{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=325&rows=25&query=PDC", "count": 448, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=350&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=423&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=300&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-D1DDA7FD-20C9-4E02-8503-E296CE07E1A6", "internalArchiveId": "D1DDA7FD-20C9-4E02-8503-E296CE07E1A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Est-ce que vous recommandez la politique \u00e0 vos enfants? : Interviews d\u2019Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats jurassienne PDC, Pierre Rusconi, conseiller national tessinois UDC, Pierre-Alain Fridez, conseiller national jurassien socialiste et Maria Bernasconi, conseill\u00e8re nationale genevoise socialiste", "publicationDate": "2015-07-31T00:00:00Z", "summary": "Homo Politicus est une s\u00e9rie un brin d\u00e9cal\u00e9e sur les tabous de la politique. Ce vendredi, on aborde le th\u00e8me de la rel\u00e8ve. La question du jour est pos\u00e9e par la Jurassienne PDC Anne Seydoux-Christe.", "durationSec": 174, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["tabou", "humour", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Palais F\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-11T12:47:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "conseill\u00e8re aux Etats jurassienne PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "conseiller national tessinois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roth Bernasconi, Maria", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fridez, Pierre-Alain", "role": "conseiller national jurassien socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8C314DB-0BA1-4F0C-9CAD-D9D525F6CD15", "internalArchiveId": "C8C314DB-0BA1-4F0C-9CAD-D9D525F6CD15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ennemi sous la coupole : Interviews de Jean-Christophe Schwaab, conseiller national vaudois socialiste, de Jacques Neirynck, conseiller national vaudois PDC, d\u2019Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste et Oskar Freysinger, conseiller national valaisan UDC", "publicationDate": "2015-07-30T00:00:00Z", "summary": "Homo Politicus est une s\u00e9rie un brin d\u00e9cal\u00e9e sur les tabous de la politique. La question du jour porte sur les ennemis sous la coupole. La question du jour est pos\u00e9e par le socialiste vaudois Jean-Christophe Schwaab.", "durationSec": 166, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (ville)"], "thematicThemes": ["humour", "relations publiques", "relation sociale", "palais f\u00e9d\u00e9ral", "amiti\u00e9", "tabou", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Palais F\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-06-14T16:33:35Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures et quart, l'heure de retrouver homo politicus aujourd'hui on aborde la question des ennemis avec le PDC Vaudois Jacques Neirynck la socialiste vaudoise aussi \u00e0 Damara l'UDC valaisan Oskar Freysinger, et la question du jour est pos\u00e9e par le socialiste Vaudois Jean-Christophe Schwaab. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [86%] :\r\nMon ennemi mortel sous la Coupole, c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [85%] :\r\nOui, je r\u00e9pondrais je r\u00e9pondrai au pluriel, Oskar Freysinger, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, bon, j'ai jamais d'ennemi, j'ai des adversaires puis entendons nous on la politique est un jeu pour grands enfants mal d\u00e9grossi, c'est un \u00e9videmment avec des enjeux qui sont importants, mais \u00e7a reste quand m\u00eame un jeu des moments o\u00f9 prend trop au s\u00e9rieux sadien mais Jean Christophe Schwaab il y a vraiment des gens sous la Coupole, avec qui vous discutez plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nC'est difficile parce que, m\u00eame avec l'UDC, on a des fois chercher des alliances dites contre nature pour torpiller un projet, chacun avec ses arguments, mais pour pour additionner les noms, donc m\u00eame avec mon pire ennemi, je vais quand m\u00eame caus\u00e9 avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nOskar Freysinger vous en quelque sorte vous arpentez les pas perdus le coeur ouvert \u00e0 l'inconnu quand on sort du d\u00e9bat politique, il faut voir dans son adversaire un hein, d'abord, l'\u00eatre humain et vous \u00e0 Damara. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [90%] :\r\nPersonnellement, je n'ai pas, en soi, je me fais un devoir d'aller boire de pouvoir aller boire d'\u00eatre capable d'aller boire un verre avec tous les parlementaires, mais il y en a un, oh, je ne peux pas, je ne peux pas lui serrer la main, je ne peux pas le regarder dans les yeux, mais je ne vous dirais pas qui c'est, mais ils se reconna\u00eetront. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [84%] :\r\nPascal Freysinger, \u00e7a vous rappelle quelque chose : j'ai pas quelques ennemis qui, qui, s'il pouvait me tendre le cou me tomberait et surtout \u00e0 gauche et \u00e0 Damara, un petit indice quand m\u00eame des Valaisans ah je crois qu'on est sur la piste, Oscar Freysinger Ada Marra donc pas tellement port\u00e9 dans son coeur, etc, etc, mais enfin bon, et vous, Jacques Neirynck, une grande histoire d'amiti\u00e9 a \u00e9voqu\u00e9 sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [77%] :\r\nJe d\u00e9teste particuli\u00e8rement Christoph M\u00f6rgeli s'il y avait un r\u00e9gime fasciste Blocher ailleurs que sommes de lui seraient Lesquin qui d\u00e9fend avec beaucoup de talent, 2 th\u00e8ses insupportables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [85%] :\r\nJean-Christophe Schwaab vous votre dicton, c'est un peu garde tes amis pr\u00e8s de toi et des ennemis plus pr\u00e8s encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [82%] :\r\nOn savait toujours les les pires ennemis se cache au sein des des rangs de son propre parti encore au tr\u00e8s bonne, une tr\u00e8s bonne ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [93%] :\r\nEt au PDC Jacques Neirynck et ce qu'il y a aussi une tr\u00e8s bonne ambiance, o\u00f9 il y a quand m\u00eame quelques rivaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [90%] :\r\nNon, dans mon propre parti, je, je, je n'en ai pas il y en a qui sont un peu ignorants, il y en a qui sont un peu b\u00eate, mais il y en a aucun qui soit vraiment agressif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [89%] :\r\nParce que mieux dans dans l'\u00e9chelle des qualificatifs l'humain jusque dans l'adversaire politique s'\u00e9tait homo politicus retrouvez toutes les s\u00e9quences de cette s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par St\u00e9phane Delory par Thibaut Schaller 7 en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller national valaisan UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neirynck, Jacques", "role": "conseiller national vaudois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaab, Jean-Christophe", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81465E42-1747-4F79-B975-489544EA386E", "internalArchiveId": "81465E42-1747-4F79-B975-489544EA386E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais conseiller/\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral/e : Interviews de Jacques Neyrinck, conseiller national vaudois PDC, d\u2019Ada Mara, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste, d\u2019Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR et de Robert Cramer, conseiller aux Etats genevois Vert", "publicationDate": "2015-07-29T00:00:00Z", "summary": "Homo Politicus est une s\u00e9rie un brin d\u00e9cal\u00e9e sur les tabous de la politique. La question du jour porte sur les r\u00eaves de Conseil f\u00e9d\u00e9ral et elle est pos\u00e9e par le PDC vaudois Jacques Neirynck.", "durationSec": 181, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["palais f\u00e9d\u00e9ral", "tabou", "humour", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Palais F\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-09T10:56:00Z", "speechToTexts": ["17.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e0 7 heures et quart homo politicus, donc aujourd'hui on aborde les r\u00eaves de conseil f\u00e9d\u00e9ral avec la socialiste vaudoise \u00e0 Damara la PLR vaudoise aussi Isabelle Moret et le Vert, je ne vois Robert Kramer, la question du jour est pos\u00e9e par le PDC Vaudois Jacques Neirynck. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [82%] :\r\nJe suis \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quelle est ma toutes premi\u00e8res d\u00e9cisions donner ma d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [82%] :\r\nVous, Robert Kramer c'est la charge de travail qui vous inqui\u00e8te et votre premi\u00e8res d\u00e9cisions serait de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:26) [85%] :\r\nConsulter mon agenda, c'est \u00e9vident, \u00e0 conseiller f\u00e9d\u00e9ral et quelqu'un qui a une heure du jour absolument d\u00e9lirant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [93%] :\r\nVraiment Jacques Neirynck si vous \u00eates \u00e9lu, vous d\u00e9missionnez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nJe n'accepte pas de faire semblant de gouverner alors que je suis dans une \u00e9quipe qui n'est pas une \u00e9quipe qui n'a pas de chef qui n'a pas de programme et qui n'a pas de majorit\u00e9, je suis tout pr\u00eat \u00e0 prendre mes responsabilit\u00e9s dans un ex\u00e9cutif, encore faut -il que cet ex\u00e9cutif et les moyens d'appliquer une politique qui a librement choisi ici, ce n'est pas le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [97%] :\r\nCar une fois l'agent d'un Robert Kramer une petite envie de red\u00e9corer les locaux \u00e0 son image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [83%] :\r\nDans l'du bureau \u00e7a vient beaucoup plus tard, en plus c'est pas tr\u00e8s malin de faire \u00e7a au d\u00e9but, parce que c'est ce que les gens veulent voir tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [89%] :\r\nVous Isabelle Moret votre 1\u00e8re pr\u00e9occupation apparemment c'est le langage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:17) [78%] :\r\nJe suis \u00e9lu, alors ce qui est bien, vous avez \u00e9crit : je suis \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a, \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 pas \u00e0 l'id\u00e9e que \u00e7a pouvait \u00eatre au f\u00e9minin, donc je suis \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'elle aime \u00e0 toutes premi\u00e8res d\u00e9cisions : j'ai une id\u00e9e, je vous r\u00e9pondrai, si un jour au c'est-\u00e0-dire il y a tr\u00e8s peu d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [83%] :\r\nBon apparemment Isabelle Moret n'a pas vraiment envie de r\u00e9pondre et -vous Ada Marra une petite id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [81%] :\r\nUne caisse maladie proportionnelle aux revenus, pour tout le pays, \u00e7a c'est la premi\u00e8re d\u00e9cision je prendrai f\u00e9d\u00e9ral parce que je serais omnipotente apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:51) [96%] :\r\nTous les partis qui sont compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [89%] :\r\nMoi, mais vraiment Isabelle mauvais vous n'auriez pas envie d'un peu de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [96%] :\r\nJe ne sais pas si le fait d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral permet vraiment d'obtenir, gr\u00e2ce \u00e0 une baguette magique, tout ce que ce que l'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [92%] :\r\nIl semblerait qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne puisse pas vraiment imposer sa politique, vous vous \u00eates d'accord avec \u00e7a un Jacques Neirynck. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [81%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et r\u00e9guli\u00e8rement humili\u00e9 par le Parlement, ou par la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [92%] :\r\nApr\u00e8s quelques minutes de r\u00e9flexion Isabelle Moret ce que vous avez finalement trouv\u00e9 un combat \u00e0 mener en cas d'\u00e9lections Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:20) [85%] :\r\nComme je ne suis dans cette p\u00e9riode, \u00e9galit\u00e9 salariale je pense qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 faire en mati\u00e8re de d'\u00e9galit\u00e9 femme en commen\u00e7ant par les journalistes de la radio pour qu'ils mettent des questions au masculin et saisine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [87%] :\r\nDerni\u00e8re suggestion Robert Kramer acc\u00e9der au pouvoir, ce serait pas une belle opportunit\u00e9 de placer quelques amis \u00e0 des fonctions cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [77%] :\r\nNommer les copains, il faut surtout pas le faire parce qu'apr\u00e8s vous pouvez pas lire et c'est pr\u00e9f\u00e9rable de voir des gens pas 3 copains dans les postes cl\u00e9s, \u00e7a vous donne des fusibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nSi j'\u00e9tais ministre, c'\u00e9tait homo politicus, vous pouvez retrouver toutes les s\u00e9quences de cette s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par St\u00e9phane Delory par Thibaut Schaller les retrouvez en vid\u00e9o sur le site RTSinfo Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neirynck, Jacques", "role": "conseiller national vaudois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "conseiller aux Etats genevois Vert", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mara, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1447412", "internalArchiveId": "AA1507447393", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-07-28T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Andermatt et \u00e0 Airolo pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Julien Von Roten parcourant les routes romandes en voiture \u00e9lectrique.", "durationSec": 1078, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6970471", "imageURL": "http://www.rts.ch/6970472.image", "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "UR: entretien avec Mary Russy, uranaise d'adoption, qui nous fait d\u00e9couvrir Andermatt", "TI: des chercheurs de l'universit\u00e9 de Zurich ont d\u00e9couvert des traces de l'\u00e2ge de bronze au pied du Col du Gothard", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "TI: dans trois ans, le tunnel du Gothard doit subir de grandes r\u00e9novations", "TI: entretien avec Charles Barras, vice-directeur de Ticino Turismo, \u00e0 Airolo", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "alternativeSummary": ["Mary Russy est gru\u00e9rienne d'origine et vit \u00e0 Andermatt depuis 40 ans. Elle nous fait d\u00e9couvrir deux-trois coins secrets.", "On a longtemps pens\u00e9 que les premi\u00e8res personnes \u00e0 franchir le col l'avaient fait en 1200, mais cette d\u00e9couverte change la donne.", "Cependant, comment proc\u00e9der? Doit-on couper le tunnel?", "Il nous parle de l'importance du tunnel du Gothard pour le canton du Tessin."], "variantIds": ["ece-6877951", "ece-6877151", "ece-6877953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T17:59:35Z", "subTitles": ["18:08:31:03  18:08:55:02\r\n...\r\n\r\n18:08:55:02  18:09:00:12\r\n         \u2015Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:09:00:14  18:09:05:16\r\n   J'esp\u00e8re que vous allez bien.\r\n\r\n18:09:05:18  18:09:10:12\r\n           Nous avons eu\r\n    un probl\u00e8me technique hier.\r\n\r\n18:09:10:14  18:09:14:18\r\n          L'\u00e9tape d'hier\r\n     sera diffus\u00e9e plus tard.\r\n\r\n18:09:14:20  18:09:20:13\r\n           Aujourd'hui,\r\n     nous partons d'Andermatt,\r\n\r\n18:09:20:15  18:09:23:16\r\net nous allons traverser le Tessin.\r\n\r\n18:09:23:16  18:09:26:10\r\n       -La ville du Locle\r\n     va distribuer de l'eau\r\n\r\n18:09:26:14  18:09:30:09\r\n    \u00e0 la population touch\u00e9e\r\n  par la contamination f\u00e9cale.\r\n\r\n18:09:30:13  18:09:35:19\r\nDemain, des bouteilles d'eau seront\r\n mises \u00e0 disposition des citoyens.\r\n\r\n18:09:36:00  18:09:41:08\r\n   La distribution se poursuivra\r\njusqu'\u00e0 l'assainissement du r\u00e9seau.\r\n\r\n18:09:42:09  18:09:47:08\r\n          -Le logo PAM\r\n deviendra de plus en plus rare.\r\n\r\n18:09:47:12  18:09:50:18\r\n         Une trentaine\r\n    de magasins PAM et Proxi\r\n\r\n18:09:50:23  18:09:54:00\r\n    passeront sous la coupe \r\n   du groupe al\u00e9manique Volg.\r\n\r\n18:09:54:05  18:09:56:13\r\nLe propri\u00e9taire Distribution Suisse\r\n\r\n18:09:56:18  18:10:01:15\r\n a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 par des probl\u00e8mes\r\n  financiers depuis deux ans.\r\n\r\n18:10:01:20  18:10:05:21\r\n    Selon Volg, aucun emploi \r\n    ne devrait \u00eatre supprim\u00e9.\r\n\r\n18:10:07:10  18:10:13:22\r\n -Les expertises pour \u00e9valuer les\r\nd\u00e9g\u00e2ts du fongicide Moon Privilege\r\n\r\n18:10:14:03  18:10:16:18\r\nde Bayer ont commenc\u00e9 cette semaine.\r\n\r\n18:10:16:23  18:10:22:17\r\n  Les experts arpentent 850 ha \r\n de vignes dans toute la Suisse.\r\n\r\n18:10:22:22  18:10:28:05\r\n       Le canton de Vaud est\r\nle plus touch\u00e9, avec 10 % de perte,\r\n\r\n18:10:28:10  18:10:36:11\r\n         soit un manque\r\n    \u00e0 gagner de 40 millions.\r\n\r\n18:11:00:09  18:11:03:20\r\n       -On sort d'Andermatt.\r\n\r\n18:11:03:22  18:11:07:22\r\n    On va faire la connaissance\r\n          de Mary Russi.\r\n\r\n18:11:08:00  18:11:10:20\r\nCela fait 40 ans qu'elle habite ici.\r\n\r\n18:11:10:22  18:11:16:22\r\n       Nous allons d\u00e9couvrir\r\n      quelques coins secrets.\r\n\r\n18:11:29:20  18:11:32:03\r\n             Bonjour.\r\n\r\n18:11:32:05  18:11:34:10\r\n             \u2015Bonjour.\r\n\r\n18:11:34:11  18:11:37:13\r\n             Enchant\u00e9.\r\n\r\n18:11:37:15  18:11:41:04\r\n        -Il fait froid ici.\r\n\r\n18:11:41:06  18:11:45:11\r\n         On est \u00e0 1'444 m.\r\n\r\n18:11:45:12  18:11:49:00\r\n      Je vais vous faire voir\r\n          quelque chose.\r\n\r\n18:11:49:02  18:11:51:07\r\nNous irons voir le pont du Diable.\r\n\r\n18:11:51:09  18:11:54:08\r\n          \u2015Je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n18:11:54:10  18:11:58:00\r\n  Voil\u00e0 40 ans que vous \u00eates ici.\r\n\r\n18:11:58:02  18:12:04:02\r\n    Qu'est-ce qui vous a attir\u00e9\r\n           \u00e0 Andermatt ?\r\n\r\n18:12:08:11  18:12:11:00\r\n       \u2015Mes fr\u00e8res faisaient\r\n        du ski de fond ici.\r\n\r\n18:12:11:02  18:12:13:12\r\nJ'\u00e9tais curieuse de voir cet endroit.\r\n\r\n18:12:13:14  18:12:19:14\r\n          Je suis tomb\u00e9e\r\n      amoureuse de l'endroit.\r\n\r\n18:12:21:22  18:12:23:16\r\n       \u2015Dans les ann\u00e9es 70,\r\n\r\n18:12:23:21  18:12:28:18\r\n  une Romande qui d\u00e9barquait ici\r\n       \u00e9tait une \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n18:12:28:20  18:12:34:19\r\n  \u2015Oui, on me regardait de travers.\r\n\r\n18:12:34:21  18:12:40:13\r\n   On me disait que mes enfants\r\n  ne parleraient pas l'allemand.\r\n\r\n18:12:40:15  18:12:43:01\r\n \u2015Avez-vous \u00e9t\u00e9 bien accueillie ?\r\n\r\n18:12:43:03  18:12:47:23\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n18:12:48:01  18:12:51:20\r\n   \u2015O\u00f9 nous avez-vous emmen\u00e9 ?\r\n\r\n18:12:51:22  18:12:55:17\r\n\u2015Nous sommes sur le pont du Diable.\r\n\r\n18:12:55:19  18:13:01:19\r\n  Le diable a construit ce pont.\r\n\r\n18:13:01:21  18:13:05:09\r\n  Il a voulu ensuite le d\u00e9truire.\r\n\r\n18:13:05:11  18:13:08:11\r\nMais il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 le faire.\r\n\r\n18:13:08:13  18:13:12:09\r\n    \u2015Et voici le nouveau pont.\r\n\r\n18:13:12:11  18:13:17:23\r\n    -Oui, pour la circulation.\r\n\r\n18:13:18:01  18:13:21:17\r\n    On a utilis\u00e9 le vieux pont\r\n       pour les diligences.\r\n\r\n18:13:21:19  18:13:25:15\r\n    Aujourd'hui, il est pi\u00e9ton.\r\n\r\n18:13:25:17  18:13:31:17\r\n    Aujourd'hui, il n'y a plus\r\n          de diligence.\r\n\r\n18:13:31:22  18:13:36:15\r\n          \u2015Depuis l\u00e0-bas,\r\n      il y a une superbe vue.\r\n\r\n18:13:36:17  18:13:41:01\r\n    Il y avait d\u00e9j\u00e0 ce tunnel ?\r\n\r\n18:13:41:03  18:13:46:05\r\n   \u2015C'\u00e9tait un tunnel militaire.\r\n\r\n18:13:46:07  18:13:50:18\r\n   Il y a pas mal de structures \r\n   militaires dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n18:13:50:20  18:13:56:20\r\n\u2015Nous allons aller voir les secrets.\r\n\r\n18:13:59:04  18:14:04:11\r\n     \u00c7a ressemble \u00e0 une mine.\r\n\r\n18:14:04:12  18:14:08:16\r\n        \u2015C'est myst\u00e9rieux.\r\n\r\n18:14:08:18  18:14:11:06\r\n    \u2015C'\u00e9tait militaire avant ?\r\n\r\n18:14:11:08  18:14:16:18\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n18:14:16:20  18:14:22:20\r\n        On montre parfois \r\n       ce sentier aux gens.\r\n\r\n18:14:24:15  18:14:28:07\r\n  Les militaires n'utilisent plus\r\n          cette galerie.\r\n\r\n18:14:28:09  18:14:33:16\r\n        Alors on l'utilise \r\n        pour les touristes.\r\n\r\n18:14:33:18  18:14:38:17\r\n  \u00c7a donne l'occasion de montrer\r\n   quelque chose de myst\u00e9rieux.\r\n\r\n18:14:38:19  18:14:42:10\r\n             \u2015Ah oui !\r\n\r\n18:14:42:11  18:14:48:11\r\n           Magnifique !\r\n\r\n18:15:07:01  18:15:11:19\r\n      \u2015C'est de toute beaut\u00e9.\r\n\r\n18:15:11:21  18:15:16:06\r\n     La Reuss, avec le bruit !\r\n\r\n18:15:16:08  18:15:20:05\r\n      \u2015Le bruit est prenant.\r\n\r\n18:15:20:07  18:15:23:22\r\n      \u2015\u00c7a va avec le diable.\r\n\r\n18:15:24:00  18:15:27:14\r\n      \u2015On va voir la suite ?\r\n\r\n18:15:27:16  18:15:33:11\r\n\u2015Je vais vous montrer autre chose.\r\n\r\n18:15:33:13  18:15:35:18\r\n\u2015Qu'est-ce que c'est cet endroit ?\r\n\r\n18:15:35:20  18:15:41:20\r\n       C'est \u00e9crit en russe.\r\n\r\n18:15:43:16  18:15:49:16\r\n\u2015C'est le monument russe en hommage\r\naux soldats qui ont perdu leur vie\r\n\r\n18:15:52:04  18:15:58:04\r\nen 1799, lorsqu'ils se sont battus\r\n       contre les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n18:16:01:14  18:16:07:14\r\n      Cette partie est russe.\r\n\r\n18:16:07:16  18:16:12:19\r\n          Le canton d'Uri\r\n      est plein de surprises.\r\n\r\n18:16:12:21  18:16:17:02\r\n   \u2015Beaucoup de touristes russes\r\n          viennent ici ?\r\n\r\n18:16:17:04  18:16:22:08\r\n\u2015Oui, c'est tr\u00e8s important pour eux.\r\n\r\n18:16:22:10  18:16:25:23\r\n      Chaque Russe qui vient \r\n     en Suisse veut venir ici.\r\n\r\n18:16:26:04  18:16:27:05\r\n          C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n18:16:27:07  18:16:32:14\r\n         \u2015Merci beaucoup.\r\n\r\n18:16:32:16  18:16:38:16\r\n         Tr\u00e8s bonne suite.\r\n\r\n18:16:54:02  18:16:57:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:16:57:21  18:17:01:10\r\n        On a longtemps cru\r\n  que la construction de ce pont\r\n\r\n18:17:01:14  18:17:05:01\r\n     \u00e9tait le d\u00e9part du trafic\r\n      de transit au Gothard.\r\n\r\n18:17:05:06  18:17:06:14\r\n         Mais c'est faux.\r\n\r\n18:17:06:19  18:17:09:10\r\nUne \u00e9tude montre que des voyageurs\r\n\r\n18:17:09:14  18:17:14:15\r\nfranchissaient d\u00e9j\u00e0 le col \u00e0 l'\u00e2ge\r\n  du bronze, vers 1500 av. J.-C.\r\n\r\n18:17:15:11  18:17:20:11\r\n            -Nous sommes\r\nau pied du col du Gothard, c\u00f4t\u00e9 sud.\r\n\r\n18:17:20:16  18:17:24:22\r\nIci, les chercheurs de l'Universit\u00e9\r\n      de Zurich ont d\u00e9couvert\r\n\r\n18:17:25:03  18:17:29:18\r\nune pi\u00e8ce arch\u00e9ologique essentielle\r\n  pour l'\u00e9tude du transit alpin.\r\n\r\n18:17:30:08  18:17:34:04\r\n      -Il s'agit d'un disque\r\n        en t\u00f4le de bronze,\r\n\r\n18:17:34:09  18:17:40:09\r\n   un \u00e9l\u00e9ment de parure f\u00e9minine\r\n     typique du bronze moyen.\r\n\r\n18:17:40:13  18:17:48:10\r\nLe lieu d'origine est en Allemagne\r\n   ou au nord-est de la Suisse.\r\n\r\n18:17:50:01  18:17:55:11\r\n-Donc, si un bijou fabriqu\u00e9 au nord\r\n des Alpes s'est retrouv\u00e9 au sud,\r\n\r\n18:17:55:16  18:18:00:22\r\nc'est que quelqu'un l'a apport\u00e9 ici\r\n      en franchissant le col.\r\n\r\n18:18:01:03  18:18:05:15\r\n      C\u00f4t\u00e9 sud, le terrain\r\n       est plut\u00f4t facile.\r\n\r\n18:18:05:20  18:18:10:01\r\n      Non loin du sommet,\r\n  les chercheurs ont d\u00e9couvert\r\n\r\n18:18:10:06  18:18:13:21\r\ndes preuves d'une pr\u00e9sence humaine\r\n        \u00e0 l'\u00e2ge du bronze.\r\n\r\n18:18:14:11  18:18:18:21\r\n           -Nous sommes\r\n dans l'abri sous-roche du Rodont.\r\n\r\n18:18:19:02  18:18:24:19\r\n    Nous avons trouv\u00e9 un foyer\r\n    datant de l'\u00e2ge du bronze\r\n\r\n18:18:25:01  18:18:31:10\r\n          et accompagn\u00e9\r\n     d'une industrie lytique.\r\n\r\n18:18:31:14  18:18:35:19\r\n      Voici une petite lame\r\n    en cristal de roche taill\u00e9\r\n\r\n18:18:36:00  18:18:41:19\r\nqui atteste d'une pr\u00e9sence humaine\r\n     au deuxi\u00e8me mill\u00e9naire.\r\n\r\n18:18:42:11  18:18:45:19\r\n-Reste la question du versant nord.\r\n\r\n18:18:45:23  18:18:49:10\r\n     Et surtout le passage\r\n   des gorges de Schoellenen.\r\n\r\n18:18:49:14  18:18:53:13\r\n      Comment les voyageurs\r\n auraient pu franchir ce passage\r\n\r\n18:18:53:18  18:18:57:11\r\n     avant la construction \r\n    des ponts au Moyen-Age ?\r\n\r\n18:18:57:16  18:19:02:01\r\nLes chercheurs n'ont pas de r\u00e9ponse,\r\n       mais des pr\u00e9somptions.\r\n\r\n18:19:02:13  18:19:09:11\r\n   -En regardant ce qui se passe\r\nailleurs, notamment dans l'Himalaya,\r\n\r\n18:19:09:15  18:19:13:03\r\non se rend compte que des torrents\r\n\r\n18:19:13:08  18:19:16:08\r\n      peuvent \u00eatre travers\u00e9s\r\n        assez simplement.\r\n\r\n18:19:16:12  18:19:22:14\r\n  Par exemple des ponts en corde,\r\n   qui sont rapidement d\u00e9truits\r\n\r\n18:19:22:19  18:19:28:16\r\n  mais reconstruits chaque ann\u00e9e\r\n     pour assurer le transit.\r\n\r\n18:19:29:07  18:19:33:11\r\n       -Les arch\u00e9ologues\r\n ont une preuve suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n18:19:33:15  18:19:38:11\r\n  Un objet retrouv\u00e9 \u00e0 quelques \r\n centaines de m\u00e8tres des gorges.\r\n\r\n18:19:39:00  18:19:43:14\r\n        -C'est un racloir \r\n       en cristal de roche.\r\n\r\n18:19:43:19  18:19:47:06\r\n Une industrie qu'on conna\u00eet bien,\r\n\r\n18:19:47:11  18:19:52:00\r\n          datant du 2\u00e8me\r\n  ou du 3\u00e8me mill\u00e9naire av. J.-C.\r\n\r\n18:19:52:05  18:19:55:21\r\nPour nous, c'est un \u00e9l\u00e9ment majeur\r\n\r\n18:19:56:01  18:20:01:00\r\npour prouver le passage de la gorge\r\n     \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9historique.\r\n\r\n18:20:01:13  18:20:03:20\r\n-L'\u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Zurich\r\n\r\n18:20:04:01  18:20:08:08\r\n conclut \u00e0 un v\u00e9ritable transit \r\nsur le Gothard \u00e0 l'\u00e2ge du bronze,\r\n\r\n18:20:08:12  18:20:14:18\r\n           3'000 ans\r\navant la construction des ponts.\r\n\r\n18:20:26:03  18:20:28:17\r\n\u2015Nous ne sommes pas sortis du tunnel\r\n            du Gothard.\r\n\r\n18:20:28:19  18:20:34:19\r\n\u00c7a nous aurait pris plus de temps.\r\n\r\n18:20:52:08  18:20:58:08\r\n                ...\r\n\r\n18:21:14:14  18:21:18:04\r\nNous sommes arriv\u00e9s \u00e0 Airolo, c'est\r\n   ici que d\u00e9bouche le tunnel du\r\n\r\n18:21:18:06  18:21:21:13\r\n             Gothard.\r\n\r\n18:21:21:13  18:21:25:04\r\n  La population devra voter, mais\r\nau Tessin le d\u00e9bat a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n18:21:25:16  18:21:29:05\r\n  -Le tunnel routier du Gothard\r\n   devra bient\u00f4t \u00eatre r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n18:21:29:10  18:21:31:16\r\nEt pour cela, fermer pendant 3 ans.\r\n\r\n18:21:31:21  18:21:35:23\r\n     Dans cette perspective, la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de construire\r\n\r\n18:21:36:04  18:21:39:01\r\n        un deuxi\u00e8me tube\r\n   avant de fermer le premier.\r\n\r\n18:21:39:06  18:21:42:09\r\n    Une perspective qui a \u00e9t\u00e9\r\n    combattue par r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n18:21:42:13  18:21:45:02\r\n         et sur laquelle\r\n      les Suisses voteront.\r\n\r\n18:21:45:07  18:21:49:07\r\n  Les partisans de l'initiative\r\n des Alpes combattent le projet,\r\n\r\n18:21:49:12  18:21:53:22\r\n  parce qu'il serait contraire \r\n  \u00e0 la politique de ferroutage.\r\n\r\n18:21:54:09  18:21:59:05\r\n-Nous avons, dans la Constitution, le\r\n principe de la protection des Alpes\r\n\r\n18:21:59:10  18:22:04:08\r\n   et le d\u00e9doublement du tunnel\r\n    du Gothard est un sabotage\r\n\r\n18:22:04:12  18:22:11:05\r\n   de la politique de transfert\r\n   et de protection des Alpes.\r\n\r\n18:22:11:21  18:22:15:23\r\n-Les partisans du rail proposent\r\n  d'intensifier le ferroutage\r\n\r\n18:22:16:04  18:22:19:13\r\n           et de cr\u00e9er\r\ndes infrastructures transitoires.\r\n\r\n18:22:19:18  18:22:23:18\r\n     Pour les repr\u00e9sentants\r\nde l'\u00e9conomie, c'est irr\u00e9aliste.\r\n\r\n18:22:24:10  18:22:29:02\r\n-Le rail ne pourra jamais absorber\r\n tout ce qui passe par la route.\r\n\r\n18:22:29:07  18:22:35:23\r\nCe serait irresponsable de renoncer \r\n\u00e0 un des deux vecteurs de transport.\r\n\r\n18:22:36:15  18:22:39:07\r\n      -Selon les partisans\r\n       du deuxi\u00e8me tube,\r\n\r\n18:22:39:11  18:22:42:15\r\n       il serait aberrant\r\nde d\u00e9penser d'importantes sommes\r\n\r\n18:22:42:20  18:22:45:08\r\n    pour des infrastructures\r\n          provisoires.\r\n\r\n18:22:45:20  18:22:48:22\r\n   -Ca serait jet\u00e9 \u00e0 la poubelle\r\n          apr\u00e8s trois ans\r\n\r\n18:22:49:03  18:22:51:13\r\n parce qu'il faudra tout d\u00e9monter.\r\n\r\n18:22:51:18  18:22:57:02\r\n        Alors si on d\u00e9pense\r\n   de l'argent, faisons-le bien.\r\n\r\n18:22:57:19  18:23:01:00\r\n        -La s\u00e9curit\u00e9 est\r\n     un des th\u00e8mes du d\u00e9bat.\r\n\r\n18:23:01:05  18:23:04:05\r\n      Tout comme le trafic \r\n     qui traverse le Tessin.\r\n\r\n18:23:04:10  18:23:08:11\r\n      A Chiasso, le maire\r\n    tire le signal d'alarme.\r\n\r\n18:23:09:02  18:23:16:23\r\n-Le doublement du tunnel du Gothard\r\n am\u00e8nerait encore plus de trafic.\r\n\r\n18:23:17:14  18:23:20:13\r\n      -Crainte injustifi\u00e9e\r\n     selon le camp adverse:\r\n\r\n18:23:20:18  18:23:25:18\r\n  il est pr\u00e9vu de ne pas utiliser\r\nles quatre pistes apr\u00e8s les travaux.\r\n\r\n18:23:26:09  18:23:31:13\r\n       -On aura dans la loi\r\n    la limitation d'utilisation\r\n\r\n18:23:31:18  18:23:36:09\r\n         d'une seule voie\r\n   par tunnel et par direction.\r\n\r\n18:23:37:00  18:23:41:13\r\n -Une disposition qui, selon les \r\nopposants, ne sera que provisoire.\r\n\r\n18:23:42:06  18:23:46:11\r\n            -En 1980,\r\n le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Huerlimann\r\n\r\n18:23:46:15  18:23:49:23\r\n       disait que le Gothard\r\n       ne deviendrait jamais\r\n\r\n18:23:50:04  18:23:52:13\r\n un couloir pour les poids lourds.\r\n\r\n18:23:52:18  18:23:55:05\r\n    On voit ce que \u00e7a a donn\u00e9.\r\n\r\n18:23:55:18  18:23:59:13\r\n    -La population tessinoise\r\n        semble partag\u00e9e.\r\n\r\n18:23:59:18  18:24:05:05\r\n Mais c'est la population suisse\r\n          qui d\u00e9cidera.\r\n\r\n18:24:12:09  18:24:17:08\r\n    \u2015Monsieur Barras, bonjour.\r\n\r\n18:24:17:10  18:24:22:06\r\n      Vous \u00eates le directeur\r\n       de Ticino Tourisme.\r\n\r\n18:24:22:08  18:24:27:19\r\n      Ce tunnel est essentiel\r\n        pour votre canton.\r\n\r\n18:24:27:21  18:24:33:21\r\n           \u2015\u00c9videmment.\r\n\r\n18:24:34:23  18:24:38:17\r\n       Nous avons bien s\u00fbr \r\n      le tunnel ferroviaire.\r\n\r\n18:24:38:19  18:24:44:04\r\n    Et maintenant, l'autoroute.\r\n\r\n18:24:44:06  18:24:50:06\r\n  Et l'an prochain, nous aurons \r\n  le tunnel ferroviaire de base.\r\n\r\n18:24:51:23  18:24:56:14\r\n    \u2015Cette fermeture du tunnel\r\n     routier vous inqui\u00e8te ?\r\n\r\n18:24:56:16  18:25:02:16\r\n      \u2015Non, car la fermeture\r\n        n'est pas d\u00e9cid\u00e9e.\r\n\r\n18:25:04:04  18:25:06:13\r\n         J'esp\u00e8re vivement\r\n\r\n18:25:06:18  18:25:13:08\r\n      qu'on se rendra compte\r\n   de l'importance de ce tunnel.\r\n\r\n18:25:15:11  18:25:21:11\r\n\u2015On est au milieu de l'\u00e9t\u00e9, c'est la\r\nsaison principale pour le tourisme.\r\n\r\n18:25:24:03  18:25:29:18\r\n      \u2015Oui, nous sommes ici\r\n   dans la montagne tessinoise.\r\n\r\n18:25:29:20  18:25:34:18\r\n            Il y a aussi\r\ndes centres principaux sur les lacs.\r\n\r\n18:25:34:23  18:25:38:14\r\nCela rappelle la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n18:25:40:17  18:25:44:10\r\n \u2015Qui est-ce qui vient au Tessin,\r\n         les Allemands ?\r\n\r\n18:25:44:11  18:25:50:07\r\n      \u2015Oui, les gens du Nord.\r\n\r\n18:25:50:09  18:25:54:16\r\nMais d'abord, les Suisse al\u00e9maniques.\r\n\r\n18:25:54:18  18:26:00:10\r\n     \u2015\u00c0 cause du franc fort ?\r\n\r\n18:26:00:11  18:26:06:11\r\n  \u2015Oui, cela porte \u00e0 cons\u00e9quences\r\n       sur tous nos clients.\r\n\r\n18:26:07:05  18:26:09:11\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n18:26:09:12  18:26:13:02\r\n    C'est la fin de l'\u00e9mission.\r\n\r\n18:26:13:04  18:26:17:06\r\n        Demain, nous ferons\r\n        un saut \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n18:26:17:11  18:26:18:19\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n18:26:18:19  18:26:23:03\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, E.Gattlen, Y.Methenitis\r\n\r\n18:26:23:08  18:26:26:18\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o suivie du 19:30.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-28T17:43:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507449023", "durationSec": 164, "title": "CE TUBE GOTHARD 2807 PAD_RTS000000568574", "excerpt": "Le 28 f\u00e9vrier 2016, le peuple suisse devra se prononcer lors des votations f\u00e9d\u00e9rales sur le r\u00e9f\u00e9rendum contre la construction d'un 2e tunnel routier au Gothard. Le tunnel du Gothard devant \u00eatre r\u00e9nov\u00e9, il sera ferm\u00e9 durant les travaux pour une p\u00e9riode d'environ 3 ans. Dans cette perspective la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de construire un 2e tube, id\u00e9e combattue par les partisans de l'Initiative des Alpes qui proposent d'intensifier le ferroutage et le transport par le rail.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN", "GOTHARD"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "TRANSPORT PAR ROUTE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1449364"]}, {"internalArchiveId": "AA1507449024", "durationSec": 183, "title": "CE GOTHARD AGE DE BRONZE 2807 PAD_RTS000000568568", "excerpt": "Une \u00e9tude men\u00e9e r\u00e9cemment par des arch\u00e9ologues de l'Universit\u00e9 de Zurich a d\u00e9montr\u00e9 que des voyageurs ont r\u00e9ussi \u00e0 franchir le col du Gothard \u00e0 l'\u00e2ge de bronze soit aux alentours de 1500 avant J\u00e9sus-Christ. Rencontre avec le professeur d'arch\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich Philippe Della Casa qui retrace l'histoire des objets arch\u00e9ologiques ayant permis l'\u00e9laboration de ces postulats.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD"], "thematicThemes": ["ARCH\u00c9OLOGIE", "OBJET ARCH\u00c9OLOGIQUE", "COL (MONTAGNE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507449309", "summary": "Duplex Uri : Itw Mary Russy, Uranaise d'adoption, sur le pont du Diable. Divers plans des Gorges de la Reuss.", "id": "1449328"}, {"internalArchiveId": "AA1507449330", "summary": "Duplex Airolo : Itw Charles Barras, vice-directeur Ticino Turismo.", "id": "1449349"}, {"internalArchiveId": "AA1507449345", "summary": "Ext et int du tunnel du Gothard, depuis vitre avant de voiture, route d\u00e9filant. Itw Fabrio Pedrina, conseiller national socialiste tessinois. Camions et voitures entrant et sortant du tunnel du Gothard. Itw Luca Albertoni, directeur de la Chambre du commerce du Tessin. \nImages de synth\u00e8ses : Clip de propagande \"Oui au tunnel de r\u00e9fection\".\nItw Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois. Itw Moreno Colombo, maire PLR de Chiasso.", "id": "1449364", "visualThemes": ["TUNNEL"], "visualGeographicals": ["TESSIN", "GOTHARD", "AIROLO", "CHIASSO"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DELLAMULA, Marco", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1605338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019966", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AEBFABE5-9B2E-4C1D-A316-805DD8842D7C", "internalArchiveId": "AEBFABE5-9B2E-4C1D-A316-805DD8842D7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9pendances sous la Coupole : Interviews de Jean-Christophe Schwaab, conseiller national vaudois socialiste, de Jacques Bourgeois conseiller national fribourgeois PLR, d\u2019Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste de Jean-Paul Gschwind, conseiller national jurassien PDC et de Jacques Neirynck, conseiller national vaudois PDC", "publicationDate": "2015-07-28T00:00:00Z", "summary": "Homo Politicus est une s\u00e9rie un brin d\u00e9cal\u00e9e sur les tabous de la politique. La question du jour, les petites d\u00e9pendances des politiciens, est pos\u00e9e par Christophe Schwaab, conseiller national vaudois socialiste.", "durationSec": 145, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["tabou", "palais f\u00e9d\u00e9ral", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Palais F\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-30T14:46:31Z", "speechToTexts": ["17.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nMatthey Doret Simon (00:00:00)  [92%] :\r\n7 heures et quart sur la premi\u00e8re leur donc de retrouver homo politicus notre s\u00e9rie un brin d\u00e9cal\u00e9 sur les tabous de la politique suisse aujourd'hui on s'int\u00e9resse aux petites d\u00e9pendance des politiciens avec le PLR fribourgeois Jacques Bourgeois la socialiste vaudoise Ada Mara, le PDC jurassien Jean-Paul Krivine, le PDC Vaudois Jacques Neirynck et la question du jour est pos\u00e9e par le socialiste Vaudois Jean-Christophe Schwaab. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [84%] :\r\nPour carburer en politique c'est quoi ma drogue le Coca Light, chaque jour, je me dis je vais pas en bas, c'est pas en boire, ce n'est pas en boire, j'en vois tous les jours, tous les jours, tous les jours et je le regrette infiniment pour ma sant\u00e9, dans mes 2 voisins du conseil national, Pierre-Alain Fridez Martinez confirmeront que c'est des petits bonbons chimiques qui ressemblent \u00e0 des ecstasy mais qui n'en sont pas sympa, puis pour les vrais gros coup de mou, j'ai un casier avec beaucoup d'chocolat le sport ou non sport au-del\u00e0 pour carburer en politique, il faut avoir un tr\u00e8s bon \u00e9quilibre parce que compte t'il y a 5 heures de l'apr\u00e8s- midi et puis qu'on entame le 3\u00e8me d\u00e9bat de la politique agricole et puis des mesures d'\u00e9conomie en mati\u00e8re de culture ben l\u00e0 il faut du chocolat pour se remettent d'aplomb le Coca Light, je marche uniquement \u00e0 l'eau sirop mais pass\u00e9 \u00e0 ses exigences, parce que celui -ci, j'ach\u00e8te pas voir cette \u00e0 moi, c'est tout d'abord du repos le sport l'hiver patrouille l'\u00e9t\u00e9 du v\u00e9lo ici \u00e0 Berne j'un petit peu des probl\u00e8mes au niveau de du go\u00fbt du du sommeil gr\u00e2ce c'est ce qui me causent le plus d'heures le probl\u00e8me maintenant tous les jours, je me dis, Ada, tu ne vas pas boire de Coca Light et tous les jours, je bois du Coca Light, donc voil\u00e0, c'est un aveu d'\u00e9chec sur ma volont\u00e9, donc je ne vois pas de caf\u00e9, juste un caf\u00e9 le soir, mais c'est s\u00fbrement li\u00e9 \u00e0 la literie et peut-\u00eatre d'\u00eatre seul, aussi, \u00e7a fait cucul-la-praline de dire en carbure \u00e0 la cause mais oui, \u00e7a nous fait avancer et on n'a pas le temps de se poser des questions, sympa, j'ai \u00e0 peine ce que c'est, je suppose que ceux de la marijuana ou quelque chose comme \u00e7a, moi pas, non, \u00e7a m'est arriv\u00e9, mais l\u00e0, non seulement je n'en ai jamais fum\u00e9, mais je ne sais m\u00eame pas o\u00f9 on s'en procure plus depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps non No Jazz. \r\n\r\nMatthey Doret Simon (00:02:00)  [84%] :\r\nVoil\u00e0 les d\u00e9pendances et petite d\u00e9pendance des politiciens sous la Coupole s'\u00e9tait homo politicus 2\u00e8me \u00e9pisode et celles qui carburent \u00e0 la cause et au Coca Light aussi s'\u00e9tait Ada Marra, l'homme qui n'a jamais fum\u00e9 de Marie- Jeanne, c'\u00e9tait Jacques Neirynck avec Jean-Christophe valable Jean-Paul Jacques Bourgeois, vous pouvez retrouver toutes les s\u00e9quences de cette s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par St\u00e9phane Delory et Thibaut Schaller 7 \u00e0 voir en vid\u00e9o sur notre site RTSinfo Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Matthey-Doret, Simon", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neirynck, Jacques", "role": "conseiller national vaudois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gschwind, Jean-Paul", "role": "conseiller national jurassien PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaab, Jean-Christophe", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "conseiller national fribourgeois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EDA5384-C1B0-4CF8-AA6E-212B19BA0405", "internalArchiveId": "3EDA5384-C1B0-4CF8-AA6E-212B19BA0405", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mocratie ou pleins pouvoirs? : Interviews d\u2019Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert-lib\u00e9rale, de Pierre-Alain Fridez, conseiller national jurassien socialiste, de Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC et de Pierre Rusconi, conseiller national tessinois UDC", "publicationDate": "2015-07-27T00:00:00Z", "summary": "Homo Politicus est une s\u00e9rie un brin d\u00e9cal\u00e9e sur les tabous de la politique. Ce lundi: la dictature. La question du jour est pos\u00e9e par Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert-lib\u00e9rale vaudoise", "durationSec": 154, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["Etat", "tabou", "fonction politique", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "humour"], "thematicPersons": ["Palais F\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-06-14T14:02:48Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOui, car sur la 1\u00e8re c'est l'heure de retrouver une nouvelle s\u00e9rie qui s'appelle homo politicus s\u00e9rie d\u00e9cal\u00e9 en sur les tabous de la politique aujourd'hui la dictature avec le socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez l'UDC tessinois Pierre Rusconi et le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien valaisan il y a ni du butin et la question du jour est pos\u00e9e par la Verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [89%] :\r\nEt j'r\u00eav\u00e9 un jour d'avoir les pleins pouvoirs non alors absolument pas, je pense que c'est plut\u00f4t stressant, plut\u00f4t qu'un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [86%] :\r\nTout le monde, je pense qu'il fait la politique qui aimerait bien avoir les pleins pouvoirs non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [77%] :\r\nMais on une bonne dictature alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [88%] :\r\nUn dictature illumin\u00e9 et c'est le r\u00eave de tous les politiques non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [88%] :\r\nMoi je suis v\u00e9ritablement quelqu'un qui aime le consensus qui aime partager les pleins pouvoirs pour moi c'est c'est quelque chose qui, qui n'est pas compatible avec d\u00e9j\u00e0 m'mon id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [85%] :\r\nIls le disent pas, mais j'ai, en principe, chacun pense avoir toujours et tous les pouvoirs, quels seront les pleins pouvoirs, la couronne de laurier et puis mon portrait dans l'ensemble des des maisons de communes des maisons de ville de ce pays pourra et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a jamais trop dit d'un ton hier au personnel, convaincu que c'est toi qui a raison, les autres, ils ont tort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [86%] :\r\nEt j'ai dit un jour d'avoir les pleins pouvoirs au grand Dieu non, j'en ferai quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [80%] :\r\n\u00e7a va pas une vraie strat\u00e9gie nager qui quoi, \u00e9t\u00e9 le nucl\u00e9aire pour pour relancer une \u00e9conomie verte pour faire plein de choses, je pense que de r\u00e9formes dictature parce que sinon on n'avance pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est vraiment pas un fantasme chez quelqu'un d'atypique, tout comme en uniforme et \u00e0 l'arm\u00e9e, je me rappelle de mes copains qui, lors de leur promotion d'officiers allez faire briller leurs galons face du miroir, moi c'est c'est plut\u00f4t la fonction, elle fait pour faire changer les choses qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [89%] :\r\nLa d\u00e9mocratie c'est cause toujours pas dictature, on d\u00e9cide en fait en politique, je suis pour l'alternance 50 dictature et 15 en d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a veut dire que pleins pouvoirs, \u00e7a veut dire que les autres doivent \u00eatre soumis \u00e0 quelque chose, \u00e7a me \u00e7a me convient pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [70%] :\r\nSa candidature que vous ne passez pendant 5 ans on bouge pour le 15 en cause pendant 5 ans on bouge mais pas pendant 100 ans, \u00e7a c'est pas dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [86%] :\r\nPrincipe : j'aimerais bien pouvoir \u00e9dicter mais on a vu que les dictatures illumin\u00e9 d\u00e9bute tr\u00e8s bien tr\u00e8s mal amorc\u00e9 mieux rester dans les d\u00e9mocraties comme la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [89%] :\r\nD\u00e9mocratie et dictature, c'\u00e9tait le 1er \u00e9pisode d'homo politicus dans le r\u00f4le du dictateur illumin\u00e9, entre guillemets, bien s\u00fbr, il y avait donc Pierrot, ce que nie le chantre du consensus s'\u00e9tait Pierre-Alain Fridez avec vous aurez peut-\u00eatre reconnu Yannick Buttet Isabelle Chevalley donc retrouvez toutes les s\u00e9quences de cette s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par St\u00e9phane Delory et Thibaut Schaller, c'est en vid\u00e9o sur le site RTSinfo Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttet, Yannick", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fridez, Pierre-Alain", "role": "conseiller national jurassien socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale Vert-lib\u00e9rale vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "conseiller national tessinois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4F2448D-D5FD-478C-9B5D-37193865A467", "internalArchiveId": "F4F2448D-D5FD-478C-9B5D-37193865A467", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher se dit pr\u00eat \u00e0 une clause de sauvegarde pour mettre en \u0153uvre l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse : 1. Commentaire de Pietro Bugnon. \u2013 2. D\u00e9bat avec Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois et Jean-Ren\u00e9 Germanier, conseiller national PLR valaisan", "publicationDate": "2015-07-19T00:00:00Z", "summary": "Christoph Blocher l'a dit ce dimanche dans un entretien \u00e0 la Schweiz am Sonntag. L'UDC rejetait jusqu'ici cette proposition des milieux \u00e9conomiques, id\u00e9e soutenue aussi par le PLR et par le PDC. Peut-on parler d'un changement de ton au sein de la direction de l'UDC?", "durationSec": 564, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["travail (activit\u00e9)", "immigration", "emploi"], "thematicPersons": ["Blocher, Christoph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T08:11:32Z", "speechToTexts": ["17.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSauf Blocher est donc pr\u00eat \u00e0 discuter d'une clause de sauvegarde pour mettre en oeuvre, \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse, le tribun Z\u00fcrichois dit aujourd'hui dans un entretien \u00e0 la Schweiter Mesones Tags : l'UDC rejetaient jusqu'ici cette proposition des milieux \u00e9conomiques, id\u00e9e soutenue aussi par le PLR et le PDC Pietro Bugnon vous retrouve en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on peut parler d'un changement de ton au sein de la direction de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nBen oui, parce que depuis le 9 f\u00e9vrier jamais l'UDC ne c'est-\u00e0-dire favorable \u00e0 une telle solution, fin mai, le parti de Christoph Blocher encore vivement le mod\u00e8le de clauses de sauvegarde voulue par les milieux \u00e9conomiques, l'UDC qualifier cette solution plus de mal r\u00e9fl\u00e9chi, non pour lui laisser seule une mise en oeuvre stricte de son initiative permettrait de freiner l'immigration des quotas pour tous les ressortissants des pays de l'Union europ\u00e9enne, sans clause de sauvegarde alors aujourd'hui entendre Christoph Blocher, parler de cette solution, c'est une petite r\u00e9volution, du moins dans le vocabulaire car attention, l'UDC le veut pas non plus ouvrir les vannes de l'immigration, tout est dans la d\u00e9finition de la clause de sauvegarde pour les milieux \u00e9conomiques, cette clause serait activ\u00e9e \u00e0 partir de 80000 personnes, Christophe Blocher fixe lui ce seuil \u00e0 21 21000 personnes, c'est 5 fois moins que l'immigration annuelle en provenance des pays de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [83%] :\r\nEt trop comment comprendre ce changement de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [92%] :\r\nTout, h\u00e9 bien, parce qu'\u00e0 l'UDC on sent peut-\u00eatre que le vent a tourn\u00e9 l'initiative Gaza qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier recueillant soutient de plus en plus large, alors mieux vaut \u00eatre orient\u00e9s solutions \u00e0 l'UDC plut\u00f4t que de s'accrocher \u00e0 une mise en oeuvre stricte et puis il y a bien s\u00fbr la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC se targuer d'\u00eatre le parti de l'\u00e9conomie, or depuis le 9 f\u00e9vrier certains patrons lui file entre les doigts des managers et leurs millions qui se tournent vers le PLR, en plein boom depuis 6 mois, alors pour l'UDC \u00e9voquer, ne serait -ce que l'id\u00e9e d'une clause de sauvegarde, c'est faire un geste envers les milieux \u00e9conomiques mais Christophe Blocher n'oublie pas l'aile dure de son parti, raison pour laquelle derri\u00e8re le mot clause de sauvegarde, se cache une strat\u00e9gie tr\u00e8s stricte en mati\u00e8re d'immigration ou comment essayer de contenter un peu tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [92%] :\r\nPietro Bugnon merci, alors l'UDC a -t-elle v\u00e9ritablement mis un peu d'eau dans son vin et cette clause de sauvegarde \u00e0 21000 personnes est -elle viable pour l'\u00e9conomie, on en d\u00e9bat avec vous, Guy Parmelin, conseiller national UDC Vaudois bonsoir bonsoir, avec nous \u00e9galement, Jean-Ren\u00e9 Germanier, conseiller national PLR valaisan bonsoir, bonsoir Guy Parmelin en commen\u00e7ant avec vous, vous vous \u00eates rendu compte \u00e0 l'UDC que votre initiative est inapplicable, telle qu'elle est, c'est pour \u00e7a que vous mettez de l'eau dans votre vin aujourd'hui non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [89%] :\r\nJe crois pas que c'est la mani\u00e8re de d\u00e9crire la chose, je rappelle que nous avons re\u00e7u cette initiative, cette clause de sauvegarde, c'est une id\u00e9e qui est d\u00e9velopp\u00e9e par le professeur Abdul le au tout d\u00e9but de l'ann\u00e9e au mois de janvier, les cas de l'UDC auront re\u00e7u, professeur en burqa d\u00e9velopp\u00e9 son l'id\u00e9e, nous avons trouv\u00e9 l'id\u00e9e sur le plan de la structure int\u00e9ressante mais vous l'avez bien dit tout sera la question : \u00e0 quel niveau on fixe le chiffre, nous avons toujours dit que nous avions besoin pour l'\u00e9conomie d'un certain nombre d'immigration mais nous voulons et le peuple suisse le veut maintenant puisque sa d\u00e9cision : nous voulons reprendre la ma\u00eetrise de l'immigration aussi pour pr\u00e9voir que des amis deviennent plus dures comme celles qu'actuellement, suite \u00e0 la d\u00e9cision de la Banque nationale et ses cons\u00e9quences, du 15 f\u00e9vrier donc, c'est un \u00e9l\u00e9ment dans les discussions dans la n\u00e9gociation, je rappelle qu'entre temps il y a eu un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est all\u00e9 au consultation la consultation est termin\u00e9e. \r\nF\u00e9d\u00e9ral va venir avec un projet d\u00e9finitif est -ce que dans ce cadre -l\u00e0, cette clause de sauvegarde qui sont, il est compatible, d'apr\u00e8s aussi certains milieux avec ce qui se passe au sein de l'Union europ\u00e9enne pourra \u00eatre utilis\u00e9e, c'est tout le lieu de la discussion politique que nous aurons prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [84%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Germanier, Christoph Blocher pourrait vivre avec 21000 \u00e9trangers suppl\u00e9mentaires par an 21000 c'est un chiffre viable pour l'\u00e9conomie, bon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:03) [88%] :\r\nVous l'avez dit dans le commentaire tout \u00e0 l'heure l'introduction 21000 c'est 5 fois moins qu'Immigration r\u00e9el en fait cette initiative avec les contingents qui veut que l'UDC veut tout d'abord, maintenant il y a un peu d'eau dans le vin comme vous le dites, puisqu'on parle enfin de Ligue circulation des travailleurs partiel mais avec ces contingents c'est une intervention finalement de l'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie dans le march\u00e9 du travail, on a la politique suisse, on a d'un c\u00f4t\u00e9, les socialistes, la gauche qui veut intervenir dans le march\u00e9 du travail sur les salaires minimums sur plein d'initiatives qui veulent que l'\u00c9tat intervienne et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'd\u00e9c\u00e8s qui veut d\u00e9finir des contingents de Lire qui travaillera ou, et c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, ce syst\u00e8me de contingent qui est suite \u00e0 cette initiative parce que quels secteurs pour en b\u00e9n\u00e9ficier, ce que le tourisme aura droit ces contingents pour faire tourner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [64%] :\r\nL'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:51) [84%] :\r\nOui est -ce que les les est-ce que il y aura une priorit\u00e9 pour la sant\u00e9 d'aviculture aura ces ces travailleurs, tout \u00e7a est tr\u00e8s pr\u00e9occupant aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9conomie est pr\u00e9occup\u00e9 et certainement que Monsieur Blocher a senti cela pour ramener un petit peu de de souplesse dans l'application. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [93%] :\r\nGuy Parmelin, l'UDC grand parti de la d\u00e9r\u00e9gulation qui veut davantage d'\u00e9tatisme r\u00e9gler l'immigration dans les milieux \u00e9conomiques, c'est un peu contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:16) [96%] :\r\nJe crois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:17) [92%] :\r\nJe crois que ce que l'UDC veut est -ce que la majorit\u00e9 du pays veut, c'est que les les moyens \u00e0 disposition les postes de travail \u00e0 disposition profite en priorit\u00e9 aux personnes \u00e9tablit d\u00e9j\u00e0 en Suisse avant d'accueillir de nouvelles personnes, et avec les fameux 80000 actuellement les chiffres que nous avons du 1er trimestre montrent que si rien ne se fait, \u00e7a sera notre 1000 d'immigration nette \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, avec toute la probl\u00e9matique du franc fort et de la d\u00e9cision de la Banque nationale sur l'immigration qui actuellement vient ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a un petit peu moins de la moiti\u00e9 des personnes qui effectivement une activit\u00e9 lucrative, donc on voit bien qu'il y a une large marge de manoeuvre, alors je vais pas entrer dans la la preuve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:02) [80%] :\r\nPol\u00e9mique les chips. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:03) [81%] :\r\nSi une clause de sauvegarde telle qu'\u00e9voqu\u00e9e par le professeur Ambuehl est reprise par Monsieur Monsieur Blocher pouvait avoir le jour, \u00e7a fr\u00f4le la question du m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:12) [68%] :\r\nNon, mais les les curseurs mais il faut bien se compte compte que partiellement justement, je vous le dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [88%] :\r\nCette clause de sauvegarde peut-\u00eatre que finalement cess\u00e9 la Jean-Ren\u00e9 Germanier l'UDC vous tend la main \u00e0 ce que vous allez la saisir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:24) [86%] :\r\n\u00e9coutez l'id\u00e9e, c'est simplement, enfin Monsieur Blocher dans l'interview d'aujourd'hui dans le Journal de dimanche, annonce que la clause, sauf qu'il qu'il adh\u00e8re \u00e0 \u00e0 nos id\u00e9es et en fait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:34) [97%] :\r\nLa proposition de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:35) [86%] :\r\n\u00e9conomie c'est pas, c'est pas Monsieur Blocher qui tend la main, c'est lui qui est qui qui revient un petit peu dans le sens raisonnables de d'admettre il de circulation des travailleurs, j'aimerais juste dire c'est vrai convoqu\u00e9 travaillent mais la les la Suisse tourne gr\u00e2ce au travail des \u00e9trangers et le travail des \u00e9trangers, c'est de l'emploi pour les Suisses, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 car c'est de la croissance pour les, pour les entreprises et l'initiative pr\u00e9voyait clairement que la prise en compte des besoins de l'\u00e9conomie et et et \u00e7a c'est tr\u00e8s important et et les travailleurs \u00e9trangers am\u00e8ne du travail au et si on applique trop strictement cette initiative comme certains le voudraient, h\u00e9 bien \u00e7a sera l'isolement et \u00e7a et \u00e7a sera une r\u00e9gression et et moi travaille, police. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:15) [61%] :\r\nOui c'est femme quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:17) [68%] :\r\nQu'on doit pouvoir faire comprendre les, les, le petit en train de. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:20) [72%] :\r\nD'arriver avec la le retour de la confiance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:23) [89%] :\r\nSur \u00e9conomique actuellement ouverts et qu'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, nous allons avoir d'\u00e9normes probl\u00e8mes d'ici la fin de l'ann\u00e9e si rien n'est fait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:29) [75%] :\r\nLa clause \u00e9volutive Desclos girondine permanent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [87%] :\r\nAujourd'hui est -ce que l'UDC ne retourne pas sa veste et puis avoue que elle Kelsey quelque part tromp\u00e9 et peut-\u00eatre que le parti a aussi peur de l'aboutissement probable est pr\u00e9vu de Gaza l'initiative qui veut annuler le 9 avril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:44) [85%] :\r\nMaintenant, j'ai \u00e9cout\u00e9, j'ai lu le clairement le le texte qui a paru dans la presse al\u00e9manique les d\u00e9clarations de monsieur Meyrieu aucun retournement de Bastia, une pr\u00e9cision sur le fait que l'UDC est ouverte \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:57) [69%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:58) [83%] :\r\nSolutions qui aboutirait au m\u00eame r\u00e9sultat, c'est-\u00e0-dire une ma\u00eetrise par notre pays de l'immigration en fonction des besoins de l'\u00e9conomie, c'est aussi la crise \u00e9conomique, mais qui devait se confirmer, quant \u00e0 l'initiative Gaza sent qu'elle va recueillir les signatures n\u00e9cessaires, donc elle demande finalement simplement \u00e0 la population suisse d'annuler son vote, donc en gros, elle dit aux gens : vous vous \u00eates tromp\u00e9 revenons en arri\u00e8re, on aura un d\u00e9bat, \u00e7a fait partie de notre d\u00e9mocratie directe directrice aboutir \u00e0 un d\u00e9bat au championnat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire une proposition est ce qu'il y aura encore projet porte qu'on projette en projet discount projet Direct. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:34) [56%] :\r\nOh non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:34) [85%] :\r\nIl y aura un d\u00e9bat L Pate tranchera et moi je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:38) [74%] :\r\nL'explique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:39) [71%] :\r\nAux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:41) [75%] :\r\nC'est vrai, l'\u00c9tat parce qu'ils ont compris pas j'aimerais juste dire si vous permet, bri\u00e8vement, \u00e7a veut dire que le peuple a dit d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:47) [83%] :\r\n9 pour 9 fois oui aux bilat\u00e9rales \u00e0 plusieurs reprises, il a dit plusieurs fois, oui il \u00e0 une circulation des travailleurs qu'on a eu l'extension de l'Union europ\u00e9enne et des nouveaux \u00c9tats, l'Union europ\u00e9enne et aujourd'hui on on va en demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral finalement de travailler en 2 temps de tout faire pour sauver les bilat\u00e9rales parce que c'est l'acc\u00e8s aux march\u00e9s pour nos entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [72%] :\r\nEn 2 mots encore Jean-Ren\u00e9 Germany, c'est beaucoup, on arrive au terme de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:08) [72%] :\r\nOui, mais, mais on devra revoter peut-\u00eatre et poser clairement la la la, qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [91%] :\r\nLa question -ce il semblerait loccasion \u00e0 loccasion, d'en reparler d'en d\u00e9battre une nouvelle fois, peut-\u00eatre m\u00eame avec vous 2, messieurs, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:22) [61%] :\r\nOui, \u00e7a va resserrer. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Germanier, Jean-Ren\u00e9", "role": "conseiller national PLR valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller national UDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA6E142F-5671-4FA1-BB78-0260560917CF", "internalArchiveId": "BA6E142F-5671-4FA1-BB78-0260560917CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roberto Schmidt, \u00e0 l\u2019origine de la d\u00e9cision des Chambres f\u00e9d\u00e9rales d\u2019en finir avec l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire : Commentaire de Christian Favre avec des extraits des d\u00e9bats au Conseil National et l\u2019interview de Roberto Schmidt, ancien conseiller national valaisan PDC", "publicationDate": "2015-07-17T00:00:00Z", "summary": "8 juin 2011: le Conseil national marque l\u2019histoire. Port\u00e9 par le centre-gauche, il accepte la sortie progressive du nucl\u00e9aire. Un homme est derri\u00e8re la motion d\u00e9cisive: le chr\u00e9tien-social haut-valaisan Roberto Schmidt.", "durationSec": 333, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique \u00e9nerg\u00e9tique", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-16T13:26:27Z", "speechToTexts": ["17.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe 8 juin 2011, le Conseil national Marc l'histoire port\u00e9e par le centre gauche, il accepte la sortie progressive du nucl\u00e9aire, un homme est derri\u00e8re la motion d\u00e9cisive le chr\u00e9tien-social Roberto Schmidt c'est notre faiseur de lois pour ce dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie Christian Favre bonjour, bonjour, alors l'eau valaisan n'\u00e9tait pas un grand sp\u00e9cialiste de l'atome pourquoi est -ce lui qui s'est retrouv\u00e9 au coeur de cette d\u00e9marche historique. \r\n\r\nFavre Christian (00:00:26)  [89%] :\r\nEh bien parce qu'il fallait un \u00e9lu susceptible de r\u00e9unir une majorit\u00e9, on est au lendemain de Fukushima la gauche voulait d\u00e9brancher sans attendent des centrales nucl\u00e9aires, or c'\u00e9tait trop radical, il fallait un compromis et qui dit compromis dit centriste Roberto Schmidt \u00e9tait plut\u00f4t un sp\u00e9cialiste du lourd, mais il \u00e9tait dans la commission de l'\u00e9nergie en plus comme valaisan il pouvait convaincre les repr\u00e9sentants des cantons alpins que c'\u00e9tait tout b\u00e9n\u00e9fice pour l'\u00e9nergie hydraulique, \u00e9paul\u00e9 par un certain Roger Nordmann Roberto Schmidt a donc flair\u00e9 le bon coup, quitte \u00e0 f\u00e2cher tout rouge, sa ministre, Doris Leuthard, qui voulait garder la main, mais qu'\u00e0 cela ne tienne, ce sera le Parlement qui prendra ses responsabilit\u00e9s, oui, mais rien n'a \u00e9t\u00e9 facile hein, ah oui, rappelez -vous le d\u00e9bat au National \u00e9tait \u00e9lectrique, ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, on va se rafra\u00eechir la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [86%] :\r\nCe qui \u00e9tait impossible devient subitement r\u00e9alisable, c'est l\u00e0, sans nouvelle perc\u00e9e technologique r\u00e9volutionnaire connu madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, vous admettrez que les parlementaires sont l\u00e9gitimement en droit de se demander si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de les prend pas pour des imb\u00e9ciles, vous pensez que les scientifiques avant l'accident de Fukushima, affirmer que les facteurs n'\u00e9tait pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [94%] :\r\nMoi j'ai pas l'arrogance de contredire ceux qui connaissent beaucoup mieux que moi, il me semble que beaucoup de vos en cette arrogance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [85%] :\r\nIl y a eu dans le monde, \u00e7a sent centrales nucl\u00e9aires en exploitation commerciale, 5 ont fondu ou exploser en 25 ans, on ne peut pas miser sur une technologie qui dont au moins un cas sur 100 a des cons\u00e9quences aussi catastrophiques qu'il faudrait \u00e9vacuer d\u00e9finitivement Vienne Fribourg et Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nFavre Christian (00:02:00)  [86%] :\r\nEn finale, l'UDC dit non, le PLR s'abstient tous les autres disent oui c'est gagn\u00e9 pour Roberto Schmidt en septembre \u00e0 la veille des f\u00e9d\u00e9ral, des \u00c9tats transforme l'essai : la sortie du nucl\u00e9aire est lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [91%] :\r\nEt Roberto Schmidt, le p\u00e8re de la fameuse motion, c'est la gloire qui l'attend. \r\n\r\nFavre Christian (00:02:14)  [91%] :\r\nEh bien non, pas vraiment, bien au contraire m\u00eame, puisqu'\u00e0 peine quelques semaines plus tard aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2011, patatras, il perd son si\u00e8ge au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [79%] :\r\nMoi, je crois, \u00e9tait pas la cause, moi j'avais un bon ce qu'on presque 3 fois plus de voir qu'il y a 4 ans, avant m\u00eame que j'avais le meilleur score des candidats aux Valaisans c'\u00e9tait pas et les patrons partis a perdu CS. \r\n\r\nFavre Christian (00:02:34)  [89%] :\r\nLoin de Berne, ici, dans le canton, sur le terrain et ce que les gens aux \u00e9lecteurs \u00e9taient conscients de de finalement de la dimension de de cette motion de ce que \u00e7a voulait dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [89%] :\r\nC'est clair, j'avais beaucoup de gens qui ont f\u00e9licit\u00e9, parce que c'\u00e9tait une \u00e9poque apr\u00e8s Fukushima, que le peuple avait peur, les gens ils attendaient des r\u00e9ponses de la politique et puis moi j'\u00e9tais conscient des gens maintenant c'est le moment que la politique va prendre ses responsabilit\u00e9s en donner une r\u00e9ponse \u00e0 cette peur de la population. \r\n\r\nFavre Christian (00:02:59)  [85%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, en 2011 et met un point d'interrogation, certains commentateurs se posait la question disait mais cette motion, finalement, c'est qui qui l'a \u00e9crit, c'est Roberto Schmidt ou c'est Roger Nordmann, \u00c9ric Nussbaumer, qui sont les les papilles des questions \u00e9nerg\u00e9tiques au PS \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [80%] :\r\nMoi, j'ai beaucoup discut\u00e9 avec Monsieur pas au avec monsieur Nordmann, ce que je voulais moi j'ai dit \u00e7a, c'est une pas, eux, veulent sortir tout de suite et puis moi je dirais en tant que politicien du exclu pour les places de travail en Suisse pour le et l'\u00e9conomie, il faut sortir par \u00e9tapes, mais l\u00e0 j'ai commenc\u00e9, de dire : c'est quelqu'un du centre- pas dans cette direction et la sur moi je soutiens de gauche, mais peut-\u00eatre aussi le soutien des partis droite et puis c'est clair, moi j'ai \u00e9crit m\u00eame la morsure finalement mais je peux oui que j'ai aussi des id\u00e9es des autres dans alors c'est pour \u00e7a, c'est le m\u00e9lange des discussions que j'ai avec tous ses membres parce si vous voulez gagner \u00e0 Berne et il faut avoir la majorit\u00e9. \r\n\r\nFavre Christian (00:03:51)  [85%] :\r\nLa motion est pass\u00e9, vous l'avez eu cette majorit\u00e9, il y avait une excitation assez forte \u00e0 moi, je me rappelle tr\u00e8s bien, dans les pas perdus, vous aviez marqu\u00e9 l'histoire, puis ensuite, patatras, vous quittez le Parlement vous \u00eates contraint pour commencer une travers\u00e9e du d\u00e9sert, c'\u00e9tait difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [82%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s difficile au d\u00e9but, c'est clair, parce que moi j'avais comme jeudi le meilleur score d\u00e9sorganisant je crois que c'\u00e9tait, mais j'ai senti que les \u00e9lecteurs \u00e9taient tous derri\u00e8re moi, puis il faudrait aller fort essayer puisque Roy ce soutien, \u00e7a faisait du bien. \r\n\r\nFavre Christian (00:04:19)  [89%] :\r\nOn est en plein dans la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, cette motion, la sortie du nucl\u00e9aire, le r\u00f4le que vous avez jou\u00e9, quelle est sa place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [82%] :\r\nMoi je veux toujours le th\u00e8me \u00e9nergie dans ma campagne, c'est plut\u00f4t par la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire parce que maintenant, on parle plus de cette sorte nucl\u00e9aire mais on parle de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour moi, c'est les les forces hydrauliques il faut promouvoir, il faut donner une chance parce actuellement elle il vit une p\u00e9riode tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, pas \u00e0 cause de la sortie du nucl\u00e9aire, \u00e7a, on confond d\u00e9fend mais parce qu'on a l'\u00e9nergie qui vient de dire l'\u00e9tranger beaucoup trop subventionn\u00e9e et \u00e7a c'est vrai peut-\u00eatre le th\u00e8me pas la sortie du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nFavre Christian (00:04:56)  [90%] :\r\nLe fait d'avoir une motion \u00e0 son nom, une motion qui peut-\u00eatre va changer l'histoire de la Suisse, c'est une fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [86%] :\r\nOui, c'est une fiert\u00e9, m\u00eame si on n'arrive pas \u00e0 sortir tout de suite, mais je crois \u00e0 long terme, ce qu'on peut quand m\u00eame dire, j'ai fait quelque chose, j'ai m\u00eame eu de t\u00e9l\u00e9vision de Japon, de la Chine, \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose qu'on peut \u00eatre hier. \r\n\r\nFavre Christian (00:05:13)  [90%] :\r\nCette ann\u00e9e, le Valais re\u00e7oit un 8\u00e8me si\u00e8ge au conseil national Roberto Schmidt, y croit dur comme fer, on verra le 18 octobre si le petit p\u00e8re de la sortie du nucl\u00e9aire retrouve sa place sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [90%] :\r\nJe vous remercie Christian Fevret et vous pouvez retrouver tous les \u00e9pisodes de cette s\u00e9rie, les faiseurs de lois sur notre site internet rtsinfo Point CA. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Voix diverses", "role": "d\u00e9bat au Conseil national relatif \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmidt, Roberto", "role": "ancien conseiller national PDC valaisan ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1444566", "internalArchiveId": "AA1507444527", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-07-15T00:00:00Z", "durationSec": 1696, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6944544", "imageURL": "http://www.rts.ch/6944543.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Iran / Accord sur le nucl\u00e9aire: la investisseurs suisses se pr\u00e9pare \u00e0 la lev\u00e9e des sanctions en Iran", "Oscar Gr\u00f6ning a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans de prison pour complicit\u00e9 de meurtre de 300'000 juifs", "Iran / Accord sur le nucl\u00e9aire: les Iraniens ont accueillis les n\u00e9gociateurs de l\u2019accord en h\u00e9ros", "Les offres de loisirs pour les familles monoparentales restent \u00e0 la tra\u00eene", "GE: deux baigneurs se sont noy\u00e9s dans le Rh\u00f4ne", "Gr\u00e8ce / Accord fragile: Alexis Tsipras doit faire ratifier l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 Bruxelles par le Parlement grec", "Gr\u00e8ce / Accord fragile: le point avec Alexia Kefalas \u00e0 Ath\u00e8nes", "Gr\u00e8ce / Accord fragile: entretien avec Michel Juvet", "Le financement des campagnes \u00e9lectorales ne cesse d\u2019augmenter", "GE: 23 chefs cuisiniers de chefs d\u2019\u00c9tat se sont r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve", "Mexique: Joaquin Guzman, dit El Chapo, un grand narcotrafiquant, s\u2019est \u00e9chapp\u00e9 d\u2019une prison de haute s\u00e9curit\u00e9", "Solar Impulse / La fin du tour du monde repouss\u00e9e \u00e0 2016: entretien avec Andr\u00e9 Borschberg \u00e0 Hawa\u00ef", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Plusieurs entreprises sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes sur place, mais beaucoup pr\u00e9parent leur arriv\u00e9e.", "L\u2019homme de 94 ans n\u2019avait jamais cach\u00e9 son pass\u00e9 nazi et a demand\u00e9 pardon aux survivants des camps de la mort.", "C\u2019est une v\u00e9ritable bouff\u00e9e d\u2019air pour la population qui subit les sanctions \u00e9conomiques depuis plusieurs ann\u00e9es.", "Le probl\u00e8me touche toutes les classes sociales \u00e0 la fois pour les loisirs du quotidien, mais aussi pour les vacances.", "On constate que plus un \u00e9t\u00e9 et chaud, plus il compte de morts par noyades.", "Les mesures sont impopulaires, \u00e0 la fois dans son propre parti et dans la rue. Les Grecs manifestent contre de nouvelles mesures d\u2019aust\u00e9rit\u00e9.", "Le prix des annonces de presse, des affiches, ou encore de la publicit\u00e9 sur Internet reste cependant un tabou.", "Cet \u00e9v\u00e8nement se d\u00e9roule chaque ann\u00e9e dans un pays diff\u00e9rent. Cinq des 23 chefs ont \u00e9galement pr\u00e9par\u00e9 un d\u00eener de gala pour la Croix-Rouge.", "Le narcotrafiquant \u00e9tait pourtant surveill\u00e9 24 heures sur 24, ce qui ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de s\u2019enfuir."], "variantIds": ["ece-6833688", "ece-6833690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T03:13:29Z", "subTitles": ["19:29:54:14  19:30:09:19\r\n...\r\n\r\n19:30:10:00  19:30:11:05\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:11:10  19:30:13:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:13:16  19:30:18:11\r\n Le Parlement grec doit approuver\r\n  l'accord sign\u00e9 par A.Tsipras.\r\n\r\n19:30:18:15  19:30:22:06\r\n     Le Premier ministre grec\r\n     a fait face \u00e0 une fronde\r\n\r\n19:30:22:10  19:30:24:14\r\n   au sein de ses propres rangs.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:27:20\r\n       A Ath\u00e8nes, les Grecs\r\n        sont dans la rue.\r\n\r\n19:30:28:01  19:30:30:17\r\n     Nous y serons en direct.\r\n\r\n19:30:31:18  19:30:37:03\r\n   En Iran, l'accord sign\u00e9 hier \r\n   et la perspective de la lev\u00e9e\r\n\r\n19:30:37:08  19:30:42:01\r\n  des sanctions suscitent de gros\r\n espoirs au sein de la population.\r\n\r\n19:30:42:06  19:30:45:11\r\n         Mais aussi aupr\u00e8s\r\n   des entreprises occidentales.\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:49:02\r\n     Plusieurs firmes suisses\r\n         sont sur place.\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:53:01\r\n         Combien d\u00e9pensent\r\n   les partis politiques suisses\r\n\r\n19:30:53:06  19:30:55:08\r\n en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n\r\n19:30:55:12  19:31:00:10\r\n Nous vous proposons les premiers\r\n    chiffres de notre enqu\u00eate.\r\n\r\n19:31:00:14  19:31:08:15\r\n  En ce d\u00e9but de campagne, l'UDC\r\net le PLR ont cass\u00e9 leur crousille.\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:14:09\r\n     Avec les fortes chaleurs,\r\n les risques de noyade augmentent.\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:17:23\r\n   Les rivi\u00e8res peuvent devenir\r\n        tr\u00e8s dangereuses.\r\n\r\n19:31:18:04  19:31:21:17\r\nA Gen\u00e8ve, la police de la navigation\r\n          et les pompiers\r\n\r\n19:31:21:22  19:31:23:16\r\nfont de gros efforts de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:31:24:05  19:31:28:05\r\n       Les images insolites\r\nde l'\u00e9vasion du baron de la drogue.\r\n\r\n19:31:28:09  19:31:31:11\r\n       Les cam\u00e9ras montrent\r\n     El Chapo dans sa cellule\r\n\r\n19:31:31:15  19:31:36:03\r\n    avant de prendre la fuite\r\npar un trou creus\u00e9 dans sa douche.\r\n\r\n19:31:36:08  19:31:41:12\r\n       On y voit le tunnel\r\n qui l'a conduit vers la libert\u00e9.\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:47:05\r\n  A.Tsipras face \u00e0 son Parlement.\r\n\r\n19:31:47:10  19:31:49:11\r\n  Pour rester dans la zone euro,\r\n\r\n19:31:49:15  19:31:53:10\r\n      il doit faire ratifier\r\n    l'accord sign\u00e9 \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:31:53:14  19:31:57:12\r\n     Des mesures impopulaires\r\n   dans son camp et dans la rue.\r\n\r\n19:31:57:17  19:32:01:07\r\n  De nombreux Grecs manifestent.\r\n\r\n19:32:03:12  19:32:07:14\r\n     -Les membres de Syriza,\r\n      le parti d'A.Tsipras,\r\n\r\n19:32:07:19  19:32:11:07\r\n     ont pr\u00e9vu de s'abstenir\r\n        ou de voter non.\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:14:11\r\n    Certains ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9\r\n        de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:32:14:16  19:32:17:20\r\nUn d\u00e9saveu pour le Premier ministre.\r\n\r\n19:32:18:07  19:32:20:21\r\n-J'ai expliqu\u00e9 au Premier ministre\r\n\r\n19:32:21:02  19:32:23:03\r\n   les raisons de ma d\u00e9mission.\r\n\r\n19:32:23:08  19:32:27:02\r\nSi un membre vote contre cet accord,\r\n\r\n19:32:27:07  19:32:30:22\r\n          il ne peut pas\r\n      rester au gouvernement.\r\n\r\n19:32:31:12  19:32:34:11\r\n           -A.Tsipras\r\n   doit convaincre les d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n19:32:34:15  19:32:38:14\r\n     de voter des r\u00e9formes\r\n  qu'il a longtemps d\u00e9nonc\u00e9es.\r\n\r\n19:32:38:19  19:32:42:22\r\n      Il s'en est expliqu\u00e9.\r\n\r\n19:32:43:09  19:32:46:21\r\n    -J'assume ma responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:32:47:02  19:32:52:10\r\npour un texte auquel je ne crois pas.\r\n\r\n19:32:52:14  19:32:56:06\r\n        Mais je le signe,\r\n     pour \u00e9viter un d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:01:06\r\n        Je vais faire face\r\n      \u00e0 mes responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:05:07\r\n       car le plus important\r\n est d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 du pays\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:10:15\r\n et celle des classes populaires.\r\n\r\n19:33:11:03  19:33:15:05\r\n     -Le texte est contest\u00e9\r\n  au Parlement et dans la rue.\r\n\r\n19:33:15:10  19:33:18:22\r\n        Le service public\r\n       s'est mis en gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:19:03  19:33:24:13\r\n         Les manifestants\r\nse sentent trahis et se mobilisent.\r\n\r\n19:33:25:01  19:33:30:02\r\n-Il y a une semaine, nous avons vot\u00e9\r\n    contre le plan de sauvetage.\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:32:17\r\n Aujourd'hui, ils nous pr\u00e9sentent\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:38:00\r\n        un accord plus dur\r\n que celui que nous avons rejet\u00e9.\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:42:02\r\n     -Le vote du Parlement\r\n   sera connu dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:46:11\r\n   Huit autres pays europ\u00e9ens\r\ndevront convaincre leurs d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n19:33:46:15  19:33:49:12\r\n         pour que l'aide\r\n    soit accord\u00e9e \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:33:52:15  19:33:56:22\r\n       -A.Kefalas, les Grecs\r\nsont une nouvelle fois dans la rue.\r\n\r\n19:33:57:03  19:34:03:17\r\n         En col\u00e8re contre\r\nces nouvelles mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:34:09:04  19:34:14:07\r\n       -Ils avaient dit non\r\n  massivement il y a une semaine.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:17:18\r\n           Maintenant,\r\n   on les retrouve dans la rue.\r\n\r\n19:34:17:23  19:34:23:04\r\n    Il y a plusieurs syndicats,\r\n       mais aussi des Grecs\r\n\r\n19:34:23:09  19:34:29:02\r\nqui ne voient plus de perspectives\r\n       de sortie de crise.\r\n\r\n19:34:29:04  19:34:35:04\r\n    Les banques leur annoncent\r\n    plus d'aust\u00e9rit\u00e9 qu'avant.\r\n\r\n19:34:39:11  19:34:45:17\r\n Ils scandent \"non \u00e0 la rigueur\".\r\n\r\n19:34:45:22  19:34:54:11\r\nIls appellent leur Premier ministre\r\n\r\n19:34:54:16  19:35:03:19\r\n            \u00e0 raisonner\r\n  et \u00e0 tenir t\u00eate aux cr\u00e9anciers.\r\n\r\n19:35:03:21  19:35:09:21\r\n   -Est-ce que Tsipras pourrait\r\n   \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner ?\r\n\r\n19:35:10:19  19:35:17:08\r\n   -Dans le camp de Tsipras, les\r\nfrondeurs sont tout aussi bruyants.\r\n\r\n19:35:17:12  19:35:22:01\r\n   \u00c0 commencer par la pr\u00e9sidente\r\n      du Parlement qui a dit\r\n\r\n19:35:22:06  19:35:27:14\r\n   qu'elle ne pouvait pas voter\r\n en faveur des mesures de rigueur.\r\n\r\n19:35:27:16  19:35:33:03\r\n     \u00c7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile\r\n           pour Tsipras.\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:39:20\r\nIl a multipli\u00e9 les tractations pour \r\nconvaincre son groupe parlementaire.\r\n\r\n19:35:40:01  19:35:46:10\r\n Il aurait dit que soit on vote tous\r\nensemble, soit le gouvernement tombe.\r\n\r\n19:35:46:14  19:35:51:23\r\nS'il y a trop de d\u00e9fections ce soir,\r\n     il sera oblig\u00e9 de remanier\r\n\r\n19:35:52:04  19:35:56:00\r\n          ou de provoquer\r\n    des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:35:56:00  19:36:00:03\r\n -M.Juvet, beaucoup d'\u00e9conomistes\r\n       doutent de ce plan.\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:04:05\r\nCertains le qualifient d'irr\u00e9aliste.\r\n\r\n19:36:04:10  19:36:10:20\r\nQuelles sont ses chances de succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:36:11:01  19:36:18:07\r\n-Il n'y a pas de raison de penser \r\nque \u00e7a ne devrait pas fonctionner.\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:22:02\r\n    Avec les plans pr\u00e9c\u00e9dents,\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:29:07\r\n     la Gr\u00e8ce avait retrouv\u00e9\r\n   de la croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n19:36:29:09  19:36:33:20\r\nLe plan qui arrive para\u00eet plus dur.\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:38:22\r\n       Mais il va continuer.\r\n\r\n19:36:39:00  19:36:44:19\r\nIl devrait d\u00e9boucher sur un retour\r\n\u00e0 la croissance l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:36:45:00  19:36:50:10\r\n Il faut absolument que les Grecs\r\n mettent les mesures en pratique.\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:56:11\r\n  Autrement, on n'y arrivera pas.\r\n\r\n19:36:57:05  19:37:01:14\r\n -Autre point essentiel, la dette.\r\n\r\n19:37:01:15  19:37:05:22\r\n -Les Europ\u00e9ens ont un challenge.\r\n\r\n19:37:06:00  19:37:12:00\r\n       Si on efface la dette,\r\n\u00e7a donnera des id\u00e9es \u00e0 d'autres pays.\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:20:07\r\n          Le FMI aimerait\r\n   r\u00e9duire la dette de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:37:20:09  19:37:26:09\r\n    S'il peut faire un effort,\r\n       ce sera int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:37:26:17  19:37:28:22\r\n      -On a parl\u00e9 de tutelle.\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:15\r\n       L'accord de Bruxelles\r\n\r\n19:37:31:20  19:37:38:15\r\nsera indispensable pour toute action\r\n       du gouvernement grec.\r\n\r\n19:37:38:17  19:37:44:17\r\n -La tutelle arrive dans deux cas,\r\n  d'abord quand on fait faillite.\r\n\r\n19:37:44:19  19:37:50:17\r\n         Le deuxi\u00e8me cas,\r\nc'est quand la confiance a disparu.\r\n\r\n19:37:50:21  19:37:54:19\r\n       On voit qu'en Iran,\r\n   on a le m\u00eame genre d'accord.\r\n\r\n19:37:54:21  19:37:59:17\r\n      Les gens ne se font pas\r\n          tr\u00e8s confiance.\r\n\r\n19:37:59:19  19:38:04:13\r\n       Je pense qu'en Gr\u00e8ce,\r\n    c'est un peu le m\u00eame souci.\r\n\r\n19:38:04:18  19:38:07:13\r\n      C'est le m\u00eame principe,\r\n\r\n19:38:07:18  19:38:12:01\r\n  il faut restaurer la confiance\r\n       avec des contr\u00f4les.\r\n\r\n19:38:12:06  19:38:14:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:14:14  19:38:18:02\r\n         Il est peut-\u00eatre\r\n      le dernier ancien nazi\r\n\r\n19:38:18:07  19:38:21:06\r\n         \u00e0 \u00eatre poursuivi\r\n     par la justice allemande.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:26:04\r\n    O.Groening a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0\r\nquatre ans de prison pour complicit\u00e9\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:29:11\r\ndans le meurtre de 300'000 personnes.\r\n\r\n19:38:31:17  19:38:35:20\r\n  -O.Groening n'a tu\u00e9 personne,\r\n        mais il \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n19:38:36:01  19:38:38:12\r\nIl a vu les trains et les cadavres.\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:42:13\r\n    Il a aid\u00e9 le r\u00e9gime nazi\r\n \u00e0 tirer profit de l'Holocauste.\r\n\r\n19:38:42:18  19:38:44:09\r\n    Le comptable d'Auschwitz\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:47:20\r\n  envoyait les objets de valeur\r\n     des d\u00e9port\u00e9s \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:38:48:01  19:38:50:13\r\n         Une complicit\u00e9\r\n     qui lui vaut ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:38:51:00  19:38:53:10\r\n        -Pour M. Groening,\r\n\r\n19:38:53:14  19:38:55:14\r\n       c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:38:55:19  19:38:59:12\r\n     Il a parl\u00e9 de ses actes.\r\n\r\n19:38:59:17  19:39:06:01\r\n     Il a dit qu'il se sentait\r\n       moralement coupable.\r\n\r\n19:39:06:12  19:39:11:19\r\n-Il a racont\u00e9 longuement ses deux\r\n  ans dans le camp de la mort.\r\n\r\n19:39:12:00  19:39:14:11\r\n L'horreur de voir des gardiens\r\n\r\n19:39:14:16  19:39:18:19\r\n      ex\u00e9cuter \u00e0 mains nues\r\n        des nourrissons.\r\n\r\n19:39:19:00  19:39:22:00\r\n          Il rappelle\r\n qu'il avait demand\u00e9 trois fois\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:25:13\r\n  son transfert vers le front,\r\n          sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:25:18  19:39:31:09\r\n O.Groening, la voix tremblante,\r\n demande pardon aux survivants.\r\n\r\n19:39:31:13  19:39:36:11\r\n         Des survivants\r\nqui esp\u00e8rent ne pas \u00eatre oubli\u00e9s.\r\n\r\n19:39:37:03  19:39:39:13\r\n   -J'aimerais qu'\u00eatre un rouage\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:42:18\r\n      de cette machine \u00e0 tuer\r\n\r\n19:39:42:23  19:39:48:14\r\nsoit d\u00e9sormais une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:52:09\r\n      -J'attends la justice.\r\n\r\n19:39:52:13  19:39:55:03\r\n            Sans haine.\r\n\r\n19:39:55:23  19:39:58:04\r\n-Condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans de prison,\r\n\r\n19:39:58:09  19:40:01:08\r\n      O.Groening ne purgera\r\n    s\u00fbrement jamais sa peine.\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:04:11\r\n Mais ce verdict est un symbole.\r\n\r\n19:40:06:01  19:40:08:19\r\n        -La joie \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\n       apr\u00e8s l'accord sign\u00e9\r\n\r\n19:40:09:00  19:40:11:11\r\n           entre l'Iran\r\n    et les grandes puissances.\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:14:03\r\nune bouff\u00e9e d'air pour les Iraniens\r\n\r\n19:40:14:08  19:40:18:22\r\nqui subissent depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n     les sanctions occidentales.\r\n\r\n19:40:20:18  19:40:24:07\r\n        -Des cris de joie\r\n  ont rythm\u00e9 la nuit \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:28:17\r\nDes centaines d'Iraniens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\n     l'accord sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:40:28:22  19:40:30:00\r\n        Un pas historique\r\n\r\n19:40:30:05  19:40:35:03\r\n     qui mettra fin \u00e0 dix ans\r\nd'embargo \u00e9conomique et militaire.\r\n\r\n19:40:35:15  19:40:40:02\r\n   -Je suis tr\u00e8s excit\u00e9e de voir\r\nque l'Iran a pu conclure cet accord.\r\n\r\n19:40:40:07  19:40:43:19\r\n         Le monde entier\r\naura une nouvelle image de l'Iran.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:49:20\r\nNous remercions Mohammad Javad Zarif.\r\n\r\n19:40:50:08  19:40:55:00\r\n -Netanyahou a trait\u00e9 les Iraniens\r\n   de peuple le moins d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n19:40:55:05  19:40:57:06\r\n  Aujourd'hui, nous avons montr\u00e9\r\n\r\n19:40:57:11  19:41:01:10\r\n     que nous pouvons r\u00e9soudre\r\n  les probl\u00e8mes avec le dialogue.\r\n\r\n19:41:01:19  19:41:05:19\r\n    -Le gouvernement d'Isra\u00ebl\r\n        a aussit\u00f4t r\u00e9agi,\r\n\r\n19:41:06:00  19:41:09:18\r\n      d\u00e9non\u00e7ant le danger\r\n   que repr\u00e9sente cet accord.\r\n\r\n19:41:10:05  19:41:16:07\r\n    -Quelle erreur historique !\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:21:11\r\nIsra\u00ebl n'est pas li\u00e9 par cet accord,\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:29:09\r\n    parce que l'Iran continue \r\n   de chercher \u00e0 nous d\u00e9truire.\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:31:22\r\n  Nous nous d\u00e9fendrons toujours.\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:35:04\r\n-Pour tenter de rassurer Isra\u00ebl,\r\n\r\n19:41:35:09  19:41:40:02\r\nle ministre britannique des Affaires\r\n   \u00e9trang\u00e8res s'y rendra ce soir,\r\n\r\n19:41:40:07  19:41:44:08\r\n   suivi la semaine prochaine\r\n du secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:41:44:12  19:41:48:10\r\n     L'\u00e9tat-major isra\u00e9lien\r\ntenterait d'obtenir une rallonge\r\n\r\n19:41:48:14  19:41:53:02\r\n de l'aide militaire am\u00e9ricaine, \r\nactuellement de 3 mias de dollars.\r\n\r\n19:41:54:00  19:41:56:21\r\n        -Cette perspective\r\n      de lev\u00e9e des sanctions\r\n\r\n19:41:57:02  19:42:00:08\r\n       attise les app\u00e9tits\r\n   des investisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:00:12  19:42:05:03\r\n   Plusieurs entreprises suisses\r\n       sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:42:05:08  19:42:07:20\r\n D'autres pr\u00e9parent leur arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:42:11:20  19:42:16:03\r\n        -L'Iran, un march\u00e9\r\nqui fait saliver les investisseurs.\r\n\r\n19:42:16:08  19:42:19:13\r\n            En avril,\r\nanticipant la lev\u00e9e des sanctions,\r\n\r\n19:42:19:18  19:42:22:06\r\nune d\u00e9l\u00e9gation d'industriels suisses\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:26:08\r\n          partait \u00e9tudier\r\nles potentialit\u00e9s d'investissements.\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:32:02\r\n-Il va se passer quelque chose ici.\r\n\r\n19:42:32:07  19:42:35:00\r\n On veut construire notre r\u00e9seau,\r\n\r\n19:42:35:05  19:42:38:04\r\n      \u00eatre pr\u00eat \u00e0 participer.\r\n\r\n19:42:40:10  19:42:43:12\r\n      -J'essaye de convaincre\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:46:04\r\n          les entreprises\r\n\r\n19:42:46:09  19:42:49:11\r\n qu'il n'y a pas de mal \u00e0 \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:42:49:21  19:42:51:23\r\n-640 mios de frs, c'est le volume\r\n\r\n19:42:52:04  19:42:55:03\r\n    des \u00e9changes commerciaux\r\n      Suisse-Iran en 2014.\r\n\r\n19:42:55:08  19:42:59:21\r\nNestl\u00e9, Victorinox et Caran d'Ache\r\n  ont leurs enseignes sur place.\r\n\r\n19:43:00:02  19:43:04:09\r\n    Pour placer ses produits,\r\n   l'entreprise de caf\u00e9 suisse\r\n\r\n19:43:04:13  19:43:10:20\r\nLa Semeuse utilise l'image de Bahram\r\nRadan, vedette iranienne du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:43:11:01  19:43:13:15\r\n     La lev\u00e9e des sanctions\r\n         devrait rendre\r\n\r\n19:43:13:20  19:43:17:02\r\n     son caf\u00e9 plus abordable\r\n       pour les Iraniens.\r\n\r\n19:43:19:01  19:43:21:11\r\n-C'est une bonne nouvelle pour nous.\r\n\r\n19:43:21:15  19:43:24:06\r\n   On va pouvoir exporter plus.\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:27:13\r\n      En Iran, notre produit\r\n\r\n19:43:27:18  19:43:30:23\r\n      va \u00eatre plus attractif.\r\n\r\n19:43:31:04  19:43:36:16\r\n         C'est du business\r\n       qui arrive \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:41:11\r\n -Mais comment faire du business\r\ndans un pays ayant une conception\r\n\r\n19:43:41:16  19:43:46:03\r\ndes droits de l'homme diff\u00e9rente\r\n    de celle de la Suisse ?\r\n\r\n19:43:46:15  19:43:49:07\r\n-Je ne sais pas si les entreprises\r\n\r\n19:43:49:11  19:43:52:21\r\n      se posent la question.\r\n\r\n19:43:53:02  19:43:57:07\r\n        Tout le monde vient\r\net tout le monde fait des affaires.\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:00:23\r\n        -Constat confirm\u00e9\r\n    par ce diplomate iranien,\r\n\r\n19:44:01:04  19:44:04:00\r\navec une r\u00e9serve pour les Suisses.\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:09:12\r\n  -Si Dieu envoie une invitation\r\n   pour le paradis aux Suisses,\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:11:22\r\n  ils demandent 24 h de r\u00e9flexion\r\n\r\n19:44:12:03  19:44:13:09\r\n        avant de r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:44:13:13  19:44:15:08\r\n      L'Iran est un paradis.\r\n\r\n19:44:15:17  19:44:19:00\r\n-Pharma, infrastructures, tourisme,\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:23:09\r\n    des secteurs sur lesquels\r\n  la Suisse entend se profiler.\r\n\r\n19:44:25:08  19:44:29:06\r\n-L'argent investi dans les campagnes,\r\n           un sujet tabou.\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:33:11\r\n  Nous vous proposons une enqu\u00eate\r\n    sur les d\u00e9penses des partis\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:36:11\r\n  en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n            d'octobre.\r\n\r\n19:44:36:15  19:44:40:23\r\nLa RTS a sond\u00e9 le budget des partis.\r\n\r\n19:44:41:04  19:44:45:12\r\n     L'UDC et le PLR font fort\r\n     en ce d\u00e9but de campagne.\r\n\r\n19:44:48:05  19:44:51:03\r\n       -Combien d\u00e9pensent\r\n   les partis et les candidats\r\n\r\n19:44:51:08  19:44:53:04\r\n  pour la campagne \u00e9lectorale ?\r\n\r\n19:44:53:09  19:44:59:23\r\n   La RTS a mandat\u00e9 l'institut\r\n   Media Focus pour l'\u00e9valuer.\r\n\r\n19:45:00:04  19:45:05:06\r\n      Voici les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:13:01\r\n   Entre avril et juin, l'UDC\r\na d\u00e9pens\u00e9 le plus, suivie du PLR.\r\n\r\n19:45:13:06  19:45:19:12\r\nTr\u00e8s loin derri\u00e8re, le PDC et le PS.\r\n\r\n19:45:19:17  19:45:23:21\r\nLes petits partis ferment la marche.\r\n\r\n19:45:24:02  19:45:32:14\r\nPar rapport \u00e0 il y a quatre ans,\r\n il y a de fortes diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:45:32:19  19:45:38:17\r\nL'UDC et le PLR ont d\u00e9pens\u00e9 beaucoup\r\n   plus et le PDC beaucoup moins.\r\n\r\n19:45:39:04  19:45:40:23\r\n         -On est en avance\r\n\r\n19:45:41:04  19:45:43:16\r\n  sur notre engagement financier\r\n\r\n19:45:43:21  19:45:47:02\r\n         dans la campagne.\r\n\r\n19:45:47:07  19:45:49:01\r\n    En fonction de l'actualit\u00e9,\r\n\r\n19:45:49:06  19:45:52:11\r\n    nous donnons les impulsions\r\n        au moment souhait\u00e9.\r\n\r\n19:45:52:21  19:45:54:21\r\n   -Le PLR a chang\u00e9 de tactique.\r\n\r\n19:45:55:02  19:45:57:11\r\n On a d\u00e9cid\u00e9 de faire une campagne\r\n\r\n19:45:57:15  19:46:01:01\r\n       avant que les cantons\r\net que les candidats interviennent.\r\n\r\n19:46:01:06  19:46:05:03\r\n    Voil\u00e0 pourquoi notre budget\r\n   semble plus \u00e9lev\u00e9 qu'en 2011.\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:07:01\r\n     -Pour ces deux partis,\r\n\r\n19:46:07:06  19:46:11:11\r\n   les annonces dans la presse\r\nexpliquent l'essentiel des co\u00fbts.\r\n\r\n19:46:11:15  19:46:18:23\r\nLe PDC, en revanche, a d\u00e9ploy\u00e9 ses \r\nmoyens avant la p\u00e9riode avril-juin.\r\n\r\n19:46:19:09  19:46:21:07\r\n   -Le PDC a fait sa pr\u00e9campagne\r\n\r\n19:46:21:11  19:46:24:05\r\nau d\u00e9but de l'ann\u00e9e, f\u00e9vrier-mars,\r\n\r\n19:46:24:10  19:46:28:20\r\n  li\u00e9e avec la votation populaire\r\n pour le soulagement des familles.\r\n\r\n19:46:29:01  19:46:34:11\r\n Nous avons investi la m\u00eame somme\r\n      qu'il y a quatre ans.\r\n\r\n19:46:34:20  19:46:38:14\r\n  -Les moyens sont comparables \r\n par rapport \u00e0 il y a quatre ans\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:43:05\r\n  pour tous les partis, mais ils\r\ns'accusent volontiers l'un l'autre.\r\n\r\n19:46:43:10  19:46:47:21\r\n    C.Blocher s'est m\u00eame plaint\r\nque le PLR avait des moyens \u00e9normes.\r\n\r\n19:46:48:02  19:46:55:16\r\nOn peut le rassurer, ceux de l'UDC\r\n     le restent encore plus.\r\n\r\n19:46:58:01  19:47:02:22\r\n  -A Gen\u00e8ve, une jeune femme s'est\r\nnoy\u00e9e hier, emport\u00e9e par le courant.\r\n\r\n19:47:03:03  19:47:06:04\r\n    Un baigneur a aussi disparu\r\n          dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:47:06:09  19:47:11:11\r\n Les rivi\u00e8res sont dangereuses si \r\non sous-estime la force du courant.\r\n\r\n19:47:13:09  19:47:17:11\r\n -Par forte chaleur, rien de tel\r\n    que de se jeter \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:47:17:15  19:47:21:15\r\n  Mais plus un \u00e9t\u00e9 est chaud,\r\nplus il y a de morts par noyade.\r\n\r\n19:47:21:20  19:47:23:17\r\n   La corr\u00e9lation est \u00e9vidente\r\n\r\n19:47:23:22  19:47:29:08\r\n    entre le nombre de noy\u00e9s\r\n et la courbe des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n19:47:29:12  19:47:32:20\r\n     Les baigneurs affluent \r\n     sur les berges du Rh\u00f4ne\r\n\r\n19:47:33:01  19:47:35:15\r\n     pour se laisser porter\r\n        par le courant.\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:38:06\r\nUne mode qui pousse les pompiers\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:41:19\r\n   \u00e0 intensifier leur pr\u00e9sence\r\n     sur les eaux fluviales.\r\n\r\n19:47:42:00  19:47:45:05\r\n   Ils sont l\u00e0 tous les jours\r\n       de 14h00 \u00e0 19h30.\r\n\r\n19:47:45:15  19:47:47:11\r\n   -Le Rh\u00f4ne, c'est particulier.\r\n\r\n19:47:47:15  19:47:49:01\r\n      C'est pas une piscine.\r\n\r\n19:47:49:06  19:47:51:12\r\n    Y a pas de gardes de bain.\r\n\r\n19:47:51:17  19:47:56:06\r\n    Les pompiers ne sont pas l\u00e0\r\n           24 h sur 24.\r\n\r\n19:47:56:16  19:48:01:09\r\n      -Plus de noyades en \u00e9t\u00e9:\r\nla chaleur n'est pas la seule cause.\r\n\r\n19:48:01:20  19:48:03:19\r\n        -L'eau est froide.\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:06:15\r\nEn surface, on atteint les 23 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:48:06:20  19:48:11:04\r\n     Apr\u00e8s 2 m, la temp\u00e9rature\r\n         chute \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:48:11:09  19:48:16:17\r\nOn peut vite \u00eatre mis en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:22:08\r\n      -Une bonne vigilance \r\n      peut \u00e9viter un drame.\r\n\r\n19:48:22:22  19:48:24:13\r\n     -Dans la premi\u00e8re minute\r\n\r\n19:48:24:18  19:48:26:03\r\n        qui suit la noyade\r\n\r\n19:48:26:08  19:48:29:18\r\n       on a 95 % de chances\r\n     de r\u00e9animer la personne.\r\n\r\n19:48:29:23  19:48:36:00\r\n       Au-del\u00e0 de six minutes,\r\nles chances deviennent tr\u00e8s limit\u00e9es.\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:41:21\r\n  -Attention au lac \u00e9galement, o\u00f9\r\nune femme a perdu la vie hier soir.\r\n\r\n19:48:42:08  19:48:44:16\r\n -Les interdictions sont connues.\r\n\r\n19:48:44:21  19:48:47:02\r\n    On intervient r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:50:19\r\n      par de la pr\u00e9vention, \r\n      m\u00eame de la r\u00e9pression.\r\n\r\n19:48:51:00  19:48:53:12\r\n  C'est le jeu de l'inconscience.\r\n\r\n19:48:53:17  19:48:58:06\r\n           Chaque ann\u00e9e,\r\n on rencontre les m\u00eames probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:48:58:16  19:49:02:18\r\n   -On compte d\u00e9j\u00e0 24 noyades\r\n    en Suisse depuis janvier\r\n\r\n19:49:02:23  19:49:06:18\r\n       contre 27 en 2014,\r\n     une ann\u00e9e moins chaude.\r\n\r\n19:49:09:03  19:49:13:10\r\n -Ils font le bonheur des papilles\r\n      des grands de ce monde.\r\n\r\n19:49:13:14  19:49:19:02\r\nLe club des chefs des chefs d'Etat\r\n\r\n19:49:19:07  19:49:22:11\r\n      se r\u00e9unit chaque ann\u00e9e \r\n      dans un pays diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:49:22:16  19:49:25:19\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n  ils sont de passage en Suisse.\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:32:16\r\n   -Ces cuisiniers font partie\r\ndu club des chefs de chefs d'Etat.\r\n\r\n19:49:32:21  19:49:37:22\r\n Chaque ann\u00e9e, ils se r\u00e9unissent\r\n     dans un pays diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:49:38:03  19:49:42:06\r\n      Hier, 23 d'entre eux\r\nont partag\u00e9 un cocktail \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:42:11  19:49:46:17\r\n     Voici le futur gaspacho\r\n        du prince Albert.\r\n\r\n19:49:46:22  19:49:53:07\r\n Difficile d'en savoir plus sur \r\nles pr\u00e9f\u00e9rences des chefs d'Etat.\r\n\r\n19:49:53:23  19:49:55:10\r\n          -Je sais ce que\r\n\r\n19:49:55:14  19:49:57:21\r\n les conseillers f\u00e9d\u00e9raux aiment.\r\n\r\n19:49:58:02  19:50:00:03\r\n   Mais je ne peux pas le dire.\r\n\r\n19:50:00:13  19:50:03:06\r\n        -On fait en sorte\r\n     que \u00e7a reste entre nous.\r\n\r\n19:50:03:14  19:50:06:05\r\n       -Le chef d'A.Merkel\r\n      esquisse une r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:50:06:14  19:50:08:18\r\n -On a eu la p\u00e9riode des asperges,\r\n\r\n19:50:08:23  19:50:11:14\r\n et maintenant, des repas l\u00e9gers.\r\n\r\n19:50:12:00  19:50:16:23\r\n   -Le choix des plats r\u00e9pond\r\n\u00e0 des crit\u00e8res bien particuliers.\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:19:15\r\n-On s'adapte, et pas le contraire.\r\n\r\n19:50:19:20  19:50:21:00\r\n        Dans un restaurant,\r\n\r\n19:50:21:05  19:50:23:07\r\n  vous vous adaptez \u00e0 la cuisine.\r\n\r\n19:50:23:11  19:50:25:10\r\n     Nous, on fait l'inverse.\r\n\r\n19:50:25:19  19:50:29:01\r\n      -Un travail r\u00e9alis\u00e9\r\n  par 25 personnes \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n19:50:29:06  19:50:31:03\r\n    Rien \u00e0 voir avec Berlin.\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:33:12\r\n    -On est une petite \u00e9quipe.\r\n\r\n19:50:33:17  19:50:40:01\r\n        Un chef cuisinier,\r\n  une assistante et six serveurs.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:44:21\r\n  -Direction l'h\u00f4tel Richemond\r\n           \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:49:08\r\n Cinq chefs ont pr\u00e9par\u00e9 un d\u00eener\r\n  de gala pour la Croix-Rouge.\r\n\r\n19:50:49:12  19:50:53:03\r\n  La cheffe de la famille Obama\r\n       attire l'attention.\r\n\r\n19:50:53:08  19:50:56:06\r\n    Pas question de d\u00e9voiler\r\n      le contenu du frigo,\r\n\r\n19:50:56:11  19:50:59:08\r\n         mais un indice\r\n   sur l'origine des produits.\r\n\r\n19:50:59:18  19:51:02:08\r\n-On a le jardin de la Maison-Blanche,\r\n\r\n19:51:02:12  19:51:03:22\r\n        o\u00f9 on peut r\u00e9colter\r\n\r\n19:51:04:03  19:51:06:22\r\n     toutes sortes de l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:51:07:09  19:51:12:23\r\n   -Verdict sur le dessert 100 %\r\nchocolat r\u00e9alis\u00e9 par le chef suisse.\r\n\r\n19:51:13:04  19:51:16:05\r\n     Une approbation retenue\r\n         c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:51:16:10  19:51:19:15\r\n  D'autres n'en ont pas laiss\u00e9.\r\n\r\n19:51:20:02  19:51:22:10\r\n      -Je suis tr\u00e8s gourmand.\r\n\r\n19:51:22:19  19:51:25:23\r\n         -Pour 300 frs,\r\n 120 personnes ont \u00e9t\u00e9 servies.\r\n\r\n19:51:26:04  19:51:30:03\r\nLes recettes de la soir\u00e9e iront \u00e0 un\r\nprojet d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:51:31:01  19:51:34:15\r\n   -Solar Impulse bloqu\u00e9 \u00e0 Hawa\u00ef\r\n        jusqu'au printemps.\r\n\r\n19:51:34:20  19:51:41:17\r\n Les batteries de l'avion ont subi\r\n des dommages jug\u00e9s irr\u00e9versibles.\r\n\r\n19:51:41:22  19:51:46:00\r\n L'avion est clou\u00e9 au sol \u00e0 Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:51:46:05  19:51:51:01\r\n      La fin du tour du monde\r\n        est pr\u00e9vue en 2016.\r\n\r\n19:51:52:21  19:51:58:02\r\n  A.Borschberg, grosse d\u00e9ception\r\n apr\u00e8s le succ\u00e8s de la travers\u00e9e.\r\n\r\n19:51:58:07  19:52:04:01\r\n       Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:22:13\r\n  -Je suis d\u00e9\u00e7u, mais aussi tr\u00e8s\r\ncontent d'avoir pu r\u00e9aliser ce vol.\r\n\r\n19:52:22:15  19:52:28:15\r\n   On a eu beaucoup d'obstacles,\r\n   on a pu les contourner tous.\r\n\r\n19:52:30:06  19:52:34:08\r\n    C'est vrai, on remet le vol\r\n       \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:52:34:10  19:52:40:10\r\n           Ce n'est pas\r\n   une course contre la montre.\r\n\r\n19:52:42:08  19:52:46:19\r\nIl faudrait un peu plus de moyens,\r\n         on les trouvera.\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:50:07\r\n            Par contre,\r\n  on a une \u00e9quipe extraordinaire.\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:52:16\r\n  -On vous souhaite bonne chance.\r\n\r\n19:52:52:16  19:52:59:07\r\nLes activit\u00e9s propos\u00e9es aux enfants\r\n durant les vacances co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:52:59:11  19:53:04:14\r\n       Un budget cons\u00e9quent\r\n pour les familles monoparentales.\r\n\r\n19:53:07:01  19:53:09:12\r\n  -Deux adultes, deux enfants:\r\n\r\n19:53:09:17  19:53:13:00\r\n      le sch\u00e9ma classique \r\n      pour les r\u00e9ductions.\r\n\r\n19:53:13:05  19:53:17:05\r\n        Pour les autres,\r\n     les choses se corsent.\r\n\r\n19:53:17:15  19:53:22:10\r\n       -Bonjour, j'aimerais\r\n    des billets pour nous tous.\r\n\r\n19:53:22:20  19:53:26:05\r\n    -Cette piscine genevoise\r\n     est une bonne affaire,\r\n\r\n19:53:26:10  19:53:30:17\r\n elle propose des tarifs famille\r\n    m\u00eame avec un seul adulte.\r\n\r\n19:53:30:22  19:53:33:16\r\n   Total: 7 frs au lieu de 9.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:38:16\r\n    -Une famille monoparentale,\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:40:07\r\n       c'est un seul salaire\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:43:08\r\net m\u00eame avec une pension alimentaire,\r\n\r\n19:53:43:12  19:53:47:00\r\n    \u00e7a n'\u00e9quivaut pas forc\u00e9ment\r\n      \u00e0 un deuxi\u00e8me salaire.\r\n\r\n19:53:47:05  19:53:49:16\r\n     Chaque frais est compt\u00e9.\r\n\r\n19:53:50:02  19:53:53:11\r\n           -En Suisse,\r\n   les familles monoparentales\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:57:07\r\n        repr\u00e9sentent 17 %\r\n  de la population avec enfant,\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:01:11\r\n  jusqu'\u00e0 30 % dans les centres\r\n      urbains comme Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:01:16  19:54:07:03\r\n   Cin\u00e9mas ou centres aquatiques\r\nse mettent aux offres int\u00e9ressantes.\r\n\r\n19:54:07:08  19:54:11:06\r\n         Trop timidement\r\n     pour cette association.\r\n\r\n19:54:13:09  19:54:15:14\r\n   -Toutes les classes sociales\r\n\r\n19:54:15:19  19:54:17:04\r\n          sont touch\u00e9es,\r\n\r\n19:54:17:09  19:54:20:19\r\n en particulier la classe moyenne,\r\n         qui n'arrive plus\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:25:00\r\n   \u00e0 atteindre le niveau de vie\r\n    qu'elle avait auparavant.\r\n\r\n19:54:25:04  19:54:36:12\r\n        Elle n'arrive plus\r\n  \u00e0 faire face pour les sorties.\r\n\r\n19:54:36:23  19:54:40:06\r\n   -Le probl\u00e8me se pose aussi\r\n       pour les vacances.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:43:08\r\n      Ce voyagiste propose\r\n      des tarifs sp\u00e9ciaux\r\n\r\n19:54:43:12  19:54:45:23\r\npour les familles monoparentales.\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:53:09\r\nCes offres augmentent mais il faut\r\n n\u00e9gocier serr\u00e9 pour les obtenir.\r\n\r\n19:54:54:05  19:54:56:14\r\n-Le probl\u00e8me, c'est les h\u00f4teliers.\r\n\r\n19:54:56:19  19:54:59:03\r\n   Ils veulent toujours un prix\r\n\r\n19:54:59:08  19:55:04:04\r\n       pour deux adultes.\r\n\r\n19:55:04:13  19:55:09:20\r\n-Marjorie et ses enfants passeront\r\n  leurs vacances au bord du lac,\r\n\r\n19:55:10:01  19:55:13:15\r\n       puis \u00e0 la montagne\r\n    dans la maison familiale.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:19:15\r\n   -L'\u00e9vasion de Joaquim Guzman\r\n  est digne des meilleurs films.\r\n\r\n19:55:19:20  19:55:25:07\r\n  Le plus grand narcotrafiquant du\r\nMexique \u00e9tait surveill\u00e9 24 h sur 24.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:30:04\r\nCela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de s'enfuir.\r\n\r\n19:55:33:12  19:55:37:13\r\n        -Un prisonnier,\r\n   mais pas n'importe lequel.\r\n\r\n19:55:37:18  19:55:43:01\r\n   J.Guzman est le plus grand \r\n   narcotrafiquant du Mexique.\r\n\r\n19:55:43:06  19:55:46:18\r\n Sous vos yeux, il va s'\u00e9vader.\r\n\r\n19:55:46:23  19:55:51:22\r\nIl change de chaussures, retourne\r\n derri\u00e8re un muret, s'accroupit.\r\n\r\n19:55:52:03  19:55:56:07\r\n       Puis, le prisonnier\r\n    le mieux gard\u00e9 du Mexique\r\n\r\n19:55:56:11  19:55:59:07\r\n   dispara\u00eet tel un magicien.\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:04:02\r\n  Les cam\u00e9ras de surveillance \r\n qui le filmaient en permanence\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:08:21\r\n  laissaient deux angles morts\r\n  pour prot\u00e9ger son intimit\u00e9.\r\n\r\n19:56:09:02  19:56:14:04\r\n  Guzman aura largement le temps\r\nde s'enfuir en empruntant un tunnel\r\n\r\n19:56:14:09  19:56:20:22\r\n           dans lequel\r\n   il pouvait se tenir debout.\r\n\r\n19:56:21:03  19:56:24:18\r\n     Il va parcourir ensuite\r\n    1,5 km dans cette galerie\r\n\r\n19:56:24:23  19:56:28:23\r\npour sortir par une maison isol\u00e9e.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:32:04\r\n        Sur ces images,\r\n     on d\u00e9couvre le tunnel,\r\n\r\n19:56:32:10  19:56:36:03\r\n   des bouteilles d'oxyg\u00e8ne, \r\n  du mat\u00e9riel de construction,\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:38:01\r\n     et un syst\u00e8me de rails\r\n\r\n19:56:38:06  19:56:42:13\r\n     avec une moto servant\r\n   \u00e0 transporter du mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:56:42:18  19:56:46:00\r\n    22 personnes travaillant\r\n\r\n19:56:46:05  19:56:51:09\r\n         dans la prison\r\n ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en garde \u00e0 vue.\r\n\r\n19:56:51:23  19:56:53:20\r\n   -Nous ne pouvons pas omettre\r\n\r\n19:56:54:01  19:56:56:06\r\n  que, pour permettre \u00e0 J.Guzman\r\n\r\n19:56:56:11  19:56:59:19\r\n          de s'\u00e9chapper,\r\n l'\u00e9vasion doit avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e\r\n\r\n19:57:00:00  19:57:05:14\r\n  avec la complicit\u00e9 du personnel\r\nou des fonctionnaires de la prison.\r\n\r\n19:57:06:01  19:57:09:01\r\n   -Une vaste chasse \u00e0 l'homme\r\n          est ouverte.\r\n\r\n19:57:09:06  19:57:13:23\r\n Le gouvernement mexicain offre \r\nune r\u00e9compense de 3,6 mios de frs\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:18:14\r\n        pour la capture\r\n     du baron de la drogue.\r\n\r\n19:57:20:07  19:57:22:21\r\n-Je vous rappelle l'image du jour.\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:27:00\r\n     Le Parlement grec devrait\r\n  adopter ce soir l'accord conclu\r\n\r\n19:57:27:05  19:57:30:10\r\n entre la Gr\u00e8ce et ses cr\u00e9anciers.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:35:03\r\n    Le Premier ministre Tsipras\r\n   risque de perdre sa majorit\u00e9.\r\n\r\n19:57:35:08  19:57:39:11\r\n     A.Tsipras doit d\u00e9sormais\r\n         mettre en place\r\n\r\n19:57:39:15  19:57:43:04\r\n      les mesures d'\u00e9conomies\r\n      promises aux Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:57:44:07  19:57:46:11\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:57:46:14  19:57:49:03\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:49:09  19:57:53:01\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:53:06  19:57:59:23\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Deffaugt,\r\nV.Fiore-Donno, E.Gattlen, M.Kastrati,\r\n        R.Pawlak, C.Richardet\r\n\r\n19:58:00:04  19:58:06:12\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un \r\n     20h05 Bye bye la Suisse\r\n 21h00 Grey's anatomy, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n19:58:06:17  19:58:08:17\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n      20h00 Au coeur du sport\r\n        20h30 Les Morfalous\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-15T18:11:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507446142", "durationSec": 131, "title": "FRIGO LOISIRS MONOPARENTAUX_RTS000000562664", "excerpt": "Pendant les vacances les familles monoparentales ont un budget serr\u00e9 pour les loisirs des enfants.", "remarks": "Images en Iran : SRF Rundschau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VACANCES", "LOISIR"], "sequenceIds": ["1453087"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446143", "durationSec": 123, "title": "SO CHEFS DES CHEFS_RTS000000564155", "excerpt": "Le club des chefs cuisiniers des chefs d'Etat s'est r\u00e9uni cette ann\u00e9e en Suisse. Ils restent discrets quand aux go\u00f9ts culinaires de leurs employeurs. Cocktail \u00e0 Gen\u00e8ve sur un bateau sur le Lac L\u00e9man, ensuite 5 des 23 chefs ont pr\u00e9par\u00e9 un diner de gala pour la Croix rouge \u00e0 l'h\u00f4tel Richmond.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CUISINIER", "CHEF D'ETAT"], "sequenceIds": ["1453017"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446144", "durationSec": 135, "title": "SO ECO IRAN_RTS000000564134", "excerpt": "L'\u00e9conomie iranienne attire les investisseurs apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions contre l'Iran qui devrait suivre la signature de l'accord sur le nucl\u00e9aire. Une d\u00e9l\u00e9gation d'industriels suisses emmen\u00e9s par le Secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie anticipe en visitant l'Iran pour \u00e9tudier les potentialit\u00e9s de commerce pour les entreprises suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOHNENBLUST, Jean-Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN"], "thematicThemes": ["COMMERCE", "COMMERCE INTERNATIONAL", "\u00c9CONOMIE"], "sequenceIds": ["1452911"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446145", "durationSec": 131, "title": "SO FINANCES CAMPAGNE_RTS000000564194", "excerpt": "Les budgets des partis politiques suisses pour la campagne \u00e9lectorale des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 sont tr\u00e8s in\u00e9gaux. L'UDC a le plus gros budget avec 1 million deux cents mille francs de publicit\u00e9, suivi de pr\u00e8s par le  PLR avec 905'000 francs. Le PDC et les autres partis ont un budget beaucoup plus modeste.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1452989"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446146", "durationSec": 110, "title": "SO GRECE VOTE_RTS000000564175", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, les nageurs sont nombreux cet \u00e9t\u00e9 de canicules. Les eaux fra\u00eeches du Rh\u00f4ne attirent les baigneurs les journ\u00e9es de fortes chaleurs et le nombre de noyades augmente en fonction des temp\u00e9ratures. Les pompiers genevois surveillent, incitent \u00e0 la prudence et font de la pr\u00e9vention.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HABASQUE, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507446147", "durationSec": 95, "title": "SO GRONING EX NAZI_RTS000000564165", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERESKI, Maelenn", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507446148", "durationSec": 109, "title": "SO GUZMAN_RTS000000564197", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507446149", "durationSec": 94, "title": "SO IRAN NEWS_RTS000000564135", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507446150", "durationSec": 117, "title": "SO NOYADES_RTS000000564174", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RHONE"], "thematicThemes": ["NOYADE", "BAIGNADE"], "sequenceIds": ["1453009"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446151", "durationSec": 22, "title": "SO SOLAR IMPULSE_RTS000000563973"}, {"internalArchiveId": "AA1507446152", "durationSec": 63, "title": "SO TAPIS MANIFS_RTS000000564182"}, {"internalArchiveId": "AA1507446153", "durationSec": 58, "title": "SO TAPIS SOLAR_RTS000000563989"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508452878", "summary": "Plateau : itw Michel Juvet, associ\u00e9 Bordier et Cie.", "id": "1452897"}, {"internalArchiveId": "AA1508452892", "summary": "T\u00e9h\u00e9ran : sc\u00e8nes de rue. D\u00e9l\u00e9gation d'industriels suisses visitant l'Iran. Itw Hugo L\u00f6tscher, membre direction Von Roll Hydro. Itw Patricia Nussbaumer, conseill\u00e8re en gestion d'entreprises. Itw Andreas Schweizer, investisseur. Itw Alireza Salari, conseiller au minist\u00e8re iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res.\nSUISSE : itw David Lanz, responsable vente et export caf\u00e9 La Semeuse.", "id": "1452911", "visualThemes": ["COMMERCE", "COMMERCE INTERNATIONAL", "ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["TEHERAN", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508452970", "summary": "Affiches \u00e9lectorales de partis politiques en Suisse allemande et Suisse romande. Itw  Claude-Alain Voiblet, coordinateur campagne romande UDC. Itw Philippe Miauton, coordinateur campagne romande PLR. Affiches \u00e9lectorales du PDC. Itw B\u00e9atrice Wertli, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale PDC.", "id": "1452989", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1508452990", "summary": "Jeune nageur plongeant dans le Rh\u00f4ne. Pompiers en bateau surveillant les baigneurs. Itw Sergent St\u00e9phane Chuat, SIS Ville de Gen\u00e8ve. Itw Cristina Garcia, Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de Sauvetage. Itw Lieuteneant Fr\u00e9d\u00e9ric Jacques, SIS Ville de Gen\u00e8ve. Itw Dominique Gremaud, Police de la Navigation.", "id": "1453009", "visualThemes": ["NOYADE", "BAIGNADE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RHONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508452998", "summary": "Chefs cuisiniers de chefs d'Etat r\u00e9uni pour cocktail sur un bateau. Itw  Gregor Zimmermann, Chef des r\u00e9ceptions officielles de la Suisse. Itw Ulrich Kerz, Chef d'Angela Merkel. Itw Guillaume Gomez, Chef du Palais de l'Elys\u00e9e. Cristeta Comerford, cheffe cuisini\u00e8re de la Maison Blanche cuisinant. Itw Cristeta Comerford. Verrines align\u00e9es sur table du buffet.", "id": "1453017", "visualThemes": ["CUISINIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453001", "summary": "Hawai, USA : Itw par t\u00e9l\u00e9phone Andr\u00e9 Borschberg, pilote et cofondateur de Solar Impulse.", "id": "1453020", "visualGeographicals": ["HAWAII (ETAT USA)"], "visualPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453068", "summary": "Marjorie de Chastonay, m\u00e8re et ses 2 filles au guichet de la piscine et jouant dans la piscine. Itw Marjorie de Chastonay. Itw Isabelle Descombes, Association des familles monoparentales. Itw Prisca Huguenin-dit-Lenoir, Responsable communication Hotelplan.", "id": "1453087", "visualThemes": ["PISCINE", "VACANCES", "FAMILLE MONOPARENTALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1603114", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019764", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1443905", "internalArchiveId": "AA1507443878", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-07-12T00:00:00Z", "durationSec": 1541, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6937574", "imageURL": "http://www.rts.ch/6937593.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La client\u00e8le chinoise boude les cliniques suisses", "Gr\u00e8ce: les explications d\u2019Alexia Kefalas, correspondante en Gr\u00e8ce, depuis Ath\u00e8nes", "GE: la ville a accueilli la f\u00eate de lutte suisse", "Gr\u00e8ce: la jeunesse est particuli\u00e8rement touch\u00e9e par la crise", "S\u00e9rie \"Juke-Box.ch\": retour sur le tube Y\u00e9-Y\u00e9 \"Deux gar\u00e7ons pour une fille\" d'Arlette Zola", "Gr\u00e8ce: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l\u2019EU, depuix Bruxelles", "Certains cantons donateurs se r\u00e9voltent contre la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re", "Tennis / Wimbledon: le point avec Pierre-Alain Dupuis, Chef rubrique Sports", "L'Eurogroupe reste divis\u00e9 sur l'avenir de la Gr\u00e8ce", "Tennis / Wimbledon: Novak Djokovic a remport\u00e9 le tournoi", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le point avec Laurent Dufour, depuis Montreux.", "L\u2019ambiance \u00e9tait champ\u00eatre bien que la f\u00eate ait eu lieu en plein centre-ville.", "Cette g\u00e9n\u00e9ration a le sentiment de devoir travailler dur pour tenter de sortir le pays de cette situation.", "Cette chanson propulse la fribourgeoise en t\u00eate du hit-parade en 1967.", "Schwyz, Nidwald et Zoug trouvent que les calculs doivent \u00eatre modifi\u00e9s.", "Le gouvernement grec doit faire voter des r\u00e9formes par son parlement, une condition pour envisager un d\u00e9blocage de fonds.", "Malgr\u00e9 un match magnifique, Roger Federer n\u2019a pas su faire la diff\u00e9rence face au num\u00e9ro un mondial."], "variantIds": ["ece-6833399", "ece-6833401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:14:47Z", "subTitles": ["19:29:45:02  19:30:00:04\r\n...\r\n\r\n19:30:00:09  19:30:02:07\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:02:16  19:30:06:08\r\n   La d\u00e9ception de Roger Federer\r\n     vaincu par Novak Djokovic\r\n\r\n19:30:06:12  19:30:09:21\r\nen finale du tournoi de Wimbledon.\r\n\r\n19:30:10:02  19:30:15:05\r\n        Federer, combattif\r\n dans les deux premi\u00e8res manches,\r\n\r\n19:30:15:10  19:30:18:11\r\n avant d'\u00eatre domin\u00e9 par le Serbe.\r\n\r\n19:30:18:21  19:30:22:06\r\n       Le sort de la Gr\u00e8ce\r\n     n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9\r\n\r\n19:30:22:11  19:30:25:19\r\n         apr\u00e8s deux jours\r\n   de n\u00e9gociations \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:30:26:00  19:30:30:07\r\nLe gouvernement grec a trois jours\r\n    pour faire voter des lois\r\n\r\n19:30:30:11  19:30:34:11\r\n     sur les retraites, la TVA\r\n     ou le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:30:34:16  19:30:43:18\r\n Analyse avec nos correspondantes\r\n    \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:30:44:09  19:30:48:12\r\n        La client\u00e8le chinoise\r\nse d\u00e9tourne des cliniques l\u00e9maniques.\r\n\r\n19:30:48:17  19:30:52:19\r\n   Craignant de ne plus pouvoir\r\n  b\u00e9n\u00e9ficier des cures anti-\u00e2ge,\r\n\r\n19:30:53:00  19:30:57:19\r\nen raison de l'enqu\u00eate de Swissmedic\r\n  sur les traitements cellulaires.\r\n\r\n19:30:58:00  19:31:02:23\r\nLe tourisme m\u00e9dical chinois rapporte\r\n un mia de frs par an \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:31:03:10  19:31:06:16\r\n        Sciure et folklore\r\n   sur la plaine de Plainpalais,\r\n\r\n19:31:06:21  19:31:11:16\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve, transform\u00e9e en ar\u00e8ne\r\npour la F\u00eate romande de lutte suisse.\r\n\r\n19:31:11:21  19:31:14:15\r\nL'occasion de promouvoir ce sport.\r\n\r\n19:31:15:02  19:31:16:17\r\n       Et s\u00e9quence nostalgie\r\n\r\n19:31:16:22  19:31:21:00\r\n   avec le tube d'Arlette Zola \r\n  \"Deux gar\u00e7ons pour une fille\".\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:24:00\r\n   C'est la suite de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:31:24:05  19:31:28:01\r\n    sur les plus grands succ\u00e8s\r\n      de la chanson romande.\r\n\r\n19:31:29:09  19:31:33:23\r\n  Roger Federer esp\u00e9rait renouer\r\n avec la victoire dans une finale\r\n\r\n19:31:34:04  19:31:38:03\r\n    du Grand Chelem et prendre\r\n  sa revanche sur Novak Djokovic,\r\n\r\n19:31:38:08  19:31:40:05\r\n   tenant du titre \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:31:40:10  19:31:43:13\r\n        Il a d\u00fb s'incliner\r\n     face au Serbe, en 4 sets.\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:45:17\r\n        7-6, 6-7, 6-4, 6-3.\r\n\r\n19:31:46:21  19:31:50:20\r\n       -2 h 56 de tension,\r\n et la d\u00e9livrance pour Djokovic.\r\n\r\n19:31:51:01  19:31:59:07\r\nIls se sont bouscul\u00e9s pour \u00eatre l\u00e0,\r\n      le gratin de Wimbledon.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:03:22\r\nPour voir ce qui se fait de mieux\r\n   dans le tennis aujourd'hui.\r\n\r\n19:32:04:03  19:32:06:07\r\n    Un premier set \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:09:21\r\n       Au passing de l'un\r\n    r\u00e9pond celui de l'autre.\r\n\r\n19:32:10:02  19:32:13:14\r\n        A l'ace du Serbe\r\n    succ\u00e8de celui du B\u00e2lois.\r\n\r\n19:32:13:19  19:32:17:13\r\n     Un break pour Federer,\r\n un contre-break pour Djokovic.\r\n\r\n19:32:17:18  19:32:20:17\r\n On est parti pour un match fou.\r\n\r\n19:32:20:22  19:32:27:12\r\n Federer s'accroche mais manque\r\n  le tie-break du premier set.\r\n\r\n19:32:29:04  19:32:35:16\r\nM\u00eame sc\u00e9nario lors du deuxi\u00e8me set.\r\n\r\n19:32:35:21  19:32:43:06\r\n Federer s'accroche encore plus\r\n  et sauve cinq balles de set.\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:48:00\r\n    Il l'emporte au forceps.\r\n\r\n19:32:48:05  19:32:56:05\r\n       12-10 au tie-break.\r\n\r\n19:32:56:16  19:32:59:19\r\n    Il y aura l'interruption\r\n        due \u00e0 la pluie.\r\n\r\n19:33:00:00  19:33:09:02\r\nLe troisi\u00e8me set se termine 6-4.\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:13:11\r\n     Federer ira decrescendo\r\n          physiquement.\r\n\r\n19:33:13:15  19:33:16:06\r\n       La quatri\u00e8me manche\r\n        sera la derni\u00e8re.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:19:00\r\n N.Djokovic \u00e9tait invuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:33:19:05  19:33:22:23\r\n     Il conserve son titre.\r\n\r\n19:33:23:12  19:33:24:21\r\n           -Il a \u00e9t\u00e9 dur\r\n\r\n19:33:25:02  19:33:27:12\r\n    sur les points importants.\r\n\r\n19:33:27:17  19:33:31:22\r\n       Il a tr\u00e8s bien jou\u00e9,\r\n  j'ai pas si mal jou\u00e9 non plus.\r\n\r\n19:33:32:03  19:33:34:11\r\n    Je suis quand m\u00eame content.\r\n\r\n19:33:34:23  19:33:39:00\r\n         -Djokovic \u00e9tait\r\n      simplement plus fort.\r\n\r\n19:33:39:21  19:33:43:19\r\n      -Pierre-Alain Dupuis,\r\n  \u00e9norme d\u00e9ception pour Federer.\r\n\r\n19:33:44:00  19:33:46:13\r\nIl n'a pas jou\u00e9 aujourd'hui au niveau\r\n\r\n19:33:46:18  19:33:48:13\r\n       qu'on avait observ\u00e9\r\n depuis le d\u00e9but de la quinzaine.\r\n\r\n19:33:50:12  19:33:54:00\r\n -Il y avait beaucoup d'attentes,\r\n        beaucoup d'espoir.\r\n\r\n19:33:54:05  19:33:56:21\r\n        Federer avait jou\u00e9\r\n       un tennis flamboyant\r\n\r\n19:33:57:02  19:33:59:00\r\n   tout au long de la quinzaine.\r\n\r\n19:33:59:05  19:34:01:06\r\n   Vendredi contre Andy Murray,\r\n\r\n19:34:01:11  19:34:05:05\r\n    il avait \u00e9volu\u00e9 \u00e0 un niveau\r\n     qui permettait de penser\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:08:20\r\n     qu'il pouvait remporter \r\n    un 8\u00e8me titre \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:34:09:01  19:34:12:21\r\n  Mais aujourd'hui, Federer s'est\r\n heurt\u00e9 \u00e0 un Djokovic tr\u00e8s solide.\r\n\r\n19:34:13:02  19:34:15:07\r\n           Pour gagner,\r\n\r\n19:34:15:11  19:34:25:09\r\n     il aurait fallu peut-\u00eatre\r\n  encha\u00eener les mont\u00e9es au filet.\r\n\r\n19:34:26:16  19:34:29:22\r\n     Et un hommage \u00e0 Djokovic,\r\n\r\n19:34:30:03  19:34:37:01\r\n     9\u00e8me titre en Grand Chelem,\r\net 3\u00e8me titre sur le gazon londonien.\r\n\r\n19:34:43:21  19:34:48:12\r\n     Federer doit se contenter\r\n       de la deuxi\u00e8me place.\r\n\r\n19:34:48:14  19:34:53:01\r\n       Il n'y a pas \u00e0 rougir\r\n      de ce genre de d\u00e9faite.\r\n\r\n19:34:53:03  19:34:56:03\r\n    -Federer n'a plus remport\u00e9\r\n   de Grand Chelem depuis 2012.\r\n\r\n19:34:56:05  19:35:01:01\r\n    C'\u00e9tait sa derni\u00e8re chance\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n19:35:01:03  19:35:03:11\r\n-Je me garderai toujours de dire \u00e7a.\r\n\r\n19:35:03:12  19:35:05:17\r\n Avec Federer, on ne sait jamais.\r\n\r\n19:35:05:19  19:35:08:00\r\n        Il est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:35:08:02  19:35:13:16\r\n    Il a fait un tennis de r\u00eave\r\n         pendant 15 jours.\r\n\r\n19:35:13:21  19:35:20:11\r\n      Il y a encore l'US Open\r\n   o\u00f9 il sera parmi les favoris.\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:22:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:27:06\r\n    La Gr\u00e8ce, toujours incertaine\r\nsur son sort au sein de la zone euro.\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:31:19\r\nLes chefs d'Etat et de gouvernement\r\n de l'Eurogroupe n'ont pas r\u00e9ussi\r\n\r\n19:35:32:00  19:35:33:18\r\n       \u00e0 se mettre d'accord.\r\n\r\n19:35:33:23  19:35:38:00\r\nLe gouvernement grec a trois jours \r\npour faire voter, par le Parlement,\r\n\r\n19:35:38:06  19:35:39:12\r\n           des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:35:39:17  19:35:41:15\r\nC'est l'une des conditions pr\u00e9alables\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:44:00\r\n           au d\u00e9blocage\r\n     d'un nouveau plan d'aide.\r\n\r\n19:35:44:22  19:35:49:01\r\n  -Le feuilleton grec conna\u00eet \r\n  de nombreux rebondissements.\r\n\r\n19:35:49:06  19:35:53:18\r\nCe soir, le Premier ministre grec\r\n        joue son va-tout.\r\n\r\n19:35:54:07  19:35:56:06\r\n    -Je suis ici pour parvenir\r\n\r\n19:35:56:11  19:35:58:14\r\n      \u00e0 un compromis honn\u00eate.\r\n\r\n19:35:58:19  19:36:03:06\r\n Nous le devons au peuple europ\u00e9en\r\n     qui veut une Europe unie.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:08:07\r\n   Nous parviendrons \u00e0 un accord\r\n si toutes les parties le veulent.\r\n\r\n19:36:08:18  19:36:15:13\r\n      -Le probl\u00e8me est l\u00e0:\r\n   les parties sont divis\u00e9es.\r\n\r\n19:36:16:00  19:36:18:02\r\n   -Pas de \"Grexit\" provisoire.\r\n\r\n19:36:18:07  19:36:20:10\r\n      Il y a \"Grexit\" ou pas,\r\n\r\n19:36:20:14  19:36:23:20\r\nla Gr\u00e8ce dans la zone euro ou pas,\r\n\r\n19:36:24:01  19:36:28:02\r\n       mais \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n   c'est une Europe qui recule.\r\n\r\n19:36:28:07  19:36:30:18\r\n         Je n'en veux pas.\r\n\r\n19:36:31:06  19:36:33:23\r\n   -La confiance et la fiabilit\u00e9\r\n\r\n19:36:34:04  19:36:36:21\r\n         ont \u00e9t\u00e9 perdues.\r\n\r\n19:36:37:02  19:36:42:11\r\nNous aurons des discussions dures et\r\nil n'y aura pas d'accord \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:44:19\r\n     Nous devons nous assurer\r\n\r\n19:36:45:00  19:36:54:16\r\n         que les avantages\r\nsoient sup\u00e9rieurs aux inconv\u00e9nients.\r\n\r\n19:36:55:03  19:36:58:12\r\n-Les 19 dirigeants de la zone euro\r\n         doivent trancher\r\n\r\n19:36:58:18  19:37:02:11\r\n sur un texte encore incomplet,\r\n     accouch\u00e9 en deux jours\r\n\r\n19:37:02:15  19:37:06:03\r\n par les ministres des Finances\r\n        de l'Eurogroupe.\r\n\r\n19:37:06:08  19:37:09:14\r\n       Le Parlement grec\r\n   devra voter d'ici mercredi\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:12:02\r\n le premier volet des r\u00e9formes:\r\n\r\n19:37:12:07  19:37:16:00\r\n      retraites, fiscalit\u00e9,\r\n     TVA, march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:37:16:05  19:37:20:20\r\nUn programme muscl\u00e9 pour obtenir\r\n   un troisi\u00e8me plan d'aide.\r\n\r\n19:37:21:07  19:37:23:05\r\n   -Il n'y a pas d'alternative.\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:25:13\r\n Sinon, il y aura une catastrophe\r\n\r\n19:37:25:18  19:37:27:11\r\n             en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:37:27:23  19:37:32:09\r\n     -La nuit sera longue pour\r\nles ministres comme pour les Grecs.\r\n\r\n19:37:33:16  19:37:37:01\r\n          -Isabelle Ory,\r\n  toujours pas d'accord ce soir.\r\n\r\n19:37:37:06  19:37:39:09\r\n     Est-ce que les Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:37:39:13  19:37:43:04\r\n        vont enfin parvenir\r\n   \u00e0 surmonter leurs divisions ?\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:49:20\r\n     -Ils sont \u00e0 la recherche\r\n      d'une troisi\u00e8me voie.\r\n\r\n19:37:49:22  19:37:52:03\r\n  Ils sont divis\u00e9s entre 2 camps.\r\n\r\n19:37:52:05  19:37:54:23\r\n   Celui du oui et celui du non\r\n\r\n19:37:55:01  19:37:57:18\r\n   \u00e0 l'ouverture de n\u00e9gociations\r\n       pour un plan d'aide.\r\n\r\n19:37:57:20  19:38:00:22\r\n   Il faut trouver un compromis\r\n\r\n19:38:01:03  19:38:15:05\r\n          qui se dessine\r\n       autour d'un oui mais.\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:18:02\r\nOui, si vous faites certaines choses.\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:20:09\r\n La liste des demandes est longue.\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:22:15\r\n          Elle est encore\r\n     en train d'\u00eatre discut\u00e9e.\r\n\r\n19:38:22:17  19:38:26:10\r\n  Certains pays en demandent plus.\r\n\r\n19:38:26:11  19:38:28:04\r\n  Les Allemands veulent \u00eatre s\u00fbrs\r\n\r\n19:38:28:09  19:38:30:22\r\n           que les Grecs\r\nvont bien faire les privatisations.\r\n\r\n19:38:31:03  19:38:32:21\r\nIls demandent une sorte de caution.\r\n\r\n19:38:32:23  19:38:36:11\r\n C'est vraiment une capitulation.\r\n\r\n19:38:36:12  19:38:39:11\r\nC'est cela qu'on demande \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:38:39:12  19:38:42:18\r\n     Beaucoup d'observateurs \r\n     se demandent si les pays\r\n\r\n19:38:42:20  19:38:45:18\r\n     les plus intransigeants\r\n  ne veulent pas forcer la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:38:45:20  19:38:48:01\r\n     \u00e0 sortir de la zone euro.\r\n\r\n19:38:48:03  19:38:50:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:50:13  19:38:51:19\r\n         -Alexia Kefalas,\r\n\r\n19:38:52:00  19:38:55:15\r\ndes n\u00e9gociations interminables alors\r\nque le temps presse pour les Grecs.\r\n\r\n19:38:55:20  19:39:01:07\r\nLes banques sont toujours ferm\u00e9es et\r\nles liquidit\u00e9s commencent \u00e0 manquer.\r\n\r\n19:39:03:23  19:39:05:23\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:39:06:01  19:39:11:22\r\n     On note aussi une p\u00e9nurie\r\n          de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:39:12:00  19:39:18:00\r\n      On attend une d\u00e9cision\r\n de la Banque centrale europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:39:19:23  19:39:25:23\r\n       On rassure les Grecs\r\n     sur un \u00e9ventuel \"Grexit\",\r\n\r\n19:39:28:14  19:39:32:12\r\n2 minutes plus tard, on leur dit que\r\nla Gr\u00e8ce doit quitter la zone euro.\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:34:00\r\n     Quelques instants apr\u00e8s,\r\n\r\n19:39:34:02  19:39:37:06\r\n     on leur dit que la Gr\u00e8ce\r\n   doit fournir des hypoth\u00e8ques\r\n\r\n19:39:37:11  19:39:40:06\r\n           pour garantir\r\n  son programme de privatisation.\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:43:05\r\n            Pour eux,\r\n  c'est un grand n'importe quoi.\r\n\r\n19:39:43:07  19:39:46:20\r\n   Les Grecs se sentent humili\u00e9s\r\npar certains partenaires europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:50:02\r\n Il y a un sentiment d'incertitude\r\n     qui ne cesse de grandir.\r\n\r\n19:39:50:04  19:39:52:13\r\n       On ne sait pas quand \r\n      rouvriront les banques.\r\n\r\n19:39:52:15  19:39:55:18\r\n Il y a un sentiment d'inqui\u00e9tude\r\n     qui gagne la population.\r\n\r\n19:39:55:20  19:40:00:15\r\nLe nombre de demandes de passeport\r\n       est en augmentation.\r\n\r\n19:40:00:17  19:40:03:23\r\nPlus de 1'800 demandes de passeport\r\n\r\n19:40:04:01  19:40:07:06\r\n ont \u00e9t\u00e9 transmises aux autorit\u00e9s\r\n       rien qu'avant-hier.\r\n\r\n19:40:07:06  19:40:08:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:09:05  19:40:12:03\r\n-Des Grecs plus que jamais inquiets\r\n         pour leur avenir.\r\n\r\n19:40:12:08  19:40:15:13\r\n   Notamment les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s,\r\ntouch\u00e9s de plein fouet par la crise.\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:22:22\r\n-Revue de presse un peu sp\u00e9ciale\r\n      pour John ce matin.\r\n\r\n19:40:23:03  19:40:25:05\r\n  A 29 ans, son avenir se joue.\r\n\r\n19:40:25:10  19:40:27:00\r\n       John est g\u00e9ologue.\r\n\r\n19:40:27:05  19:40:30:16\r\n       Bien que son bureau\r\n  ait d\u00fb cesser toute activit\u00e9,\r\n\r\n19:40:30:21  19:40:33:06\r\n     il veut rester positif.\r\n\r\n19:40:33:16  19:40:35:19\r\n  -Notre g\u00e9n\u00e9ration va faire face\r\n\r\n19:40:36:00  19:40:37:22\r\n   \u00e0 de grandes responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:38:03  19:40:42:11\r\n   On va faire des efforts pour\r\nsortir le pays de cette situation.\r\n\r\n19:40:42:14  19:40:46:05\r\n  Si on nous en donne les moyens,\r\n        on pourra le faire.\r\n\r\n19:40:46:15  19:40:49:10\r\n          -Il est entr\u00e9\r\n   dans la vie professionnelle\r\n\r\n19:40:49:14  19:40:51:08\r\n    quand la crise a \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n19:40:51:12  19:40:54:11\r\n    Hier, quand l'Eurogroupe\r\n      d\u00e9butait sa r\u00e9union,\r\n\r\n19:40:54:16  19:40:57:11\r\n         lui et ses amis\r\n    attendaient avec angoisse\r\n\r\n19:40:57:15  19:41:01:06\r\n  le r\u00e9sultat des discussions.\r\n\r\n19:41:01:17  19:41:04:03\r\n   -La situation est difficile:\r\n\r\n19:41:04:08  19:41:07:10\r\n65 % de ch\u00f4mage dans ma g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:41:07:14  19:41:14:19\r\n       Il faut combattre \u00e7a,\r\n   sinon les jeunes vont partir.\r\n\r\n19:41:15:00  19:41:20:23\r\n  Il faut trouver des solutions.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:25:15\r\n        -Effie, 22 ans,\r\n  vient de r\u00e9ussir ses examens\r\n\r\n19:41:25:20  19:41:29:19\r\n        pour son bachelor\r\n      en science politique.\r\n\r\n19:41:30:00  19:41:37:17\r\n   Sa maman l'a emmen\u00e9e faire\r\ndu shopping pour la r\u00e9compenser.\r\n\r\n19:41:38:22  19:41:41:08\r\n-Ma g\u00e9n\u00e9ration n'a pas un bon futur.\r\n\r\n19:41:41:12  19:41:44:01\r\n  Les conditions sont tr\u00e8s dures\r\n\r\n19:41:44:06  19:41:47:19\r\n            pour ceux\r\n   qui sortent de l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:41:48:00  19:41:55:16\r\n    La meilleure solution sera\r\n peut-\u00eatre de partir \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:41:56:03  19:41:58:00\r\n    -Elle devra payer le prix\r\n\r\n19:41:58:05  19:42:02:08\r\n         pour des erreurs\r\nque sa g\u00e9n\u00e9ration n'a pas commises.\r\n\r\n19:42:02:18  19:42:04:07\r\n        -Les gouvernements\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:06:06\r\n     et g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dents\r\n\r\n19:42:06:11  19:42:10:21\r\nont une grande part de responsabilit\u00e9\r\n     pour la situation actuelle.\r\n\r\n19:42:11:02  19:42:15:08\r\n Les partis politiques ont cherch\u00e9\r\n   \u00e0 satisfaire leur client\u00e8le.\r\n\r\n19:42:15:12  19:42:20:03\r\n  Le pays ne peut pas satisfaire\r\n  les demandes de ma g\u00e9n\u00e9ration:\r\n\r\n19:42:20:08  19:42:24:18\r\n simplement de vivre dans ce pays.\r\n\r\n19:42:25:05  19:42:27:10\r\n-Effie esp\u00e8re que les sacrifices\r\n\r\n19:42:27:14  19:42:31:08\r\n      assureront un avenir\r\n  pour la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:32:06  19:42:37:00\r\n   -Ultime phase de n\u00e9gociations\r\n\u00e9galement sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n19:42:37:05  19:42:39:16\r\nApr\u00e8s deux semaines de discussions,\r\n\r\n19:42:39:21  19:42:44:12\r\nle groupe des 5+1 et l'Iran semblent\r\n  proches d'un accord historique.\r\n\r\n19:42:44:17  19:42:48:20\r\n    Reste \u00e0 trouver les derniers\r\narbitrages politiques pour finaliser\r\n\r\n19:42:49:01  19:42:52:11\r\n  le document qui doit garantir \r\n  le caract\u00e8re strictement civil\r\n\r\n19:42:52:15  19:42:54:18\r\n  du programme nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n19:42:55:18  19:42:58:19\r\n   La fronde des cantons riches\r\n        de Suisse centrale\r\n\r\n19:42:59:00  19:43:01:03\r\n contre la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re,\r\n\r\n19:43:01:08  19:43:04:07\r\n         l'un des piliers\r\n   de la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:09:02\r\nZoug, Schwyz et Nidwald refusent de\r\nvoir leurs contributions augmenter,\r\n\r\n19:43:09:07  19:43:11:16\r\nau profit des cantons b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n19:43:11:21  19:43:15:21\r\n      Ils cherchent des appuis\r\naupr\u00e8s des autres cantons donateurs,\r\n\r\n19:43:16:02  19:43:18:05\r\n     Vaud et Gen\u00e8ve notamment.\r\n\r\n19:43:19:08  19:43:23:16\r\n     -Schwyz, Nidwald et Zoug\r\nsont petits et sont devenus riches.\r\n\r\n19:43:23:21  19:43:27:06\r\n   Ils doivent de plus en plus\r\n     payer pour les autres.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:30:21\r\n     Cette fois, c'estNEIN\r\n  \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.\r\n\r\n19:43:31:02  19:43:35:00\r\n  Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence\r\n   des directeurs des finances\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:37:11\r\n    d\u00e9fend son canton, Zoug.\r\n\r\n19:43:37:21  19:43:39:23\r\n     -Je ne peux pas accepter\r\n\r\n19:43:40:04  19:43:42:18\r\nce d\u00e9veloppement de la p\u00e9r\u00e9quation.\r\n\r\n19:43:42:23  19:43:44:21\r\n    Nous payons 10 mios de plus\r\n\r\n19:43:45:02  19:43:50:05\r\n  malgr\u00e9 la d\u00e9cision du Parlement\r\n   d'all\u00e9ger nos contributions.\r\n\r\n19:43:50:17  19:43:53:03\r\n-Sur les sept cantons donateurs,\r\n\r\n19:43:53:08  19:43:57:11\r\n       seuls Gen\u00e8ve et Vaud\r\nont vu leur contribution diminuer.\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:01:00\r\n     Certains b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n     encaissent davantage.\r\n\r\n19:44:01:05  19:44:08:05\r\nZoug verse 2'840 frs par habitant\r\n    et Berne en re\u00e7oit 1'278.\r\n\r\n19:44:08:14  19:44:10:21\r\n  -Nous n'implorons pas la piti\u00e9.\r\n\r\n19:44:11:02  19:44:13:06\r\n   Nous acceptons la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:16:21\r\n   Mais les m\u00e9thodes de calculs\r\n        ne marchent plus.\r\n\r\n19:44:17:09  19:44:21:09\r\n    -A Nidwald, la hausse bat\r\n  les records: de 21 \u00e0 31 mios.\r\n\r\n19:44:21:13  19:44:25:22\r\n         Alors, on mise\r\n sur un r\u00e9f\u00e9rendum des cantons,\r\n\r\n19:44:26:03  19:44:30:01\r\npour lutter ou du moins protester.\r\n\r\n19:44:30:11  19:44:33:01\r\n  -Il faut plafonner les montants\r\n\r\n19:44:33:06  19:44:36:03\r\n  r\u00e9clam\u00e9s aux cantons donateurs.\r\n\r\n19:44:36:08  19:44:42:15\r\nSi toujours moins de cantons doivent\r\n payer toujours plus, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:45:10\r\n-A.Von Winkelried s'est \u00e9clips\u00e9,\r\n\r\n19:44:45:14  19:44:49:10\r\n    comme s'il avait compris\r\n    que la partie sera rude.\r\n\r\n19:44:49:14  19:44:52:06\r\n          Pour valider\r\n   la d\u00e9marche de r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n\r\n19:44:52:11  19:44:54:17\r\nhuit cantons doivent la soutenir.\r\n\r\n19:44:54:22  19:44:57:02\r\n   Difficile de faire la cour.\r\n\r\n19:44:59:03  19:45:01:08\r\n -La Suisse centrale est en col\u00e8re\r\n\r\n19:45:01:12  19:45:03:09\r\n    et tient \u00e0 le faire savoir\r\n\r\n19:45:03:13  19:45:06:03\r\n\u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:45:06:08  19:45:10:06\r\n        La politique fiscale\r\nde cette d\u00e9cennie, tr\u00e8s avantageuse,\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:13:01\r\n se retrouve sous les projecteurs.\r\n\r\n19:45:14:16  19:45:17:22\r\n         -Qu'en pensent\r\n les autres cantons donateurs ?\r\n\r\n19:45:19:10  19:45:21:04\r\n    -Il faut du respect mutuel.\r\n\r\n19:45:21:09  19:45:23:23\r\nOn a trouv\u00e9 un compromis intelligent.\r\n\r\n19:45:24:04  19:45:27:12\r\n     C'est une redistribution \r\n     sur le territoire suisse.\r\n\r\n19:45:27:17  19:45:32:00\r\nPour qu'Uri ait de l'argent de Zoug,\r\n       c'est la p\u00e9r\u00e9quation.\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:36:23\r\n  Ne mena\u00e7ons pas la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:45:37:10  19:45:40:22\r\n   -La p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re\r\n     garantit un \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:45:41:03  19:45:45:05\r\n      Certains vieux d\u00e9mons\r\n n'ont pas dit leur dernier mot.\r\n\r\n19:45:46:20  19:45:50:12\r\n      -La client\u00e8le chinoise\r\n   boude les cliniques suisses.\r\n\r\n19:45:50:17  19:45:52:14\r\n   Une baisse depuis l'ouverture\r\n\r\n19:45:52:19  19:45:59:10\r\n d'une enqu\u00eate de Swissmedic sur les\r\npratiques de certains \u00e9tablissements.\r\n\r\n19:45:59:14  19:46:03:04\r\n          Laurent Dufour,\r\nvous \u00eates l'auteur de cette enqu\u00eate.\r\n\r\n19:46:03:09  19:46:07:09\r\n   Dans la r\u00e9gion de Montreux, \r\n  il y a de nombreuses cliniques\r\n\r\n19:46:07:13  19:46:08:21\r\n         mais les Chinois\r\n\r\n19:46:09:02  19:46:13:02\r\n ne sont plus certains d'y trouver\r\n    leurs traitements favoris.\r\n\r\n19:46:17:13  19:46:21:20\r\n  -Des cliniques proposent encore\r\n   des th\u00e9rapies revitalisantes.\r\n\r\n19:46:22:01  19:46:25:13\r\n       D'autres ont suspendu\r\n      leur programme de cure.\r\n\r\n19:46:25:18  19:46:27:13\r\n   L'enqu\u00eate n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n19:46:27:18  19:46:32:07\r\nAucun traitement n'est formellement\r\ninterdit, ni formellement autoris\u00e9.\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:34:07\r\n   Mais le secteur est \u00e9branl\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:37:12\r\n      Certains prestataires \r\n     auraient ferm\u00e9 boutique.\r\n\r\n19:46:37:17  19:46:42:00\r\nOn est tr\u00e8s nerveux dans ce secteur\r\n     qui brasse des millions.\r\n\r\n19:46:42:05  19:46:44:12\r\n Beaucoup refusent de nous parler.\r\n\r\n19:46:44:17  19:46:46:12\r\n     Et lorsqu'ils acceptent,\r\n\r\n19:46:46:17  19:46:50:05\r\n     ils demandent de v\u00e9rifier\r\n ce qui est dit dans le reportage.\r\n\r\n19:46:50:10  19:46:52:02\r\n             Regardez.\r\n\r\n19:46:53:03  19:46:55:10\r\n -Un s\u00e9jour m\u00e9dical en Suisse ?\r\n\r\n19:46:55:14  19:46:57:05\r\n    Un r\u00eave pour les Chinois.\r\n\r\n19:46:57:10  19:46:59:13\r\n Mais la machine semble gripp\u00e9e.\r\n\r\n19:46:59:18  19:47:03:11\r\n   68 visas m\u00e9dicaux par mois \r\n  l'an dernier, 14 en mai 2015.\r\n\r\n19:47:03:16  19:47:07:21\r\nC'est sans compter les autres types\r\n   de visas bien plus nombreux.\r\n\r\n19:47:08:02  19:47:11:03\r\n   Une enqu\u00eate de Swissmedic \r\n  sur les traitements anti-\u00e2ge\r\n\r\n19:47:11:08  19:47:13:23\r\n pr\u00e9occupe cet agent de voyage.\r\n\r\n19:47:14:10  19:47:16:20\r\n-Cette nouvelle a \u00e9t\u00e9 mal comprise\r\n\r\n19:47:17:01  19:47:18:17\r\n      par la presse chinoise.\r\n\r\n19:47:18:22  19:47:22:18\r\n   Elle a dit que les th\u00e9rapies\r\n   cellulaires sont interdites\r\n\r\n19:47:22:23  19:47:25:05\r\n en Suisse, ce qui n'est pas vrai.\r\n\r\n19:47:25:10  19:47:30:00\r\n    Alors ces clients se rendent\r\ndans d'autres pays comme l'Allemagne,\r\n\r\n19:47:30:05  19:47:32:20\r\nl'Australie ou la Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:37:02\r\n        -Swissmedic enqu\u00eate\r\nsur les traitements de 35 cliniques.\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:41:03\r\n    Depuis les ann\u00e9es 1990,\r\nelles ne devraient plus injecter\r\n\r\n19:47:41:08  19:47:46:02\r\nde cellules de mouton, une technique\r\n pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer l'organisme humain.\r\n\r\n19:47:46:07  19:47:50:05\r\n Aujourd'hui, les cures seraient\r\n \u00e0 base d'extraits cellulaires.\r\n\r\n19:47:50:10  19:47:52:07\r\n  Mais est-ce le cas partout ?\r\n\r\n19:47:52:11  19:47:55:04\r\n        L'image du mouton\r\n      fait vendre en Chine.\r\n\r\n19:47:55:09  19:47:56:17\r\n       Dans ce 5 \u00e9toiles,\r\n\r\n19:47:56:22  19:48:00:07\r\n    une clinique ind\u00e9pendante\r\n    joue les \u00e9l\u00e8ves mod\u00e8les.\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:02:22\r\n         Elle a suspendu\r\n      son programme de cure\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:05:06\r\nen attendant la fin de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:09:18\r\nMais l'h\u00f4tel qui lui loue des locaux\r\n       demande des garanties.\r\n\r\n19:48:10:06  19:48:12:22\r\n       -S'il devait un jour\r\n        arriver un malheur\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:15:05\r\n  suite \u00e0 un traitement m\u00e9dical,\r\n\r\n19:48:15:10  19:48:17:14\r\n   l'h\u00f4tel serait tr\u00e8s concern\u00e9,\r\n\r\n19:48:17:19  19:48:25:01\r\n pas seulement pour des questions\r\n d'assurance, mais de r\u00e9putation.\r\n\r\n19:48:25:06  19:48:28:16\r\n        Si cette th\u00e9rapie\r\n  n'est plus possible en Suisse,\r\n\r\n19:48:28:21  19:48:32:01\r\nd'autres offres vont les int\u00e9resser.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:34:07\r\n   -Preuve avec cette clinique\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:37:13\r\n      qui n'a jamais vendu\r\n    d'injections cellulaires.\r\n\r\n19:48:37:18  19:48:41:05\r\n  Les Chinois sont aujourd'hui\r\n      5 % de ses patients.\r\n\r\n19:48:41:10  19:48:46:13\r\n Avec un ambassadeur, M. Song, \r\n star de l'esth\u00e9tique en Chine.\r\n\r\n19:48:48:05  19:48:50:06\r\n   -J'ai sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 mesfollowers\r\n\r\n19:48:50:11  19:48:51:20\r\n        de venir \u00e0 Laclinic\r\n\r\n19:48:52:01  19:48:53:12\r\n       pour des traitements.\r\n\r\n19:48:53:17  19:48:55:14\r\n   Ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s satisfaits.\r\n\r\n19:48:55:19  19:48:59:07\r\n         J'aimerais faire\r\n des traitements de cellule souche\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:02:14\r\nqu'on extrait de mon propre corps.\r\n\r\n19:49:04:04  19:49:06:20\r\n-Il y a des traitements revitalisants\r\n\r\n19:49:07:01  19:49:12:02\r\n     et tout ce qui est d\u00e9tox.\r\n\r\n19:49:12:07  19:49:18:04\r\n         Chez les Chinois,\r\n   la pollution est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:49:18:13  19:49:22:17\r\n   -Des cr\u00e9neaux de niche qui\r\nne compensent pas encore le recul\r\n\r\n19:49:22:22  19:49:26:02\r\n     des Chinois jadis pr\u00eats\r\n     \u00e0 mettre 60'000 francs\r\n\r\n19:49:26:07  19:49:29:00\r\npour une semaine de cure cellulaire.\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:31:23\r\n-Ca a aussi touch\u00e9 d'autres secteurs,\r\n\r\n19:49:32:04  19:49:33:17\r\n        comme le tourisme.\r\n\r\n19:49:33:22  19:49:36:00\r\n    Moins de Chinois viennent.\r\n\r\n19:49:36:05  19:49:40:19\r\n Ceux qui venaient pour l'anti-\u00e2ge\r\n     sont extr\u00eamement riches.\r\n\r\n19:49:41:06  19:49:44:04\r\n           -Le march\u00e9\r\n   du tourisme m\u00e9dical chinois\r\n\r\n19:49:44:09  19:49:48:05\r\n          rapporterait\r\n    1 mia de frs \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:49:49:12  19:49:54:05\r\n -Gen\u00e8ve a accueilli ce week-end \r\n la F\u00eate romande de lutte suisse,\r\n\r\n19:49:54:10  19:49:56:09\r\n      en plein centre-ville.\r\n\r\n19:49:56:13  19:49:59:17\r\n       Ambiance folklorique\r\n     et terroir \u00e0 Plainpalais.\r\n\r\n19:50:00:16  19:50:03:17\r\n         -De la sciure,\r\n   des culottes, de la sueur,\r\n\r\n19:50:03:22  19:50:06:16\r\nsur fond de musique traditionnelle.\r\n\r\n19:50:06:21  19:50:10:15\r\n  L'ambiance de la F\u00eate romande\r\n     de lutte est champ\u00eatre.\r\n\r\n19:50:10:20  19:50:14:17\r\n       Au point d'oublier\r\n qu'on est au centre de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:15:05  19:50:17:09\r\n     -La plaine de Plainpalais\r\n\r\n19:50:17:13  19:50:19:23\r\na une tradition mara\u00eech\u00e8re ancienne.\r\n\r\n19:50:20:04  19:50:24:21\r\n C'\u00e9tait un mar\u00e9cage, puis on y a \r\n cultiv\u00e9 le cardon et l'artichaut.\r\n\r\n19:50:25:02  19:50:27:11\r\n        On voulait montrer\r\n\r\n19:50:27:16  19:50:31:11\r\n     qu'on pouvait l'organiser\r\n    ailleurs que dans un champ.\r\n\r\n19:50:31:20  19:50:33:08\r\n      -Cette f\u00eate s'accorde\r\n\r\n19:50:33:12  19:50:37:22\r\navec le bicentenaire de l'entr\u00e9e\r\nde Gen\u00e8ve dans la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:38:03  19:50:42:02\r\nLes organisateurs n'ont pas choisi\r\n     l'emplacement au hasard.\r\n\r\n19:50:42:07  19:50:45:17\r\n     Le but: faire conna\u00eetre\r\n  la lutte suisse aux Genevois.\r\n\r\n19:50:46:05  19:50:47:11\r\n       -Vous connaissez ?\r\n\r\n19:50:47:15  19:50:50:01\r\n -Non, je connais pas les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:50:50:07  19:50:54:11\r\n        J'\u00e9tais de passage\r\n  et je me suis arr\u00eat\u00e9 un moment.\r\n\r\n19:50:54:15  19:50:59:08\r\n   -Sur Gen\u00e8ve, on n'entend pas \r\n   tellement parler de la lutte.\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:05:20\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 cette manifestation,\r\n     \u00e7a va peut-\u00eatre arriver.\r\n\r\n19:51:06:06  19:51:10:07\r\n   -131 lutteurs s'affrontent\r\n    et briguent la couronne.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:14:08\r\n    Parmi eux, huit Genevois.\r\n\r\n19:51:14:17  19:51:16:10\r\n     -On est qu'un seul club,\r\n\r\n19:51:16:14  19:51:18:01\r\n       une dizaine d'actifs\r\n\r\n19:51:18:06  19:51:20:00\r\n     et une dizaine de jeunes.\r\n\r\n19:51:20:05  19:51:22:01\r\n       On est peu reconnus.\r\n\r\n19:51:22:06  19:51:26:13\r\n     On est les petits poucets\r\n       du monde de la lutte.\r\n\r\n19:51:26:18  19:51:32:12\r\nMais on a remport\u00e9 deux couronnes,\r\n   donc on verra pour l'avenir.\r\n\r\n19:51:32:23  19:51:37:09\r\n         -Le roi repart\r\n     avec ce jeune taureau.\r\n\r\n19:51:38:05  19:51:40:10\r\n  -La suite de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:51:40:14  19:51:43:12\r\n     sur les chansons romandes\r\n       les plus populaires.\r\n\r\n19:51:43:17  19:51:46:19\r\n        Ce soir, d\u00e9cryptage\r\n     d'un tube d'Arlette Zola.\r\n\r\n19:51:47:00  19:51:49:23\r\n  En 1967, la jeune Fribourgeoise\r\n\r\n19:51:50:04  19:51:54:20\r\n         \u00e9crit et compose\r\n  \"Deux gar\u00e7ons pour une fille\".\r\n\r\n19:51:56:08  19:51:58:10\r\n  -Deux gar\u00e7ons pour une fille\r\n\r\n19:51:58:14  19:52:02:03\r\n   C'est ici que tout se g\u00e2te\r\n\r\n19:52:02:08  19:52:06:10\r\n        Si ces deux amis\r\n    vous parlaient d'un ennui\r\n\r\n19:52:06:14  19:52:10:15\r\n         Comme un chien\r\n  qui rencontre un chat la nuit\r\n\r\n19:52:18:20  19:52:24:06\r\n    -La t\u00e9l\u00e9 romande m'a demand\u00e9\r\nsi je voulais chanter cette chanson.\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:26:02\r\n       Et voil\u00e0, au passage,\r\n\r\n19:52:26:07  19:52:28:14\r\n  ces deux gar\u00e7ons qui passaient\r\n\r\n19:52:28:19  19:52:33:16\r\net on leur a demand\u00e9 s'ils voulaient\r\n     participer \u00e0 ce tournage.\r\n\r\n19:52:34:07  19:52:36:12\r\n-Arlette Zola a toujours chant\u00e9.\r\n\r\n19:52:36:17  19:52:38:03\r\n       Elle chantait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:52:38:08  19:52:41:09\r\n       dans le restaurant\r\n   de ses parents \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:52:41:13  19:52:44:22\r\n    A 16 ans, elle interpr\u00e8te\r\n     \"Elles sont coquines\",\r\n\r\n19:52:45:03  19:52:48:06\r\n      une premi\u00e8re chanson\r\n     qui la fera conna\u00eetre.\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:50:16\r\n   -Je ne me rendais pas compte\r\n\r\n19:52:50:21  19:52:54:18\r\n    de ce que \u00e7a voulait dire\r\n  de chanter quand on est connu.\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:56:21\r\n     Je voulais juste chanter.\r\n\r\n19:52:57:10  19:52:59:22\r\n-1967, on est en pleine p\u00e9riode y\u00e9y\u00e9\r\n\r\n19:53:00:03  19:53:02:08\r\n en France o\u00f9 il y a France Gall,\r\n\r\n19:53:02:12  19:53:03:19\r\n          Sylvie Vartan.\r\n\r\n19:53:04:00  19:53:08:16\r\n       Et on a notre Suissesse\r\nqui chante ce tube, tourn\u00e9 par la TSR\r\n\r\n19:53:08:21  19:53:15:05\r\n       et qui d\u00e9barque dans\r\nle paysage m\u00e9diatique francophone.\r\n\r\n19:53:15:14  19:53:20:08\r\n    -M\u00e9daill\u00e9e d'or au Festival\r\ninternational de la chanson \u00e0 Sofia,\r\n\r\n19:53:20:12  19:53:24:15\r\n Arlette Zola encha\u00eenera radios,\r\n  TV et \u00e9v\u00e9nements populaires.\r\n\r\n19:53:24:20  19:53:28:06\r\n     En 1982, Alain Morisod\r\n   la propulse \u00e0 l'Eurovision:\r\n\r\n19:53:28:11  19:53:31:13\r\n       elle terminera 3\u00e8me\r\n     avec \"Amour on t'aime\".\r\n\r\n19:53:31:18  19:53:34:16\r\n    Arlette Zola va peu \u00e0 peu\r\n\r\n19:53:34:21  19:53:40:04\r\n     laisser l'insouciance\r\n  pour les r\u00e9alit\u00e9s de la vie.\r\n\r\n19:53:40:15  19:53:42:18\r\n -J'adore chanter l'amour, chanter\r\n\r\n19:53:42:23  19:53:45:04\r\n le d\u00e9sespoir, chanter les choses\r\n\r\n19:53:45:09  19:53:47:17\r\nqui nous arrivent personnellement.\r\n\r\n19:53:47:22  19:53:49:04\r\n           J'adore Piaf\r\n\r\n19:53:49:09  19:53:55:00\r\n  et c'est des chansons comme \u00e7a\r\n  que maintenant j'aime chanter.\r\n\r\n19:53:55:11  19:53:57:17\r\n -\"Deux gar\u00e7ons pour une fille\"\r\n\r\n19:53:57:22  19:54:03:08\r\n   aura catapult\u00e9 Arlette Zola\r\n    au sommet du hit-parade.\r\n\r\n19:54:03:21  19:54:07:12\r\n     -On pr\u00e9sente la chanson, \r\n    et il y a ce fameux refrain\r\n\r\n19:54:07:17  19:54:11:03\r\n    qui nous attrape les tripes\r\n      et que l'on oublie pas.\r\n\r\n19:54:11:08  19:54:13:01\r\n       Des fois, on veut pas\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:15:19\r\n   et on la chante quand m\u00eame !\r\n\r\n19:54:19:01  19:54:23:05\r\n             -Arlette,\r\ncombien avez-vous vendu de disques ?\r\n\r\n19:54:23:19  19:54:28:09\r\n   -C'est toujours cette fameuse\r\n question, mais je n'en sais rien.\r\n\r\n19:54:28:13  19:54:31:11\r\nIl para\u00eet que j'en ai vendu beaucoup.\r\n\r\n19:54:31:15  19:54:35:18\r\nJe ne sais pas, mais j'ai bien v\u00e9cu.\r\n\r\n19:54:36:06  19:54:41:11\r\n     Et la fille si gentille\r\n les laisse faire leurs affaires\r\n\r\n19:54:41:15  19:54:47:05\r\n  Le coeur tranquille elle passe\r\nsans s'occuper s'il y a de la casse\r\n\r\n19:54:49:00  19:54:53:13\r\n  -Au nom de toute la r\u00e9daction, \r\n  merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n19:54:53:18  19:54:57:23\r\n    Ce soir, \"Mise au point\",\r\n avec un reportage sur les guides\r\n\r\n19:54:58:04  19:55:02:22\r\n     de Zermatt 150 ans apr\u00e8s\r\n la premi\u00e8re ascension du Cervin.\r\n\r\n19:55:03:03  19:55:08:02\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:55:08:07  19:55:11:20\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   J.Cloux, L.Estade, E.Gattlen\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-12T18:08:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507445287", "durationSec": 34, "title": "SO TAPIS TENNIS 02_RTS000000562282", "excerpt": "Les joueurs de tennis Roger Federer et Novak Djokovic ont re\u00e7u leur troph\u00e9es \u00e0 l'issue de la finale du tournoi ATP de Wimbledon.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1507445288", "durationSec": 153, "title": "SO PEREQUATION_RTS000000562203", "excerpt": "Les riches cantons de Suisse centrale sont en col\u00e8re sur le syst\u00e8me de calcul de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, le pilier de la solidarit\u00e9 entre cantons suisses. Les cantons donateurs de Zoug, Schwytz et Nidwald ne veulent plus voir leur contribution augmenter et menacent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE", "NIDWALD"], "thematicThemes": ["P\u00c9R\u00c9QUATION FINANCI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1445452"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445289", "durationSec": 25, "title": "SO NUCLEAIRE IRAN_RTS000000562252", "excerpt": "La 131e \u00e9dition de la f\u00eate romande de lutte suisse se d\u00e9roule sur la Plaine de Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve, l'occasion d'initier un public citadin \u00e0 ce sport de tradition."}, {"internalArchiveId": "AA1507445290", "durationSec": 100, "title": "SO LUTTE_RTS000000562143", "excerpt": "La g\u00e9n\u00e9ration des jeunes grecs est particuli\u00e8rement touch\u00e9e par la crise \u00e9conomique en Gr\u00e8ce. La jeunesse paie les erreurs politiques gouvernementales avec un taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 et l'incertitude pour l'avenir.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LUTTE SUISSE"], "sequenceIds": ["1445488"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445291", "durationSec": 138, "title": "SO JEUNES GRECS_RTS000000562202", "excerpt": "Diminution du tourisme m\u00e9dical pour des traitements de rajeunissement dans les cliniques de Suisse. La client\u00e8le de riches chinois \u00e9vite la Suisse suite \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate de Swissmedic sur les pratiques de certains \u00e9tablissements proposant des th\u00e9rapies anti-\u00e2ge \u00e0 base d'injections cellulaires.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "JEUNESSE"], "sequenceIds": ["1445397"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445292", "durationSec": 112, "title": "SO GRECE NEWS 02_RTS000000562295", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a \u00e9t\u00e9 battu par le Serbe Novak Djokovic sur le score de 7-6 6-7 6-4 6-3 en finale du tournoi ATP de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507445293", "durationSec": 180, "title": "SO GF CLINIQUE CHINOIS 02_RTS000000562169", "excerpt": "Retour sur la chanson tube de la p\u00e9riode y\u00e9y\u00e9 \"Deux gar\u00e7ons pour une fille\", \u00e9crite et interpr\u00e9t\u00e9e en 1967 par Arlette Zola, de son vrai nom Arlette Jaquet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "MONT-PELERIN, LE", "TERRITET"], "thematicThemes": ["CLINIQUE", "TRAITEMENT DE RAJEUNISSEMENT", "RICHESSE", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1445466"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445294", "durationSec": 115, "title": "SO FEDERER MATCH_RTS000000562285", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATP", "WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1447102"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445295", "durationSec": 181, "title": "SO ARLETTE ZOLA 02_RTS000000562207", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["ZOLA, ARLETTE"], "sequenceIds": ["1445515"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507445365", "summary": "John Delakouridis, g\u00e9ologue de 29 ans sans emploi, prenant un journal au kiosque puis le lisant. Itw John Delakouridis. Effie, jeune dipl\u00f4m\u00e9e de 22 ans, marchant dans la rue avec sa maman.\nItw Effie.", "id": "1445397", "visualThemes": ["JEUNESSE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445420", "summary": "Zoug : Ville. Gros plan Peter Hegglin, chef des Finances PDC zougois. Itw Peter Hegglin. \nStans : Commune. Itw Th\u00e9r\u00e8se Rotzer, d\u00e9put\u00e9 PDC nidwaldienne. Statue Wilkelried cach\u00e9e. Drapeaux accost\u00e9s des cantons Nidwald et Zoug. \nLausanne : Itw Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR vaudois.", "id": "1445452", "visualGeographicals": ["ZOUG-VILLE", "NIDWALD", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445434", "summary": "Zurich : itw Xu Junhua, directeur agence Swissna.\nLe Mont-P\u00e8lerin : Ext et r\u00e9ception H\u00f4tel Le Mirador Kempinski. Itw Charlotte Renaud Boutilly, directrice Wellness H\u00f4tel Le Mirador Kempinski. \nTerritet : ext et salle op\u00e9ratoire Laclinic Montreux. Itw Song Ce, artiste chinois. Itw Michel Pfulg, m\u00e9decin fondateur Laclinic.", "id": "1445466", "visualThemes": ["CLINIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "MONT-PELERIN, LE", "TERRITET"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445456", "summary": "Plaine de Plainpalais : comp\u00e9titions de lutte suisse. Itw Jean-Marc Guinchard, pr\u00e9sident comit\u00e9 d'organisation. Itw de rue. Itw Vincent Heiniger, lutteur genevois. Jeune taureau dans cage.", "id": "1445488", "visualThemes": ["LUTTE SUISSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445483", "summary": "Itw Arlette Zola. Itw G\u00e9rard Sutter, expert  musical. Arlette Zola chantant chez elle. Pochettes de disques d'Arlette Zola.", "id": "1445515", "visualThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ZOLA, ARLETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507447083", "summary": "Au ralenti, joie du joueur de tennis serbe Novak Djokovic apr\u00e8s la balle de match.\nExtraits des \u00e9changes du match entre Novak Djokovic et le joueur de tennis suisse Roger Federer.\nBalles du 1er set, du 2e set et du 3e set.\nBalle de match.\nItw Roger Federer.\nNovak Djokovic mangeant brins d'herbes du court.", "id": "1447102", "visualThemes": ["ATP", "WIMBLEDON"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "Duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Montreux", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1602498", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019680", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1443473", "internalArchiveId": "AA1507443434", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-07-09T00:00:00Z", "durationSec": 1698, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6932136", "imageURL": "http://www.rts.ch/6932129.image", "backgrounds": ["Suisse, extrait d'un d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique humoristique o\u00f9 l'appel\u00e9 hurle sa col\u00e8re au call center l'appelant pour un t\u00e9l\u00e9marketing."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le t\u00e9l\u00e9marketing cible d\u00e9sormais les t\u00e9l\u00e9phones portables", "L'assembl\u00e9e parlementaire de la francophonie \u00e0 Berne s'est pench\u00e9e sur le mod\u00e8le suisse de formation professionnelle", "Les c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9moration du massacre en Bosnie-Herz\u00e9govine ont commenc\u00e9", "Crise grecque: de nombreux citoyens ne parviennent plus \u00e0 payer leurs soins", "VD: le meeting Athletissima f\u00eate ses 40 ans", "Le massacre de Srebrenica continue d'\u00eatre une plaie ouverte 20 ans apr\u00e8s", "Crise grecque: Alexis Tsipras s'appr\u00eate \u00e0 pr\u00e9senter un nouveau plan pour son pays", "NE: le r\u00e9alisateur Chris Carter est cette ann\u00e9e l'invit\u00e9 d'honneur du NIFFF", "Un site internet recense les fonds des 100 candidats fribourgeois au National", "La reconstruction dans la bande de Gaza est au point mort", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les plaintes affluent contre ce d\u00e9marchage illicite.", "Des centaines de d\u00e9put\u00e9s de la plan\u00e8te se sont r\u00e9unis sous la Coupole.", "La p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments guette le pays.", "Pierre-Alain Dupuis pr\u00e9sente cette 40\u00e8me \u00e9dition depuis le stade de la Pontaise.", "Des t\u00e9moins et des rescap\u00e9s racontent ces instants dramatiques.", "Cela semble \u00eatre la derni\u00e8re chance pour lui avant un Grexit.", "Il est le cr\u00e9ateur d'-Xfiles, s\u00e9rie culte diffus\u00e9e sur dans les ann\u00e9es 90.", "Dans le m\u00eame temps, Berne est somm\u00e9e de concevoir une loi sur le financement des partis.", "Il y a un an tout juste, l'op\u00e9ration \"Bordure protectrice\" d\u00e9ferlait sur la bande de Gaza."], "variantIds": ["ece-6812131", "ece-6812133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:10:17Z", "subTitles": ["00:59:11:22  19:30:08:04\r\n...\r\n\r\n19:30:08:09  19:30:09:15\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:09:20  19:30:12:10\r\n         Voici les titres\r\n      de ce jeudi 9 juillet.\r\n\r\n19:30:12:14  19:30:15:22\r\n     Il reste quelques heures\r\n         \u00e0 Alexis Tsipras\r\n\r\n19:30:16:03  19:30:21:03\r\npour pr\u00e9senter un nouveau programme\r\nde r\u00e9formes cr\u00e9dibles aux Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:30:21:08  19:30:24:05\r\n      Le weekend est crucial\r\n      pour l'avenir du pays.\r\n\r\n19:30:24:10  19:30:28:01\r\n  Sur place, les Grecs subissent\r\n        cette incertitude.\r\n\r\n19:30:28:06  19:30:31:00\r\n        Ils se ruent m\u00eame \r\n       sur les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:30:31:05  19:30:39:04\r\n8'000 hommes et jeunes gar\u00e7ons tu\u00e9s\r\n par les forces serbes de Bosnie.\r\n\r\n19:30:39:09  19:30:42:23\r\n       Srebrenica comm\u00e9more\r\n    les vingt ans du g\u00e9nocide.\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:49:22\r\n  Dans la r\u00e9gion, le souvenir de \r\n  cet \u00e9t\u00e9 1995 hante les esprits.\r\n\r\n19:30:50:03  19:30:54:09\r\n     Ils agacent tout le monde\r\n      et \u00e7a ne s'arrange pas.\r\n\r\n19:30:54:13  19:30:56:13\r\n     Les appels publicitaires\r\n\r\n19:30:56:18  19:30:59:20\r\n        ne concernent plus\r\n     que les t\u00e9l\u00e9phones fixes.\r\n\r\n19:31:00:01  19:31:03:20\r\n  Vous pouvez aussi \u00eatre d\u00e9rang\u00e9\r\n       sur votre portable.\r\n\r\n19:31:04:01  19:31:06:03\r\n     Les plaintes se succ\u00e8dent\r\n\r\n19:31:06:08  19:31:09:09\r\n      \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n        des consommateurs.\r\n\r\n19:31:09:12  19:31:13:11\r\n     Nous irons \u00e0 la Pontaise\r\n  pour les 40 ans d'Athletissima.\r\n\r\n19:31:13:15  19:31:17:16\r\nCe soir, trois g\u00e9ants du 100 m\u00e8tres\r\n          s'affronteront,\r\n\r\n19:31:17:21  19:31:21:18\r\n    Justin Gatlin, Asafa Powell\r\n           et Tyson Gay.\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:25:12\r\nUn bon chrono est-il envisageable ?\r\n\r\n19:31:25:17  19:31:30:19\r\n  Mulder et Scully ont combattu des\r\nextraterrestres dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:31:31:00  19:31:35:04\r\n Aujourd'hui, le p\u00e8re de la s\u00e9rie\r\n        \"X-Files\" a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:31:35:09  19:31:37:19\r\n  de leur donner une seconde vie.\r\n\r\n19:31:38:00  19:31:40:13\r\nChris Carter est l'invit\u00e9 d'honneur\r\n\r\n19:31:40:18  19:31:44:11\r\n     du Festival international\r\n du film fantastique de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:45:02  19:31:49:05\r\nL'ultimatum de la derni\u00e8re chance\r\n       pour Alexis Tsipras.\r\n\r\n19:31:49:10  19:31:54:18\r\n    A minuit, il doit pr\u00e9senter\r\n   des propositions d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:31:54:23  19:32:00:17\r\n Sinon, le \"Grexit\" se rapprochera.\r\n\r\n19:32:02:01  19:32:05:11\r\n        -L'heure tourne,\r\n les cr\u00e9anciers s'impatientent.\r\n\r\n19:32:05:16  19:32:10:13\r\nDans un peu plus de quatre heures,\r\n  Alexis Tsipras devra d\u00e9tailler\r\n\r\n19:32:10:18  19:32:14:15\r\n  les r\u00e9formes annonc\u00e9es hier \r\n par son ministre des Finances.\r\n\r\n19:32:14:20  19:32:17:18\r\n     Des r\u00e9formes fiscales\r\n  et du syst\u00e8me des retraites.\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:20:22\r\n  Hier, au Parlement europ\u00e9en,\r\n    le Premier ministre grec\r\n\r\n19:32:21:03  19:32:24:14\r\n      affrontait la foudre\r\n      de certains d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:27:14\r\n      Mais dans la soir\u00e9e,\r\n      la directrice du FMI\r\n\r\n19:32:27:19  19:32:31:21\r\n      soutient la r\u00e9duction\r\n      de la dette grecque.\r\n\r\n19:32:32:16  19:32:35:23\r\n  -Nous avons toujours recommand\u00e9\r\n\r\n19:32:36:04  19:32:38:08\r\n      que ce programme d'aide\r\n\r\n19:32:38:12  19:32:40:09\r\n      marche sur deux jambes:\r\n\r\n19:32:40:13  19:32:52:04\r\n     des r\u00e9formes importantes\r\net la restructuration de la dette.\r\n\r\n19:32:52:17  19:32:56:23\r\n  -Une restructuration ill\u00e9gale\r\n    selon le droit europ\u00e9en,\r\n\r\n19:32:57:04  19:33:00:14\r\n            a annonc\u00e9\r\nle ministre allemand des Finances.\r\n\r\n19:33:00:19  19:33:05:04\r\n        Les n\u00e9gociations\r\n      s'annoncent longues.\r\n\r\n19:33:06:12  19:33:10:03\r\n    -Les Grecs vivent toujours\r\n       dans l'incertitude.\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:14:11\r\n  Avec des cons\u00e9quences concr\u00e8tes\r\n   dans le secteur de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:33:14:16  19:33:17:10\r\n     La p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments\r\n          guette le pays.\r\n\r\n19:33:17:14  19:33:19:04\r\n      Et de nombreux citoyens\r\n\r\n19:33:19:09  19:33:23:17\r\n      n'ont plus les moyens\r\n de se faire soigner \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:33:25:06  19:33:29:21\r\n -C'est un des premiers \u00e9chelons\r\n      du syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:33:30:02  19:33:32:14\r\n Dans cette pharmacie d'Ath\u00e8nes,\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:36:20\r\n    on observe avec angoisse\r\nle stock de m\u00e9dicaments baisser.\r\n\r\n19:33:37:06  19:33:39:12\r\n   -Nos fournisseurs ont baiss\u00e9\r\n\r\n19:33:39:17  19:33:41:06\r\n         leurs livraisons.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:43:23\r\n      A cause de notre manque\r\n          de liquidit\u00e9s,\r\n\r\n19:33:44:04  19:33:46:14\r\nmais aussi parce que beaucoup de gens\r\n\r\n19:33:46:19  19:33:49:17\r\n         ach\u00e8tent en masse\r\n    pour se faire des r\u00e9serves.\r\n\r\n19:33:49:22  19:33:54:12\r\n Les fournisseurs pr\u00e9servent leur \r\n stock en limitant les livraisons.\r\n\r\n19:33:54:22  19:33:57:12\r\n      -Ce n'est pas encore\r\n       la p\u00e9nurie totale.\r\n\r\n19:33:57:17  19:34:01:02\r\n        Dans la r\u00e9serve,\r\nil devrait y avoir 12'000 bo\u00eetes.\r\n\r\n19:34:01:07  19:34:03:10\r\n        Il y en a 7'000.\r\n\r\n19:34:03:19  19:34:07:09\r\n Le pays ne compte que 2 \u00e0 3 mois\r\n\r\n19:34:07:13  19:34:09:21\r\n     de stock de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:34:10:02  19:34:15:00\r\n     De plus, 3 mios de Grecs\r\n sont exclus du syst\u00e8me de sant\u00e9,\r\n\r\n19:34:15:05  19:34:18:07\r\n         faute de moyens\r\n   pour se payer une assurance.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:22:07\r\n         Ils se tournent\r\n      vers des associations.\r\n\r\n19:34:22:16  19:34:27:00\r\n    Voici un centre m\u00e9dical\r\n soutenu par l'Eglise orthodoxe.\r\n\r\n19:34:27:05  19:34:32:03\r\n     Sept m\u00e9decins consultent\r\ngratuitement 400 patients par jour.\r\n\r\n19:34:32:08  19:34:36:09\r\n    I.Konidaris, chirurgien,\r\n travaille ici depuis trois ans.\r\n\r\n19:34:36:13  19:34:40:20\r\n   Il avoue son d\u00e9couragement.\r\n\r\n19:34:41:06  19:34:43:15\r\n     -Nos patients proviennent\r\n\r\n19:34:43:20  19:34:46:11\r\n   de tous les horizons sociaux.\r\n\r\n19:34:46:16  19:34:50:05\r\nCertains avaient honte de venir ici.\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:53:11\r\n Depuis trois ans, tout a empir\u00e9.\r\n\r\n19:34:53:15  19:34:57:04\r\n           Les patients\r\n   sont toujours plus nombreux.\r\n\r\n19:34:57:13  19:35:00:02\r\n -Christos produisait des films.\r\n\r\n19:35:00:07  19:35:03:06\r\n      La crise est arriv\u00e9e\r\n    juste avant sa retraite.\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:05:07\r\n    Lui qui a connu Hollywood\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:10:04\r\ndoit s'en remettre \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\r\n     des m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:35:10:13  19:35:13:11\r\n  -Ma vie appartient au docteur.\r\n\r\n19:35:13:15  19:35:18:11\r\nSans sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, je serais mort.\r\n\r\n19:35:18:15  19:35:24:23\r\n          Je serais mort\r\n     sans les soins re\u00e7us ici.\r\n\r\n19:35:25:08  19:35:29:13\r\n -Le Dr G.Patoulis est pr\u00e9sident\r\n  de l'Union des m\u00e9decins grecs\r\n\r\n19:35:29:18  19:35:32:12\r\n      et de l'Association \r\n      des maires de Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:35:32:17  19:35:36:02\r\n       Nous le retrouvons\r\n      en r\u00e9union de crise.\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:38:14\r\n      -Si un \"Grexit\" arrive,\r\n\r\n19:35:38:19  19:35:41:12\r\n nous aurons d'immenses probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:35:41:17  19:35:45:19\r\n Ce serait un point de non-retour\r\n   pour notre syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:35:46:00  19:35:47:09\r\n           Si \u00e7a arrive,\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:51:02\r\n     nous devrons rester unis\r\npour aider ceux qui en ont besoin.\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:56:12\r\n   -Dans le centre de soin, m\u00eame\r\nla biblioth\u00e8que est r\u00e9quisitionn\u00e9e.\r\n\r\n19:35:56:17  19:36:00:15\r\n  La Gr\u00e8ce se pr\u00e9pare au pire.\r\n\r\n19:36:02:22  19:36:06:12\r\n         -Le pape Fran\u00e7ois\r\n   a fait un passage en Bolivie.\r\n\r\n19:36:06:17  19:36:10:01\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 accueilli\r\n         par Evo Morales.\r\n\r\n19:36:10:06  19:36:13:18\r\n      Le pr\u00e9sident bolivien,\r\n qui a longtemps d\u00e9nonc\u00e9 l'Eglise\r\n\r\n19:36:14:00  19:36:17:10\r\n comme une institution coloniale,\r\n       a qualifi\u00e9 Fran\u00e7ois\r\n\r\n19:36:17:14  19:36:21:14\r\n     de \"fr\u00e8re engag\u00e9 dans la\r\n  lutte pour la justice sociale.\"\r\n\r\n19:36:22:10  19:36:27:06\r\n   Il y a un an, Isra\u00ebl lan\u00e7ait\r\nson op\u00e9ration \"Bordure protectrice\"\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:29:09\r\n       sur la bande de Gaza.\r\n\r\n19:36:29:13  19:36:32:18\r\n       Une guerre d\u00e9clench\u00e9e\r\n        apr\u00e8s l'assassinat\r\n\r\n19:36:32:23  19:36:36:11\r\n        de trois Isra\u00e9liens\r\n  et d'un adolescent palestinien.\r\n\r\n19:36:36:15  19:36:40:01\r\n            Un an apr\u00e8s,\r\nla reconstruction est au point mort.\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:44:11\r\n         -Juillet 2014,\r\n    Gaza est sous les bombes.\r\n\r\n19:36:44:15  19:36:49:16\r\nL'op\u00e9ration militaire isra\u00e9lienne \r\naura dur\u00e9 50 jours durant lesquels\r\n\r\n19:36:49:21  19:36:56:11\r\nplus 2'000 Palestiniens sont morts,\r\n surtout des civils, des enfants.\r\n\r\n19:36:56:16  19:37:01:06\r\n  Des quartiers ont \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s,\r\n      comme ici \u00e0 Chajaya.\r\n\r\n19:37:01:11  19:37:08:14\r\nSur ces images prises un an apr\u00e8s,\r\n      le d\u00e9cor est le m\u00eame.\r\n\r\n19:37:08:19  19:37:14:21\r\n       La reconstruction\r\n    est presque inexistante.\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:19:16\r\n       Alors les habitants\r\n        se d\u00e9brouillent.\r\n\r\n19:37:19:21  19:37:24:06\r\n     Comme cet habitant qui\r\na choisi de vivre dans sa maison\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:26:18\r\n\u00e9ventr\u00e9e par les tirs isra\u00e9liens.\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:32:13\r\n   -Nous avons mis une caravane\r\n\r\n19:37:32:18  19:37:34:07\r\n        au deuxi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:37:12\r\n        Et nous avons peur\r\n     que la maison s'\u00e9croule.\r\n\r\n19:37:37:17  19:37:41:12\r\n         Mais on pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a\r\nplut\u00f4t que de se retrouver \u00e0 la rue.\r\n\r\n19:37:41:22  19:37:45:08\r\n       -80 % des Gazaouis\r\nd\u00e9pendent de l'aide humanitaire.\r\n\r\n19:37:45:12  19:37:48:05\r\n     Mais un tiers seulement\r\n         des dons promis\r\n\r\n19:37:48:10  19:37:51:14\r\n lors de la conf\u00e9rence du Caire\r\n       ont \u00e9t\u00e9 revers\u00e9s.\r\n\r\n19:37:51:19  19:37:54:21\r\n   Les tensions entre le Hamas\r\n       et le gouvernement\r\n\r\n19:37:55:02  19:37:59:21\r\nfreinent aussi la reconstruction.\r\n\r\n19:38:00:07  19:38:03:11\r\n-Il faut recr\u00e9er de l'espoir \u00e0 Gaza.\r\n\r\n19:38:03:15  19:38:05:23\r\n   Il faut une action politique.\r\n\r\n19:38:06:04  19:38:10:02\r\n   Ca ne se fera pas uniquement\r\n     avec l'aide humanitaire.\r\n\r\n19:38:10:07  19:38:21:05\r\n  Si la situation est n\u00e9glig\u00e9e, \r\n le prix \u00e0 payer sera cons\u00e9quent.\r\n\r\n19:38:21:15  19:38:26:18\r\n -Le conflit a ravag\u00e9 une \u00e9conomie\r\nd\u00e9j\u00e0 rong\u00e9e par huit ans de blocus.\r\n\r\n19:38:26:23  19:38:34:01\r\n       Le taux de ch\u00f4mage\r\n   est le plus \u00e9lev\u00e9 au monde.\r\n\r\n19:38:35:00  19:38:39:12\r\n   -Ces images impressionnantes,\r\n    film\u00e9es depuis une voiture.\r\n\r\n19:38:39:17  19:38:42:13\r\n     Une tornade s'est abattue\r\n             hier soir\r\n\r\n19:38:42:18  19:38:45:06\r\n          sur deux villes\r\n      de la r\u00e9gion de Venise.\r\n\r\n19:38:45:11  19:38:48:01\r\n           Il y aurait\r\n    un mort et trente bless\u00e9s.\r\n\r\n19:38:48:06  19:38:51:05\r\n        Des trombes d'eau\r\n      et des vents violents,\r\n\r\n19:38:51:10  19:38:57:10\r\n        jusqu'\u00e0 180 km/h,\r\n     ont fait de gros d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:38:58:08  19:39:08:17\r\n\r\n\r\n19:39:09:16  19:39:14:19\r\n Les n\u00e9gociations sur le nucl\u00e9aire\r\n    iranien seraient en danger.\r\n\r\n19:39:14:21  19:39:17:14\r\nJohn Kerry a dit qu'il serait pr\u00eat \u00e0\r\n           y mettre fin.\r\n\r\n19:39:17:16  19:39:19:20\r\n        Date limite demain.\r\n\r\n19:39:19:20  19:39:22:11\r\n Des p\u00e9tales pour ne pas oublier\r\n\r\n19:39:22:15  19:39:27:04\r\nles 8'000 hommes et jeunes gar\u00e7ons\r\n   musulmans tu\u00e9s \u00e0 Srebrenica.\r\n\r\n19:39:27:09  19:39:28:21\r\n     C'\u00e9tait il y a vingt ans.\r\n\r\n19:39:29:02  19:39:32:07\r\n  Les c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9moration\r\n     du massacre ont commenc\u00e9.\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:36:03\r\nDans ce camion, 136 corps r\u00e9cemment\r\n   identifi\u00e9s traversent le pays\r\n\r\n19:39:36:08  19:39:38:02\r\n       avant d'\u00eatre inhum\u00e9s\r\n          \u00e0 Srebrenica.\r\n\r\n19:39:38:07  19:39:40:15\r\n      Il passait aujourd'hui\r\n           \u00e0 Sarajevo.\r\n\r\n19:39:41:14  19:39:45:06\r\n   -Et\u00e9 1995, les forces serbes\r\n      de Bosnie commettaient\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:49:08\r\n    le pire massacre en Europe\r\ndepuis la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:39:49:12  19:39:51:18\r\nDes familles enti\u00e8res sont d\u00e9cim\u00e9es.\r\n\r\n19:39:51:23  19:39:55:05\r\n         Vingt ans apr\u00e8s,\r\n  c'est encore une plaie ouverte.\r\n\r\n19:39:55:10  19:40:00:11\r\n   Le souvenir de ces \u00e9v\u00e9nements\r\n        hante les esprits.\r\n\r\n19:40:11:21  19:40:14:12\r\n -Comme une voix d'outre-tombe.\r\n\r\n19:40:14:17  19:40:18:14\r\n Le dernier reportage de N.Catic\r\n       du 10 juillet 1995,\r\n\r\n19:40:18:19  19:40:22:00\r\n       alors que la ville\r\n     tombe en mains serbes.\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:27:02\r\n    Sa m\u00e8re l'\u00e9coute depuis\r\n qu'il a disparu il y a 20 ans.\r\n\r\n19:40:27:11  19:40:29:14\r\n     -Le monde entier a ignor\u00e9\r\n\r\n19:40:29:19  19:40:33:04\r\n      ses cris de d\u00e9sespoir.\r\n\r\n19:40:36:13  19:40:40:06\r\n        Le 11 juillet 1995,\r\n        je suis venue ici,\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:46:07\r\n     je pensais que le bataillon\r\nhollandais de l'ONU nous prot\u00e8gerait.\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:51:02\r\n      Il y avait des femmes,\r\n   des enfants, des vieillards.\r\n\r\n19:40:51:06  19:40:54:11\r\n    Mais nous avons \u00e9t\u00e9 trahis.\r\n\r\n19:40:54:20  19:40:57:23\r\n      -L'ONU avait d\u00e9clar\u00e9 \r\n     la ville zone prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n19:40:58:03  19:41:02:03\r\n  Les combats entre Bosniaques\r\n musulmans et Serbes orthodoxes\r\n\r\n19:41:02:08  19:41:05:02\r\n     avaient fait des morts\r\n      dans les deux camps.\r\n\r\n19:41:05:07  19:41:08:00\r\n        Quand les Serbes\r\n    entrent dans Srebrenica,\r\n\r\n19:41:08:05  19:41:10:17\r\nles habitants s'attendent au pire.\r\n\r\n19:41:11:03  19:41:23:07\r\n-Tous les hommes, les jeunes gar\u00e7ons\r\n   aussi, nous sommes venus ici.\r\n\r\n19:41:23:16  19:41:28:02\r\n   -Djil\u00e9 a appris le fran\u00e7ais \u00e0\r\nClarens o\u00f9 il a v\u00e9cu comme r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:41:28:07  19:41:31:06\r\n     De retour \u00e0 Srebrenica,\r\n      ces lieux le hantent.\r\n\r\n19:41:31:11  19:41:35:11\r\nIl y a 20 ans, la fuite commence\r\n  pour des milliers d'hommes.\r\n\r\n19:41:35:16  19:41:39:07\r\n  Une marche en file indienne,\r\n     champ de mines oblige,\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:43:11\r\n       sur un territoire\r\n    contr\u00f4l\u00e9 par les Serbes.\r\n\r\n19:41:43:20  19:41:47:15\r\n    -Je n'\u00e9tais pas optimiste.\r\n\r\n19:41:47:20  19:41:50:03\r\n       Je me demandais juste\r\n\r\n19:41:50:08  19:41:52:23\r\n     comment on allait mourir.\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:57:21\r\n -Face au QG abandonn\u00e9 de l'ONU,\r\n des images reviennent \u00e0 Hajra.\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:00:13\r\n       Comme celle du chef\r\n       des forces serbes,\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:04:12\r\n   distribuant des chocolats\r\n aux enfants pour les rassurer,\r\n\r\n19:42:04:17  19:42:06:04\r\n      alors qu'en v\u00e9rit\u00e9...\r\n\r\n19:42:06:14  19:42:08:10\r\n    -Le triage avait commenc\u00e9.\r\n\r\n19:42:08:13  19:42:10:03\r\n      On emmenait les hommes\r\n\r\n19:42:10:08  19:42:13:01\r\ndans ce champs de bl\u00e9 pour les tuer.\r\n\r\n19:42:13:06  19:42:18:19\r\n  Pr\u00e8s du bus, on m'a dit d'aller\r\n   \u00e0 droite, mon mari \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:42:19:00  19:42:23:14\r\n        Il n'y avait plus\r\n      de soldats hollandais.\r\n\r\n19:42:24:00  19:42:28:08\r\n        -Dans la for\u00eat,\r\n    les hommes sont traqu\u00e9s.\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:35:04\r\n  -Tu peux te cacher d'un soldat,\r\n       mais pas des chiens.\r\n\r\n19:42:35:09  19:42:41:19\r\n  Ils ont trouv\u00e9 un autre groupe\r\n\r\n19:42:42:00  19:42:43:23\r\n         et on a entendu:\r\n\r\n19:42:44:04  19:42:47:23\r\n   \"Tuez-moi, ne me laissez pas\r\n           aux chiens.\"\r\n\r\n19:42:48:10  19:42:51:19\r\n       -Dans cet endroit,\r\n      Djil\u00e9 frise la mort.\r\n\r\n19:42:52:05  19:42:56:20\r\n      -La for\u00eat \u00e9tait pleine\r\n        de gens fatigu\u00e9s.\r\n\r\n19:42:57:01  19:43:00:08\r\n         Ils sont venus l\u00e0\r\n\r\n19:43:00:12  19:43:03:01\r\n    et ont commenc\u00e9 l'attaque.\r\n\r\n19:43:03:06  19:43:09:07\r\n      Il y a eu une fusillade\r\n          et la panique.\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:14:23\r\n Des gens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et bless\u00e9s.\r\n\r\n19:43:15:04  19:43:24:00\r\n    Le g\u00e9nocide a commenc\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n19:43:24:10  19:43:28:19\r\n      -Plus de 8'000 morts,\r\n      dont le mari de Hajra\r\n\r\n19:43:28:23  19:43:32:14\r\net son fils dont elle n'a jamais\r\n      retrouv\u00e9 les restes.\r\n\r\n19:43:32:19  19:43:36:20\r\n Elle garde pour lui un espace \r\nvide au cimeti\u00e8re de Srebrenica.\r\n\r\n19:43:37:00  19:43:39:22\r\n        Djil\u00e9 a surv\u00e9cu\r\n     au nettoyage ethnique.\r\n\r\n19:43:40:03  19:43:44:03\r\n  Son p\u00e9riple a dur\u00e9 deux mois.\r\n\r\n19:43:44:08  19:43:48:20\r\nIl ne savait pas s'il allait vivre\r\n       d'un jour \u00e0 l'autre,\r\n\r\n19:43:49:01  19:43:55:00\r\n       avant d'atteindre \r\n      le territoire libre.\r\n\r\n19:43:56:08  19:44:00:05\r\n    -L'Assembl\u00e9e parlementaire\r\n        de la francophonie\r\n\r\n19:44:00:10  19:44:02:18\r\n s'est r\u00e9unie \u00e0 Berne aujourd'hui.\r\n\r\n19:44:02:23  19:44:06:08\r\n    Des d\u00e9put\u00e9s du monde entier\r\n        s'y sont retrouv\u00e9s.\r\n\r\n19:44:06:12  19:44:11:09\r\nIl a \u00e9t\u00e9 question du mod\u00e8le suisse\r\n  de formation professionnelle.\r\n\r\n19:44:12:06  19:44:17:22\r\n-On pourrait croire \u00e0 une session\r\n habituelle du Conseil national.\r\n\r\n19:44:18:03  19:44:22:03\r\n      Mais cet apr\u00e8s-midi,\r\n 300 parlementaires francophones\r\n\r\n19:44:22:08  19:44:27:01\r\nen provenance de cinquante Etats\r\n  si\u00e9geaient sous la Coupole.\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:29:19\r\n          Aujourd'hui,\r\n    le pr\u00e9sident est canadien\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:33:18\r\n  pour une Berne momentan\u00e9ment\r\n  capitale de la francophonie.\r\n\r\n19:44:34:04  19:44:36:07\r\n   -C'est un tr\u00e8s grand plaisir\r\n\r\n19:44:36:11  19:44:39:02\r\n    de me retrouver en Suisse,\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:44:23\r\n      pays tr\u00e8s accueillant.\r\n\r\n19:44:45:09  19:44:48:15\r\n   -L'Assembl\u00e9e parlementaire\r\n       de la francophonie\r\n\r\n19:44:48:19  19:44:53:11\r\n a \u00e9t\u00e9 ouverte avec la formation\r\n   professionnelle en vedette.\r\n\r\n19:44:53:20  19:44:56:01\r\n     -Tout le monde se demande\r\n\r\n19:44:56:06  19:44:59:06\r\n comment la Suisse int\u00e8gre si bien\r\n\r\n19:44:59:11  19:45:06:01\r\n la jeunesse dans les perspectives\r\n    de travail et de formation.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:08:12\r\n      -La francophonie compte\r\n\r\n19:45:08:17  19:45:10:22\r\n        245 mios de jeunes.\r\n\r\n19:45:11:03  19:45:13:18\r\n    Le grand danger est de voir\r\n\r\n19:45:13:23  19:45:19:20\r\ncombien les jeunes, m\u00eame dipl\u00f4m\u00e9s,\r\n   se butent au mur du ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:45:20:06  19:45:26:05\r\n -Ces discussions sont un cercle\r\n id\u00e9al pour soigner son r\u00e9seau.\r\n\r\n19:45:26:14  19:45:28:19\r\n           -Un pr\u00e9sident\r\n\r\n19:45:29:00  19:45:31:17\r\n  d'assembl\u00e9e nationale africaine\r\n\r\n19:45:31:22  19:45:33:19\r\n     a un rang tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:45:34:00  19:45:38:08\r\n  C'est le num\u00e9ro deux de l'Etat.\r\n\r\n19:45:38:17  19:45:43:01\r\n-Et l'une des personnes concern\u00e9es\r\n      est fan de la Suisse.\r\n\r\n19:45:43:10  19:45:45:15\r\n     -La d\u00e9mocratie en Suisse\r\n\r\n19:45:45:20  19:45:48:04\r\n    est un peu \u00e0 l'ath\u00e9nienne.\r\n\r\n19:45:48:09  19:45:53:07\r\n       Le peuple est actif\r\n    et communie avec les \u00e9lus.\r\n\r\n19:45:53:11  19:46:01:04\r\n    C'est un exemple s\u00e9culaire\r\n   pour les jeunes d\u00e9mocraties.\r\n\r\n19:46:01:13  19:46:06:14\r\n   -Ces francophones visiteurs\r\n    resteront jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n19:46:07:17  19:46:12:01\r\n  -Apr\u00e8s les appels publicitaires\r\n     sur les t\u00e9l\u00e9phones fixes,\r\n\r\n19:46:12:06  19:46:15:16\r\n      le t\u00e9l\u00e9marketing cible \r\n     vos t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n19:46:15:21  19:46:17:09\r\n       Les plaintes affluent\r\n\r\n19:46:17:13  19:46:21:15\r\n      \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n        des consommateurs.\r\n\r\n19:46:23:01  19:46:26:20\r\n        -Je d\u00e9teste \u00e7a !!!\r\n\r\n19:46:27:01  19:46:30:07\r\n   A chaque fois, c'est pareil !\r\n\r\n19:46:30:22  19:46:36:17\r\n-Le t\u00e9l\u00e9marketing, un tracas depuis\r\n  que le t\u00e9l\u00e9phone est t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:41:07\r\nIl a souvent occup\u00e9 nos coll\u00e8gues\r\n      d'\"A Bon Entendeur\".\r\n\r\n19:46:41:11  19:46:44:01\r\nLe voici d\u00e9sormais sous sa forme 2.0\r\n\r\n19:46:44:06  19:46:49:02\r\nqui vous traque sur votre portable.\r\n\r\n19:46:49:12  19:46:51:14\r\n  -Je venais de parquer mon v\u00e9lo.\r\n\r\n19:46:51:19  19:46:53:08\r\n          J'ai d\u00e9croch\u00e9.\r\n\r\n19:46:53:12  19:46:55:21\r\n   Quelqu'un s'est adress\u00e9 \u00e0 moi\r\n\r\n19:46:56:02  19:46:57:11\r\n           en allemand.\r\n\r\n19:46:57:15  19:47:01:17\r\n  Je ne pensais pas qu'on pouvait\r\n    m'appeler sur mon portable\r\n\r\n19:47:01:22  19:47:04:06\r\n   pour me vendre quelque chose.\r\n\r\n19:47:04:15  19:47:08:18\r\n  -Ne pas \u00eatre dans l'annuaire\r\nne garantit pas la tranquillit\u00e9.\r\n\r\n19:47:08:23  19:47:11:16\r\nVous joindre sur votre portable,\r\n         c'est simple.\r\n\r\n19:47:11:21  19:47:13:09\r\n     Premier cas de figure:\r\n\r\n19:47:13:13  19:47:18:13\r\n  vous avez laiss\u00e9 votre num\u00e9ro\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:47:18:18  19:47:20:23\r\n 2\u00e8me cas de figure: le hasard.\r\n\r\n19:47:21:04  19:47:24:21\r\n      En composant le 076,\r\n       le 078 ou le 079,\r\n\r\n19:47:25:02  19:47:28:00\r\nsuivi de n'importe quels chiffres,\r\n\r\n19:47:28:05  19:47:31:20\r\n   il y a une chance sur deux\r\n    que quelqu'un d\u00e9croche.\r\n\r\n19:47:32:06  19:47:34:17\r\n  -Ca se fait via un algorithme,\r\n\r\n19:47:34:22  19:47:36:08\r\n         des ordinateurs.\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:40:05\r\n    C'est pour \u00e7a qu'on re\u00e7oit\r\n     des appels en allemand.\r\n\r\n19:47:40:10  19:47:45:08\r\n         Comme le num\u00e9ro\r\n      se fait al\u00e9atoirement,\r\n\r\n19:47:45:12  19:47:49:08\r\n     on a une chance sur trois\r\n    de finir en Suisse romande.\r\n\r\n19:47:49:17  19:47:53:02\r\n        -Chaque semaine,\r\n des plaintes arrivent \u00e0 la FRC,\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:55:23\r\n        qui liste les cas\r\n    et les num\u00e9ros appelants.\r\n\r\n19:47:56:04  19:48:00:21\r\n  Tous des num\u00e9ros suisses, avec\r\ndes indicatifs tels que 031 ou 061.\r\n\r\n19:48:01:02  19:48:03:07\r\n  Mais il ne faut pas s'y fier:\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:06:11\r\n     bienvenue dans le monde\r\n      ill\u00e9gal duspoofing.\r\n\r\n19:48:06:20  19:48:09:04\r\n    -Lecall centerva prendre\r\n\r\n19:48:09:09  19:48:12:09\r\n      n'importe quel num\u00e9ro.\r\n\r\n19:48:12:13  19:48:16:01\r\n       Un num\u00e9ro qui existe\r\n       ou qui n'existe pas.\r\n\r\n19:48:16:06  19:48:22:00\r\n     Certains se font appeler \r\n     avec votre propre num\u00e9ro.\r\n\r\n19:48:22:21  19:48:25:22\r\n-On s'appelait tous Eric Dampierre.\r\n\r\n19:48:26:03  19:48:29:13\r\n     Lui, lui et lui aussi.\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:33:16\r\n -A 80 %, ce sont descall centers\r\n\r\n19:48:33:21  19:48:36:03\r\n        bas\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:48:36:08  19:48:40:16\r\n          pour du conseil\r\n       en assurance maladie.\r\n\r\n19:48:40:21  19:48:47:07\r\n  Souvent pour essayer d'obtenir\r\n  un rendez-vous et le revendre.\r\n\r\n19:48:47:18  19:48:51:12\r\n  -Pour l'instant, pas de moyen\r\n    miracle pour s'en sortir.\r\n\r\n19:48:51:17  19:48:55:17\r\n  En tout cas, ne pas r\u00e9pondre,\r\nne pas rappeler un num\u00e9ro inconnu\r\n\r\n19:48:55:22  19:48:58:11\r\n      et exiger d'\u00eatre ray\u00e9\r\n      de la liste d'appel.\r\n\r\n19:48:58:15  19:49:01:17\r\n   Une autre solution pourrait\r\n    \u00eatre trouv\u00e9e cet automne,\r\n\r\n19:49:01:22  19:49:05:17\r\n  lors d'une table ronde entre\r\nrepr\u00e9sentants des consommateurs,\r\n\r\n19:49:05:22  19:49:07:11\r\n    op\u00e9rateurs et autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:08:04  19:49:10:16\r\n            -L'argent\r\n  dans les campagnes politiques.\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:13:19\r\n La question revient r\u00e9guli\u00e8rement\r\n           sur le tapis.\r\n\r\n19:49:14:00  19:49:17:16\r\nNos partenaires pressent la Suisse\r\n      de se doter d'une loi\r\n\r\n19:49:17:21  19:49:19:22\r\n  sur le financement des partis.\r\n\r\n19:49:20:03  19:49:24:08\r\nUn site internet regroupe le montant\r\n     et la provenance des fonds\r\n\r\n19:49:24:12  19:49:27:04\r\n  des 100 candidats fribourgeois\r\n           au National.\r\n\r\n19:49:27:21  19:49:32:03\r\n-Les jeunes socialistes fribourgeois\r\n      aiment la transparence.\r\n\r\n19:49:32:08  19:49:36:02\r\n  Ils mettent en ligne ce site\r\nqui doit permettre aux \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:49:36:07  19:49:40:01\r\n de choisir parmi les candidats\r\nau Conseil national cet automne.\r\n\r\n19:49:40:06  19:49:43:17\r\n Les politiques d\u00e9clarent budget\r\nde campagne et origine des fonds.\r\n\r\n19:49:44:03  19:49:46:08\r\n-On leur a demand\u00e9 d'\u00eatre honn\u00eates\r\n\r\n19:49:46:12  19:49:47:22\r\n       avec leurs \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:49:48:03  19:49:53:02\r\n L\u00e0, il est dit que la f\u00e9d\u00e9ration \r\ndu PS de la Sarine donne 5'000 frs.\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:56:13\r\n    -Aucun moyen de v\u00e9rifier\r\n       ces informations.\r\n\r\n19:49:56:18  19:50:01:11\r\n Seuls 17 candidats fribourgeois\r\n        ont jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n19:50:01:16  19:50:06:04\r\nLe PDC D.de Buman est l'un des deux\r\n  \u00e9lus de droite \u00e0 l'avoir fait.\r\n\r\n19:50:06:09  19:50:09:08\r\n      Sa campagne devrait \r\n     lui co\u00fbter 65'000 frs.\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:15:18\r\n  -La droite a raison de refuser\r\nla mise \u00e0 nu totale des campagnes.\r\n\r\n19:50:15:23  19:50:18:10\r\n      Mais refuser de donner\r\n\r\n19:50:18:14  19:50:22:15\r\n toute indication sur la grandeur\r\n\r\n19:50:22:20  19:50:27:16\r\n         de sa campagne,\r\n     ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n19:50:28:06  19:50:30:10\r\n  -Les politiques sont frileux\r\n\r\n19:50:30:14  19:50:33:20\r\n     car rien ne les oblige\r\n   \u00e0 d\u00e9clarer leurs soutiens.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:35:09\r\n        En ao\u00fbt dernier,\r\n\r\n19:50:35:13  19:50:39:11\r\n     les partis gouvernementaux\r\nrefusaient de publier leurs comptes.\r\n\r\n19:50:39:16  19:50:43:17\r\nUne opacit\u00e9 qui a valu \u00e0 la Suisse\r\n      des remises \u00e0 l'ordre.\r\n\r\n19:50:44:03  19:50:45:17\r\n      -S'il y avait en Suisse\r\n\r\n19:50:45:22  19:50:47:08\r\n         les l\u00e9gislations\r\n\r\n19:50:47:12  19:50:49:23\r\n    de certains pays europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:52:18\r\n             certains\r\n  de nos responsables politiques\r\n\r\n19:50:52:23  19:50:57:17\r\n     pourraient se retrouver \r\n     devant des juridictions.\r\n\r\n19:50:58:03  19:51:02:15\r\n -Avec la Su\u00e8de, la Suisse est le \r\ndernier Etat du Conseil de l'Europe\r\n\r\n19:51:02:20  19:51:05:03\r\n   sans loi sur le financement\r\n           des partis.\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:07:21\r\n Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et le Tessin\r\n        en ont vot\u00e9 une.\r\n\r\n19:51:08:02  19:51:11:23\r\nFribourg pourrait rejoindre le club\r\n     si l'initiative aboutit.\r\n\r\n19:51:12:21  19:51:16:08\r\n   -Athletissima f\u00eate ses 40 ans\r\n        ce soir \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:51:16:12  19:51:19:22\r\n    Point d'orgue de la soir\u00e9e,\r\n             le 100 m.\r\n\r\n19:51:20:03  19:51:24:21\r\nIl promet d'\u00eatre explosif avec Justin\r\n Gatlin, Tyson Gay et Asafa Powell,\r\n\r\n19:51:25:02  19:51:29:03\r\n   trois des meilleurs sprinters\r\n          de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:51:29:08  19:51:41:02\r\n        Peut-on s'attendre \r\n       \u00e0 un record ce soir ?\r\n\r\n19:51:41:08  19:51:43:12\r\n               Oui.\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:48:11\r\nL'ambiance est d\u00e9j\u00e0 extraordinaire\r\n               ici.\r\n\r\n19:51:48:12  19:51:50:11\r\nAthletissima a une belle tradition\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:53:23\r\n     dans le monde du sprint.\r\n\r\n19:51:54:01  19:51:56:15\r\nMais les conditions m\u00e9t\u00e9o ne sont pas\r\n             parfaites.\r\n\r\n19:51:56:17  19:51:59:13\r\n      Il y a un peu de vent.\r\n\r\n19:51:59:15  19:52:02:17\r\n Il est parfois favorable, parfois\r\n           d\u00e9favorable.\r\n\r\n19:52:02:19  19:52:08:19\r\n   Avec Asafa Powell, Tyson Gay\r\n\r\n19:52:09:08  19:52:15:08\r\net Justin Gatlin, qui a gagn\u00e9 les 25\r\n           derniers 100 m\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:19:13\r\nauxquels il a particip\u00e9, ce sera\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n19:52:19:15  19:52:21:09\r\n  Si les conditions sont stables,\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:25:12\r\non pourrait assister \u00e0 une meilleure\r\n     performance de la saison.\r\n\r\n19:52:25:14  19:52:28:13\r\n On ne va pas parler de record du\r\n              monde.\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:32:15\r\n   Le rendez-vous d'Athletissima\r\n\r\n19:52:32:17  19:52:34:23\r\n   sera une nouvelle fois rempli\r\n            d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:52:35:01  19:52:38:03\r\n    \u00c7a fait 40 ans que \u00e7a dure.\r\n\r\n19:52:38:05  19:52:42:21\r\nOn vit des souvenirs extraordinaires.\r\n\r\n19:52:42:21  19:52:47:16\r\n    -Dwight Stones chasse l'eau\r\ndu sautoir avant de franchir 2,26 m.\r\n\r\n19:52:47:21  19:52:50:23\r\n      Nous sommes en 1977.\r\n\r\n19:52:51:04  19:52:55:13\r\n  Quelques instants plus tard,\r\n         Johnny Walker,\r\n\r\n19:52:55:18  19:53:01:05\r\nle champion olympique du 1'500 m,\r\n      assure le spectacle.\r\n\r\n19:53:01:10  19:53:06:19\r\nMalgr\u00e9 une premi\u00e8re \u00e9dition arros\u00e9e,\r\n    Athletissima est un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:53:07:00  19:53:11:10\r\n        L'ann\u00e9e suivante,\r\nEdwin Moses accepte l'invitation.\r\n\r\n19:53:11:14  19:53:14:18\r\nLa l\u00e9gende du meeting prend forme.\r\n\r\n19:53:14:23  19:53:18:13\r\n       Le cadre idyllique\r\n  du stade Pierre de Coubertin\r\n\r\n19:53:18:18  19:53:21:13\r\n      va \u00e9galement inspirer\r\n      les athl\u00e8tes suisses.\r\n\r\n19:53:21:18  19:53:25:12\r\n  En 1978, Cornelia Buerki bat\r\n le record national du 1'500 m.\r\n\r\n19:53:25:17  19:53:29:17\r\n En 1983, Pierre D\u00e9l\u00e8ze devient\r\n   le premier athl\u00e8te suisse\r\n\r\n19:53:29:22  19:53:32:15\r\n       \u00e0 gagner une course\r\n        lors du meeting.\r\n\r\n19:53:32:20  19:53:37:02\r\n   1986, Athletissima d\u00e9m\u00e9nage\r\nau stade olympique de la Pontaise.\r\n\r\n19:53:37:07  19:53:41:07\r\n      Carl Lewis est engag\u00e9\r\n   pour assurer la transition.\r\n\r\n19:53:41:11  19:53:45:09\r\n     Le sprinteur am\u00e9ricain \r\n    reviendra plusieurs fois.\r\n\r\n19:53:45:13  19:53:48:17\r\n      Athletissima devient\r\n   un meeting incontournable.\r\n\r\n19:53:48:22  19:53:51:11\r\nLe public d\u00e9couvrira Serguei Bubka\r\n\r\n19:53:51:15  19:53:55:09\r\n      qui inscrit son nom\r\nau palmar\u00e8s du saut \u00e0 la perche.\r\n\r\n19:53:55:13  19:53:59:12\r\n  Usain Bolt viendra \u00e9galement\r\n     \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n19:53:59:17  19:54:03:21\r\n      En 40 ans, il y aura \r\n     trois records du monde.\r\n\r\n19:54:04:02  19:54:09:10\r\nLe plus prestigieux, le 100 m\u00e8tres,\r\n    avec Leroy Burrell en 1994.\r\n\r\n19:54:09:14  19:54:16:11\r\n   En 2005, Yelena Isinbayeva\r\n       passe les 4,96 m.\r\n\r\n19:54:16:14  19:54:24:02\r\n   En 2006, le Chinois Liu Xiang\r\ncourt le 110 m\u00e8tres haies en 12'88.\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:27:20\r\n      Athletissima parvient\r\n   \u00e0 transcender les athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:54:28:06  19:54:31:05\r\n   -L'ambiance est tr\u00e8s famille.\r\n\r\n19:54:31:10  19:54:34:06\r\n      Le cadre est idyllique.\r\n\r\n19:54:34:11  19:54:38:01\r\n    On a tous les ingr\u00e9dients \r\n   pour qu'ils soient \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:41:14\r\n     -A Lausanne, l'ambiance\r\n      inspire les athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:45:00\r\n      Et \u00e0 chaque \u00e9dition,\r\n      son lot d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:54:46:01  19:54:50:06\r\n   -En tennis, Garbine Muguruza\r\n   disputera sa premi\u00e8re finale\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:52:07\r\n   d'un tournoi du Grand Chelem.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:55:16\r\n L'Espagnole a domin\u00e9 A.Radwanska.\r\n\r\n19:54:55:21  19:54:59:21\r\n        Elle a fait parler\r\n    sa fougue et sa puissance.\r\n\r\n19:55:00:02  19:55:03:21\r\n   Muguruza affrontera en finale\r\n   l'Am\u00e9ricaine Serena Williams\r\n\r\n19:55:04:02  19:55:05:21\r\n   qui a domin\u00e9 Maria Sharapova\r\n\r\n19:55:06:02  19:55:11:09\r\n et qui peut remporter les quatre\r\n tournois majeurs sur une saison.\r\n\r\n19:55:17:13  19:55:20:01\r\n   Le maillot jaune Tony Martin\r\n\r\n19:55:20:03  19:55:22:09\r\n      abandonne sur blessure.\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:24:08\r\n      La v\u00e9rit\u00e9 est ailleurs.\r\n\r\n19:55:24:12  19:55:28:12\r\n   C'est le slogan de \"X-Files\",\r\n    s\u00e9rie culte des ann\u00e9es 90.\r\n\r\n19:55:28:17  19:55:32:11\r\n   Rencontre avec Chris Carter,\r\n    le cr\u00e9ateur de \"X-Files\",\r\n\r\n19:55:32:16  19:55:34:10\r\n    qui est l'invit\u00e9 d'honneur\r\n\r\n19:55:34:14  19:55:38:23\r\n     du Festival international\r\n du film fantastique de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:43:18\r\n       -Vous avez siffl\u00e9\r\n   le g\u00e9n\u00e9rique de \"X-Files\".\r\n\r\n19:55:43:23  19:55:47:11\r\n    Vous avez vu les enqu\u00eates\r\n      de Mulder et Scully.\r\n\r\n19:55:47:16  19:55:53:14\r\n      Mais connaissez-vous\r\n celui qui a cr\u00e9\u00e9 cette s\u00e9rie ?\r\n\r\n19:55:54:19  19:55:57:13\r\n -Si je vous dis \"Chris Carter\",\r\n         vous me dites ?\r\n\r\n19:55:57:18  19:55:58:16\r\n           -\"Urgences.\"\r\n\r\n19:55:58:21  19:56:02:02\r\n           -Il me semble\r\n    que j'ai vu un clip de lui.\r\n\r\n19:56:02:07  19:56:03:20\r\n             -Inconnu.\r\n\r\n19:56:04:01  19:56:07:12\r\n-Si je vous dis \"Chris Carter\" ?\r\n           -\"X-Files\".\r\n\r\n19:56:07:22  19:56:10:16\r\n           -C.Carter,\r\n   invit\u00e9 d'honneur du NIFFF,\r\n\r\n19:56:10:21  19:56:14:16\r\n    le Festival international\r\ndu film fantastique de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:18:15\r\n    Celui qui nous a racont\u00e9\r\n ses histoires d'extraterrestres\r\n\r\n19:56:18:20  19:56:22:11\r\n     est un homme classique,\r\n        plut\u00f4t rationnel.\r\n\r\n19:56:22:20  19:56:24:21\r\n         -Je me suis battu\r\n\r\n19:56:25:02  19:56:28:20\r\n    pour ne pas \u00eatre labellis\u00e9\r\n\r\n19:56:29:01  19:56:32:07\r\ncomme un auteur de science-fiction.\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:35:13\r\n     S.Spielberg disait faire\r\n    de la science sp\u00e9culative.\r\n\r\n19:56:35:18  19:56:39:13\r\nC'est ainsi que je vois \"X-Files\",\r\n       comme de la science.\r\n\r\n19:56:39:23  19:56:44:14\r\n-Le pitch de \"X-Files\": un m\u00e9lange\r\n   de science et de surnaturel.\r\n\r\n19:56:44:19  19:56:48:09\r\n      L'ancien journaliste\r\n    s'est fait une r\u00e9putation\r\n\r\n19:56:48:13  19:56:50:22\r\n dans l'\u00e9criture de cette s\u00e9rie.\r\n\r\n19:56:51:08  19:56:54:12\r\n-Dans \"X-Files\", il avait travaill\u00e9\r\n\r\n19:56:54:17  19:56:57:02\r\n    sur cette double dynamique:\r\n\r\n19:56:57:07  19:57:01:16\r\n   des \u00e9pisodes autoconclusifs,\r\n avec une histoire tr\u00e8s originale,\r\n\r\n19:57:01:21  19:57:05:21\r\n   et une histoire \u00e0 long terme\r\n  qui cr\u00e9e l'adh\u00e9sion du public.\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:09:13\r\n   -C'est le legs de C.Carter\r\n   aux s\u00e9ries d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:13:13\r\n   \"Mad Men\" et \"Breaking Bad\"\r\nsont des chefs-d'oeuvre pour lui.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:00\r\n  Mais ces s\u00e9ries sont ancr\u00e9es\r\n        dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:19:12\r\n  -J'ai le scepticisme de Scully\r\n\r\n19:57:19:17  19:57:21:13\r\n       et le d\u00e9sir de croire\r\n\r\n19:57:21:18  19:57:23:23\r\n    en quelque chose de Mulder.\r\n\r\n19:57:24:04  19:57:28:12\r\nLui veut \u00eatre le t\u00e9moin d'\u00e9v\u00e9nements\r\n     surnaturels inexplicables.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:30:01\r\n         Je le veux aussi.\r\n\r\n19:57:30:06  19:57:35:01\r\n    J'attends que quelque chose\r\n      de paranormal m'arrive.\r\n\r\n19:57:35:11  19:57:38:11\r\n           -Le miracle\r\n   pour les fans de \"X-Files\":\r\n\r\n19:57:38:16  19:57:42:19\r\nla pr\u00e9paration d'une 10\u00e8me saison.\r\n\r\n19:57:44:03  19:57:46:10\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:46:14  19:57:48:21\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:57:49:02  19:57:53:08\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous,\r\n            \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:57:54:23  19:58:03:04\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n       G.Quoex, J.Deffaugt,\r\n    E.Gattlen, T.Bongi, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-09T18:10:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507444761", "durationSec": 235, "title": "FRIGO BOSNIE-HISTOIRE SREBRENICA 2506 PAD_RTS000000553049", "excerpt": "T\u00e9moignages de deux habitants bosniaques Hajra Catic et Muhizin Djil\u00e9 Omerovic lors de la comm\u00e9moration du 20e anniversaire du massacre de Srebrenica qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 quelque 8000 hommes et gar\u00e7ons musulmans tu\u00e9s par les forces serbes de Bosnie. Ils racontent avec \u00e9motion comment les Serbes ont proc\u00e9d\u00e9 au nettoyage ethnique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SREBRENICA"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "MASSACRE", "CONFLIT YOUGOSLAVE", "G\u00c9NOCIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444762", "durationSec": 116, "title": "SO GAZA 1 AN_RTS000000560975", "excerpt": "La p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments guette le pays et de nombreux Grecs n'ont plus les moyens de se faire soigner \u00e0 l'h\u00f4pital. Environ 3 millions d'habitants sont exclus du syst\u00e8me de sant\u00e9 faute d'argent pour se payer des soins. Ils se tournent donc vers des centres m\u00e9dicaux soutenus par l'\u00e9glise orthodoxe grecque.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507444763", "durationSec": 160, "title": "SO GRECE SANTE_RTS000000560985", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 bases d'archives retra\u00e7ant des moments importants de l'histoire du meeting d'athl\u00e9tisme d'Athletissima lors de sa 40e \u00e9dition.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1445383"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444764", "durationSec": 24, "title": "SO PAPE BOLIVIE 2_RTS000000560979", "excerpt": "Les jeunes socialistes fribourgeois ont cr\u00e9\u00e9 un site internet qui doit permettre aux \u00e9lecteurs du canton de faire leur choix parmi les candidats au Conseil national en fonction de leur budget de campagne \u00e9lectorale et de l'origine des fonds. Fribourg pourrait rejoindre les cantons avec une loi sur le financement des partis politiques si l'initiative populaire lanc\u00e9e par les jeunes socialistes aboutit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507444765", "durationSec": 21, "title": "SO SREBRENICA 2_RTS000000560918", "excerpt": "Entre 300 et 400 parlementaires de 81 Etats de la francophonie \u00e9taient r\u00e9unis dans la capitale lors de la 41e session de l'Assembl\u00e9e parlementaire de la francophonie (APF). L'apprentissage des jeunes et les MOOC seront au centre des d\u00e9bats."}, {"internalArchiveId": "AA1507444766", "durationSec": 21, "title": "SO TORNADE VENISE_RTS000000560782", "excerpt": "De plus en plus d'abonn\u00e9s de t\u00e9l\u00e9phones mobiles re\u00e7oivent des appels t\u00e9l\u00e9phoniques publicitaires pour du marketing direct ou t\u00e9l\u00e9marketing. La F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) d\u00e9nombre de nombreuses plaintes mais aucun moyen l\u00e9gal pour sortir de cet harc\u00e8lement t\u00e9l\u00e9phonique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, JULIEN", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507444767", "durationSec": 65, "title": "SO TSIPRAS ULTIMATUM_RTS000000561011", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis espagnole Garbine Muguruza qui a battu sur le score de 6-2 3-6 6-3 la joueuse polonaise Agnieszka Radwanska en demi-finale du tournoi WTA de Wimbledon. Garbine Muguruza participera \u00e0 sa 1\u00e8re finale dans un tournoi du Grand Chelem.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, JULIEN", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507444768", "durationSec": 125, "title": "SO ATHLETISSIMA 40 ANS_RTS000000560732", "excerpt": "Rencontre avec Chris Carter, le cr\u00e9ateur de la mythique s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de science-fiction X-Files qui est l'invit\u00e9 d'honneur du Festival international du film fantastique de Neuch\u00e2tel. Il indique que 6 nouveaux \u00e9pisodes seront diffus\u00e9s en 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444769", "durationSec": 107, "title": "SO FONDS CAMPAGNE_RTS000000560866", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["INTERNET", "FINANCEMENT", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1445486"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444770", "durationSec": 116, "title": "SO FRANCOPHONIE_RTS000000560959", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FRANCOPHONIE", "R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1445461"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444771", "durationSec": 165, "title": "SO FRIGO TELEMARKETING_RTS000000559714", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MARCHAGE TELEPHONIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "sequenceIds": ["1445475"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444772", "durationSec": 92, "title": "SO TAPIS ATHLETISSIMA_RTS000000560865"}, {"internalArchiveId": "AA1507444773", "durationSec": 20, "title": "SO TENNIS_RTS000000560951", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444774", "durationSec": 127, "title": "SO NIFFF CARTER 2_RTS000000561017", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "SCIENCE-FICTION"], "sequenceIds": ["1445509"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507445351", "summary": "Int d'une pharmacie avec des clients se faisant servir. Itw Giorgos Kontogiorgos, pharmacien. Pharmacien v\u00e9rifiant son stock de m\u00e9dicaments. Int d'un centre m\u00e9dical, patients attendant une consultation m\u00e9dicale. Itw Ioannis Konidaris, m\u00e9decin b\u00e9n\u00e9vole. Int d'un cabinet m\u00e9dical, patient consultant un m\u00e9decin. Itw Christos Pandellidis, patient. Itw George Patoulis, pr\u00e9sident de l'Union des m\u00e9decins grecs. Int d'un local servant de stock de m\u00e9dicaments.", "id": "1445383", "visualThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT", "M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445429", "summary": "Session des parlementaires de la francophonie. Itw Pierre Nayo, d\u00e9put\u00e9 de l'assembl\u00e9e nationale du Togo. Itw Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partements des affaires \u00e9trang\u00e8res. Itw Micha\u00eblle Jean, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la francophonie. Itw Pascal Terrasse, d\u00e9put\u00e9 de l'assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise. Itw Aubin Minaku, pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e nationale de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo.", "id": "1445461", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445443", "summary": "Youtube, reconstitution humoristique d'un d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique o\u00f9 l'abonn\u00e9 appel\u00e9 hurle sa col\u00e8re au call center l'appelant. Itw Anne Ondi, abonn\u00e9e d'un t\u00e9l\u00e9phone mobile. Itw Val\u00e9rie Muster, responsable de la permanence de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC). Dessin humoristique sur le t\u00e9l\u00e9marketing. Itw Caroline Sauser, collaboratrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Communication. Extrait d'un sketch humoristique sur le t\u00e9l\u00e9marketing. Mains manipulant un t\u00e9l\u00e9phone mobile.", "id": "1445475", "visualThemes": ["D\u00c9MARCHAGE TELEPHONIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445454", "summary": "Jeune socialiste fribourgeois travaillant sur son ordinateur portable. Itw Simon, membre des jeunes socialistes. Itw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois. Politiciens fribourgeois arrivant pour une r\u00e9union. Itw Gilbert Casasus, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg aux \u00e9tudes europ\u00e9ennes. Jeune femme signant l'initiative pour une loi sur le financement des partis politiques.", "id": "1445486", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "INITIATIVE POPULAIRE", "FINANCEMENT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445477", "summary": "Extraits du g\u00e9n\u00e9rique de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e X-Files. Itw de rue. Sur le podium, Chris Carter se faisant interviewer. Itw Chris Carter, cr\u00e9ateur sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur de la s\u00e9rie X-Files. Itw Ana\u00efs Emery, directrice artistique NIFF.", "id": "1445509", "visualThemes": ["INTERVIEW", "SCIENCE-FICTION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1602197", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019628", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441725", "internalArchiveId": "AA1506441686", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-07-02T00:00:00Z", "durationSec": 1886, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6913062", "imageURL": "http://www.rts.ch/6913083.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Tidjane Thiam est le nouveau visage du Cr\u00e9dit Suisse", "Tidjane Thiam, nouveau visage du Cr\u00e9dit Suisse: entretien avec Tidjane Thiam", "Canicule: les humains ne sont pas les seuls \u00e0 souffrir de la chaleur, les animaux sont \u00e9galement \u00e0 risque", "VD: le canton introduit une loi qui interdit la vente d\u2019alcool \u00e0 l\u2019emporter apr\u00e8s 21heures", "NE: l\u2019h\u00f4pital neuch\u00e2telois pr\u00e9sente un ambitieux projet de r\u00e9forme", "Le NIFFF popularise le genre fantastique avec plus de 130 films projet\u00e9s en 10 jours", "GE: l\u2019attitude du conseiller d\u2019\u00c9tat Luc Barthassat exasp\u00e8re les d\u00e9put\u00e9s", "Solar Impulse: le pilote Andr\u00e9 Borschberg a battu le record du plus long vol en solitaire", "Canicule: les nuits caniculaires nuisent au sommeil", "Gr\u00e8ce / R\u00e9f\u00e9rendum: l\u2019opinion publique est encore ind\u00e9cise sur le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par Alexis Tsipras", "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont partag\u00e9 un repas pr\u00e9par\u00e9 par des demandeurs d\u2019asile", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Franco-Ivoirien est discret, \u00e0 la limite du secret. Il a travaill\u00e9 dans le domaine des assurances et a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ministre de la Planification et du D\u00e9veloppement en C\u00f4te d\u2019Ivoire.", "Comme les humains, les animaux doivent s\u2019hydrater plus fr\u00e9quemment, manger plus l\u00e9ger et limiter les efforts.", "Lausanne va plus loin et fixe la limite \u00e0 20heures. Le vin fera exception \u00e0 la r\u00e8gle et pourra \u00eatre vendu jusqu\u2019\u00e0 la fermeture du magasin.", "L\u2019\u00e9tablissement passera de 7 \u00e0 3 sites et le projet pr\u00e9voit \u00e9galement un b\u00e2timent flambant neuf dans les Montagnes neuch\u00e2teloises. Ce projet a pour but de sortir l\u2019h\u00f4pital de l\u2019impasse.", "Parmi ceux-ci se trouve une webs\u00e9rie coproduite par la RTS, \u00ab Hellvetia \u00bb.", "Les d\u00e9put\u00e9s l\u2019accusent de mal ficeler les dossiers et de multiplier les effets d\u2019annonce. Le franc-parler et la bonhomie du Genevois ne sont pas du go\u00fbt de tout le monde.", "Au 5e jour de vol, Hawa\u00ef est de plus en plus proche.", "En effet, notre cycle de sommeil est intimement li\u00e9 \u00e0 notre temp\u00e9rature interne, l\u2019endormissement est donc rendu difficile par la chaleur qui s\u2019est install\u00e9e.", "Le premier ministre appelle les Grecs \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum, mais la population reste ind\u00e9cise.", "La d\u00e9marche est \u00e9videmment organis\u00e9e pour faire sensation, mais seul l\u2019avenir nous dira si cet \u00e9v\u00e8nement m\u00e9diatique a un effet politique."], "variantIds": ["ece-6794361", "ece-6794359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T14:49:47Z", "subTitles": ["19:29:53:15  19:30:07:23\r\n...\r\n\r\n19:30:08:22  19:30:11:12\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:11:17  19:30:14:11\r\n         Voici les titres\r\n      de ce jeudi 2 juillet.\r\n\r\n19:30:14:15  19:30:17:23\r\n La course d'\u00e9cole du gouvernement\r\n      r\u00e9servait une surprise.\r\n\r\n19:30:18:04  19:30:21:00\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont partag\u00e9\r\n          le repas pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n19:30:21:05  19:30:23:07\r\n    par des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:27:05\r\nUn signal politique en pleine crise\r\n    europ\u00e9enne de la migration.\r\n\r\n19:30:27:21  19:30:30:08\r\n  La canicule d\u00e9ploie ses effets.\r\n\r\n19:30:30:12  19:30:33:04\r\n       Le week-end s'annonce\r\n        encore plus chaud.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:37:11\r\n     Parmi les cons\u00e9quences,\r\n le sommeil rendu plus difficile.\r\n\r\n19:30:38:09  19:30:42:06\r\n    L'homme suscite l'int\u00e9r\u00eat \r\n    plan\u00e9taire: Tidjane Thiam,\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:44:16\r\n         le nouveau patron\r\n         du Credit Suisse.\r\n\r\n19:30:44:21  19:30:48:04\r\n   Star mondiale de l'\u00e9conomie,\r\n   il nous accorde un entretien\r\n\r\n19:30:48:09  19:30:51:20\r\n      dont nous vous livrons\r\n       un extrait ce soir.\r\n\r\n19:30:52:01  19:30:59:19\r\n  Il raconte son \u00e9tonnant parcours,\r\nillettr\u00e9 devenu surdou\u00e9 par la suite.\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:08:16\r\nAndr\u00e9 Borschberg s'appr\u00eate \u00e0 entamer\r\n      son 5\u00e8me jour de voyage.\r\n\r\n19:31:08:21  19:31:12:04\r\n       Hawa\u00ef se rapproche; \r\n      nous serons sur place.\r\n\r\n19:31:12:21  19:31:16:13\r\n    Et le canton de Vaud lutte \r\n    contre les bitures express.\r\n\r\n19:31:16:18  19:31:22:20\r\n   Il interdit la vente d'alcool\r\ndans les magasins \u00e0 partir de 21h00.\r\n\r\n19:31:26:09  19:31:29:22\r\n     La d\u00e9marche est organis\u00e9e\r\n       pour faire sensation.\r\n\r\n19:31:30:03  19:31:32:03\r\n     Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:31:32:08  19:31:36:18\r\n   ont partag\u00e9 le repas pr\u00e9par\u00e9\r\n   par des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:31:36:23  19:31:40:13\r\n    L'avenir dira s'il en reste\r\n        un effet politique,\r\n\r\n19:31:40:18  19:31:45:04\r\n   c'est en tout cas un exercice\r\n   de proximit\u00e9 tr\u00e8s helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:31:46:08  19:31:49:23\r\n  -Regardez au fond de l'\u00e9cran,\r\n  ces deux camionnettes bleues.\r\n\r\n19:31:50:04  19:31:53:18\r\n    A l'int\u00e9rieur, l'ensemble\r\n     du gouvernement suisse,\r\n\r\n19:31:53:23  19:31:57:07\r\n          venu visiter\r\nun centre de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:31:57:11  19:32:01:10\r\n   La pr\u00e9sidente S.Sommaruga \r\n   a donn\u00e9 une tonalit\u00e9 grave\r\n\r\n19:32:01:14  19:32:05:04\r\n       \u00e0 la traditionnelle\r\ncourse d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:05:09  19:32:10:02\r\n    Pour peut-\u00eatre sensibiliser\r\nses coll\u00e8gues \u00e0 ce dossier sensible.\r\n\r\n19:32:10:20  19:32:18:14\r\n    -Tous les enfants du monde\r\n n'ont pas les m\u00eames perspectives.\r\n\r\n19:32:18:19  19:32:21:11\r\n        Je suis grand-m\u00e8re\r\n\r\n19:32:21:15  19:32:24:01\r\n     de trois petits gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:32:24:06  19:32:26:17\r\n           Ca me touche.\r\n\r\n19:32:27:14  19:32:31:10\r\n-Au menu, des plat du Sri Lanka,\r\n  d'Afghanistan ou d'Erythr\u00e9e,\r\n\r\n19:32:31:14  19:32:34:15\r\n  pr\u00e9par\u00e9s par les requ\u00e9rants \r\n d'asile pour le repas de midi.\r\n\r\n19:32:34:20  19:32:38:21\r\n    L'occasion de rencontres.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:44:04\r\n      -C'\u00e9tait tr\u00e8s touchant.\r\n\r\n19:32:44:09  19:32:48:09\r\n    On a parl\u00e9 de leur origine\r\n        et de leur voyage.\r\n\r\n19:32:48:13  19:32:53:02\r\n       Certains sont pass\u00e9s\r\n   par la Libye et les bateaux.\r\n\r\n19:32:54:02  19:32:57:02\r\n -C'\u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial pour nous,\r\n\r\n19:32:57:07  19:33:00:03\r\n  cette visite, cette rencontre.\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:02:20\r\n     Il voulait savoir quelle\r\n       est notre situation.\r\n\r\n19:33:03:01  19:33:05:02\r\n      J'aimerais dire merci !\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:08:05\r\n       C'\u00e9tait un privil\u00e8ge.\r\n\r\n19:33:09:08  19:33:12:20\r\n    -Et m\u00eame le ministre UDC\r\n       partage sa table.\r\n\r\n19:33:13:14  19:33:15:17\r\n        -J'ai pu constater\r\n\r\n19:33:15:22  19:33:18:17\r\nque ce sont des gens intelligents.\r\n\r\n19:33:18:22  19:33:20:17\r\n          Des gens bien.\r\n\r\n19:33:20:22  19:33:23:11\r\n Ils veulent faire quelque chose.\r\n\r\n19:33:23:15  19:33:25:23\r\n  Et c'est fondamentalement bien.\r\n\r\n19:33:26:04  19:33:27:19\r\n    Mais il y a aussi le danger\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:31:23\r\n de d\u00e9pourvoir leur pays d'origine\r\n   de leurs meilleurs \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:33:32:17  19:33:35:22\r\n    -Apr\u00e8s une heure et demie\r\n   de cet exercice m\u00e9diatique,\r\n\r\n19:33:36:03  19:33:41:11\r\ncap sur Bienne et demain le Tessin,\r\n  avant la grande pause estivale.\r\n\r\n19:33:43:06  19:33:46:03\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      a mis le cap sur Bienne\r\n\r\n19:33:46:08  19:33:49:17\r\n       o\u00f9 il a pris un bain\r\n    de foule en vieille-ville.\r\n\r\n19:33:49:22  19:33:52:02\r\n  Apr\u00e8s quelques brefs discours,\r\n\r\n19:33:52:07  19:33:56:05\r\n    les sept Sages ont partag\u00e9\r\n  un ap\u00e9ritif avec la population.\r\n\r\n19:33:59:15  19:34:03:01\r\n           Le mouvement\r\n     \"Stop bunkers\" d\u00e9m\u00e9nage.\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:08:01\r\n Les demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s \r\npeuvent s'installer temporairement\r\n\r\n19:34:08:06  19:34:13:20\r\n \u00e0 la salle communale de Faubourg\r\n        jusqu'au 15 ao\u00fbt.\r\n\r\n19:34:16:17  19:34:20:12\r\n      L'h\u00f4pital neuch\u00e2telois\r\n       pr\u00e9sente son projet.\r\n\r\n19:34:20:17  19:34:24:11\r\n Une mue importante qui doit faire\r\n      passer l'\u00e9tablissement\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:26:12\r\n          de 7 \u00e0 3 sites.\r\n\r\n19:34:26:17  19:34:29:19\r\nUne question sensible dans le canton.\r\n\r\n19:34:31:07  19:34:34:19\r\n -Tout l'\u00e9tat-major de l'h\u00f4pital\r\n          en rang serr\u00e9\r\n\r\n19:34:35:00  19:34:36:20\r\n         pour pr\u00e9senter\r\n  le futur de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:34:37:01  19:34:39:04\r\n         Contexte tendu,\r\n        projet ambitieux.\r\n\r\n19:34:39:09  19:34:42:08\r\n   D'ici 7 ans, il ne restera\r\n        que trois sites.\r\n\r\n19:34:42:12  19:34:44:14\r\n  Les Montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:34:44:19  19:34:49:11\r\n auront un centre de traitement,\r\nune policlinique et des urgences.\r\n\r\n19:34:49:16  19:34:54:15\r\n       Et Neuch\u00e2tel h\u00e9rite\r\n des soins aigus tant convoit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:55:18  19:34:57:17\r\n      -70 % de la population\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:01:07\r\n   est tourn\u00e9e vers le littoral.\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:12:06\r\n  -Les Montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:16:08\r\n        devraient avoir\r\n   un b\u00e2timent flambant neuf.\r\n\r\n19:35:16:12  19:35:20:13\r\nDans une r\u00e9gion qui s'est soulev\u00e9e\r\n    pour d\u00e9fendre son h\u00f4pital,\r\n\r\n19:35:20:18  19:35:25:21\r\nun b\u00e2timent \u00e0 150 mios ne suffit pas\r\n        \u00e0 calmer le ardeurs.\r\n\r\n19:35:31:18  19:35:36:06\r\n Un de nos soucis, c'est que ce ne\r\n    soit pas que des promesses.\r\n\r\n19:35:36:08  19:35:42:07\r\n  On nous a promis quelque chose\r\n           d'important.\r\n\r\n19:35:44:10  19:35:47:16\r\nAujourd'hui, on nous dit que c'est\r\n          pas possible.\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:50:05\r\nEt on nous promet un grand b\u00e2timent.\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:53:01\r\n      -A La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:58:20\r\n les autorit\u00e9s veulent conserver\r\n   un h\u00f4pital \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:36:03:19  19:36:05:23\r\nDans les montagnes,\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:13:06\r\non est persuad\u00e9 que d'autres mod\u00e8les\r\n    sont meilleurs que celui-ci.\r\n\r\n19:36:13:08  19:36:18:12\r\n    Qui permettent de conserver\r\n     une couverture sanitaire.\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:25:01\r\n Peut-\u00eatre parce qu'il est concret\r\net qu'il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:28:21\r\n    A voir ce que le politique\r\n       fera de ce dossier.\r\n\r\n19:36:29:02  19:36:32:11\r\n  Le Grand Conseil se prononcera\r\n         d'ici une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:34:06  19:36:38:12\r\n     -Le canton de Vaud lutte \r\n    contre les bitures express.\r\n\r\n19:36:38:17  19:36:41:23\r\n   Il interdit la vente d'alcool\r\n   dans les magasins d\u00e8s 21h00.\r\n\r\n19:36:42:04  19:36:44:23\r\n           Lausanne fixe\r\n      m\u00eame la limite \u00e0 20h00.\r\n\r\n19:36:45:04  19:36:47:20\r\n     La loi introduit pourtant\r\n          une exception:\r\n\r\n19:36:48:01  19:36:52:07\r\n  le vin continuera \u00e0 \u00eatre vendu\r\njusqu'\u00e0 la fermeture des magasins.\r\n\r\n19:36:53:10  19:36:58:11\r\n-La bi\u00e8re et l'alcool fort interdit\r\n    d\u00e8s 20h00 au lieu de 22h00.\r\n\r\n19:36:58:16  19:37:02:17\r\n Hier soir en gare de Lausanne,\r\n   les jeunes sont perplexes\r\n\r\n19:37:02:22  19:37:05:17\r\n       face \u00e0 cette mesure\r\n       qui doit permettre\r\n\r\n19:37:05:22  19:37:08:02\r\n         de limiter les\r\n    alcoolisations massives.\r\n\r\n19:37:08:20  19:37:10:19\r\n     -Les jeunes peuvent venir\r\n         1 h ou 2 h avant.\r\n\r\n19:37:11:00  19:37:13:09\r\nSi j'avais su, je serais venu avant.\r\n\r\n19:37:14:03  19:37:15:21\r\n   -Les jeunes vont s'organiser\r\n            autrement.\r\n\r\n19:37:16:02  19:37:17:11\r\n       Ca n'emp\u00eachera rien.\r\n\r\n19:37:18:04  19:37:19:21\r\n  -Les commer\u00e7ants confirment.\r\n\r\n19:37:20:02  19:37:22:09\r\n Les habitudes des consommateurs\r\n          vont changer.\r\n\r\n19:37:22:23  19:37:24:11\r\n         -Nous constatons\r\n\r\n19:37:24:16  19:37:26:17\r\n  que lors de telles restrictions\r\n\r\n19:37:26:22  19:37:28:16\r\nles consommateurs ach\u00e8tent plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:37:28:21  19:37:31:09\r\n      Nous ne craignons pas \r\n      une baisse des ventes.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:33:20\r\n -La loi pr\u00e9voit une exception:\r\n\r\n19:37:34:01  19:37:37:02\r\nle vin reste autoris\u00e9 \u00e0 la vente\r\n     jusqu'\u00e0 la fermeture.\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:39:16\r\n   -Le vin n'est pas un v\u00e9hicule\r\n\r\n19:37:39:21  19:37:41:16\r\n     d'alcoolisation massive.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:45:08\r\n  Donc on a laiss\u00e9 cette libert\u00e9\r\n         \u00e0 l'exploitant.\r\n\r\n19:37:46:00  19:37:51:05\r\n-Mais hier soir, les jeunes sont\r\n   all\u00e9s vers le m\u00eame rayon.\r\n\r\n19:37:52:04  19:37:54:16\r\n-On prend un merlot ou un bourgogne.\r\n\r\n19:37:54:21  19:37:57:09\r\n  Ca ira bien avec les grillades.\r\n\r\n19:37:58:09  19:38:03:09\r\n-On autorise le vin et pas la bi\u00e8re,\r\nalors que la bi\u00e8re est moins forte.\r\n\r\n19:38:04:03  19:38:06:18\r\n -S'il n'y a que \u00e7a, on fait avec.\r\n\r\n19:38:07:17  19:38:12:06\r\n-La restriction d'horaire touche\r\ndurement les petites \u00e9piceries.\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:16:16\r\n  Radja craint de devoir fermer\r\n      plus t\u00f4t son magasin.\r\n\r\n19:38:17:21  19:38:20:06\r\n -Pour nous, le chiffre d'affaires\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:23:10\r\n   est beaucoup bas\u00e9 sur alcool.\r\n\r\n19:38:23:14  19:38:26:05\r\n    Donc c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:38:26:23  19:38:31:11\r\n   -Quant aux autres communes\r\nvaudoises, elles se sont align\u00e9es\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:36:18\r\n      sur la loi cantonale\r\n qui fixe cette limite \u00e0 21h00.\r\n\r\n19:38:37:22  19:38:42:21\r\n      -En Gr\u00e8ce, \u00e0 trois jours\r\ndu r\u00e9f\u00e9rendum demand\u00e9 par A.Tsipras,\r\n\r\n19:38:43:02  19:38:46:20\r\n       le Premier ministre\r\n   appelle les Grecs \u00e0 dire NON\r\n\r\n19:38:47:01  19:38:49:17\r\n      pour en sortir renforc\u00e9s\r\ndans sa position face aux Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:38:49:22  19:38:53:01\r\n L'opinion semble encore ind\u00e9cise.\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:59:16\r\n-Depuis une semaine, les Ath\u00e9niens\r\nmanifestent sur la place Syntagma.\r\n\r\n19:38:59:21  19:39:03:23\r\n   Nicolas est venu soutenir \r\n   le OUI lors du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:39:05:08  19:39:08:07\r\n -Nous devons monter que les Grecs\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:14:04\r\n  veulent rester membres de l'UE.\r\n\r\n19:39:18:00  19:39:21:23\r\n     -Le r\u00e9f\u00e9rendum a plong\u00e9\r\n   le pays dans l'incertitude:\r\n\r\n19:39:22:04  19:39:25:21\r\n     les Grecs doivent voter\r\n   sur des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:39:26:02  19:39:29:04\r\nsans garantie d'accord avec l'UE.\r\n\r\n19:39:29:09  19:39:34:16\r\n           Le lendemain,\r\nNicolas nous accueille \u00e0 son bureau.\r\n\r\n19:39:34:21  19:39:38:17\r\n      Comme tous les Grecs,\r\n il redoute le vote de dimanche.\r\n\r\n19:39:39:17  19:39:42:14\r\n          -Je suis perdu.\r\n\r\n19:39:42:20  19:39:45:20\r\nLes politiciens grecs ne nous ont pas\r\n\r\n19:39:46:01  19:39:50:03\r\n          bien expliqu\u00e9\r\n ce qui se passera v\u00e9ritablement.\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:55:05\r\n  Nous ne savons pas quels sont \r\n  les enjeux et les cons\u00e9quences\r\n\r\n19:39:55:10  19:40:01:00\r\n auxquels nous devons faire face.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:13:22\r\n    -Dans le bureau, on suit\r\n  les journaux avec attention.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:18:02\r\n   Les annonces se succ\u00e8dent \r\n   les unes apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n19:40:18:07  19:40:20:09\r\n  A ne plus rien y comprendre.\r\n\r\n19:40:21:02  19:40:23:08\r\n      -Que se passe-t-il ?\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:28:18\r\n  -Le Premier ministre Tsipras est\r\nd'accord avec les exigences de l'UE.\r\n\r\n19:40:28:23  19:40:33:07\r\n    Il semble dire oui \u00e0 tout.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:36:02\r\n          Enfin presque.\r\n\r\n19:40:37:00  19:40:39:15\r\n       -Les deux coll\u00e8gues\r\n       ne comprennent plus\r\n\r\n19:40:39:20  19:40:42:02\r\nla strat\u00e9gie de leur gouvernement.\r\n\r\n19:40:42:07  19:40:44:02\r\nPour Nicolas, en cinq ans de crise,\r\n\r\n19:40:44:07  19:40:47:02\r\n   la situation n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\n         aussi critique.\r\n\r\n19:40:47:20  19:40:51:21\r\n     -On en est au point z\u00e9ro\r\n   actuellement dans notre pays.\r\n\r\n19:40:52:02  19:40:55:01\r\nCa m'inqui\u00e8te et je vais voter OUI\r\n\r\n19:40:55:06  19:40:59:05\r\n   au r\u00e9f\u00e9rendum car on conna\u00eet\r\n     les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:40:59:10  19:41:02:20\r\n C'est pour la stabilit\u00e9 du pays.\r\n\r\n19:41:03:01  19:41:07:16\r\n        On ne conna\u00eet pas\r\n    les cons\u00e9quences d'un NON.\r\n\r\n19:41:08:18  19:41:11:23\r\n-Un NON ou un OUI au r\u00e9f\u00e9rendum:\r\n    pour de nombreux Grecs,\r\n\r\n19:41:12:04  19:41:15:01\r\nla d\u00e9cision sur l'avenir du pays\r\n    et sa place dans l'euro\r\n\r\n19:41:15:06  19:41:17:17\r\nne semblent plus leur appartenir.\r\n\r\n19:41:18:23  19:41:23:14\r\n-Andr\u00e9 Borschberg s'appr\u00eate \u00e0 entamer\r\n      son 5\u00e8me jour de voyage.\r\n\r\n19:41:23:19  19:41:25:16\r\n        Hawa\u00ef se rapproche.\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:29:05\r\n      Nous sommes sur place\r\n    avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:41:30:10  19:41:33:18\r\n         -Solar Impulse\r\n     au-dessus du Pacifique.\r\n\r\n19:41:33:23  19:41:36:10\r\n     Le pilote A.Borschberg\r\n\r\n19:41:36:14  19:41:40:01\r\n       a battu le record\r\n du plus long vol en solitaire.\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:43:08\r\n        -C'est fantastique.\r\n\r\n19:41:43:12  19:41:46:09\r\nJe peux vivre pleinement ces moments,\r\n\r\n19:41:46:13  19:41:49:11\r\n       ce qui est fascinant.\r\n\r\n19:41:50:09  19:41:56:00\r\n-Seul, il pilote, fait du yoga et \r\nse repose, par p\u00e9riodes de 20 min.\r\n\r\n19:41:56:05  19:42:00:05\r\n    Le but: arriver \u00e0 Hawa\u00ef,\r\n    premi\u00e8re \u00e9tape aux USA.\r\n\r\n19:42:00:10  19:42:08:13\r\nL'un des responsables de l'op\u00e9ration\r\n est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'a\u00e9roport de Kalaeloa.\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:13:05\r\n      -On pr\u00e9f\u00e8re un a\u00e9roport\r\n\r\n19:42:13:10  19:42:15:14\r\n            plus petit.\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:18:17\r\nLe pilote sort d'un vol de 5 jours.\r\n\r\n19:42:18:22  19:42:23:12\r\n    Il peut atterrir vite fait.\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:28:00\r\n-Ici, Solar Impulse 2 sera r\u00e9vis\u00e9\r\n\r\n19:42:28:05  19:42:32:08\r\n     en attendant B.Piccard\r\n  qui reprendra les commandes.\r\n\r\n19:42:32:12  19:42:35:21\r\n          G.Blatt sait\r\n  que cette \u00e9tape est cruciale.\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:40:03\r\n    -C'est le moment de v\u00e9rit\u00e9\r\n          de ce projet.\r\n\r\n19:42:40:08  19:42:42:11\r\n    C'est douze ans de travail\r\n\r\n19:42:42:16  19:42:45:14\r\n          qui convergent.\r\n\r\n19:42:45:19  19:42:50:09\r\n     Les choix technologiques,\r\n    la construction de l'avion,\r\n\r\n19:42:50:13  19:42:54:15\r\n    la pr\u00e9paration du pilote, \r\n    la force de notre message.\r\n\r\n19:42:55:13  19:42:58:17\r\n      -A Hawa\u00ef, l'aventure \r\n     suscite l'enthousiasme,\r\n\r\n19:42:58:22  19:43:04:06\r\n  surtout aupr\u00e8s des d\u00e9fenseurs\r\n      des \u00e9nergies propres.\r\n\r\n19:43:05:05  19:43:08:16\r\n-Il y a eu un \u00e9norme d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:43:08:21  19:43:12:11\r\n       de l'\u00e9nergie solaire:\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:15:08\r\n   12 % des Hawa\u00efens produisent\r\n\r\n19:43:15:12  19:43:19:08\r\n         leur \u00e9lectricit\u00e9\r\n    avec des panneaux solaires.\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:23:09\r\n  Mais les gens comprennent aussi\r\n le risque d'une telle entreprise.\r\n\r\n19:43:23:13  19:43:28:00\r\n   Tous souhaitent bonne chance\r\n      \u00e0 Andr\u00e9 et son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:43:29:12  19:43:32:08\r\n   -Parti de Nagoya dimanche,\r\n\r\n19:43:32:12  19:43:36:03\r\n l'avion doit mettre 5 jours et\r\n5 nuits pour atteindre sa cible.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:40:01\r\n -C'est ici que l'avion atterrira.\r\n\r\n19:43:40:06  19:43:43:08\r\n    Il aura parcouru 8'000 km,\r\n\r\n19:43:43:12  19:43:47:00\r\n   sans une goutte de carburant.\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:51:14\r\n -L'arriv\u00e9e est pr\u00e9vue vendredi\r\n      matin, heure locale,\r\n\r\n19:43:51:19  19:43:54:07\r\n  en d\u00e9but de soir\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:59:06\r\n      -La canicule continue:\r\n     jusqu'\u00e0 33,8 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:01:16\r\n       Ca devrait augmenter\r\n       ces prochains jours.\r\n\r\n19:44:01:21  19:44:04:00\r\nLe sommeil est rendu plus difficile.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:06:08\r\n     Notre temp\u00e9rature interne\r\n\r\n19:44:06:12  19:44:09:20\r\n      est une donn\u00e9e cruciale\r\n      pour l'endormissement.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:15:02\r\n -Une chaleur qui vous poursuit\r\n     jusqu'au fond du lit.\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:19:00\r\n On a de la peine \u00e0 dormir quand\r\n il fait chaud, car notre cycle\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:22:13\r\n   de sommeil est li\u00e9 \u00e0 celui \r\n  de notre temp\u00e9rature interne.\r\n\r\n19:44:22:18  19:44:26:18\r\n On atteint un maximum en fin de\r\njourn\u00e9e: on est le plus r\u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:30:07\r\n Puis la baisse de la luminosit\u00e9\r\n       envoie des signaux\r\n\r\n19:44:30:11  19:44:34:19\r\n\u00e0 notre cerveau, qui fait diminuer\r\nla temp\u00e9rature corporelle la nuit.\r\n\r\n19:44:35:12  19:44:37:01\r\n       -On s'endort toujours\r\n\r\n19:44:37:06  19:44:39:15\r\n  quand la temp\u00e9rature corporelle\r\n\r\n19:44:39:20  19:44:41:17\r\n     est en train de diminuer.\r\n\r\n19:44:41:22  19:44:44:18\r\n Donc si la temp\u00e9rature de d\u00e9part\r\n         est plus \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:47:12\r\n        on va mettre plus\r\n      de temps \u00e0 s'endormir.\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:51:17\r\n -La temp\u00e9rature du corps baisse\r\n  notamment par vasodilatation:\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:54:08\r\nles vaisseaux sanguins s'\u00e9largissent\r\n         le d\u00e9bit augmente\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:57:08\r\n et permet un meilleur transport\r\n  de la chaleur de l'int\u00e9rieur\r\n\r\n19:44:57:12  19:44:59:11\r\n   vers l'ext\u00e9rieur du corps.\r\n\r\n19:45:00:04  19:45:02:00\r\n     -La temp\u00e9rature centrale\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:03:23\r\n   va se dissiper via les mains\r\n\r\n19:45:04:04  19:45:05:14\r\n           et les pieds.\r\n\r\n19:45:05:19  19:45:10:22\r\n  Les mains et les pieds sont des\r\nsortes de radiateurs bien construits\r\n\r\n19:45:11:03  19:45:14:17\r\n   car ils ont un rapport entre \r\n  la surface et le volume adapt\u00e9.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:18:14\r\n     -Mais s'il fait chaud,\r\n c'est plus difficile d'\u00e9vacuer.\r\n\r\n19:45:18:19  19:45:21:23\r\nAutre probl\u00e8me: pour que notre corps\r\n    soit en bon \u00e9tat de marche,\r\n\r\n19:45:22:04  19:45:24:17\r\n   il faut que sa temp\u00e9rature\r\n       ne varie pas trop.\r\n\r\n19:45:24:22  19:45:26:12\r\n   Or, les m\u00e9canismes internes\r\n          fonctionnent\r\n\r\n19:45:26:17  19:45:29:05\r\nmoins bien lorsque nous dormons.\r\n\r\n19:45:30:05  19:45:31:16\r\n   -Donc, comme ils fonctionnent\r\n\r\n19:45:31:21  19:45:34:10\r\nmoins bien, la temp\u00e9rature va monter\r\n\r\n19:45:34:14  19:45:37:16\r\n   et le cerveau va envoyer un \r\n  signal pour qu'on se r\u00e9veille.\r\n\r\n19:45:39:02  19:45:42:16\r\n     -La qualit\u00e9 du sommeil\r\n  est affect\u00e9e par la chaleur.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:22\r\n-On aura moins de sommeil profond.\r\n\r\n19:45:46:03  19:45:48:13\r\nLe sommeil sera un peu plus l\u00e9ger.\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:52:23\r\n    -Eviter l'activit\u00e9 physique\r\nen soir\u00e9e, prendre des repas l\u00e9gers.\r\n\r\n19:45:53:18  19:45:55:16\r\n  -On peut conseiller de prendre\r\n\r\n19:45:55:21  19:45:57:16\r\n    une douche ti\u00e8de ou froide.\r\n\r\n19:45:57:21  19:46:02:02\r\n      \u00c7a permet de diminuer\r\n    la temp\u00e9rature corporelle.\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:05:08\r\n      -Si \u00e7a ne marche pas,\r\n       un peu de patience,\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:08:01\r\nle corps finit par s'acclimater.\r\n\r\n19:46:09:10  19:46:13:13\r\n   -Il faut penser aux personnes\r\n   expos\u00e9es \u00e0 la d\u00e9shydratation,\r\n\r\n19:46:13:18  19:46:15:19\r\n les personnes \u00e2g\u00e9es, les enfants.\r\n\r\n19:46:16:00  19:46:18:16\r\n           Il faut aussi\r\n     \u00eatre attentif aux animaux\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:21:11\r\n       qui peuvent souffrir\r\n       de coups de chaleur.\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:23:20\r\n         -Bient\u00f4t 11h00.\r\n\r\n19:46:24:01  19:46:26:14\r\n     La temp\u00e9rature d\u00e9passe\r\n      d\u00e9j\u00e0 les 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:46:26:18  19:46:29:11\r\n   Ces propri\u00e9taires de chien \r\n   ont modifi\u00e9 leurs habitudes\r\n\r\n19:46:29:15  19:46:33:11\r\n  pour permettre \u00e0 leur animal\r\n  de b\u00e9n\u00e9ficier de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:46:34:08  19:46:37:17\r\n   -Je vais o\u00f9 il y a de l'ombre\r\n           et de l'eau.\r\n\r\n19:46:37:22  19:46:47:12\r\n      -On va \u00e9viter la course\r\n          apr\u00e8s la balle.\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:56:18\r\n        -Promenade plus t\u00f4t\r\n         et puis le soir.\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:00:18\r\n   -Le meilleur ami de l'homme\r\ndoit s'hydrater plus fr\u00e9quemment,\r\n\r\n19:47:00:23  19:47:04:02\r\n        manger plus l\u00e9ger\r\n     et limiter les efforts.\r\n\r\n19:47:04:07  19:47:08:08\r\nIl faut \u00e9viter leur transport et de\r\nles laisser seul dans un v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:47:08:12  19:47:12:08\r\n    En cas de coup de chaleur,\r\nles chiens donnent l'alerte ainsi.\r\n\r\n19:47:13:06  19:47:15:13\r\n-Un chien joueur qui ne joue plus,\r\n\r\n19:47:15:18  19:47:17:18\r\n        un chien qui vomit,\r\n\r\n19:47:17:23  19:47:23:11\r\n   et la perte de connaissance,\r\n   syncope, sont des urgences.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:27:18\r\n     -Autre animal sensible\r\n    \u00e0 la chaleur: le cheval.\r\n\r\n19:47:27:23  19:47:31:11\r\n  Ici, les pensionnaires passent\r\n\u00e0 la douche plusieurs fois par jour\r\n\r\n19:47:31:15  19:47:34:20\r\n      et partent en balade\r\n      en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n19:47:35:15  19:47:37:10\r\n-Les cavaliers doivent \u00eatre vigilants\r\n\r\n19:47:37:14  19:47:39:03\r\n        aux heures fortes,\r\n\r\n19:47:39:08  19:47:42:12\r\n         \u00e9viter de monter\r\n       entre 12h00 et 17h00.\r\n\r\n19:47:42:17  19:47:46:06\r\nEviter aussi les voyages en remorque.\r\n\r\n19:47:48:12  19:47:50:20\r\n  -Lapins, ch\u00e8vres, volatiles.\r\n\r\n19:47:51:01  19:47:54:10\r\nDans cette ferme ouverte au public,\r\n on s'active pour les rafraichir.\r\n\r\n19:47:54:14  19:47:56:17\r\n     Ce porc laineux profite\r\n     d'une terre humidifi\u00e9e.\r\n\r\n19:47:58:12  19:48:00:12\r\n    -En plein soleil, sans eau,\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:02:05\r\n           \u00e7a ne va pas,\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:04:19\r\n ils ont besoin de cette humidit\u00e9.\r\n\r\n19:48:05:16  19:48:07:14\r\n    -Tous ces animaux doivent\r\n\r\n19:48:07:19  19:48:11:21\r\nfaire face \u00e0 cette vague de chaleur\r\n      encore quelques jours.\r\n\r\n19:48:13:00  19:48:16:06\r\n       -A Gen\u00e8ve, situation \r\n      de plus en plus crisp\u00e9e\r\n\r\n19:48:16:11  19:48:21:05\r\n    entre le conseiller d'Etat\r\n  Luc Barthassat et les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:48:21:10  19:48:25:23\r\n   Le conseiller d'Etat est connu\r\npour un franc parler et sa bonhomie.\r\n\r\n19:48:26:22  19:48:30:13\r\n   -Omnipr\u00e9sent dans la presse,\r\nLuc Barthassat agace les d\u00e9put\u00e9s !\r\n\r\n19:48:30:18  19:48:36:07\r\n  Les politiciens de tout bord\r\n     l'ont pris en grippe.\r\n\r\n19:48:38:04  19:48:40:21\r\n      -Il annonce une chose,\r\n\r\n19:48:41:02  19:48:43:01\r\n      puis en fait une autre.\r\n\r\n19:48:43:06  19:48:45:20\r\n   C'est sa marque de fabrique.\r\n\r\n19:48:46:19  19:48:51:16\r\n     -Il lance une grande id\u00e9e,\r\ndont il ne ma\u00eetrise pas les dossiers.\r\n\r\n19:48:51:21  19:48:53:14\r\n          Pour le V\u00e9lib',\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:57:12\r\nil nous dira qu'il a une solution.\r\n\r\n19:48:57:17  19:49:02:09\r\n    Mais on ne voit rien venir.\r\n\r\n19:49:03:02  19:49:07:04\r\n    -Projet de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique, \r\n   de travers\u00e9e du lac en 2025\r\n\r\n19:49:07:09  19:49:10:08\r\n       ou encore de p\u00e9age\r\n   aux fronti\u00e8res cantonales.\r\n\r\n19:49:10:12  19:49:13:02\r\n  Le conseiller d'Etat justifie\r\n        toutes ces id\u00e9es.\r\n\r\n19:49:13:20  19:49:15:22\r\n     -Les d\u00e9put\u00e9s connaissent\r\n\r\n19:49:16:03  19:49:18:03\r\n        mon plan d'action.\r\n\r\n19:49:18:08  19:49:21:14\r\n   De ce que je faisais \u00e0 Berne\r\n      et durant ma campagne.\r\n\r\n19:49:21:19  19:49:24:00\r\n       La m\u00e9thode Barthassat\r\n         a plus de 20 ans.\r\n\r\n19:49:24:05  19:49:27:13\r\n      On agit sur le terrain.\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:34:11\r\n  Je fais partie de ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n19:49:35:07  19:49:38:23\r\n   -Chaque action est visible\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:39:04  19:49:43:21\r\nSpontan\u00e9, grande gueule, le Genevois\r\n casse les code de l'establishment.\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:50:11\r\n   Comme ici en short \u00e0 la F\u00eate\r\ndes \u00e9coles au c\u00f4t\u00e9 de Mauro Poggia.\r\n\r\n19:49:50:15  19:49:53:00\r\nPour cet expert en communication,\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:56:02\r\nce comportement n'est pas atypique.\r\n\r\n19:49:56:18  19:49:58:22\r\n-Ce sont des outsiders en politique\r\n\r\n19:49:59:03  19:50:01:11\r\n qu'on retrouve aux USA, en Asie,\r\n\r\n19:50:01:16  19:50:06:02\r\n     qui veulent se d\u00e9marquer\r\n       en \u00e9tant eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:50:06:07  19:50:18:02\r\n    Mais in fine \u00e7a se retourne\r\n        contre le candidat.\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:22:10\r\n     -La m\u00e9thode Barthassat \r\n    n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n19:50:22:14  19:50:25:23\r\n   Son bilan sera connu en fin\r\n    de l\u00e9gislature, en 2018.\r\n\r\n19:50:27:04  19:50:32:07\r\n -Les USA ont demand\u00e9 \u00e0 la Suisse \r\nl'extradition des sept responsables\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:36:11\r\n       du football mondial\r\n arr\u00eat\u00e9s le 27 mai dans l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:39:14\r\n    pour corruption \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:50:40:22  19:50:44:18\r\n    L'autorit\u00e9 de surveillance\r\n      des march\u00e9s financiers\r\n\r\n19:50:44:23  19:50:46:23\r\n   sanctionne le Groupe Mutuel.\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:51:14\r\n L'assureur valaisan aurait viol\u00e9\r\n   le droit de la surveillance\r\n\r\n19:50:51:19  19:50:56:22\r\n  dans le domaine de l'assurance\r\ncompl\u00e9mentaire entre 2004 et 2014.\r\n\r\n19:50:58:05  19:51:02:20\r\nLe nouveau directeur du Credit Suisse\r\n        a pris ses fonctions.\r\n\r\n19:51:03:01  19:51:06:12\r\n         T.Thiam provoque\r\n     une curiosit\u00e9 plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:51:06:17  19:51:09:11\r\n   Star mondiale de la finance,\r\n\r\n19:51:09:15  19:51:13:15\r\n     il est cependant marqu\u00e9\r\n  par la question des minorit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:13:20  19:51:17:13\r\n         Le style est neuf\r\n      mais T.Thiam revendique\r\n\r\n19:51:17:18  19:51:26:09\r\n  une tradition suisse de bon sens\r\ncontre les d\u00e9rives de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n19:51:27:23  19:51:32:02\r\n    -Tidjane Thiam: discret,\r\n        presque secret.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:36:13\r\n        Depuis mercredi,\r\nc'est le patron du Credit Suisse.\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:41:07\r\n    45'000 employ\u00e9s attendent\r\nde savoir s'il sera un bon patron.\r\n\r\n19:51:42:00  19:51:44:11\r\n  -C'est un gar\u00e7on exceptionnel.\r\n\r\n19:51:44:16  19:51:47:07\r\n Il allie l'intelligence, la joie,\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:50:13\r\n le go\u00fbt du risque, l'ambition...\r\n\r\n19:51:50:18  19:51:53:06\r\n       Je l'aime \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:58:12\r\n-On le voit ici en polytechnicien,\r\n        premier de classe.\r\n\r\n19:51:58:17  19:52:01:09\r\n      Il fut aussi ministre\r\n        en C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n19:52:01:13  19:52:05:11\r\n   Mais son fonds de commerce \r\n  reste celui d'un top manager.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:08:16\r\nTout ce qu'il touche se bonifie.\r\n\r\n19:52:08:21  19:52:12:21\r\n  Le Credit Suisse l'a d\u00e9bauch\u00e9\r\n   chez l'assureur Prudential\r\n\r\n19:52:13:02  19:52:16:14\r\npeut-\u00eatre pour redorer le blason\r\n     d'une banque malmen\u00e9e\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:20:02\r\n   par la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:23:14\r\n-Son profil est clair, il a travaill\u00e9\r\n\r\n19:52:23:19  19:52:26:06\r\n  dans le domaine de l'assurance,\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:28:10\r\n    loin de la finance-casino.\r\n\r\n19:52:28:14  19:52:30:09\r\nIl a aussi un passage au minist\u00e8re\r\n\r\n19:52:30:13  19:52:32:14\r\n    du plan et du d\u00e9veloppement\r\n         en C\u00f4te-d'Ivoire.\r\n\r\n19:52:32:19  19:52:37:03\r\n Il a donc un regard qui n'est pas\r\n   bas\u00e9 sur la prise de risque.\r\n\r\n19:52:37:21  19:52:41:17\r\n-Quelle orientation donnera-t-il\r\n       au Credit Suisse ?\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:46:08\r\n Banque globale, priorit\u00e9 pour la \r\nbanque d'investissement ou priv\u00e9e ?\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:50:05\r\n         -Je ne pense pas\r\n      qu'il change la donne.\r\n\r\n19:52:50:10  19:52:53:13\r\n         Le Credit Suisse\r\n      a une strat\u00e9gie globale\r\n\r\n19:52:53:18  19:52:57:01\r\n       qui doit faire face\r\n    \u00e0 une concurrence globale.\r\n\r\n19:52:57:06  19:53:00:22\r\n    Il doit viser des strat\u00e9gies\r\nde court terme, des b\u00e9n\u00e9fices \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:53:01:03  19:53:05:00\r\n C'est sur les march\u00e9s financiers\r\n globalis\u00e9s que \u00e7a peut s'av\u00e9rer.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:11:05\r\n-T.Thiam, l'ami des stars, risque\r\n     de marquer les esprits.\r\n\r\n19:53:12:20  19:53:15:16\r\n     -Tidjane Thiam, bonjour.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n19:53:15:21  19:53:18:03\r\n   -L'histoire, c'est important.\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:21:23\r\n    On est ici dans un b\u00e2timent\r\n         du XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:24:10\r\n    Cet h\u00e9ritage, c'est quoi ?\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:31:00\r\n       -Faire ce qu'il faut,\r\n     bien traiter les clients.\r\n\r\n19:53:31:05  19:53:36:07\r\n            Et assurer\r\n   la p\u00e9rennit\u00e9 de l'entreprise.\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:40:00\r\n       -Un c\u00f4t\u00e9 pragmatique,\r\n\r\n19:53:40:05  19:53:43:19\r\n       avec cette tradition\r\n     de banquier pragmatique.\r\n\r\n19:53:44:00  19:53:45:21\r\n         C'est important ?\r\n\r\n19:53:46:02  19:53:48:08\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:53:48:12  19:53:52:07\r\n    -Vous aviez pr\u00e9vu la crise\r\n       de 2008, c'est rare.\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:56:18\r\n-J'\u00e9tais inquiet, je ne savais pas\r\n       ce qui se passerait.\r\n\r\n19:53:56:23  19:53:59:13\r\n     J'ai un naturel prudent.\r\n\r\n19:53:59:18  19:54:06:13\r\n    Je dis aujourd'hui aux gens\r\nqu'une prochaine crise peut arriver.\r\n\r\n19:54:06:18  19:54:21:18\r\n Il faut d\u00e9velopper des strat\u00e9gies\r\n   qui marchent par tout temps.\r\n\r\n19:54:21:23  19:54:25:01\r\n   -Dans votre ancienne maison,\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:29:04\r\n     on a port\u00e9 \u00e0 votre cr\u00e9dit\r\n que vous aviez fait des r\u00e9serves.\r\n\r\n19:54:29:09  19:54:32:22\r\n        Ca en dit beaucoup\r\n      sur votre philosophie.\r\n\r\n19:54:33:03  19:54:38:11\r\n-J'avais refus\u00e9 de distribuer ce qui\r\n \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un surplus.\r\n\r\n19:54:38:16  19:54:42:18\r\nIl y a une s\u00e8cheresse, \u00e7a veut pas \r\ndire qu'il ne pleuvra plus du tout.\r\n\r\n19:54:42:23  19:54:48:06\r\n -L'exc\u00e8s de montages math\u00e9matiques\r\net de sp\u00e9culations a \u00e9t\u00e9 trop loin ?\r\n\r\n19:54:48:11  19:54:53:11\r\n  -Beaucoup de ces choses ont \u00e9t\u00e9\r\n  appliqu\u00e9es sans compr\u00e9hension.\r\n\r\n19:54:53:16  19:54:55:13\r\n     Quand un march\u00e9 s'arr\u00eate,\r\n\r\n19:54:55:18  19:55:00:21\r\n       ces \u00e9quations bas\u00e9es\r\nsur la continuit\u00e9 ne marchent plus.\r\n\r\n19:55:01:02  19:55:06:14\r\n    Maintenant, les r\u00e9gulateurs\r\nont adopt\u00e9 des r\u00e8gles plus simples,\r\n\r\n19:55:06:19  19:55:15:08\r\n   en faisant davantage de place\r\n        au jugement humain.\r\n\r\n19:55:15:12  19:55:22:00\r\n     -La culture, l'\u00e9rudition,\r\n c'est omnipr\u00e9sent dans votre vie.\r\n\r\n19:55:22:05  19:55:27:14\r\n  Vous citez Platon par exemple.\r\n\r\n19:55:27:19  19:55:34:07\r\n -Jusqu'\u00e0 6 ans, j'\u00e9tais illettr\u00e9\r\n     et n'allais pas l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:37:17\r\n      J'\u00e9tais le plus jeune,\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:45:06\r\n      et je disais \u00e0 ma m\u00e8re\r\n  que je ne voulais pas y aller.\r\n\r\n19:55:45:11  19:55:57:16\r\n       Mon fr\u00e8re a d\u00e9nonc\u00e9\r\n   mes parents \u00e0 cause de cela.\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:02:22\r\n-Vous vous \u00eates rattrap\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame.\r\n\r\n19:56:03:03  19:56:07:21\r\n       1983, vous descendez\r\n       les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n19:56:08:02  19:56:15:15\r\n        Vous \u00eates en t\u00eate,\r\n     visible pour les v\u00f4tres.\r\n\r\n19:56:15:20  19:56:18:19\r\n         Un grand moment ?\r\n\r\n19:56:19:00  19:56:30:05\r\n      -Oui, c'est un souvenir\r\n          tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n19:56:30:10  19:56:39:09\r\n   Je repense \u00e0 ma m\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9e,\r\n      elle \u00e9tait tr\u00e8s fi\u00e8re.\r\n\r\n19:56:39:13  19:56:46:16\r\n   -L'adresse ici, Paradeplatz,\r\nl'une des plus ch\u00e8res du Monopoly.\r\n\r\n19:56:46:21  19:56:52:01\r\n         En entrant ici...\r\n\r\n19:56:52:07  19:56:57:09\r\n     -Le poids de l'Histoire.\r\n\r\n19:56:57:13  19:57:01:05\r\n    Le plus in\u00e9dit maintenant:\r\n\r\n19:57:01:10  19:57:05:15\r\n      j'ai pass\u00e9 ma carri\u00e8re \r\n      en tant que challenger,\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:11:05\r\n   et l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:57:11:10  19:57:17:01\r\n     les attentes sont telles\r\n   que c'est presque effrayant.\r\n\r\n19:57:17:06  19:57:23:16\r\n   J'ai confiance qu'on va faire\r\n   quelque chose de remarquable.\r\n\r\n19:57:23:21  19:57:28:14\r\n      -Merci et bonne chance.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:35:11\r\n-L'entretien int\u00e9gral sera diffus\u00e9\r\n   dimanche sur notre antenne.\r\n\r\n19:57:36:18  19:57:41:08\r\n  -A Wimbledon, Timea Bacsinszky \r\n s'est qualifi\u00e9e pour le 3\u00e8me tour\r\n\r\n19:57:41:12  19:57:46:04\r\n      en battant l'Espagnole\r\n      Silvia Soler-Espinoza.\r\n\r\n19:57:46:09  19:57:54:11\r\n C'est la premi\u00e8re fois que Timea \r\nse qualifie au 3\u00e8me tour \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:57:59:06  19:58:03:18\r\n  Roger Federer se qualifie aussi\r\n     pour les 16\u00e8mes de finale\r\n\r\n19:58:03:23  19:58:06:17\r\nen battant l'Am\u00e9ricain Sam Querrey\r\n          en trois sets.\r\n\r\n19:58:06:22  19:58:10:06\r\n   Il affrontera au tour suivant\r\n      le joueur qui est connu\r\n\r\n19:58:10:11  19:58:16:08\r\n   pour avoir effectu\u00e9 le service\r\nle plus rapide  du circuit \u00e0 263 kmh,\r\n\r\n19:58:16:12  19:58:20:05\r\n      l'Australien Sam Groth.\r\n\r\n19:58:23:16  19:58:27:11\r\n  Le festival du film fantastique\r\n   de Neuch\u00e2tel s'ouvre ce soir.\r\n\r\n19:58:27:15  19:58:29:21\r\n130 films projet\u00e9s durant 10 jours.\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:33:00\r\n      Parmi eux, une webs\u00e9rie\r\n      coproduite par la RTS,\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:36:19\r\n       qui marque l'int\u00e9r\u00eat\r\n    pour le genre fantastique.\r\n\r\n19:58:37:00  19:58:41:15\r\n    Attention, certaines images\r\npeuvent heurter les plus sensibles.\r\n\r\n19:58:45:15  19:58:47:21\r\n    Tonalit\u00e9 et gr\u00e9sillement\r\n\r\n19:58:48:02  19:58:51:08\r\n -Enqu\u00eate au coeur du paranormal,\r\n de l'inexpliqu\u00e9, du surnaturel.\r\n\r\n19:58:51:12  19:58:53:13\r\n        Une Suisse qui rime\r\n        avec peur, effroi.\r\n\r\n19:58:53:18  19:58:55:09\r\n             Bonjour.\r\n\r\n19:58:56:05  19:58:58:17\r\n      -Voil\u00e0 le paranormal\r\n       made inHelv\u00e9tie.\r\n\r\n19:58:58:22  19:59:00:10\r\n  Six \u00e9pisodes de cinq minutes\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:03:14\r\n et deux truculents personnages\r\n         qui enqu\u00eatent.\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:06:17\r\n       -C'est des blogueurs.\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:09:11\r\n   -Oui, ils vivent sur le Net.\r\n\r\n19:59:09:16  19:59:11:00\r\n           -Ils filment\r\n\r\n19:59:11:05  19:59:12:20\r\n    ces ph\u00e9nom\u00e8nes paranormaux,\r\n\r\n19:59:13:01  19:59:15:22\r\n en sont t\u00e9moins et les subissent.\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:18:14\r\n        Explosion de rire\r\n\r\n19:59:18:19  19:59:21:09\r\n-On voulait faire du comique gore,\r\n\r\n19:59:21:13  19:59:25:10\r\n     quelque chose de d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:27:17\r\n       -Foutez-moi le camp !\r\n\r\n19:59:27:22  19:59:30:03\r\n-Du fantastique, mais avec humour.\r\n\r\n19:59:30:08  19:59:33:16\r\n   Incarnation de ce mouvement\r\n   vers l'\u00e9trange et le dr\u00f4le,\r\n\r\n19:59:33:21  19:59:36:11\r\n       le Valaisan Hatman\r\n   qui pr\u00e9pare un long-m\u00e9trage\r\n\r\n19:59:36:16  19:59:39:08\r\n       o\u00f9 l'arm\u00e9e suisse \r\n      combat les martiens.\r\n\r\n19:59:40:02  19:59:42:06\r\n   -Maintenant, c'est possible.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:45:07\r\nAvant, pour faire des effets visuels,\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:47:08\r\n    c'\u00e9tait Hollywood ou rien.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:49:06\r\nMaintenant, on peut faire soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:51:02\r\n           -Qui c'est ?\r\n\r\n19:59:51:07  19:59:54:17\r\n-Une technologie plus accessible\r\n       ouvre des portes.\r\n\r\n19:59:54:22  19:59:57:18\r\nReste \u00e0 implanter une tradition.\r\n\r\n19:59:58:15  20:00:02:07\r\n        -C'est un probl\u00e8me \r\n       au niveau des \u00e9coles.\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:05:05\r\nActuellement, c'est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n20:00:05:10  20:00:07:19\r\npour les \u00e9l\u00e8ves d'avoir un r\u00e9f\u00e9rent\r\n\r\n20:00:08:00  20:00:09:20\r\n  dans le domaine de la fiction,\r\n\r\n20:00:10:01  20:00:13:00\r\n          du fantastique\r\n     ou de la science-fiction.\r\n\r\n20:00:14:01  20:00:18:03\r\n    -Et la Suisse n'est pas \r\n    le paradis de l'horreur.\r\n\r\n20:00:18:08  20:00:22:00\r\nUn r\u00e9alisateur vaudois a rencontr\u00e9\r\n  des difficult\u00e9s de financement\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:26:00\r\n   puis de distribution malgr\u00e9\r\nun bon accueil \u00e0 l'international.\r\n\r\n20:00:26:17  20:00:28:20\r\n    -Paradoxalement, en Suisse,\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:31:10\r\n personne n'a manifest\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n20:00:31:14  20:00:34:17\r\nmalgr\u00e9 sa mention remport\u00e9e au NIFFF.\r\n\r\n20:00:34:22  20:00:38:20\r\n J'ai contact\u00e9 vingt distributeurs\r\n    pour leur montrer mon film\r\n\r\n20:00:39:01  20:00:42:02\r\net j'ai eu deux r\u00e9ponses n\u00e9gatives.\r\n\r\n20:00:42:23  20:00:45:09\r\n     -Cette ann\u00e9e, au NIFFF,\r\n\r\n20:00:45:13  20:00:49:17\r\n     un long-m\u00e9trage suisse\r\ns'est gliss\u00e9 dans la comp\u00e9tition.\r\n\r\n20:00:49:22  20:00:51:23\r\n   On saura dans quelques mois\r\n\r\n20:00:52:04  20:00:56:11\r\nsi cet ovni al\u00e9manique aura trouv\u00e9\r\n    sa place dans les salles.\r\n\r\n20:00:57:18  20:01:00:14\r\n     -Ce soir, ne manquez pas\r\nPhilippe Jeanneret qui nous annonce\r\n\r\n20:01:00:19  20:01:02:23\r\n   des temp\u00e9ratures \u00e0 la hausse.\r\n\r\n20:01:03:04  20:01:06:04\r\n         Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n           et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:06:09  20:01:11:17\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: T.Bongi,\r\n    L.Martignetti, J.Deffaugt,\r\nS.Iuncker-Gomez, R.Pawlak, G.Quoex\r\n\r\n20:01:11:22  20:01:16:09\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-02T18:15:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507443415", "durationSec": 105, "title": "SO THIAM PORTRAIT_RTS000000557170", "excerpt": "Portrait du nouveau directeur du Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam, qui a pris ses fonction le 01.07.2015.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["THIAM, TIDJANE"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443416", "durationSec": 146, "title": "SO SOLAR IMPULSE 02_RTS000000557389", "excerpt": "Le pilote Andr\u00e9 Borschberg entame son 5e jour de voyage avec l'avion solaire Solar Impulse 2. Parti de la ville de Nagoya au Japon, il va atterrir le 03.07.2015 \u00e0 Hawa\u00ef. Sur place, le directeur op\u00e9rationnel de Solar Impuls Gregory Blatt pr\u00e9pare son arriv\u00e9e sur sol am\u00e9ricain. Ce projet enthousiasme particuli\u00e8rement ceux qui se battent pour les \u00e9nergies propres comme le directeur de la Blue Planet Foundation Jeff Mikulina.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAWAII (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "AVION CIVIL"], "sequenceIds": ["1443951"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443417", "durationSec": 123, "title": "SO PLAN HOPITAL NE_RTS000000557353", "excerpt": "Le Conseil d'administration des H\u00f4pitaux neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de r\u00e9forme pour l'\u00e9tablissement. Celui-ci pr\u00e9voit la construction d'un nouveau b\u00e2timent dans le haut du canton de Neuch\u00e2tel et la r\u00e9duction du nombre de sites de 7 \u00e0 3.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1443617"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443418", "durationSec": 131, "title": "SO NIFFF_RTS000000557361", "excerpt": "Lors du festival du film fantastique de Neuch\u00e2tel (NIFF), plus de 130 films seront projet\u00e9s durant 10 jours. Parmi ceux-ci, quelques productions suisses comme \"Hellvetia\" ou \"L'arm\u00e9e suisse contre les Martiens\" seront pr\u00e9sent\u00e9es. Le genre fantastique rencontre en effet un int\u00e9r\u00eat grandissant aupr\u00e8s de la population.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "CIN\u00c9MA FANTASTIQUE"], "sequenceIds": ["1443958"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443419", "durationSec": 109, "title": "SO LOI ALCOOL_RTS000000557247", "excerpt": "Pour pr\u00e9venir les bitures express, la canton de Vaud a interdit la vente d'alcool \u00e0 l'emporter dans tous les magasins \u00e0 partir de 21 heures. La ville de Lausanne va plus loin et fixe la limite \u00e0 20 heures. Le vin fait office d'exception dans cette loi et pourra continuer \u00e0 \u00eatre vendu jusqu'\u00e0 la fermeture des magasins.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1443619"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443420", "durationSec": 261, "title": "SO ITW THIAM_RTS000000557355", "excerpt": "La population grecque est appel\u00e9e \u00e0 voter au referendum sur les propositions des cr\u00e9anciers de l'Union europ\u00e9enne concernant la dette grecque. Le premier ministre grecque Alexis Tsipras appelle les Grecs \u00e0 dire non pour en sortir renforc\u00e9 dans sa position face aux Europ\u00e9ens."}, {"internalArchiveId": "AA1507443421", "durationSec": 24, "title": "SO GRUTLI_RTS000000557245", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a battu l'Am\u00e9ricain Sam Querrey au 2e tour du tournoi de tennis de Wimbledon sur le score de 6-4 6-2 6-2."}, {"internalArchiveId": "AA1507443422", "durationSec": 144, "title": "SO GRECE CAMP DU OUI_RTS000000557087", "excerpt": "Lors du 1er jour de la traditionnelle course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a fait visiter ses coll\u00e8gues dans le foyer de requ\u00e9rants d'asile de Riggisberg. Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont partag\u00e9 le diner pr\u00e9par\u00e9 par des demandeurs d'asiles.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["CRISE FINANCI\u00c8RE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1443950"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443423", "durationSec": 26, "title": "SO FINMA GROUPE MUTUEL_RTS000000557302", "excerpt": "Lors du 1er jour de la traditionnelle course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a emmen\u00e9 ces coll\u00e8gues \u00e0 Bienne, o\u00f9 ils ont pris un bain de foule et partag\u00e9 l'ap\u00e9ritif avec la population."}, {"internalArchiveId": "AA1507443424", "durationSec": 19, "title": "SO FIFA_RTS000000557315", "excerpt": "En cette p\u00e9riode de canicule, les temp\u00e9ratures ne descendent plus en dessous de 20 degr\u00e9s la nuit. Les neurologues Jos\u00e9 Haba Rubio et Stephen Perrig expliquent pourquoi il est difficile de trouver le sommeil dans ces conditions et les impacts que cela a sur le corps."}, {"internalArchiveId": "AA1507443425", "durationSec": 25, "title": "SO FEDERER_RTS000000557330", "excerpt": "Le conseiller d'\u00e9tat PDC genevois Luc Barthassat est connu pour son franc parler et sa bonhomie. A cause de ces caract\u00e9ristiques, les d\u00e9put\u00e9s genevois de tout bord sont agac\u00e9s par son comportement et ses prises de position.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "QUERREY, SAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443426", "durationSec": 119, "title": "SO CF REQUERANTS_RTS000000557393", "excerpt": "La joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky a battu l'Espagnole Silvia Soler Espinoza au 2e tour du tournoi de tennis de Wimbledon sur le score de 6-2 6-1.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIGGISBERG"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COURSE D'\u00c9COLE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1443610"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443427", "durationSec": 27, "title": "SO CF BIENNE_RTS000000557297", "excerpt": "En p\u00e9riode de canicule, une attention particuli\u00e8re doit \u00eatre donner aux animaux. Pour les aider \u00e0 supporter ces conditions, il est conseill\u00e9 de modifier ses habitudes de promenade et de privil\u00e9gier des endroits ou il y a des plans d'eau et de l'ombre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BAIN DE FOULE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COURSE D'\u00c9COLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443428", "durationSec": 119, "title": "SO CANICULE SOMMEIL_RTS000000557359", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANICULE", "SOMMEIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443429", "durationSec": 121, "title": "SO BARTHASSAT 02_RTS000000557395", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE", "POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BARTHASSAT, LUC"], "sequenceIds": ["1443955"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443430", "durationSec": 28, "title": "SO BACSINSZKY_RTS000000557329", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "WTA"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443431", "durationSec": 112, "title": "SO ANIMAUX CANICULE 2_RTS000000557326", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CANICULE", "ANIMAL DOMESTIQUE"], "sequenceIds": ["1443954"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507443581", "summary": "Arriv\u00e9e des conseillers f\u00e9d\u00e9raux au centre de requ\u00e9rants d'asile de Riggisberg.\nEveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances (DFF), avec des enfants de requ\u00e9rants d'asile.\nItw d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\nDidier Burkhalter, conseiller national PS, Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral PDC, Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR et Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, \u00e0 table et dinant avec des requ\u00e9rants d'asile.\nItw d'une requ\u00e9rante d'asile.\nItw de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR).", "id": "1443610", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "COURSE D'\u00c9COLE"], "visualGeographicals": ["RIGGISBERG"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "MAURER, UELI", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443588", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\nItw de Pauline De Vos Bolay, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\nItw de Th\u00e9o Bregnard, copr\u00e9sident du comit\u00e9 interparti des Montagnes neuch\u00e2teloises.\nItw de Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident de conseil communal de La Chaux-de-Fonds.", "id": "1443617", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443590", "summary": "Employ\u00e9s pla\u00e7ant un panneau d'interdiction devant l'alcool dans un magasin.\nItw de clients.\nEtag\u00e8res de bi\u00e8res dans un magasin avec une panneau d'interdiction qui bloque l'acc\u00e8s \u00e0 l'alcool.\nItw de St\u00e9phane Ferrara, chef des ventes Aperto.\nCaissi\u00e8res tipant une bouteille de vin.\nItw d'Albert von Braun, chef de la police cantonale vaudoise du commerce.\nJeunes hommes achetant du vin.\nItw de Sivaragan Thangaraja, g\u00e9rant Epicerie Du Valentin \u00e0 Lausanne.", "id": "1443619", "visualThemes": ["BI\u00c8RE", "VIN", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443923", "summary": "Manifestation politique de la population grecque sur la place Syntagma \u00e0 Ath\u00e8nes.\nItw de Nikolas Zompolas, courtier en assurance sur la place Syntagma, chez lui et dans un parc d'Ath\u00e8nes.", "id": "1443950", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443924", "summary": "Vue depuis l'avion solaire Solar Impulse 2 volant. \nAndr\u00e9 Borschberg, pilote de Solar Impulse, dans la cabine de pilotage buvant, faisant du yoga, dormant et en itw.\nA\u00e9roport de Kalaeloa \u00e0 HAwa\u00ef.\nItw de Gregory Blatt, directeur op\u00e9rationnel de Solar Impulse.\nHangar o\u00f9 sera plac\u00e9 l'avion \u00e0 l'a\u00e9roport.\nItw de Jeff Mikulina, directeur ex\u00e9cutif de Blue Planet Fondation.\nCarte pr\u00e9sentant l'itin\u00e9raire du vol entre la japon et Hawa\u00ef.", "id": "1443951", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["HAWAII (\u00ceLE)"], "visualPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443927", "summary": "Chiens se promenant et jouant vers et dans une rivi\u00e8re lors d'une canicule.\nItw de propri\u00e9taires de chiens.\nChien montant dans le coffre d'une voiture.\nItw de Christophe Amberger, v\u00e9t\u00e9rinaire.\nPoneys et chevaux se faisant doucher par des enfants.\nItw d'Anouk Thibaud, responsable du refuge de Darwyn.\nItw de Camille Geiger, b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 la ferme de la Gavotte.", "id": "1443954", "visualThemes": ["ANIMAL DOMESTIQUE", "CHIEN", "CHEVAL", "PONEY", "PORC", "CANICULE", "DOUCHE", "MARCHE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443928", "summary": "Itw de Lisa Mazzone, d\u00e9put\u00e9e Les Verts genevois.\nItw de Fran\u00e7ois Baertschi, d\u00e9put\u00e9 MCG genevois.\nItw de Luc Barthassat, conseiller d'\u00e9tat PDC et chef du d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture.\nPage facebook de Luc Basrtassat et Ice Bucket Challenge.\nItw de Franck Belaich, enseignant en communication CREA.", "id": "1443955", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443931", "summary": "Extrait de la webs\u00e9rie \" Hellvetia\".\nItw d'Antoine Tinguely et de Laurent Fauch\u00e8re, r\u00e9alisateurs. \nItw de Hatman, r\u00e9alisateur.\nExtrait du film Suisse \"L'arm\u00e9e Suisse contre les martiens\".\nItw de Gesenn Rosset, assistant de production \u00e0 Caravel Production.\nExtrait du film Suisse \"Chim\u00e8res\".\nItw d'Olivier B\u00e9guin, r\u00e9alisateur.\nExtrait du film Suisse \" Polder\" qui est pr\u00e9sent\u00e9 au festival du film fantastique de Neuch\u00e2tel (NIFF).", "id": "1443958", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA FANTASTIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600832", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019385", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B9CA442A-4088-4B38-BFC8-D58E9B13AD51", "internalArchiveId": "B9CA442A-4088-4B38-BFC8-D58E9B13AD51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les statistiques de deux saisons de la chronique Factuel : Commentaire de S\u00e9verine Ambrus", "publicationDate": "2015-07-02T00:00:00Z", "summary": "On retrouve Factuel pour la toute derni\u00e8re fois, apr\u00e8s deux saisons de v\u00e9rifications. Et pour l'occasion, pas de d\u00e9claration, mais la v\u00e9rification de l'ensemble de ces deux ans de chroniques matinales. 338 chroniques tr\u00e8s exactement: 170 pour la premi\u00e8re saison et 168 pour la deuxi\u00e8me. Plus de vrais ou de faux? Les \"faux\" \u00e9taient les plus nombreux. Il y a eu aussi bon nombre d'\"impr\u00e9cis\" et, quand m\u00eame, un quart de d\u00e9clarations parfaitement vraies. Repr\u00e9sentativit\u00e9 : Et puis, surtout, nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la repr\u00e9sentativit\u00e9 des chroniques par rapport au paysage politique suisse. Les chroniques ne sont pas math\u00e9matiquement fid\u00e8les aux statistiques du Parlement, mais on retrouve quand m\u00eame les grandes tendances. En termes de parit\u00e9, par exemple: il y a clairement moins de femmes, avec 18% de d\u00e9clarations d'intervenantes v\u00e9rifi\u00e9es dans la chronique. C'est encore moins que sous la Coupole, ceci dit, o\u00f9 les femmes parlementaires occupent pas loin de 30% des si\u00e8ges. Du c\u00f4t\u00e9 des partis : Tous les intervenants dont les d\u00e9clarations ont piqu\u00e9 notre curiosit\u00e9 n'ont pas forc\u00e9ment de couleur politique, mais c'est quand m\u00eame le cas de la majorit\u00e9 d'entre eux. Et si on d\u00e9compose, en trois groupes - gauche, droite, centre - on voit que la moiti\u00e9, environ, des d\u00e9clarations v\u00e9rifi\u00e9es viennent de la droite, 40% de la gauche et un peu moins de 10% du centre. C\u2019est, l\u00e0 aussi, plut\u00f4t fid\u00e8le aux tendances de repr\u00e9sentation des groupes parlementaires sous la Coupole. Enfin presque: comme au Parlement, les deux groupes les plus repr\u00e9sent\u00e9s sont l'UDC et le PS, mais nous avons de notre c\u00f4t\u00e9 un peu plus de PLR que le groupe n'a d'\u00e9lus sous la Coupole et un peu moins de PDC. Par contre, le pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay \u00e9tait bien pr\u00e9sent, lui, dans la chronique, puisqu'il fait partie des personnalit\u00e9s politiques dont nous avons le plus r\u00e9guli\u00e8rement v\u00e9rifi\u00e9 les propos - cinq fois en tout! Mais le tenant du titre, c'est Oskar Freysinger avec dix d\u00e9clarations au total. Et \u00e0 gauche, moins impressionnant, Carlo Sommaruga qui totalise, lui, quatre d\u00e9clarations v\u00e9rifi\u00e9es.", "durationSec": 157, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["journalisme", "statistique"], "thematicPersons": ["RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-06-14T14:28:39Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOn retrouve \u00e0 7 heures 29 avec un peu de retard sur la pendule factuel bonjour S\u00e9verine on br\u00fble \u00e7a bonjour, c'est la derni\u00e8re de la saison oui apr\u00e8s 2 saisons de v\u00e9rification et pour l'occasion, pas d\u00e9claration ce matin non mais la v\u00e9rification de l'ensemble de ces 2 ans de chronique matinale 338 chronique exactement et il est d\u00e9j\u00e0 7 heures 29 vous alors Sarah parle \u00e7a 171 pour la la 1\u00e8re saison 168 pour la la 2\u00e8me, on d\u00e9passera pas mon 1er le timing habituel, vous avez des minutes et des poussi\u00e8res vous est d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 beaucoup de chiffres oui parce que la r\u00e8gle qu'on s'\u00e9tait fix\u00e9 avec lui s'il y a ne p\u00e8se et qu'on a presque toujours tenu c'\u00e9tait 3 chiffres maximum mais aujourd'hui, on va dire que que c'est permis, bon allez alors plus de au plus de fonds plus de faux pas mal d'impr\u00e9cis aussi ou de partiellement vrai et quand m\u00eame un quart de d\u00e9claration parfaitement vrai et puis surtout nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la repr\u00e9sentativit\u00e9 des chroniques par rapport au paysage politique suisse et alors ce fid\u00e8le pas math\u00e9matiquement fid\u00e8le aux statistiques du Parlement, mais on en retrouve quand m\u00eame les les grandes tendances en termes de parit\u00e9 par exemple clairement beaucoup moins de femmes 18 pourcent de de d\u00e9clarations d'intervenante v\u00e9rifier ici c'est encore moins que sous la Coupole, ceci dit, o\u00f9 les femmes occupent pas loin de 30 pourcent des des si\u00e8ges et du c\u00f4t\u00e9 des partis alors tous les intervenants un dont les d\u00e9clarations ont piqu\u00e9 notre curiosit\u00e9 pendant ces 2 ans, non pas forc\u00e9ment de couleur politique, mais c'est quand m\u00eame le cas de la majorit\u00e9 d'entre eux, et si on d\u00e9compose en 3 groupes, gauche, droite, centre, on voit que la moiti\u00e9 environ des d\u00e9clarations d'h\u00e9ritiers viennent de la droite, 40 pourcent de de la gauche et un peu moins de 10 pourcent du du centre L \u00e0 aussi, plut\u00f4t fid\u00e8le aux tendances de repr\u00e9sentation des groupes parlementaires sur la presque comme au Parlement, les 2 groupes les plus repr\u00e9sent\u00e9s sont l'UDC et le PS, mais nous avons de notre c\u00f4t\u00e9, un peu plus de PLR que le groupe n'a d'\u00e9lus sous la Coupole et un peu moins de PDC, par contre, le pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay \u00e9tait lui bien pr\u00e9sent dans la chronique qu'est, ce, il a fait partie des personnalit\u00e9s politiques dont nous avons le plus r\u00e9guli\u00e8rement v\u00e9rifier les propos 5 fois en tout, \u00e0 noter que le tenant du titre, c'est Oskar Freysinger dit d\u00e9claration au total et \u00e0 gauche, un peu moins impressionnants Carlo Sommaruga qui totalise lui quatre d\u00e9claration et vous vous S\u00e9verine quand quand, combien de fois par exemple, vous avez dit \u00e7a d\u00e9pend des cantons o\u00f9 c'est multifactoriel, oui, c'est nous, je vous laisse pour sa consulter peut-\u00eatre l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la loi et c'est ce qui va tenir des statistiques sur factuel on on est absolument s\u00fbr que dirige ben voil\u00e0 bon vent S\u00e9verine Andr\u00e9, c'\u00e9tait la derni\u00e8re de factuel, on vous retrouvera la prochaine saison dans d'autres aventures cette. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1441171", "internalArchiveId": "AA1506441114", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-30T00:00:00Z", "durationSec": 1619, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6907858", "imageURL": "http://www.rts.ch/6907853.image", "backgrounds": ["tentative d'interview d'Andr\u00e9 Borschberg en duplex depuis l'avion solaire Solar Impulse en vol au-dessus du Pacifique. Darius Rochebin renonce \u00e0 cause d'un \u00e9cho qui rend l'\u00e9change inaudible."], "alternativeTitle": ["19h30", "Gr\u00e8ce / Nouvelle proposition de la Gr\u00e8ce: l\u2019analyse d\u2019Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "La chaleur caniculaire qui s\u2019est install\u00e9e est plaisante pour les uns, p\u00e9nible pour les autres", "Gr\u00e8ce / Dette: les PME grecques subissent de plein fouet la crise que vit le pays", "Canicule: les pr\u00e9cisions de Jacques-Andr\u00e9 Romand", "Pic estival des vols de t\u00e9l\u00e9phone portable: les explications de Julie Evard (2/2)", "La p\u00e9riode estivale est aussi la p\u00e9riode qui recense le plus de vol de t\u00e9l\u00e9phones portables", "Les horloges atomiques \u00e9gr\u00e8neront une seconde de plus pour rattraper le temps astronomique", "Une initiative parlementaire pour limiter le gaspillage alimentaire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil National", "Canicule: les autorit\u00e9s et les services sociaux s\u2019organisent pour prot\u00e9ger les personnes \u00e2g\u00e9es de la chaleur", "Pic estival des vols de t\u00e9l\u00e9phone portable: les explications de Julie Evard (1/2)", "Gr\u00e8ce / Dette: l\u2019Eurogroupe se r\u00e9unit pour discuter de la nouvelle proposition de la Gr\u00e8ce", "Gr\u00e8ce: la dette grecque repr\u00e9sente 175% du PIB, il s\u2019agit du record europ\u00e9en", "Apple prend Pharrell Williams comme t\u00eate d\u2019affiche pour limiter la concurrence autour de sa plateforme musicale", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les bords du lac sont pris d\u2019assaut, mais ceux qui travaillent en plein air ne sont pas du m\u00eame avis que les vacanciers.", "Les banques sont ferm\u00e9es, et les transactions financi\u00e8res sont strictement limit\u00e9es. Les PME esp\u00e8rent encore que le r\u00e9f\u00e9rendum changera les choses.", "Ce genre de vol se produit en pleine rue ou \u00e0 la faveur des foules, lors des festivals d\u2019\u00e9t\u00e9 par exemple.", "Mais cette seconde en plus est remise en question, car elle est mal dig\u00e9r\u00e9e par les syst\u00e8mes informatiques.", "Une nouvelle loi pourrait aider \u00e0 valoriser ces d\u00e9chets alimentaires.", "En effet les personnes \u00e2g\u00e9es souffrent plus facilement des risques dus \u00e0 la chaleur. Ils avaient d'ailleurs \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res victimes de la canicule de 2003.", "Il s\u2019agit de la proposition de la derni\u00e8re chance pour la Gr\u00e8ce. Alexis Tsipras propose un nouveau plan de r\u00e9\u00e9chelonnement.", "La moyenne de la zone euro se situe \u00e0 92%. Les organismes qui poss\u00e8dent cette dette s\u2019inqui\u00e8tent de plus en plus du remboursement de celle-ci.", "En effet la concurrence est rude dans ce domaine, Spotify et Deezer ont connu un succ\u00e8s fulgurant."], "variantIds": ["ece-6794503", "ece-6794501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:36:22Z", "subTitles": ["19:29:56:17  19:30:12:09\r\n...\r\n\r\n19:30:12:13  19:30:14:16\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:14:21  19:30:17:02\r\n  Voici les titres de ce 30 juin.\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:21:11\r\n      Une partie de l'Europe\r\net de la Suisse subit la canicule.\r\n\r\n19:30:21:16  19:30:23:23\r\n  En Suisse, il a fait 34 \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:30:24:04  19:30:26:02\r\n    La grande canicule de 2003\r\n\r\n19:30:26:07  19:30:29:02\r\n       a enseign\u00e9 qu'il faut\r\n  prendre les risques au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:30:29:07  19:30:31:08\r\n  Elle avait caus\u00e9 70'000 morts.\r\n\r\n19:30:31:20  19:30:36:11\r\nAlexis Tsipras a tent\u00e9 une contre- \r\nattaque, avant l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 minuit.\r\n\r\n19:30:36:16  19:30:40:15\r\n   La Gr\u00e8ce propose un nouveau \r\n   r\u00e9\u00e9chelonnement de la dette.\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:42:09\r\n         A.Merkel dit non.\r\n\r\n19:30:43:11  19:30:44:23\r\n      Isabelle Ory racontera\r\n\r\n19:30:45:04  19:30:48:19\r\n    le jeu d'\u00e9checs qui se joue\r\n    entre Bruxelles et Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:53:09\r\nCe soir, minuit, n'est pas seulement\r\n   l'\u00e9ch\u00e9ance du milliard et demi\r\n\r\n19:30:53:13  19:30:55:18\r\n    que la Gr\u00e8ce devait au FMI.\r\n\r\n19:30:55:23  19:30:59:17\r\n  Ce sera une seconde suspendue,\r\n      ajout\u00e9e aux horloges.\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:05:01\r\n  Solar Impulse vole au-dessus du\r\n Pacifique, nous serons en liaison\r\n\r\n19:31:05:06  19:31:08:05\r\n      avec Andr\u00e9 Borschberg.\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:12:20\r\n      Et attention aux vols \r\n     de t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n19:31:13:01  19:31:15:05\r\n  Le vol \u00e0 l'arrach\u00e9 est r\u00e9pandu.\r\n\r\n19:31:15:10  19:31:19:11\r\n   Il se pratique en pleine rue\r\n    ou \u00e0 la faveur des foules.\r\n\r\n19:31:20:11  19:31:23:16\r\n       -Les grandes chaleurs\r\n      arrivent cette semaine.\r\n\r\n19:31:23:21  19:31:28:08\r\nAujourd'hui, il a fait 31,6 degr\u00e9s\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve, 33,9 degr\u00e9s \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:31:28:12  19:31:33:03\r\n Les prochains jours diront si on\r\n reste dans des donn\u00e9es estivales\r\n\r\n19:31:33:08  19:31:41:16\r\n normales ou si l'on bascule dans \r\n une canicule plus exceptionnelle.\r\n\r\n19:31:42:12  19:31:44:13\r\nUne chaleur plaisante pour les uns\r\n\r\n19:31:44:18  19:31:48:23\r\n    mais qui peut \u00eatre p\u00e9nible\r\n voire dangereuse pour les autres.\r\n\r\n19:31:50:01  19:31:52:20\r\n-La canicule ne fait que commencer,\r\n\r\n19:31:53:01  19:31:57:03\r\n  mais d\u00e9j\u00e0, les bords des lacs\r\n       sont pris d'assaut.\r\n\r\n19:31:58:13  19:32:01:17\r\n       -Ca faisait longtemps\r\n        qu'on attendait \u00e7a.\r\n\r\n19:32:01:22  19:32:04:14\r\n      Donc, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:32:06:05  19:32:09:16\r\n   -Je supporte bien la chaleur,\r\n   j'ai aucun souci pour dormir.\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:13:13\r\n     -D'autres choisissent\r\n  un rafra\u00eechissement garanti.\r\n\r\n19:32:13:18  19:32:16:00\r\nTemp\u00e9rature de l'eau: 21 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:32:16:15  19:32:18:20\r\n -Elle est fra\u00eeche mais agr\u00e9able.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:23:01\r\n       -Chaleur \u00e9crasante\r\n  sur les stands de ce march\u00e9.\r\n\r\n19:32:23:06  19:32:26:17\r\n   Ca ne fait pas les affaires\r\n      de cette commer\u00e7ante.\r\n\r\n19:32:28:03  19:32:30:08\r\n  -Il faut beaucoup plus arroser.\r\n\r\n19:32:30:12  19:32:32:10\r\n    Ca demande plus de travail.\r\n\r\n19:32:32:14  19:32:35:20\r\n        Certaines plantes\r\n   supportent moins la chaleur.\r\n\r\n19:32:36:09  19:32:38:15\r\n-Et tout le monde tire la langue.\r\n\r\n19:32:38:20  19:32:43:00\r\n Dans cette fournaise, il faut \r\n pouvoir supporter la canicule.\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:46:01\r\n           -Aujourd'hui,\r\n      il fait 45 sur le toit.\r\n\r\n19:32:46:18  19:32:50:04\r\n    -Ces ouvriers ont sorti \r\n   la panoplie de protection.\r\n\r\n19:32:50:09  19:32:53:22\r\n  Quatre litres d'eau par jour,\r\n     mais \u00e7a reste p\u00e9nible.\r\n\r\n19:32:54:14  19:32:56:03\r\n      -On avance moins vite.\r\n\r\n19:32:56:08  19:32:57:23\r\n     Le travail n'avance pas.\r\n\r\n19:32:58:04  19:33:00:20\r\n   On s'arr\u00eate 10 min par heure\r\n           pour boire.\r\n\r\n19:33:01:01  19:33:03:16\r\n       On devrait travailler\r\n         comme en Espagne,\r\n\r\n19:33:03:21  19:33:08:00\r\narr\u00eater de travailler l'apr\u00e8s-midi\r\n   pendant les grosses chaleurs\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:09:19\r\n       et reprendre le soir.\r\n\r\n19:33:10:10  19:33:13:16\r\n          -Chaque ann\u00e9e,\r\nune dizaine d'insolations s\u00e9rieuses\r\n\r\n19:33:13:21  19:33:17:01\r\n  sont enregistr\u00e9es sur le lieu\r\n      de travail en Suisse.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:20:12\r\n       Les plus chanceux,\r\n ce sont les \u00e9l\u00e9phants du cirque\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:24:00\r\n qui auront droit \u00e0 trois bains\r\n     par jour plut\u00f4t qu'un.\r\n\r\n19:33:24:21  19:33:26:22\r\n    -La grande canicule de 2003\r\n\r\n19:33:27:03  19:33:32:13\r\n  a montr\u00e9 que les alertes m\u00e9t\u00e9o \r\n  sont \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:33:34:09  19:33:39:03\r\n  -Comme tous les mardis, Yvette\r\nre\u00e7oit la visite d'une infirmi\u00e8re.\r\n\r\n19:33:39:08  19:33:40:16\r\n         -On boit un peu ?\r\n\r\n19:33:40:21  19:33:42:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:43:17\r\n        -Un peu, beaucoup ?\r\n\r\n19:33:43:22  19:33:45:23\r\n   -Oui, je bois ce que je peux.\r\n\r\n19:33:46:04  19:33:50:07\r\n -Avec la chaleur, le personnel\r\n  genevois de soins \u00e0 domicile\r\n\r\n19:33:50:11  19:33:53:14\r\n\u00e9value les signes de d\u00e9shydratation.\r\n\r\n19:33:53:19  19:33:58:10\r\n        A 87 ans, Yvette\r\n   est une personne \u00e0 risques.\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:04:13\r\n-Je vomis facilement avec la chaleur.\r\n\r\n19:34:04:18  19:34:07:09\r\n            Ca me g\u00eane.\r\n\r\n19:34:08:05  19:34:09:20\r\n       -Si elles nous disent\r\n\r\n19:34:10:01  19:34:11:21\r\n      qu'elles ont mal dormi,\r\n\r\n19:34:12:02  19:34:16:10\r\nqu'elles ont des crampes musculaires,\r\n      ou que leur comportement\r\n\r\n19:34:16:14  19:34:20:10\r\n         est inhabituel,\r\n il faut veiller \u00e0 bien hydrater.\r\n\r\n19:34:20:23  19:34:24:04\r\n         -Dans les EMS,\r\n la vigilance est aussi de mise.\r\n\r\n19:34:24:09  19:34:30:18\r\n        Ces pensionnaires\r\n   mangent \u00e0 l'abri du soleil.\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:35:09\r\n          -On est oblig\u00e9\r\n      de supporter le soleil.\r\n\r\n19:34:35:13  19:34:38:01\r\n On peut pas le mettre \u00e0 la porte.\r\n\r\n19:34:38:16  19:34:40:22\r\n-La direction a pris des mesures:\r\n\r\n19:34:41:03  19:34:45:03\r\n stores baiss\u00e9s, vaporisateurs,\r\n       et beaucoup d'eau.\r\n\r\n19:34:47:03  19:34:49:00\r\n    -Souvent, la personne \u00e2g\u00e9e\r\n\r\n19:34:49:05  19:34:52:01\r\n      a de la peine \u00e0 boire.\r\n\r\n19:34:52:06  19:34:56:13\r\n        Elle n'a pas soif.\r\n\r\n19:34:56:18  19:35:01:06\r\n     On les encourage \u00e0 boire.\r\n\r\n19:35:01:17  19:35:03:21\r\n-Les personnes les plus fragiles\r\n\r\n19:35:04:02  19:35:07:23\r\nsont celles qui ne sont encadr\u00e9es\r\n      par aucun organisme.\r\n\r\n19:35:08:04  19:35:10:02\r\n      La commune de Bernex\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:15:05\r\n       a d\u00e9cid\u00e9 de recenser\r\ntoutes les personnes \u00e2g\u00e9es isol\u00e9es.\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:19:12\r\n      Les services sociaux\r\n  prendront contact avec elles.\r\n\r\n19:35:21:02  19:35:23:17\r\n-Un contact t\u00e9l\u00e9phonique sera fait\r\n\r\n19:35:23:22  19:35:26:05\r\n  pour les personnes vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:32:08\r\n     Si elles ne r\u00e9pondent pas,\r\nune visite sera effectu\u00e9e \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:35:32:21  19:35:34:15\r\n     -Une pr\u00e9caution simple\r\n\r\n19:35:34:20  19:35:38:19\r\n      est de garder un oeil\r\n sur ses proches ou ses voisins.\r\n\r\n19:35:40:00  19:35:44:14\r\n-Docteur Roman, il faut \u00eatre attentif\r\n       aux personnes faibles.\r\n\r\n19:35:49:08  19:35:55:08\r\n        \u2015Et \u00eatre solidaire.\r\n\r\n19:35:57:19  19:36:01:15\r\n  Se pr\u00e9occuper des personnes qui\r\nvivent seules dans des appartements\r\n\r\n19:36:01:17  19:36:04:11\r\n   qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s chauds.\r\n\r\n19:36:04:12  19:36:10:12\r\n       \u2015En 2003, il y a eu\r\ndes dizaines de milliers de morts.\r\n\r\n19:36:13:05  19:36:16:19\r\n    \u2015Ce sont les complications\r\n       de la d\u00e9shydratation\r\n\r\n19:36:17:00  19:36:19:06\r\n qui m\u00e8nent au d\u00e9c\u00e8s des patients.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:21:12\r\n       \u2015Les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:36:21:14  19:36:27:03\r\n              \u2015Exact.\r\n\r\n19:36:27:05  19:36:33:05\r\n   Ce sont les personnes seules\r\nqui peuvent ne pas sentir la soif.\r\n\r\n19:36:34:00  19:36:36:18\r\n   Et les tout-petits \u00e9galement.\r\n\r\n19:36:36:18  19:36:39:21\r\n    Ce soir, \u00e0 minuit, la Gr\u00e8ce\r\n   devait verser 1,5 mia au FMI.\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:41:11\r\n       Elle ne le fera pas.\r\n\r\n19:36:41:15  19:36:46:00\r\nAlexis Tsipras a d\u00e9j\u00e0 contre-attaqu\u00e9\r\n        par son r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:36:46:05  19:36:49:12\r\n        Il a aussi propos\u00e9\r\n    un nouveau r\u00e9\u00e9chelonnement.\r\n\r\n19:36:50:14  19:36:53:18\r\n        -Alexis Tsipras\r\n  n'a pas une minute \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:36:53:23  19:36:55:12\r\n      Dans quelques heures,\r\n\r\n19:36:55:17  19:36:58:18\r\n     son pays se retrouvera\r\n     en d\u00e9faut de paiement.\r\n\r\n19:36:58:23  19:37:01:19\r\n        Durant la nuit,\r\n   il a contact\u00e9 le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:37:02:00  19:37:04:04\r\n  de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:06:07\r\n        Voici la r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:37:07:15  19:37:10:02\r\n -Le pr\u00e9sident Juncker a expliqu\u00e9\r\n\r\n19:37:10:07  19:37:12:01\r\n        \u00e0 quoi une solution\r\n\r\n19:37:12:06  19:37:16:07\r\n    de derni\u00e8re minute pouvait\r\n ressembler afin que l'Eurogroupe\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:20:08\r\n          puisse prendre\r\n ces param\u00e8tres en consid\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:21:06  19:37:23:01\r\n     -En guise de solution,\r\n\r\n19:37:23:06  19:37:26:15\r\n      l'Eurogroupe r\u00e9it\u00e8re\r\n     son offre de vendredi.\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:30:01\r\nEt la Gr\u00e8ce campe sur ses positions.\r\n\r\n19:37:31:02  19:37:33:06\r\n    -Nous disons oui \u00e0 l'euro.\r\n\r\n19:37:33:11  19:37:34:21\r\n        Mais cela n\u00e9cessite\r\n\r\n19:37:35:02  19:37:36:18\r\n       une solution viable.\r\n\r\n19:37:36:23  19:37:41:06\r\n    Or, les propositions de nos\r\n  cr\u00e9diteurs ne sont pas viables.\r\n\r\n19:37:41:17  19:37:44:06\r\n-Dans l'apr\u00e8s-midi, coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:47:08\r\n         Ath\u00e8nes annonce\r\n   qu'une nouvelle proposition\r\n\r\n19:37:47:12  19:37:49:11\r\n   a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:37:49:16  19:37:53:00\r\n    Le gouvernement Tsipras \r\n    demande \u00e0 ses cr\u00e9anciers\r\n\r\n19:37:53:05  19:37:57:07\r\n       un accord sur deux ans\r\npour couvrir ses besoins financiers.\r\n\r\n19:37:57:11  19:37:59:22\r\nEt une restructuration de sa dette.\r\n\r\n19:38:00:03  19:38:03:05\r\n       L'Eurogroupe \u00e9tudie\r\n    en ce moment le document.\r\n\r\n19:38:03:10  19:38:05:17\r\nLa chanceli\u00e8re allemande a d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n19:38:05:22  19:38:09:01\r\nqu'aucun accord n'\u00e9tait possible\r\n      avant le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:38:09:06  19:38:11:04\r\n   Le poker menteur continue.\r\n\r\n19:38:12:01  19:38:13:12\r\n          -Isabelle Ory,\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:15:20\r\n   Tsipras a r\u00e9ussi \u00e0 surprendre\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:20:23\r\n   encore une fois les Europ\u00e9ens,\r\nmais il se heurte auNeind'A.Merkel.\r\n\r\n19:38:20:23  19:38:27:00\r\n           \u2015C'est vrai.\r\n\r\n19:38:28:23  19:38:32:14\r\n  Encore une fois Alexis Tsipras \r\n a sorti une proposition surprise.\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:36:13\r\n     Une proposition in\u00e9dite.\r\n\r\n19:38:36:15  19:38:40:01\r\n\u00c0 quelques heures de la fin du d\u00e9lai.\r\n\r\n19:38:40:03  19:38:44:20\r\n        C'est tr\u00e8s habile.\r\n\r\n19:38:44:22  19:38:49:05\r\n      Il est pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:38:49:07  19:38:54:17\r\n           Les Europ\u00e9ens\r\n     sont oblig\u00e9s de r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:38:54:19  19:39:00:00\r\n           Angela Merkel\r\n  ne se laisse pas impressionner.\r\n\r\n19:39:00:02  19:39:06:02\r\n     Pas question de n\u00e9gocier\r\n       avant le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:39:08:01  19:39:14:01\r\n       Est-ce que les Grecs\r\n   vont annuler le r\u00e9f\u00e9rendum ?\r\n\r\n19:39:25:07  19:39:28:03\r\n      Jean-Claude Juncker dit\r\n\r\n19:39:28:08  19:39:35:00\r\n    qu'il se passe des choses\r\n  tr\u00e8s importantes dans ce sens.\r\n\r\n19:39:40:01  19:39:43:12\r\n           \u2015Le r\u00e9sultat,\r\n    c'est un gouffre financier.\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:47:19\r\n      -En mati\u00e8re de dette,\r\nla Gr\u00e8ce est championne en Europe.\r\n\r\n19:39:48:00  19:39:52:14\r\nAvec 320 mias de francs suisses,\r\n elle repr\u00e9sente 175 % du PIB.\r\n\r\n19:39:52:19  19:39:57:13\r\n   La moyenne de la zone euro\r\n    se situe \u00e0 92 % du PIB.\r\n\r\n19:39:57:18  19:40:00:19\r\n    Pour vous donner une id\u00e9e\r\n        de cette dette...\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:05:08\r\n  En entassant sur des palettes\r\n 320 mias en billets de 100 frs,\r\n\r\n19:40:05:12  19:40:08:15\r\n   et que vous chargez le tout\r\n         dans un camion,\r\n\r\n19:40:08:20  19:40:11:11\r\nil faudrait remplir 320 camions.\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:15:16\r\nLa dette de la Gr\u00e8ce \u00e9quivaudrait\r\n      \u00e0 un bouchon de 9 km.\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:18:14\r\n Qui d\u00e9tient la dette grecque ?\r\n\r\n19:40:18:19  19:40:23:09\r\n          Sur 320 mias,\r\n142 mias sont des pr\u00eats consentis\r\n\r\n19:40:23:13  19:40:26:23\r\n    par le M\u00e9canisme europ\u00e9en\r\n          de stabilit\u00e9,\r\n\r\n19:40:27:04  19:40:31:10\r\n    un organisme aliment\u00e9 par\r\nles membres de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:31:14  19:40:37:00\r\nLes pays europ\u00e9ens sont engag\u00e9s \r\n\u00e0 titre individuel pour 53 mias.\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:41:15\r\n         Suivent le FMI\r\net la Banque centrale europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:41:20  19:40:43:13\r\n       En tout, 252 mias.\r\n\r\n19:40:43:18  19:40:47:11\r\n    Les investisseurs priv\u00e9s\r\n   sont engag\u00e9s pour 68 mias.\r\n\r\n19:40:47:16  19:40:52:11\r\n Ce sont des banques priv\u00e9es, des \r\nfonds de pension et des assurances.\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:55:10\r\n         Ces cr\u00e9anciers\r\n   sont principalement grecs.\r\n\r\n19:40:55:14  19:41:00:19\r\n   En cas de d\u00e9confiture, il en\r\nco\u00fbterait 740 frs pour un Allemand,\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:05:23\r\n      660 pour un Italien\r\n    et 620 pour un Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:41:06:04  19:41:12:12\r\n   Reste le probl\u00e8me du paiement\r\ndes int\u00e9r\u00eats et des remboursements.\r\n\r\n19:41:12:17  19:41:16:03\r\n       D'ici fin juillet,\r\n     Ath\u00e8nes doit rembourser\r\n\r\n19:41:16:08  19:41:22:20\r\n  le FMI et la Banque centrale\r\n europ\u00e9enne pour 7 mias de frs.\r\n\r\n19:41:23:01  19:41:28:11\r\n   Le reste, 280 mias de frs,\r\n      devra \u00eatre rembours\u00e9\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:33:11\r\n    sur des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9tal\u00e9es\r\n           sur 40 ans.\r\n\r\n19:41:33:16  19:41:38:14\r\n  A l'horizon 2054, bien malin\r\n   sera celui qui pourra dire\r\n\r\n19:41:38:19  19:41:42:07\r\n        en quelle monnaie\r\n   se feront les transactions.\r\n\r\n19:41:43:05  19:41:47:20\r\n   -Le blocage de cette semaine\r\n a d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences en Gr\u00e8ce:\r\n\r\n19:41:48:01  19:41:50:11\r\nretraits limit\u00e9s, banques ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:53:09\r\n         Toute l'\u00e9conomie\r\n      d'un pays s'en ressent.\r\n\r\n19:41:54:15  19:41:58:08\r\n      -Au coeur d'Ath\u00e8nes,\r\n cette entreprise de confection\r\n\r\n19:41:58:12  19:42:01:13\r\n      n'a pas vu de client\r\n       depuis deux jours.\r\n\r\n19:42:03:03  19:42:10:06\r\n-Un imperm\u00e9able qui co\u00fbtait 99 euros,\r\n       je le donne \u00e0 40 euros,\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:15:07\r\n  et personne ne peut l'acheter.\r\n\r\n19:42:16:15  19:42:21:05\r\n-Fond\u00e9e en 1971, la PME comptait\r\nplusieurs centaines d'employ\u00e9s.\r\n\r\n19:42:21:10  19:42:23:21\r\nIls ne sont plus qu'une trentaine.\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:28:00\r\n    La fermeture des banques,\r\n     c'est le coup de gr\u00e2ce.\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:32:05\r\n      -Ici, vendredi dernier,\r\n\r\n19:42:32:10  19:42:34:07\r\n       c'est le dernier jour\r\n\r\n19:42:34:11  19:42:36:17\r\n    o\u00f9 les gens ont travaill\u00e9.\r\n\r\n19:42:36:22  19:42:40:19\r\n         Quatre personnes\r\n   sont sans emploi aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:45:11\r\n       -Un ch\u00f4mage partiel,\r\net des fonds propres qui diminuent.\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:48:18\r\n       -Au lieu de recevoir\r\n\r\n19:42:48:23  19:42:51:11\r\n  de l'argent de mon entreprise,\r\n\r\n19:42:51:15  19:42:54:12\r\n   je mets toutes mes \u00e9conomies.\r\n\r\n19:42:54:17  19:42:57:14\r\n         -En attendant\r\n   le r\u00e9f\u00e9rendum d'A.Tsipras,\r\n\r\n19:42:57:19  19:43:00:11\r\n    les banques sont ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:43:00:15  19:43:07:01\r\n      Pour le mari de Clio,\r\n  impossible de se faire payer.\r\n\r\n19:43:08:20  19:43:12:10\r\n  -Avec la fermeture des banques,\r\n\r\n19:43:12:14  19:43:18:06\r\n      nous avons un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:18:11  19:43:22:08\r\n    Nos gros clients ont arr\u00eat\u00e9\r\n    de nous verser de l'argent.\r\n\r\n19:43:22:12  19:43:25:02\r\n    On n'a plus de liquidit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:25:07  19:43:30:15\r\n        Nous ne savons pas\r\n     ce qui va arriver demain.\r\n\r\n19:43:30:20  19:43:35:01\r\n  -Face \u00e0 tant d'incertitudes,\r\n\r\n19:43:35:06  19:43:43:17\r\n         la collection\r\n   d'automne a \u00e9t\u00e9 suspendue.\r\n\r\n19:43:43:22  19:43:45:11\r\n        -L'\u00e9conomie grecque\r\n\r\n19:43:45:16  19:43:47:02\r\n        tourne au ralenti.\r\n\r\n19:43:47:07  19:43:50:18\r\n      Les s\u00e9quelles risquent\r\n        d'\u00eatre dangereuses.\r\n\r\n19:43:50:23  19:43:54:18\r\n  -Clio esp\u00e8re que le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n     changera la situation.\r\n\r\n19:43:54:23  19:43:57:00\r\n      D'ici l\u00e0, elle retire\r\n\r\n19:43:57:05  19:44:02:06\r\n   la somme maximum autoris\u00e9e\r\n     de 60 euros par jour.\r\n\r\n19:44:02:10  19:44:04:21\r\n    -C'est pour la nourriture.\r\n\r\n19:44:05:21  19:44:11:01\r\n-L'enqu\u00eate sur l'homme qui a d\u00e9capit\u00e9\r\n  un chef d'entreprise pr\u00e8s de Lyon\r\n\r\n19:44:11:06  19:44:13:10\r\n confirme le \"mobile terroriste\".\r\n\r\n19:44:13:14  19:44:18:18\r\n Le procureur de Paris a \u00e9tabli un\r\nlien avec le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:44:19:19  19:44:22:21\r\n          Solar Impulse\r\n   vole au-dessus du Pacifique,\r\n\r\n19:44:23:02  19:44:26:21\r\n       c'est la grande \u00e9tape\r\n audacieuse de 5 jours et 5 nuits.\r\n\r\n19:44:27:02  19:44:29:20\r\n       Et l'\u00e9preuve majeure\r\n        pour A.Borschberg,\r\n\r\n19:44:30:01  19:44:34:20\r\n      le manque de sommeil,\r\n  les variations de temp\u00e9rature.\r\n\r\n19:44:35:20  19:44:45:21\r\n        Andr\u00e9 Borschberg,\r\n  vous n'\u00eates pas trop fatigu\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:53:01\r\n           \u2015Tr\u00e8s bien...\r\n\r\n19:44:53:03  19:44:58:14\r\n        \u2015Pas trop fatigu\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:04:16\r\n               \u2015Non.\r\n\r\n19:45:06:07  19:45:10:22\r\nJe l'\u00e9tais un peu au d\u00e9but de la nuit\r\n\r\n19:45:11:00  19:45:17:00\r\n       mais avec les pauses,\r\n         \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:45:19:02  19:45:23:02\r\n    \u2015La liaison est difficile.\r\n\r\n19:45:23:04  19:45:24:10\r\n   Nous y reviendrons peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:45:24:10  19:45:27:05\r\n          Minuit ce soir\r\n   est charg\u00e9 de signification.\r\n\r\n19:45:27:10  19:45:28:13\r\n         C'est l'\u00e9ch\u00e9ance\r\n\r\n19:45:28:18  19:45:32:01\r\n   pour le milliard et demi grec\r\ndont le FMI ne verra pas la couleur.\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:35:22\r\n C'est aussi le moment tr\u00e8s rare \r\n d'une seconde rajout\u00e9e, le temps\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:40:06\r\n    est suspendu pour rattraper\r\n  un retard accumul\u00e9 depuis 1967.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:44:22\r\n      -10 heures du matin,\r\n      le soleil se couche.\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:50:00\r\n   Pour \u00e9viter d'en arriver l\u00e0,\r\ncette nuit, les horloges atomiques\r\n\r\n19:45:50:05  19:45:54:01\r\n \u00e9gr\u00e8neront une seconde de plus.\r\n\r\n19:45:55:09  19:46:00:21\r\n Depuis 1967, ce sont ces horloges\r\nqui nous donnent la mesure du temps\r\n\r\n19:46:01:02  19:46:07:23\r\nqui passe, gr\u00e2ce aux oscillations\r\n      de l'atome de c\u00e9sium.\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:12:14\r\n  Dans ce domaine, on ne badine\r\n     pas avec la pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:46:14:05  19:46:16:15\r\n    -Avec une horloge atomique,\r\n\r\n19:46:16:19  19:46:20:05\r\nil faut 30 mios d'ann\u00e9es pour arriver\r\n\r\n19:46:20:10  19:46:24:08\r\n\u00e0 une erreur de plus d'une seconde.\r\n\r\n19:46:25:00  19:46:26:10\r\n          -Le probl\u00e8me,\r\n\r\n19:46:26:14  19:46:31:00\r\n    c'est que notre plan\u00e8te\r\n est beaucoup plus inconstante.\r\n\r\n19:46:32:06  19:46:34:10\r\n  -Les mar\u00e9es et les interactions\r\n\r\n19:46:34:14  19:46:36:18\r\n  avec la Lune la font ralentir.\r\n\r\n19:46:36:23  19:46:39:16\r\nEt aussi \u00e0 cause des r\u00e9ajustements\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:45:16\r\n      de la cro\u00fbte terrestre\r\nqui modifient sa fa\u00e7on de tourner.\r\n\r\n19:46:45:21  19:46:49:18\r\n         On a pu mesurer\r\n la dur\u00e9e du jour au Pr\u00e9cambrien,\r\n\r\n19:46:49:23  19:46:52:05\r\n     il y a 600 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:54:14\r\n     Elle \u00e9tait de 22 heures.\r\n\r\n19:46:55:06  19:46:59:14\r\n   -Le temps astronomique et\r\n le temps atomique se d\u00e9calent.\r\n\r\n19:47:00:22  19:47:06:03\r\n -C'est ce qu'on peut voir sur cette\r\nsimulation qui montre sch\u00e9matiquement\r\n\r\n19:47:06:08  19:47:08:03\r\n        ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:47:08:20  19:47:13:00\r\n  -En bleu, le temps atomique, \r\n en rouge derri\u00e8re, \u00e0 la tra\u00eene,\r\n\r\n19:47:13:05  19:47:16:11\r\n     le temps astronomique\r\n   et un \u00e9cart qui se creuse.\r\n\r\n19:47:16:16  19:47:21:14\r\nLes secondes intercalaires servent\r\n\u00e0 remettre tout le monde en phase.\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:25:22\r\n Mais les syst\u00e8mes informatiques\r\n    ont du mal \u00e0 les dig\u00e9rer.\r\n\r\n19:47:26:03  19:47:28:06\r\nIl y a eu des probl\u00e8mes en 2012.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:32:00\r\nD'o\u00f9 la pression pour les supprimer.\r\n\r\n19:47:34:02  19:47:36:12\r\n -De cette mani\u00e8re-l\u00e0, on garantit\r\n\r\n19:47:36:17  19:47:39:08\r\nqu'aucun probl\u00e8me de synchronisation\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:41:02\r\n       ne puisse appara\u00eetre.\r\n\r\n19:47:42:02  19:47:46:02\r\n-Rester en phase avec la technologie\r\n       ou avec notre soleil.\r\n\r\n19:47:46:07  19:47:50:21\r\nC'est l'Union internationale des \r\nt\u00e9l\u00e9communications qui tranchera.\r\n\r\n19:47:59:17  19:48:03:14\r\n    \u2015Nous retentons la liaison.\r\n\r\n19:48:03:16  19:48:09:09\r\n        La fatigue est l\u00e0 ?\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:15:11\r\n           \u2015Elle est l\u00e0.\r\n\r\n19:48:28:06  19:48:32:22\r\n\u2015La liaison est vraiment difficile.\r\n\r\n19:48:33:00  19:48:34:19\r\n          On la retentera\r\n      quand ce sera possible.\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:38:18\r\n    -On reparle de nos d\u00e9chets \r\n   alimentaires, mais aussi ceux\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:41:05\r\n des restaurants ou des commerces.\r\n\r\n19:48:41:10  19:48:43:05\r\nUne initiative parlementaire accept\u00e9e\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:46:14\r\n  aujourd'hui par une commission\r\ndu Conseil national veut l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n19:48:47:13  19:48:50:02\r\n-Des muffins \u00e0 la vieille banane...\r\n\r\n19:48:50:07  19:48:54:16\r\n  Ce matin, Isabelle Chevalley\r\napporte \u00e0 ses coll\u00e8gues la preuve\r\n\r\n19:48:54:21  19:48:58:12\r\n  que les d\u00e9chets alimentaires\r\n     peuvent \u00eatre recycl\u00e9s.\r\n\r\n19:48:59:20  19:49:01:07\r\n       -Br\u00fbler des d\u00e9chets,\r\n\r\n19:49:01:11  19:49:02:22\r\n       ce n'est pas \u00e9thique,\r\n\r\n19:49:03:03  19:49:05:09\r\n pas \u00e9cologique et pas \u00e9conomique.\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:08:20\r\n        C'est plus rentable\r\n   de les mettre dans un biogaz.\r\n\r\n19:49:09:01  19:49:11:07\r\n  Quand des gens meurent de faim,\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:14:07\r\n   c'est inacceptable de br\u00fbler\r\n          la nourriture.\r\n\r\n19:49:14:19  19:49:18:15\r\n  -Son id\u00e9e: emp\u00eacher la grande\r\n distribution et les restaurants\r\n\r\n19:49:18:20  19:49:21:21\r\n   d'envoyer \u00e0 l'incin\u00e9ration\r\n   leurs restes alimentaires.\r\n\r\n19:49:22:02  19:49:24:21\r\n      Elle est soutenue par\r\nla commission du Conseil National.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:27:09\r\n    -On peut donner ces d\u00e9chets\r\n\r\n19:49:27:13  19:49:28:19\r\n           aux animaux,\r\n\r\n19:49:29:00  19:49:32:22\r\n    on peut produire du biogaz,\r\n   et peut-\u00eatre m\u00eame les br\u00fbler,\r\n\r\n19:49:33:03  19:49:37:03\r\n   mais il est important d'avoir\r\n   une discussion sur ce sujet.\r\n\r\n19:49:37:14  19:49:40:22\r\n    -Selon une \u00e9tude du WWF,\r\n    sur les 2 mios de tonnes\r\n\r\n19:49:41:03  19:49:44:10\r\nde denr\u00e9es alimentaires gaspill\u00e9es\r\n          chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:49:44:14  19:49:47:23\r\n      12 % sont imputables\r\n  aux magasins et restaurants.\r\n\r\n19:49:48:04  19:49:52:04\r\n Le reste, c'est l'agriculture,\r\n  l'industrie et les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:49:52:09  19:49:55:05\r\n       N'est-ce pas viser\r\n      \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cible ?\r\n\r\n19:49:56:19  19:49:58:20\r\n    -On incin\u00e8re beaucoup trop.\r\n\r\n19:49:59:01  19:50:01:00\r\n    Dans le commerce de d\u00e9tail,\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:03:13\r\n on parle de 3'000 tonnes par an.\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:06:01\r\n   -R\u00e9ponse de Coop et Migros.\r\n\r\n19:50:06:06  19:50:10:15\r\n0,2 % de leurs d\u00e9chets alimentaires\r\n    terminent \u00e0 l'incin\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:10:20  19:50:12:11\r\n       Pour Kathy Riklin,\r\n\r\n19:50:12:16  19:50:17:11\r\n   pas question de sanctionner\r\n    les grands distributeurs.\r\n\r\n19:50:18:03  19:50:19:18\r\n        -C'est un probl\u00e8me,\r\n\r\n19:50:20:00  19:50:22:04\r\n  mais on ne peut pas le r\u00e9soudre\r\n\r\n19:50:22:09  19:50:23:20\r\n         avec des amendes.\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:28:14\r\n   Il faut convaincre les gens,\r\ntrouver des solutions pour revendre\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:32:09\r\n      ou donner gratuitement\r\n    les produits alimentaires.\r\n\r\n19:50:32:22  19:50:40:02\r\n-R\u00e9utiliser, plut\u00f4t que gaspiller,\r\nune id\u00e9e qui progresse lentement.\r\n\r\n19:50:42:07  19:50:45:10\r\n       -Attention aux vols\r\n     de t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n19:50:45:14  19:50:47:18\r\n  Le vol \u00e0 l'arrach\u00e9 est r\u00e9pandu.\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:52:06\r\n   Il se pratique en pleine rue\r\n    ou \u00e0 la faveur des foules.\r\n\r\n19:50:53:12  19:50:57:19\r\n    -Avec l'\u00e9t\u00e9, il ne faut pas\r\n  uniquement penser \u00e0 s'hydrater,\r\n\r\n19:50:58:00  19:51:00:18\r\n    il faut aussi prendre garde\r\n          \u00e0 ses valeurs.\r\n\r\n19:51:00:23  19:51:02:21\r\n   Les smartphones, par exemple,\r\n\r\n19:51:03:02  19:51:06:01\r\n   sont de plus en plus co\u00fbteux,\r\n          donc convoit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:06:06  19:51:10:06\r\n  Les chiffres de la criminalit\u00e9\r\n   sont globalement en baisse,\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:14:06\r\n         mais on constate,\r\ndurant les grands raouts populaires,\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:17:10\r\n         des pic de vols\r\n     de t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n19:51:17:14  19:51:22:05\r\n  En 2014, sur les pr\u00e8s de 7'000\r\nt\u00e9l\u00e9phones vol\u00e9s en Suisse romande,\r\n\r\n19:51:22:10  19:51:26:10\r\n  2'000 \u00e0 2'500 l'ont \u00e9t\u00e9 durant\r\n   une manifestation populaire.\r\n\r\n19:51:26:14  19:51:28:17\r\n  Soit deux t\u00e9l\u00e9phones par heure.\r\n\r\n19:51:28:22  19:51:33:00\r\n      Et les vols \u00e0 l'arrach\u00e9\r\n          se multiplient.\r\n\r\n19:51:33:05  19:51:35:19\r\n      Ecoutez ce t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:39:04\r\n        -J'attendais le bus\r\n\r\n19:51:39:09  19:51:41:08\r\n    en \u00e9coutant de la musique.\r\n\r\n19:51:41:12  19:51:44:19\r\nEt j'envoyais un message \u00e0 une amie.\r\n\r\n19:51:45:00  19:51:56:01\r\n  Tout d'un coup, un gars a d\u00e9boul\u00e9\r\nen v\u00e9lo et m'a arrach\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:51:56:06  19:52:01:13\r\n  Ca s'est pass\u00e9 en dix secondes.\r\n\r\n19:52:01:18  19:52:05:12\r\n J'ai essay\u00e9 de lui courir apr\u00e8s,\r\n\r\n19:52:05:17  19:52:09:10\r\n      mais il \u00e9tait en v\u00e9lo,\r\n       et il est descendu.\r\n\r\n19:52:09:14  19:52:12:04\r\n    Impossible de le rattraper.\r\n\r\n19:52:12:09  19:52:15:13\r\nEt personne n'a r\u00e9agi dans la rue.\r\n\r\n19:52:15:18  19:52:18:07\r\n       Je ne me doutais pas\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:23:05\r\n  qu'on pouvait se faire arracher\r\nson portable des mains dans la rue.\r\n\r\n19:52:24:03  19:52:28:01\r\n    -Qu'est-ce qu'il faut faire\r\n  apr\u00e8s ce genre de m\u00e9saventure ?\r\n\r\n19:52:29:00  19:52:33:02\r\n         -Appeler la police,\r\ntenter de g\u00e9olocaliser son t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n19:52:33:07  19:52:35:19\r\n     pour peu qu'on ait activ\u00e9\r\n           la fonction.\r\n\r\n19:52:36:00  19:52:38:13\r\n          Et si on voit\r\n     o\u00f9 se trouve l'appareil,\r\n\r\n19:52:38:18  19:52:41:12\r\n       il faut communiquer \r\n       le lieu \u00e0 la police.\r\n\r\n19:52:41:17  19:52:45:03\r\n   Et \u00e9videmment, il faut faire\r\n      bloquer sa carte SIM.\r\n\r\n19:52:45:08  19:52:49:02\r\nMais pour s'\u00e9viter ce genre de soucis\r\n   il y a une meilleure solution:\r\n\r\n19:52:49:06  19:52:52:10\r\n     \u00e9viter de se faire piquer\r\n          son smartphone.\r\n\r\n19:52:52:14  19:52:55:08\r\nVoici quelques conseils \u00e0 observer.\r\n\r\n19:52:56:07  19:52:58:23\r\n -On peut conseiller aux personnes\r\n\r\n19:52:59:04  19:53:01:20\r\nde rendre leur appareil inaccessible.\r\n\r\n19:53:02:01  19:53:06:22\r\n  Il faut le ranger dans son sac \u00e0\r\nmain, le mettre dans sa poche avant.\r\n\r\n19:53:07:03  19:53:11:21\r\n   On peut conseiller aux gens\r\n qui passent un coup de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:53:12:02  19:53:15:21\r\nde le faire au moyen de l'oreillette,\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:20:04\r\n  et ainsi d'avoir son t\u00e9l\u00e9phone\r\n        rang\u00e9 dans un sac.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:24:12\r\n     Et sinon, se positionner\r\n    avec son appareil c\u00f4t\u00e9 mur\r\n\r\n19:53:24:17  19:53:28:05\r\n           pour rendre\r\n   l'acc\u00e8s difficile au voleur.\r\n\r\n19:53:29:05  19:53:30:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:32:00  19:53:34:18\r\n      Usain Bolt ne sera pas\r\n         \u00e0 Athletissima.\r\n\r\n19:53:34:23  19:53:39:19\r\nLa star de l'athl\u00e9tisme devait \u00eatre\r\n la vedette du meeting lausannois.\r\n\r\n19:53:40:00  19:53:42:20\r\nIl invoque une blessure \u00e0 la jambe,\r\n\r\n19:53:43:01  19:53:47:11\r\nqui le privera \u00e9galement du meeting\r\n    de Paris, 5 jours plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:53:48:12  19:53:50:21\r\n  La Suisse en forme \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:53:51:02  19:53:55:20\r\nApr\u00e8s Wawrinka hier, Roger Federer\r\ns'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n19:53:56:01  19:54:00:12\r\n Le num\u00e9ro 2 mondial a facilement\r\n  battu le Bosnien Damir Dzumhur\r\n\r\n19:54:00:17  19:54:04:11\r\n     en 3 sets, 6-1, 6-3, 6-3.\r\n\r\n19:54:05:21  19:54:10:11\r\n     Les plateformes musicales\r\nse livrent une concurrence acharn\u00e9e.\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:13:22\r\n         Spotify ou Deezer\r\n   ont d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s fulgurant,\r\n\r\n19:54:14:03  19:54:17:11\r\nApple veut se faire plus de place.\r\n\r\n19:54:19:15  19:54:24:22\r\n       -Pharrell Williams\r\nau coeur de la strat\u00e9gie d'Apple.\r\n\r\n19:54:25:03  19:54:33:07\r\n Avec \"Freedom\", son nouveau tube,\r\nd\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui sur Apple Music.\r\n\r\n19:54:33:11  19:54:37:23\r\n        Pharrell Williams\r\net sa casquette d'animateur radio\r\n\r\n19:54:38:04  19:54:42:00\r\n lanc\u00e9e par le g\u00e9ant \u00e0 la pomme.\r\n\r\n19:54:42:06  19:54:47:09\r\n       Apple a mis du temps\r\n\u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la menace du streaming.\r\n\r\n19:54:47:13  19:54:50:02\r\n       C'est chose faite.\r\n\r\n19:54:51:11  19:54:53:19\r\n-On a 15 % du march\u00e9 de la musique\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:55:12\r\n        pour le streaming.\r\n\r\n19:54:55:17  19:54:59:05\r\n       Ca va se d\u00e9velopper\r\n   encore plus vite avec Apple.\r\n\r\n19:54:59:10  19:55:04:15\r\n        Ils vont phagocyter\r\n  une part gigantesque du march\u00e9.\r\n\r\n19:55:05:04  19:55:09:12\r\n          -Aujourd'hui,\r\n    Spotify domine le march\u00e9.\r\n\r\n19:55:09:17  19:55:14:05\r\n         La plate-forme\r\n     p\u00e8se 8 mias de dollars.\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:19:06\r\nMais ses mod\u00e8les d'\u00e9coute gratuit\r\n     agacent les musiciens,\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:26:12\r\n  \u00e0 commencer par Taylor Swift,\r\n    qui a dit non \u00e0 Spotify,\r\n\r\n19:55:26:17  19:55:31:07\r\n   estimant que les artistes\r\n n'\u00e9taient pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:35:14\r\n     Elle a fait plier Apple,\r\nqui refusait de payer les artistes\r\n\r\n19:55:35:19  19:55:40:05\r\n pendant les trois mois d'essai\r\n         d'Apple Music.\r\n\r\n19:55:41:17  19:55:44:07\r\n -Pour un petit label ind\u00e9pendant,\r\n\r\n19:55:44:11  19:55:46:15\r\n     si une sortie est pr\u00e9vue\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:50:06\r\n   en m\u00eame temps qu'Apple lance\r\n       son service gratuit\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:53:21\r\n    et qu'Apple ne le paie pas,\r\n        c'est un d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:55:55:07  19:55:57:11\r\n    -D\u00e9sormais, tout va bien.\r\n\r\n19:55:57:15  19:56:02:03\r\n  La brindille et le beau gosse\r\n  partagent l'aventure d'Apple\r\n\r\n19:56:02:08  19:56:08:06\r\n  avec AC/DC, qui n'avait encore\r\njamais c\u00e9d\u00e9 aux sir\u00e8nes num\u00e9riques.\r\n\r\n19:56:09:03  19:56:21:10\r\n     -Une partie de l'Europe\r\net de la Suisse subit la canicule.\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:25:18\r\n       44 degr\u00e9s en Espagne.\r\n\r\n19:56:25:20  19:56:29:10\r\n    Il faut prendre les risques\r\n         tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:32:02\r\n Des pics \u00e0 36 degr\u00e9s sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:56:32:07  19:56:35:11\r\n         Une alerte m\u00e9t\u00e9o\r\n      est pr\u00e9vue pour demain.\r\n\r\n19:56:35:16  19:56:40:05\r\nCe soir, dans ABE, il sera question\r\n       des vacances en Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:56:40:10  19:56:43:11\r\n         selon le mod\u00e8le\r\n      du tarif tout compris.\r\n\r\n19:56:43:16  19:56:46:03\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:56:46:08  19:56:50:11\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n L.Estade, V.Fiore-Donno, V.Gerber,\r\nS.Iuncker-Gomez, Y.Methenitis, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-30T18:12:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506442815", "durationSec": 132, "title": "FRIGO SECONDE INTERCALAIRE_RTS000000553606", "excerpt": "Les horloges atomiques ajoutent une secondes intercalaire ce soir \u00e0 minuit pour corriger l'\u00e9cart entre le temps atomique et le temps astronomique. C'est la 26e fois que cette correction est effectu\u00e9e pour \u00e9viter ce d\u00e9calage, peut-\u00eatre la derni\u00e8re car les syst\u00e8mes informatiques, ordinateurs et sites internet g\u00e8rent mal ces changements.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MESURE DU TEMPS", "INSTRUMENT DE MESURE DU TEMPS"], "sequenceIds": ["1447788"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442816", "durationSec": 26, "title": "SO ATHLETISSIMA_RTS000000555882", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale Verts Lib\u00e9raux vaudoise Isabelle Chevalley d\u00e9sire l\u00e9gif\u00e9rer pour \u00e9viter le gaspillage de nourriture et l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets alimentaires. Elle y travaille dans une commission du Conseil National et propose que le commerce de d\u00e9tail envoie ses d\u00e9chets pour produire du biogaz plut\u00f4t que de les mettre \u00e0 la poubelle."}, {"internalArchiveId": "AA1506442817", "durationSec": 30, "title": "SO CANICULE_RTS000000555744", "excerpt": "Les personnes \u00e2g\u00e9es sont vuln\u00e9rables par temps de canicule. Elles ne supporte pas bien la chaleur et dans les EMS comme \u00e0 domicile le personnel soignant prend soin de veiller \u00e0 ce qu'elle boivent suffisamment d'eau pour s'hydrater."}, {"internalArchiveId": "AA1506442818", "durationSec": 120, "title": "SO DECHETS_RTS000000555968", "excerpt": "Balle de match et victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui s'est impos\u00e9  sur le score de 6-1 6-3 6-3 face au joueur de tennis de Bosnie Herz\u00e9govine Damir Dzumhur lors du 1er tour du tournoi de tennis de Wimbledon ATP.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1447958"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442819", "durationSec": 132, "title": "SO EMS_RTS000000555933", "excerpt": "Apple veut se faire plus de place sur le march\u00e9 de la musique avec sa plate forme musicale de streaming Apple Music. Elle lance en m\u00eame temps sa nouvelle radio avec le chanteur Pharell Williams comme animateur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE", "LAUSANNE", "BERNEX"], "thematicThemes": ["CANICULE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "EAU (BOISSON)"], "sequenceIds": ["1446577"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442820", "durationSec": 25, "title": "SO FEDERER_RTS000000555785", "excerpt": "Clio et Anthony Pournara sont propri\u00e9taires d'une petite entreprise de confection \u00e0 Ath\u00e8nes. Ils sont inquiets. La petite PME familiale rencontre de grosses difficult\u00e9s \u00e0 cause de la crise de la dette grecque. Depuis que les banques ont ferm\u00e9 en Gr\u00e8ce ils n'ont vu aucun client et ils ont licenci\u00e9 4 employ\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442821", "durationSec": 123, "title": "SO GRECE GOUFFRE_RTS000000555896", "excerpt": "La chaleur et la canicule conviennent aux vacanciers qui profitent de se baigner dans le lac mais les ouvriers couvreurs qui travaillent sur les toits et sur les chantiers ont de la peine \u00e0 supporter les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506442822", "durationSec": 22, "title": "SO INDONESIE_RTS000000555790", "excerpt": "Olivia Cutruzzol\u00e0, Porte-parole police cantonale vaudoise donne des conseils pour \u00e9viter les vols de t\u00e9l\u00e9phone portable."}, {"internalArchiveId": "AA1506442823", "durationSec": 31, "title": "SO IRAN_RTS000000555900", "excerpt": "T\u00e9moignage de Jo\u00eblle, victime d'un vol \u00e0 l'arrach\u00e9 de son t\u00e9l\u00e9phone portable par un cycliste sur le trottoir o\u00f9 elle attendait le bus."}, {"internalArchiveId": "AA1506442824", "durationSec": 110, "title": "SO PHARELL 2_RTS000000555979", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9CHARGEMENT", "INDUSTRIE MUSICALE", "MUSIQUE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["WILLIAMS, PHARRELL"], "thematicCorporations": ["APPLE"], "sequenceIds": ["1447977"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442825", "durationSec": 131, "title": "SO PME GRECE(2)_RTS000000555871", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "TECHNIQUE DE L'HABILLEMENT ET DU TEXTILE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442826", "durationSec": 95, "title": "SO SENSATION_RTS000000555894", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CANICULE"], "sequenceIds": ["1446570"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442827", "durationSec": 20, "title": "SO SOLAR 2_RTS000000555943"}, {"internalArchiveId": "AA1506442828", "durationSec": 35, "title": "SO SONORE_RTS000000555767", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VOL \u00c0 LA TIRE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442829", "durationSec": 82, "title": "SO TAPIS GRECE 2_RTS000000555984"}, {"internalArchiveId": "AA1506442830", "durationSec": 71, "title": "SO TAPIS SOLAR 2_RTS000000555932"}, {"internalArchiveId": "AA1506442831", "durationSec": 18, "title": "SO TERRORISTE 2_RTS000000555938"}, {"internalArchiveId": "AA1506442832", "durationSec": 84, "title": "SO TSIPRAS_RTS000000555975", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506442833", "durationSec": 47, "title": "SO VOL_RTS000000555774", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VOL \u00c0 LA TIRE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "sequenceIds": ["1447966"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507446551", "summary": "Jeunes bronzant et se baignant au bord du lac de Neuch\u00e2tel. Itw baigneurs. Kerria Challandes, apprentie horticultrice, arrosant les fleurs et les plantes sur son stand sur la Place du March\u00e9. Itw Kerria Challandes. Ouvriers couvreurs travaillant en plein soleil sur toiture de maison. Itw Xavier Maes, couvreur. El\u00e9phants se baignant dans le lac.", "id": "1446570", "visualThemes": ["CANICULE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446558", "summary": "Carouge : Yvette Perrin, retrait\u00e9e, recevant la visite d'une infirmi\u00e8re \u00e0 domicile pendant la canicule pour qu'elle n'oublie pas de boire et de s'hydrater. Itw Yvette Perrin. Itw Brigitte Salle, infirmi\u00e8re Institution genevoise de maintien \u00e0 domicile.\nLausanne, EMS Fondation Cl\u00e9mence : personnes \u00e2g\u00e9es mangeant et buvant \u00e0 l'ext\u00e9rieur sous un parasol sur la terrasse de l'institution. Itw Gabrielle Faure, pr\u00e9sidente Fondation Cl\u00e9mence. Itw Claude-Alain Stuby, directeur adjoint Fondation Cl\u00e9mence.\nBernex : r\u00e9union du \"service de crise canicule\". Itw Gilbert Vonlanthen, maire de Bernex.", "id": "1446577", "visualThemes": ["CANICULE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["CAROUGE", "LAUSANNE", "BERNEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446567", "summary": "Plateau : itw Jacques-Andr\u00e9 Romand, m\u00e9decin cantonal genevois.", "id": "1446586"}, {"internalArchiveId": "AA1507447760", "summary": "Duplex depuis Solar Impulse en vol au-dessus du Pacifique : itw avort\u00e9e d'Andr\u00e9 Borschberg, pilote de Solar Impulse.", "id": "1447779"}, {"internalArchiveId": "AA1507447769", "summary": "Horloge atomique. Itw Jacques Morel, Institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie. Gros plans secondes s'\u00e9coulant sur cadrant digital d'horloge atomique. Itw Sylvia Ekstr\u00f6m, astronome \u00e0 l'Observatoire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1447788", "visualThemes": ["MESURE DU TEMPS", "INSTRUMENT DE MESURE DU TEMPS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507447939", "summary": "Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verts Lib\u00e9raux vaudoise apportant une assiette de muffins \u00e0 la banane \u00e0 ses coll\u00e8gues de la Commission du Conseil National. Itw  Isabelle Chevalley. Etalage de l\u00e9gumes. Itw Felix Mueri, conseiller national UDC. Itw Kathy Riklin, conseill\u00e8re nationale PDC.", "id": "1447958", "visualThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507447947", "summary": "Itw Jo\u00eblle, victime d'un vol \u00e0 l'arrach\u00e9 de son smartphone. Reconstitution, cycliste volant t\u00e9l\u00e9phone portable de Jo\u00eblle \u00e0 un arr\u00eat de bus.", "id": "1447966", "visualThemes": ["VOL \u00c0 LA TIRE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507447958", "summary": "Extrait du vid\u00e9oclip de la chanson\"Freedom\" du chanteur am\u00e9ricain Pharrell Williams. Images Apple Music, Pharrell Williams dans studio de radio d'Apple. Itw Christian Wicki, Lobby Indiesuisse, labels ind\u00e9pendants. Extrait vid\u00e9oclip de la chanteuse am\u00e9ricaine Taylor Swift.", "id": "1447977", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9CHARGEMENT", "INDUSTRIE MUSICALE", "MUSIQUE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["WILLIAMS, PHARRELL"], "visualCorporations": ["APPLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600383", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019321", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1440446", "internalArchiveId": "AA1506440393", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-26T00:00:00Z", "durationSec": 1994, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6898760", "imageURL": "http://www.rts.ch/6898787.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Fusillade / Tunisie: le point avec Hasni Abidi, Dir. Centre d\u2019\u00e9tudes arabe et m\u00e9diterran\u00e9en", "Attentat / Is\u00e8re: Fran\u00e7ois Hollande a tout de suite r\u00e9agi", "Fusillade / Tunisie: les explications de Jihane Bergaoui, journaliste, depuis Sousse, Tunisie", "Tunisie: les affrontements sont r\u00e9guliers depuis le Printemps arabe", "Attentat / Is\u00e8re: le point d\u2019Hasni Abidi, Dir. Centre d\u2019\u00e9tudes arabe et m\u00e9d., sur la r\u00e9action de Fran\u00e7ois Hollande", "Fusillade / Tunisie: les pr\u00e9cisions de Gaspard K\u00fchn, Correspondant Royaume-Uni, depuis Londres", "Fusillade / Tunisie: les explications de Simone Chelbi, depuis Sousse, Tunisie", "Attentat / Is\u00e8re: les explications d\u2019Annabelle Durand, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, depuis Is\u00e8re, France", "Migrants: Chiasso re\u00e7oit \u00e9norm\u00e9ment de migrants souhaitant passer la fronti\u00e8re suisse", "Les vignerons suisses s\u2019inqui\u00e8tent face \u00e0 la d\u00e9formation de la plupart des vignes", "Attentat / Is\u00e8re: l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 aurait eu des contacts avec la mouvance salafiste", "Journal de campagne: le PDC jurassien doit choisir sa liste pour le Conseil des Etats", "Attentat / Is\u00e8re: l'\u00e9v\u00e9nement a provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions", "Athletissima: Pascal Mancini, 26 ans, est le meilleur sprinter suisse", "Tunisie: un \u00e9tudiant a tu\u00e9 plus de 30 personnes sur une plage de Sousse", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il est rentr\u00e9 de Bruxelles rapidement pour s\u2019exprimer face aux Fran\u00e7ais.", "Les attentats visent les symboles de l\u2019ouverture du pays.", "Il r\u00e9agit \u00e9galement sur l'attentat qui a eu lieu au Koweit.", "Une cellule extraordinaire a \u00e9t\u00e9 mise en place pour pr\u00e9venir les probl\u00e8mes logistiques ou sanitaires.", "Les feuilles sont d\u00e9form\u00e9es, la floraison est bloqu\u00e9e, emp\u00eachant le grain d'\u00eatre f\u00e9cond\u00e9.", "La victime est le chef de l\u2019entreprise et \u00e9galement celui de l\u2019auteur pr\u00e9sum\u00e9 qui travaillait pour l\u2019usine vis\u00e9e.", "Anne Seydoux-Christe et Pierre Kohler seront pr\u00e9sents sur la liste.", "Les habitants ne comprennent pas pourquoi choisir une r\u00e9gion si peu visible.", "Malgr\u00e9 cela, il sait qu'il est encore loin des grands sprinteurs mondiaux.", "Les victimes sont des vacanciers des h\u00f4tels environnant."], "variantIds": ["ece-6776071", "ece-6776069"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:45:14Z", "subTitles": ["19:29:49:17  19:30:06:00\r\n...\r\n\r\n19:30:06:05  19:30:08:00\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:08:05  19:30:11:06\r\n       De graves \u00e9v\u00e8nements\r\n  se sont d\u00e9roul\u00e9s le m\u00eame jour,\r\n\r\n19:30:11:11  19:30:13:23\r\n      en Tunisie, en France,\r\n      mais aussi au Kowe\u00eft.\r\n\r\n19:30:14:04  19:30:16:13\r\n        L'attaque de Sousse\r\n       a vis\u00e9 les touristes.\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:20:03\r\n Un \u00e9tudiant tunisien avait cach\u00e9\r\n    son arme dans un parasol.\r\n\r\n19:30:20:08  19:30:23:09\r\n Il a ouvert le feu sur la plage,\r\n       avant d'\u00eatre abattu.\r\n\r\n19:30:23:13  19:30:25:23\r\n       On d\u00e9nombre 37 morts,\r\n       trois mois seulement\r\n\r\n19:30:26:04  19:30:28:05\r\napr\u00e8s l'attentat du Mus\u00e9e du Bardo.\r\n\r\n19:30:28:10  19:30:31:08\r\n La Tunisie est touch\u00e9e au coeur.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:37:20\r\nEn France, le chef d'une entreprise a\r\n\u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 d\u00e9capit\u00e9, pr\u00e8s de Lyon.\r\n\r\n19:30:38:01  19:30:48:03\r\n    L'assaillant \u00e9tait connu pour\r\nses liens avec la mouvance salafiste.\r\n\r\n19:30:48:08  19:30:51:21\r\n    Annabelle Durand sur place\r\n       \u00e9voquera l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:30:52:02  19:30:58:00\r\n   La France d\u00e9bat des moyens de\r\n    lutte contre le djihadisme.\r\n\r\n19:30:58:11  19:31:01:18\r\n   Avec Hasni Abidi, sp\u00e9cialiste\r\n    des mouvements islamistes,\r\n\r\n19:31:01:23  19:31:05:15\r\n  c'est ce soir un 19h30 sp\u00e9cial\r\n  qui \u00e9voquera aussi l'attentat\r\n\r\n19:31:05:20  19:31:08:18\r\n        qui a fait au moins\r\n        25 morts au Kowe\u00eft.\r\n\r\n19:31:09:14  19:31:13:22\r\nDans les autres titres, l'inqui\u00e9tude\r\n  de nombreux vignerons en Suisse.\r\n\r\n19:31:14:03  19:31:16:23\r\n      Les feuilles du raisin\r\n   pr\u00e9sentent des d\u00e9formations.\r\n\r\n19:31:17:04  19:31:20:19\r\nDes soup\u00e7ons p\u00e8sent sur un fongicide\r\n    produit par le groupe Bayer.\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:23:22\r\n        Et puis la tranche\r\n   de vie politique du vendredi.\r\n\r\n19:31:24:03  19:31:27:20\r\n Alain Rebetez a suivi l'assembl\u00e9e\r\n    houleuse du PDC jurassien.\r\n\r\n19:31:28:01  19:31:32:14\r\n  On y voit combien l'harmonie est\r\nsouvent difficile au sein d'un parti.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:36:17\r\n      -Les attaques sont de\r\n    nature et de bilan divers.\r\n\r\n19:31:36:22  19:31:39:11\r\n        Mais toutes portent\r\n     une signature djihadiste.\r\n\r\n19:31:39:16  19:31:41:14\r\n       En Tunisie, en France\r\n           et au Kowe\u00eft.\r\n\r\n19:31:41:19  19:31:44:20\r\n      Tout d'abord \u00e0 Sousse, \r\n     o\u00f9 l'assaillant a surpris\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:47:21\r\n          les vacanciers,\r\n   en pleine saison touristique.\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:52:07\r\n    L'\u00e9tudiant tunisien a tu\u00e9\r\n37 personnes, avant d'\u00eatre abattu.\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:56:09\r\n  Les victimes sont britanniques,\r\n       belges ou allemandes.\r\n\r\n19:31:59:01  19:32:03:10\r\n      -Le bilan provisoire de\r\ncette attaque sur la plage de Sousse\r\n\r\n19:32:03:14  19:32:06:04\r\n        est de 30 morts\r\n   et de dizaines de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:06:09  19:32:09:08\r\n    L'attaque a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e\r\n       par un seul homme.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:16:11\r\n   Il est arriv\u00e9 sur la plage,\r\nses armes cach\u00e9es dans un parasol.\r\n\r\n19:32:16:16  19:32:22:07\r\nLes t\u00e9moins disent avoir entendu\r\n des dizaines de coups de feu.\r\n\r\n19:32:23:11  19:32:28:05\r\n        -J'attendais un ami\r\nquand j'ai entendu des coups de feu.\r\n\r\n19:32:28:10  19:32:33:23\r\n      Ca a tir\u00e9 sur la plage,\r\n         ensuite le tireur\r\n\r\n19:32:34:04  19:32:38:09\r\n   s'est dirig\u00e9 vers la piscine \r\n   et est sorti par cette porte.\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:43:19\r\n       Puis il a \u00e9t\u00e9 abattu.\r\n\r\n19:32:45:01  19:32:48:11\r\n     -Beaucoup de touristes\r\n      parmi les victimes.\r\n\r\n19:32:48:16  19:32:54:17\r\n     Cet homme et son \u00e9pouse\r\n  ont \u00e9chapp\u00e9 de peu au tireur.\r\n\r\n19:32:55:06  19:33:00:22\r\n       -J'\u00e9tais sur la plage\r\n     quand j'ai entendu tirer.\r\n\r\n19:33:01:03  19:33:05:10\r\n    L\u00e0, j'ai regard\u00e9 ma femme.\r\n\r\n19:33:05:14  19:33:08:06\r\n   Elle s'est lev\u00e9e en courant.\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:13:07\r\n J'ai re\u00e7u une balle dans le bras,\r\n je me suis pr\u00e9cipit\u00e9 vers la mer.\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:16:09\r\n      Ma femme s'est r\u00e9fugi\u00e9e\r\n           dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:33:16:13  19:33:19:01\r\n          J'ai vu l'homme\r\n      tirer partout au hasard\r\n\r\n19:33:19:06  19:33:23:19\r\n    sur des touristes allong\u00e9s\r\n    sur leurs chaises longues.\r\n\r\n19:33:24:09  19:33:27:21\r\n          -Les victimes\r\n\u00e9taient des clients de ces h\u00f4tels.\r\n\r\n19:33:28:02  19:33:34:04\r\nLe tireur \u00e9tait un \u00e9tudiant tunisien\r\n     d'une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:34:09  19:33:37:06\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 abattu\r\n    par les forces de police.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:40:10\r\n C'est l'un des pires attentats\r\n          de Tunisie.\r\n\r\n19:33:44:20  19:33:49:13\r\n -Simone Chelbi, vous vous occupez\r\n     des touristes sur place,\r\n\r\n19:33:49:18  19:33:52:20\r\n qu'est-ce qu'ils vous demandent ?\r\n\r\n19:34:00:02  19:34:01:21\r\n*-C'est vrai qu'ils sont choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:34:01:23  19:34:05:03\r\n    La plupart sont choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:34:05:05  19:34:07:10\r\n            Certains\r\n aimeraient rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:11:00\r\n      On va les rapatrier.\r\n\r\n19:34:11:02  19:34:13:20\r\n    Ils veulent repartir demain.\r\n\r\n19:34:13:22  19:34:18:01\r\n   On essaie de les consoler.\r\n\r\n19:34:18:03  19:34:20:08\r\n   Pour les aider, je suis l\u00e0.\r\n\r\n19:34:20:10  19:34:24:17\r\n         Je les \u00e9coute.\r\n\r\n19:34:24:19  19:34:27:06\r\n  Je cherche aussi les clients\r\n        qui me manquent.\r\n\r\n19:34:27:08  19:34:29:16\r\n         On les cherche.\r\n\r\n19:34:29:18  19:34:33:04\r\n       Ils sont peut-\u00eatre\r\n     dans l'h\u00f4tel d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:34:33:06  19:34:36:16\r\n              Merci.\r\n\r\n19:34:36:18  19:34:38:23\r\n Beaucoup de t\u00e9moignages ce soir.\r\n\r\n19:34:39:01  19:34:44:06\r\n        On va les entendre.\r\n\r\n19:34:44:06  19:34:48:04\r\nJihane Bergaoui, vous \u00eates arriv\u00e9e\r\n    sur place cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:34:48:09  19:34:51:05\r\n     vous avez pris la mesure\r\n        de la situation ?\r\n\r\n19:34:59:22  19:35:02:02\r\n*-Effectivement, c'est un carnage.\r\n\r\n19:35:02:04  19:35:05:23\r\nOn leur a servi \u00e0 boire et \u00e0 manger.\r\n\r\n19:35:06:01  19:35:07:10\r\n     Les visages sont ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:08:23\r\n            En larmes.\r\n\r\n19:35:09:01  19:35:15:01\r\n      Peu veulent t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:35:16:17  19:35:22:17\r\n Des serveurs nous ont fait signe.\r\n\r\n19:35:23:20  19:35:27:16\r\nCertains ont voulu se barricader dans\r\n  des bureaux ou dans des chambres.\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:31:23\r\n Il y a une cellule psychologique\r\n     qui a \u00e9t\u00e9 mise en place.\r\n\r\n19:35:32:01  19:35:34:15\r\n     -La terreur frappe aussi\r\n     au coeur de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:35:34:17  19:35:36:22\r\n           Le tourisme.\r\n\r\n19:35:37:00  19:35:39:05\r\n      La terreur fonctionne.\r\n\r\n19:35:39:07  19:35:41:12\r\n     Beaucoup veulent partir.\r\n\r\n19:35:41:14  19:35:43:09\r\n         *-Effectivement.\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:45:23\r\n   Beaucoup veulent d\u00e9j\u00e0 partir.\r\n\r\n19:35:46:04  19:35:48:07\r\n     Leurs bagages sont pr\u00eats.\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:51:02\r\n  Ils souhaitent \u00eatre rapatri\u00e9s.\r\n\r\n19:35:51:04  19:35:54:02\r\nIls ne reviendront plus en Tunisie.\r\n\r\n19:35:54:04  19:35:56:17\r\n  C'est le tourisme qui est vis\u00e9.\r\n\r\n19:35:56:19  19:36:02:15\r\n      Un secteur strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:36:02:17  19:36:06:03\r\n          C'est la peur,\r\n    depuis l'attentat du Bardo.\r\n\r\n19:36:06:03  19:36:09:20\r\n Gaspard Kuhn, beaucoup d'\u00e9motion\r\n       en Grande-Bretagne,\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:14:05\r\n   les survivants, les familles\r\n  des victimes parlent \u00e0 la BBC.\r\n\r\n19:36:18:00  19:36:21:01\r\n-Beaucoup de t\u00e9moignages sur la BBC.\r\n\r\n19:36:21:03  19:36:24:02\r\n     Beaucoup de Britanniques\r\n         sur cette plage.\r\n\r\n19:36:24:04  19:36:27:04\r\nIls ont d'abord per\u00e7u la d\u00e9tonation.\r\n\r\n19:36:27:06  19:36:30:02\r\nIls ont cru que c'\u00e9tait des p\u00e9tards.\r\n\r\n19:36:30:04  19:36:34:15\r\n      Ils ont compris ensuite\r\n    que c'\u00e9tait une arme \u00e0 feu.\r\n\r\n19:36:34:17  19:36:40:03\r\n     Beaucoup se sont barricad\u00e9s\r\ndans l'h\u00f4tel pour attendre la police.\r\n\r\n19:36:40:05  19:36:43:13\r\nOn a vu \u00e9vacuer des corps inanim\u00e9s\r\n    sur le bord de la piscine.\r\n\r\n19:36:43:15  19:36:46:20\r\nTous cherchent \u00e0 quitter la Tunisie.\r\n\r\n19:36:46:22  19:36:51:00\r\n  Le Premier ministre britannique\r\n         a pris la parole.\r\n\r\n19:36:51:02  19:36:56:01\r\n      Il a dit sa solidarit\u00e9\r\n   avec la Tunisie et la France.\r\n\r\n19:36:56:03  19:36:58:10\r\n          Il a soulign\u00e9\r\n    \u00e0 quel point ces attentats\r\n\r\n19:36:58:14  19:37:01:21\r\nn'avaient  rien \u00e0 voir avec l'islam,\r\n   qui est une religion de paix.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:04:15\r\n Ces attentats peuvent se produire\r\n          n'importent o\u00f9.\r\n\r\n19:37:04:17  19:37:09:12\r\n  Ce n'est pas des mots en l'air.\r\n\r\n19:37:09:14  19:37:12:21\r\n   On va comm\u00e9morer les 10 ans\r\n des attentats dans le m\u00e9tro ici.\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:17:04\r\n             La menace\r\n   ne s'est pas \u00e9vanouie depuis.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:18:08\r\n        Elle s'est renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:37:18:12  19:37:21:11\r\n      Des centaines de jeunes\r\n   sont engag\u00e9es dans le djihad.\r\n\r\n19:37:21:16  19:37:24:20\r\n        Il y a un processus\r\n        de radicalisation.\r\n\r\n19:37:24:20  19:37:28:16\r\n-La Tunisie sombre dans la terreur,\r\n   c'est d'autant plus tragique\r\n\r\n19:37:28:21  19:37:31:03\r\n      que le Printemps arabe\r\n        avait commenc\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n19:37:31:08  19:37:35:06\r\n Le vendeur de fruits et l\u00e9gumes \r\n Mohamed Bouazizi s'\u00e9tait immol\u00e9.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:37:23\r\n     Le monde entier observait\r\n      cette r\u00e9volution arabe\r\n\r\n19:37:38:04  19:37:42:11\r\n   qui s'est \u00e9tendue en Egypte,\r\n       en Libye, en Syrie.\r\n\r\n19:37:42:16  19:37:46:18\r\n   Cinq ans plus tard, on mesure\r\n les progr\u00e8s de l'hydre islamiste.\r\n\r\n19:37:47:11  19:37:50:17\r\n    -S'attaquer aux symboles\r\n   de l'ouverture en Tunisie.\r\n\r\n19:37:50:22  19:37:53:22\r\n       C'\u00e9tait l'objectif\r\ndes extr\u00e9mistes lors de l'attaque\r\n\r\n19:37:54:03  19:37:57:01\r\n   du mus\u00e9e du Bardo de Tunis\r\n       il y a trois mois.\r\n\r\n19:37:57:06  19:38:00:02\r\n        Les djihadistes\r\n ne veulent laisser aucun r\u00e9pit\r\n\r\n19:38:00:07  19:38:04:01\r\n      \u00e0 une Tunisie la\u00efque\r\n        et d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:38:04:06  19:38:08:11\r\nLes affrontements sont r\u00e9guliers\r\n depuis la r\u00e9volution de 2011.\r\n\r\n19:38:08:16  19:38:11:12\r\n            En 2013,\r\nplusieurs attentats sont d\u00e9jou\u00e9s\r\n\r\n19:38:11:17  19:38:13:15\r\ncontre des centres touristiques.\r\n\r\n19:38:13:20  19:38:20:05\r\n     Le fanatisme religieux\r\ns'attaque \u00e0 des cibles de choix.\r\n\r\n19:38:20:10  19:38:23:21\r\n    Les terroristes abattent \r\n    deux opposants de gauche,\r\n\r\n19:38:24:02  19:38:26:21\r\nChokri Bela\u00efd et Mohamed Brahmi.\r\n\r\n19:38:27:02  19:38:30:23\r\n         Les d\u00e9fenseurs\r\n  de la la\u00efcit\u00e9 sont nombreux.\r\n\r\n19:38:31:04  19:38:34:11\r\n  Ils refusent l'intimidation.\r\n\r\n19:38:34:15  19:38:41:11\r\n    Les \u00e9lections pl\u00e9biscitent\r\nun la\u00efc lib\u00e9ral \u00e0 la t\u00eate du pays.\r\n\r\n19:38:41:16  19:38:45:04\r\n   Mais la face sombre abrite \r\n  le terrorisme, et la majorit\u00e9\r\n\r\n19:38:45:09  19:38:50:04\r\n   des terroristes \u00e9trangers\r\nau Proche-Orient sont tunisiens.\r\n\r\n19:38:50:09  19:38:53:10\r\n     Dans la Libye voisine,\r\n        l'Etat islamique\r\n\r\n19:38:53:14  19:38:58:23\r\nr\u00eave de d\u00e9stabiliser un pays ouvert\r\ndonc m\u00e9cr\u00e9ant, qui r\u00e9siste encore.\r\n\r\n19:39:01:12  19:39:03:12\r\n      -Hasni Abidi, bonsoir.\r\n\r\n19:39:09:21  19:39:14:03\r\nVous signez un livre pour comprendre\r\n      l'islam et l'islamisme.\r\n\r\n19:39:14:05  19:39:18:01\r\n      C'est un \u00c9tat d\u00e9bord\u00e9 ?\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:22:23\r\n  -C'est le seul \u00c9tat de la r\u00e9gion\r\nqui fait face \u00e0 la menace islamiste.\r\n\r\n19:39:23:01  19:39:25:06\r\n          Il est d\u00e9muni.\r\n\r\n19:39:25:08  19:39:30:02\r\n          -Les attentats\r\n    sont de nature diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:39:30:04  19:39:33:00\r\n Quand m\u00eame, le Kowe\u00eft, la France,\r\n\r\n19:39:33:02  19:39:37:05\r\n     la Tunisie, est-ce qu'une\r\n   coordination est imaginable ?\r\n\r\n19:39:37:07  19:39:40:07\r\n      -C'est une hypoth\u00e8se.\r\n\r\n19:39:40:09  19:39:42:13\r\nLe vendredi, c'est un jour de pri\u00e8re.\r\n\r\n19:39:42:15  19:39:48:15\r\n       Et durant le ramadan.\r\n\r\n19:39:49:00  19:39:53:07\r\n Certains de la mouvance radicale\r\n parlent d'aller vers le paradis\r\n\r\n19:39:53:11  19:39:55:14\r\nen faisant des attentats ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n19:39:55:16  19:39:59:10\r\n Et c'est le premier anniversaire \r\nde la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:01:17\r\n           -La Tunisie\r\n    vit du tourisme en partie.\r\n\r\n19:40:01:19  19:40:05:23\r\nLes islamistes veulent frapper l\u00e0.\r\n\r\n19:40:06:01  19:40:10:18\r\n           Il y a d\u00e9j\u00e0\r\n    moins 16,8 % de touristes.\r\n\r\n19:40:10:23  19:40:14:04\r\n     C'est un cercle vicieux.\r\n\r\n19:40:14:14  19:40:21:13\r\n -La cause, c'\u00e9tait les conditions\r\n     \u00e9conomiques et sociales.\r\n\r\n19:40:21:15  19:40:24:08\r\n Si les touristes boudent la Tunisie,\r\n\r\n19:40:24:12  19:40:27:07\r\n            on revient\r\n   aux origines de la situation.\r\n\r\n19:40:27:11  19:40:28:16\r\n        C'est la faillite.\r\n\r\n19:40:28:18  19:40:29:18\r\n        -Ca a commenc\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n19:40:29:20  19:40:31:21\r\nBeaucoup d'experts se sont tromp\u00e9s.\r\n\r\n19:40:31:23  19:40:37:09\r\n         Beaucoup ont dit\r\n      que c'\u00e9tait 100 % la\u00efc.\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:43:06\r\n       On voit o\u00f9 on en est.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:45:21\r\n      -Est-ce qu'on a affaire\r\n      \u00e0 de vrais islamistes ?\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:51:00\r\n   Qu'est-ce qu'on n'a pas vu ?\r\n\r\n19:40:51:02  19:40:53:18\r\n     -C'est d'abord l'h\u00e9ritage\r\n          catastrophique\r\n\r\n19:40:53:23  19:40:56:16\r\n        de quatre d\u00e9cennies\r\n      de pouvoir autoritaire.\r\n\r\n19:40:56:18  19:40:59:01\r\nEt la difficult\u00e9 de pouvoir traiter\r\n\r\n19:40:59:06  19:41:01:18\r\n          ces questions\r\n     \u00e9conomiques et sociales.\r\n\r\n19:41:01:18  19:41:05:07\r\n -L'autre grave \u00e9v\u00e8nement du jour\r\n     s'est produit en France.\r\n\r\n19:41:05:11  19:41:08:09\r\nLe d\u00e9roulement est tr\u00e8s diff\u00e9rent,\r\n       le bilan \u00e9galement,\r\n\r\n19:41:08:13  19:41:10:17\r\n           mais l\u00e0 aussi\r\n     une signature djihadiste.\r\n\r\n19:41:10:22  19:41:15:05\r\n La t\u00eate de la victime d\u00e9capit\u00e9e,\r\nun chef d'entreprise de la r\u00e9gion,\r\n\r\n19:41:15:10  19:41:18:10\r\n         a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sur\r\n  les grilles du site industriel,\r\n\r\n19:41:18:14  19:41:20:19\r\n entour\u00e9e de drapeaux islamistes.\r\n\r\n19:41:21:18  19:41:25:14\r\n    -Vers 09h00, une voiture\r\n  aborde cette usine am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:41:25:19  19:41:28:09\r\n      de produits chimiques\r\n     install\u00e9e pr\u00e8s de Lyon.\r\n\r\n19:41:28:13  19:41:30:23\r\n         Deux personnes\r\n  tentent de forcer le passage\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:33:02\r\n  et provoquent une explosion.\r\n\r\n19:41:33:14  19:41:35:18\r\n      -J'\u00e9tais dans mon lit.\r\n\r\n19:41:35:23  19:41:40:22\r\n    J'ai entendu une explosion\r\n    qui m'a paru inhabituelle.\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:45:07\r\n      -Sur place, la police\r\n   d\u00e9couvre un homme d\u00e9capit\u00e9.\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:49:12\r\nSa t\u00eate accroch\u00e9e \u00e0 un grillage,\r\n  pr\u00e8s de drapeaux islamistes.\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:51:09\r\n    Il s'agit d'un attentat.\r\n\r\n19:41:51:13  19:41:55:14\r\n La tentative pr\u00e9sum\u00e9e de faire\r\n exploser l'usine est un \u00e9chec.\r\n\r\n19:41:56:03  19:41:58:00\r\n  -La voiture n'a pas pu p\u00e9n\u00e9trer\r\n\r\n19:41:58:05  19:42:00:07\r\n     par surprise sur le site.\r\n\r\n19:42:06:19  19:42:09:05\r\n-Le ministre de l'Int\u00e9rieur arrive\r\n            sur place\r\n\r\n19:42:09:10  19:42:11:14\r\navec des pr\u00e9cisions sur le suspect.\r\n\r\n19:42:12:00  19:42:14:07\r\n -Ce personnage avait fait l'objet\r\n\r\n19:42:14:11  19:42:15:19\r\n       d'une fiche S en 2006\r\n\r\n19:42:16:00  19:42:20:11\r\n pour radicalisation, qui n'avait\r\n   pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e en 2008.\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:24:15\r\nIl n'avait aucun casier judiciaire.\r\n\r\n19:42:25:01  19:42:27:01\r\n-En recherchant le second suspect,\r\n\r\n19:42:27:06  19:42:29:22\r\n     la Brigade de recherche\r\n        et d'intervention\r\n\r\n19:42:30:03  19:42:33:07\r\n      d\u00e9barque au domicile\r\n du premier suspect interpell\u00e9.\r\n\r\n19:42:33:11  19:42:36:01\r\n      Un homme de 35 ans, \r\n     p\u00e8re de trois enfants,\r\n\r\n19:42:36:06  19:42:38:02\r\n proche des milieux salafistes.\r\n\r\n19:42:38:07  19:42:41:16\r\nVoici la r\u00e9action de son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:42:42:05  19:42:44:15\r\n*-Je ne sais pas ce qui se passe.\r\n\r\n19:42:44:20  19:42:46:16\r\n       *Ils l'ont arr\u00eat\u00e9 ?\r\n\r\n19:42:46:21  19:42:48:18\r\n     *Mais c'est pas vrai...\r\n\r\n19:42:48:23  19:42:51:19\r\n    *Il est parti au travail\r\n       ce matin \u00e0 07h00.\r\n\r\n19:42:52:00  19:42:56:21\r\n    *Il fait de la livraison.\r\n\r\n19:42:57:09  19:43:00:08\r\n        -L'homme d\u00e9capit\u00e9\r\n    est le patron du suspect.\r\n\r\n19:43:00:12  19:43:03:08\r\n      F.Hollande a convoqu\u00e9\r\n      un conseil de d\u00e9fense\r\n\r\n19:43:03:12  19:43:10:09\r\n et a annonc\u00e9 une mise en alerte\r\n  maximale du plan Vigipirate.\r\n\r\n19:43:11:08  19:43:16:12\r\n-Reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:26:05\r\n       -Il a sa petite barbe\r\n       comme tout le monde.\r\n\r\n19:43:26:10  19:43:33:06\r\nOn ne voit pas qu'il pourrait faire\r\n         une telle chose.\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:35:21\r\n    -J'en croyais pas mes yeux.\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:39:08\r\n       En plus, j'ai crois\u00e9\r\n     plusieurs fois sa femme,\r\n\r\n19:43:39:12  19:43:45:19\r\n   amenant ses gosses \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n       ou \u00e0 la boulangerie.\r\n\r\n19:43:46:00  19:43:52:13\r\n        Je ne pensais pas\r\n   que son mari \u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n19:43:52:18  19:43:54:09\r\n     Je l'ai jamais rencontr\u00e9,\r\n\r\n19:43:54:13  19:43:56:23\r\n         ou je l'ai crois\u00e9\r\n       sans faire attention.\r\n\r\n19:43:57:04  19:43:59:15\r\n      -C'est un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:43:59:20  19:44:03:05\r\n      Je ne peux pas deviner\r\n   et comprendre sa motivation.\r\n\r\n19:44:05:16  19:44:09:04\r\n    -Annabelle Durand, la cible\r\n    est une entreprise inconnue\r\n\r\n19:44:09:09  19:44:18:08\r\n dans un lieu \u00e0 peu pr\u00e8s inconnu.\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:24:14\r\nLe fait qu'on puisse frapper partout,\r\n\r\n19:44:24:16  19:44:28:21\r\n      \u00e7a heurte les esprits ?\r\n\r\n19:44:28:23  19:44:32:02\r\n        -Depuis cinq mois,\r\n   c'\u00e9tait un peu l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:44:32:04  19:44:36:06\r\n        Quand on discutait \r\n        avec des policiers,\r\n\r\n19:44:36:08  19:44:40:12\r\nfrapper n'importe o\u00f9, n'importe qui,\r\n    c'\u00e9tait un peu le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:44:40:14  19:44:43:05\r\n        Gaspard le disait,\r\n   cette forme de radicalisation\r\n\r\n19:44:43:07  19:44:47:01\r\n     on ne sait pas tr\u00e8s bien \r\n     jusqu'o\u00f9 elle peut aller.\r\n\r\n19:44:47:03  19:44:52:17\r\n   On ne conna\u00eet pas le niveau \r\n  de d\u00e9termination de ces jeunes\r\n\r\n19:44:52:19  19:44:55:01\r\n      qui ont \u00e9t\u00e9 embrigad\u00e9s,\r\n        soit sur Internet,\r\n\r\n19:44:55:03  19:44:58:13\r\n  soit parce qu'ils ont effectu\u00e9\r\n       un s\u00e9jour en prison.\r\n\r\n19:44:58:15  19:45:02:02\r\n Ils peuvent frapper n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:05:06\r\n         Il y a 140 sites\r\n     comme celui-l\u00e0 en France.\r\n\r\n19:45:05:08  19:45:07:12\r\n  Il y a des risques industriels\r\n             majeurs.\r\n\r\n19:45:07:14  19:45:09:19\r\nIl aurait pu frapper n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:15:00\r\n    Dans un autre d\u00e9partement.\r\n\r\n19:45:15:02  19:45:16:16\r\n  -Sur le profil de l'assaillant,\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:18:19\r\n          il y a encore\r\n     beaucoup d'incertitudes.\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:21:08\r\n    Entre un aspect personnel,\r\n\r\n19:45:21:12  19:45:25:02\r\n      et l'aspect engagement\r\n        dans un mouvement.\r\n\r\n19:45:25:04  19:45:28:00\r\n     -On conna\u00eet son identit\u00e9.\r\n\r\n19:45:28:02  19:45:30:07\r\n           Il a 35 ans.\r\n        Un p\u00e8re de famille.\r\n\r\n19:45:30:09  19:45:34:03\r\n        Il a trois enfants.\r\n\r\n19:45:34:05  19:45:36:18\r\n        Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9\r\n      comme ses coll\u00e8gues...\r\n\r\n19:45:36:20  19:45:39:02\r\n  La victime \u00e9tait son employeur.\r\n\r\n19:45:39:04  19:45:41:19\r\n      C'\u00e9tait un prestataire.\r\n\r\n19:45:41:21  19:45:47:08\r\n Il avait l'habitude de venir ici.\r\n\r\n19:45:47:10  19:45:49:08\r\n   On ne sait pas pour l'instant\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:52:09\r\n      pourquoi ce jeune homme\r\n        est pass\u00e9 \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:45:52:11  19:45:54:15\r\n    C'\u00e9tait un p\u00e8re de famille\r\n           tranquille.\r\n\r\n19:45:54:17  19:46:00:13\r\n  Il ne pr\u00e9sentait pas de danger.\r\n\r\n19:46:00:15  19:46:02:18\r\n          Il appartenait\r\n     \u00e0 la mouvance salafiste.\r\n\r\n19:46:02:20  19:46:04:19\r\n      Mais \u00e0 partir de 2008,\r\n\r\n19:46:05:00  19:46:08:23\r\n          il n'\u00e9tait plus\r\n   dans les radars de la police.\r\n\r\n19:46:08:23  19:46:10:23\r\n    -L'\u00e9motion ne peut pas \u00eatre\r\n\r\n19:46:11:04  19:46:12:03\r\n         la seule r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:46:12:08  19:46:15:01\r\n          C'est l'action,\r\n   la pr\u00e9vention, la dissuasion.\r\n\r\n19:46:15:06  19:46:18:15\r\n       Et donc la n\u00e9cessit\u00e9\r\n      de porter des valeurs,\r\n\r\n19:46:18:20  19:46:21:03\r\net de ne pas c\u00e9der \u00e0 la peur, jamais.\r\n\r\n19:46:21:08  19:46:25:00\r\n      Et d'\u00eatre \u00e0 la hauteur\r\n   de toutes les circonstances.\r\n\r\n19:46:25:05  19:46:29:20\r\nNe pas cr\u00e9er de divisions inutiles,\r\n    de suspicions intol\u00e9rables.\r\n\r\n19:46:30:01  19:46:34:23\r\n        Etablir la v\u00e9rit\u00e9,\r\n     et \u00e9radiquer les groupes\r\n\r\n19:46:35:04  19:46:39:03\r\n         ou les individus\r\n    responsables de tels actes.\r\n\r\n19:46:41:18  19:46:44:14\r\n          -Hasni Abidi,\r\n  le tweet de Fran\u00e7ois Hollande:\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:48:10\r\n  \"Notre r\u00e9ponse, c'est l'action,\r\n   la pr\u00e9vention, la dissuasion\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:50:20\r\n       et donc la n\u00e9cessit\u00e9 \r\n       de porter des valeurs\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:59:13\r\n        et de ne pas c\u00e9der \r\n        \u00e0 la peur, jamais.\"\r\n\r\n19:46:59:13  19:47:04:13\r\n  Dans un autre de ses discours,\r\nil y a la r\u00e9f\u00e9rence au 11 janvier.\r\n\r\n19:47:04:15  19:47:10:01\r\n    Ce ne sera pas suffisant ?\r\n\r\n19:47:10:03  19:47:12:23\r\n      -Mais c'est l'objectif\r\n   recherch\u00e9 par ces attentats.\r\n\r\n19:47:13:01  19:47:17:08\r\n        Amener la panique.\r\n\r\n19:47:17:10  19:47:19:14\r\n          S'ils arrivent\r\n    \u00e0 retourner la population,\r\n\r\n19:47:19:16  19:47:21:21\r\n      c'est le danger absolu.\r\n\r\n19:47:21:23  19:47:25:11\r\n          Mais la France\r\n    est arriv\u00e9e \u00e0 ses limites.\r\n\r\n19:47:25:12  19:47:28:18\r\n-Les services parlent de centaines\r\n    de djihadistes potentiels.\r\n\r\n19:47:28:20  19:47:31:01\r\n   Ils ne sont pas tous suivis.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:33:11\r\n            -On l'a vu.\r\n\r\n19:47:33:12  19:47:34:16\r\n       Le portrait a chang\u00e9.\r\n\r\n19:47:34:18  19:47:38:05\r\n   On a affaire \u00e0 des inconnus.\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:42:07\r\n Ce sont des gens qui n'ont pas des\r\nsignes de radicalisation ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:47:42:09  19:47:43:04\r\n         C'est leur force.\r\n\r\n19:47:43:09  19:47:49:23\r\nC'est comme \u00e7a que les groupuscules\r\n          les recrutent.\r\n\r\n19:47:50:01  19:47:52:02\r\n  -Il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de secte.\r\n\r\n19:47:52:04  19:47:54:15\r\n      Ils ont l'air normaux.\r\n\r\n19:47:54:17  19:47:58:16\r\n-Il y a une forme de fascination pour\r\n les pratiques de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n19:47:58:18  19:47:59:17\r\n        Tout est cloisonn\u00e9.\r\n\r\n19:47:59:22  19:48:01:12\r\n  On ne voit rien de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:48:01:14  19:48:03:19\r\n  -Une fascination de l'horreur.\r\n\r\n19:48:03:21  19:48:06:02\r\n       On l'a vu en Tunisie.\r\n\r\n19:48:06:04  19:48:12:04\r\n       Des images terribles.\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:16:09\r\n Et l\u00e0, la t\u00eate contre une grille.\r\n\r\n19:48:16:13  19:48:19:14\r\n   C'est fait pour l'\u00e9pouvante.\r\n\r\n19:48:19:19  19:48:22:23\r\n  Ca cr\u00e9e aussi une fascination.\r\n\r\n19:48:23:05  19:48:27:06\r\n        -Il y a d\u00e9j\u00e0 eu \u00e7a\r\n    tout au long de l'histoire.\r\n\r\n19:48:27:08  19:48:30:23\r\nD\u00e9capiter, c'est la forme symbolique\r\n        la plus importante.\r\n\r\n19:48:31:01  19:48:33:06\r\n      Aussi pour l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:48:33:08  19:48:37:11\r\n \u00c7a montre qu'ils sont d\u00e9termin\u00e9s.\r\n\r\n19:48:37:12  19:48:41:08\r\n La th\u00e9\u00e2tralisation est une arme.\r\n\r\n19:48:41:10  19:48:45:04\r\n     -Les attentats au Kowe\u00eft,\r\n         plus de 25 morts.\r\n\r\n19:48:45:09  19:48:50:01\r\n        Un attentat suicide\r\n  qui a eu lieu dans une mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:53:11\r\n          \u00c0 Kowe\u00eft City.\r\n\r\n19:48:53:13  19:48:59:13\r\nUn kamikaze a fait sauter la charge\r\n       qu'il avait sur lui.\r\n\r\n19:49:00:21  19:49:04:02\r\n        \u00c7a a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9\r\n   par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:49:04:04  19:49:07:10\r\n  \u00c7a reste un des faits majeurs.\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:09:23\r\n   -C'est le d\u00e9fi de ce si\u00e8cle.\r\n\r\n19:49:10:01  19:49:13:07\r\n        On est parti de l\u00e0.\r\n\r\n19:49:13:09  19:49:16:15\r\nLe sanctuaire de l'\u00c9tat islamique,\r\n    c'est la Syrie et l'Irak.\r\n\r\n19:49:16:17  19:49:19:06\r\n         Mais maintenant,\r\n   l'\u00c9tat islamique est partout.\r\n\r\n19:49:19:08  19:49:23:12\r\n     \u00c7a a un poids important.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:27:13\r\n    -Aux USA, la Cour supr\u00eame\r\n a l\u00e9galis\u00e9 le mariage homosexuel\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:29:13\r\n   sur l'ensemble du territoire.\r\n\r\n19:49:29:18  19:49:32:17\r\n          La Cour a jug\u00e9\r\n    que les 14 Etats am\u00e9ricains\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:36:20\r\n     qui refusent aujourd'hui\r\nd'unir deux personnes de m\u00eame sexe\r\n\r\n19:49:37:01  19:49:40:12\r\ndevaient non seulement les marier,\r\n      mais aussi reconna\u00eetre\r\n\r\n19:49:40:17  19:49:42:07\r\n  leur mariage c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ailleurs.\r\n\r\n19:49:42:11  19:49:45:03\r\n   B.Obama a salu\u00e9 une d\u00e9cision\r\n         qu'il a qualifi\u00e9\r\n\r\n19:49:45:08  19:49:47:04\r\n  de \"victoire pour l'Am\u00e9rique\".\r\n\r\n19:49:50:00  19:49:54:03\r\nDans les autres titres, l'inqui\u00e9tude\r\n  de nombreux vignerons en Suisse.\r\n\r\n19:49:54:08  19:49:57:05\r\n      Les feuilles du raisin\r\n   pr\u00e9sentent des d\u00e9formations.\r\n\r\n19:49:57:09  19:50:01:22\r\nDes soup\u00e7ons p\u00e8sent sur un fongicide\r\nproduit par le groupe allemand Bayer.\r\n\r\n19:50:02:14  19:50:04:04\r\n   -Le constat est sans appel.\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:05:23\r\n        -C'est tout foutu.\r\n\r\n19:50:06:04  19:50:08:12\r\n             Ca aussi.\r\n\r\n19:50:08:23  19:50:15:11\r\n    -La floraison est bloqu\u00e9e,\r\nemp\u00eachant le grain d'\u00eatre f\u00e9cond\u00e9.\r\n\r\n19:50:15:16  19:50:18:08\r\n  Voici une grappe saine et une\r\n             malade.\r\n\r\n19:50:18:12  19:50:22:23\r\nSur cette parcelle de pinot noir,\r\n 70 % de la r\u00e9colte est fichue.\r\n\r\n19:50:23:12  19:50:25:22\r\n         -C'est terrible,\r\n        j'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:30:07\r\n        Mon oncle a 82 ans\r\n      et il n'a jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:50:30:19  19:50:35:15\r\n-Le Service de l'agriculture vaudois\r\n    multiplie les pr\u00e9l\u00e8vements.\r\n\r\n19:50:35:20  19:50:38:22\r\n   Une trentaine de vignerons\r\n         sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:50:39:10  19:50:41:11\r\n    -On observe cette anomalie\r\n\r\n19:50:41:16  19:50:43:01\r\n         sur un fongicide\r\n\r\n19:50:43:06  19:50:48:10\r\n    qui est normalement utilis\u00e9\r\n      pour prot\u00e9ger la vigne.\r\n\r\n19:50:48:23  19:50:54:03\r\n -Ce produit, le Moon Privilege,\r\n  vient de l'entreprise Bayer.\r\n\r\n19:50:54:08  19:51:01:19\r\nPulv\u00e9ris\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, il aurait\r\ndes effets seulement cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:02:19  19:51:05:04\r\n -Nous proposons aux viticulteurs\r\n\r\n19:51:05:09  19:51:08:07\r\nde ne pas utiliser notre fongicide.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:15:05\r\n    Si un viticulteur d\u00e9couvre\r\n      qu'il a des sympt\u00f4mes,\r\n\r\n19:51:15:10  19:51:20:09\r\n         qu'il nous contacte\r\npour qu'on puisse faire des analyses.\r\n\r\n19:51:20:21  19:51:23:12\r\n    -Le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n        le Nord vaudois\r\n\r\n19:51:23:17  19:51:27:12\r\n      et le Chablais vaudois\r\nseraient particuli\u00e8rement touch\u00e9s.\r\n\r\n19:51:28:02  19:51:30:11\r\n  -On esp\u00e8re que si l'interaction\r\n\r\n19:51:30:15  19:51:32:12\r\n    entre le produit incrimin\u00e9\r\n\r\n19:51:32:17  19:51:35:06\r\n           et les d\u00e9g\u00e2ts\r\n    dans les vignes est av\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:40:09\r\nBayer assumera ses responsabilit\u00e9s\r\n  en indemnisant la viticulture.\r\n\r\n19:51:40:20  19:51:43:02\r\n -Tous les c\u00e9pages sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:51:43:07  19:51:48:03\r\n Le fongicide de Bayer est vendu\r\nen Suisse, Autriche et Allemagne.\r\n\r\n19:51:49:06  19:51:53:10\r\n-Des Erythr\u00e9ens de toute l'Europe,\r\n  des Etats-Unis et d'Australie\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:57:05\r\n  ont converg\u00e9 cet apr\u00e8s-midi sur\r\n  la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:57:10  19:52:01:12\r\nIls veulent d\u00e9montrer leur soutien\r\n\u00e0 la commission d'enqu\u00eate de l'ONU\r\n\r\n19:52:01:17  19:52:04:17\r\n   sur les violations des droits\r\n      de l'homme en \u00c9rythr\u00e9e.\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:08:10\r\n    Elle fait \u00e9tat de torture\r\n  dans les centres de d\u00e9tention,\r\n\r\n19:52:08:14  19:52:12:20\r\nd'ex\u00e9cutions sommaires, d'esclavage\r\n    sexuel et de travail forc\u00e9.\r\n\r\n19:52:13:20  19:52:17:14\r\n     La suite de nos reportages\r\n         sur les migrants.\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:21:23\r\nCe soir Chiasso, \u00e9tape \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n  suisse pour de nombreux migrants\r\n\r\n19:52:22:04  19:52:23:16\r\n    qui ont accost\u00e9 en Italie.\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:27:14\r\n   Ces deux derni\u00e8res semaines,\r\n les arriv\u00e9es se sont multipli\u00e9es\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:32:16\r\n       au Tessin, en raison\r\n     du blocage \u00e0 Vintimille.\r\n\r\n19:52:37:03  19:52:39:00\r\n    -C'est le 41\u00e8me arrivant.\r\n\r\n19:52:39:05  19:52:41:10\r\nTout est comptabilis\u00e9 \u00e0 Chiasso.\r\n\r\n19:52:41:14  19:52:44:05\r\n         Comme Michael,\r\n  la majorit\u00e9 sont Erythr\u00e9ens.\r\n\r\n19:52:44:10  19:52:48:03\r\n  Identit\u00e9, contr\u00f4le sanitaire,\r\n  avant de rejoindre le centre.\r\n\r\n19:52:48:08  19:52:51:23\r\n  Pour les 30 gardes-fronti\u00e8re,\r\n  des gestes presque routiniers\r\n\r\n19:52:52:04  19:52:55:18\r\n         qui rappellent\r\n les conflits dans les Balkans.\r\n\r\n19:52:56:06  19:52:57:10\r\n         -C'\u00e9tait vraiment\r\n\r\n19:52:57:14  19:52:59:06\r\n      une situation de crise.\r\n\r\n19:52:59:11  19:53:03:01\r\n        Par jour, on avait\r\n  plus de 200 personnes \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n19:53:03:06  19:53:06:17\r\n    Il y avait des dispositifs\r\n         tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:53:06:22  19:53:10:10\r\n   J'esp\u00e8re qu'on n'arrivera pas\r\n        \u00e0 cette situation.\r\n\r\n19:53:10:21  19:53:13:02\r\n -900 arriv\u00e9es en deux semaines,\r\n\r\n19:53:13:07  19:53:15:23\r\n         et une cellule\r\n  extraordinaire pour pr\u00e9venir\r\n\r\n19:53:16:04  19:53:18:11\r\n         des probl\u00e8mes\r\n   logistiques ou sanitaires.\r\n\r\n19:53:18:15  19:53:21:08\r\n    Des chiffres et des mots\r\n      qui peuvent alarmer.\r\n\r\n19:53:21:12  19:53:24:10\r\n       Et puis les propos\r\n   tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s de la Lega,\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:26:16\r\n           qui sugg\u00e8re\r\n    de fermer les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:53:26:21  19:53:31:14\r\n  A Chiasso, cette id\u00e9e laisse\r\n souvent froid, voire offusque.\r\n\r\n19:53:32:00  19:53:34:17\r\n   -Ici, nous les voyons passer.\r\n\r\n19:53:34:22  19:53:36:18\r\n   On en parle peu, en tout cas\r\n\r\n19:53:36:23  19:53:39:10\r\n  pas autant que des frontaliers.\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:41:11\r\n      -Un mur ou la fermeture\r\n\r\n19:53:41:15  19:53:43:16\r\ndes fronti\u00e8res, \u00e7a servirait \u00e0 rien.\r\n\r\n19:53:43:21  19:53:47:23\r\n         Il faut parler,\r\nchercher \u00e0 apaiser les gens d'ici.\r\n\r\n19:53:48:22  19:53:50:11\r\n   -Chiasso, 8'000 habitants,\r\n\r\n19:53:50:15  19:53:53:08\r\n          une identit\u00e9\r\n   de ville-fronti\u00e8re assum\u00e9e.\r\n\r\n19:53:53:12  19:53:56:14\r\n  Elle fut l'une des premi\u00e8res\r\n      communes \u00e0 permettre\r\n\r\n19:53:56:19  19:53:59:17\r\n       des petits travaux\r\n    pour ces gens de l'ombre.\r\n\r\n19:53:59:22  19:54:01:16\r\n Mais des mauvaises exp\u00e9riences\r\n\r\n19:54:01:21  19:54:04:17\r\n     ont laiss\u00e9 des traces,\r\n     se souvient le maire.\r\n\r\n19:54:05:06  19:54:06:22\r\n    -La majorit\u00e9 est consciente\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:08:04\r\n         de cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:54:08:09  19:54:16:03\r\n        Mais la population\r\n    a d'autres pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:54:16:12  19:54:19:19\r\n-Deux tiers des places d'accueil\r\n    du canton sont occup\u00e9es.\r\n\r\n19:54:20:00  19:54:21:20\r\nLes autorit\u00e9s se veulent sereines.\r\n\r\n19:54:22:01  19:54:23:05\r\n       Du c\u00f4t\u00e9 des citoyens,\r\n\r\n19:54:23:10  19:54:25:01\r\n     la question des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:27:10\r\noccupe peu les discussions de caf\u00e9.\r\n\r\n19:54:27:14  19:54:31:12\r\n On pr\u00e9f\u00e8re parler des frontaliers\r\n   et des conditions de travail.\r\n\r\n19:54:31:17  19:54:33:17\r\n     Des initiatives priv\u00e9es\r\n          se d\u00e9marquent\r\n\r\n19:54:33:22  19:54:36:01\r\ncomme des habits achemin\u00e9s \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:54:36:06  19:54:37:17\r\n  A Lugano, ce couple a choisi\r\n\r\n19:54:37:22  19:54:41:15\r\n    le th\u00e8me de la migration\r\n     dans ses occupations.\r\n\r\n19:54:42:08  19:54:44:09\r\n-Au Tessin, il y a parfois de la peur\r\n\r\n19:54:44:13  19:54:47:17\r\n face \u00e0 la diversit\u00e9, c'est vrai.\r\n\r\n19:54:47:22  19:54:52:06\r\n     Mon exposition consacr\u00e9e\r\n     aux r\u00e9fugi\u00e9s a r\u00e9veill\u00e9\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:56:10\r\n           des \u00e9motions\r\n      que je n'attendais pas.\r\n\r\n19:54:56:14  19:54:58:09\r\n      J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris.\r\n\r\n19:54:58:19  19:55:00:23\r\n      -Avec mes adolescents,\r\n\r\n19:55:01:04  19:55:03:09\r\n    j'ai senti un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:55:03:13  19:55:04:21\r\n    pour ces destins de fuite.\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:07:10\r\n        Ils ne savent pas\r\n     quelle r\u00e9ponse apporter.\r\n\r\n19:55:07:19  19:55:11:11\r\n         -Un questionnement\r\nqui n'embarrasse pas que les jeunes.\r\n\r\n19:55:12:09  19:55:18:09\r\n     -On retrouve le Journal\r\n   de campagne d'Alain Rebetez.\r\n\r\n19:55:18:13  19:55:22:00\r\n    Il a suivi la tr\u00e8s houleuse\r\n    assembl\u00e9e du PDC jurassien,\r\n\r\n19:55:22:05  19:55:26:13\r\n qui a d\u00e9cid\u00e9 de mettre sur le m\u00eame\r\nticket Anne Seydoux et Pierre Kohler\r\n\r\n19:55:26:18  19:55:29:11\r\n    pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:55:30:15  19:55:33:20\r\n     -Anne Seydoux-Christe,\r\n      famille de notables\r\n\r\n19:55:34:01  19:55:37:22\r\n  et de notaires del\u00e9montains,\r\n     conseill\u00e8re aux Etats\r\n\r\n19:55:38:03  19:55:40:10\r\n          se repr\u00e9sente\r\n    pour un troisi\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:42:14\r\nUne femme aust\u00e8re, mais respect\u00e9e.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:45:10\r\n         Pierre Kohler,\r\n   famille de paysans, riche,\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:50:00\r\n il a tout gagn\u00e9: le gouvernement,\r\nle National, la mairie de Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:55:50:05  19:55:52:01\r\nEt maintenant, il veut les Etats.\r\n\r\n19:55:52:06  19:55:56:12\r\nUn homme populaire, mais capricieux.\r\n\r\n19:55:56:17  19:56:00:00\r\n   Le PDC doit choisir sa liste\r\n    pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:05:06\r\n Tout annonce un duel f\u00e9roce entre\r\n deux candidats qui se d\u00e9testent.\r\n\r\n19:56:07:00  19:56:10:21\r\n  Selon vous, cette candidature\r\n   de M. Kohler est inamicale.\r\n\r\n19:56:11:02  19:56:12:16\r\n    -Oui c'est clair, c'est pas\r\n\r\n19:56:12:21  19:56:15:04\r\n une candidature pour me soutenir.\r\n\r\n19:56:15:13  19:56:16:11\r\n          -Je me suis mis\r\n\r\n19:56:16:15  19:56:18:04\r\n    \u00e0 la disposition du parti,\r\n\r\n19:56:18:09  19:56:21:04\r\nla pr\u00e9sidence m'a finalement d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:56:21:13  19:56:25:22\r\n  -La pr\u00e9sidence du parti propose\r\nde les mettre les deux sur la liste,\r\n\r\n19:56:26:03  19:56:29:20\r\n      au risque que l'homme\r\n        \u00e9jecte la femme.\r\n\r\n19:56:30:08  19:56:31:21\r\n    -Si je ne suis pas r\u00e9\u00e9lue,\r\n\r\n19:56:32:02  19:56:35:17\r\n il y aura encore moins de femmes\r\n      au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:56:35:22  19:56:41:09\r\n     6 femmes sur 46 membres,\r\n   c'est simplement impensable.\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:48:12\r\n   -Et lui sa r\u00e9plique, c'est\r\n que le parti a tout \u00e0 y gagner.\r\n\r\n19:56:49:01  19:56:52:14\r\n     -Nos si\u00e8ges au National,\r\n   aux Etats et au gouvernement\r\n\r\n19:56:52:19  19:56:56:00\r\n        sont assur\u00e9s gr\u00e2ce\r\n    \u00e0 une campagne qui d\u00e9marre\r\n\r\n19:56:56:05  19:56:59:02\r\n     sur les chapeaux de roue.\r\n\r\n19:57:01:01  19:57:05:11\r\n-Applaudissements mais pas de tous,\r\n   puis nouveau coup de griffe.\r\n\r\n19:57:05:21  19:57:07:10\r\n      -J'ai \u00e9t\u00e9 mise en garde\r\n\r\n19:57:07:14  19:57:09:09\r\npar d'anciennes coll\u00e8gues de Pierre\r\n\r\n19:57:09:13  19:57:11:22\r\n      au National, me disant\r\n       qu'il va tout faire\r\n\r\n19:57:12:03  19:57:14:02\r\npour prendre la place d'A.Seydoux.\r\n\r\n19:57:14:11  19:57:17:06\r\n     -En r\u00e9ponse, quelqu'un\r\n       appelle \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:57:17:17  19:57:18:20\r\n       -Ce n'est pas ce soir\r\n\r\n19:57:19:01  19:57:20:11\r\n    que l'on doit offrir \u00e0 ceux\r\n\r\n19:57:20:16  19:57:25:07\r\n  qui veulent se d\u00e9lecter d'une\r\ndivision entre ces deux candidats.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:28:23\r\n  D\u00e9signons-les par acclamation.\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:33:18\r\n-Prise de court, la direction, qui\r\nvoulait un vote \u00e0 bulletin secret,\r\n\r\n19:57:33:23  19:57:37:11\r\n      interrompt la s\u00e9ance\r\n pour se r\u00e9fugier dans un coin.\r\n\r\n19:57:37:16  19:57:40:00\r\n        Et elle accepte.\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:44:08\r\n   -Je crois qu'on peut acclamer\r\n      bien s\u00fbr ces personnes.\r\n\r\n19:57:44:18  19:57:47:13\r\n      -Je suis tr\u00e8s satisfait\r\n    et je souhaite bonne chance\r\n\r\n19:57:47:18  19:57:50:08\r\n    \u00e0 ma colisti\u00e8re A.Seydoux,\r\n        et entre les deux,\r\n\r\n19:57:50:12  19:57:54:00\r\n  on va faire ce si\u00e8ge aux Etats,\r\n  peut-\u00eatre m\u00eame deux, qui sait ?\r\n\r\n19:57:54:05  19:57:55:20\r\n -Vous n'\u00eates pas un peu cynique\r\n\r\n19:57:56:01  19:57:58:10\r\n        quand vous dites\r\n  lui souhaiter bonne chance ?\r\n\r\n19:57:58:14  19:57:59:21\r\n        -Pas plus qu'elle.\r\n\r\n19:58:00:07  19:58:02:19\r\n       -Vous serez ensemble \r\n       pour faire campagne ?\r\n\r\n19:58:03:00  19:58:05:07\r\n        -Je ferai campagne\r\n       avec les femmes PDC.\r\n\r\n19:58:05:11  19:58:08:02\r\n       -Pas avec M. Kohler ?\r\n\r\n19:58:08:07  19:58:11:12\r\n              -J'irai\r\n     o\u00f9 on me demande d'aller.\r\n\r\n19:58:12:01  19:58:24:05\r\n -C'est dur parfois, la politique.\r\n\r\n19:58:24:10  19:58:27:20\r\n     Quand je vois ces images,\r\n je pense \u00e0 cette c\u00e9l\u00e8bre remarque\r\n\r\n19:58:28:01  19:58:31:10\r\n     de Franz Joseph Strauss,\r\n le ministre-pr\u00e9sident de Bavi\u00e8re.\r\n\r\n19:58:31:14  19:58:35:09\r\n            Il disait:\r\n\"Feind, Todfeind, Parteifreund.\"\r\n\r\n19:58:35:13  19:58:40:17\r\n      Ennemi, ennemi intime,\r\n mais le pire: camarade de parti.\r\n\r\n19:58:40:22  19:58:42:22\r\n   Qui sont les parlementaires,\r\n\r\n19:58:43:03  19:58:45:11\r\n     et qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\n         depuis 100 ans ?\r\n\r\n19:58:45:16  19:58:48:02\r\n      Le chercheur lausannois\r\n         A.Pilotti dispose\r\n\r\n19:58:48:07  19:58:50:05\r\n  de chiffres tr\u00e8s int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:58:50:10  19:58:54:05\r\n    En 1910, il y avait 31 % de\r\nprofessions lib\u00e9rales au Parlement,\r\n\r\n19:58:54:10  19:58:55:21\r\n    il y en a 32 % aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:56:02  19:58:58:21\r\n  Il y avait 16 % d'entrepreneurs\r\n        et d'agriculteurs,\r\n\r\n19:58:59:02  19:59:02:10\r\ncela a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 \u00e0 23 %.\r\n\r\n19:59:02:14  19:59:08:17\r\nIl y avait 9 % de salari\u00e9s seulement,\r\n     il y en a 16 % aujourd'hui.\r\n\r\n19:59:08:22  19:59:11:10\r\n     Les seuls qui ont baiss\u00e9\r\n       sont les magistrats.\r\n\r\n19:59:11:14  19:59:17:11\r\n     Ils \u00e9taient 30 % en 1910\r\n   et ont pratiquement disparu,\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:23:13\r\n   remplac\u00e9s par des politiciens\r\n    de carri\u00e8re qui sont 22 %.\r\n\r\n19:59:23:18  19:59:26:16\r\n        Le seul changement,\r\n   c'est la professionnalisation\r\n\r\n19:59:26:21  19:59:29:02\r\n        des parlementaires,\r\n        mais ils remplacent\r\n\r\n19:59:29:07  19:59:32:04\r\n         les magistrats,\r\n  d'autres pros de la politique.\r\n\r\n19:59:32:09  19:59:35:18\r\n      Sinon il y a toujours\r\nautant d'avocats, plus de patrons,\r\n\r\n19:59:35:23  19:59:39:16\r\n et les employ\u00e9s, soit l'\u00e9crasante\r\n    majorit\u00e9 de la population,\r\n\r\n19:59:39:21  19:59:42:05\r\n            continuent\r\n  \u00e0 ne pas voter pour eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:59:42:10  19:59:44:11\r\n      A la semaine prochaine.\r\n\r\n19:59:45:15  19:59:47:23\r\n      -A c\u00f4t\u00e9 des grands noms\r\n         de l'athl\u00e9tisme,\r\n\r\n19:59:48:04  19:59:51:03\r\n     certains petits Suisses\r\n  auront du mal \u00e0 se faire voir.\r\n\r\n19:59:51:08  19:59:53:13\r\n     C'est le cas du sprinter\r\n         Pascal Mancini,\r\n\r\n19:59:53:18  19:59:57:11\r\n  m\u00eame pas certain d'\u00eatre invit\u00e9\r\n      au 40\u00e8me Athl\u00e9tissima.\r\n\r\n19:59:57:15  20:00:01:04\r\n   Le Fribourgeois bat pourtant\r\n   ses meilleurs temps du 100m\r\n\r\n20:00:01:09  20:00:03:06\r\n pour son retour \u00e0 la comp\u00e9tition.\r\n\r\n20:00:03:11  20:00:06:14\r\n    Cela ne suffit pourtant pas\r\n      pour se faire sa place.\r\n\r\n20:00:07:10  20:00:10:23\r\n    -Pascal Mancini, 26 ans, \r\n    meilleur sprinter suisse.\r\n\r\n20:00:11:04  20:00:13:04\r\n    Il n'a pas d'entra\u00eeneur.\r\n\r\n20:00:13:15  20:00:15:06\r\n       -Depuis que j'essaie\r\n\r\n20:00:15:11  20:00:18:11\r\n    de faire plus par moi-m\u00eame,\r\n\r\n20:00:18:16  20:00:20:20\r\n   j'ai battu tous mes records.\r\n\r\n20:00:21:09  20:00:24:17\r\n -Apr\u00e8s deux ans de suspension,\r\n     il revient plus fort.\r\n\r\n20:00:24:22  20:00:27:10\r\nIl bat m\u00eame son record personnel.\r\n\r\n20:00:29:03  20:00:32:23\r\n      -Quand je suis revenu,\r\n j'ai fait \u00e7a que pour le plaisir.\r\n\r\n20:00:33:04  20:00:39:08\r\nEt je crois qu'en fait, c'est la cl\u00e9.\r\n\r\n20:00:39:12  20:00:42:12\r\n       Plus je suis motiv\u00e9, \r\n       plus j'ai de plaisir,\r\n\r\n20:00:42:17  20:00:46:22\r\n  moins je me mets de contraintes\r\n       et plus je vais vite.\r\n\r\n20:00:47:10  20:00:51:07\r\n-Il y a trois ans, il se fait pincer\r\n     \u00e0 un contr\u00f4le antidopage.\r\n\r\n20:00:51:11  20:00:54:11\r\n Il nie avoir pris consciemment\r\n      un produit ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:00:54:16  20:00:57:06\r\n     Son m\u00e9decin lui a donn\u00e9\r\n     un produit par erreur.\r\n\r\n20:00:57:11  20:01:00:14\r\n        Le tribunal civil\r\n       lui a donn\u00e9 raison.\r\n\r\n20:01:02:11  20:01:04:15\r\n  -Pour l'instant, je vis encore\r\n\r\n20:01:04:20  20:01:06:22\r\n  du d\u00e9dommagement que j'ai re\u00e7u\r\n\r\n20:01:07:03  20:01:08:21\r\n    de l'assurance du m\u00e9decin.\r\n\r\n20:01:09:02  20:01:12:14\r\n        Il m'avait inject\u00e9\r\n       un produit interdit.\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:16:09\r\n     Je vis petitement de \u00e7a.\r\n\r\n20:01:16:13  20:01:23:12\r\nJe n'ai ni voiture ni appartement.\r\n\r\n20:01:24:18  20:01:28:00\r\n    -Pascal Mancini n'a gagn\u00e9\r\n   que 3'000 frs l'an dernier.\r\n\r\n20:01:28:05  20:01:30:13\r\nLa situation ne va pas s'arranger:\r\n\r\n20:01:30:18  20:01:34:17\r\n         \u00e0 Athletissima,\r\n il courra au mieux la finale B.\r\n\r\n20:01:35:04  20:01:39:01\r\n -J'ai couru contre Justin Gatlin\r\n  l'an dernier \u00e0 Athletissima...\r\n\r\n20:01:39:06  20:01:43:22\r\n        Des gens me disent\r\n    que \u00e7a doit \u00eatre trop cool\r\n\r\n20:01:44:03  20:01:50:10\r\n     mais en fait, on remarque\r\n     \u00e0 quel point on est nul !\r\n\r\n20:01:51:00  20:01:55:01\r\n      -Malgr\u00e9 ses efforts,\r\n Pascal sait qu'il sera toujours\r\n\r\n20:01:55:06  20:01:59:00\r\n      \u00e0 des ann\u00e9es-lumi\u00e8re\r\n   des stars de la discipline.\r\n\r\n20:02:07:15  20:02:10:15\r\n      -Les attaques sont de\r\n    nature et de bilan divers.\r\n\r\n20:02:10:20  20:02:13:04\r\n        Mais toutes portent\r\n     une signature djihadiste.\r\n\r\n20:02:13:09  20:02:17:08\r\n       En Tunisie, en France\r\n           et au Kowe\u00eft.\r\n\r\n20:02:17:13  20:02:20:05\r\n      Tout d'abord \u00e0 Sousse, \r\n     o\u00f9 l'assaillant a surpris\r\n\r\n20:02:20:10  20:02:23:13\r\n          les vacanciers,\r\n   en pleine saison touristique.\r\n\r\n20:02:23:18  20:02:28:15\r\n  Les victimes sont britanniques,\r\n       belges ou allemandes.\r\n\r\n20:02:45:14  20:02:47:03\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:02:47:08  20:02:48:16\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:48:21  20:02:50:11\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:02:51:01  20:02:56:07\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, M. De Piante, L.Estade,\r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, M.Kastrati\r\n\r\n20:02:56:20  20:02:58:20\r\n      PROCHAINS PROGRAMMES:\r\n   20H05RTS DeuxHawaii Five-O\r\n  20H10RTS UnBonjour la Suisse\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-26T18:23:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506441937", "durationSec": 113, "title": "SO ATTENTAT ISERE NEWS_RTS000000553653", "excerpt": "Un attentat terroriste a eu lieu sur le site industriel sensible d'une usine am\u00e9ricaine de gaz et produits chimiques \u00e0 Saint-Quentin Fallavier dans l'Is\u00e8re, pr\u00e8s de Lyon. Le terroriste, proche des mouvements salafistes, a d\u00e9capit\u00e9 le patron de l'usine et a suspendu sa t\u00eate \u00e0 la grille du site entour\u00e9e de drapeaux islamistes mais il a \u00e9chou\u00e9 dans sa tentative de faire exploser l'usine.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISERE"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "TERRORISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441938", "durationSec": 111, "title": "SO BAYER VIGNES_RTS000000553635", "excerpt": "Un fongicide produit par le groupe allemand Bayer, le \"Moon Privilege\", est soup\u00e7onn\u00e9 de causer des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la vigne. Des malformations sont visibles sur les feuilles et les grappes de vigne apr\u00e8s l'utilisation du produit fongicide par les vignerons.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CONCISE", "VILLENEUVE (VD)", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PESTICIDE", "VIGNE"], "thematicCorporations": ["BAYER"], "sequenceIds": ["1444951"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441939", "durationSec": 80, "title": "SO CONTEXTE TUNISIE 02_RTS000000553537", "excerpt": "Une manifestation d'Erythr\u00e9ens s'est tenue sur la Place des Nations devant l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve pour soutenir la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur les violations des droits de l'Homme en \u00c9rythr\u00e9e, contre la torture, l'esclavage sexuel et le travail forc\u00e9 pratiqu\u00e9s dans leur pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506441940", "durationSec": 32, "title": "SO MANIF ERYTHREENS_RTS000000553503", "excerpt": "A Saint-Priest en Is\u00e8re, dans la banlieue de Lyon, les voisins du terroriste islamiste qui a d\u00e9capit\u00e9 le patron d'une usine de gaz t\u00e9moignent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441941", "durationSec": 29, "title": "SO MARIAGE GAY USA 02_RTS000000553620", "excerpt": "A Chiasso les gardes-fronti\u00e8res tessinois enregistrent les nombreux migrants qui passent la fronti\u00e8re d'Italie en Suisse. La majorit\u00e9 d'entre eux sont Erythr\u00e9ens. Les habitants de Chiasso s'habituent \u00e0 leur pr\u00e9sence et restent pour l'instant insensibles aux propos alarmistes de la Lega qui propose de fermer la fronti\u00e8re."}, {"internalArchiveId": "AA1506441942", "durationSec": 34, "title": "SO REAX HOLLANDE_RTS000000553481", "excerpt": "A Fontenais, lors du congr\u00e8s du PDC jurassien, le parti a accept\u00e9 les candidatures pour les \u00e9lections du Conseil des Etats de la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux et de Pierre Kohler, candidat au Conseil des Etats. Les 2 candidats se d\u00e9testent et sont en concurrence pour le poste.\n\nLe journaliste Alain Rebetez commentent la composition du parlement suisse et la proportion de professions lib\u00e9rales, d'agriculteurs et d'entrepreneurs, d'ouvriers et de politiciens de carri\u00e8re parmi les parlementaires."}, {"internalArchiveId": "AA1506441943", "durationSec": 44, "title": "SO TAPIS KOWEIT 02_RTS000000553527", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Pascal Mancini revient \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s deux ans de suspension pour suspicion de dopage. Il revient plus en forme que jamais au meeting d'Athletissima \u00e0 Lausanne le 9 juillet."}, {"internalArchiveId": "AA1506441944", "durationSec": 92, "title": "SO TAPIS TUNISIE 02_RTS000000553649"}, {"internalArchiveId": "AA1506441945", "durationSec": 42, "title": "SO TEMOIGNAGES_RTS000000553662", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISERE"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "TERRORISME", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441946", "durationSec": 105, "title": "SO TUERIE TUNISIE NEWS_RTS000000553660", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506441947", "durationSec": 159, "title": "SO CHIASSO_RTS000000553626", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHIASSO"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "MIGRATION DE POPULATION"], "sequenceIds": ["1444965"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441948", "durationSec": 257, "title": "SO JOURNAL CAMPAGNE JURA_RTS000000553398", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "FONTENAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["KOHLER, PIERRE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1444991"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441949", "durationSec": 116, "title": "SO PORTRAIT MANCINI_RTS000000553382", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ATHL\u00c9TISME"], "thematicPersons": ["MANCINI, PASCAL"], "sequenceIds": ["1442326"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506442287", "summary": "L'athl\u00e8te suisse Pascal Mancini \u00e0 l'entra\u00eenement physique. Itw Pascal Mancini. Pascal Mancini s'entra\u00eenant sur la piste d'athl\u00e9tisme. Pascal Mancini s'entra\u00eenant au d\u00e9part sur ses starting-blocks.", "id": "1442326", "visualThemes": ["ATHL\u00c9TISME"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["MANCINI, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444857", "summary": "Itw par t\u00e9l\u00e9phone : Simone Chelbi, Suissesse t\u00e9moin de l'attentat de Sousse en Tunisie.\nItw par t\u00e9l\u00e9phone : Jihane Bergaoui, journaliste.", "id": "1444896", "visualThemes": ["ATTENTAT", "TERRORISME"], "visualGeographicals": ["SOUSSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444887", "summary": "Plateau : itw Hasni Abidi, directeur Centre d'\u00e9tudes sur monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en.", "id": "1444926"}, {"internalArchiveId": "AA1507444912", "summary": "D\u00e9g\u00e2ts sur feuilles de vigne. Itw St\u00e9phane Sandoz, Vigneron. Itw Jean-Michel Bolay, ing\u00e9nieur viticole du Service de l'agriculture vaudois. Itw Barbara Zimmermann, porte-parole Bayer. Bouteilles de produit fongicide \"Moon Privilege\" de Bayer.", "id": "1444951", "visualThemes": ["VIGNE", "PESTICIDE"], "visualGeographicals": ["CONCISE", "VILLENEUVE (VD)", "ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["BAYER"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444926", "summary": "Gardes-fronti\u00e8res inspectant train et enregistrant les migrants intercept\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re. Itw Mauro Antonini, chef du corps des gardes-fronti\u00e8re. Itw de rue. Itw Moreno Colombo, maire de Chiasso. Statement. Itw Mauro Valsangiacomo, peintre. Itw Chiara Valsangiacomo, enseignante.", "id": "1444965", "visualThemes": ["MIGRATION DE POPULATION"], "visualGeographicals": ["CHIASSO"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444952", "summary": "En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC, saluant et embrassant coll\u00e8gues de parti lors du congr\u00e8s du PDC jurassien. Pierre Kohler, candidat PDC jurassien au Conseil des Etats saluant coll\u00e8gues de parti. Statement. Itw Anne Seydoux-Christe. Itw Pierre Kohler. D\u00e9clarations d'Anne Seydoux et de Pierre Kohler. D\u00e9claration de Marie-Noelle Willemin, pr\u00e9sidente des femmes PDC jurassiennes. D\u00e9claration de J\u00e9r\u00f4me Oeuvray, ancien membre de la pr\u00e9sidence du PDC suisse. Membre de la direction du PDC jurassien s'isolant pour d\u00e9lib\u00e9rer. Membres du PDC jurassien chantant hymne \"La Rauracienne\".", "id": "1444991", "visualGeographicals": ["FONTENAIS"], "visualPersons": ["SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "KOHLER, PIERRE"], "visualCorporations": ["PDC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1599713", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019256", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438998", "internalArchiveId": "AA1506438959", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 1671, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6882857", "imageURL": "http://www.rts.ch/6882860.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Etats-Unis: des milliers de personnes ont rendu hommage aux victimes de la tuerie de Charleston", "Une grande reconstitution de la bataille de Waterloo est organis\u00e9e en Belgique", "F\u00eate de la musique: le Street Light Orchestra et ses 5 lampadaires ont pris leurs quartiers au parc Beaulieu", "JU: Anne Seydoux et Pierre Kohler seront les deux candidats PDC aux Etats", "Les meilleurs moments de la semaine vus par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "12h45"], "alternativeSummary": ["Cette tuerie, qualifi\u00e9e de crime racial, a profond\u00e9ment choqu\u00e9 l'Am\u00e9rique.", "La d\u00e9faite de Napol\u00e9on il y a 200 ans \u00e0 Waterloo avait entra\u00een\u00e9 son abdication.", "Une strat\u00e9gie qui cr\u00e9e des remous, la candidature de Pierre Kohler n'ayant pas fait l'unanimit\u00e9."], "variantIds": ["ece-6777142", "ece-6776035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-22T03:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT019136\r\nDate de transcription : 22-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:20) [99%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce samedi midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:01:37) [89%] : \r\nElle a s\u00e9natrice depuis 8 ans, il est l'ancien maire de Del\u00e9mont Anne Seydoux Christe Pierre Kohler sont tous 2 candidats du PDC jurassien au Conseil des \u00c9tats, le congr\u00e8s du parti \u00e0 avalis\u00e9 le ticket, hier soir, apr\u00e8s de longues discussions et des tensions \u00e0 l'interne, un seul des 2 sera \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:38 > 0:01:50) [92%] : \r\nL'hommage de milliers de personnes hier soir au 9 noir tu\u00e9 par balles dans une \u00e9glise de Charles Stone aux \u00c9tats-Unis un Crime de haine raciale qui bouleverse l'Am\u00e9rique et qui refait parler de la r\u00e9glementation des armes dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:51 > 0:02:05) [92%] : \r\nLa f\u00eate de la musique qui bat son plein en Suisse romande, nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve, parmi les 3 son groupe qui se produit ce week- end le Street Light Orchestra propose une exp\u00e9rience musicale in\u00e9dite, pas de musiciens, mais 5 lampadaires qui diffuse de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:08 > 0:02:28) [92%] : \r\nLa campagne promet d'\u00eatre anim\u00e9e et sans concession, Pierre Kohler et Anne Seydoux Christe tous 2 le si\u00e8ge de conseiller aux \u00c9tats tenus par le PDC jurassien, hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont accept\u00e9 de mettre l'ancien maire de Del\u00e9mont sur un ticket au c\u00f4t\u00e9 de la s\u00e9natrice pour les \u00e9lections d'octobre, une strat\u00e9gie qui divise le parti Patrice Rullier Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:31 > 0:02:54) [93%] : \r\nC'\u00e9tait un peu chaotique, hier soir, \u00e0 Fontenay au moment d'\u00e9lire les candidats du PDC jurassien pour le Conseil des \u00c9tats, peut-\u00eatre un peu \u00e0 cause de l'enjeu car d'un c\u00f4t\u00e9, il y a Pierre Kohler qui met dans la balance sa notori\u00e9t\u00e9 contre l'exp\u00e9rience de la sortante, Anne Seydoux dont le parti se targuer d'un bilan positif apr\u00e8s 2 l\u00e9gislatures, le probl\u00e8me c'est qu'entre ces 2-l\u00e0, l'orage gronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:54 > 0:03:09) [77%] : \r\nMais \u00e7a va se passer d'une division n'auront pas connu de d\u00e9lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:12 > 0:03:21) [91%] : \r\nUne mani\u00e8re de beaut\u00e9 qui a facilit\u00e9 le ticket \u00e0 2 du PDC jurassien pour la sortante rien d'inattendu, mais il faut encaisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:21 > 0:03:35) [83%] : \r\nJe pensais pas qu'on aboutira un autre r\u00e9sultat d'autant plus que pour le gouvernement, on a fait voter \u00e0 bulletins de sacr\u00e9s Amalvy voil\u00e0 il y a pas de surprise en ce qui me concerne surtout r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:03:54) [94%] : \r\nDe l'autre bord, on est plut\u00f4t en train de savourer car Pierre Kohler ent\u00e2ch\u00e9e, il y a une semaine par une plainte p\u00e9nale pour escroquerie, on vient de loin, reste que c'est la langue de bois qui s'impose quand il s'agit de s'exprimer sur la collaboration avec sa colisti\u00e8re dans la campagne \u00e0 venir, j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:54 > 0:04:06) [84%] : \r\nQue se passera bien et puis surtout que PDC surtout cette campagne, je pensais bien qu'il y a de la concurrence, c'est la d\u00e9mocratie, sinon il faudrait pr\u00e9senter selon seule candidate par \u00e9lection et plus donner cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:06 > 0:04:07) [92%] : \r\nJ'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:08 > 0:04:15) [93%] : \r\nPDC jurassien certes divis\u00e9e mais qui ne risque cependant pas de perdre son si\u00e8ge aux prochaines \u00e9lections le 18 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:16 > 0:04:30) [90%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, ils \u00e9taient des milliers hier soir \u00e0 Charles Stone pour rendre hommage aux 9 noir tu\u00e9 par balles dans une \u00e9glise jeudi un Crime qualifi\u00e9 de haine raciale qui bouleverse l'Am\u00e9rique et qui refait parler du contr\u00f4le des armes dans ce pays, c'est une variante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:32 > 0:04:43) [92%] : \r\nDans le stade de Charleston, ils sont des milliers, noir et blanc a entonn\u00e9 le chant embl\u00e9matique pour les droits civiques des Noirs aux \u00c9tats-Unis nous triompheront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:44 > 0:05:06) [91%] : \r\nBerne c'est \u00e7a l'ironie pour Dylan, il a fait l'exact oppos\u00e9 de ce qu'il pensait accomplir notre r\u00e9action c'est de sourire et rire tout en priant pour lui et il ne peut pas nous emp\u00eacher de prier pour lui, ni de lui donner notre amour donc aujourd'hui il doit vivre avec le fait que les Noirs aime les blancs et invers\u00e9ment et je pense que \u00e7a, c'est l'enfer pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:09 > 0:05:21) [92%] : \r\nC'\u00e9tait Tintin le soulagement de se sentir bien ensemble en voyant tout le monde se tenir la main, \u00e7a me donne de l'espoir pour la Caroline du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:24 > 0:05:36) [94%] : \r\nDans l'apr\u00e8s- midi, le tueur pr\u00e9sum\u00e9 d'a comparu par vid\u00e9o interpos\u00e9e devant le tribunal de Charles Heston coupe au bol et regard fixe, il \u00e9coute, impassible, son inculpation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:38 > 0:05:42) [95%] : \r\nBien s\u00fbr on vous \u00eates accus\u00e9 de 9 meurtres et de possession d'une arme lors d'un Crime avec violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:44 > 0:05:51) [79%] : \r\nEst elle Lentz 70 ans figurent parmi les victimes, sa fille, qui vient d'assister \u00e0 l'audience, The pardonner Adila nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:52 > 0:06:03) [87%] : \r\nMa m\u00e8re \u00e9tait une femme forte, elle \u00e9tait aussi employ\u00e9 de la ville de Charleston, je veux que les gens sachent que les \u00e9tait mais nous ne l'oublierons jamais, et l\u00e0, j'irai jusqu'\u00e0 la fin de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:04 > 0:06:16) [95%] : \r\nHier soir, devant une assembl\u00e9e d'Hom\u00e8re \u00e0 San Francisco, le pr\u00e9sident Barack Obama lui a accus\u00e9 le Congr\u00e8s de ne pas avoir l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 pour une r\u00e9glementation plus s\u00e9v\u00e8re sur les armes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:18 > 0:06:40) [93%] : \r\nCes images impressionnantes venus de l'Lille de soumettre en Indon\u00e9sie depuis plusieurs jours, le volcan Sinabung Crash de gigantesques colonnes de cendres et de gaz, face \u00e0 la crainte d'une \u00e9ruption de grande ampleur, les autorit\u00e9s ont ordonn\u00e9 l'\u00e9vacuation d'au moins 10000 villageois, le volcan s'est r\u00e9veill\u00e9, il y a 2 ans \u00e0 la grande surprise des scientifiques apr\u00e8s 4 si\u00e8cles de silence complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:42 > 0:06:56) [90%] : \r\nCet acte il y a 200 ans, la c\u00e9l\u00e8bre bataille de Waterloo pour l'occasion une grande reconstitution de la d\u00e9faite de Napol\u00e9on contre les troupes anglaises et prussienne est organis\u00e9 en Belgique, une d\u00e9faite qui entra\u00eena l'abdication de Napol\u00e9on Claude hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:00 > 0:07:32) [92%] : \r\nPour le 200\u00e8me anniversaire de sa d\u00e9faite sur la plaine belge de Waterloo, la France s'est content\u00e9 du service minimum ne se faisant repr\u00e9senter qu'au niveau de son ambassadeur, ce qui autorise le quotidien de Bruxelles Le Soir, a persifl\u00e9 la France nous montre encore une fois son incapacit\u00e9 chronique \u00e0 assumer son histoire pourtant cette bataille avait tout d'une promenade de sant\u00e9 pour les troupes napol\u00e9oniennes qui en avait d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 60 et gagner la quasi- totalit\u00e9 sous sa tente, l'Empereur fanfaronner comme \u00e0 son habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:32 > 0:08:00) [83%] : \r\nLes sentiments sont plut\u00f4t optimistes strat\u00e9gie justement et de s\u00e9parer les arm\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que si vous voulez, c'est pareil, ils sont 70000 chacun et donc Wellington tr\u00e8s avec ses ses troupes anglaises et nous allons les combattre, je pense avec succ\u00e8s et un Fran\u00e7ais, un Fran\u00e7ais, vos 2 anglais, donc j'aurais pas difficult\u00e9 les 20 mettront, on peut m\u00eame 3, on va aller la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:02 > 0:08:32) [88%] : \r\nBonaparte cette bataille devait \u00eatre nous le citons l'affaire de d\u00e9jeuner, ce qui fut l'une des plus importantes confrontations arm\u00e9es de l'histoire, durant une dizaine d'heures une effroyable boucherie 47000 soldats s'effondre dans les 2 camps 10000 morts embusqu\u00e9s derri\u00e8re une cr\u00eate les Anglais \u00e9cras\u00e9 fran\u00e7ais en contrebas Napol\u00e9on s'enfuit \u00e0 Paris et abdique le 22 juin la fin d'un empire, une d\u00e9faite d\u00e9cisive qui inspira Victor Hugo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:38 > 0:08:50) [94%] : \r\nEn sport : Roger Federer qualifi\u00e9 pour les demi- finales du tournoi de Halle, en Allemagne, il a battu Florian Mayer 6 0 7 6 il affronte cet apr\u00e8s- midi, le g\u00e9ant croate de 2 m\u00e8tres 11 Ivo Karlovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:51 > 0:08:58) [94%] : \r\nSelon Dutil Federer cherche \u00e0 d\u00e9crocher son 8\u00e8me sacre sur le gazon allemand une pr\u00e9paration au Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:00 > 0:09:20) [94%] : \r\nGen\u00e8ve au rythme des concerts de la f\u00eate de la musique, plus de 300 groupes sont attendus aux 4 coins de la ville, l'occasion aussi de faire des exp\u00e9riences musicales in\u00e9dites, c'est le cas avec le Street Light Orchestra, un orchestre compos\u00e9 de 5 lampadaires install\u00e9s dans la verdure du parc de Beaulieu, le repos, reportage de C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:23 > 0:09:31) [88%] : \r\nC'est un orchestre tr\u00e8s particulier qui s'est install\u00e9e entre les sapins, ne cherchez pas les musiciens, il y en a pas, seuls 5 lampadaires diffusent de la musique au Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:34 > 0:09:49) [93%] : \r\nAu programme, le c\u00e9l\u00e8bre Bol\u00e9ro de Ravel r\u00e9enregistrer sp\u00e9cialement pour l'occasion sous chaque lampadaires, petits et grands d\u00e9couvre seulement une partie de l'orchestre, cuivres, cordes et percussions, encore faut-il reconna\u00eetre les instruments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:09:53 > 0:09:58) [76%] : \r\nPlut\u00f4t, il y a eu le go\u00fbt, le truc l\u00e0 le v\u00f4tre 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:59 > 0:10:05) [91%] : \r\nDana et le cr\u00e9ateur de ces lampadaires musicaux pour lui, tout a commenc\u00e9 par un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:05 > 0:10:17) [88%] : \r\nOn est dans une salle de concert, on entend le tout, en fait, de face et toujours \u00e9t\u00e9 un r\u00eave de ma part de mon emploi me lever finalement aller d\u00e9couvrir les diff\u00e9rents pupitres et puis vraiment faire attention \u00e0 toutes les subtilit\u00e9s de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:17 > 0:10:29) [89%] : \r\nEt pour rendre l'exp\u00e9rience encore plus attractive, l'artiste rajouter des effets de lumi\u00e8re, plus un instrument vous fort plus la lumi\u00e8re s'intensifier clignote, une mani\u00e8re de rendre la musique classique accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:29 > 0:10:34) [79%] : \r\nMexique ultra du type ainsi que \u00e7a me permet de d\u00e9couvrir un autre univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:34 > 0:10:43) [88%] : \r\nJe pense que si je la m\u00eame musique chez moi \u00e0 peine qu'ils attendraient 2 minutes alors que l\u00e0 avec le jeu de lumi\u00e8res et de diff\u00e9rents endroits, oui il fallait passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:43 > 0:10:51) [90%] : \r\nEt il n'y a pas que les enfants qui se laissent entra\u00eener par la musique gr\u00e2ce \u00e0 ses lampadaires nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, une ville de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 semble se cr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:51 > 0:10:58) [86%] : \r\nC'est un moment tr\u00e8s pas l'accent d'apr\u00e8s tout ce qu'on a entendu dire droit c'est compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:58 > 0:11:03) [96%] : \r\nFort de ce succ\u00e8s, le concept devrait s'exporter dans toutes les grandes villes europ\u00e9ennes d'ici quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:05 > 0:11:09) [95%] : \r\nEt comme tous les samedis, la r\u00e9daction de couleur locale vous propose le meilleur de la semaine en regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:18 > 0:11:36) [90%] : \r\nVous connaissez les cartons du coeur, elle existe aussi les cartons et jardins du coeur, \u00e7a se passe \u00e0 Yverdon-les-Bains, quelques b\u00e9n\u00e9voles travaillent la terre pour alimenter \u00e0 la belle saison, les cartons destin\u00e9s aux plus d\u00e9favoris\u00e9s D\u00e9couverte d'une association qui va f\u00eater ses 20 ans dans quelques jours, en compagnie de qui des chapitres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:38 > 0:11:49) [90%] : \r\n\u00e0 la suite d'une d\u00e9pression, j'ai eu la chose devenir comme \u00e7a un jour aller faire et puis \u00e7a m'a tout de suite plu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:49 > 0:11:58) [93%] : \r\nEt \u00e7a fait 3 ans que Sonia revient ici tous les mercredis, un jardin extraordinaire en pleine ville entre zone industrielle et lignes de chemin de fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:11:58 > 0:12:14) [89%] : \r\nOn est ici en plein milieu de l'urbanit\u00e9 et c'\u00e9tait un d\u00e9fi pour nous de garder la nature et de reconstituer en partie la nature sur notre surface quand \u00e7a tu me donnes merci chouchou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:16 > 0:12:26) [91%] : \r\nDisons, il aura fallu 10 ans pour transformer une mauvaise terre en jardin potager, l'association de b\u00e9n\u00e9voles avaient commenc\u00e9 bien avant, par les cartons du coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:26 > 0:12:47) [93%] : \r\nChez nous, l'option, c'est de donner de la nourriture en d\u00e9pannage et pas en assistanat, ce qui veut dire que nous avons 3 cartons par ann\u00e9e, \u00e7a peut para\u00eetre peu, mais je tiens \u00e0 dire que par exemple pour une famille de 2 4 personnes un carton c'est entre 20 et 30 kilos, donc la famille vit \u00e0 peu pr\u00e8s pendant 3 semaines d'un carton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:12:47 > 0:12:55) [89%] : \r\nLes l\u00e9gumes ne sont pas encore pr\u00eats pour alimenter les cartons, mais le travail ne manque pas autour de Monsieur Jardinier, les b\u00e9n\u00e9voles s'activent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:56 > 0:13:16) [93%] : \r\nOn s'est dit qu'on pouvait faire autre chose que distribue super la distribution de nourriture, on pouvait aussi donc profiter d\u00e9velopper la nature mais aussi travailler avec les personnes qui ont besoin d'int\u00e9gration qui ont besoin de retrouver un petit peu la nature pour se r\u00e9ins\u00e9rer dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:18 > 0:13:21) [82%] : \r\nEt, en quelques ann\u00e9es, le jardin est devenue th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:22 > 0:13:38) [91%] : \r\nC'est vrai que toutes les personnes qui pass\u00e9 ici repartent au bout d'une heure ou 2 vraiment recentr\u00e9 pour moi, la terre et la nature, ce sont 2, 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont tr\u00e8s importants pour l'\u00e9quilibre de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:39 > 0:13:59) [84%] : \r\nCe magnifique jardin et puis conna\u00eetre des gens d'autres nationalit\u00e9s qui ont le plan de soci\u00e9t\u00e9s alors que nous, franchement suit son a on a une vie belle puis voil\u00e0, moi je trouve que \u00e7a porte un nom m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:00 > 0:14:03) [90%] : \r\nSans \u00eatre publique, l'association vit gr\u00e2ce \u00e0 la trentaine de b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:03 > 0:14:08) [81%] : \r\nEhud au elle soutien tous ceux qui vivent dans la pr\u00e9carit\u00e9, la difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:08 > 0:14:09) [100%] : \r\nDepuis 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:13 > 0:14:35) [92%] : \r\nFaire une balade \u00e0 cheval lorsqu'on habite entre Gen\u00e8ve et mange, \u00e7a rel\u00e8ve du casse- t\u00eate d'un c\u00f4t\u00e9, il y a l'interdiction de circuler sur les chemins priv\u00e9s ou dans les champs de l'autre le trafic, qui augmente sans cesse sur les routes en rendant dangereuse, la cohabitation entre cavaliers et automobilistes une association propose d\u00e9sormais une ballade sur les chemins et Richard Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:36 > 0:14:39) [97%] : \r\nIl est loin le temps o\u00f9 le cheval avait la route pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:41 > 0:14:43) [82%] : \r\nAujourd'hui, les malades n'ont plus rien de bucolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:46 > 0:14:53) [74%] : \r\nTravers\u00e9es de dr\u00f4le, c'est toujours d\u00e9licat impatiente la voit il commence d\u00e9j\u00e0 un petit peu pourtant sa routine et donc il y a \u00e7a peut \u00eatre vidange dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:14:55 > 0:15:13) [92%] : \r\nDans certaines r\u00e9gions, entre Gen\u00e8ve et Morges, la situation est m\u00eame critique, il y a de plus en plus de cavaliers mais de moins en moins d'espace, impossible de se promener dans les champs et les chemins forestiers \u00e0 cause des cultures et des r\u00e8glements reste la route avec un trafic toujours plus dense \u00e0 bloquer les voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:14 > 0:15:24) [97%] : \r\nDans ces conditions, difficile de se promener tranquillement sur la route, les chevaux font r\u00e2ler les automobilistes qui ont parfois du mal \u00e0 respecter les distances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:27 > 0:15:31) [84%] : \r\nLes gens la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:15:34 > 0:15:47) [84%] : \r\nR\u00e9cent, c'est clair, et beaucoup de pression de de sortir des fois des voitures qui passent vraiment tout pr\u00e8s de l'agent qui font beaucoup de bruit, on a tout de suite un peu plus parce que le cheval r\u00e9agissent et \u00e7a peut \u00eatre un danger pour nous et c'est pour les automobilistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:47 > 0:15:56) [95%] : \r\nMais ce que les cavaliers craignent le plus, ce sont les accidents de plus en plus fr\u00e9quents et parfois tr\u00e8s graves Anita avait 16 ans quand un camion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:15:56 > 0:16:14) [86%] : \r\nLa renverser ce march\u00e9 sur une route au bord \u00e0 droite et le c'est un gros camion qui m'a d\u00e9pass\u00e9, qui ne m'a pas vu et il a percut\u00e9 mon cheval lui arracher la Jean-Marie Maria et moi, je suis tomb\u00e9, juste derri\u00e8re la remorque, j'aurais pu rester l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:15 > 0:16:21) [90%] : \r\nDepuis, avec des amis Anita a cr\u00e9\u00e9 une association pour am\u00e9nager des chemins prot\u00e9g\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:21 > 0:16:22) [92%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:23 > 0:16:38) [86%] : \r\nAh les avantages de ces sentiers justement c'est sortir les chevaux de la circulation donc \u00e9viter tous les dangers qui serait li\u00e9 \u00e0 \u00e7a aussi de les sortir des communes ou des enfin des villages pour pouvoir justement enlever la probl\u00e9matique des crottins dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:38 > 0:16:50) [92%] : \r\nAujourd'hui ils ont d\u00e9j\u00e0 balis\u00e9 9 kilom\u00e8tres de chemins, mais surtout l'id\u00e9e a s\u00e9duit une vingtaine de propri\u00e9taires et de paysans ces derniers laissent passer les cavaliers sur leur terrain, moyennant une r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:50 > 0:16:51) [100%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:54 > 0:17:02) [90%] : \r\nOui, allez, il y a le chemin qui longe l'autoroute jusqu'\u00e0 la prochaine Route, voyez les panneaux Jacques Munier a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 signer un droit de passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:03 > 0:17:21) [92%] : \r\nIl fallait trouver des solutions, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e0 pouvoir cohabiter entre les habitants du village et les utilisateurs des des chevaux \u00e0 l'Avantage du cheminement \u00e9questre, c'est de d\u00e9finir clairement le passage impos\u00e9 \u00e0 son utilisateur pour \u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts ou aux diff\u00e9rentes cultures qu'on met en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:22 > 0:17:32) [94%] : \r\n\u00e0 terme, d'autres chemins vont suivre certains cavaliers r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 d'un r\u00e9seau \u00e9questre entre Gen\u00e8ve et Morges un nouvel espace de libert\u00e9 pour les chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:38 > 0:17:55) [88%] : \r\nIl y en a point comme nous l'expression ch\u00e8re aux chansonnier Gilles est aussi le nom de la nouvelle Exposition du Mus\u00e9e Romain de vite, elle s'int\u00e9resse \u00e0 l'identit\u00e9 vaudoise entre bonhomie ind\u00e9cision et modestie, elle \u00e9volue mais reste tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 ses racines paysannes les mouchards et Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:17:57 > 0:18:06) [72%] : \r\nOn a un B\u00e9di\u00e9 qui survolent de l'avait la une panne par l'avait fix\u00e9 une corde Alain Jacques des pincettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:18:06 > 0:18:13) [83%] : \r\nLes mots Vaudois tapissent les murs de l'Expo, l'identit\u00e9 cantonale commence o\u00f9 passe par ce parler pas si vulgaire et campagnards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:13 > 0:18:30) [86%] : \r\nL'exemple type c'est l'expression d\u00e9\u00e7u en bien, qui fait tellement ricaner les gens outre- Jura en fait des bien c'est plus proche du latin que que que le Fran\u00e7ais parisien parce que d\u00e9cevoir, \u00e7a vient de d'\u00e9quipe en latin qui veut dire tromp\u00e9 mais en bien en mal de fa\u00e7on neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:18:30 > 0:19:00) [81%] : \r\nLe Vaudois, la chose est certaine, n'aime pas et les mots \u00eatre pr\u00e9cis leur exactitude du jeu, sauf s'il s'agit de c'est l'exception quantitative pour le reste, il est tout puissant alors la lumi\u00e8re est toujours trop vive et ils redoutent la grandeur, il pr\u00e9f\u00e8re au pot le joli qui est du bon mais et quand mis le questionne sur sa souffrance et s'il est content, il ne r\u00e9pond pas et les bonne les rapports un r\u00f4le, il meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:01 > 0:19:16) [92%] : \r\nLe Vaudois du po\u00e8te Gilles brille par la demi- mesure le ni pour, ni contre un caract\u00e8re qu'on trouve dans les \u00e9crits d'il y a 200 ans et qui perdure aujourd'hui dans l'imaginaire des 30 Vaudois, interrog\u00e9 par le mus\u00e9e terre-\u00e0-terre, bon vivant, l'identit\u00e9 passe aussi par des objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:19:16 > 0:19:44) [88%] : \r\nPour beaucoup de gens, un objet Vaudois, c'est un objet qui parle des Vaudois, je prends par exemple Denis Froidevaux donc le chef du service de la s\u00e9curit\u00e9 civile, qui a choisi le botte cul donc le mode cul est pas sp\u00e9cifiquement Vaudois, mais le but que sp\u00e9cifiquement paysan et il a choisi aussi en raison du non- vote cul qui, pour lui, symbolise la fa\u00e7on de parler des Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:44 > 0:19:52) [86%] : \r\nLa souris Logitech les piles Leclanch\u00e9 jamais cit\u00e9e spontan\u00e9ment et pourtant bien vaudoise, c'est que ce quand on se voit tous les jours on cul-terreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:19:52 > 0:20:06) [92%] : \r\nOn mesure un \u00e9cart avec la vie des gens o\u00f9 on voit bien qu'il mange pas du pape et tous les jours, on comprend bien que pour trouver des paysans dans leur famille, il faut compter 4 g\u00e9n\u00e9rations et qui se vivent pas vraiment comme des paysans, c'est une mani\u00e8re de se raconter, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:06 > 0:20:18) [88%] : \r\nPragmatique, le Vaudois int\u00e8gre toutes les nouveaut\u00e9s, telle cette bonne p\u00e2te mais \u00e0 quel point aujourd'hui le canton nonchalant et modeste et 1er de classe, croissance et PFL migration son identit\u00e9 va-t-elle de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:18 > 0:20:41) [88%] : \r\nLe canton \u00e9tant change c'\u00e9tait maintenant le canton c'est une success Story, donc on n'est plus du tout dans quelque chose de vos doit encore que, on peut admettre justement qu'\u00eatre Vaudois, c'est aussi \u00e7a, c'est aussi bouger, c'est aussi accepter les changements cette les diff\u00e9rences venus d'ailleurs, c'est s'enrichir des autres cultures, tout \u00e7a fait partie aussi de l'histoire vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:42 > 0:20:52) [82%] : \r\nLes mots son avec tous pas qui regardent passer les trains Clay font moins partie de la vie des Vaudois, mais leur ADN gard\u00e9 des valeurs s\u00fbres \u00e0 v\u00e9rifier au mus\u00e9e romande vidi jusqu'au 14 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:57 > 0:21:13) [87%] : \r\nC'est un musicien de rue qui ne jouent pas de l'orgue barbarie ou du violon, mais de la batterie sur des pots de peinture recycl\u00e9e signe distinctif suppl\u00e9mentaire, il invite le public, petits ou grands, \u00e0 jouer avec lui, rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve sign\u00e9e Didier Charton et c'est bien Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:17 > 0:21:34) [89%] : \r\nMikaela est un musicien de rue interactif qui veut montrer aux enfants que la soci\u00e9t\u00e9 l'un Orchestra se construit gr\u00e2ce \u00e0 la participation de chacun Helvea Rhode Island aux USA, il arrive \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9but 2014 apr\u00e8s avoir v\u00e9cu 4 ans en Espagne et constate que la Suisse, et bien plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:40 > 0:22:00) [85%] : \r\nRendre \u00e0 la batterie, c'est interdit, c'est compl\u00e8tement ill\u00e9gal, je n'ai jou\u00e9 \u00e0 Barcelone, o\u00f9 la confisqu\u00e9 donc Gen\u00e8ve compar\u00e9 \u00e0 toutes les autres villes o\u00f9 j'ai jou\u00e9, c'est fantastique ai les autorisations, je joue 20 minutes dans chaque endroit je peux juste la ville 10 francs par jour et c'est vraiment facile, disent les espagnols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:22:00 > 0:22:15) [85%] : \r\nMike Monsieur chacune jouer sur des photos peinture recycl\u00e9e, il a cr\u00e9\u00e9 tout un personnage pour se d\u00e9marquer des autres musiciens de son signe distinctif, c'est le jaune, couleur du Smiley mais surtout de beugler punch personnages de dessins anim\u00e9s, adul\u00e9 par les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:16 > 0:22:33) [85%] : \r\nQui accueille, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9coller ma batterie comme Bob, les plongeurs et les gens me criait Bob Bob l'\u00e9ponge et un jour, quelqu'un a dit Bob que \u00e7a veut dire soit en fran\u00e7ais, et je me suis dit-il, c'est un mot g\u00e9nial et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de garder le nom j'ai vir\u00e9 les peuples \u00e9ponge mais j'ai gard\u00e9 le jaune et le nom ce monde saines bases m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:40 > 0:22:45) [82%] : \r\nJe vois monter alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:50 > 0:22:52) [87%] : \r\nJe suis musicien mais pas amateur je suis guitariste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:55 > 0:22:59) [78%] : \r\nJe trouve \u00e7a tr\u00e8s bien jou\u00e9 leur puis\u00e9 cette id\u00e9e genre partout en Suisse, comment l'Europe dans monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:00 > 0:23:16) [91%] : \r\nV\u00e9ritable musicien 2,0, il demande au public de le prendre en photo ou en vid\u00e9o et de le tailler sur les r\u00e9seaux sociaux, une mani\u00e8re de servir sa cause, m\u00eame si on n'a pas un sou en poche carbone qui a, c'est d'abord l'art pour l'art le gagne pain devient ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:16 > 0:23:30) [87%] : \r\nEt puis pour terminer quand m\u00eame perdue, les gens me disent venant de Belgique, vu en ligne sur le mur Facebook de nos amis belges, les gens de toute l'Europe ne racontent qu'ils m'ont d\u00e9j\u00e0 vu et \u00e7a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Internet, un SSD car une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:31 > 0:23:44) [89%] : \r\nQui, \u00e0 36 ans et 2 enfants de m\u00e8re genevoise tout sur l'installation ici quand il se sentira trop vieux pour jouer dans la rue, il aimerait enseigner la batterie dans les \u00e9coles et les garderies, parce qu'il n'est jamais trop t\u00f4t pour interagir avec le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:50 > 0:24:12) [88%] : \r\nElle pr\u00e9side l'une des plus grandes compagnies d'assurances du pays, la Valaisanne Karim Perraudin est \u00e0 la t\u00eate du groupe mutuel depuis 9 mois, cette m\u00e8re de famille de 41 ans, a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Pierre Marcelle revoil\u00e0 qui avait occup\u00e9 le poste pendant 30 ans, elle si\u00e8ge aussi dans de nombreux conseils d'ethnie strass Young qui fait pourrait un jour devenir la 2\u00e8me conseill\u00e8re d'\u00c9tat valaisanne Yvan Lynagh Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:24:13 > 0:24:18) [78%] : \r\n\u00e0 concentrer pour les derniers examens cette semaine inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:24:18 > 0:24:28) [90%] : \r\n8 heures nous sommes assaillants Karin Perraudin d\u00e9pose ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole, la c'est Karine la maman avant tout et tous les jours, pas de s\u00e9ance avant 8 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:24:28 > 0:24:41) [88%] : \r\nC'est l'organisation et la discipline d'une femme qui, qui veut travailler beaucoup en ayant une vie de famille en parall\u00e8le cette ce se donner des priorit\u00e9s pour se garder des moments privil\u00e9gi\u00e9s avec les enfants cardiaques \u00e0 totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:24:42 > 0:24:43) [98%] : \r\nDe l'\u00e9nergie pour toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:24:46 > 0:25:03) [92%] : \r\nL\u00e0 c'est Karina, dirigeante pr\u00e9sidente depuis 9 mois du Groupe Mutuel elle a repris l'entreprise des mains, m\u00eame de son fondateur, en place depuis 30 ans plus d'un 1000000 d'assur\u00e9s 5 milliards de chiffre d'affaires 2000 employ\u00e9es des chiffres qui font tourner la t\u00eate, mais pas celle de Karin Perraudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:25:03 > 0:25:14) [82%] : \r\nC'est vrai, la difficult\u00e9 ne forc\u00e9ment peur c'est vrai quand tu dois accepter une opportunit\u00e9 je r\u00e9fl\u00e9chis aux chansons au d\u00e9fi aux possibilit\u00e9s d\u00e9veloppement puisqu'on risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:25:14 > 0:25:31) [93%] : \r\nEt sa carri\u00e8re en dit long, dipl\u00f4m\u00e9 d'HEC, c'est hyper active entre \u00e0 28 ans au conseil d'administration de la Banque cantonale du Valais, elle en sera m\u00eame la plus jeune pr\u00e9sidente la banque mais aussi l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve la Clinique de Val\u00e8re l'entreprise familiale de fruits et l\u00e9gumes ou encore promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:25:33 > 0:25:37) [98%] : \r\nSon parcours force l'admiration, mais les mauvaises langues sont parfois f\u00e9roce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:25:37 > 0:25:57) [85%] : \r\nQuand j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au sein d'avant cantonale du Valais, on a dit que c'est parce que j'avais fait de la politique et surtout dans le bon parti, donc voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais l\u00e0, ensuite, quand j'ai eu la pr\u00e9sidence olympique, c'est parce que pour l'image, c'\u00e9tait bien nommer une femme et puis finalement maintenant auquel on pouvait plus utiliser ces arguments-l\u00e0, donc il faut en trouver d'autres et je vous assure, on a trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:00 > 0:26:07) [92%] : \r\nChantier du futur b\u00e2timent administratif du Groupe Mutuel \u00e0 Sion, entre 2 rendez- vous, la pr\u00e9sidente n'h\u00e9site pas \u00e0 salir ses chaussures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:07 > 0:26:17) [92%] : \r\nQuand on a des responsabilit\u00e9s au sein d'une entreprise \u00e7a tous les secteurs, tous les secteurs, pas seulement l'administration les finances ou les choses humaines mais aussi des chantiers comme celui-ci dans la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:18 > 0:26:24) [87%] : \r\nRetour au si\u00e8ge de Martinique pour diriger sa toute 1\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s entour\u00e9 d'hommes en Cor\u00e9e touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:27 > 0:26:30) [89%] : \r\nUn vrai d\u00e9fi, apr\u00e8s 30 ans de r\u00e8gne absolu de Pierre-Marcel revint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:26:31 > 0:26:54) [90%] : \r\nApr\u00e8s 9 mois d'activit\u00e9 du nouveau comit\u00e9 nous avons pay\u00e9 aujourd'hui de pr\u00e9senter, bilan de l'exercice 2014 est-ce que vous aimez le pouvoir non parce que le pouvoir est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent avec \u00e7a et je ne relativise beaucoup, donc je pense que c'est aussi une qualit\u00e9 f\u00e9minine de de pas attacher trop d'importance \u00e0 \u00e7a finalement, j'aime les responsabilit\u00e9s, j'aime les d\u00e9fis, mais le pouvoir pour moi est secondaire et je peux vivre sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:26:54 > 0:27:03) [94%] : \r\nKarin Perraudin ne se laisse pas impressionner \u00e0 41 ans, elle n'a plus rien \u00e0 prouver et joue franc jeu avec ses collaborateurs, comme ici, le directeur de Valais promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:03 > 0:27:19) [87%] : \r\nJ'ai besoin justement d'un partenaire qui nous Challenge aussi sur les activit\u00e9s que j'ai fait et en Madame pas, Grandin je trouve cette personnalit\u00e9 qui qui ose me dire si quelque chose ne va pas, mais qu'il est dit d'une fa\u00e7on qui est constructive et l\u00e0 peut-\u00eatre l'aspect qu'elle est une femme peut aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:27:21 > 0:27:33) [88%] : \r\nUne \u00e9preuve tragique dans sa sph\u00e8re priv\u00e9e, il y a 5 ans, a chang\u00e9 sans regard sur la vie, depuis, elle donne de son temps pour une fondation caritative qui construit sa totale des personnes en situation de handicap, ils travailleront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:27:33 > 0:27:48) [89%] : \r\nAussi consacrer un peu de temps pour les autres, pas seulement penser \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 \u00e0 ces opportunit\u00e9s \u00e9conomiques au Business au \u00e0 la rentabilit\u00e9 au r\u00e9sultat, mais aussi \u00e0 avoir un certain n'puis offrir un peu du temps pour les autres qui, un peu moins de chance que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:27:49 > 0:27:53) [89%] : \r\nC'est deux-roues toujours en mouvement, sera-t-elle un jour la seconde conseill\u00e8re d'\u00c9tat valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:53 > 0:28:13) [88%] : \r\n\u00e7a me titille oui peut-\u00eatre, disons que c'est quelque chose qui qui n'alt\u00e8re apr\u00e8s jamais r\u00e9fl\u00e9chi en disant dire elle a d\u00fb arriver et puis je mets tout en haut, pour y arriver, j'ai jamais fonctionn\u00e9 comme \u00e7a jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a m'a plut\u00f4t rendu service, donc c'est ma m\u00e9thode que je vais, je vais garder pour la suite de de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:28:13 > 0:28:24) [89%] : \r\nSavoir saisir les opportunit\u00e9s et profiter de chaque instant Karin Perraudin se dit heureuse de la vie qu'elle m\u00e8ne entre ambition vite famille elle a trouv\u00e9 le parfaite \u00e9quilibre son \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:30 > 0:28:36) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite Dominique Chibli pour la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, c'est \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:44 > 0:28:47) [87%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:29:44 > 0:29:49) [86%] : \r\nEt l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:09 > 0:30:23) [75%] : \r\n\u00e7a va comme Bienne mais si j'avais \u00e9t\u00e9 en bien compliqu\u00e9, c'est donc prometteur, il y a pas d'images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:35 > 0:30:36) [63%] : \r\nS\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:32:49 > 0:35:43) [90%] : \r\nMadame Monsieur bonjour, un petit front a pass\u00e9 sur nous en fin de nuit, il nous a valu des pr\u00e9cipitations au nord des Alpes, elles \u00e9taient plus soutenue en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande et d'ailleurs se poursuivent encore \u00e0 l'heure actuelle, dans l'Est, alors ces nuages sont visibles sur l'animation du satellite, on voit qu'ils descendent du Nord-Ouest ouest il traverse notre pays, il s'\u00e9loigne mais nous restons toujours avec ce m\u00eame courant qui continue de nous envoyer des paquets nuageux, alors que l'anticyclone, lui, reste scotch\u00e9 sur les A\u00e7ores alors revenons \u00e0 ces pr\u00e9cipitations, on constate qu'hier soir il n'y avait quasiment rien, si ce n'est quelques averses, tout est effectivement ces pluies sont arriv\u00e9es en fin de nuit et se sont poursuivies ce matin, je vous le disais, elle continue encore dans l'Aisne en Suisse romande, on a retrouv\u00e9 un temps sec avec encore passablement de nuages quand m\u00eame quelques ouvertures seront d'ailleurs plus belle au fil des heures sur le bassin l\u00e9manique et le Valais et puis on aura quand m\u00eame un peu de conviction avec quelques cumulus qui gonfleront en montagne et qui ont plut\u00f4t tendance \u00e0 s'\u00e9taler aujourd'hui, je vous le disais donc encore quelques pr\u00e9cipitations tout allait surtout dans les Alpes orientales sur le plateau al\u00e9manique aussi alors que sur Lotus sur le Tessin par vent du nord, on a droit \u00e0 un ciel bien bleu et avec un soleil bien lumineux pour les temp\u00e9ratures ce frais pour la saison, cet apr\u00e8s- midi, on attend entre 13 et 18 degr\u00e9s en Suisse al\u00e9manique, un petit peu plus en Suisse romande, sur le plateau, entre 20 et 21 degr\u00e9s 24 pour le le Valais 26 pour le le PS 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 situera \u00e0 2600 m\u00e8tres avec des vents de nord- ouest toujours plut\u00f4t faible dans les basses couches un petit peu plus soutenu quand m\u00eame en haute montagne, demain ce sera \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose pour ce 1er jour de l'\u00e9t\u00e9, effectivement, enfin, n'y en aura \u00e0 nouveau le passage d'un front qui nous donnera des pr\u00e9cipitations seront probablement plus faible qu'aujourd'hui et puis on aura toujours d\u00e9grader un des pluies plus tenace sur la Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, avec un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 pour le Tessin l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Caen, quelques gouttes tout \u00e0 l'Est, autrement un temps assez ou en partie ensoleill\u00e9 pour la Suisse Romande mais ensoleill\u00e9 qui restera quand m\u00eame assez voil\u00e9 avec le passage d'un front chaud pour les temp\u00e9ratures et bien on trouvera entre 9 et 15 degr\u00e9s \u00e0 l'aube en pleine l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va monter un tout petit peu puisqu'on attendra jusqu'\u00e0 22 23 degr\u00e9s sur le plateau 25 en Valais comme sur le Tessin 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 se situera \u00e0 2800 m\u00e8tres avec des vents qui viendront toujours du nord- ouest, en haute montagne qui seront un peu plus faible qu'aujourd'hui et puis qui pivote trop progressivement au sud- ouest en dessous apr\u00e8s le passage du front chaud voil\u00e0 vous savez tout jouer 5 ans d\u00e9couvert les femelles et de ce jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi abrupte \u00e7a ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-20T11:27:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440445", "durationSec": 103, "title": "MI CELEBRATION WATERLOO_RTS000000549776", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC jurassien ont \u00e0 surprise d\u00e9cid\u00e9 de proposer 2 candidats pour le si\u00e8ge de conseiller aux Etats lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'ancien maire de Del\u00e9mont Pierre Kohler et l'actuelle s\u00e9natrice Anne Seydoux-Christe brigueront tous les deux un mandat pour leur parti.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440446", "durationSec": 109, "title": "MI CHARLESTON_RTS000000549788", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu 6-0 7-6 le joueur allemand Florian Mayer en quart de finale du tournoi ATP de Halle.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440447", "durationSec": 109, "title": "MI CONGRES PDC 2_RTS000000549794", "excerpt": "L'installation Street Light Orchestra de Dan Acher permet aux participants de la F\u00eate de la musique d'\u00e9couter de la musique classique diffus\u00e9e par des lampadaires color\u00e9s situ\u00e9s dans le parc Beaulieu.", "thematicGeographicals": ["FONTENAIS"], "thematicPersons": ["SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "KOHLER, PIERRE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1440521"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440448", "durationSec": 17, "title": "MI FEDERER_RTS000000549705", "thematicGeographicals": ["HALLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440449", "durationSec": 105, "title": "MI FETE MUSIQUE_RTS000000549775", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE", "INSTALLATION ARTISTIQUE"], "sequenceIds": ["1440524"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440450", "durationSec": 23, "title": "MI VOLCAN INDONESIE_RTS000000549737"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440479", "summary": "Extraits congr\u00e8s PDC jurassien. Pierre Seydoux, candidat au conseil des Etats. Anne Seydoux, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne sortante. Intervention J\u00e9r\u00f4me Oeuvray, militant PDC. Itw Anne Seydoux. Itw Pierre Kohler. Militants PDC chantant.", "id": "1440521", "visualGeographicals": ["FONTENAIS"], "visualPersons": ["SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "KOHLER, PIERRE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440482", "summary": "Parc de Beaulieu : partiellement nocturne, lampadaires de l'istallation Street Light Orchestra diffusant de la musique classique. Itw spectateurs. Itw Dan Acher, cr\u00e9ateur Street Light Orchestra. Personnes dansant.", "id": "1440524", "visualThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE", "PARC ET JARDIN PUBLICS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598166", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019136", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438857", "internalArchiveId": "AA1506438818", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 1990, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6881982", "imageURL": "http://www.rts.ch/6882005.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "\u00abUn moment d'\u00e9garement\u00bb est r\u00e9adapt\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Richet", "L'antenne de Sottens a diffus\u00e9 ses ondes pendant pr\u00e8s de 80 ans", "Art Basel a ouvert ses portes et chaque galerie tente de se distinguer", "Encyclique du Pape: les explications de Dominique Bourg, facult\u00e9 g\u00e9osciences et environnement, UNIL", "Danemark: la droite a pris l\u2019avantage aux derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives", "Nouvo: les drones sont la solution \u00e0 certains probl\u00e8mes rencontr\u00e9s dans l\u2019aviation", "Un collectif d'artistes militants organise l'enterrement de migrants", "Des politiciens ont tent\u00e9 de passer le test destin\u00e9 aux candidats \u00e0 la naturalisation", "Le Pape Fran\u00e7ois appelle \u00e0 des actions urgentes pour sauver la terre", "Gr\u00e8ce: si aucun accord n\u2019est trouv\u00e9, le pays sera en d\u00e9faut de paiement", "Journal de campagne: tous les politiciens ont peur du scandale", "JU: les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC vont d\u00e9signer les candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce film de Claude Berri avait fait pol\u00e9mique lors de sa sortie \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970.", "Aujourd\u2019hui d\u00e9saffect\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en terrain de jeux par une \u00e9cole d\u2019escalade.", "Cr\u00e9ateurs et collectionneurs ont leur strat\u00e9gie pour se vendre.", "Helle Thorning-Schmidt a donn\u00e9 sa d\u00e9mission apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 premi\u00e8re ministre pendant quatre ans.", "La maintenance des appareils face aux intemp\u00e9ries comme la foudre peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e gr\u00e2ce aux petites cam\u00e9ras.", "Ils se sont charg\u00e9s du transfert des corps pour protester contre la politique autour de la migration.", "Ce questionnaire avait \u00e9t\u00e9 mis en ligne par l\u2019\u00e9mission Mise au Point et avait fait le buzz aupr\u00e8s des internautes.", "Dans son encyclique, il d\u00e9nonce le m\u00e9pris et l\u2019ironie face au p\u00e9ril de notre plan\u00e8te.", "Les pr\u00e9cisions d\u2019Alexia Kefalas, depuis Ath\u00e8nes.", "Apr\u00e8s un scandale, il faut r\u00e9ussir \u00e0 continuer sa carri\u00e8re, ses campagnes, malgr\u00e9 les \"casseroles\" qu'il am\u00e8ne.", "Le point avec Julien Hostettler, depuis Fontenais, Jura."], "variantIds": ["ece-6760160", "ece-6760162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:22:52Z", "subTitles": ["19:29:51:17  19:30:05:20\r\n...\r\n\r\n19:30:06:01  19:30:09:11\r\n          Bonsoir \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:09:15  19:30:14:00\r\nEn Gr\u00e8ce, les retraits aux guichets\r\n      ne cessent d'augmenter.\r\n\r\n19:30:14:05  19:30:17:11\r\n     Un milliard d'euros hier,\r\n   davantage encore aujourd'hui.\r\n\r\n19:30:17:16  19:30:22:03\r\n     La BCE rel\u00e8ve le plafond\r\n     de liquidit\u00e9s d'urgence.\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:27:11\r\n     Ce n'est pas la panique,\r\n    mais une forte inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:30:28:21  19:30:32:09\r\n Nous reviendrons sur le manifeste\r\n   \u00e9cologique du pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:30:32:13  19:30:34:16\r\n    L'encyclique, publi\u00e9e hier,\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:38:14\r\n     fait de la lutte contre\r\n  le r\u00e9chauffement une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:45:04\r\n Il critique l'homme, son mode vie\r\n   et son impact sur la nature.\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:49:05\r\n     Nous irons dans le Jura.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:52:22\r\n    La tension est \u00e0 son comble\r\nau sein du PDC, r\u00e9uni en assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:30:53:03  19:30:56:21\r\n    La candidature de P.Kohler\r\nau Conseil des Etats et sa pr\u00e9sence\r\n\r\n19:30:57:03  19:31:02:16\r\nsur le ticket aux c\u00f4t\u00e9s d'A.Seydoux-\r\n   Christ font grincer des dents.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:08:02\r\n        Exc\u00e8s de vitesse,\r\n femmes de m\u00e9nage pay\u00e9es au noir,\r\n\r\n19:31:08:07  19:31:11:22\r\noptimisation fiscale, des scandales\r\nqui ont touch\u00e9 nos parlementaires.\r\n\r\n19:31:12:03  19:31:14:20\r\n  Comment fait-on campagne lorsque\r\nl'on tra\u00eene ce genre de casseroles ?\r\n\r\n19:31:15:01  19:31:17:15\r\n Vous saurez tout avec le Journal\r\n     de campagne d'A.Rebetez.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:12\r\n  Enfin, nous irons \u00e0 Art Basel,\r\no\u00f9 plus de 280 galeristes exposent.\r\n\r\n19:31:22:17  19:31:29:02\r\n  Autant dire qu'il est toujours\r\n plus difficile de se distinguer.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:34:13\r\n        -La Gr\u00e8ce toujours\r\n     \u00e0 la une de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:31:34:18  19:31:38:18\r\n       Sans accord, le pays\r\n  va vers le d\u00e9faut de paiement.\r\n\r\n19:31:38:22  19:31:42:23\r\n     Les Grecs, qui craignent\r\n une fermeture des banques lundi,\r\n\r\n19:31:43:04  19:31:46:14\r\nont retir\u00e9 plus d'un milliard d'euros\r\n            aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:46:19  19:31:49:20\r\n         La BCE a relev\u00e9\r\n     le plafond de liquidit\u00e9s\r\n\r\n19:31:50:01  19:31:53:14\r\n     que les banques grecques\r\n        peuvent emprunter.\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:57:18\r\n-Alexia Kefalas, un milliard retir\u00e9.\r\n\r\n19:31:57:23  19:32:06:14\r\n Et pourtant pas de longues files\r\n       aux distributeurs ?\r\n\r\n19:32:06:14  19:32:12:14\r\n        -Oui, en apparence,\r\n        c'est assez calme.\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:18:15\r\n    Mais il y a de v\u00e9ritables \r\n    virements vers l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:32:18:20  19:32:22:16\r\nnotamment les grandes entreprises.\r\n\r\n19:32:25:02  19:32:29:13\r\n   Elles transf\u00e8rent leur argent\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:34:17\r\n        pour pouvoir payer\r\n  les salaires de leurs clients.\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:41:15\r\n On estime qu'1,5 milliard d'euros\r\n         ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s.\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:51:21\r\n  -On ne c\u00e8de pas \u00e0 la panique ?\r\n\r\n19:32:54:00  19:33:00:00\r\n-Non, certains s'organisent, on peut\r\nse demander \u00e0 qui profite le crime.\r\n\r\n19:33:02:23  19:33:08:07\r\n       Les tour-op\u00e9rateurs\r\n  ont ajout\u00e9 une clause drachme.\r\n\r\n19:33:08:09  19:33:13:18\r\n          De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\nil y a une panique de la population.\r\n\r\n19:33:13:20  19:33:19:20\r\n    Il y a ceux qui continuent\r\n   de soutenir le gouvernement.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:25:11\r\n    Ils consid\u00e8rent que ce sont\r\n          les cr\u00e9anciers\r\n\r\n19:33:25:15  19:33:30:09\r\n        qui c\u00e9deront lundi\r\n      aux conseils europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:32:10  19:33:36:17\r\n   Ils consid\u00e8rent que Tsipras \r\n  a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 sa ligne rouge,\r\n\r\n19:33:36:22  19:33:39:00\r\n  il ne peut pas aller au-dessus.\r\n\r\n19:33:39:02  19:33:41:23\r\n         La dette grecque\r\n     est toujours aussi lourde\r\n\r\n19:33:42:04  19:33:44:17\r\n       malgr\u00e9 les ponctions\r\n        sur les salaires.\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:47:12\r\n   -On s'excuse pour la qualit\u00e9\r\n           de la ligne.\r\n\r\n19:33:47:12  19:33:50:08\r\n  -Le Danemark bascule \u00e0 droite.\r\n\r\n19:33:50:12  19:33:53:15\r\n       L'opposition remporte\r\n    les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:33:53:20  19:33:57:10\r\n   Avec 21 % des voix, le parti\r\npopulaire danois, anti-immigration,\r\n\r\n19:33:57:14  19:34:00:01\r\ndevient le premier parti de droite.\r\n\r\n19:34:00:06  19:34:02:11\r\n       La Premi\u00e8re ministre\r\n   sortante, H.Torning-Schmidt,\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:04:15\r\n       a remis sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:34:06:05  19:34:09:13\r\n     -Une limousine noire:\r\n  la Premi\u00e8re ministre danoise\r\n\r\n19:34:09:18  19:34:12:14\r\n   vient remettre sa d\u00e9mission\r\n           \u00e0 la reine.\r\n\r\n19:34:12:19  19:34:16:04\r\n    Quelques heures plus t\u00f4t\r\n  au si\u00e8ge du Parlement danois,\r\n\r\n19:34:16:09  19:34:19:12\r\n     Helle Thorning-Schmidt\r\n     reconna\u00eet sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:34:19:17  19:34:26:00\r\n   Avec 85 si\u00e8ges contre 90, \r\n   elle n'a plus de majorit\u00e9.\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:28:23\r\nTr\u00e8s \u00e9mue, elle annonce son d\u00e9part\r\n\r\n19:34:29:04  19:34:32:10\r\n        de la pr\u00e9sidence\r\n   du parti social-d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:34:33:12  19:34:36:10\r\n   -Diriger, c'est aussi savoir\r\n\r\n19:34:36:14  19:34:40:19\r\nse retirer quand le temps est venu.\r\n\r\n19:34:41:00  19:34:46:21\r\n        Ce temps est venu.\r\n\r\n19:34:49:10  19:34:54:16\r\n     -Kristian Thulesen Dahl,\r\nle chef du parti populaire danois.\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:59:02\r\n     Il remporte 37 si\u00e8ges,\r\n15 de plus qu'il y a quatre ans.\r\n\r\n19:35:00:22  19:35:02:23\r\n        -C'est un r\u00e9sultat\r\n\r\n19:35:03:04  19:35:04:19\r\n     qui nous permet de peser.\r\n\r\n19:35:05:00  19:35:08:19\r\nIl donne au Parti populaire danois\r\n   de nombreuses opportunit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:09:00  19:35:11:06\r\n      On a toutes les raisons\r\n          de se r\u00e9jouir.\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:14:22\r\n      -Le leader populiste\r\n     a impos\u00e9 l'immigration\r\n\r\n19:35:15:03  19:35:17:15\r\ncomme principal th\u00e8me de campagne.\r\n\r\n19:35:17:20  19:35:22:09\r\n   Mais il n'est pas candidat \r\n  au poste de Premier ministre.\r\n\r\n19:35:22:13  19:35:27:15\r\n   C'est Lars Lokke Rasmussen\r\n\r\n19:35:27:20  19:35:31:02\r\n       qui devrait former\r\n    le prochain gouvernement.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:33:15\r\n     -Nous voulons un Danemark\r\n\r\n19:35:33:20  19:35:35:23\r\n   o\u00f9 le travail est r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n19:35:36:04  19:35:40:21\r\n     O\u00f9 nous pouvons contr\u00f4ler\r\n  le flux des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:35:41:09  19:35:44:16\r\n     -De longues tractations\r\n      attendent Rasmussen.\r\n\r\n19:35:44:21  19:35:49:11\r\n Le parti populiste a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9\r\nun r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:52:15\r\n      et le r\u00e9tablissement\r\n  des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:35:54:18  19:35:57:09\r\n          -En Allemagne,\r\n    cette action coup de poing\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:00:07\r\n     pour attirer l'attention \r\n     sur le sort des migrants.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:02:11\r\n Des artistes organisent \u00e0 Berlin\r\n\r\n19:36:02:15  19:36:05:11\r\n         des enterrements\r\nde r\u00e9fugi\u00e9s morts en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:36:05:16  19:36:08:12\r\n  Une dizaine de corps identifi\u00e9s\r\n     ont \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9s de Sicile\r\n\r\n19:36:08:17  19:36:11:04\r\n  pour leur offrir une s\u00e9pulture.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:15:10\r\n        -Il avait 60 ans\r\n   quand il a quitt\u00e9 la Libye.\r\n\r\n19:36:15:14  19:36:19:18\r\n       Il a perdu la vie\r\n en traversant la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:22:00\r\n   Mais il reposera \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:27:06\r\nUn collectif d'artistes militants\r\n s'est charg\u00e9 de son transfert.\r\n\r\n19:36:29:21  19:36:31:17\r\n           -J'en appelle\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:34:09\r\n   \u00e0 tous les hommes politiques.\r\n\r\n19:36:34:13  19:36:37:20\r\n           Demandez-vous\r\n si vous ne pouvez pas faire plus.\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:41:03\r\n    -Une op\u00e9ration militante\r\n     qui a commenc\u00e9 mardi,\r\n\r\n19:36:41:08  19:36:45:02\r\n        avec l'enterrement\r\nd'une Syrienne morte noy\u00e9e en mer.\r\n\r\n19:36:45:07  19:36:51:14\r\n   Le but: d\u00e9noncer la trag\u00e9die\r\nqui se joue aux portes de l'Europe.\r\n\r\n19:36:54:02  19:36:58:12\r\n-Cette femme a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e \u00e0 la mort.\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:01:13\r\n  La voie maritime lui est parue\r\n\r\n19:37:01:18  19:37:04:20\r\n         moins dangereuse\r\n que le mur qui entoure l'Europe.\r\n\r\n19:37:05:08  19:37:08:12\r\n      -Le collectif affirme\r\n    avoir identifi\u00e9 et exhum\u00e9\r\n\r\n19:37:08:17  19:37:11:11\r\n une dizaine de corps en Sicile.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:14:21\r\nUne collecte de fonds a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:19:11\r\n        pour leur offrir\r\n   une s\u00e9pulture en Allemagne.\r\n\r\n19:37:21:00  19:37:22:11\r\n         -Ceux qui meurent\r\n\r\n19:37:22:15  19:37:25:02\r\n    aux fronti\u00e8res de l'Europe\r\n\r\n19:37:25:07  19:37:27:19\r\n sont enterr\u00e9s de mani\u00e8re indigne.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:31:05\r\n    Certains n'ont pas le droit\r\n         \u00e0 une s\u00e9pulture.\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:34:23\r\n    -Ce collectif d'artistes\r\n      est-il dans son r\u00f4le\r\n\r\n19:37:35:04  19:37:39:11\r\n   en mettant en sc\u00e8ne des morts\r\npour interpeler l'opinion publique ?\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:43:17\r\n       De nombreuses ONG\r\n    soutiennent leur action.\r\n\r\n19:37:44:21  19:37:47:04\r\n  -Au regard du nombre de morts,\r\n\r\n19:37:47:09  19:37:49:09\r\n      rien n'est trop radical\r\n\r\n19:37:49:13  19:37:54:02\r\n     pour attirer l'attention\r\net pour d\u00e9signer des responsables.\r\n\r\n19:37:54:17  19:37:59:17\r\n      -Une marche fun\u00e8bre \r\n     aura lieu ce dimanche.\r\n\r\n19:37:59:22  19:38:03:16\r\n Le collectif pr\u00e9voit de creuser\r\nune tombe devant la chancellerie.\r\n\r\n19:38:05:07  19:38:08:15\r\n      -J.Cahuzac sera traduit\r\n       pour fraude fiscale,\r\n\r\n19:38:08:20  19:38:12:06\r\n      blanchiment et omission\r\n   de d\u00e9claration de patrimoine.\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:15:20\r\nL'affaire concerne un compte bancaire\r\n          cach\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:19:18\r\n Le ministre avait d\u00fb d\u00e9missionner\r\n       de son poste en 2013.\r\n\r\n19:38:19:23  19:38:23:20\r\n   Il risque sept ans de prison\r\net deux millions d'euros d'amende.\r\n\r\n19:38:24:01  19:38:27:00\r\nLa banque Reyl et son patron seront\r\n  aussi jug\u00e9s en correctionnelle.\r\n\r\n19:38:28:13  19:38:33:04\r\n     -La premi\u00e8re encyclique\r\n du pape Fran\u00e7ois est \u00e9cologique.\r\n\r\n19:38:33:09  19:38:35:18\r\nLe souverain pontife d\u00e9fend la lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:38:35:23  19:38:38:18\r\n       dont l'homme, dit-il,\r\n         est responsable.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:42:20\r\nIl critique aussi la mondialisation\r\n        et le consum\u00e9risme.\r\n\r\n19:38:43:01  19:38:47:05\r\n          Un texte engag\u00e9\r\n qui r\u00e9clame des actions urgentes.\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:53:07\r\n  -Le vibrant plaidoyer du pape\r\n      pour l'environnement\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:56:17\r\n         a impressionn\u00e9\r\n par sa force et sa soudainet\u00e9.\r\n\r\n19:38:56:22  19:39:00:23\r\nLe pape appelle \u00e0 une r\u00e9volution\r\n   et \u00e0 des actions urgentes\r\n\r\n19:39:01:04  19:39:05:10\r\n      pour sauver la Terre,\r\n        cr\u00e9ation divine.\r\n\r\n19:39:06:20  19:39:10:23\r\n     -Notre maison est ruin\u00e9e,\r\n\r\n19:39:11:04  19:39:14:00\r\n    elle blesse tout le monde,\r\n\r\n19:39:14:05  19:39:17:16\r\n     surtout les plus pauvres\r\n          d'entre nous.\r\n\r\n19:39:17:21  19:39:21:21\r\n           J'en appelle\r\n   \u00e0 la responsabilit\u00e9 du monde.\r\n\r\n19:39:22:14  19:39:26:11\r\n-Dans son encyclique de 200 pages,\r\n  la premi\u00e8re enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e\r\n\r\n19:39:26:15  19:39:31:14\r\n   \u00e0 l'\u00e9cologie, le pape Fran\u00e7ois\r\nd\u00e9nonce les p\u00e9rils de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n19:39:31:19  19:39:35:15\r\n            Il estime\r\nque les pr\u00e9visions catastrophiques\r\n\r\n19:39:35:20  19:39:39:13\r\nne pouvaient plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es\r\n      avec m\u00e9pris et ironie.\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:42:17\r\n       Pour Arnaud Bedat,\r\n   biographe du pape Fran\u00e7ois,\r\n\r\n19:39:42:22  19:39:45:19\r\n        cette encyclique\r\n     consacre aussi le pape\r\n\r\n19:39:45:23  19:39:49:03\r\n    dans sa posture politique\r\n       et r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:52:15\r\n  -C'est un pape r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:39:52:20  19:39:55:05\r\n    Au-del\u00e0 de son encyclique,\r\n\r\n19:39:55:10  19:39:59:02\r\n            il d\u00e9nonce\r\n    les puissances de l'argent.\r\n\r\n19:39:59:07  19:40:04:02\r\n    Il y a la volont\u00e9 de lutter\r\n\r\n19:40:04:07  19:40:08:03\r\n        contre la puissance\r\ndes multinationales et des banques.\r\n\r\n19:40:08:08  19:40:12:11\r\n  Ca va plus loin que l'\u00e9cologie.\r\n\r\n19:40:12:16  19:40:17:16\r\n        Et lui-m\u00eame devient\r\n        un leader politique\r\n\r\n19:40:17:20  19:40:21:06\r\nqui va essayer de changer le monde.\r\n\r\n19:40:21:16  19:40:24:06\r\n    -Une posture qui horrifie\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:28:05\r\n  certains milieux catholiques \r\n  conservateurs aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:40:28:10  19:40:32:16\r\n  L'encyclique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e \r\n  avec v\u00e9h\u00e9mence par Jeb Bush,\r\n\r\n19:40:32:21  19:40:36:11\r\ncandidat \u00e0 la primaire r\u00e9publicaine.\r\n\r\n19:40:36:23  19:40:40:12\r\n       Mais pour le pape,\r\n   le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:44:21\r\n     n'est pas une fatalit\u00e9,\r\n      mais un p\u00e9ril grave.\r\n\r\n19:40:46:13  19:40:51:00\r\n         -Dominique Bourg,\r\n         pourquoi le pape\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:54:15\r\n    s'implique-t-il aussi fort\r\n        dans l'\u00e9cologie ?\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:03:05\r\n-Parce qu'il est dans sa fonction.\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:09:07\r\n    Il y a p\u00e9ril en la demeure.\r\n\r\n19:41:10:07  19:41:15:00\r\n         Particuli\u00e8rement\r\n      comme il l'a soulign\u00e9,\r\n\r\n19:41:15:05  19:41:19:21\r\n       pour les plus pauvres\r\n       et les plus fragiles.\r\n\r\n19:41:24:00  19:41:29:23\r\n-On est \u00e0 cinq mois de la conf\u00e9rence\r\n      sur le climat de Paris.\r\n\r\n19:41:30:20  19:41:36:20\r\n-M\u00eame si dans son texte il ne cesse\r\n de s'appuyer sur les conf\u00e9rences,\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:43:11\r\n       il am\u00e8ne les \u00e9v\u00eaques\r\n\r\n19:41:43:16  19:41:47:20\r\n\u00e0 \u00eatre plus sur le devant de la sc\u00e8ne\r\n         sur ces questions.\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:51:10\r\n C'est un texte charpent\u00e9, solide,\r\n            pertinent.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:57:08\r\n Il ne peut pas rester sans effet.\r\n\r\n19:41:57:10  19:42:01:21\r\n   -Il critique le mode de vie \r\n   occidental, le consum\u00e9risme.\r\n\r\n19:42:01:23  19:42:07:23\r\n    Il pr\u00eache la d\u00e9croissance,\r\n         c'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:42:09:20  19:42:14:18\r\n     -Oui, car on est replets\r\n        dans notre monde,\r\n\r\n19:42:14:23  19:42:18:10\r\n on ne voit plus ce qui se passe.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:23:06\r\n Si vous regardez les indicateurs\r\nde ce qui se passe sur la plan\u00e8te,\r\n\r\n19:42:23:11  19:42:24:18\r\n        c'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:42:24:20  19:42:28:16\r\n  Je ne trouve pas cela \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:32:23\r\n    L'Am\u00e9ricain moyen consomme\r\n          cinq plan\u00e8tes.\r\n\r\n19:42:33:01  19:42:38:07\r\n   On voit bien que ce n'est pas\r\n       tout \u00e0 fait durable.\r\n\r\n19:42:38:09  19:42:43:11\r\n -Il d\u00e9nonce clairement les pays \r\nriches et les grandes entreprises.\r\n\r\n19:42:43:12  19:42:49:12\r\n    -Oui, il nous d\u00e9nonce tous,\r\n         en quelque sorte.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:57:11\r\n En Occident, on a un style de vie\r\n       qui est ce qu'il est.\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:10\r\nIl appelle \u00e0 une prise de conscience,\r\n il propose une \u00e9cologie int\u00e9grale,\r\n\r\n19:43:03:11  19:43:05:18\r\n    voir l'ensemble des choses.\r\n\r\n19:43:05:20  19:43:11:20\r\nIl est parfaitement dans son r\u00f4le.\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:17:19\r\n Pour la premi\u00e8re fois peut-\u00eatre,\r\n\r\n19:43:18:00  19:43:20:07\r\n   il le tient dans un contexte\r\n           particulier.\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:22:18\r\n    C'est un texte historique.\r\n\r\n19:43:22:18  19:43:27:06\r\n   -L'assembl\u00e9e du PDC jurassien\r\n   d\u00e9signe ce soir les candidats\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:32:00\r\n   pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n          de l'automne.\r\n\r\n19:43:32:05  19:43:36:01\r\n    La tension est grande autour\r\ndu ticket pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:38:17\r\n   Anne Seydoux et Pierre Kohler\r\n        sont sur les rangs.\r\n\r\n19:43:38:22  19:43:40:23\r\n      La tension est palpable\r\n          entre les deux.\r\n\r\n19:43:41:04  19:43:44:01\r\n        Et la plainte d\u00e9pos\u00e9e\r\ncontre Pierre Kohler pour escroquerie\r\n\r\n19:43:44:06  19:43:46:02\r\n a encore fait monter la pression.\r\n\r\n19:43:48:00  19:43:52:15\r\n  -Julien Hostettler, l'assembl\u00e9e\r\n   de ce soir s'annonce anim\u00e9e.\r\n\r\n19:44:03:14  19:44:07:11\r\n  -Oui, la premi\u00e8re cons\u00e9quence de\r\ncette plainte c'est que les militants\r\n\r\n19:44:07:12  19:44:09:17\r\n     ont tous un avis tranch\u00e9.\r\n\r\n19:44:09:19  19:44:15:19\r\nIls ne veulent pas de Pierre Kohler\r\n          comme candidat.\r\n\r\n19:44:15:21  19:44:21:21\r\n        Ils le consid\u00e8rent\r\n     comme un \u00e9lectron libre.\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:28:04\r\n         L'autre \u00e9l\u00e9ment,\r\n     c'est que sa candidature\r\n\r\n19:44:28:09  19:44:32:14\r\n      met en danger le si\u00e8ge\r\n         de la sortante.\r\n\r\n19:44:33:00  19:44:36:00\r\n       Le PDC a toujours mis\r\n        un point d'honneur\r\n\r\n19:44:36:05  19:44:39:01\r\n         \u00e0 avoir une femme\r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:45:03\r\n    Certains militants estiment\r\n        qu'il est efficace.\r\n\r\n19:44:48:16  19:44:53:13\r\n     Preuve en est, la mani\u00e8re\r\n   dont il a d\u00e9velopp\u00e9 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:44:53:15  19:44:59:15\r\n  On imagine mal le PDC se passer\r\n         de Pierre Kohler.\r\n\r\n19:45:03:00  19:45:06:14\r\nCe soir, le PDC lance deux campagnes\r\n           en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:45:06:16  19:45:12:15\r\n  Une f\u00e9d\u00e9rale et une cantonale.\r\n\r\n19:45:12:15  19:45:16:16\r\n -Sauriez-vous r\u00e9pondre aux tests\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:20:06\r\n      destin\u00e9s aux candidats\r\n      \u00e0 la naturalisation ?\r\n\r\n19:45:20:11  19:45:23:19\r\nLes questionnaires du canton de Berne\r\n        ont \u00e9t\u00e9 mis en ligne\r\n\r\n19:45:24:00  19:45:26:03\r\npar nos coll\u00e8gues de \"Mise au point\".\r\n\r\n19:45:26:07  19:45:27:22\r\n        Et cela a provoqu\u00e9\r\n        un v\u00e9ritable buzz.\r\n\r\n19:45:28:03  19:45:30:15\r\n    Plus de 100'000 internautes\r\n         ont fait le test.\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:34:20\r\n  -Pour modifier la Constitution,\r\n il y a un r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire.\r\n\r\n19:45:35:01  19:45:36:20\r\n  -\"Quelle communaut\u00e9 religieuse\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:39:11\r\n        n'est pas reconnue\r\n    dans le canton de Berne ?\"\r\n\r\n19:45:39:16  19:45:41:18\r\n        -\"Quel tunnel relie\r\n  le canton de Berne au Valais ?\"\r\n\r\n19:45:41:23  19:45:45:11\r\n   -\"Quels sont les deux sortes\r\n    de r\u00e9f\u00e9rendum national ?\"\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:50:12\r\n    -Quatre politiciens romands\r\nse sont pench\u00e9s sur le questionnaire\r\n\r\n19:45:50:17  19:45:55:03\r\n    de naturalisation bernois\r\n        de l'an dernier.\r\n\r\n19:45:55:08  19:46:00:03\r\nIl faut 60 % de bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:46:00:08  19:46:04:22\r\n  L.Seydoux en a obtenu 85 %, \r\n  et trouve le test difficile.\r\n\r\n19:46:05:10  19:46:08:08\r\n-C'est pas \u00e9vident pour les candidats\r\n\r\n19:46:08:12  19:46:11:06\r\n       \u00e0 la naturalisation.\r\n\r\n19:46:11:17  19:46:16:04\r\n  -Y.Buttet, 92 %, et un m\u00eame \r\n  sentiment de haute exigence.\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:20:04\r\n-Je ne suis pas s\u00fbr que la majorit\u00e9\r\n\r\n19:46:20:09  19:46:26:02\r\n   de la population r\u00e9ussirait.\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:29:12\r\n       -Y.Nidegger: 94 %.\r\n\r\n19:46:29:17  19:46:34:11\r\n Pour lui, c'est un test solide\r\n       mais pas exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:38:20\r\n    -Le niveau est assez \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:41:09\r\n      Mais on ne vous demande\r\n\r\n19:46:41:13  19:46:45:02\r\n       que 60 % de r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:46:45:11  19:46:50:21\r\n     -A la moiti\u00e9 du test,\r\n  A.Marra se dit d\u00e9j\u00e0 effar\u00e9e.\r\n\r\n19:46:51:17  19:46:56:08\r\n-Il faut enlever tous les passeports\r\n  des gens qui ne savent pas \u00e7a ?\r\n\r\n19:46:57:05  19:47:01:01\r\n-Elle juge ce test discriminatoire\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:05:11\r\npour les candidats qui n'auraient\r\npas acc\u00e8s \u00e0 une solide formation.\r\n\r\n19:47:05:23  19:47:09:12\r\n-On essaie toujours de naturaliser\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:11:19\r\n     les gens les plus form\u00e9s,\r\n\r\n19:47:12:00  19:47:14:08\r\n  les gens avec le plus d'argent.\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:17:01\r\n    On exclut les moins form\u00e9s.\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:21:00\r\n-Le test bernois ne convainc pas\r\n       non plus Y.Buttet.\r\n\r\n19:47:21:18  19:47:25:00\r\n-Comme preuve objective, \u00e7a me para\u00eet\r\n\r\n19:47:25:05  19:47:28:06\r\n   difficile \u00e0 mettre en oeuvre.\r\n\r\n19:47:29:05  19:47:32:13\r\n-Y.Nidegger se montre plus positif.\r\n\r\n19:47:33:08  19:47:36:11\r\n-Je ne souhaite pas qu'on uniformise\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:39:04\r\n     la pratique des cantons.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:42:09\r\n            Mais c'est\r\n  un meilleur exemple que Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:42:23  19:47:45:15\r\n   -Les crit\u00e8res d'attribution\r\n        de la nationalit\u00e9\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:48:01\r\n   continueront \u00e0 faire d\u00e9bat.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:52:10\r\n-Le Journal de campagne du vendredi.\r\n\r\n19:47:52:14  19:47:55:13\r\n     On se penche aujourd'hui\r\n sur le cauchemar des politiciens:\r\n\r\n19:47:55:18  19:47:57:10\r\n   \u00eatre au coeur d'un scandale.\r\n\r\n19:47:57:14  19:47:59:11\r\nAlain Rebetez a rencontr\u00e9 des \u00e9lus\r\n\r\n19:47:59:15  19:48:02:05\r\n       qui se sont retrouv\u00e9s\r\n       dans cette situation.\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:05:02\r\n     Une histoire de campagne\r\n        et de casseroles.\r\n\r\n19:48:06:14  19:48:09:11\r\n      -Tous les politiciens \r\n      craignent le scandale.\r\n\r\n19:48:09:16  19:48:12:10\r\nQuand cela arrive, ils sont marqu\u00e9s.\r\n\r\n19:48:12:14  19:48:17:11\r\n     Comment fait-on campagne\r\n  quand on tra\u00eene une casserole ?\r\n\r\n19:48:17:16  19:48:20:22\r\n       J'ai pos\u00e9 la question\r\n       \u00e0 des parlementaires.\r\n\r\n19:48:21:03  19:48:24:15\r\n       Plusieurs ont connu\r\n    les affres d'un scandale.\r\n\r\n19:48:24:20  19:48:30:02\r\n Lui, c'\u00e9tait des exc\u00e8s de vitesse\r\nqui l'ont presque conduit en prison.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:34:19\r\n-J'ai eu une campagne 2007 difficile.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:38:06\r\n       Mais en 2011, j'ai eu\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:40:23\r\nle meilleur r\u00e9sultat de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:48:41:04  19:48:44:11\r\n  -Ca a pu vous amener des voix ?\r\n\r\n19:48:44:16  19:48:49:11\r\n-On m'a d\u00e9j\u00e0 dit: \"Comme tu as \u00e9t\u00e9\r\n maltrait\u00e9 par les journalistes,\r\n\r\n19:48:49:15  19:48:51:19\r\n        je te soutiendrai.\"\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:54:11\r\n      -Ah, ces journalistes !\r\n\r\n19:48:55:03  19:49:00:08\r\nLui, c'\u00e9tait une requ\u00e9rante d'asile\r\npay\u00e9e au noir comme femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n19:49:01:02  19:49:04:02\r\n        -On \u00e9tait attaqu\u00e9,\r\n\r\n19:49:04:07  19:49:08:10\r\n       m\u00eame dans notre camp.\r\n\r\n19:49:08:13  19:49:16:20\r\nIl faut rester calme et dire aux gens\r\n   ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9.\r\n\r\n19:49:17:13  19:49:20:14\r\n-Une exp\u00e9rience qui vous change.\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:24:17\r\n -Je pardonne davantage qu'avant.\r\n\r\n19:49:24:22  19:49:28:03\r\n   Par exemple, Mme Markwalder.\r\n\r\n19:49:28:08  19:49:31:21\r\n-Hans Fehr pardonne plus qu'avant ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:49:32:19  19:49:36:06\r\n -C.Markwalder refuse de parler.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:40:10\r\n      L'affaire Kazakhstan\r\n    risque de faire obstacle\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:44:00\r\n        \u00e0 son accession\r\n  \u00e0 la pr\u00e9sidence du National.\r\n\r\n19:49:44:05  19:49:46:17\r\nPas facile de parler des casseroles.\r\n\r\n19:49:46:22  19:49:51:16\r\n       Margret Kiener Nellen\r\n     et Geri Mueller h\u00e9sitent.\r\n\r\n19:49:51:21  19:49:55:20\r\n     Pour une photo intime,\r\nG.Mueller avait connu la temp\u00eate.\r\n\r\n19:49:56:01  19:50:01:07\r\n  Il accepte l'interview, mais\r\napr\u00e8s consultation de son avocat,\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:04:16\r\nil demande de ne pas l'utiliser.\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:08:07\r\n  M.Kiener Nellen, elle, parle.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:11:09\r\n Un rachat de caisse de pension\r\n         pour son mari\r\n\r\n19:50:11:13  19:50:14:13\r\n avait r\u00e9duit ses imp\u00f4ts \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:50:15:10  19:50:18:09\r\n        -A un seul moment,\r\n\r\n19:50:18:13  19:50:22:02\r\n   j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me repr\u00e9senter:\r\n\r\n19:50:22:07  19:50:30:01\r\nquand j'ai re\u00e7u une lettre de menaces\r\n      contre moi et ma famille.\r\n\r\n19:50:30:05  19:50:33:19\r\n       -Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:34:00  19:50:38:20\r\n  -Une personne a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e,\r\n d'autres enqu\u00eates sont en cours.\r\n\r\n19:50:39:01  19:50:41:23\r\n     Ca m'a rendue plus ferme\r\n        et plus convaincue\r\n\r\n19:50:42:04  19:50:46:03\r\npar rapport \u00e0 l'adversaire politique.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:51:11\r\n-Les premi\u00e8res affiches \u00e9lectorales\r\n          sont apparues.\r\n\r\n19:50:51:15  19:50:55:01\r\nMatthias Aebischer et Evi Allemann\r\n\r\n19:50:55:06  19:50:58:16\r\n      sont sur les affiches,\r\n        mais pas leur nom.\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:03:11\r\n   En se montrant quatre mois \u00e0 \r\n   l'avance, ils se distinguent.\r\n\r\n19:51:03:15  19:51:07:12\r\n         Il y a le message:\r\n\"On se d\u00e9voue pour le bien du parti.\"\r\n\r\n19:51:07:17  19:51:13:16\r\n   Mais surtout: \"Si ma t\u00eate fait\r\nvendre, c'est que je suis meilleur.\"\r\n\r\n19:51:16:05  19:51:20:20\r\n       L'UDC a mis en ligne\r\n        un jeu \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:51:21:01  19:51:26:20\r\n     Leur chien mascotte Willy\r\n    prot\u00e8ge la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\r\n\r\n19:51:27:01  19:51:32:07\r\n     contre la souris taxeuse\r\n   et les rats de la redevance.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:37:09\r\n           J'y ai jou\u00e9,\r\nmais j'ai fait un score mis\u00e9rable.\r\n\r\n19:51:37:13  19:51:42:05\r\n    Mon coll\u00e8gue r\u00e9ussit mieux:\r\n          d\u00e9monstration.\r\n\r\n19:51:44:03  19:51:47:06\r\n   -Ce jeu est assez bien foutu.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:51:12\r\n       Ca vient de partout,\r\n       au bout d'un moment.\r\n\r\n19:51:51:17  19:51:56:00\r\nUn deuxi\u00e8me chien vient nous aider.\r\n\r\n19:51:56:05  19:52:00:05\r\n    Il suffit d'aboyer partout\r\n      et de tourner en rond.\r\n\r\n19:52:00:10  19:52:03:12\r\n          10'000 points.\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:10:01\r\n         -10'000 points !\r\nJe vous laisse tenter de le battre.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:14:11\r\nMais dites-moi... S'amuser au travail\r\n        avec un jeu de l'UDC,\r\n\r\n19:52:14:16  19:52:18:05\r\nc'est un bon usage de la redevance ?\r\n\r\n19:52:18:10  19:52:21:01\r\n      A la semaine prochaine.\r\n\r\n19:52:22:17  19:52:26:07\r\n     -A Paris, le rendez-vous\r\n     a\u00e9ronautique du Bourget\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:29:01\r\ns'est ouvert aujourd'hui au public.\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:33:06\r\nDes dizaines de milliers de personnes\r\n    ont pu approcher les avions.\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:35:08\r\n    Ouvert depuis quatre jours\r\n       aux professionnels,\r\n\r\n19:52:35:12  19:52:37:13\r\n        le salon est plac\u00e9\r\n     sous le signe du climat.\r\n\r\n19:52:39:03  19:52:41:22\r\n-Les nouvelles technologies ont fait\r\n  l'actualit\u00e9 au Salon du Bourget.\r\n\r\n19:52:42:03  19:52:45:07\r\n  R\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, applications\r\n    mobiles, mais aussi drones,\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:48:18\r\nqui int\u00e9ressent l'aviation civile.\r\n\r\n19:52:52:08  19:52:56:18\r\n -Un avion de ligne est frapp\u00e9 \r\n une fois par an par la foudre.\r\n\r\n19:52:56:23  19:53:00:09\r\n Un probl\u00e8me pour les compagnies\r\n     qui doivent d\u00e9clencher\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:02:13\r\n    de co\u00fbteuses inspections.\r\n\r\n19:53:02:18  19:53:07:02\r\n   Ce petit drone, au-dessus\r\n de Cointrin, est une solution.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:11:14\r\n          -Le drone filme\r\n\r\n19:53:11:19  19:53:14:00\r\n      le fuselage de l'avion\r\n\r\n19:53:14:05  19:53:17:10\r\n  et capture un maximum d'images.\r\n\r\n19:53:17:14  19:53:22:01\r\n    Ce qui permet \u00e0 la personne\r\n    responsable de l'inspection\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:25:13\r\n  de dire o\u00f9 la foudre a frapp\u00e9,\r\n\r\n19:53:25:18  19:53:30:20\r\n    s'il faut changer un rivet\r\n    ou r\u00e9parer quelque chose.\r\n\r\n19:53:32:00  19:53:36:08\r\n  -Les drones sont aussi utiles\r\n         pour la gr\u00eale.\r\n\r\n19:53:36:12  19:53:40:04\r\nEasyJet a d\u00e9cid\u00e9 de s'en \u00e9quiper\r\n       d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:53:40:09  19:53:44:22\r\nLa compagnie esp\u00e8re diviser par dix\r\n le temps d'inspection des avions.\r\n\r\n19:53:45:03  19:53:50:05\r\nL'immobilisation d'un gros porteur\r\n peut co\u00fbter jusqu'\u00e0 9'000 frs/h.\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:56:03\r\n Pour encore r\u00e9duire les co\u00fbts, \r\n une autre nouvelle technologie:\r\n\r\n19:53:56:08  19:54:00:17\r\nce casque \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e permet\r\n  de former le personnel de cabine\r\n\r\n19:54:00:22  19:54:03:21\r\n  sans le mettre dans un avion.\r\n\r\n19:54:04:19  19:54:06:19\r\n    -C'est comme si vous \u00e9tiez\r\n\r\n19:54:07:00  19:54:08:15\r\n          dans la cabine.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:11:00\r\n       Vous pouvez regarder\r\n        de tous les c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n19:54:11:05  19:54:13:18\r\n        vous voyez l'avion\r\n       en trois dimensions.\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:18:07\r\n      Vous pouvez regarder si\r\nle compartiment \u00e0 bagages est ferm\u00e9.\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:22:02\r\n  Pour l'utilisation des sorties\r\n     de secours, par exemple,\r\n\r\n19:54:22:07  19:54:25:15\r\ncet outil permet d'apprendre vite,\r\n      car tout semble r\u00e9el.\r\n\r\n19:54:26:04  19:54:29:23\r\n   -Outre une application pour\r\nmontre connect\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e\r\n\r\n19:54:30:04  19:54:34:11\r\n 20'000 fois, easyJet travaille\r\n  sur une derni\u00e8re innovation.\r\n\r\n19:54:34:15  19:54:37:08\r\nUn programme capable de d\u00e9tecter\r\n\r\n19:54:37:12  19:54:40:09\r\n   des d\u00e9faillances de l'avion\r\n         pendant le vol.\r\n\r\n19:54:40:13  19:54:47:13\r\nDe quoi d\u00e9clencher des r\u00e9parations\r\n       d\u00e8s l'atterrissage.\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:53:02\r\n -Cin\u00e9ma: 40 ans apr\u00e8s la version\r\n         de Claude Berri,\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:57:03\r\n   Jean-Fran\u00e7ois Richet r\u00e9adapte\r\n     \"Un moment d'\u00e9garement\".\r\n\r\n19:54:57:08  19:55:00:17\r\n L'histoire d'amour entre un homme\r\n   d'\u00e2ge m\u00fbr et une adolescente.\r\n\r\n19:55:00:22  19:55:03:22\r\n     Cette com\u00e9die dramatique\r\n      avait fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:55:05:11  19:55:07:01\r\n    -Vous venez vous baigner ?\r\n\r\n19:55:07:13  19:55:09:22\r\n   -A la fin des ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n19:55:10:03  19:55:13:07\r\n    le sulfureux Claude Berri\r\n  sort \"Un moment d'\u00e9garement\".\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:16:21\r\n    Deux amis quadrag\u00e9naires,\r\n l'un divorc\u00e9, l'autre en crise,\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:20:11\r\n     passent leurs vacances\r\n  en compagnie de leurs filles.\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:24:12\r\n     Un soir, l'un des deux\r\ncouche avec la fille de l'autre.\r\n\r\n19:55:26:20  19:55:29:19\r\n-C'\u00e9tait le paradis, j'\u00e9tais fier.\r\n\r\n19:55:32:12  19:55:36:17\r\n -Sous l'impulsion du producteur\r\nThomas Langmann, fils de C.Berri,\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:40:21\r\n       J-F.Richet revisite\r\n    cette com\u00e9die dramatique.\r\n\r\n19:55:42:03  19:55:44:01\r\n     -Il voulait que je fasse\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:46:14\r\n    un remake de \"La balance\".\r\n\r\n19:55:46:19  19:55:50:02\r\n        Mais je voulais pas\r\n    passer deux ans \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n19:55:50:07  19:55:53:16\r\n      Et puis je lui disais:\r\n     \"Je veux faire ce film.\"\r\n\r\n19:55:53:21  19:55:57:22\r\nIl n'y a pas plus de pression que \u00e7a.\r\n\r\n19:55:58:03  19:56:00:19\r\n        Que ce soit ou non\r\n     le fils de Claude Berri,\r\n\r\n19:56:01:00  19:56:02:20\r\n         j'essaie de faire\r\n       mon travail au mieux.\r\n\r\n19:56:03:07  19:56:05:18\r\n-Quarante ans entre les deux films.\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:09:22\r\n     Hormis quelques sc\u00e8nes\r\n clin d'oeil au film de Berri...\r\n\r\n19:56:10:09  19:56:11:23\r\n-On avait dit que tu ferais pas \u00e7a\r\n        sans m'en parler !\r\n\r\n19:56:12:04  19:56:14:06\r\n        -Tu voulais quoi,\r\n    que je t'envoie un texto ?\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:16:06\r\n         -Tu m'avais dit\r\n   que tu m'en parlerais avant.\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:17:22\r\n-Je t'en parle apr\u00e8s, c'est pareil.\r\n\r\n19:56:18:03  19:56:19:11\r\n     -C'est qui, cet encul\u00e9 ?\r\n\r\n19:56:19:15  19:56:20:20\r\n           -Qui est-ce ?\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:22:21\r\n  -La comparaison s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n19:56:23:10  19:56:26:23\r\n    -Dans l'original, il faute\r\n  \u00e0 plusieurs reprises avec elle.\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:29:11\r\n       Nous, on s'est born\u00e9\r\n     \u00e0 un moment d'\u00e9garement.\r\n\r\n19:56:29:15  19:56:32:02\r\n       Il fait la connerie,\r\n\r\n19:56:32:07  19:56:34:18\r\n    et c'est comment il se sort\r\n\r\n19:56:34:23  19:56:37:18\r\n         de la situation.\r\n\r\n19:56:37:23  19:56:40:23\r\n       Le film ne parle pas \r\n       de l'histoire d'amour\r\n\r\n19:56:41:04  19:56:43:20\r\n        entre un homme m\u00fbr \r\n        et une jeune femme.\r\n\r\n19:56:44:01  19:56:45:22\r\n   Mais d'une trahison d'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:49:23\r\n    -A l'\u00e9poque, la relation\r\n    entre un homme de 45 ans\r\n\r\n19:56:50:04  19:56:52:19\r\n  et une jeune fille de 15 ans\r\n      avait fait scandale.\r\n\r\n19:56:53:00  19:56:55:21\r\n     Aujourd'hui, \u00e0 40 ans,\r\n  on est encore un adolescent,\r\n\r\n19:56:56:02  19:56:58:15\r\n         et les filles\r\n   en paraissent dix de plus.\r\n\r\n19:56:58:20  19:57:02:07\r\n     Le choc s'est att\u00e9nu\u00e9\r\n  et la morale s'est d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n19:57:04:04  19:57:05:20\r\n-J'ai toujours \u00e9t\u00e9 inquiet sur l'id\u00e9e\r\n\r\n19:57:06:01  19:57:08:08\r\n que \u00e7a devienne un film de mecs.\r\n\r\n19:57:08:12  19:57:10:20\r\n     Au d\u00e9triment des femmes.\r\n\r\n19:57:11:01  19:57:14:09\r\n    Il fallait ramener la fille\r\n        vers un \u00e2ge majeur.\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:18:07\r\n    Au final, \u00e7a se joue plut\u00f4t\r\n     au d\u00e9triment des hommes.\r\n\r\n19:57:20:09  19:57:24:07\r\n  -Ce \"Moment d'\u00e9garement\" 2015\r\n       aux airs de com\u00e9die\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:27:18\r\n      nous fait r\u00e9fl\u00e9chir\r\n   aux valeurs d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:31:18\r\n           -Je t'aime.\r\n      -Moi aussi, je t'aime.\r\n\r\n19:57:34:04  19:57:37:10\r\n  -Art Basel a ouvert ses portes,\r\n           hier \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:37:14  19:57:41:04\r\n    Les 283 meilleures galeries\r\n     du monde sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:57:41:09  19:57:45:08\r\n     Chacune rivalise d'id\u00e9es\r\n   pour se distinguer et vendre.\r\n\r\n19:57:47:03  19:57:51:16\r\n-Pendant Art Basel, des excentriques\r\n     confondent art et carnaval\r\n\r\n19:57:51:21  19:57:55:07\r\n  et garantissent le spectacle\r\n   sur la place de la foire.\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:58:16\r\n   Dedans, c'est plus radical.\r\n\r\n19:57:58:21  19:58:02:13\r\n Cette ann\u00e9e, l'artiste fran\u00e7ais\r\n     Kader Attia a fait fort\r\n\r\n19:58:02:19  19:58:05:10\r\n   en explosant des vitrines.\r\n\r\n19:58:05:14  19:58:08:03\r\n     Un rappel des r\u00e9alit\u00e9s\r\n        internationales\r\n\r\n19:58:08:08  19:58:12:03\r\n  pour tous les amateurs d'art\r\nqui observaient \u00e0 bonne distance.\r\n\r\n19:58:12:08  19:58:15:03\r\n      Un joli coup de pub.\r\n\r\n19:58:15:08  19:58:18:11\r\n  Dans un monde o\u00f9 cr\u00e9ateurs, \r\n  tendances et collectionneurs\r\n\r\n19:58:18:16  19:58:20:19\r\n poussent comme des champignons,\r\n\r\n19:58:21:00  19:58:24:02\r\nchaque professionnel a sa strat\u00e9gie\r\n    pour y trouver son compte.\r\n\r\n19:58:24:07  19:58:28:07\r\n    La galeriste Anne Lahumi\u00e8re\r\nparticipe \u00e0 la foire depuis 46 ans.\r\n\r\n19:58:29:05  19:58:31:13\r\n    -Ca a petit \u00e0 petit \u00e9volu\u00e9\r\n\r\n19:58:31:18  19:58:34:22\r\n          vers le march\u00e9.\r\n\r\n19:58:35:03  19:58:38:05\r\n      C'est-\u00e0-dire la galerie\r\n    qui avait beaucoup d'argent\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:42:23\r\n et faisait beaucoup de publicit\u00e9.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:49:00\r\n  Aujourd'hui, on consid\u00e8re l'art\r\n  comme un pied d'investissement.\r\n\r\n19:58:51:22  19:58:55:23\r\n  -Des galeristes se rebiffent\r\ncontre la face obscure du march\u00e9\r\n\r\n19:58:56:04  19:58:58:08\r\n   et choisissent la sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:58:58:20  19:59:01:16\r\n-Il est difficile de se distinguer.\r\n\r\n19:59:01:21  19:59:03:22\r\n   Mais il faut avoir une ligne.\r\n\r\n19:59:04:03  19:59:06:22\r\n   Plus le dispositif est clair,\r\n\r\n19:59:07:03  19:59:08:10\r\n      plus le contenu pourra\r\n\r\n19:59:08:14  19:59:10:04\r\n     \u00eatre per\u00e7u par le public.\r\n\r\n19:59:11:01  19:59:13:17\r\n-Une autre galerie a choisi le gris,\r\n     pour jouer la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:59:13:22  19:59:15:08\r\n        Il fallait oser.\r\n\r\n19:59:15:19  19:59:17:04\r\n         -J'adore le gris.\r\n\r\n19:59:17:09  19:59:19:05\r\n         Je ne trouve pas\r\n\r\n19:59:19:10  19:59:21:02\r\n      que le gris soit terne.\r\n\r\n19:59:21:07  19:59:23:16\r\n  Il absorbe toutes les lumi\u00e8res.\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:28:00\r\n    Un artiste comme Giacometti\r\n    parle du gris avec po\u00e9sie.\r\n\r\n19:59:28:13  19:59:32:13\r\n    -Un autre pr\u00e9f\u00e8re le dire\r\n        avec des fleurs.\r\n\r\n19:59:32:18  19:59:36:13\r\n  Art Basel permet de d\u00e9couvrir\r\ndes oeuvres de diff\u00e9rents artistes\r\n\r\n19:59:36:18  19:59:40:05\r\n       sur le m\u00eame th\u00e8me.\r\n\r\n19:59:40:10  19:59:44:01\r\n Un cadeau pour l'amateur d'art qui\r\ndeviendra peut-\u00eatre collectionneur ?\r\n\r\n19:59:45:16  19:59:49:06\r\n     -Je vous rappelle politbox,\r\nnotre application-quiz sur la Suisse.\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:53:03\r\n De nouvelles questions sur l'art\r\n   et la culture sont en ligne.\r\n\r\n19:59:55:08  19:59:59:03\r\n     -Le nom de Sottens reste\r\n   dans l'histoire de la radio.\r\n\r\n19:59:59:08  20:00:01:13\r\n       La premi\u00e8re antenne,\r\n        qui date de 1931,\r\n\r\n20:00:01:18  20:00:05:08\r\n    a eu un \u00e9cho international\r\npendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n20:00:05:12  20:00:09:18\r\n  Aujourd'hui d\u00e9saffect\u00e9e, certains\r\nlui ont trouv\u00e9 une nouvelle vocation:\r\n\r\n20:00:09:23  20:00:14:07\r\n     des amateurs d'escalade\r\n  qui gravissent ses 125 m\u00e8tres.\r\n\r\n20:00:17:23  20:00:20:13\r\n    -Pendant pr\u00e8s de 80 ans,\r\n\r\n20:00:20:18  20:00:24:01\r\n      l'antenne de Sottens\r\n a diffus\u00e9 ses ondes en Suisse.\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:28:23\r\nCette semaine, une \u00e9cole d'escalade\r\nl'a transform\u00e9e en terrain de jeu.\r\n\r\n20:00:30:22  20:00:33:23\r\n           -C'est haut.\r\n\r\n20:00:34:04  20:00:38:17\r\n       Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n    je n'avais grimp\u00e9 que 10 m\r\n\r\n20:00:38:22  20:00:43:03\r\n    alors je vais voir comment\r\n      mes jambes r\u00e9sistent.\r\n\r\n20:00:43:08  20:00:53:10\r\n...\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:57:21\r\n       -La troupe attaque\r\nles 568 marches de la structure.\r\n\r\n20:00:58:02  20:01:02:04\r\n      En 1931, les ouvriers\r\n      qui l'ont construite\r\n\r\n20:01:02:09  20:01:05:11\r\n          \u00e9taient r\u00e9put\u00e9s\r\npour leur courage et leur habilet\u00e9.\r\n\r\n20:01:05:15  20:01:08:12\r\n       La deuxi\u00e8me antenne\r\n      est d\u00e9truite en 2014.\r\n\r\n20:01:08:17  20:01:13:10\r\n       L'\u00e9cole d'escalade \r\n      a assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n20:01:13:14  20:01:17:02\r\n 30'000 frs pour l'installation\r\n   des c\u00e2bles et du chariot.\r\n\r\n20:01:17:12  20:01:19:12\r\n -Pour pas qu'il y ait des p\u00e9pins,\r\n\r\n20:01:19:17  20:01:23:17\r\non a fait des sc\u00e9narios catastrophe.\r\n\r\n20:01:23:22  20:01:26:13\r\n Mets-toi un peu plus en arri\u00e8re.\r\n\r\n20:01:28:04  20:01:32:16\r\n     -Antoine nous prouve que\r\nl'infrastructure est bien en place,\r\n\r\n20:01:32:21  20:01:36:06\r\n  lui qui d\u00e9fie l'appel du vide\r\n     avec un malin plaisir.\r\n\r\n20:01:36:17  20:01:38:23\r\n   -Un peu serr\u00e9 avec les jambes\r\n\r\n20:01:39:04  20:01:41:07\r\n      mais sinon, \u00e7a va bien.\r\n\r\n20:01:41:11  20:01:44:19\r\n       Il faut se concentrer\r\n   pour ne pas louper l'\u00e9chelon.\r\n\r\n20:01:45:08  20:01:47:18\r\n    -Au fil de l'ascension, \r\n   le Gros-de-Vaud se d\u00e9voile\r\n\r\n20:01:47:23  20:01:49:22\r\net laisse appara\u00eetre ses villages.\r\n\r\n20:01:50:09  20:01:54:05\r\n         -Villars-Mendraz,\r\n     Peney-le-Jorat, M\u00e9zi\u00e8res,\r\n\r\n20:01:54:10  20:01:57:14\r\n        Corcelles, l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:01:58:13  20:02:01:10\r\n  -L'antenne n'est pas plant\u00e9e\r\n\r\n20:02:01:14  20:02:04:12\r\n au milieu de la Suisse romande\r\n          par hasard.\r\n\r\n20:02:04:17  20:02:07:06\r\n      Il fallait un terrain\r\n         plat et d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n20:02:07:11  20:02:10:07\r\n     Mais en prenant encore\r\n         de la hauteur,\r\n\r\n20:02:10:11  20:02:13:19\r\n      c'est tout le canton\r\n   qui d\u00e9voile sa topographie.\r\n\r\n20:02:15:04  20:02:17:18\r\n    -Apr\u00e8s 1 h 30 d'ascension,\r\n\r\n20:02:17:23  20:02:21:05\r\n on se trouve \u00e0 125 m de hauteur.\r\n\r\n20:02:21:10  20:02:25:09\r\n   Je n'ai jamais tenu mon micro\r\n   aussi fort pour un reportage.\r\n\r\n20:02:26:01  20:02:30:17\r\n      -C'est Sottens qui,\r\n la premi\u00e8re en Europe, annon\u00e7a\r\n\r\n20:02:30:22  20:02:35:09\r\nla capitulation allemande \u00e0 la fin\r\n de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n20:02:35:13  20:02:39:01\r\nCurieux destin pour cette antenne\r\n  devenue terrain d'attraction.\r\n\r\n20:02:40:13  20:02:43:05\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:02:43:10  20:02:50:14\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:02:50:19  20:02:57:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, V.Born-Dard, V.Fiore-Donno,\r\n V.Gerber, A.Giddey, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-19T18:17:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440378", "durationSec": 118, "title": "FRIGO ART BASEL PAD_RTS000000548861", "excerpt": "Le salon international d'art contemporain \"Art Basel\" a ouvert ses portes. Comme chaque ann\u00e9es, les galeries rivalisent d'imagination pour attirer le public, alors que les cr\u00e9ateurs, tendances et collectionneurs se multiplient, chacun consid\u00e9rant l'art comme une part d'investissement.\n\nexposition d'art", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARTS", "FOIRE COMMERCIALE", "EXPOSITION D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440379", "durationSec": 257, "title": "FRIGO JOURNAL DE CAMPAGNE 1906 PAD_RTS000000549375", "excerpt": "Plusieurs personnalit\u00e9s politiques ont eu \u00e0 faire face \u00e0 des scandales ou affaire les ayant touch\u00e9es,\nPourtant, elles ont continu\u00e9 \u00e0 faire de la politique. Rencontre avec quelques-unes de ces personnalit\u00e9s qui t\u00e9moignent de exp\u00e9rience.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1440782"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440380", "durationSec": 151, "title": "FRIGO MOMENT EGAREMENT PAD_RTS000000549037", "excerpt": "Pr\u00e9sentation d'une nouvelle version du film \"Un momment d'\u00e9garement\", r\u00e9adapt\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Richet, 40 ans apr\u00e8s le version de Claude Berri.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440381", "durationSec": 121, "title": "FRIGO NOUVO AVIONS PAD_RTS000000548105", "excerpt": "Des drones sont \u00e0 l'essai pour d\u00e9tecter des impacts de foudre sur des avions. Cela pourrait permettre de gagner de nombreuses heures d'immobilisation des avions ayant travers\u00e9 des orages. Des casques \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e pourraient \u00e0 l'avenir \u00eatre utilis\u00e9s pour la formation du personnel de cabine. Ces nouvelles technologies sont test\u00e9es par la compagnie a\u00e9rienne EasyJet.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["DRONE", "AVION CIVIL", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "thematicCorporations": ["EASYJET"], "sequenceIds": ["1440814"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440382", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SOTTENS GRIMPE PAD_RTS000000549018", "excerpt": "Une \u00e9cole d'escalade a organis\u00e9 l'ascension de la derni\u00e8re des 2 antennes de l'\u00e9metteur de radio de Sottens. Jeunes et moins jeunes ont mont\u00e9 les 568 marches de la structure de 125 m\u00e8tres de hauteur avec toutEs les conditions de s\u00e9curit\u00e9 requises.", "thematicGeographicals": ["SOTTENS"], "thematicThemes": ["\u00c9METTEUR", "ESCALADE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440383", "durationSec": 139, "title": "FRIGO TEST NATURALISATION PAD_RTS000000548835", "excerpt": "Laurent Seydoux, vice-pr\u00e9sident des Vert' lib\u00e9raux suisses, Yannick Buttet, conceiller national PDC valaisan, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise ont effectu\u00e9 le questionnaire de naturalisation bernois de 2014. Tous ont consid\u00e9r\u00e9 que le test est difficile. Pour Ada Marra, il est discriminatoire, alors que Yves Nidegger se montre plus positif.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATURALISATION"], "thematicPersons": ["SEYDOUX, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440384", "durationSec": 25, "title": "SO CAHUZAC_RTS000000549615", "excerpt": "Le Congr\u00e8s du PDC jurassien d\u00e9signera ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015."}, {"internalArchiveId": "AA1506440385", "durationSec": 29, "title": "SO CONGRES PDC 2_RTS000000549662", "excerpt": "L'Encyclique \"Laudato si\" du Pape Fran\u00e7ois sur la pr\u00e9servation de la terre offre une vision int\u00e9grale de l'\u00e9cologie dans sa dimension scientifique, humaine et spirituelle. La premi\u00e8re encyclique enti\u00e8rement r\u00e9dig\u00e9e par Fran\u00e7ois se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre tr\u00e8s politique et est consid\u00e9r\u00e9e comme r\u00e9volutionnaire par de nombreux observateurs.", "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440386", "durationSec": 113, "title": "SO DANEMARK_RTS000000549600", "excerpt": "Le \"Centre pour la beaut\u00e9 politique\" anim\u00e9 par un groupe d'artistes militants a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'enterrement de migrants morts en M\u00e9diterran\u00e9e. Il ont fait transporter des corps en Allemagne et veulent organiser une s\u00e9rie de manifestations dont le but est de choquer l'opinion des europ\u00e9ens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440387", "durationSec": 121, "title": "SO ENCYCLIQUE_RTS000000549636", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PAPE", "ENCYCLIQUE", "\u00c9COLOGIE"], "thematicPersons": ["FRANCOIS"], "sequenceIds": ["1440723"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440388", "durationSec": 114, "title": "SO ENTERREMENT MIGRANTS_RTS000000549641", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["ENTERREMENT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "MIGRATION DE POPULATION"], "sequenceIds": ["1440721"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440389", "durationSec": 42, "title": "SO GRECE NEWS 2_RTS000000549569"}, {"internalArchiveId": "AA1506440390", "durationSec": 27, "title": "SO LE BOURGET_RTS000000549464"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440680", "summary": "Enterrement d'un migrants syriens ayant perdu la vie en mer M\u00e9diterran\u00e9e. Imam Abdullah Hajir pr\u00eachant. Discours Stefan Pelzer, Membre du ZPS \"Centre pour la beaut\u00e9 politique\". \nArchives Sicile, exhumation migrants d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en mer. Itw Joschka Fleckenstein, Membre du ZPS \"Centre pour la beaut\u00e9 politique\". Itw Harald Gl\u00f6de, membre ONG Menschenrechte ohne Grenzen.", "id": "1440721", "visualThemes": ["ENTERREMENT", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440682", "summary": "Itw Arnaud B\u00e9dat, \u00e9crivain, biographe du Pape Fran\u00e7ois.", "id": "1440723", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440702", "summary": "Duplex Lausanne :\nItw Dominique Bourg, professeur Facult\u00e9 de g\u00e9osciences et environnement Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1440743"}, {"internalArchiveId": "AA1506440741", "summary": "Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, si\u00e9geant. Itw Filippo Lombardi. Itw Hans Fehr, conseiller national UDC zurichois. Christa Markwalder, conseill\u00e8re national PLR bernoise discutant avec Alain Rebetez. Christa Markwalder si\u00e9geant. Geri M\u00fcller, conseiller national Les Verts argovien, se faisant photographier. Itw Margret Kiener Nellen, conseill\u00e8re nationale PS bernoise.", "id": "1440782", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LOMBARDI, FILIPPO", "FEHR, HANS", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440773", "summary": "Sur le tarmac de l'A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, itw St\u00e9phane Cheikh, responsable innovation SITA Lab Gen\u00e8ve. Drone volant autour d'un avion de ligne et l'inspectant. Images Reuters, int hangar EasyJet, drone volant autour d'un avion civil. Steward portant casque \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e. Itw Gary Smith, responsable projet \"Cabine du futur\" EasyJet.", "id": "1440814", "visualThemes": ["DRONE", "AVION CIVIL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "Liaison duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598045", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019132", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438605", "internalArchiveId": "AA1506438566", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-18T00:00:00Z", "durationSec": 1791, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6879307", "imageURL": "http://www.rts.ch/6879318.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le leader mondial du cigare, Davidoff, souhaite s'installer \u00e0 Cuba", "Des objets, ainsi que des armes datant du XIVe si\u00e8cle ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts sur la plaine de Morgarten", "L\u2019\u00c9glise ratifie un accord pour indemniser les victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles", "L\u2019\u00c9glise pr\u00eate \u00e0 indemniser les victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles: les commentaires de Linda Bourget", "Dette grecque: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "R\u00e9forme de l\u2019arm\u00e9e: l\u2019analyse de Pierre-Olivier Volet \u00e0 Berne", "Russie: les Russes ressentent le poids des sanctions \u00e9conomiques de l\u2019UE", "L\u2019op\u00e9ration PANGEA lutte chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale contre le trafic de m\u00e9dicaments ill\u00e9gaux", "Une partie de l\u2019augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 serait due au gaspillage de m\u00e9dicaments", "Solar Impulse est bloqu\u00e9 par la saison des pluies \u00e0 Nagoya, au Japon.", "D\u00e9part parlementaire / ZH: Andreas Gross est le p\u00e8re de l\u2019initiative pour l\u2019abolition de l\u2019arm\u00e9e en 1989", "Franc fort: la BNS maintient sa politique mon\u00e9taire et tente de rassurer", "Gaspillage de m\u00e9dicaments: les explications de Magali Rochat", "La grande r\u00e9forme de l\u2019arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le National"], "alternativeSummary": ["Le pays qui s\u2019ouvre de plus en plus au tourisme et aux entreprises est en effet un mythe en mati\u00e8re de cigare.", "C\u2019est sur cette plaine que la fameuse bataille contre les Habsbourg avait eu lieu en 1315.", "En Suisse romande, Monseigneur Morerod a sign\u00e9 cet accord et s\u2019inscrit dans le mouvement que le Pape Fran\u00e7ois a d\u00e9cid\u00e9.", "Le pouvoir d\u2019achat a fortement diminu\u00e9 et l\u2019inflation atteint 15%.", "La consommation de ces m\u00e9dicaments, souvent de basse facture, peut avoir des cons\u00e9quences dramatiques.", "Le probl\u00e8me vient du fait que les emballages sont souvent trop grands et que la Suisse, contrairement \u00e0 d\u2019autres pays, ne peut pas revendre les m\u00e9dicaments \u00e0 l\u2019unit\u00e9.", "L\u2019\u00e9quipe de Solar Impulse n\u2019exclut pas d\u2019attendre le printemps pour continuer son tour du monde.", "Le conseiller national du PS est un des plus anciens \u00e9lus de Berne et termine son mandat cette ann\u00e9e.", "Pour elle, l\u2019\u00e9conomie suisse ne devrait pas souffrir excessivement du franc fort.", "L\u2019UDC et la gauche se sont oppos\u00e9s en masse \u00e0 ce texte qui visait \u00e0 une diminution drastique des effectifs."], "variantIds": ["ece-6760244", "ece-6760246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:21:52Z", "subTitles": ["19:29:52:22  19:30:08:10\r\n...\r\n\r\n19:30:08:14  19:30:10:14\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:10:19  19:30:12:09\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:12:23  19:30:16:21\r\n     L'\u00e9v\u00eaque Charles Morerod\r\net les victimes d'actes p\u00e9dophiles\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:18:20\r\n       ratifient un accord.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:23:15\r\n     Il y aura des r\u00e9parations\r\n      de 7'000 et 21'000 frs.\r\n\r\n19:30:23:20  19:30:28:13\r\n    Mais le pape Fran\u00e7ois veut\r\n    des actes de r\u00e9sipiscence.\r\n\r\n19:30:29:09  19:30:32:07\r\n         Coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n    dans le d\u00e9bat sur l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:30:32:11  19:30:36:03\r\nLes votes de la gauche et de l'UDC\r\n       se sont additionn\u00e9s.\r\n\r\n19:30:36:08  19:30:40:08\r\n   La r\u00e9forme est pour l'instant\r\n             recal\u00e9e.\r\n\r\n19:30:41:15  19:30:43:12\r\n  Le franc est une valeur refuge\r\n\r\n19:30:43:17  19:30:47:05\r\n    en raison des incertitudes\r\n    li\u00e9es \u00e0 la crise grecque.\r\n\r\n19:30:47:10  19:30:50:21\r\n  Le pr\u00e9sident de la BNS envisage\r\n      une p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n19:30:51:08  19:30:54:13\r\nDans la s\u00e9rie sur les parlementaires\r\n           qui s'en vont,\r\n\r\n19:30:54:18  19:30:58:17\r\n  Andreas Gross avait obtenu 36 %\r\n       en votation populaire\r\n\r\n19:30:58:22  19:31:02:18\r\n   pour l'abolition de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:07:10\r\n Un tiers des m\u00e9dicaments est jet\u00e9\r\n        sans \u00eatre utilis\u00e9.\r\n\r\n19:31:07:14  19:31:09:11\r\n      Un gaspillage colossal.\r\n\r\n19:31:09:15  19:31:14:15\r\n   Certains demandent des dates\r\n    de p\u00e9remption plus larges.\r\n\r\n19:31:15:17  19:31:18:05\r\n L'antenne de Sottens n'\u00e9met plus\r\n\r\n19:31:18:10  19:31:21:11\r\n       mais fait le bonheur\r\n     des amateurs d'escalade.\r\n\r\n19:31:21:16  19:31:26:15\r\nLa r\u00e9compense est le panorama sur \r\nla terre vaudoise \u00e0 125 m de haut.\r\n\r\n19:31:27:20  19:31:31:17\r\n      -Les cas sont prescrits\r\n   mais les blessures persistent\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:35:12\r\n      et l'Eglise catholique\r\n  veut reconna\u00eetre et indemniser.\r\n\r\n19:31:35:17  19:31:37:10\r\n   Une commission s'en chargera.\r\n\r\n19:31:37:14  19:31:41:08\r\n L'accord est ratifi\u00e9 en Romandie\r\n     par Monseigneur Morerod.\r\n\r\n19:31:41:12  19:31:44:16\r\n  Il s'inscrit dans le mouvement\r\n        du pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:48:03\r\n -Mgr Morerod et le repr\u00e9sentant\r\n\r\n19:31:48:08  19:31:52:12\r\n  d'une association de victimes\r\nde pr\u00eatres p\u00e9dophiles ont franchi\r\n\r\n19:31:52:17  19:31:55:00\r\n         un pas d\u00e9cisif\r\n     dans la reconnaissance\r\n\r\n19:31:55:05  19:31:57:16\r\n        des souffrances\r\n    subies par les victimes.\r\n\r\n19:31:57:21  19:31:59:18\r\n  Apr\u00e8s deux heures de s\u00e9ance,\r\n\r\n19:31:59:23  19:32:02:17\r\n    ils viennent de ratifier\r\n       un accord in\u00e9dit.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:05:14\r\n-Apr\u00e8s 4 ans et demi de recherches,\r\n\r\n19:32:05:19  19:32:07:19\r\n   on a abouti \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:12:02\r\n On n'a pas eu de r\u00e9ponse de Rome.\r\n\r\n19:32:12:07  19:32:15:13\r\n  On a maintenant un cadre clair.\r\n\r\n19:32:15:23  19:32:17:18\r\n     -Ce texte est excellent.\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:20:06\r\n       C'est une grande aide\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:24:03\r\n       apport\u00e9e aux victimes\r\n         et aussi \u00e0 nous.\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:28:09\r\n -Cet accord pr\u00e9voit la cr\u00e9ation\r\n   d'une commission d'\u00e9coute,\r\n\r\n19:32:28:13  19:32:32:13\r\n  de conciliation, d'arbitrage\r\n  et de r\u00e9paration, la CECAR.\r\n\r\n19:32:32:18  19:32:35:20\r\n    Cette commission neutre \r\n    et ind\u00e9pendante comptera\r\n\r\n19:32:36:01  19:32:38:16\r\n  des repr\u00e9sentants de l'Eglise\r\n           catholique,\r\n\r\n19:32:38:21  19:32:40:20\r\n          des victimes\r\n      et des personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:45:14\r\nSa mission: reconna\u00eetre et r\u00e9parer\r\nles torts dans des cas prescrits.\r\n\r\n19:32:45:19  19:32:49:15\r\nElle fixe le montant des r\u00e9parations\r\n       de 7'000 \u00e0 21'000 frs.\r\n\r\n19:32:49:20  19:32:53:22\r\n C'est le r\u00e9sultat d'un groupe \r\nde travail mixte qui s'est r\u00e9uni\r\n\r\n19:32:54:03  19:32:56:23\r\n   pendant un an sous l'\u00e9gide\r\n       de parlementaires\r\n\r\n19:32:57:04  19:33:00:10\r\n         avec le concours\r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice.\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:02:23\r\n    -On esp\u00e8re avoir un accord\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:04:21\r\n   en Suisse romande rapidement.\r\n\r\n19:33:05:02  19:33:08:12\r\n    Cette commission pourrait \r\n   se mettre \u00e0 traiter les cas.\r\n\r\n19:33:08:17  19:33:13:10\r\n    Certaines victimes sont \u00e2g\u00e9es\r\net il faut trouver vite une solution.\r\n\r\n19:33:13:19  19:33:17:19\r\n-Le patron du dioc\u00e8se de Lausanne,\r\n    Gen\u00e8ve et Fribourg va donc\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:22:06\r\npr\u00e9senter l'accord \u00e0 la conf\u00e9rence\r\n des \u00e9v\u00eaques et aux congr\u00e9gations\r\n\r\n19:33:22:11  19:33:24:20\r\npour les convaincre de s'y rallier.\r\n\r\n19:33:25:23  19:33:27:18\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:33:27:23  19:33:30:14\r\n         Il y a toujours,\r\n     dans l'Eglise catholique,\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:34:11\r\n    la tendance d'en parler peu\r\n    et celle d'agir en public.\r\n\r\n19:33:38:05  19:33:42:23\r\n  -Oui, mais il faut replacer les\r\n       choses dans le temps.\r\n\r\n19:33:43:01  19:33:46:03\r\nPendant longtemps, la pression est\r\n      venue de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:33:46:05  19:33:49:05\r\nC'est l'opinion publique qui \u00e9tait\r\n           scandalis\u00e9e.\r\n\r\n19:33:49:07  19:33:55:12\r\n       M\u00eame l'ONU a condamn\u00e9\r\n   le comportement de l'Eglise.\r\n\r\n19:33:55:17  19:34:01:19\r\nMais maintenant, la pression vient\r\n      aussi de l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:34:02:00  19:34:04:07\r\n      en particulier du pape.\r\n\r\n19:34:04:11  19:34:10:07\r\n Il y a quelques jours, le Vatican\r\n     a modifi\u00e9 le droit canon\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:13:14\r\n  pour pouvoir juger les \u00e9v\u00eaques.\r\n\r\n19:34:13:16  19:34:18:22\r\n   - L'Eglise n'est pas la seule\r\n             en cause.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:25:00\r\n     La culture du silence...\r\n\r\n19:34:31:16  19:34:35:10\r\n  - Ce qu'il se passe en Suisse,\r\n           on le voit,\r\n\r\n19:34:35:14  19:34:40:18\r\n     les victimes qui ont \u00e9t\u00e9\r\n  abus\u00e9es, c'\u00e9tait il y a 40 ans.\r\n\r\n19:34:40:20  19:34:46:20\r\nIl va falloir convaincre toutes les\r\ncongr\u00e9gations religieuses du pays.\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:55:18\r\nCertaines congr\u00e9gations ne sont pas\r\nsoumises \u00e0 l'autorit\u00e9 de l'\u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n19:34:55:20  19:34:58:07\r\n   Le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:02:02\r\n      -Les d\u00e9bats sur l'arm\u00e9e\r\n  n'ont rien perdu de leur force.\r\n\r\n19:35:02:07  19:35:05:09\r\n       La r\u00e9forme implique\r\n   une diminution des effectifs\r\n\r\n19:35:05:13  19:35:09:19\r\nmais elle se heurte aux oppositions\r\n     de l'UDC et de la gauche.\r\n\r\n19:35:10:00  19:35:14:11\r\n     Les raisons sont oppos\u00e9es\r\nmais les votes se sont additionn\u00e9s.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:17:07\r\n          -Sept heures\r\n    de d\u00e9bats interminables.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:21:20\r\nMais le retournement de situation\r\n r\u00e9veille la chambre du peuple.\r\n\r\n19:35:22:01  19:35:26:03\r\n  La r\u00e9forme passe \u00e0 la trappe.\r\n\r\n19:35:26:18  19:35:29:11\r\n-On a gard\u00e9 une position naturelle.\r\n\r\n19:35:29:16  19:35:31:18\r\n Et on a \u00e9t\u00e9 rejoints par des gens\r\n\r\n19:35:31:23  19:35:34:15\r\n      qui n'ont pas les m\u00eames\r\n         options que nous.\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:38:01\r\n    -La gauche veut un budget\r\n      minimal pour l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:35:38:06  19:35:41:03\r\n     alors que l'UDC plaide\r\n     pour une arm\u00e9e forte.\r\n\r\n19:35:41:08  19:35:43:01\r\n   Au moins 5 mias de francs.\r\n\r\n19:35:43:06  19:35:48:01\r\n    Impossible ? Alors mieux\r\n   vaut tout refuser en bloc.\r\n\r\n19:35:48:06  19:35:52:04\r\n-L'UDC ne peut pas soutenir une arm\u00e9e\r\n\r\n19:35:52:09  19:35:54:05\r\n    dont la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n19:35:54:10  19:35:56:00\r\n        n'est pas assur\u00e9e.\r\n\r\n19:35:56:05  19:36:02:17\r\n Le PDC et le PLR n'ont pas voulu\r\n      donner cette s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:36:06:10  19:36:08:22\r\n      -Une heure plus t\u00f4t,\r\n       l'UDC et la gauche\r\n\r\n19:36:09:03  19:36:11:07\r\n ont voulu faire capoter la loi.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:16:01\r\n Le Conseil national a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \r\n revoter afin d'\u00e9viter le pire.\r\n\r\n19:36:16:06  19:36:19:09\r\n    Mais au moment de mettre\r\n    un point final au d\u00e9bat\r\n\r\n19:36:19:13  19:36:22:12\r\n les m\u00e9contents le font savoir.\r\n\r\n19:36:24:06  19:36:25:22\r\n     -Nous avons toujours dit\r\n\r\n19:36:26:03  19:36:27:22\r\n   qu'il fallait 5 mias par an.\r\n\r\n19:36:28:03  19:36:32:18\r\n     Ce nombre n'a pas besoin\r\n       d'\u00eatre dans la loi.\r\n\r\n19:36:35:12  19:36:37:22\r\n -C'est jouer avec l'institution.\r\n\r\n19:36:38:03  19:36:40:13\r\nC'est mettre en danger notre arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:40:18  19:36:43:19\r\n     L'UDC est irresponsable.\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:48:17\r\n -Le d\u00e9bat sur l'arm\u00e9e dans le \r\nNational semblait pli\u00e9 d'avance.\r\n\r\n19:36:48:22  19:36:51:07\r\n   Mais l\u00e0, c'est la surprise.\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:55:11\r\n  -Pierre-Olivier Volet, bonsoir.\r\n\r\n19:36:55:16  19:36:58:00\r\nC'est le moment de citer Sun Tzu :\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:01:16\r\n     \"Tout l'art de la guerre\r\n    est bas\u00e9 sur la surprise\".\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:09:11\r\n   - Pour le coup, c'est r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:37:09:12  19:37:13:09\r\n L'UDC a attendu le dernier moment\r\n          pour attaquer.\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:17:12\r\n  Personne n'a trouv\u00e9 la parade.\r\n\r\n19:37:17:14  19:37:23:14\r\nIl y a eu comme un air de d\u00e9route.\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:34:21\r\n L'UDC, en s'alliant \u00e0 la gauche,\r\n           est parvenue\r\n\r\n19:37:35:02  19:37:38:12\r\n   \u00e0 mettre l'ensemble du projet\r\n        entre parenth\u00e8ses.\r\n\r\n19:37:38:17  19:37:42:03\r\n        C'est une alliance\r\n          contre nature.\r\n\r\n19:37:42:08  19:37:46:21\r\nCe soir, c'est une d\u00e9faite pour le\r\n          centre-droit.\r\n\r\n19:37:47:02  19:37:50:21\r\n      S'il veut faire avancer\r\n          cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:37:51:02  19:37:56:07\r\n         il devra faire des\r\nconcessions, \u00e0 l'UDC, ou \u00e0 la gauche.\r\n\r\n19:37:56:09  19:37:59:09\r\n      C'est une d\u00e9faite aussi\r\n         pour le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:05:11\r\n Cette r\u00e9forme a commenc\u00e9 en 2010.\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:12:03\r\nIl y a eu des heures de discussion.\r\n\r\n19:38:12:19  19:38:15:16\r\n Et apr\u00e8s 7 heures de d\u00e9bats,\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:21:08\r\n    gauche et droite ont camp\u00e9\r\n    sur leur position de base.\r\n\r\n19:38:21:08  19:38:27:09\r\n-L'arm\u00e9e suisse puise ses racines \r\ndans les victoires des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:38:27:12  19:38:30:18\r\n      A Morgarten, en 1315,\r\n   victoire face aux Habsbourg.\r\n\r\n19:38:30:23  19:38:34:16\r\n       Le symbole donne lieu\r\n \u00e0 des interpr\u00e9tations politiques.\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:39:02\r\nMais c'est une bataille bien r\u00e9elle\r\n    que l'arch\u00e9ologie confirme.\r\n\r\n19:38:39:07  19:38:41:17\r\nEnqu\u00eate de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:38:43:04  19:38:47:13\r\n-Morgarten, 1315, souvent pr\u00e9sent\u00e9e\r\n    comme la premi\u00e8re bataille\r\n\r\n19:38:47:18  19:38:50:07\r\ndes Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s face aux Habsbourg.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:55:20\r\n       Mais d'autres lectures\r\nont revu sa port\u00e9e et son lieu r\u00e9el.\r\n\r\n19:38:56:01  19:39:00:21\r\nPetite sensation \u00e0 quelques jours\r\n     du 700\u00e8me anniversaire,\r\n\r\n19:39:01:02  19:39:04:11\r\n   des d\u00e9couvertes sur le site\r\n     suppos\u00e9 de la bataille.\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:11:04\r\n      12 pi\u00e8ces de monnaie,\r\n2 poignards, des fl\u00e8ches, un arc.\r\n\r\n19:39:13:03  19:39:15:17\r\n-Nos d\u00e9couvertes permettent d'avancer\r\n\r\n19:39:15:22  19:39:17:18\r\n     que la bataille a eu lieu\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:21:12\r\n     l\u00e0 o\u00f9 nous le supposions.\r\n\r\n19:39:23:13  19:39:27:01\r\n-Lanc\u00e9 par le magazine Einstein,\r\n         ces recherches\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:33:07\r\n   ont associ\u00e9 la g\u00e9oscience \r\n   et un d\u00e9tecteur de m\u00e9taux.\r\n\r\n19:39:35:12  19:39:37:19\r\n -Cette trouvaille ne prouve rien,\r\n\r\n19:39:38:00  19:39:39:16\r\n     mais nous mettons \u00e0 jour\r\n\r\n19:39:39:21  19:39:49:20\r\n      des objets de l'\u00e9poque,\r\n     parmi lesquels des armes.\r\n\r\n19:39:51:11  19:39:55:12\r\n   -Reste la question du lien\r\n de ces objets avec la bataille.\r\n\r\n19:39:55:17  19:40:00:05\r\nLes historiens restent prudents.\r\n\r\n19:40:01:21  19:40:04:03\r\n  -Ces objets ne nous apprennent\r\n\r\n19:40:04:08  19:40:08:02\r\n   rien de plus sur la bataille.\r\n\r\n19:40:08:07  19:40:11:06\r\n      Il ne faut pas vouloir\r\n       r\u00e9\u00e9crire l'histoire.\r\n\r\n19:40:11:22  19:40:13:03\r\n       -Mythe ou r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n19:40:13:08  19:40:16:21\r\n         Seule certitude,\r\nles c\u00e9l\u00e9brations d\u00e9butent vendredi.\r\n\r\n19:40:22:04  19:40:26:07\r\n -Le franc fort serait un facteur\r\n    d\u00e9cisif de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:29:22\r\n     Cela devrait continuer,\r\n   d'apr\u00e8s le patron de la BNS.\r\n\r\n19:40:30:03  19:40:36:03\r\n   Le franc est d'autant plus une\r\nvaleur refuge avec la crise grecque.\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:40:05\r\n           -La pharma\r\n   et l'industrie alimentaire\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:43:21\r\n      voient leurs carnets \r\n      de commandes baisser.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:48:22\r\n  Les critiques contre l'abandon\r\ndu taux plancher ne tarissent pas.\r\n\r\n19:40:49:03  19:40:52:01\r\n 30'000 postes seraient menac\u00e9s.\r\n\r\n19:40:52:06  19:40:58:00\r\nPourtant, les directeurs de la BNS\r\n   maintiennent le cap choisi:\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:04:11\r\n pas de retour au taux plancher.\r\n\r\n19:41:05:02  19:41:06:15\r\n      -Les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs\r\n\r\n19:41:06:20  19:41:09:02\r\n rendent les placements en francs\r\n\r\n19:41:09:07  19:41:10:13\r\n         moins attrayants.\r\n\r\n19:41:10:18  19:41:14:01\r\n        Ils contribueront\r\n    \u00e0 affaiblir notre monnaie.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:17:03\r\n-Selon les responsables de la BNS,\r\n\r\n19:41:17:08  19:41:22:06\r\nl'\u00e9conomie suisse ne devrait pas \r\ntrop souffrir du franc sur\u00e9valu\u00e9.\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:27:23\r\n Ils maintiennent une pr\u00e9vision\r\n     de croissance de 1 %.\r\n\r\n19:41:28:15  19:41:30:23\r\n   -Nous sommes tr\u00e8s vigilants.\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:21\r\n Si l'activit\u00e9 ne se d\u00e9veloppe pas\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:40:13\r\n  selon nos pr\u00e9visions, il faudra\r\nrevoir les mesures prises jusqu'ici.\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:43:22\r\n         -L'incertitude,\r\n     c'est la crise grecque.\r\n\r\n19:41:44:02  19:41:50:08\r\n La BNS indique s'\u00eatre pr\u00e9par\u00e9e\r\n     \u00e0 tous les sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:41:50:12  19:41:54:11\r\n      Y compris une sortie\r\n     de la Gr\u00e8ce de l'euro.\r\n\r\n19:41:55:08  19:41:57:08\r\n    -Est-ce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n\r\n19:41:57:12  19:42:00:16\r\n       vous interviendrez\r\n   sur le march\u00e9 des changes ?\r\n\r\n19:42:00:21  19:42:02:10\r\n     -Ca d\u00e9pend de l'\u00e9volution\r\n\r\n19:42:02:14  19:42:03:20\r\n       du march\u00e9 des changes\r\n\r\n19:42:04:01  19:42:05:16\r\n   et des perspectives d'action.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:07:04\r\n      Mais vraisemblablement.\r\n\r\n19:42:07:13  19:42:12:06\r\n-En attendant, l'industrie est pri\u00e9e\r\n de s'accommoder de l'euro \u00e0 1,05.\r\n\r\n19:42:12:11  19:42:15:20\r\n      Seul un redressement\r\n     de l'\u00e9conomie mondiale\r\n\r\n19:42:16:01  19:42:19:15\r\n       pourrait relancer\r\n    la croissance en Suisse.\r\n\r\n19:42:21:17  19:42:26:18\r\n   -Comment la Gr\u00e8ce peut-elle\r\n rembourser 1,5 milliard de frs ?\r\n\r\n19:42:26:23  19:42:31:06\r\n   Le drame va-t-il se d\u00e9nouer\r\n par une sortie de la zone euro ?\r\n\r\n19:42:31:11  19:42:35:23\r\nPierre Moscovici disait que la date \r\nbutoir du 30 juin \u00e9tait irr\u00e9vocable.\r\n\r\n19:42:36:04  19:42:39:16\r\n   A Luxembourg, les ministres \r\n   des Finances de la zone euro\r\n\r\n19:42:39:21  19:42:41:14\r\n  tentent d'arriver \u00e0 un accord.\r\n\r\n19:42:41:19  19:42:43:14\r\n Christine Lagarde du FMI est l\u00e0.\r\n\r\n19:42:43:19  19:42:48:12\r\nSon organisation a \u00e9t\u00e9 vivement prise\r\n  \u00e0 partie par les dirigeant grecs.\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:50:01\r\n      Elle r\u00e9pond fermement.\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:56:00\r\n Il n'y aura pas de nouveau d\u00e9lai\r\n   apr\u00e8s le 30 juin, dit-elle.\r\n\r\n19:42:57:10  19:42:59:03\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:02\r\n           Politiquement,\r\nles diff\u00e9rentes habitudes de travail\r\n\r\n19:43:04:23  19:43:09:13\r\n    entre les dirigeants grecs\r\n et europ\u00e9ens cr\u00e9ent un agacement.\r\n\r\n19:43:14:10  19:43:18:02\r\n- Personne ne fait semblant d'\u00eatre\r\n serein.\r\n\r\n19:43:18:07  19:43:21:04\r\n La tension est vraiment visible.\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:24:15\r\nIl y a des d\u00e9clarations inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n19:43:33:15  19:43:38:11\r\n Les repr\u00e9sentants finlandais et \r\nirlandais ont ouvertement reconnus\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:40:20\r\n qu'ils planchaient sur un plan B.\r\n\r\n19:43:40:22  19:43:45:21\r\nJamais, on avait parl\u00e9 officiellement\r\n           d'un tel plan.\r\n\r\n19:43:45:23  19:43:52:11\r\nMais le d\u00e9faut de la Gr\u00e8ce est une\r\n           possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:43:52:15  19:44:01:17\r\n  -Entre les dirigeants grecs et\r\n  certains dirigeants europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:44:01:22  19:44:07:19\r\n               il y a\r\ndes diff\u00e9rences de style de travail,\r\n\r\n19:44:08:00  19:44:12:04\r\n   \u00e7a aggrave les exasp\u00e9rations.\r\n\r\n19:44:12:06  19:44:17:07\r\n- C'est vrai que les Grecs exasp\u00e8rent\r\n           les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:23:16\r\n  Apparemment, souvent, les Grecs\r\n   arrivent avec une demi-heure\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:27:04\r\n     de retard aux s\u00e9ances de\r\n          n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:44:27:09  19:44:33:02\r\nIls ne veulent pas transmettre leurs\r\n     propositions par t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:37:11\r\nen disant qu'ils avaient peur d'\u00eatre\r\n            sous \u00e9coute.\r\n\r\n19:44:37:16  19:44:41:03\r\n           Mais en fait,\r\n  ils n'avaient pas de solutions.\r\n\r\n19:44:41:05  19:44:43:17\r\n   Les Europ\u00e9ens sont fatigu\u00e9s.\r\n\r\n19:44:43:17  19:44:48:07\r\n-Solar Impulse immobilis\u00e9 au Japon\r\n   apr\u00e8s un atterrissage forc\u00e9.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:53:05\r\n  Il est envisag\u00e9 de continuer le\r\ntour du monde au printemps prochain.\r\n\r\n19:44:54:17  19:44:59:05\r\n    -Le pilote de Solar Impulse\r\nAndr\u00e9 Borschberg se disait impatient\r\n\r\n19:44:59:10  19:45:03:12\r\nde reprendre sa route vers Hawa\u00ef,\r\n   apr\u00e8s une escale impr\u00e9vue.\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:10:08\r\n Il envisage d'interrompre son tour\r\ndu monde \u00e0 Tokyo jusqu'au printemps.\r\n\r\n19:45:11:17  19:45:15:07\r\nOn est press\u00e9, on n'a plus de marge.\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:20:14\r\nCa ne sera pas facile cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:20:19  19:45:26:15\r\n    Mais le plus important est\r\n de d\u00e9montrer que c'est possible.\r\n\r\n19:45:26:20  19:45:33:02\r\n On ne veut pas prendre de risques\r\n    inutiles, comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:45:33:07  19:45:39:12\r\n        On a des technologies\r\npour comprendre et \u00e9valuer le risque.\r\n\r\n19:45:39:17  19:45:44:11\r\n On ne partira que lorsqu'on aura\r\n        un bon sentiment.\r\n\r\n19:45:45:05  19:45:51:16\r\n-La saison des pluies au Japon ne se\r\nterminera pas avant un mois et demi.\r\n\r\n19:45:51:21  19:45:55:23\r\n       La presse japonaise\r\n   s'int\u00e9resse \u00e0 Solar Impulse\r\n\r\n19:45:56:04  19:46:02:23\r\n  et se demande si la travers\u00e9e\r\ndu Pacifique n'est pas p\u00e9rilleuse.\r\n\r\n19:46:04:06  19:46:06:04\r\n     L'escale \u00e9tait impr\u00e9vue.\r\n\r\n19:46:06:09  19:46:10:20\r\nTout devient incertain maintenant.\r\n\r\n19:46:12:14  19:46:14:09\r\n        -A.Borschberg parle\r\n\r\n19:46:14:13  19:46:16:12\r\n   des pionniers de l'aviation.\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:17:22\r\n         On ne se souvient\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:19:18\r\n    que de ceux qui ont r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:46:19:23  19:46:25:01\r\nA.Borschberg est persuad\u00e9 de r\u00e9ussir\r\n     la travers\u00e9e du Pacifique\r\n\r\n19:46:25:06  19:46:29:03\r\n       et d'inscrire son nom\r\n         dans l'Histoire.\r\n\r\n19:46:30:05  19:46:39:18\r\n  -A.Borschberg saura attendre le\r\ntemps cl\u00e9ment pour voler vers Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:46:42:01  19:46:46:01\r\n  -L'UE approuve le prolongement\r\n    des sanctions \u00e9conomiques\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:48:22\r\n         contre la Russie\r\n     jusqu'au 31 janvier 2016.\r\n\r\n19:46:49:03  19:46:56:13\r\nLa mesure doit \u00eatre adopt\u00e9e par les\r\nministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:01:20\r\n -Aujourd'hui, Anna et sa fille\r\n        se font plaisir.\r\n\r\n19:47:02:01  19:47:05:14\r\n Des l\u00e9gumes frais, des fruits,\r\n     du fromage et du vin.\r\n\r\n19:47:05:19  19:47:08:06\r\n       Avant, ces produits\r\n       venaient d'Europe.\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:10:14\r\n Cela a chang\u00e9 depuis l'embargo.\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:16:01\r\n   Tomates cerises de Tunisie,\r\nraisin chilien, mozzarelle russe.\r\n\r\n19:47:17:03  19:47:19:15\r\n       -Num\u00e9ro 1 en Italie !\r\n\r\n19:47:20:09  19:47:23:02\r\n   -Un plateau frugal de luxe.\r\n\r\n19:47:23:07  19:47:27:21\r\n      Ces achats ont co\u00fbt\u00e9\r\n 2 % du salaire mensuel d'Anna.\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:34:01\r\n-Je note mes d\u00e9penses dans ce livre.\r\n\r\n19:47:34:06  19:47:39:05\r\n   Ce repas m'a co\u00fbt\u00e9 1'200 Rb,\r\n     soit le double d'avant.\r\n\r\n19:47:39:10  19:47:43:16\r\n     On sent surtout la baisse\r\n        du pouvoir d'achat.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:48:12\r\n       Depuis les sanctions\r\n      et la chute du rouble,\r\n\r\n19:47:48:17  19:47:50:23\r\nnos salaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s.\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:55:22\r\nJe touchais 2'000 euros, maintenant\r\n  je touche moins de 1'000 euros.\r\n\r\n19:47:56:09  19:47:59:19\r\n   -Chute des revenus r\u00e9els, \r\n   baisse de la consommation,\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:03:07\r\n        inflation record,\r\n les Russes ressentent la crise.\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:08:10\r\n      Mais l'embargo a eu \r\n     une autre cons\u00e9quence:\r\n\r\n19:48:08:14  19:48:10:14\r\n      le \"consommer local\".\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:15:09\r\n    -On \u00e9tait parmi les premiers\r\n\u00e0 proposer des produits 100 % russes.\r\n\r\n19:48:15:13  19:48:17:11\r\n L'embargo est positif pour nous.\r\n\r\n19:48:17:16  19:48:22:15\r\nOn a plus de clients qui cherchent\r\n des produits russes de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:27:10\r\n     -Graines de sarrasin,\r\nfoie de morue et viande de cerf,\r\n\r\n19:48:27:14  19:48:32:09\r\n      un retour aux sources\r\n      forc\u00e9 mais appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:48:33:00  19:48:36:03\r\n   -On a trouv\u00e9 de bons produits\r\n         laitiers russes.\r\n\r\n19:48:36:08  19:48:40:11\r\n Ils ne se gardent que cinq jours\r\n      et ils sont meilleurs.\r\n\r\n19:48:40:16  19:48:45:11\r\n -Nos produits sont plus naturels\r\n    et on leur fait confiance.\r\n\r\n19:48:45:23  19:48:49:12\r\n    -Des productions locales\r\n  soutenues par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:49:17  19:48:53:19\r\n     Le Kremlin a planifi\u00e9 le\r\nd\u00e9veloppement de l'agroalimentaire.\r\n\r\n19:48:54:00  19:48:58:16\r\nOnze milliards pour r\u00e9duire \u00e0 10 %\r\n   l'importation de nourriture,\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:01:16\r\n         d'ici cinq ans.\r\n\r\n19:49:03:04  19:49:07:00\r\n      -Suite de la s\u00e9rie sur\r\n  les parlementaires qui partent.\r\n\r\n19:49:07:05  19:49:10:19\r\n  Andreas Gross avait obtenu 36 %\r\n       en votation populaire\r\n\r\n19:49:11:00  19:49:12:17\r\n   pour l'abolition de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:49:14:08  19:49:19:01\r\n -Cela fait presque une \u00e9ternit\u00e9 \r\nqu'Andreas Gross est au Parlement.\r\n\r\n19:49:19:06  19:49:22:03\r\n       Mais apr\u00e8s 24 ans,\r\n    l'\u00e9lu zurichois va partir\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:25:13\r\net retrouver son nouveau refuge:\r\n        St-Ursanne (JU).\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:30:16\r\n  On le trouve d\u00e9j\u00e0 plus souvent\r\nhors du Parlement qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:49:30:21  19:49:35:07\r\n     Il pr\u00e9f\u00e8re au National\r\n   ses activit\u00e9s \u00e0 Strasbourg\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:37:13\r\n     au Conseil de l'Europe.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:42:23\r\n -24 ans c'est assez pour faire\r\n   tout ce que vous vouliez ?\r\n\r\n19:49:43:04  19:49:45:11\r\n       -Malheureusement pas.\r\n\r\n19:49:45:15  19:49:49:06\r\n -Vous feriez encore quatre ans\r\n     si c'\u00e9tait possible ?\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:50:19\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:49:51:00  19:49:54:14\r\n   Peut-\u00eatre que je reviendrai,\r\n     comme s\u00e9nateur du Jura.\r\n\r\n19:49:54:19  19:49:58:02\r\n       Ce serait une petite\r\n        utopie r\u00e9alisable.\r\n\r\n19:49:58:14  19:50:01:13\r\n  -L'utopie, c'est l'obsession\r\n        d'Andreas Gross.\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:05:15\r\n  L'initiative pour une Suisse \r\n  sans arm\u00e9e le rendit c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n19:50:05:20  19:50:10:09\r\nCe jeune homme chevelu \u00e0 droite \r\nfait trembler la Suisse en 1986.\r\n\r\n19:50:10:13  19:50:15:03\r\n Et lorsqu'en 1989, l'initiative\r\n    obtient le score de 36 %,\r\n\r\n19:50:15:08  19:50:20:12\r\n      Andreas Gross triomphe\r\nface \u00e0 un divisionnaire estomaqu\u00e9.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:23:22\r\n       -On va pas se laisser\r\n        g\u00e2cher notre joie,\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:28:05\r\n   face \u00e0 ceux qui s'imaginent \r\n  toujours dans les tranch\u00e9es...\r\n\r\n19:50:29:02  19:50:32:15\r\n-Quand vous repensez \u00e0 ce moment,\r\n       c'est du bonheur ?\r\n\r\n19:50:32:20  19:50:35:17\r\n          -Non, je pense\r\n     que j'ai pas bien r\u00e9agi.\r\n\r\n19:50:35:22  19:50:37:16\r\n    La Suisse a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\r\n19:50:37:21  19:50:41:01\r\n        \u00e0 une autre Suisse\r\n    qu'elle ne connaissait pas.\r\n\r\n19:50:41:06  19:50:46:09\r\n C'\u00e9tait le message de ce moment.\r\n\r\n19:50:46:20  19:50:49:00\r\n    -Un autre de ses succ\u00e8s,\r\n\r\n19:50:49:05  19:50:53:23\r\n        c'est l'\u00e9jection\r\nde C.Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:54:14  19:50:58:16\r\n     -Je suis fier quand apr\u00e8s\r\n  les votations, j'ai ouvertement\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:03:18\r\n   fait le calcul qu'il y avait\r\n   une majorit\u00e9 contre Blocher.\r\n\r\n19:51:03:23  19:51:11:10\r\nLa cheffe de groupe, M.Leuenberger et\r\n M.Calmy-Rey m'ont juste ridiculis\u00e9.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:13:20\r\n    -Des utopies \u00e0 r\u00e9aliser,\r\n\r\n19:51:14:01  19:51:17:11\r\n     cette idole des jeunes\r\n  des ann\u00e9es 1980 en a encore.\r\n\r\n19:51:17:15  19:51:21:22\r\n       Mais apr\u00e8s 24 ans,\r\n    il doit laisser sa place.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:25:21\r\n    -La r\u00e9daction vous propose\r\n           un \u00e9clairage\r\n\r\n19:51:26:02  19:51:29:10\r\n    sur la proportion m\u00e9connue\r\n    de m\u00e9dicaments gaspill\u00e9s.\r\n\r\n19:51:29:14  19:51:34:22\r\n      Un m\u00e9dicament sur trois\r\n       finit \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:50:12\r\n- Le gaspillage para\u00eet \u00e9norme.\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:58:19\r\n  Sur 210 millions d'emballages,\r\n1/3 passe directement aux ordures.\r\n\r\n19:51:59:00  19:52:04:12\r\nLe march\u00e9 des m\u00e9dicaments, c'est 6\r\n            milliards,\r\n\r\n19:52:04:17  19:52:09:09\r\n    les d\u00e9penses inutiles sont\r\n           colossales.\r\n\r\n19:52:09:13  19:52:13:07\r\nC'est comme si chaque Suisse jetait\r\n           pour Fr. 160.\r\n\r\n19:52:13:11  19:52:17:18\r\nLes Pharmaciens du coeur constatent\r\n         ces gaspillages.\r\n\r\n19:52:17:18  19:52:19:21\r\n   -La pharmacie a deux faces.\r\n\r\n19:52:20:02  19:52:24:17\r\nAu sous-sol, une pharmacie parall\u00e8le\r\n    de m\u00e9dicaments non utilis\u00e9s.\r\n\r\n19:52:25:18  19:52:27:12\r\n    -Voil\u00e0 l'arrivage du jour.\r\n\r\n19:52:27:17  19:52:32:02\r\n   On a des quantit\u00e9s semblables\r\n       tous les 2 \u00e0 3 jours.\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:38:22\r\n-Des centaines d'emballages venant\r\nde priv\u00e9s ou d'autres pharmacies.\r\n\r\n19:52:39:03  19:52:43:13\r\n  Chaque emballage est v\u00e9rifi\u00e9,\r\nclass\u00e9 et remis contre ordonnance\r\n\r\n19:52:43:18  19:52:47:17\r\n      \u00e0 ceux qui n'ont pas\r\n      d'assurance maladie.\r\n\r\n19:52:48:12  19:52:53:12\r\n -Tout \u00e7a est inutilis\u00e9, rendu, soit\r\npar d\u00e9c\u00e8s ou par arr\u00eat de traitement.\r\n\r\n19:52:53:17  19:52:56:18\r\n   Certains lisent sur Internet\r\n\r\n19:52:56:23  19:53:02:16\r\nles effets secondaires et arr\u00eatent.\r\n\r\n19:53:04:07  19:53:08:15\r\n    -En Suisse, il est interdit\r\nde vendre les m\u00e9dicaments \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:13:09\r\n    Les emballages sont souvent\r\ninadapt\u00e9s \u00e0 la dur\u00e9e du traitement.\r\n\r\n19:53:17:12  19:53:19:03\r\n      -L\u00e0 il y a de la perte,\r\n\r\n19:53:19:08  19:53:24:05\r\n     une palette innombrable.\r\n\r\n19:53:24:10  19:53:33:13\r\n Ce qui sort du march\u00e9 est \u00e9norme.\r\n\r\n19:53:33:18  19:53:35:00\r\n             -Trop ?\r\n\r\n19:53:35:05  19:53:41:12\r\n    -Oui, on serait malhonn\u00eate\r\n      de dire le contraire.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:48:14\r\n -19'000 m\u00e9dicaments diff\u00e9rents\r\n existent sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:54:04:19  19:54:09:05\r\n La question, c'est les m\u00e9dicaments\r\nque l'on jette,\r\n\r\n19:54:09:10  19:54:11:21\r\n  parce qu'on les croit p\u00e9rim\u00e9s.\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:15:14\r\n      - Ces dates sont fix\u00e9es\r\n       par les entreprises.\r\n\r\n19:54:21:15  19:54:26:10\r\n Mais des comprim\u00e9s conserv\u00e9s sous\r\n vide et dans de bonnes conditions\r\n\r\n19:54:26:14  19:54:30:10\r\nsont efficaces bien au-del\u00e0 de cette\r\n        date de p\u00e9remption.\r\n\r\n19:54:30:14  19:54:35:08\r\n   Le risque est plut\u00f4t une perte\r\nd'efficacit\u00e9 plut\u00f4t qu'une toxicit\u00e9.\r\n\r\n19:54:39:17  19:54:45:17\r\n - On devrait entendre l'industrie\r\n          pharmaceutique.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:51:19\r\n      Les solutions Magali ?\r\n\r\n19:54:54:05  19:54:58:01\r\n- Les solutions sont d'allonger les\r\ndates de p\u00e9remption, ou vendre les\r\n\r\n19:54:58:03  19:54:59:13\r\n      m\u00e9dicaments \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:02:09\r\nIl faut se responsabiliser en tant\r\n           que patient.\r\n\r\n19:55:02:09  19:55:06:17\r\n-Le trafic de m\u00e9dicaments contrefaits\r\n      va bon train sur le Net.\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:13:00\r\n  Viagra et pilules amincissantes\r\n   sont toujours en bonne place.\r\n\r\n19:55:14:22  19:55:17:01\r\n  -Nom de l'op\u00e9ration: Pangea.\r\n\r\n19:55:17:06  19:55:20:19\r\n     Cette action polici\u00e8re \r\n    de lutte contre le trafic\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:24:06\r\n    de m\u00e9dicaments ill\u00e9gaux \r\n   se m\u00e8ne \u00e0 l'international.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:26:20\r\n        Sur une semaine,\r\n       115 pays ont saisi\r\n\r\n19:55:27:01  19:55:31:10\r\n        plus de 20 mios\r\nde faux produits th\u00e9rapeutiques.\r\n\r\n19:55:31:19  19:55:32:23\r\n        -On a une quantit\u00e9\r\n\r\n19:55:33:04  19:55:35:06\r\n  au-dessus de la dose mensuelle.\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:36:21\r\n      On va saisir le paquet.\r\n\r\n19:55:37:07  19:55:41:14\r\n-Men\u00e9e depuis 8 ans, cette action\r\n combat un art de la contrefa\u00e7on\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:45:22\r\n   qui repr\u00e9senterait 6 \u00e0 15 %\r\ndu march\u00e9 mondial des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:55:46:03  19:55:49:17\r\n   Une activit\u00e9 plus lucrative\r\n    que le trafic de drogue.\r\n\r\n19:55:51:01  19:55:52:16\r\n   -Ces produits sont fabriqu\u00e9s\r\n\r\n19:55:52:21  19:55:54:08\r\n          sans contr\u00f4le.\r\n\r\n19:55:54:12  19:55:57:14\r\n    Avec des mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n         de basse qualit\u00e9.\r\n\r\n19:55:57:19  19:56:02:19\r\n       Ils sont vendus juste\r\n      un peu meilleur march\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:08  19:56:08:09\r\n  -En Suisse, Viagra, produits \r\n amaigrissements ou anabolisants\r\n\r\n19:56:08:13  19:56:10:09\r\n tiennent le haut du classement.\r\n\r\n19:56:10:13  19:56:14:06\r\n Des m\u00e9dicaments dont les effets\r\n    peuvent \u00eatre dramatiques.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:18:11\r\nMike en a \u00e9t\u00e9 victime l'an dernier\r\n     \u00e0 cause d'anabolisants.\r\n\r\n19:56:19:05  19:56:20:23\r\n -Quand il a pris ces m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:56:21:04  19:56:23:00\r\n      il a eu de la tension.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:26:15\r\n     Il les a re\u00e7us le lundi \r\n    et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le mercredi.\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:30:09\r\n-D'o\u00f9 l'importance de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:56:30:13  19:56:33:08\r\n   Dans chaque paquet lib\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:37:10\r\n     les autorit\u00e9s glissent\r\n un feuillet de sensibilisation.\r\n\r\n19:56:38:02  19:56:40:15\r\n   -Les produits qui transitent\r\n\r\n19:56:40:20  19:56:42:23\r\n    ne sont pas tous ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:56:43:04  19:56:47:17\r\n  Certains m\u00e9dicaments poss\u00e8dent\r\n des substances tr\u00e8s dangereuses.\r\n\r\n19:56:48:04  19:56:52:11\r\n-L'op\u00e9ration Pangea VIII a permis\r\n l'arrestation de 156 personnes\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:55:06\r\n        et la fermeture\r\n    de 2'500 sites internet.\r\n\r\n19:56:56:10  19:56:59:20\r\n        -Cuba s'ouvre plus\r\n  au tourisme et aux entreprises.\r\n\r\n19:57:00:01  19:57:04:06\r\nLe pays int\u00e9resse Oettinger Davidoff,\r\n      leader mondial du cigare\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:08:05\r\nqui a pr\u00e9sent\u00e9 un chiffre d'affaires\r\n        de 1,3 mia en 2014.\r\n\r\n19:57:09:05  19:57:13:13\r\n-A deux pas de la plus haute tour\r\n de Suisse, Davidoff de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:05\r\nL'entreprise b\u00e2loise a d\u00e9j\u00e0 ouvert\r\n       dans le monde entier\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:19:17\r\n      pr\u00e8s de 70 boutiques\r\n       avec coin fumeur.\r\n\r\n19:57:19:22  19:57:23:03\r\n Le patron de Oettinger Davidoff\r\n       en pr\u00e9voit d'autres\r\n\r\n19:57:23:08  19:57:26:03\r\n     pour s'adapter aux lois\r\n        contre la fum\u00e9e.\r\n\r\n19:57:27:01  19:57:28:10\r\n       -En 2020, on pr\u00e9voit\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:30:00\r\n     d'en avoir une centaine.\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:33:15\r\n      C'est un investissement\r\n   de pr\u00e8s de 15 mios de francs.\r\n\r\n19:57:34:02  19:57:37:23\r\n -Oettinger Davidoff se d\u00e9finit \r\ncomme le leader mondial du cigare\r\n\r\n19:57:38:05  19:57:40:23\r\n   de qualit\u00e9 \"roul\u00e9 \u00e0 la main\r\n      et pas \u00e0 la machine\".\r\n\r\n19:57:41:04  19:57:43:16\r\n    La firme suisse a investi\r\n      en Am\u00e9rique centrale,\r\n\r\n19:57:43:21  19:57:48:05\r\nplus de 2'000 employ\u00e9s au Nicaragua,\r\nHonduras et R\u00e9publique dominicaine.\r\n\r\n19:57:48:10  19:57:52:10\r\n   Des artistes de ces pays sont\r\ninvit\u00e9s \u00e0 la foire de l'art de B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:52:14  19:57:56:19\r\nMais pour le patron de Davidoff,\r\n Cuba est presque un fantasme.\r\n\r\n19:57:57:05  19:57:59:01\r\n   -C'est un r\u00eave d'y retourner.\r\n\r\n19:57:59:06  19:58:01:19\r\n  Mais seulement si nous pouvons\r\n\r\n19:58:02:00  19:58:06:11\r\n       contr\u00f4ler la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:58:06:15  19:58:08:09\r\n     -Et \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:58:08:13  19:58:12:11\r\n         -Oui, car \u00e0 Cuba,\r\n       c'est le gouvernement\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:15:03\r\n  qui g\u00e8re l'industrie du tabac.\r\n\r\n19:58:15:08  19:58:22:04\r\n       Mais on va y arriver.\r\n\r\n19:58:22:09  19:58:24:00\r\n     -Le retour \u00e0 Cuba prendra\r\n\r\n19:58:24:05  19:58:25:20\r\n         plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:58:26:00  19:58:29:19\r\n       Et Davidoff doit d\u00e9j\u00e0\r\n se confronter \u00e0 la force du franc\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:35:00\r\n  et \u00e0 la nouvelle loi sur le tabac\r\nqui limitera ses activit\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:58:35:16  19:58:39:21\r\n Ainsi Davidoff ne pourrait plus\r\n  sponsoriser Art Basel \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:44:16\r\n   alors que soutenir les foires\r\nde Miami et Hong Kong sera possible.\r\n\r\n19:58:46:10  19:58:50:02\r\n     -Le nom de Sottens reste \r\n    dans le patrimoine vaudois.\r\n\r\n19:58:50:06  19:58:53:22\r\n La premi\u00e8re antenne date de 1931\r\n     et a eu un \u00e9cho mondial\r\n\r\n19:58:54:03  19:58:56:11\r\npendant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:58:56:16  19:59:03:10\r\nAujourd'hui d\u00e9saffect\u00e9e, les amateurs\r\n  d'escalade gravissent ses 125 m.\r\n\r\n19:59:13:09  19:59:19:09\r\nNous n'avons pas le sujet, il y a un\r\n        probl\u00e8me technique.\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:24:21\r\nNous allons vous quitter plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:27:17\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:59:27:22  19:59:29:22\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Martignetti, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx,\r\n   R.Pawlak, V.Gerber, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-18T18:14:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440156", "durationSec": 104, "title": "SO TRAFIC MEDICS_RTS000000548840", "excerpt": "Chaque ann\u00e9e une importante op\u00e9ration polici\u00e8res internationale coordonn\u00e9e par Interpol est organis\u00e9e pour lutter contre le trafic de m\u00e9dicaments de contrefa\u00e7ons sur Internet. Les experts des douanes traquent les faux m\u00e9dicaments qui transitent par la poste.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE", "CONTREFA\u00c7ON", "M\u00c9DICAMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440157", "durationSec": 113, "title": "SO SOLAR 3_RTS000000548927", "excerpt": "L'avion solaire Solar Impulse est toujours immobilis\u00e9 \u00e0 Nagoya au Japon, apr\u00e8s avoir d\u00fb renoncer \u00e0 rejoindre Hawa\u00ef pour cause de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. L'\u00e9quipage de Solar Impulse envisage d\u00e9sormais de repousser le d\u00e9part de l'avion pour son tour du monde au printemps prochain.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAGOYA"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1441584"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440158", "durationSec": 100, "title": "SO PEDOPHILES_RTS000000548982", "excerpt": "Un accord a \u00e9t\u00e9 conclu entre l'Eglise catholique et les associations de victimes de p\u00e9dophilie afin de reconna\u00eetre et indemniser les victimes d'abus sexuels commis par des membres de l'Eglise. Cet accord pr\u00e9voir la cr\u00e9ation de la CECAR, la Commission d'\u00e9coute, de conciliation, d'arbitrage et de r\u00e9paration.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "CATHOLICISME", "TRAIT\u00c9 POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1440860"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440159", "durationSec": 102, "title": "SO MORGARTEN_RTS000000548934", "excerpt": "La bataille de Morgarten du 15.11.1315 qui c\u00e9l\u00e8bre la victoire des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s sur les Habsbourg a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par des recherches scientifiques et arch\u00e9ologiques. Des pi\u00e8ces de monnaie, des poignards, des fl\u00e8ches et un arc ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur le site suppos\u00e9 de la bataille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ", "ZOUG"], "thematicThemes": ["ARCH\u00c9OLOGIE", "CONFLIT ARM\u00c9", "14E SI\u00c8CLE"], "sequenceIds": ["1440873"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440160", "durationSec": 131, "title": "SO GROSS ANDREAS_RTS000000548991", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives et d'interview du conseiller national PS zurichois Andreas Gross, qui quitte le Parlement apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 durant 24 ans. Andreas Gross s'est illustr\u00e9 notamment dans son combat pour une Suisse sans arm\u00e9e et il a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'\u00e9viction de Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["GROSS, ANDREAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440161", "durationSec": 99, "title": "SO GASPILLAGE MEDICAMENTS_RTS000000546163", "excerpt": "1 m\u00e9dicament sur 3 achet\u00e9 en Suisse finit \u00e0 la poubelle. Ce gaspillage de m\u00e9dicaments est d\u00fb \u00e0 plusieurs facteurs, dont la peur des effets secondaires ou la multiplication des traitements pour une m\u00eame maladie, et cause le gaspillage d'un nombre de plus en plus important de m\u00e9dicaments.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440162", "durationSec": 31, "title": "SO EUROGROUPE_RTS000000548999", "excerpt": "L'embargo impos\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la Russie a oblig\u00e9 les Russes \u00e0 consommer des produits alimentaires locaux. Si certains appr\u00e9cient de pouvoir manger des produits \u00e9labor\u00e9s dans le pays, certains d\u00e9plorent l'augmentation des prix et la chute des revenus r\u00e9els."}, {"internalArchiveId": "AA1506440163", "durationSec": 130, "title": "SO EMBARGO RUSSIE 2_RTS000000549002", "excerpt": "La Banque nationale suisse (BNS) a d\u00e9clar\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse que la politique mon\u00e9taire du franc fort continuera \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e. Malgr\u00e9 les risques encourus par l'\u00e9conomie suisse \u00e0 cause du franc fort, la banque centrale pr\u00e9voit une croissance \u00e9conomique de 1% pour 2015.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "GUERRE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440164", "durationSec": 105, "title": "SO BNS 2_RTS000000548983", "excerpt": "La r\u00e9forme de l'arm\u00e9e qui impliquant une diminution massive des effectifs et du budget a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e au Conseil national. Ce refus est d\u00fb \u00e0 l'opposition de l'UDC et de la gauche qui s'opposaient \u00e0 ce texte de loi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE MON\u00c9TAIRE"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1440879"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440165", "durationSec": 101, "title": "SO ARMEE BUDGET_RTS000000549025", "excerpt": "L'entreprise b\u00e2loise Oettinger Davidoff est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la vente de cigares roul\u00e9s \u00e0 la main. La firme a massivement investi dans la production de cigares en Am\u00e9rique centrale et souhaite s'implanter \u00e0 Cuba, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s impos\u00e9es par le gouvernement cubain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ARM\u00c9E", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"], "sequenceIds": ["1440864"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440166", "durationSec": 102, "title": "FRIGO DAVIDOFF_RTS000000548125", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CIGARE", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1441658"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440819", "summary": "Mgr Charles Morerod, dioc\u00e8se Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg, et Jacques Nuoffer, pr\u00e9sident de l'Association de soutien aux personnes abus\u00e9es dans une relation d'autorit\u00e9 religieuse SAPEC, sortant d'une salle de conf\u00e9rence du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Jacques Nuoffer. Itw Mgr Charles Morerod. Itw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1440860", "visualThemes": ["TRAIT\u00c9 POLITIQUE", "D\u00c9LIT SEXUEL", "CATHOLICISME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MOREROD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440823", "summary": "Panneau indiquant r\u00e9sultat du vote sur la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e. \nItw Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.\nSoldats marchant. \nItw Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois.\nItw Philipp Mueller, conseiller national PLR argovien.\nItw Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1440864", "visualThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "MUELLER, PHILIPP", "BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440832", "summary": "D\u00e9fil\u00e9 de comm\u00e9moration de la bataille de Morgarten avec fanfare.\nSite suppos\u00e9 de la bataille de Morgarten.\nPi\u00e8ces arch\u00e9ologique expos\u00e9es.\nItw Markus Egli, professeur Institut de g\u00e9ographie de Zurich.\nItw Stefan Hochuli, responsable service d'arch\u00e9ologie zurichois.\nGros plan sur objet arch\u00e9ologique.\nItw Valentin Kessler, historien.", "id": "1440873", "visualThemes": ["HISTOIRE", "CONFLIT ARM\u00c9", "ARCH\u00c9OLOGIE", "14E SI\u00c8CLE"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ", "ZOUG", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440838", "summary": "Conf\u00e9rence de presse Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la BNS.\nItw Jean-Pierre Danthine, vice-pr\u00e9sident de la BNS.", "id": "1440879", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "POLITIQUE MON\u00c9TAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DANTHINE, JEAN-PIERRE", "JORDAN, THOMAS"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441545", "summary": "Archives, nocturne : atterrissage avion solaire Solar Impulse \u00e0 Nagoya.\nItw Andr\u00e9 Borschberg, pilote Solar Impulse 2.\nItw Michiru Shida, Faust Adventurer's Guild.", "id": "1441584", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["NAGOYA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441619", "summary": "Ext boutique \"Davidoff of Geneva\" et int boutique avec personnes fumant cigare. Itw Hans-Kristian Hoejsgaard, directeur g\u00e9n\u00e9ral Oettinger Davidoff. \nAm\u00e9rique centrale, images Oettinger Davidoff : femmes roulant cigares \u00e0 la main.", "id": "1441658", "visualThemes": ["CIGARE", "ARTISANAT"], "visualGeographicals": ["BALE", "AMERIQUE CENTRALE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Chroniqueur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "role": "Chroniqueur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1597778", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019118", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438344", "internalArchiveId": "AA1506438305", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 1901, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6875787", "imageURL": "http://www.rts.ch/6875814.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Gr\u00e8ce / Dette: les pr\u00e9cisions d\u2019Alexia Kefalas depuis Ath\u00e8nes", "Gr\u00e8ce / Dette: l'analyse de Pierre Moscovici, Commissaire europ\u00e9en aux Affaires \u00e9conomiques", "VS: le conseiller PDC Christophe Darbellay quitte le Parlement", "Russie: la menace d\u2019une nouvelle guerre froide se fait sentir", "Troubles du sommeil: le point avec Rapha\u00ebl Heinzer du Centre de recherche sur le sommeil au CHUV (VD)", "R\u00e9partition des migrants: l\u2019Union europ\u00e9enne ne parvient pas \u00e0 se mettre d\u2019accord", "Russie / Menace: l\u2019analyse de Ksenia Bolchakova depuis Moscou", "Le Conseil national se mobilise pour le renforcement des moyens de surveillance", "Gr\u00e8ce / Dette: le peuple attend avec crainte de savoir quel sera le futur du pays", "VD: une enqu\u00eate majeure est men\u00e9e sur les troubles li\u00e9s au sommeil", "La g\u00e9n\u00e9ration Y place l\u2019\u00e9panouissement personnel avant la n\u00e9cessit\u00e9 de travailler", "Enqu\u00eate sur la FIFA: les explications du procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber", "BS: Art Basel rencontre chaque ann\u00e9e un franc succ\u00e8s", "Russie / Menace: la d\u00e9claration de Vladimir Poutine, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il ne cache pas l'ambition de revenir un jour peut-\u00eatre, comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "Moscou d\u00e9nonce l'extension de l'OTAN en sa direction et l'arm\u00e9e russe renforce son arsenal.", "La France annonce la cr\u00e9ation de 10'500 places d'h\u00e9bergement apr\u00e8s les critiques subies par Paris.", "La majorit\u00e9 veut autoriser la police \u00e0 utiliser des logiciels espions, mais \u00e0 certaines conditions.", "Tous les plans propos\u00e9s engendreront des cons\u00e9quences brutales pour les Grecs.", "L\u2019apn\u00e9e du sommeil touche un homme sur deux apr\u00e8s 40 ans et l\u2019insomnie concerne une femme sur trois.", "Les emplois \u00e0 temps partiel sont pl\u00e9biscit\u00e9s par ces personnes n\u00e9es entre 1978 et 1992.", "Cet \u00e9v\u00e9nement attire la foule, mais aussi une client\u00e8le fortun\u00e9e qui raffole de l'art contemporain."], "variantIds": ["ece-6759805", "ece-6759807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:20:17Z", "subTitles": ["19:29:54:04  19:30:09:23\r\n...\r\n\r\n19:30:10:04  19:30:12:05\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:12:10  19:30:13:13\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:14:01  19:30:17:01\r\n         Une \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le\r\n     nos troubles du sommeil.\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:23:04\r\nL'apn\u00e9e du sommeil et les insomnies\r\n    ont des effets importants.\r\n\r\n19:30:23:09  19:30:27:01\r\n       Le docteur R.Heinzer\r\n     apportera ses pr\u00e9cisions.\r\n\r\n19:30:27:13  19:30:32:12\r\n  Les Grecs manifestent ce soir \r\n  contre la pression europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:30:32:17  19:30:35:21\r\n     Il faut trouver 1,6 mia.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:41:11\r\nLe Premier ministre Tsipras accuse\r\n l'Europe d'imposer l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:30:41:16  19:30:45:11\r\nP.Moscovici est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:50:15\r\n      Il exige des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:30:51:23  19:30:54:20\r\n      La suite de notre s\u00e9rie\r\n        sur les politiciens\r\n\r\n19:30:55:01  19:30:56:17\r\n    qui quittent le Parlement.\r\n\r\n19:30:56:22  19:31:01:08\r\n   C.Darbellay s'en va, mais ne\r\n cache pas l'ambition de revenir.\r\n\r\n19:31:02:05  19:31:05:18\r\n        Puis notre enqu\u00eate\r\n  sur la g\u00e9n\u00e9ration Y au travail.\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:10:00\r\n Les entreprises doivent s'adapter\r\n\r\n19:31:10:05  19:31:15:05\r\n  aux demandes de temps partiels\r\n       et autres exigences.\r\n\r\n19:31:16:22  19:31:21:17\r\n         Nous d\u00e9couvrons\r\n   que les Suisses dorment mal.\r\n\r\n19:31:21:22  19:31:26:14\r\n          Apn\u00e9e du sommeil\r\npour un homme sur deux apr\u00e8s 40 ans.\r\n\r\n19:31:26:19  19:31:32:15\r\nInsomnies pour une femme sur trois.\r\n\r\n19:31:35:06  19:31:38:21\r\n         L'homme ronfle\r\n\r\n19:31:39:02  19:31:43:13\r\n -Apr\u00e8s 40 ans, pour beaucoup, les\r\nnuits se transforment en cauchemar.\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:46:18\r\n        Dominique souffre\r\n       d'apn\u00e9e du sommeil.\r\n\r\n19:31:46:23  19:31:50:21\r\n  La nuit, il cesse de respirer\r\n    toutes les deux minutes.\r\n\r\n19:31:51:08  19:31:57:09\r\n       -Je dors en moyenne \r\n       entre 3 h et 4 h 30.\r\n\r\n19:31:57:13  19:32:01:02\r\n      En sortant du travail,\r\n    j'ai une chute de pression\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:05:07\r\n et je suis capable de m'endormir\r\n dans n'importe quelle situation.\r\n\r\n19:32:05:17  19:32:08:14\r\n      -La Ligue pulmonaire\r\n  re\u00e7oit des patients \u00e9puis\u00e9s.\r\n\r\n19:32:08:19  19:32:13:13\r\nL'\u00e9tude du CHUV le confirme, l'apn\u00e9e\r\n est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:32:13:18  19:32:19:04\r\n Elle frappe un homme sur deux et\r\nune femme sur quatre apr\u00e8s 40 ans.\r\n\r\n19:32:19:14  19:32:24:17\r\n-Ca va acc\u00e9l\u00e9rer le rythme cardiaque,\r\nfaire monter la pression art\u00e9rielle.\r\n\r\n19:32:24:22  19:32:27:18\r\n   Le risque d'attaque c\u00e9r\u00e9brale\r\n          est plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:32:28:04  19:32:34:14\r\n   -2'000 Lausannois ont dormi\r\n   une nuit avec ces capteurs.\r\n\r\n19:32:34:19  19:32:42:00\r\nEt 5'000 personnes de plus de 40 ans\r\n  ont r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire.\r\n\r\n19:32:42:12  19:32:44:19\r\n       -L'\u00e9tude est unique.\r\n\r\n19:32:45:00  19:32:47:13\r\nCa donne une photographie du sommeil\r\n\r\n19:32:47:18  19:32:49:11\r\n    de la population g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:32:49:16  19:32:52:22\r\n       Ca permet de d\u00e9tecter\r\n      les maladies du sommeil\r\n\r\n19:32:53:03  19:32:56:19\r\n et les cons\u00e9quences sur la sant\u00e9.\r\n\r\n19:32:57:07  19:32:59:08\r\n -Les r\u00e9sultats sont \u00e9tonnants.\r\n\r\n19:32:59:12  19:33:02:13\r\n     Nous dormons en moyenne\r\n      moins de 7 h par nuit\r\n\r\n19:33:02:18  19:33:05:22\r\n   et il nous faut 18 minutes\r\n      pour nous endormir.\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:10:01\r\nApr\u00e8s 40 ans, une femme sur trois\r\n     et un homme sur quatre\r\n\r\n19:33:10:06  19:33:11:15\r\n      souffrent d'insomnie.\r\n\r\n19:33:11:20  19:33:14:05\r\nLes somnif\u00e8res ne r\u00e8glent pas tout.\r\n\r\n19:33:14:14  19:33:16:10\r\n   -Il ne faut pas les utiliser\r\n\r\n19:33:16:14  19:33:17:19\r\n        sur le long terme,\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:19:11\r\n     car il y a accoutumance.\r\n\r\n19:33:19:16  19:33:23:18\r\n  Il faut une hygi\u00e8ne du sommeil:\r\n   avoir des rythmes r\u00e9guliers,\r\n\r\n19:33:23:23  19:33:28:08\r\n    utiliser le lit pour dormir\r\net non pour lire ou regarder la TV.\r\n\r\n19:33:28:18  19:33:31:11\r\n-Apn\u00e9es, insomnies ou somnambulisme.\r\n\r\n19:33:31:15  19:33:35:07\r\n      Ces troubles frappent\r\nun dormeur sur deux apr\u00e8s 40 ans.\r\n\r\n19:33:35:11  19:33:40:06\r\n    Les r\u00eaves, l'impact du bruit\r\nou de la lune sont encore \u00e0 \u00e9tudier.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:44:09\r\n   Nous passons environ 25 ans\r\n     de notre vie endormis.\r\n\r\n19:33:46:00  19:33:53:02\r\n       -R.Heinzer, bonsoir.\r\n\r\n19:33:53:02  19:33:59:02\r\n      Votre \u00e9tude fait date.\r\n\r\n19:34:00:13  19:34:06:13\r\n       On voit \u00e0 quel point\r\n   les cons\u00e9quences sont graves.\r\n\r\n19:34:09:02  19:34:14:17\r\n   -Les gens qui font de l'apn\u00e9e\r\ndu sommeil ont un sommeil fragment\u00e9.\r\n\r\n19:34:14:19  19:34:20:19\r\n       \u00c7a cr\u00e9e un probl\u00e8me\r\n    de sant\u00e9 publique majeure.\r\n\r\n19:34:22:07  19:34:28:07\r\n    Si quelqu'un est ronfleur, \r\n   si on est fatigu\u00e9 la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:34:30:20  19:34:37:05\r\n    il faut demander au conjoint\r\nsi on respire r\u00e9guli\u00e8rement la nuit,\r\n\r\n19:34:37:10  19:34:40:11\r\nou se faire tester chez le m\u00e9decin.\r\n\r\n19:34:43:19  19:34:48:06\r\n    Le fait de prendre du poids\r\n a tendance \u00e0 mettre de la graisse\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:51:20\r\n          autour du cou\r\net \u00e0 obstruer les voies a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:34:51:22  19:34:56:19\r\n    Il faut \u00e9viter l'alcool, et\r\nessayer de ne pas dormir sur le dos.\r\n\r\n19:34:56:21  19:35:09:03\r\n            -La sieste\r\n   pendant la journ\u00e9e, \u00e7a sert ?\r\n\r\n19:35:09:14  19:35:14:05\r\n  -Oui, \u00e7a peut servir, mais pas\r\n pour les personnes insomniaques.\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:18:11\r\n       Il ne faut pas diluer\r\n      le sommeil dans ce cas.\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:22:00\r\n    -On reparle du renforcement\r\n    des moyens de surveillance\r\n\r\n19:35:22:05  19:35:24:02\r\n   et de la traque sur Internet.\r\n\r\n19:35:24:07  19:35:26:18\r\n            La question\r\n est d\u00e9battue au Conseil national.\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:29:06\r\n      -Difficile de capter\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:31:23\r\n        les conversations\r\n    des criminels sur le Net.\r\n\r\n19:35:32:04  19:35:33:18\r\n    L'Etat manque de moyens,\r\n\r\n19:35:33:23  19:35:38:12\r\n     la loi sur la surveillance\r\ndes t\u00e9l\u00e9communications est d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:35:39:00  19:35:40:19\r\n     -Les criminels utilisent\r\n\r\n19:35:41:00  19:35:43:03\r\n      des logiciels crypt\u00e9s.\r\n\r\n19:35:43:08  19:35:47:09\r\nIls planifient leurs mauvais coups\r\n      par consoles de jeux.\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:49:13\r\n   Quand ils se savent \u00e9cout\u00e9s,\r\n\r\n19:35:49:18  19:35:53:04\r\n         la derni\u00e8re chose\r\n   qu'entendra la police, c'est:\r\n\r\n19:35:53:09  19:35:57:11\r\n            \"Finissons\r\n  cette conversation sur Skype.\"\r\n\r\n19:35:57:21  19:36:01:09\r\n     -Le Parlement a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'autoriser les logiciels espions\r\n\r\n19:36:01:13  19:36:03:15\r\n       sur les ordinateurs\r\n         et smartphones\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:06:06\r\ndans le cadre d'une enqu\u00eate p\u00e9nale.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:08:11\r\n   Malgr\u00e9 certaines r\u00e9serves.\r\n\r\n19:36:08:23  19:36:11:05\r\n   -Il faut savoir si on accepte\r\n\r\n19:36:11:09  19:36:13:15\r\n que tout le monde soit surveill\u00e9.\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:17:10\r\n     Le probl\u00e8me, c'est celui \r\n    de l'espionnage de citoyens\r\n\r\n19:36:17:14  19:36:22:16\r\n  qui n'ont rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n19:36:23:02  19:36:26:16\r\n    -Et en d\u00e9pit de craintes.\r\n\r\n19:36:27:03  19:36:29:07\r\n  -Ca ne doit pas \u00eatre l'occasion\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:30:22\r\n         pour faire l'Etat\r\n\r\n19:36:31:03  19:36:38:18\r\nqui surveille tout le monde, qui nous\r\n espionne et enregistre nos donn\u00e9es.\r\n\r\n19:36:39:04  19:36:42:02\r\n       -Argument balay\u00e9:\r\n  les mouchards sont accept\u00e9s.\r\n\r\n19:36:42:07  19:36:46:01\r\n L'acc\u00e8s aux donn\u00e9es secondaires\r\n      est prolong\u00e9 \u00e0 un an,\r\n\r\n19:36:46:06  19:36:49:04\r\n          pour savoir\r\n qui a appel\u00e9 qui, quand et o\u00f9.\r\n\r\n19:36:49:08  19:36:51:21\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise...\r\n\r\n19:36:52:07  19:36:53:18\r\n      -Il faut que l'on soit\r\n\r\n19:36:53:23  19:36:55:23\r\n  en pr\u00e9sence d'un soup\u00e7on grave\r\n\r\n19:36:56:04  19:37:00:12\r\net que les m\u00e9thodes d'investigations\r\n      pr\u00e9alablement utilis\u00e9es\r\n\r\n19:37:00:17  19:37:02:19\r\n   n'aient donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:37:03:05  19:37:05:18\r\n     -Le d\u00e9bat se poursuivra\r\n      au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:37:06:19  19:37:11:09\r\n -Les propos du procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration, M.Lauber,\r\n\r\n19:37:11:13  19:37:15:12\r\n            sur la FIFA\r\n      ont \u00e9t\u00e9 repris partout.\r\n\r\n19:37:15:17  19:37:19:06\r\n       Il faisait le point\r\nsur l'enqu\u00eate li\u00e9e \u00e0 l'attribution\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:24:21\r\n       des coupes du monde\r\n     \u00e0 la Russie et au Qatar.\r\n\r\n19:37:25:02  19:37:31:20\r\n 53 relations bancaires suspectes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es.\r\n\r\n19:37:32:01  19:37:36:14\r\n  Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 une possible\r\n      audition de S.Blatter.\r\n\r\n19:37:38:15  19:37:41:04\r\n  -Je n'exclus pas, par principe,\r\n\r\n19:37:41:09  19:37:45:03\r\nd'entendre le pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:37:45:08  19:37:48:21\r\n          Je ne peux pas\r\n   vous donner plus de d\u00e9tails.\r\n\r\n19:37:50:13  19:37:55:22\r\n       -Le chiffre du jour\r\n est vertigineux: 1,6 mia d'euros\r\n\r\n19:37:56:03  19:38:00:11\r\n  doivent \u00eatre rembours\u00e9s au FMI\r\n  par la Gr\u00e8ce d'ici au 30 juin.\r\n\r\n19:38:00:16  19:38:04:00\r\n           Le suspense\r\n    tient l'Europe en haleine.\r\n\r\n19:38:04:05  19:38:07:22\r\n    La crainte d'une situation\r\n    incontr\u00f4lable est bien l\u00e0.\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:15:19\r\n     Le commissaire europ\u00e9en \r\n    Pierre Moscovici \u00e9voquera,\r\n\r\n19:38:16:00  19:38:20:20\r\n dans l'entretien enregistr\u00e9 tout \r\n \u00e0 l'heure, l'\u00e9ch\u00e9ance du 30 juin.\r\n\r\n19:38:21:01  19:38:26:23\r\n      Les Grecs manifestaient\r\n        ce soir \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:38:27:04  19:38:36:06\r\n  Beaucoup s'en prennent au FMI, \r\n \u00e0 l'UE et aux cr\u00e9anciers du pays,\r\n\r\n19:38:36:11  19:38:42:00\r\n    accus\u00e9s de vouloir tailler\r\n  dans l'Etat social de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:38:45:13  19:38:49:02\r\n   A.Kephalas, vous avez assist\u00e9\r\n        \u00e0 la manifestation.\r\n\r\n19:38:49:07  19:38:53:19\r\n   Inqui\u00e9tude de nombreux Grecs\r\n devant le spectre de la rigueur.\r\n\r\n19:39:00:02  19:39:02:03\r\n    -Oui, vous pouvez le voir,\r\n\r\n19:39:02:08  19:39:05:17\r\n          la mobilisation\r\n      est importante ce soir.\r\n\r\n19:39:05:19  19:39:10:04\r\n      \u00c7a montre que beaucoup\r\n     de Grecs sont en col\u00e8re.\r\n\r\n19:39:10:09  19:39:17:19\r\nCertains consid\u00e8rent que les coupes\r\n sur les salaires et les retraites\r\n\r\n19:39:18:00  19:39:20:23\r\n  ne sont pas la bonne solution.\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:25:16\r\n       Cela n'a men\u00e9 \u00e0 rien \r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:39:25:21  19:39:29:08\r\n         la dette grecque\r\n    n'est toujours pas viable.\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:35:01\r\nOn consid\u00e8re que c'est un dilemme \r\nclair, soit le d\u00e9faut de paiement,\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:37:03\r\n    soit la faillite du peuple.\r\n\r\n19:39:37:08  19:39:40:11\r\n       Certains sont pr\u00eats \r\n       \u00e0 toutes les mesures\r\n\r\n19:39:40:15  19:39:42:18\r\n  pour rester dans la zone euro.\r\n\r\n19:39:42:23  19:39:46:01\r\n         Ils manifesteront\r\n      demain \u00e0 la m\u00eame heure.\r\n\r\n19:39:46:01  19:39:50:10\r\n-Le plan de sauvetage impliquerait\r\n    de se serrer la ceinture.\r\n\r\n19:39:50:14  19:39:56:13\r\n     Il y a aussi le sc\u00e9nario\r\n   d'une sortie de la zone euro.\r\n\r\n19:39:58:08  19:40:00:21\r\n-Thanassis travaille depuis 11 mois\r\n\r\n19:40:01:02  19:40:03:11\r\n   dans cette station-service\r\n           \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:40:03:16  19:40:06:17\r\n     Rares sont les voitures\r\n       qui font le plein.\r\n\r\n19:40:07:04  19:40:10:14\r\n  -Ils mettent juste l'essentiel\r\n\r\n19:40:10:19  19:40:14:07\r\n pour aller d'un point \u00e0 un autre.\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:19:02\r\n        Apr\u00e8s, ils prennent\r\n     les transports en commun.\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:22:18\r\n       -Entre le ch\u00f4mage\r\n qui touche un tiers des actifs\r\n\r\n19:40:22:23  19:40:25:11\r\n       et la paup\u00e9risation\r\n        de la population,\r\n\r\n19:40:25:16  19:40:32:03\r\nles Grecs, pourtant si g\u00e9n\u00e9reux,\r\n ont adopt\u00e9 d'autres habitudes.\r\n\r\n19:40:32:08  19:40:36:08\r\n  Exit les d\u00e9penses \u00e0 tout-va.\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:40:04\r\n-Ils ne laissent plus de pourboire.\r\n\r\n19:40:40:09  19:40:44:00\r\n      Ils me demandent pardon\r\n\r\n19:40:44:05  19:40:47:16\r\n      et expliquent pourquoi\r\n   ils ne peuvent rien laisser.\r\n\r\n19:40:47:21  19:40:54:16\r\nIls sont \u00e0 l'\u00e9troit \u00e9conomiquement,\r\n  je ne peux pas leur en vouloir.\r\n\r\n19:40:55:04  19:40:59:08\r\n   -Un sondage montre que 87 %\r\n  des Grecs croient \u00e0 un accord\r\n\r\n19:40:59:12  19:41:04:04\r\n entre Ath\u00e8nes et ses cr\u00e9anciers\r\npour \u00e9viter une sortie de l'euro.\r\n\r\n19:41:04:09  19:41:08:06\r\nMais la crainte d'une impasse p\u00e8se.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:13:12\r\nDe plus en plus de Grecs misent sur\r\n la loterie ou les paris sportifs.\r\n\r\n19:41:13:22  19:41:17:07\r\n  -J'ai d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent\r\n\r\n19:41:17:11  19:41:20:01\r\n      pour attirer les gens.\r\n\r\n19:41:20:06  19:41:28:20\r\nLes gens jouent beaucoup plus souvent\r\n          et plus d'argent.\r\n\r\n19:41:29:01  19:41:32:22\r\n        Mais ils sont d\u00e9\u00e7us\r\n  parce que les montants \u00e0 gagner\r\n\r\n19:41:33:03  19:41:36:08\r\nne sont plus aussi \u00e9lev\u00e9s qu'avant.\r\n\r\n19:41:36:18  19:41:40:15\r\n-S'ils ne touchent pas le jackpot,\r\n\r\n19:41:40:20  19:41:45:11\r\nles Grecs esp\u00e8rent avoir la chance\r\n   de garder la monnaie unique.\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:50:14\r\n      -P.Moscovici, bonjour.\r\n\r\n19:41:50:19  19:41:53:07\r\n            Mme Merkel\r\n    dit que chaque jour compte,\r\n\r\n19:41:53:11  19:41:56:00\r\n        mais les \u00e9ch\u00e9ances\r\n     sont toujours repouss\u00e9es.\r\n\r\n19:41:56:05  19:41:58:04\r\n  Quelle est la derni\u00e8re limite ?\r\n\r\n19:41:58:09  19:42:00:15\r\n-Le programme d'assistance \u00e0 la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:42:00:20  19:42:02:05\r\n      se termine le 30 juin.\r\n\r\n19:42:02:10  19:42:04:12\r\nElle aura des remboursements \u00e0 faire\r\n\r\n19:42:04:17  19:42:07:01\r\n             \u00e0 l'\u00e9gard\r\n du Fonds mon\u00e9taire international.\r\n\r\n19:42:07:05  19:42:09:12\r\n        Le compte \u00e0 rebours\r\n       est plus court que \u00e7a\r\n\r\n19:42:09:17  19:42:12:17\r\n   car il faut des ratifications\r\n       parlementaires avant.\r\n\r\n19:42:12:22  19:42:16:17\r\n  -Votre souhait est que la Gr\u00e8ce\r\n     reste dans la zone euro.\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:20:03\r\n          Mais ce matin\r\n le gouvernement britannique dit:\r\n\r\n19:42:20:08  19:42:24:17\r\n      \"Il y aurait des risques\r\nsi la Gr\u00e8ce sortait de la zone euro.\"\r\n\r\n19:42:24:22  19:42:26:22\r\nIl y a des risques pour l'Europe ?\r\n\r\n19:42:27:03  19:42:32:04\r\n     -Je n'ai qu'un sc\u00e9nario:\r\n la Gr\u00e8ce reste dans la zone euro.\r\n\r\n19:42:32:09  19:42:38:01\r\n  Une sortie ou un d\u00e9faut serait\r\nun probl\u00e8me pour l'\u00e9conomie grecque\r\n\r\n19:42:38:06  19:42:46:05\r\net affecterait l'int\u00e9grit\u00e9 de l'euro.\r\n\r\n19:42:46:10  19:42:49:04\r\n          -Les Grecs ont\r\n    des mots durs contre vous.\r\n\r\n19:42:49:09  19:42:52:13\r\n      M. Tsipras vous accuse\r\n      de montrer votre force\r\n\r\n19:42:52:18  19:42:56:11\r\n    pour tuer toute tentative \r\n   de mettre fin \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:42:56:16  19:42:57:23\r\n           -C'est faux.\r\n\r\n19:42:58:04  19:43:01:11\r\n Ce que nous demandons \u00e0 la Gr\u00e8ce\r\n         est raisonnable.\r\n\r\n19:43:01:15  19:43:05:03\r\n        Nous ne sommes plus\r\n   dans les surplus budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:43:05:08  19:43:09:13\r\n    On parlait de 3 % en 2015,\r\n         on est sur 1 %.\r\n\r\n19:43:09:18  19:43:14:12\r\n Nous ne demandons pas qu'on coupe \r\nles retraites, qu'on augmente la TVA\r\n\r\n19:43:14:17  19:43:19:22\r\nsur les produits les plus consomm\u00e9s\r\n    par les couches populaires.\r\n\r\n19:43:20:03  19:43:23:14\r\n        Oui, nous demandons\r\n        de vraies r\u00e9formes.\r\n\r\n19:43:23:19  19:43:26:00\r\n -Les Grecs, en tant qu'individus,\r\n\r\n19:43:26:05  19:43:29:18\r\n      devront travailler plus\r\n        avant la retraite ?\r\n\r\n19:43:30:00  19:43:35:02\r\n   -Le syst\u00e8me de retraite grec\r\n est un des plus co\u00fbteux d'Europe,\r\n\r\n19:43:35:07  19:43:36:19\r\n     il n'est pas soutenable.\r\n\r\n19:43:37:00  19:43:38:23\r\n Tout le monde a fait des efforts.\r\n\r\n19:43:39:04  19:43:43:02\r\n  Il ne s'agit pas de faire plus \r\n  que les autres, mais pas moins.\r\n\r\n19:43:43:07  19:43:47:11\r\n   Il faut des r\u00e9formes pour que\r\n l'\u00e9conomie soit plus comp\u00e9titive.\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:50:20\r\n     Appartenir \u00e0 la zone euro\r\n    est un ensemble de devoirs.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:52:20\r\n  -Un dernier mot sur la Suisse.\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:57:21\r\nOfficiellement, la Suisse n'est pas\r\nsur la liste des paradis fiscaux ?\r\n\r\n19:43:58:02  19:43:59:02\r\n           -C'est juste.\r\n\r\n19:43:59:07  19:44:02:10\r\n-Dans votre bouche, \u00e7a fait autorit\u00e9.\r\n\r\n19:44:02:14  19:44:07:08\r\n     -Nous avons fait une liste\r\nde 30 Etats, la Suisse n'en est pas.\r\n\r\n19:44:07:12  19:44:09:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:11:05  19:44:14:13\r\n      La fermeture compl\u00e8te\r\n  de sa fronti\u00e8re avec la Serbie\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:17:12\r\n           est annonc\u00e9e\r\n   par le gouvernement hongrois.\r\n\r\n19:44:17:17  19:44:20:17\r\n     Il justifie cette mesure\r\n     par l'absence de progr\u00e8s\r\n\r\n19:44:20:22  19:44:24:01\r\n     dans le dossier migration\r\n        au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:44:24:06  19:44:31:13\r\n   Une cl\u00f4ture de 175 km de long\r\n    fermera cette voie d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:44:36:08  19:44:39:11\r\n       Cette mesure s'ajoute\r\n     aux tensions de l'Europe.\r\n\r\n19:44:39:15  19:44:43:02\r\nNotamment la tension franco-italienne\r\n            \u00e0 Vintimille.\r\n\r\n19:44:43:07  19:44:45:20\r\n        L'UE n'arrive pas \r\n       \u00e0 se mettre d'accord\r\n\r\n19:44:46:01  19:44:48:05\r\n sur une r\u00e9partition des migrants.\r\n\r\n19:44:48:10  19:44:53:15\r\n   La France annonce la cr\u00e9ation\r\n  de 10'500 places d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:44:58:14  19:45:02:12\r\n        -Un bout de rocher\r\nentre Menton (F) et Vintimille (I).\r\n\r\n19:45:02:17  19:45:06:14\r\n      L'arriv\u00e9e d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\r\n  de personnes en qu\u00eate d'asile\r\n\r\n19:45:06:19  19:45:10:05\r\n         fait ressurgir\r\n  les vieux r\u00e9flexes nationaux.\r\n\r\n19:45:10:10  19:45:13:21\r\n La France bloque les migrants,\r\n     refoul\u00e9s de l'Italie,\r\n\r\n19:45:14:02  19:45:18:03\r\n qui accuse Paris de ne pas \u00eatre\r\n solidaire de cet exode majeur.\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:22:07\r\nCons\u00e9quence des violences en Syrie,\r\n     en Erythr\u00e9e ou au Soudan,\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:25:15\r\n    +44 % de demandes d'asile\r\n      en Europe l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:45:26:01  19:45:29:15\r\n     -M\u00eame si on meurt en mer,\r\n  on ne retournera pas en Italie.\r\n\r\n19:45:29:20  19:45:33:03\r\n   On veut aller en Angleterre,\r\n      en Suisse ou en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:45:33:08  19:45:37:01\r\n        On veut apprendre,\r\non est pauvres, on veut la libert\u00e9.\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:40:20\r\n       -La France est l'un\r\n     des rares pays d'Europe\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:45:15\r\n o\u00f9 les demandes d'asile sont en \r\ndiminution: -5 %, 62'000 requ\u00eates.\r\n\r\n19:45:45:20  19:45:50:09\r\n     Paris a refus\u00e9 l'asile\r\n  dans 70 % des cas l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:45:50:13  19:45:55:06\r\nSur la route de l'eldorado anglais,\r\n  les migrants \u00e9chouent \u00e0 Calais,\r\n\r\n19:45:55:11  19:46:00:13\r\no\u00f9 ils sont traqu\u00e9s, battus parfois,\r\n   trait\u00e9s comme des d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:46:01:00  19:46:02:20\r\n   -Je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:46:03:01  19:46:09:11\r\n    Depuis que je suis n\u00e9, c'est\r\nla premi\u00e8re fois que je dors dehors.\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:14:21\r\n   En Afrique, on souffre, oui, \r\n   mais personne ne dort dehors.\r\n\r\n19:46:15:08  19:46:18:23\r\n     -Des records de ch\u00f4mage\r\n et la pouss\u00e9e du Front national\r\n\r\n19:46:19:04  19:46:21:12\r\nparalysent la politique d'asile.\r\n\r\n19:46:21:22  19:46:22:23\r\n          -Le vrai sujet,\r\n\r\n19:46:23:04  19:46:25:03\r\n  ce sont les fronti\u00e8res de l'UE.\r\n\r\n19:46:25:08  19:46:28:23\r\n   Il faut cr\u00e9er les conditions\r\n   d'une meilleure organisation\r\n\r\n19:46:29:04  19:46:32:09\r\n     aux fronti\u00e8res de l'UE,\r\n  notamment sur la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:46:32:18  19:46:36:15\r\n  -Sur l'autre rive, \u00e0 Calais,\r\n    la France a \u00e9rig\u00e9 un mur\r\n\r\n19:46:36:20  19:46:42:14\r\ninterdisant tout acc\u00e8s au port aux\r\n3'000 migrants livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:46:42:19  19:46:45:20\r\n       Pour les abriter,\r\n   Paris a promis la cr\u00e9ation\r\n\r\n19:46:46:01  19:46:48:22\r\n de 10'500 places d'h\u00e9bergement\r\n      pour l'an prochain.\r\n\r\n19:46:51:00  19:46:54:13\r\n      -24 ans apr\u00e8s la chute\r\n      de l'Union sovi\u00e9tique,\r\n\r\n19:46:54:18  19:46:59:11\r\n       J.Kerry dit craindre\r\n   un retour \u00e0 la guerre froide.\r\n\r\n19:46:59:16  19:47:02:12\r\n     La d\u00e9claration fait \u00e9cho\r\n        \u00e0 la volont\u00e9 russe\r\n\r\n19:47:02:17  19:47:05:12\r\nde renforcer son arsenal militaire.\r\n\r\n19:47:05:17  19:47:09:00\r\nMoscou d\u00e9nonce l'extension de l'Otan.\r\n\r\n19:47:09:05  19:47:15:15\r\nCe reportage donne une id\u00e9e du climat\r\n    national qui r\u00e8gne en Russie.\r\n\r\n19:47:18:06  19:47:27:08\r\n-Tanks, v\u00e9hicules blind\u00e9s, missiles\r\n antia\u00e9riens nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:47:27:12  19:47:31:08\r\n     Pour cette exposition,\r\nle minist\u00e8re de la D\u00e9fense russe\r\n\r\n19:47:31:12  19:47:36:20\r\n  a construit un site, le \"Parc\r\npatriote\", inaugur\u00e9 par V.Poutine.\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:38:10\r\n        Plus de 5'000 ha\r\n\r\n19:47:38:14  19:47:43:07\r\nque Moscou veut d\u00e9dier \u00e0 la vente\r\n   de ses armes, entre autres.\r\n\r\n19:47:43:17  19:47:48:02\r\n-Ici, les jeunes pourront d\u00e9couvrir\r\n    l'histoire de notre arm\u00e9e.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:51:02\r\nIls participeront \u00e0 des comp\u00e9titions\r\n\r\n19:47:51:07  19:47:53:09\r\n       de sports militaires.\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:57:11\r\n          Ce nouveau parc\r\n  va devenir un maillon essentiel\r\n\r\n19:47:57:15  19:48:02:21\r\ndans la cha\u00eene d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation\r\n     patriotique et militaire.\r\n\r\n19:48:03:08  19:48:09:13\r\n  -Le parc propose d'assister\r\n\u00e0 des exercices \u00e0 taille r\u00e9elle,\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:16:08\r\nde toucher des armes dernier cri, \r\ncomme sur le stand de Kalachnikov,\r\n\r\n19:48:16:12  19:48:22:15\r\n        ou de s'entra\u00eener\r\nsur des stands de tir num\u00e9riques.\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:29:22\r\n       Alexandre manipule\r\n  un missile sol-air portable.\r\n\r\n19:48:30:12  19:48:32:04\r\n      -Pour les plus jeunes,\r\n\r\n19:48:32:09  19:48:33:20\r\n      c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant,\r\n\r\n19:48:34:01  19:48:35:14\r\n     car tous iront \u00e0 l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:48:35:19  19:48:37:14\r\n     et doivent s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:48:37:19  19:48:43:08\r\nIls doivent manipuler des armes pour\r\n \u00eatre des d\u00e9fenseurs de la patrie.\r\n\r\n19:48:43:18  19:48:47:11\r\n         -Car c'est bien\r\n     la d\u00e9fense de la patrie\r\n\r\n19:48:47:15  19:48:50:09\r\nqui est le leitmotiv de ce salon.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:53:13\r\n       Une priorit\u00e9 m\u00eame\r\n    pour certains visiteurs,\r\n\r\n19:48:53:18  19:49:00:11\r\n    comme ce leader d'un club\r\n de motards proche de V.Poutine.\r\n\r\n19:49:00:22  19:49:04:07\r\n        -Nous avons de quoi\r\n      r\u00e9pondre \u00e0 nos ennemis.\r\n\r\n19:49:04:11  19:49:05:16\r\n          Ca me rend fier\r\n\r\n19:49:05:21  19:49:07:05\r\n        et s\u00fbr d'une chose:\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:11:06\r\n      les Am\u00e9ricains peuvent\r\nmettre des armes \u00e0 nos fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:13:19\r\n        ils n'oseront pas\r\n      appuyer sur le bouton.\r\n\r\n19:49:14:05  19:49:17:11\r\n  -Si 59 d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res\r\n    ont fait le d\u00e9placement,\r\n\r\n19:49:17:16  19:49:19:16\r\nles Occidentaux ont boud\u00e9 la f\u00eate.\r\n\r\n19:49:19:21  19:49:23:01\r\n  Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 Moscou\r\n     de montrer ses muscles\r\n\r\n19:49:23:06  19:49:25:06\r\n     dans un contexte tendu.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:32:02\r\n -Beaucoup de Russes sont inquiets\r\n   de la progression de l'Otan.\r\n\r\n19:49:32:07  19:49:35:09\r\nV.Poutine a annonc\u00e9 le renforcement\r\n\r\n19:49:35:13  19:49:38:17\r\n           de la force\r\n    de frappe nucl\u00e9aire russe.\r\n\r\n19:49:41:01  19:49:43:06\r\n   -Nous augmenterons la taille\r\n\r\n19:49:43:11  19:49:45:09\r\n    de notre arsenal nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:49:45:13  19:49:50:00\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'ajout de 40'000 missiles\r\n  balistiques intercontinentaux.\r\n\r\n19:49:50:05  19:49:54:11\r\n       Ils pourront surmonter\r\ntout syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissiles.\r\n\r\n19:49:55:17  19:49:59:17\r\n          -K.Bolchakova,\r\n si on prend la carte de l'Europe,\r\n\r\n19:49:59:22  19:50:05:10\r\n        le glacis sovi\u00e9tique\r\net le Pacte de Varsovie ont disparu.\r\n\r\n19:50:05:14  19:50:09:15\r\n     Mais l'Otan a progress\u00e9 \r\n    en direction de la Russie.\r\n\r\n19:50:09:20  19:50:14:13\r\n     Les Russes le ressentent.\r\n\r\n19:50:27:07  19:50:33:07\r\n      -Oui, beaucoup de Russes\r\nconsid\u00e8rent l'Otan comme une menace.\r\n\r\n19:50:35:03  19:50:41:03\r\n     L'Otan menace la Russie,\r\n surtout, elle a trahi la Russie.\r\n\r\n19:50:45:17  19:50:50:04\r\n             En 1991,\r\n il avait \u00e9t\u00e9 promis \u00e0 Gorbatchev\r\n\r\n19:50:50:09  19:50:54:06\r\n          que l'alliance\r\n   ne s'avancerait pas \u00e0 l'est.\r\n\r\n19:50:54:11  19:50:58:23\r\n       -Les missiles russes\r\n   qui \u00e9taient point\u00e9s sur nous,\r\n\r\n19:50:59:04  19:51:03:16\r\n    par rapport \u00e0 aujourd'hui,\r\n     qu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:51:03:18  19:51:08:11\r\n         -Ce qui a chang\u00e9,\r\nc'est le nombre de t\u00eates nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:51:08:15  19:51:12:08\r\n        Depuis la signature\r\n    des trait\u00e9s de d\u00e9sarmement,\r\n\r\n19:51:12:12  19:51:17:10\r\n la Russie d\u00e9mant\u00e8le chaque ann\u00e9e\r\n pr\u00e8s de 1'000 ogives nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:23:11\r\n      Mais son arsenal reste\r\n    le plus important du monde.\r\n\r\n19:51:24:18  19:51:28:11\r\n         Il faut souligner\r\nque la Russie modernise cet arsenal.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:31:14\r\n\u00c7a fait peur \u00e0 beaucoup d'experts.\r\n\r\n19:51:31:14  19:51:34:18\r\n      -Suite de notre s\u00e9rie \r\n      sur les parlementaires\r\n\r\n19:51:34:23  19:51:36:19\r\n    qui quittent le Parlement.\r\n\r\n19:51:37:00  19:51:42:06\r\n   C.Darbellay s'en va, mais il\r\nne cache pas l'ambition de revenir.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:48:15\r\n     -A Berne, C.Darbellay\r\n   aimerait rester au sommet.\r\n\r\n19:51:48:20  19:51:50:22\r\n  Apr\u00e8s 12 ans, il doit partir,\r\n\r\n19:51:51:03  19:51:56:12\r\n     contraint par les statuts\r\ndu PDC valaisan \u00e0 quitter la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:56:17  19:52:00:20\r\n        C.Darbellay adore\r\n    le monde de la politique.\r\n\r\n19:52:01:01  19:52:04:09\r\n A 44 ans, son retrait est amer.\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:05:22\r\n           Pourtant...\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:10:22\r\n-On a l'impression que vous n'\u00eates\r\npas \u00e0 Berne pour la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n19:52:11:03  19:52:12:23\r\n -Je n'ai jamais ferm\u00e9 les portes.\r\n\r\n19:52:13:04  19:52:14:03\r\n         J'aime la Suisse.\r\n\r\n19:52:14:08  19:52:16:14\r\n  J'ai beaucoup donn\u00e9 pour elle.\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:19:10\r\n   J'aimerais pouvoir continuer.\r\n\r\n19:52:19:14  19:52:21:08\r\n            On verra...\r\n\r\n19:52:21:18  19:52:25:08\r\n      -Nous sommes en 1999,\r\n       c'est lui \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:52:25:12  19:52:28:01\r\n      A 28 ans, il r\u00e9alise\r\n       un excellent score\r\n\r\n19:52:28:06  19:52:30:08\r\n\u00e0 la course au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:33:04\r\n      Il d\u00e9fie la direction\r\n      de son propre parti.\r\n\r\n19:52:33:14  19:52:36:07\r\n  -C'est compl\u00e8tement grotesque.\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:39:23\r\n     -Les caciques du parti\r\n   l'ont suppli\u00e9 de se retirer\r\n\r\n19:52:40:04  19:52:44:01\r\n  pour ne pas menacer le si\u00e8ge\r\n   d'un s\u00e9nateur PDC sortant.\r\n\r\n19:52:44:11  19:52:46:11\r\n        -J'\u00e9tais impulsif.\r\n\r\n19:52:46:16  19:52:48:12\r\n   J'avais beaucoup de volont\u00e9,\r\n\r\n19:52:48:17  19:52:51:00\r\n  certains diront de l'ambition.\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:53:04\r\n         Je me suis calm\u00e9.\r\n\r\n19:52:53:14  19:52:59:01\r\n          -D'ici 2017,\r\n    il a des espoirs pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:02:06\r\n -Il n'y a pas de place disponible\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:04:16\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans mon parti.\r\n\r\n19:53:04:21  19:53:06:17\r\n   Le timing se pr\u00e9sentera mal;\r\n\r\n19:53:06:22  19:53:11:13\r\n      je serai dans la course\r\n     au gouvernement valaisan.\r\n\r\n19:53:11:23  19:53:14:07\r\n            -Ce sera\r\n   le Conseil d'Etat valaisan,\r\n\r\n19:53:14:11  19:53:17:12\r\n      le Conseil des Etats\r\n     ou conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:53:17:17  19:53:21:21\r\nPr\u00e9sident du PDC pendant dix ans,\r\n  on lui reconna\u00eet du charisme\r\n\r\n19:53:22:02  19:53:26:19\r\net une capacit\u00e9 rare pour un Romand:\r\n   peser dans le d\u00e9bat al\u00e9manique\r\n\r\n19:53:27:00  19:53:30:03\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 sa ma\u00eetrise\r\n       du suisse-allemand.\r\n\r\n19:53:30:13  19:53:33:19\r\n   Il parle en suisse-allemand\r\n\r\n19:53:34:06  19:53:37:16\r\n    -Sans le suisse-allemand, \r\n   je ne serai pas grand-chose.\r\n\r\n19:53:37:21  19:53:40:10\r\n   Le moment le plus important,\r\n\r\n19:53:40:14  19:53:42:13\r\n      c'est quand j'ai appris\r\n\r\n19:53:42:18  19:53:45:18\r\n    le bernois dans une ferme.\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:48:18\r\n    -Darbellay sort de sc\u00e8ne\r\n      sans que l'on sache\r\n\r\n19:53:48:23  19:53:53:13\r\n   si c'est la fin de la pi\u00e8ce\r\n   ou la fin du premier acte.\r\n\r\n19:53:54:22  19:54:00:01\r\n -Nous vous proposons une page sur \r\nun fait de soci\u00e9t\u00e9: la g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n19:54:00:06  19:54:04:15\r\n     Les 20-34 ans travaillent\r\n     diff\u00e9remment en moyenne.\r\n\r\n19:54:04:20  19:54:11:05\r\n   Ils veulent du temps \u00e0 eux,\r\n et l'imposent \u00e0 leur entreprise.\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:17:20\r\n     C.Schenk, vous \u00eates juste\r\n   au-dessus de la g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:28:00\r\n         -Pile au milieu.\r\n\r\n19:54:28:02  19:54:32:11\r\nJe serais peut-\u00eatre moins d\u00e9concert\u00e9\r\n     que vous par cette image.\r\n\r\n19:54:32:12  19:54:37:19\r\n       Elle est embl\u00e9matique\r\nde l'\u00e9volution du monde du travail.\r\n\r\n19:54:37:21  19:54:43:21\r\nUne salle de jeux li\u00e9e \u00e0 un espace\r\n    professionnel chez Google.\r\n\r\n19:54:51:19  19:54:56:11\r\n         La g\u00e9n\u00e9ration Y\r\n   se situe entre la X et la Z.\r\n\r\n19:54:56:16  19:55:02:12\r\n         Leur point commun,\r\nc'est d'avoir grandi dans un univers\r\n\r\n19:55:02:17  19:55:07:19\r\n        o\u00f9 les technologies\r\n    prennent plus d'importance.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:13:21\r\nLa X, ce sont ceux qui ont d\u00e9couvert\r\n     les premiers t\u00e9l\u00e9viseurs.\r\n\r\n19:55:14:02  19:55:19:17\r\n   La Z, c'est les Smartphones.\r\n\r\n19:55:19:19  19:55:24:21\r\n L'autre diff\u00e9rence, c'est le monde\r\n\u00e9conomique dans lequel ils \u00e9voluent.\r\n\r\n19:55:24:23  19:55:29:14\r\n           La premi\u00e8re\r\n   a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 la crise.\r\n\r\n19:55:29:16  19:55:35:16\r\nElle \u00e9tait soumise \u00e0 son employeur.\r\n\r\n19:55:40:04  19:55:46:04\r\n  La Y consid\u00e8re que l'employeur\r\n  doit s'adapter \u00e0 ses besoins.\r\n\r\n19:55:47:22  19:55:53:22\r\nQuant \u00e0 la Z, elle n'est pas encore\r\nvraiment dans le monde du travail.\r\n\r\n19:55:53:23  19:55:59:10\r\nOn sait qu'elle sera plus flexible\r\n     et mobile que ses a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:05:19\r\nLe monde du travail tend \u00e0 s'adapter\r\n   aujourd'hui \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:10:16\r\n      Ils ont des exigences,\r\n    notamment le temps partiel.\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:14:05\r\n  -Le jeudi est le dernier jour\r\n  de la semaine pour M.Muller.\r\n\r\n19:56:14:10  19:56:18:11\r\n    Il travaille \u00e0 temps partiel\r\npour pouvoir bricoler et se balader,\r\n\r\n19:56:18:16  19:56:21:16\r\n bref, pour profiter de la vie.\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:24:01\r\n    -C'est une qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:56:24:06  19:56:26:20\r\nMettre l'accent moins sur le travail\r\n\r\n19:56:27:01  19:56:28:21\r\n     et plus sur un \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:56:29:02  19:56:31:01\r\n       J'ai 50 % de chances\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:34:17\r\n     de faire une d\u00e9pression\r\n   dans ma vie professionnelle.\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:38:13\r\n        Je veux un travail\r\nqui m'apporte plus que de l'argent.\r\n\r\n19:56:38:18  19:56:41:23\r\n           Ca signifie\r\n   renoncer \u00e0 certaines choses.\r\n\r\n19:56:42:04  19:56:47:08\r\n     Mais on peut avoir une vie\r\nde grande qualit\u00e9 avec un peu moins.\r\n\r\n19:56:47:17  19:56:50:01\r\n           -Salut, Marc.\r\n\r\n19:56:50:11  19:56:55:05\r\n -A l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie,\r\npr\u00e8s de la moiti\u00e9 des jeunes engag\u00e9s\r\n\r\n19:56:55:10  19:56:58:06\r\n     demandent \u00e0 travailler\r\n        \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n19:56:58:11  19:57:01:12\r\n      Une des sp\u00e9cificit\u00e9s\r\n      de cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:01:22  19:57:04:07\r\n  -Ils savent ce qu'ils veulent.\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:06:19\r\n  Ils le demandent tout de suite.\r\n\r\n19:57:07:00  19:57:09:11\r\n    Ils n'ont pas de patience.\r\n\r\n19:57:09:15  19:57:13:06\r\n        Ils veulent savoir\r\n    pourquoi on fait \u00e7a ou \u00e7a.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:16:09\r\n  Ils demandent plus de feedback.\r\n\r\n19:57:16:18  19:57:18:11\r\n    -Une g\u00e9n\u00e9ration culott\u00e9e,\r\n\r\n19:57:18:15  19:57:21:13\r\n           impatiente,\r\n  critique envers l'entreprise.\r\n\r\n19:57:21:18  19:57:26:21\r\nMais ici, on a choisi de s'adapter.\r\n\r\n19:57:27:07  19:57:32:18\r\n   -On a de plus en plus de mal \r\n   \u00e0 trouver des gens qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:57:32:23  19:57:41:11\r\n On doit r\u00e9pondre \u00e0 ces exigences,\r\n   sinon on ne trouve personne.\r\n\r\n19:57:41:21  19:57:46:14\r\n   -Les employeurs se forment\r\nau management interg\u00e9n\u00e9rationnel\r\n\r\n19:57:46:19  19:57:51:14\r\npour g\u00e9rer leurs jeunes employ\u00e9s\r\n      et pour les garder.\r\n\r\n19:57:52:01  19:57:54:09\r\n-Ce n'est pas une priorit\u00e9 pour eux\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:55:20\r\n        d'avoir un travail.\r\n\r\n19:57:56:01  19:57:59:16\r\n         Ils sont enclins\r\n      \u00e0 changer fr\u00e9quemment.\r\n\r\n19:57:59:21  19:58:05:00\r\n     Ca ne leur fait pas peur.\r\n\r\n19:58:05:05  19:58:09:01\r\n        Ils ont une vision \r\n        globale des choses.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:11:19\r\n          -Flexibilit\u00e9,\r\n     souplesse des horaires,\r\n\r\n19:58:12:00  19:58:14:08\r\n        pour de nombreux\r\n      jeunes travailleurs,\r\n\r\n19:58:14:12  19:58:18:11\r\n  ces crit\u00e8res sont essentiels.\r\n\r\n19:58:18:21  19:58:20:19\r\n       -Il faut un \u00e9quilibre\r\n\r\n19:58:21:00  19:58:23:01\r\n    entre ce qu'on a au travail\r\n\r\n19:58:23:06  19:58:24:06\r\n           et en dehors.\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:27:12\r\n  M\u00eame si on adore notre travail,\r\n         et c'est mon cas,\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:31:10\r\n         dans les moments\r\n     o\u00f9 je suis sursollicit\u00e9e,\r\n\r\n19:58:31:14  19:58:34:05\r\n  je fais moins bien les choses.\r\n\r\n19:58:34:10  19:58:38:13\r\n Avoir du temps pour moi me permet\r\n  d'\u00eatre mieux avec mes patients.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:42:23\r\n-Un tiers de la population active\r\n      a entre 25 et 40 ans.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:46:21\r\n   Une g\u00e9n\u00e9ration qui bouscule\r\n   le management \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:58:48:07  19:58:51:05\r\n         -Art Basel ouvre\r\n     ses portes jeudi \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:58:51:10  19:58:55:19\r\n    La foire d'art contemporain\r\nest un \u00e9norme \u00e9v\u00e9nement \u00e9conomique.\r\n\r\n19:58:56:00  19:59:02:03\r\n        Il attire la foule\r\n    et une client\u00e8le fortun\u00e9e.\r\n\r\n19:59:04:21  19:59:09:18\r\n -La client\u00e8le la plus fortun\u00e9e\r\n   est en ville depuis lundi.\r\n\r\n19:59:09:23  19:59:14:11\r\nLes gros collectionneurs ont acc\u00e8s\r\n  \u00e0 la foire avant l'ouverture.\r\n\r\n19:59:14:16  19:59:18:20\r\n      Impossible d'ignorer\r\n    que c'est cette semaine.\r\n\r\n19:59:19:01  19:59:21:06\r\nLa ville d\u00e9ploie une signal\u00e9tique\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:26:13\r\n\u00e0 la hauteur de ce que la foire lui\r\nrapporte en argent et en fantaisie.\r\n\r\n19:59:26:23  19:59:28:21\r\n  -Nous n'avons que des chiffres\r\n\r\n19:59:29:02  19:59:30:22\r\n    sur la totalit\u00e9 des foires\r\n\r\n19:59:31:03  19:59:33:19\r\n      pendant toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:59:34:00  19:59:38:08\r\n    Le retour, pour la r\u00e9gion,\r\n      c'est deux milliards.\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:42:09\r\n    -Baselworld et Art Basel \r\n    repr\u00e9sentent un milliard.\r\n\r\n19:59:42:13  19:59:45:18\r\n   Toutes les foires b\u00e2loises\r\n\r\n19:59:45:23  19:59:52:03\r\n          sont organis\u00e9es\r\npar la soci\u00e9t\u00e9 Messe Schweiz Group.\r\n\r\n19:59:52:13  19:59:54:18\r\n    -Les cantons de B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:59:54:23  19:59:57:02\r\n      B\u00e2le-Campagne et Zurich\r\n\r\n19:59:57:07  20:00:06:13\r\n      participent \u00e0 la moiti\u00e9\r\nde l'actionnariat de Messe Schweiz.\r\n\r\n20:00:06:23  20:00:10:00\r\n       -Voici les chiffres\r\n       pour l'an dernier.\r\n\r\n20:00:18:01  20:00:22:04\r\nArt Basel innove \u00e0 chaque \u00e9dition.\r\n\r\n20:00:22:09  20:00:25:20\r\n     Cette ann\u00e9e, la galerie\r\n   zurichoise Hauser und Wirth\r\n\r\n20:00:26:01  20:00:31:07\r\n   a propos\u00e9 \u00e0 un grand h\u00f4tel\r\n d'accueillir une installation.\r\n\r\n20:00:31:22  20:00:34:19\r\n-Quand la galerie nous a approch\u00e9s,\r\n\r\n20:00:35:00  20:00:37:02\r\n    la premi\u00e8re r\u00e9action a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:00:37:07  20:00:42:13\r\nde dire non, car nous ne savions pas\r\n  comment r\u00e9agiraient les clients.\r\n\r\n20:00:42:18  20:00:45:23\r\n       90 % disent: \"Super.\"\r\n\r\n20:00:46:09  20:00:51:10\r\n  -Apr\u00e8s avoir investi 70 mios\r\n    pour la nouvelle halle,\r\n\r\n20:00:51:14  20:00:56:09\r\n     la Ville et Art Basel \r\n     ont cr\u00e9\u00e9 Art Parcours.\r\n\r\n20:00:56:18  20:00:59:07\r\n -On l'a initi\u00e9 pour faire le lien\r\n\r\n20:00:59:11  20:01:05:00\r\n    entre Art Basel, la foire,\r\n  les galeries et la population.\r\n\r\n20:01:05:10  20:01:07:03\r\n       -Ca, c'est gratuit.\r\n\r\n20:01:07:08  20:01:10:18\r\n     Mais le ticket d'entr\u00e9e\r\n    \u00e0 Art Basel co\u00fbte 48 frs.\r\n\r\n20:01:12:20  20:01:16:18\r\n -Ce soir, ne manquez pas \"36,9\".\r\n\r\n20:01:17:00  20:01:19:14\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:19:19  20:01:26:15\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\nM.Kastrati, R.Pawlak, C.Richardet\r\n\r\n20:01:26:20  20:01:28:20\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n            20h10 36,9\r\n21h20 Esprits criminels, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-17T18:16:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506439885", "durationSec": 160, "title": "FRIGO GENERATION Y_RTS000000543332", "excerpt": "La g\u00e9n\u00e9ration \"Y\" ou net generation bouscule les code du travail. Pr\u00e9occup\u00e9e par sa qualit\u00e9 de vie et le temps libre elle n'h\u00e9site pas a exiger d'\u00eatre engager \u00e0 temps partiel. La classe d'\u00e2ge des 20 34 ans change \u00e9galement plus facilement de travail. Les employeurs qui recherchent des profils pr\u00e9cis sont contraint de s'adapter \u00e0 ces nouveaux employ\u00e9s plus impatient et plus mobiles.", "remarks": "sujet \u00e0 base de news et d'extraits de TJ.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CLASSE D'\u00c2GE", "ORGANISATION DU TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1440359", "1440362"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439886", "durationSec": 109, "title": "SO ANXIETE GRECS_RTS000000548176", "excerpt": "Les Grecs vivent au rythme de la crise \u00e9conomique, la consommation d'essence est limit\u00e9e aux besoins. Les pourboires ont disparus et les Grecs ont plus confiance dans les paris sportifs pour gagner de l'argent que dans le gouvernement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1440334"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439887", "durationSec": 129, "title": "SO ARTBASEL_RTS000000548009", "excerpt": "La foire d'art contemporain Art Basel repr\u00e9sente un important \u00e9v\u00e8nement \u00e9conomique pour la ville et sa r\u00e9gion . La quasi totalit\u00e9 des chambres d'h\u00f4tel sont lou\u00e9es pour l'occasion par les milliers de visiteurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ART PLASTIQUE ET ART APPLIQU\u00c9", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1440373"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439888", "durationSec": 133, "title": "SO CH DARBELLAY_RTS000000548156", "excerpt": "A 44 ans,  conform\u00e9ment au statuts de son parti, le Conseiller national Christophe Darbellay et ex-pr\u00e9sident du PDC quitte le Conseil national. Son exp\u00e9rience de l'allemand et son charisme en font un candidat s\u00e9rieux pour une future candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439889", "durationSec": 130, "title": "SO EXPO_RTS000000548192", "excerpt": "Le pr\u00e9sident russe a inaugur\u00e9 le parc Patriote de Koubinka destin\u00e9 \u00e0 recevoir un salon de l'armement et \u00e0 faire d\u00e9couvrir l'arsenal militaire de la Russie aux jeunes et aux futurs soldats. Le parc permet au pr\u00e9sident Vladimir Poutine d'annoncer un renforcement de l'arsenal nucl\u00e9aire russe en Europe.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "INDUSTRIE DE L'ARMEMENT"], "sequenceIds": ["1440338"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439890", "durationSec": 24, "title": "SO LAUBER_RTS000000548118", "excerpt": "Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber qui a vu son mandat renouvel\u00e9 a tenu une conf\u00e9rence de presse sur l'enqu\u00eate pour corruption contre la Fifa et n'exclu pas d'auditionner le pr\u00e9sident Sepp Blatter.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCUREUR"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439891", "durationSec": 101, "title": "SO LOI COMM_RTS000000548201", "excerpt": "Le Conseil national d\u00e9bat de la loi sur la surveillance des communications et a d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser l'utilisation de logiciels espions malgr\u00e9 certaines r\u00e9ticences et sous certaines conditions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE SECRET", "T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"], "sequenceIds": ["1440313"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439892", "durationSec": 25, "title": "SO MANIF 2_RTS000000548203", "excerpt": "Sous la pression des critiques de ses partenaires europ\u00e9ens la France qui bloque l'acc\u00e8s de migrants venu d'Italie, \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 Vintimille annonce l'ouverture de 10500 places d'accueil."}, {"internalArchiveId": "AA1506439893", "durationSec": 115, "title": "SO MIGRANTS_RTS000000548208", "excerpt": "Faux duplex de Pierre Moscovici, commissaire europ\u00e9en aux affaires \u00e9conomiques sur la situation de la Gr\u00e8ce et l'absence de la Suisse dans la liste des paradis fiscaux europ\u00e9ens.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439894", "durationSec": 147, "title": "SO MOSCOVICI_RTS000000548140", "excerpt": "Une \u00e9tude du Centre du sommeil (CIRS) du CHUV portant sur plus de 2000 lausannois ainsi qu'un questionnaire a permis de montrer que les troubles du sommeil sont un des principaux probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.", "thematicPersons": ["MOSCOVICI, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439895", "durationSec": 24, "title": "SO MUR HONGRIE_RTS000000548142", "excerpt": "Michael Lauber \u00e9voque une possible audition de Sepp Blatter dans le cadre de l'enqu\u00eate sur la FIFA."}, {"internalArchiveId": "AA1506439896", "durationSec": 132, "title": "SO SOMMEIL 2_RTS000000548215", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SOMMEIL", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1440308"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439897", "durationSec": 14, "title": "SO SONORE FIFA_RTS000000548129", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439898", "durationSec": 15, "title": "SO SONORE POUTINE 2_RTS000000548181"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440271", "summary": "Duplex Lausanne : docteur Rapha\u00ebl Heinzer, du centre de recherche sur le sommeil du CHUV.", "id": "1440307", "visualThemes": ["SOMMEIL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440272", "summary": "CHUV : Plans brefs cobayes dormant avec des capteurs et des \u00e9lectrodes. Dominique souffrant d'apn\u00e9e du sommeil t\u00e9moignant. Itw docteur Jos\u00e9 Haba Rubio, neurologue au centre de recherche sur le sommeil. Pr\u00e9prod sur r\u00e9sultats de l'\u00e9tude.", "id": "1440308", "visualThemes": ["SOMMEIL", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440277", "summary": "D\u00e9claration de Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste. Conseillers nationaux discutant en s\u00e9ance. D\u00e9claration de Lukas Reimann, conseiller national UDC. Itw Christian Van Singer, conseiller national Les Verts. D\u00e9claration de Simonetta Sommaruga, cheffe du d\u00e9partement de Justice et police.", "id": "1440313", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE SECRET"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "VAN SINGER, CHRISTIAN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440298", "summary": "Grecs faisant le plein d'essence \u00e0 une station-service. Itw Thanassis, pompiste.\nItw Vassoula, serveuse servant des Fredo espresso. Sc\u00e8ne de rue. Itw Giorgos, g\u00e9rant d'un centre de paris. Grecs pariant.", "id": "1440334", "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440302", "summary": "Parc Patriote de Koubinka : Armes et mat\u00e9riel militaire expos\u00e9s en plein air et dans des stands. Discours de Vladimir Poutine, pr\u00e9sident russe. Visiteurs regardant des armes et testant des simulateurs num\u00e9rique d'entra\u00eenement. Itw Alexandre Iankin, exposant. Motards du club \"Les loups de la nuits\" visitant le salon. Itw Alexandre Zaldostanov, chef du gang de motards pro-Poutine.", "id": "1440338", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "INDUSTRIE DE L'ARMEMENT"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440323", "summary": "Itw Marc Muller Responsable du domaine scolaire \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie. Itw M\u00e9lanie Haechler, responsable des question administrative.", "id": "1440359", "visualThemes": ["CLASSE D'\u00c2GE", "ORGANISATION DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440326", "summary": "Itw Philippe Grosjean, consultant en ressources humaines, Centre romand en formation continue.\nItw Coralie Forster, physioth\u00e9rapeute Neuch\u00e2tel animant une s\u00e9ance.", "id": "1440362", "visualThemes": ["CLASSE D'\u00c2GE", "ORGANISATION DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440337", "summary": "Affiche drapeau et artistes de rue pour Art Basel. Itw Guy Morin, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat de B\u00e2le-ville. Ext des b\u00e2timents d'exposition. ext h\u00f4tels. Itw Reto Kocher, directeur h\u00f4tel Les 3 rois.", "id": "1440373", "visualThemes": ["ART PLASTIQUE ET ART APPLIQU\u00c9", "FOIRE COMMERCIALE", "ART DE RUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "role": "Duplex Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1597542", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019110", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1431069", "internalArchiveId": "AA1505431072", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales et votations cantonales", "publicationDate": "2015-06-14T13:13:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales. Les objets f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient l'introduction de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et au g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique dans le domaine humain ou diagnostic pr\u00e9implantatoire, l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Initiative sur les bourses d'\u00e9tudes\", l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Imposer les successions de plusieurs millions pour financer notre AVS ou r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 successorale\", ainsi que la modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV).", "durationSec": 8400, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6865109", "imageURL": "http://www.rts.ch/6159042.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "BOURSE D'\u00c9TUDES", "L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE FISCALE", "RADIO", "T\u00c9L\u00c9VISION", "SERVICE PUBLIC"], "thematicCorporations": ["SSR"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations : r\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires", "R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-6760058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:52:04Z", "webPublicationDate": "2015-06-14T18:15:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506439718", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller national PLR vaudois, Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan, Anne Mahrer, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.\nDuplex Berne : itw Ivan Ordas Criado, membre direction Union nationale \u00e9tudiants suisses (UNES).\nDuplex Del\u00e9mont : itw Romain Schaer, pr\u00e9sident UDC jurassien.\nDuplex Berne : itw Christian Wasserfallen, conseiller national PLR bernois.\nItw Jacques Melly, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat du canton Valais.\nDuplex Lausanne : itw Fran\u00e7ois Bachmann, vice-pr\u00e9sident Parti \u00e9vang\u00e9lique vaudois.\nDuplex Berne : itw Nicolas Leuba, membre comit\u00e9 central Union des professionnels suisses de l'automobile (UPSA).\nDuplex Del\u00e9mont : itw Charles Juillard, ministre jurassien des Finances.", "id": "1439760", "visualThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE FISCALE", "BOURSE D'\u00c9TUDES", "L\u00c9GISLATION", "RADIO", "T\u00c9L\u00c9VISION", "H\u00c9RITAGE", "DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "FRANCAIS, OLIVIER", "BUTTET, YANNICK", "JUILLARD, CHARLES", "MELLY, JACQUES", "MAHRER, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439739", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Gilles Marchand, directeur Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse (RTS), Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Anne Mahrer, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1439781", "visualThemes": ["VOTATION", "L\u00c9GISLATION", "RADIO", "T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "MARCHAND, GILLES", "MAHRER, ANNE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1590377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018595", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1437578", "internalArchiveId": "AA1506437536", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 2127, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6865149", "imageURL": "http://www.rts.ch/6865156.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Bourses d\u2019\u00e9tudes / NON: les pr\u00e9cisions de Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: la presse \u00e9crite a lutt\u00e9 contre cette r\u00e9vision", "Imp\u00f4t f\u00e9d. sur les successions / NON: le Parti socialiste encha\u00eene les refus", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: la r\u00e9action de Doris Leuthard, Cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d. de la communication", "#Tasvulactu: des apprentis d'une \u00e9cole de Del\u00e9mont reviennent sur la victoire de Wawrinka", "Football / \u00c9liminatoires de l\u2019Euro 2016: le point avec Philippe Von Burg depuis Vilnius, Lituanie", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: les pr\u00e9cisions de Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "DPI / OUI: l\u2019interview d\u2019Alain Berset, Cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019int\u00e9rieur", "Votations: le diagnostic pr\u00e9implantatoire est largement accept\u00e9", "Imp\u00f4t f\u00e9d. sur les successions / NON: l\u2019analyse de Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: le commentaire de Bernard Rappaz, R\u00e9dacteur en chef Actualit\u00e9 TV", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: le d\u00e9bat autour du service public ne fait que commencer", "Imp\u00f4t f\u00e9d. sur les successions / NON: les PME s\u2019\u00e9taient mobilis\u00e9es contre ce projet", "DPI / OUI: des voix se pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 la loi d\u2019application", "Votations cantonales: le tour des r\u00e9sultats avec Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "Campagne / \u00c9lection pr\u00e9sidentielle de 2016: Hillary Clinton a tenu son premier grand meeting", "Votations / Bourses d\u2019\u00e9tudes: l\u2019Union des \u00e9tudiants de Suisse se heurte \u00e0 un \"non\" cinglant", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: les opposants go\u00fbtent \u00e0 une am\u00e8re d\u00e9faite", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["\"Le Temps\" a consacr\u00e9 de nombreux articles et a pris position contre la r\u00e9vision dans un \u00e9ditorial.", "C\u2019est la cinqui\u00e8me initiative perdue depuis 2013.", "La votation jurassienne sur l'imposition des frontaliers est \u00e9galement abord\u00e9e.", "Malgr\u00e9 ce qu\u2019annon\u00e7aient les sondages, 62% des Suisses ont dit \"oui\".", "L\u2019heure est au soulagement pour la SSR, mais pas au triomphalisme \u00e9tant donn\u00e9 le score serr\u00e9.", "La taxation des successions va rester dans les mains des cantons.", "C'est un premier pas pour le DPI, mais le d\u00e9bat continue.", "La d\u00e9mocrate promet une \u00e9conomie et une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9quitable.", "Les \u00e9tudiants avaient mis tout en \u0153uvre pour convaincre le peuple suisse.", "Les militants du \"non\" ont esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout."], "variantIds": ["ece-6760027", "ece-6760025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:16:47Z", "subTitles": ["19:29:44:12  19:30:00:20\r\n...\r\n\r\n19:30:01:01  19:30:02:04\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:02:09  19:30:04:15\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:05:02  19:30:10:12\r\n     Score extr\u00eamement serr\u00e9: \r\n     3'696 voix de diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:30:10:17  19:30:15:13\r\nLes Suisses ont accept\u00e9 la r\u00e9vision\r\nde la Loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:30:15:18  19:30:19:11\r\n          Tout le monde\r\ndevra s'acquitter de la redevance.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:22:23\r\n Les villes de Berne et de Zurich\r\n   ont fait pencher la balance.\r\n\r\n19:30:23:04  19:30:25:10\r\n    Nous entendrons D.Leuthard.\r\n\r\n19:30:26:01  19:30:30:11\r\n     Un r\u00e9sultat plus net pour\r\n le diagnostique pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:30:30:16  19:30:34:05\r\n   62 % des Suisses l'acceptent.\r\n\r\n19:30:34:10  19:30:39:07\r\n       Le Parti \u00e9vang\u00e9lique\r\n      annonce un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:30:39:11  19:30:41:15\r\n     Nous entendrons A.Berset.\r\n\r\n19:30:42:07  19:30:47:07\r\nL'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions\r\n        n'a pas convaincu.\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:50:10\r\n   Le NON est tr\u00e8s clair: 71 %.\r\n\r\n19:30:50:14  19:30:56:04\r\n     La mobilisation des PME \r\n    a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:30:56:23  19:30:59:17\r\n L'initiative pour l'harmonisation\r\n\r\n19:30:59:22  19:31:05:11\r\n       des bourses d'\u00e9tudes \r\n      a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 72,5 %.\r\n\r\n19:31:05:16  19:31:10:12\r\n  Une d\u00e9faite pour l'Association\r\n      des \u00e9tudiants suisses.\r\n\r\n19:31:11:06  19:31:14:11\r\n Lancement de campagne d'H.Clinton\r\n\r\n19:31:14:15  19:31:17:11\r\n          pour l'\u00e9lection\r\n      pr\u00e9sidentielle de 2016.\r\n\r\n19:31:17:15  19:31:21:05\r\n  Elle a tenu son premier meeting\r\n         hier \u00e0 New York.\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:26:04\r\n           Elle a promis\r\n    une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9quitable.\r\n\r\n19:31:26:20  19:31:31:05\r\n         La Suisse affronte\r\nla Lituanie tout \u00e0 l'heure \u00e0 Vilnius\r\n\r\n19:31:31:10  19:31:37:08\r\n           dans le cadre\r\n des \u00e9liminatoires de l'Euro 2016.\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:41:22\r\n    Nous entendrons P.von Burg.\r\n\r\n19:31:43:19  19:31:48:04\r\n       Le suspense aura dur\u00e9\r\n        tout l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:48:09  19:31:54:08\r\n  50,1 % de OUI pour la r\u00e9forme de\r\nla Loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:57:08\r\n   La redevance est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n19:31:57:12  19:32:00:18\r\n        La ville de Berne\r\n    a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:32:00:23  19:32:04:08\r\n    On va regarder les cartes.\r\n\r\n19:32:18:01  19:32:23:06\r\n        - Un oui \u00e0 50,08 %.\r\n\r\n19:32:23:08  19:32:29:08\r\nCe sont les votes des villes qui ont\r\n      fait pencher la balance.\r\n\r\n19:32:46:20  19:32:51:09\r\n   On notera par rapport \u00e0 cette\r\n    division ville-campagne que\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:55:22\r\nB\u00e2le-Ville a dit oui, alors que B\u00e2le-\r\n         Campagne a dit non.\r\n\r\n19:32:56:00  19:33:01:19\r\nDans les cantons romands, la plupart\r\n            disent oui.\r\n\r\n19:33:01:21  19:33:07:21\r\n  Sinon, les r\u00e9sultats sont assez\r\n              clairs.\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:19:19\r\n    Jusqu'\u00e0 61,2 % pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:19:19  19:33:21:18\r\n    -D.Leuthard peut souffler.\r\n\r\n19:33:21:23  19:33:24:08\r\n     Elle a men\u00e9 la campagne\r\n   pour la r\u00e9vision de la LRTV.\r\n\r\n19:33:25:05  19:33:27:08\r\n      -Je suis tr\u00e8s contente,\r\n\r\n19:33:27:12  19:33:29:08\r\n       m\u00eame si c'est \u00e9troit.\r\n\r\n19:33:29:12  19:33:33:22\r\n     Les adversaires ont men\u00e9 \r\n    une campagne contre la SSR,\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:38:12\r\n    et une discussion g\u00e9n\u00e9rale\r\n      sur le service public,\r\n\r\n19:33:38:17  19:33:42:00\r\n     qui n'avait rien \u00e0 faire\r\n        avec la votation.\r\n\r\n19:33:42:05  19:33:44:22\r\n C'\u00e9tait confus pour nos citoyens.\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:48:11\r\n    -Tout de m\u00eame, les citoyens\r\n       ont entendu ce d\u00e9bat.\r\n\r\n19:33:48:16  19:33:51:02\r\n La moiti\u00e9 d'entre eux a dit NON.\r\n\r\n19:33:51:07  19:33:55:06\r\n    Est-ce que ces gens ne sont\r\n    plus satisfaits de la SSR ?\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:58:10\r\n-Il faut encore analyser le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:04:06\r\n    C'est un mix entre ceux qui\r\n    se pr\u00e9occupent d'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:34:04:11  19:34:11:11\r\net les plus jeunes, qui consomment\r\n      les m\u00e9dias autrement,\r\n\r\n19:34:11:15  19:34:15:20\r\n        au travers d'apps\r\n      et de r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:34:16:01  19:34:25:13\r\nEt finalement, ceux qui veulent mener\r\nla discussion sur le service public,\r\n\r\n19:34:25:18  19:34:29:10\r\n   adapter le mandat de la SSR.\r\n\r\n19:34:29:14  19:34:32:13\r\n-16 cantons al\u00e9maniques ont dit NON.\r\n\r\n19:34:32:18  19:34:36:07\r\n        Ils ne veulent plus\r\n      payer pour les latins ?\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:40:23\r\n       -Non, il faut faire \r\n      attention \u00e0 l'analyse.\r\n\r\n19:34:41:04  19:34:48:22\r\n      Je pense que le service\r\n    public doit \u00eatre rediscut\u00e9.\r\n\r\n19:34:49:03  19:34:53:17\r\n    Ca me semble important pour\r\n     la coh\u00e9sion de la Suisse.\r\n\r\n19:34:53:22  19:35:01:20\r\n Pour les minorit\u00e9s linguistiques, \r\nce service m\u00e9diatique est important.\r\n\r\n19:35:02:01  19:35:06:07\r\n     On a une offre m\u00e9diatique\r\n       pour toute la Suisse,\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:12:08\r\navec une redevance pour tous, au lieu\r\nde privatiser une partie du service.\r\n\r\n19:35:12:12  19:35:16:01\r\n        Ca co\u00fbterait plus\r\n   aux minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n19:35:16:06  19:35:21:16\r\n Je suis tr\u00e8s contente, dans un an\r\n   on aura le rapport d'analyse,\r\n\r\n19:35:21:21  19:35:23:15\r\n   et on pourra mener le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:35:23:20  19:35:27:23\r\n     -Dans ce d\u00e9bat \u00e0 venir sur\r\nle service public, faut-il s'attendre\r\n\r\n19:35:28:04  19:35:31:06\r\n       \u00e0 ce que l'offre soit\r\n      r\u00e9\u00e9valu\u00e9e \u00e0 la baisse ?\r\n\r\n19:35:31:11  19:35:34:03\r\n         -Pour le moment,\r\n       on ne peut rien dire.\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:37:19\r\n     Je pense qu'il faut mener\r\n       ce d\u00e9bat ouvertement,\r\n\r\n19:35:38:00  19:35:43:17\r\n    aller jusqu'\u00e0 l'adaptation\r\n       de la Constitution,\r\n\r\n19:35:43:22  19:35:47:00\r\n   pour r\u00e9interpr\u00e9ter le mandat.\r\n\r\n19:35:47:05  19:35:51:12\r\n   Mais aussi en sachant quelles\r\n    seraient les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:35:51:17  19:35:56:14\r\nCertains pays europ\u00e9ens ont arr\u00eat\u00e9\r\n  ou limit\u00e9 leur service public,\r\n\r\n19:35:56:19  19:36:03:10\r\n          le consommateur\r\n     va payer un prix pour \u00e7a.\r\n\r\n19:36:03:14  19:36:09:02\r\n       Il faut y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:36:09:07  19:36:16:05\r\nJe suis pr\u00eate \u00e0 discuter ouvertement\r\nd'une adaptation de la Constitution.\r\n\r\n19:36:16:10  19:36:18:23\r\n-Merci, Mme la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:36:21:15  19:36:26:13\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants \u00e0 la r\u00e9vision\r\n de la LRTV, la d\u00e9faite est am\u00e8re.\r\n\r\n19:36:26:18  19:36:30:04\r\nIls interpr\u00e8tent ce r\u00e9sultat serr\u00e9\r\n         comme un signal\r\n\r\n19:36:30:09  19:36:33:18\r\n       en faveur d'un d\u00e9bat\r\n  sur le r\u00f4le du service public.\r\n\r\n19:36:35:16  19:36:39:02\r\n     -L'enthousiasme vient \r\n     de retomber d'un coup.\r\n\r\n19:36:39:07  19:36:43:02\r\n   Les opposants \u00e0 la r\u00e9vision\r\n     de la loi sur la radio\r\n\r\n19:36:43:07  19:36:46:23\r\n   et la t\u00e9l\u00e9vision apprennent\r\n          leur d\u00e9faite.\r\n\r\n19:36:47:04  19:36:55:09\r\n 50,1 % des Suisses ont dit OUI\r\n au projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:55:13  19:36:58:22\r\n Grises mines au stamm du comit\u00e9\r\n          r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\n\r\n19:36:59:03  19:37:02:06\r\n   Jean-Fran\u00e7ois Rime encha\u00eene\r\n         les interviews.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:05\r\n Le pr\u00e9sident de l'Union Suisse\r\n      des Arts et M\u00e9tiers\r\n\r\n19:37:05:10  19:37:08:05\r\n          est l'homme\r\n    qui a port\u00e9 la campagne.\r\n\r\n19:37:08:15  19:37:11:01\r\n-Quand on a perdu avec 3'600 voix,\r\n\r\n19:37:11:06  19:37:13:13\r\n on se demande ce qu'on aurait pu\r\n\r\n19:37:13:18  19:37:15:10\r\n          faire de plus.\r\n\r\n19:37:15:14  19:37:19:11\r\n        Il faut un gagnant\r\n    et ce soir, c'est pas nous.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:24:10\r\n-Et pourtant, les militants du NON\r\n    ont esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n19:37:24:14  19:37:30:11\r\nEn milieu d'apr\u00e8s-midi, le directeur\r\n de l'USAM voulait encore y croire.\r\n\r\n19:37:30:15  19:37:33:09\r\n Ce soir, la d\u00e9faite est am\u00e8re.\r\n\r\n19:37:33:13  19:37:36:22\r\n  Mais les critiques de la SSR\r\n      et du service public\r\n\r\n19:37:37:03  19:37:39:06\r\n tirent tous la m\u00eame conclusion.\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:41:14\r\n   -Une chose est assez claire:\r\n\r\n19:37:41:19  19:37:43:11\r\n        le d\u00e9bat concernant\r\n\r\n19:37:43:16  19:37:45:11\r\n   le service public est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:37:45:22  19:37:48:03\r\n -Il faudra refaire une discussion\r\n\r\n19:37:48:08  19:37:49:21\r\n      sur le service public.\r\n\r\n19:37:50:02  19:37:52:12\r\n-Il faut peut-\u00eatre encadrer un peu\r\n\r\n19:37:52:17  19:37:54:21\r\n plus le mandat du service public.\r\n\r\n19:37:55:02  19:37:58:15\r\n  -Le financement et le mandat\r\n  des m\u00e9dias de service public\r\n\r\n19:37:58:20  19:38:00:19\r\n    seront remis sur la table\r\n       ces prochains mois.\r\n\r\n19:38:01:20  19:38:05:03\r\n        -Du c\u00f4t\u00e9 de la SSR,\r\n       c'est le soulagement.\r\n\r\n19:38:05:08  19:38:08:03\r\n   On reste prudent car le d\u00e9bat\r\n\r\n19:38:08:08  19:38:12:07\r\n     autour du service public\r\n      ne fait que commencer.\r\n\r\n19:38:15:13  19:38:22:17\r\n  -La pression retombe: P.Steulet,\r\npatron d'un groupe de radios locales\r\n\r\n19:38:22:22  19:38:27:19\r\napprend que c'est un OUI du bout\r\n    des l\u00e8vres pour la LRTV.\r\n\r\n19:38:28:06  19:38:30:11\r\n  -Quand on s'est engag\u00e9 comme \u00e7a\r\n\r\n19:38:30:16  19:38:32:05\r\n       dans une campagne...\r\n\r\n19:38:32:10  19:38:36:13\r\n    Quand le sort d'une partie \r\n    de l'entreprise est en jeu,\r\n\r\n19:38:36:18  19:38:38:20\r\n   il y a une certaine \u00e9motion.\r\n\r\n19:38:39:07  19:38:42:21\r\n  -Soulagement pour ce pionnier\r\n       des m\u00e9dias priv\u00e9s.\r\n\r\n19:38:43:02  19:38:47:09\r\n Avec la r\u00e9vision, la quote-part\r\n qui revient aux radios et t\u00e9l\u00e9s\r\n\r\n19:38:47:13  19:38:49:16\r\nr\u00e9gionales sera plus importante.\r\n\r\n19:38:49:21  19:38:55:16\r\n    Pourtant Pierre Steulet,\r\n se montrait plut\u00f4t pessimiste.\r\n\r\n19:38:56:03  19:38:58:14\r\n-Les radios et t\u00e9l\u00e9visions locales,\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:02:14\r\nsi le NON l'emporte, se retrouveront\r\n   dans une situation difficile.\r\n\r\n19:39:03:01  19:39:06:14\r\n    -M\u00eame tension \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n sur le plateau de la t\u00e9l\u00e9 RTS.\r\n\r\n19:39:06:19  19:39:12:05\r\n  Au final, le directeur de la RTS\r\nest content, mais il pense au futur.\r\n\r\n19:39:12:15  19:39:15:04\r\n -Cette campagne a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:17:21\r\n        Ce qui nous attend,\r\n\r\n19:39:18:02  19:39:22:16\r\n c'est le d\u00e9bat sur le p\u00e9rim\u00e8tre,\r\n      sur le service public.\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:25:04\r\n       On discutera du fond.\r\n\r\n19:39:25:09  19:39:28:08\r\n   Qu'est-ce que la Suisse veut\r\n    avec son service public ?\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:33:19\r\n-Dans ce vote si serr\u00e9, la Suisse \r\nromande a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:39:34:06  19:39:36:03\r\n     -Sans la Suisse romande,\r\n\r\n19:39:36:08  19:39:39:04\r\nsans son OUI d\u00e9termin\u00e9 qui refl\u00e9tait\r\n\r\n19:39:39:09  19:39:41:20\r\n certaines inqui\u00e9tudes par rapport\r\n\r\n19:39:42:01  19:39:46:01\r\n      \u00e0 une remise en cause\r\n  du service public audiovisuel,\r\n\r\n19:39:46:06  19:39:49:10\r\nil n'y aurait pas ce nouveau syst\u00e8me\r\n           de redevance.\r\n\r\n19:39:49:20  19:39:53:06\r\n -Un nouveau syst\u00e8me qui prendra\r\n        effet d'ici 2018.\r\n\r\n19:39:53:11  19:39:55:13\r\n  Pour les citoyens, la facture\r\n       baissera de 60 frs.\r\n\r\n19:39:56:21  19:40:00:02\r\n         -La presse \u00e9crite\r\n  a \u00e9t\u00e9 un acteur incontournable.\r\n\r\n19:40:00:07  19:40:04:09\r\n   Plusieurs journaux ont pris\r\n fait et cause contre cette LRTV.\r\n\r\n19:40:04:13  19:40:09:17\r\n     Reportage dans les locaux\r\n     de la r\u00e9daction du Temps.\r\n\r\n19:40:11:00  19:40:15:08\r\n   -14h00, s\u00e9ance de r\u00e9daction\r\n pour les journalistes du Temps.\r\n\r\n19:40:15:12  19:40:18:15\r\n     Le suspense sur le sort\r\n       de la LRTV demeure,\r\n\r\n19:40:18:20  19:40:22:02\r\n      mais la une de demain\r\n      ne fait aucun doute.\r\n\r\n19:40:22:12  19:40:26:10\r\n-On reste sur les deux pages LRTV,\r\n      c'est l'actu du jour.\r\n\r\n19:40:26:19  19:40:29:19\r\n     -Le Temps y a consacr\u00e9\r\n     de nombreux articles,\r\n\r\n19:40:30:00  19:40:32:19\r\n       et a pris position \r\n       contre la r\u00e9vision.\r\n\r\n19:40:33:00  19:40:34:21\r\n   Pour le r\u00e9dacteur en chef,\r\n\r\n19:40:35:02  19:40:40:07\r\n     le petit OUI n'est pas\r\nun blanc-seing accord\u00e9 \u00e0 la SSR.\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:43:06\r\n-Il y a un malaise sorti des urnes.\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:44:18\r\n           Oui, on vote,\r\n\r\n19:40:44:23  19:40:48:07\r\n    sur le mod\u00e8le de redevance.\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:55:07\r\nMais maintenant, c'est la discussion\r\nsur le service public qui va venir.\r\n\r\n19:40:55:17  19:41:00:17\r\n    -Le journal a l'habitude\r\nde s'engager sur certains objets,\r\n\r\n19:41:00:22  19:41:05:04\r\n et la majorit\u00e9 des journalistes\r\n   \u00e9taient contre la r\u00e9vision.\r\n\r\n19:41:05:19  19:41:08:06\r\n    -On est un journal lib\u00e9ral,\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:10:23\r\n donc favorable au secteur priv\u00e9,\r\n\r\n19:41:11:04  19:41:13:06\r\n      et \u00e0 un secteur public\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:17:11\r\n         qui se cantonne\r\n     aux t\u00e2ches essentielles.\r\n\r\n19:41:17:22  19:41:20:01\r\n   -Quand on parle de redevance,\r\n\r\n19:41:20:06  19:41:23:03\r\n    donc de SSR, la discussion\r\n\r\n19:41:23:08  19:41:28:01\r\n  est un peu plus vive, sanguine.\r\n\r\n19:41:28:12  19:41:34:08\r\n-Mais le Temps se d\u00e9fend d'avoir \r\nfait campagne contre la r\u00e9vision.\r\n\r\n19:41:34:12  19:41:37:19\r\n    Le journal aurait publi\u00e9\r\n\r\n19:41:38:00  19:41:43:02\r\n   plus de prises de positions\r\n  favorables \u00e0 la nouvelle loi.\r\n\r\n19:41:44:18  19:41:49:09\r\n            -B.Rappaz,\r\n    un score extr\u00eamement serr\u00e9.\r\n\r\n19:41:49:13  19:41:53:01\r\nLa SSR n'est pas si soutenue que \u00e7a ?\r\n\r\n19:42:02:03  19:42:06:14\r\n - Pas de triomphalisme ce soir du\r\n        c\u00f4t\u00e9 des partisans.\r\n\r\n19:42:06:16  19:42:12:00\r\n   \u00c7a aurait d\u00fb \u00eatre une simple\r\n            formalit\u00e9.\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:18:00\r\n   \u00c7a s'est transform\u00e9 en d\u00e9bat\r\n    chaotique\r\n\r\n19:42:18:05  19:42:22:14\r\n  sur le futur de l'audiovisuel.\r\n\r\n19:42:22:19  19:42:27:17\r\n  Plusieurs fronts id\u00e9ologiques,\r\n\r\n19:42:27:22  19:42:33:20\r\n   avec ceux qui veulent r\u00e9duire\r\n        le service public.\r\n\r\n19:42:34:01  19:42:40:11\r\nEt le front des m\u00e9dias priv\u00e9s, qui\r\n       ont donn\u00e9 de la voix\r\n\r\n19:42:40:16  19:42:45:15\r\n         particuli\u00e8rement\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:42:52:18  19:42:58:02\r\n  Ils veulent r\u00e9duire le paysage\r\n           audiovisuel\r\n\r\n19:42:58:07  19:43:01:20\r\n  pour laisser la place au priv\u00e9.\r\n\r\n19:43:01:22  19:43:06:10\r\n  Le d\u00e9bat ne fait que commencer.\r\n\r\n19:43:06:11  19:43:12:11\r\nOn va entendre des gens r\u00e9clamer une\r\n   r\u00e9duction massive de l'offre.\r\n\r\n19:43:15:04  19:43:21:02\r\n  D'un autre c\u00f4t\u00e9, on va entendre\r\n           les arguments\r\n\r\n19:43:21:07  19:43:25:18\r\nen faveur de la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:43:28:11  19:43:34:04\r\nCertains se sont fortement mobilis\u00e9s\r\n    pour d\u00e9fendre un syst\u00e8me\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:38:04\r\n   de financement qui assure un\r\n      audiovisuel de qualit\u00e9\r\n\r\n19:43:38:09  19:43:40:15\r\n  dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n19:43:40:20  19:43:45:06\r\n Nous avons \u00e9t\u00e9 attentifs dans les\r\n    r\u00e9dactions pour vous offrir\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:49:08\r\n    une information \u00e9quilibr\u00e9e,\r\n     sans pression politique.\r\n\r\n19:43:49:08  19:43:53:05\r\n      -Les Suisses acceptent\r\n  le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:43:53:10  19:43:55:18\r\n      Un OUI assez net: 62 %.\r\n\r\n19:43:55:23  19:44:00:21\r\n    On regarde dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n19:44:09:13  19:44:15:13\r\n- Un OUI net, c'est beaucoup plus net\r\n       que pour la redevance.\r\n\r\n19:44:15:17  19:44:24:17\r\n      Un OUI assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:44:24:19  19:44:27:12\r\nQuelques petits cantons ont dit non.\r\n\r\n19:44:27:14  19:44:33:14\r\nLe oui est unanime en Romandie, mais\r\n      \u00e0 des degr\u00e9s diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:39:15\r\n Un peu plus timide \u00e0 Berne et en\r\n             Valais.\r\n\r\n19:44:41:22  19:44:47:16\r\n-Cet article constitutionnel est une\r\n          premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:44:47:18  19:44:49:13\r\n        Le d\u00e9bat continue.\r\n\r\n19:44:49:13  19:44:52:14\r\n          -Les Suisses\r\n  ont manifest\u00e9 leur confiance\r\n\r\n19:44:52:19  19:44:55:11\r\ndans le diagnostic pr\u00e9implantatoire,\r\n\r\n19:44:55:16  19:44:58:05\r\n    pratiqu\u00e9 dans la plupart\r\n      des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:01:00\r\n       Une bonne nouvelle\r\n     pour cette gyn\u00e9cologue,\r\n\r\n19:45:01:05  19:45:03:00\r\n   impliqu\u00e9e dans la campagne.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:04:18\r\n        -Je suis soulag\u00e9e.\r\n\r\n19:45:04:23  19:45:06:17\r\n     Cela montre la solidarit\u00e9\r\n\r\n19:45:06:22  19:45:08:20\r\n     pour les gens concern\u00e9s.\r\n\r\n19:45:09:01  19:45:11:11\r\n Ces personnes peuvent enfin avoir\r\n\r\n19:45:11:15  19:45:18:14\r\n   un traitement de qualit\u00e9 ici\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:23:12\r\n -Dans les camps des opposants,\r\n       un peu d'amertume.\r\n\r\n19:45:24:16  19:45:27:00\r\n -Je suis un peu d\u00e9\u00e7u du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:45:27:05  19:45:30:01\r\nJe m'attendais \u00e0 un r\u00e9sultat n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:45:30:06  19:45:36:02\r\nJ'esp\u00e9rais qu'il y ait une majorit\u00e9\r\n     de cantons qui refusent.\r\n\r\n19:45:36:12  19:45:40:14\r\n   -Mais le vote d'aujourd'hui\r\n    n'est qu'un premier pas.\r\n\r\n19:45:40:19  19:45:47:15\r\n    Car la loi d'application\r\nest d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9e d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:45:48:02  19:45:49:19\r\n      -On sait que l'article\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:52:17\r\n     va moins loin que la loi.\r\n\r\n19:45:52:22  19:45:59:19\r\n   Le r\u00e9sultat populaire laisse\r\n esp\u00e9rer que la loi soit rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:46:00:00  19:46:05:00\r\n  Le front des opposants \u00e0 la loi\r\n        est plus important.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:08:22\r\n       Donc on va se battre.\r\n\r\n19:46:09:15  19:46:11:04\r\n        -Ce n'est pas fini.\r\n\r\n19:46:11:09  19:46:14:08\r\n Il faut des explications claires.\r\n\r\n19:46:14:12  19:46:25:17\r\n         Il faut informer\r\n  sur ce qui sera permis ou pas.\r\n\r\n19:46:26:04  19:46:28:12\r\n-Le d\u00e9bat soci\u00e9tal se poursuivra.\r\n\r\n19:46:28:17  19:46:33:14\r\n   Des consid\u00e9rations morales\r\n          qui divisent\r\n\r\n19:46:33:19  19:46:37:00\r\n au-del\u00e0 des lignes politiques.\r\n\r\n19:46:38:04  19:46:41:22\r\n          -Le DPI a soulev\u00e9\r\n      des questions \u00e9thiques.\r\n\r\n19:46:42:03  19:46:45:02\r\n   On pr\u00e9disait un score serr\u00e9.\r\n\r\n19:46:45:07  19:46:48:07\r\n      Mais une belle victoire\r\n          pour A.Berset.\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:51:16\r\n      Nous lui avons demand\u00e9 \r\n     ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant.\r\n\r\n19:46:52:13  19:46:54:03\r\n       -Nous avons expliqu\u00e9\r\n\r\n19:46:54:08  19:46:55:11\r\n         qu'il s'agissait\r\n\r\n19:46:55:16  19:46:57:20\r\nde prendre une d\u00e9cision de principe.\r\n\r\n19:46:58:01  19:47:01:21\r\n      Voulons-nous autoriser\r\n le diagnostic pr\u00e9implantatoire ?\r\n\r\n19:47:02:02  19:47:04:08\r\n Les d\u00e9tails viendront plus tard.\r\n\r\n19:47:04:12  19:47:06:08\r\n      Lorsqu'on l'expliquait,\r\n\r\n19:47:06:12  19:47:10:03\r\n       les gens ont compris\r\nque ce n'\u00e9tait pas une r\u00e9volution.\r\n\r\n19:47:10:08  19:47:14:08\r\nQu'il valait mieux r\u00e9gler nous-m\u00eames,\r\n      avec des r\u00e8gles suisses,\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:17:00\r\nla mani\u00e8re dont \u00e7a peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n19:47:17:05  19:47:19:12\r\n -Un r\u00e9f\u00e9rendum est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9.\r\n\r\n19:47:19:17  19:47:22:15\r\nEst-ce que la loi qui va plus loin\r\n\r\n19:47:22:20  19:47:26:21\r\n           risque d'\u00eatre\r\n  plus difficile \u00e0 faire passer ?\r\n\r\n19:47:27:02  19:47:28:14\r\n      -C'est une autre chose.\r\n\r\n19:47:28:19  19:47:33:22\r\n C'\u00e9tait important que la d\u00e9cision \r\nde principe soit prise positivement.\r\n\r\n19:47:34:03  19:47:36:10\r\nSi \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 NON, la discussion\r\n\r\n19:47:36:14  19:47:39:20\r\n    n'aurait plus \u00e9t\u00e9 possible\r\n         pendant dix ans.\r\n\r\n19:47:40:01  19:47:44:23\r\n         Maintenant vient\r\n    une 2\u00e8me \u00e9tape sur la loi.\r\n\r\n19:47:45:04  19:47:47:16\r\n    Le r\u00e9f\u00e9rendum est annonc\u00e9.\r\n\r\n19:47:47:21  19:47:51:15\r\n       On aura une votation\r\n    l'an prochain sur ce sujet.\r\n\r\n19:47:51:20  19:47:57:11\r\nEnfin, on pourra mener la discussion\r\n    sur les questions \u00e9thiques.\r\n\r\n19:47:57:16  19:48:02:07\r\n    C'est ce que les opposants\r\n       ont essay\u00e9 de faire\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:04:17\r\n  avec l'article constitutionnel.\r\n\r\n19:48:04:21  19:48:08:08\r\n       Les gens ont compris\r\n   que ce n'\u00e9tait pas le moment.\r\n\r\n19:48:08:12  19:48:11:01\r\n         Cette discussion\r\n      viendra l'an prochain.\r\n\r\n19:48:11:06  19:48:14:04\r\n    -Si cette loi est refus\u00e9e,\r\n       les couples suisses\r\n\r\n19:48:14:09  19:48:17:23\r\n    devront attendre longtemps\r\n     pour b\u00e9n\u00e9ficier du DPI.\r\n\r\n19:48:18:04  19:48:19:16\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:23:09\r\n        Si on avait un NON\r\n      \u00e0 la loi du Parlement,\r\n\r\n19:48:23:13  19:48:27:15\r\n    il serait possible de dire \r\n    que le principe est acquis,\r\n\r\n19:48:27:20  19:48:30:07\r\net qu'on doit trouver comment faire.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:38:11\r\n On devrait revenir avec un autre\r\n  projet un peu plus restrictif.\r\n\r\n19:48:38:15  19:48:41:08\r\n -Le score vous donne confiance ?\r\n\r\n19:48:41:12  19:48:46:04\r\n    -Il donne surtout confiance\r\n en la mani\u00e8re dont nous d\u00e9battons\r\n\r\n19:48:46:09  19:48:51:05\r\n  de fa\u00e7on sensible et technique.\r\n\r\n19:48:51:10  19:49:01:14\r\n  Nous vivons dans une d\u00e9mocratie\r\n     qui a une grande maturit\u00e9\r\n\r\n19:49:01:19  19:49:08:07\r\npour pouvoir mener ces discussions\r\n       de mani\u00e8re compl\u00e8te.\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:12:06\r\n      C'est ce qui me r\u00e9jouit\r\n      avant tout aujourd'hui:\r\n\r\n19:49:12:11  19:49:17:04\r\n          notre capacit\u00e9\r\n     \u00e0 prendre des d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:49:17:09  19:49:19:10\r\n -Merci, M. le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:21:02  19:49:24:02\r\n      Imposer les successions\r\n       pour renflouer l'AVS.\r\n\r\n19:49:24:07  19:49:28:11\r\n    Les Suisses n'ont pas voulu\r\n    de ce nouvel imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:34:20\r\n      G.Cl\u00e9men\u00e7on, la carte\r\n    de Suisse est toute rouge.\r\n\r\n19:49:41:12  19:49:47:12\r\n -Il n'y a pas eu de suspense, les\r\n  r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs.\r\n\r\n19:49:51:23  19:49:56:09\r\n71 % de NON, tous les cantons disent\r\n            non.\r\n\r\n19:49:56:13  19:50:01:12\r\n   Tout de m\u00eame quelques petites\r\n           diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:06:15\r\n On notera le non marqu\u00e9 du Valais\r\n           \u00e0 cet objet.\r\n\r\n19:50:06:20  19:50:09:09\r\n      -Explication de ce NON:\r\n\r\n19:50:09:13  19:50:15:02\r\n      la mobilisation des PME\r\n     contre ce projet d'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:50:15:07  19:50:18:18\r\n      Seules les entreprises\r\n   valant moins de deux millions\r\n\r\n19:50:18:23  19:50:21:08\r\n\u00e9taient s\u00fbres d'\u00e9chapper \u00e0 cet imp\u00f4t.\r\n\r\n19:50:21:12  19:50:23:19\r\n      Un seuil jug\u00e9 trop bas.\r\n\r\n19:50:26:01  19:50:30:03\r\n  -2 mios, une valeur r\u00e9aliste\r\n     dans la restauration.\r\n\r\n19:50:30:08  19:50:34:03\r\nRien que le b\u00e2timent peut valoir\r\n     plus d'un mio de frs.\r\n\r\n19:50:34:08  19:50:38:06\r\n         En gastronomie,\r\n     la client\u00e8le vaut cher.\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:43:10\r\n Des habitu\u00e9s valent plusieurs \r\ncentaines de milliers de francs,\r\n\r\n19:50:43:14  19:50:47:07\r\n     voire plus d'un million\r\n  dans le prix d'un restaurant.\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:50:16\r\n      Mais cette client\u00e8le \r\n      ne tombe pas du ciel.\r\n\r\n19:50:51:04  19:50:53:22\r\n-C'est le fruit de 45 ans de travail,\r\n\r\n19:50:54:03  19:50:56:14\r\n  et de 70 \u00e0 80 heures de travail\r\n\r\n19:50:56:19  19:50:58:14\r\n           par semaine.\r\n\r\n19:50:58:19  19:51:01:21\r\nLe bouche-\u00e0-oreille fait beaucoup.\r\n\r\n19:51:02:08  19:51:04:22\r\n       -Autre sp\u00e9cificit\u00e9 \r\n       de la restauration,\r\n\r\n19:51:05:03  19:51:07:06\r\n des b\u00e9n\u00e9fices souvent faibles.\r\n\r\n19:51:07:11  19:51:12:04\r\n Cons\u00e9quence: un imp\u00f4t de 20 % sur\r\nle prix de vente d'un \u00e9tablissement\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:15:16\r\n     faisait peur \u00e0 beaucoup\r\n     d'h\u00e9ritiers potentiels.\r\n\r\n19:51:16:04  19:51:18:05\r\n   -C'est un ouf de soulagement.\r\n\r\n19:51:18:10  19:51:20:07\r\n     20 % sur les successions,\r\n\r\n19:51:20:11  19:51:23:06\r\n       pour les structures \r\n      familiales comme nous,\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:25:15\r\n \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 mission impossible.\r\n\r\n19:51:26:02  19:51:30:10\r\n-La taxation des successions va donc\r\n rester dans les mains des cantons.\r\n\r\n19:51:30:14  19:51:33:01\r\n      En Suisse, il n'y a\r\n    plus que Vaud, Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:51:33:06  19:51:37:08\r\net Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures \r\nqui taxent encore les h\u00e9ritiers.\r\n\r\n19:51:39:15  19:51:43:11\r\n    -Ce NON \u00e0 un imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral\r\n       sur les successions\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:47:15\r\n     est une nouvelle d\u00e9faite\r\n         pour la gauche.\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:54:04\r\n-Quand ils d\u00e9fendent un r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n les socialistes gagnent souvent.\r\n\r\n19:51:54:09  19:51:57:22\r\nQuand il s'agit d'une initiative,\r\n    c'est une autre histoire.\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:01:14\r\n     Le combat pour l'imp\u00f4t\r\nsur les successions en t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:52:01:19  19:52:05:19\r\n   Nous leur avons demand\u00e9 s'ils\r\nallaient perdre il y a trois jours.\r\n\r\n19:52:06:06  19:52:08:02\r\n    -Les sondages l'indiquent.\r\n\r\n19:52:08:07  19:52:10:03\r\n   -J'ai l'espoir que la d\u00e9faite\r\n\r\n19:52:10:08  19:52:12:07\r\n      ne soit pas trop am\u00e8re.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:14:07\r\n           -On se battra\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:16:14\r\n   jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde.\r\n\r\n19:52:17:01  19:52:21:14\r\n-Les forfaits fiscaux, 59 % de NON.\r\n\r\n19:52:21:19  19:52:24:18\r\n La caisse unique, 62 % de NON.\r\n\r\n19:52:24:23  19:52:27:22\r\nLe salaire minimum, 76 % de NON.\r\n\r\n19:52:28:03  19:52:31:15\r\n L'initiative 1:12, 65 % de NON.\r\n\r\n19:52:31:20  19:52:37:21\r\n    Mais pour les socialistes,\r\nces rejets ne sont pas des \u00e9checs.\r\n\r\n19:52:38:22  19:52:41:06\r\n    -Ca permet de faire avancer\r\n\r\n19:52:41:11  19:52:43:09\r\n      le d\u00e9bat petit \u00e0 petit.\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:45:21\r\n         C'est pas si mal.\r\n\r\n19:52:46:02  19:52:47:14\r\n      -Il y a des retomb\u00e9es.\r\n\r\n19:52:47:19  19:52:49:00\r\n         Avec l'initiative\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:50:19\r\n      sur le salaire minimum,\r\n\r\n19:52:51:00  19:52:56:08\r\n   plusieurs entreprises ont mis\r\n  un salaire minimum \u00e0 4'000 frs.\r\n\r\n19:52:56:18  19:53:02:07\r\n       -Est-ce aussi le cas\r\navec l'imp\u00f4t sur les successions ?\r\n\r\n19:53:03:06  19:53:05:07\r\n   -Nous devrons financer l'AVS.\r\n\r\n19:53:05:11  19:53:06:22\r\n       Le peuple doit savoir\r\n\r\n19:53:07:03  19:53:10:08\r\n      que s'il n'accepte pas\r\n        cette proposition,\r\n\r\n19:53:10:12  19:53:13:20\r\n    il devra passer \u00e0 la caisse\r\n        d'une autre fa\u00e7on.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:19:12\r\n  -Savent-il \u00e0 quand remonte la\r\nderni\u00e8re initiative du PS gagn\u00e9e ?\r\n\r\n19:53:19:17  19:53:21:17\r\n               -Non.\r\n\r\n19:53:21:22  19:53:23:20\r\n     -Je ne m'en rappelle pas.\r\n\r\n19:53:24:01  19:53:26:07\r\n         -C'est une colle.\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:29:18\r\n    -C'est une bonne question.\r\n\r\n19:53:30:05  19:53:33:00\r\n        -C'\u00e9tait en 1918.\r\n\r\n19:53:35:22  19:53:40:01\r\n  -Dernier objet soumis au vote:\r\n   celui des bourses d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:53:40:06  19:53:44:13\r\nLes Suisses ont dit un tr\u00e8s net NON\r\n             \u00e0 72,5 %.\r\n\r\n19:53:44:18  19:53:48:11\r\nC'est clair dans tous les cantons.\r\n\r\n19:53:54:13  19:54:00:13\r\n- L\u00e0 non plus, le suspense n'a pas\r\n             exist\u00e9.\r\n\r\n19:54:03:02  19:54:07:13\r\nLe non est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 dans toute la\r\n              Suisse.\r\n\r\n19:54:07:15  19:54:13:15\r\n Mais il est plus marqu\u00e9 en Suisse\r\n            al\u00e9manique.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:25:12\r\nEn Romandie, le non n'atteint que 57\r\n  pour cent \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:54:25:16  19:54:28:21\r\n     -La campagne a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\n        par les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:33:22\r\nPlusieurs d'entre eux se sont r\u00e9unis\r\n \u00e0 Berne pour suivre les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:54:34:19  19:54:37:18\r\n     -Des \u00e9tudiants engag\u00e9s\r\n   jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:54:37:23  19:54:39:13\r\n    Ensemble, ils ont attendu\r\n\r\n19:54:39:18  19:54:43:03\r\n  les r\u00e9sultats dans un centre\r\n    culturel de la capitale.\r\n\r\n19:54:43:08  19:54:47:03\r\nLeur campagne a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en force\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:51:14\r\nA midi, les premi\u00e8res estimations\r\napparaissent et ce n'est pas bon.\r\n\r\n19:54:51:19  19:54:53:03\r\n    Mais l'optimisme demeure.\r\n\r\n19:54:53:13  19:54:55:14\r\n  -On attend les grandes villes,\r\n\r\n19:54:55:19  19:54:57:13\r\n     les grandes universit\u00e9s,\r\n\r\n19:54:57:18  19:55:02:19\r\n  pour voir comment les \u00e9tudiants\r\n        se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:55:03:05  19:55:07:21\r\n-L'ambiance est bonne malgr\u00e9 le NON\r\nqui s'impose, canton apr\u00e8s canton.\r\n\r\n19:55:08:02  19:55:12:06\r\nAu sein de l'Union des \u00e9tudiants,\r\n l'\u00e9chec ne g\u00e2che pas la fiert\u00e9\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:15:19\r\nd'avoir mis le sujet des bourses\r\n     \u00e0 l'agenda politique.\r\n\r\n19:55:16:05  19:55:17:13\r\n        -Ca nous a apport\u00e9\r\n\r\n19:55:17:18  19:55:19:05\r\n        de la cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:55:19:10  19:55:22:18\r\n   On a montr\u00e9 qu'on \u00e9tait fort\r\n      sur le sujet national.\r\n\r\n19:55:22:23  19:55:26:09\r\nOn prend acte que quand on demande\r\n       plus de financement\r\n\r\n19:55:26:13  19:55:30:00\r\n  \u00e0 la population, c'est rebout\u00e9.\r\n\r\n19:55:30:05  19:55:32:08\r\n    -On est d\u00e9\u00e7u, on a investi\r\n\r\n19:55:32:12  19:55:34:07\r\n      beaucoup de ressources\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:35:19\r\n       dans cette campagne.\r\n\r\n19:55:36:00  19:55:38:07\r\nBeaucoup de gens se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:55:38:11  19:55:41:08\r\nCe message clair va nous permettre\r\n\r\n19:55:41:12  19:55:45:00\r\n     de continuer \u00e0 travailler\r\n       sur le plan cantonal.\r\n\r\n19:55:45:11  19:55:47:04\r\n    -Les cantons continueront\r\n\r\n19:55:47:09  19:55:50:16\r\n    \u00e0 travailler sur le sujet\r\n        via un concordat.\r\n\r\n19:55:51:02  19:55:52:21\r\n      -Tout le monde a gagn\u00e9,\r\n\r\n19:55:53:02  19:55:54:21\r\n        m\u00eame les initiants.\r\n\r\n19:55:55:02  19:55:58:01\r\nPas par votation mais par les id\u00e9es.\r\n\r\n19:55:58:06  19:56:02:05\r\n         L'harmonisation\r\n    est en train de s'\u00e9tablir.\r\n\r\n19:56:02:14  19:56:06:10\r\n -Une harmonisation des bourses\r\n mais pas par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:56:06:14  19:56:08:15\r\n         Le f\u00e9d\u00e9ralisme\r\n      triomphe aujourd'hui.\r\n\r\n19:56:09:17  19:56:15:14\r\n     -Seuls 42,8 % des votants\r\n        se sont prononc\u00e9s.\r\n\r\n19:56:15:19  19:56:18:00\r\n  Une mobilisation assez faible.\r\n\r\n19:56:19:17  19:56:23:02\r\nOn votait \u00e9galement dans les cantons.\r\n\r\n19:56:23:07  19:56:25:22\r\n   Les d\u00e9tails avec G.Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n19:56:38:01  19:56:41:16\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, l'initiative pour favoriser\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:47:03\r\n    la transformation de locaux\r\n    commerciaux a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e.\r\n\r\n19:56:47:05  19:56:53:05\r\n58 % des votants l'ont accept\u00e9.\r\n\r\n19:56:55:00  19:57:16:15\r\nOn votait aussi pour la correction du\r\nRh\u00f4ne dans le Valais, c'est accept\u00e9.\r\n\r\n19:57:16:20  19:57:27:02\r\nLe scrutin sera invalid\u00e9 en Valais\r\n\r\n19:57:27:07  19:57:31:09\r\n\u00e0 cause d'un nombre trop important\r\n       de bulletins blancs.\r\n\r\n19:57:31:13  19:57:35:22\r\nDans le Jura, on a dit oui au contre-\r\n      projet sur l'imposition.\r\n\r\n19:57:35:22  19:57:40:16\r\n-Aux USA, la campagne pour l'\u00e9lection\r\n pr\u00e9sidentielle de 2016 s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:44:15\r\n     Le r\u00e9publicain Jeb Bush\r\n   lance sa candidature demain.\r\n\r\n19:57:44:20  19:57:47:08\r\n     C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, H.Clinton\r\n a tenu son premier grand meeting.\r\n\r\n19:57:48:09  19:57:52:03\r\n -La famille Clinton sur sc\u00e8ne,\r\n       les sympathisants\r\n\r\n19:57:52:08  19:57:57:05\r\n    et le d\u00e9cor spectaculaire\r\n          de Manhattan.\r\n\r\n19:57:57:10  19:57:59:20\r\n   La candidate et son projet.\r\n\r\n19:58:00:01  19:58:04:18\r\n   La promesse d'une \u00e9conomie\r\net d'une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9quitables.\r\n\r\n19:58:05:05  19:58:07:11\r\n  -Si la prosp\u00e9rit\u00e9 est r\u00e9serv\u00e9e\r\n\r\n19:58:07:16  19:58:09:19\r\n   aux PDG et aux gestionnaires\r\n\r\n19:58:10:00  19:58:11:23\r\n       de fonds sp\u00e9culatifs,\r\n          cela ne va pas.\r\n\r\n19:58:12:03  19:58:13:21\r\n   Si la d\u00e9mocratie est r\u00e9serv\u00e9e\r\n\r\n19:58:14:02  19:58:17:12\r\naux milliardaires et aux entreprises,\r\n           cela ne va pas.\r\n\r\n19:58:17:22  19:58:20:08\r\n-Un lieu de rendez-vous symbolique:\r\n\r\n19:58:20:12  19:58:23:11\r\n        l'\u00eele Roosevelt,\r\n    le pr\u00e9sident du New Deal.\r\n\r\n19:58:23:22  19:58:26:05\r\n  -Elle a une vision tr\u00e8s claire,\r\n\r\n19:58:26:10  19:58:28:13\r\n elle se pr\u00e9occupe de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:58:28:18  19:58:32:03\r\n Je sais qu'elle a les comp\u00e9tences\r\n           pour diriger,\r\n\r\n19:58:32:08  19:58:36:11\r\n    je la suis depuis le temps\r\n   o\u00f9 elle \u00e9tait Premi\u00e8re dame.\r\n\r\n19:58:37:05  19:58:39:21\r\n  -En Am\u00e9rique latine, en Europe,\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:42:09\r\n   il y a des femmes au pouvoir.\r\n\r\n19:58:42:13  19:58:46:20\r\n        Il est grand temps\r\n       que cela arrive ici.\r\n\r\n19:58:47:07  19:58:52:11\r\n      -Sa campagne diffuse\r\n   aussi ce clip biographique.\r\n\r\n19:58:52:16  19:58:59:20\r\n        Le mot-cl\u00e9 est:\r\n    Hillary, la combattante.\r\n\r\n19:59:00:01  19:59:02:14\r\n-Les milliers de personnes esp\u00e8rent\r\n\r\n19:59:02:19  19:59:05:08\r\n qu'Hillary Clinton sera toujours\r\n\r\n19:59:05:12  19:59:09:01\r\n    dans la course dans 18 mois\r\n         et m\u00eame en t\u00eate.\r\n\r\n19:59:09:15  19:59:11:15\r\n     -Je ne suis peut-\u00eatre pas\r\n\r\n19:59:11:20  19:59:13:17\r\n   la plus jeune des candidates\r\n\r\n19:59:13:22  19:59:15:09\r\n       dans cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:59:15:13  19:59:20:13\r\n Mais je serai la plus jeune femme\r\npr\u00e9sidente dans l'histoire des USA.\r\n\r\n19:59:20:23  19:59:23:17\r\n-Reste \u00e0 convaincre les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:59:23:22  19:59:27:02\r\n          Le parcours\r\njusqu'en novembre 2016 est long.\r\n\r\n19:59:30:09  19:59:35:00\r\n-Une d\u00e9l\u00e9gation de rebelles y\u00e9m\u00e9nites\r\n     a quitt\u00e9 Sanaa pour Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:59:35:05  19:59:39:05\r\n      o\u00f9 elle doit participer\r\n   \u00e0 des n\u00e9gociations cruciales.\r\n\r\n19:59:39:10  19:59:44:08\r\n   Ces pourparlers vont associer\r\ndes membres du gouvernement en exil\r\n\r\n19:59:44:12  19:59:48:02\r\n          aux combattants\r\nqui se sont empar\u00e9s de la capitale.\r\n\r\n19:59:50:17  19:59:54:19\r\n  En football, la Suisse affronte\r\n   ce soir la Lituanie \u00e0 Vilnius\r\n\r\n19:59:55:00  19:59:58:04\r\n           dans le cadre\r\n des \u00e9liminatoires de l'Euro 2016.\r\n\r\n19:59:58:09  20:00:03:08\r\n   Une victoire lui permettrait\r\nde prendre la 2\u00e8me place du groupe.\r\n\r\n20:00:03:12  20:00:09:22\r\nLa Suisse est ma\u00eetre de son destin.\r\n\r\n20:00:12:17  20:00:16:16\r\nP.von Burg, c'est la premi\u00e8re fois\r\n   que l'\u00e9quipe suisse de foot\r\n\r\n20:00:16:21  20:00:20:22\r\nva jouer un match de qualification\r\n  sur un rev\u00eatement artificiel.\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:24:19\r\n     Ce param\u00e8tre peut rendre\r\n      le r\u00e9sultat al\u00e9atoire.\r\n\r\n20:00:31:19  20:00:37:19\r\n- Oui, c'est une surface inhabituelle\r\n              pour eux.\r\n\r\n20:00:38:04  20:00:44:04\r\n Mais ils se pr\u00e9parent depuis une\r\n             semaine.\r\n\r\n20:00:44:07  20:00:50:07\r\nL'adversaire n'est pas de nature \u00e0 \r\nfaire cauchemarder l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n20:00:51:06  20:00:57:02\r\nLa Lituanie n'a pas marqu\u00e9 un seul\r\n      but en six rencontres.\r\n\r\n20:00:57:04  20:01:03:04\r\n   \u00c0 Saint-Gall, la Suisse avait\r\n         largement gagn\u00e9.\r\n\r\n20:01:09:22  20:01:14:10\r\nUne victoire dans le domaine match de\r\nla saison permettrait aux Suisses de\r\n\r\n20:01:14:11  20:01:19:00\r\n se hisser \u00e0 la deuxi\u00e8me place du\r\n           classement.\r\n\r\n20:01:19:02  20:01:23:13\r\n    La Slov\u00e9nie a perdu contre\r\n          l'Angleterre.\r\n\r\n20:01:23:15  20:01:28:04\r\n C'est important, les premiers du \r\ngroupe seront directement qualifi\u00e9s\r\n\r\n20:01:28:06  20:01:32:17\r\n         pour l'euro 2016.\r\nLes autres devront disputer un match\r\n\r\n20:01:32:19  20:01:34:02\r\n            de barrage.\r\n\r\n20:01:34:02  20:01:37:13\r\n     -Les apprentis de l'Ecole\r\n    professionnelle commerciale\r\n\r\n20:01:37:18  20:01:40:07\r\n      de Del\u00e9mont reviennent\r\n     sur le short de Wawrinka\r\n\r\n20:01:40:11  20:01:44:02\r\n  et sur la votation jurassienne \r\n sur l'imposition des frontaliers.\r\n\r\n20:01:52:14  20:01:54:22\r\n          -Chaque jour,\r\n    plus de 8'000 frontaliers\r\n\r\n20:01:55:03  20:01:57:02\r\nviennent travailler dans le Jura.\r\n\r\n20:01:57:07  20:01:58:18\r\n    L'UDC veut que \u00e7a change,\r\n\r\n20:01:58:23  20:02:01:09\r\n          en imposant\r\n  les frontaliers \u00e0 la source.\r\n\r\n20:02:01:13  20:02:04:21\r\n  Elle esp\u00e8re rendre le travail\r\n   en Suisse moins attractif.\r\n\r\n20:02:05:08  20:02:08:00\r\n      -J'ai peur qu'\u00e0 la fin\r\n      de mon apprentissage,\r\n\r\n20:02:08:05  20:02:11:14\r\n   je ne trouve pas de travail,\r\n     \u00e0 cause des frontaliers.\r\n\r\n20:02:11:19  20:02:14:14\r\n         Qu'ils prennent\r\n     les places des ch\u00f4meurs.\r\n\r\n20:02:14:19  20:02:21:22\r\n -Aujourd'hui, c'est nos parents, \r\n mais dans deux ans, ce sera nous.\r\n\r\n20:02:22:03  20:02:24:19\r\n          -C'est des gens\r\n      qui co\u00fbtent moins cher,\r\n\r\n20:02:25:00  20:02:27:00\r\n    pour le m\u00eame job que nous.\r\n\r\n20:02:27:05  20:02:31:17\r\n        Pour un employeur,\r\n    c'est toujours int\u00e9ressant.\r\n\r\n20:02:31:22  20:02:35:06\r\n    -Apr\u00e8s, les apprentis aussi\r\n         sont bon march\u00e9.\r\n\r\n20:02:35:11  20:02:41:14\r\n       On est m\u00eame meilleur\r\n     march\u00e9 que les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:02:41:19  20:02:47:11\r\n-Je trouve dommage que l'usine Swatch\r\n    soit remplie de frontaliers.\r\n\r\n20:02:47:16  20:02:49:07\r\n         C'est pas normal.\r\n\r\n20:02:49:11  20:02:52:08\r\n         -S'ils sont l\u00e0,\r\n     c'est qu'on en a besoin.\r\n\r\n20:02:52:12  20:02:55:11\r\n      Ils prennent le boulot\r\n       dont on ne veut pas.\r\n\r\n20:02:55:15  20:03:00:06\r\n  -Je pense qu'on a tous le droit\r\n        de changer de pays.\r\n\r\n20:03:00:11  20:03:03:15\r\n   -On dit qu'ils sont beaucoup\r\n          dans le Jura,\r\n\r\n20:03:03:20  20:03:05:20\r\n   mais c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 eux\r\n\r\n20:03:06:01  20:03:11:22\r\n       que les entreprises\r\n   de la r\u00e9gion se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n20:03:12:03  20:03:16:05\r\n   -La tenue de Stan Wawrinka\r\n a fait couler beaucoup d'encre.\r\n\r\n20:03:16:09  20:03:18:22\r\nSon short ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n20:03:19:03  20:03:20:22\r\n    -Une nappe de pique-nique.\r\n\r\n20:03:21:03  20:03:22:07\r\n        -Un habit de plage.\r\n\r\n20:03:22:11  20:03:24:08\r\n    -Des rideaux de grand-m\u00e8re.\r\n\r\n20:03:24:12  20:03:25:15\r\n           -Mon pyjama.\r\n\r\n20:03:25:20  20:03:30:00\r\n-C'est choquant, comme ils ont r\u00e9ussi\r\n     \u00e0 faire parler d'un short.\r\n\r\n20:03:30:05  20:03:31:17\r\n      -Je trouve \u00e7a stupide.\r\n\r\n20:03:31:22  20:03:35:13\r\n          -C'est stupide,\r\nmais quelqu'un en profite derri\u00e8re.\r\n\r\n20:03:35:18  20:03:37:13\r\n     Donc c'est plut\u00f4t malin.\r\n\r\n20:03:37:18  20:03:40:14\r\n-Le short est en rupture de stock.\r\n\r\n20:03:40:19  20:03:45:01\r\n    -J'ai regard\u00e9 sur Internet\r\n    si je pouvais le trouver.\r\n\r\n20:03:45:06  20:03:51:21\r\n C'est pas le short qui m'attire,\r\n       mais sa popularit\u00e9.\r\n\r\n20:03:52:02  20:03:54:22\r\n        -Il aurait pu avoir\r\n        des coeurs dessus,\r\n\r\n20:03:55:03  20:03:57:17\r\n  tout le monde l'aurait achet\u00e9.\r\n\r\n20:03:57:22  20:04:01:07\r\n   -Si c'est vraiment des fans,\r\n       on peut comprendre.\r\n\r\n20:04:01:11  20:04:05:23\r\n Si je peux acheter un truc port\u00e9 \r\n par ma star pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, je le fais.\r\n\r\n20:04:06:04  20:04:09:10\r\n  -Je prendrai plut\u00f4t le T-shirt.\r\n\r\n20:04:09:14  20:04:13:05\r\n        -Je trouve dommage\r\n  qu'on s'int\u00e9resse plus au short\r\n\r\n20:04:13:10  20:04:16:12\r\n       qu'\u00e0 ce qu'il a fait\r\n        pendant le match.\r\n\r\n20:04:21:11  20:04:25:00\r\n   -Je vous rappelle ce r\u00e9sultat\r\n       historiquement serr\u00e9:\r\n\r\n20:04:25:05  20:04:30:05\r\n      les Suisses disent OUI\r\n\u00e0 la r\u00e9vision de la LRTV \u00e0 50,1 %.\r\n\r\n20:04:30:10  20:04:35:07\r\n Les villes de Berne et de Zurich\r\n   ont fait pencher la balance.\r\n\r\n20:04:35:11  20:04:39:13\r\n    La redevance se g\u00e9n\u00e9ralise\r\n  pour tout le monde, ou presque.\r\n\r\n20:04:40:15  20:04:43:02\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:04:43:07  20:04:46:16\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n     suivie de \"Mise au point\"\r\n\r\n20:04:46:21  20:04:50:04\r\n     qui revient sur le fiasco\r\n        du Stade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:04:50:09  20:04:53:16\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:04:53:21  20:04:59:08\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  V.Fiore-Donno, S.Iuncker-Gomez,\r\n     M.Kastrati, L.Martignetti\r\n\r\n20:04:59:12  20:05:07:13\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-14T18:22:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506439072", "durationSec": 26, "title": "SO YEMEN GENEVE 2_RTS000000545644", "excerpt": "Les opposants \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) ont perdu cette votation de justesse et interpr\u00e8tent ce r\u00e9sultat serr\u00e9 comme un signal en faveur d'un d\u00e9bat sur le r\u00f4le du service public."}, {"internalArchiveId": "AA1506439073", "durationSec": 87, "title": "SO USAM_RTS000000545693", "excerpt": "La direction de la SSR, de la RTS et des radios et t\u00e9l\u00e9visions locales et priv\u00e9es sont soulag\u00e9es \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats de la votation sur la r\u00e9forme de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV).", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1443139", "1443142"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439074", "durationSec": 103, "title": "SO SSR_RTS000000545695", "excerpt": "Le journal Le Temps a pris fait et cause contre la r\u00e9vision de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) et il interpr\u00e8te le r\u00e9sultat de cette votation comme une invitation \u00e0 une discussion sur les fondements du service public.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT", "BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicPersons": ["MARCHAND, GILLES", "DE WECK, ROGER"], "sequenceIds": ["1443143"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439075", "durationSec": 26, "title": "SO NATI VILNIUS_RTS000000545591", "excerpt": "La candidate d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 Hillary Clinton a tenu hier son premier grand meeting \u00e0 New York."}, {"internalArchiveId": "AA1506439076", "durationSec": 95, "title": "SO LE TEMPS_RTS000000545673", "excerpt": "La votation sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions est une nouvelle d\u00e9faite pour la gauche. A Berne, les conseillers nationaux socialistes tentent de se souvenir de leur derni\u00e8re initiative gagn\u00e9e en votation. Les initiatives du PS sont syst\u00e9matiquement refus\u00e9es par les \u00e9lecteurs depuis des ann\u00e9es contrairement aux r\u00e9f\u00e9rendums d\u00e9fendus par les socialistes qui passent souvent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "thematicCorporations": ["LE TEMPS"], "sequenceIds": ["1443154"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439077", "durationSec": 103, "title": "SO HILLARY MEETING_RTS000000545700", "excerpt": "Les patrons de l'Auberge des Vieux-Ch\u00eanes de Presinge sont soulag\u00e9s que la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 successorale ne soie pas pass\u00e9 lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 14.06.2015. Le ce projet d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions aurait cr\u00e9e des probl\u00e8mes aux propri\u00e9taires d'entreprises PME familiales.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["CLINTON, HILLARY"], "sequenceIds": ["1443605"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439078", "durationSec": 107, "title": "SO GAUCHE PERD_RTS000000545576", "excerpt": "La votation sur l'article constitutionnel sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par les \u00e9lecteurs mais un r\u00e9f\u00e9rendum est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu par les opposants au diagnostic pr\u00e9implantatoire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "GAUCHE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1443576"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439079", "durationSec": 75, "title": "SO ENTREPRISE_RTS000000545618", "excerpt": "L'initiative sur les bourses d'\u00e9tudes a \u00e9chou\u00e9 lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 14.06.2015. Les \u00e9tudiants de l'association des \u00e9tudiants Suisses qui l'avaient initi\u00e9e sont d\u00e9\u00e7us.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PRESINGE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LA FORTUNE", "VOTATION", "RESTAURANT"], "sequenceIds": ["1443539"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439080", "durationSec": 112, "title": "SO DPI VOTE 3_RTS000000545678", "excerpt": "Les apprentis de 1\u00e8re ann\u00e9e de l'\u00e9cole professionnelle commerciale de Del\u00e9mont commentent l'actualit\u00e9 de la semaine, le short de Stan Wawrinka et la votation jurassienne sur l'imposition des frontaliers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"], "sequenceIds": ["1443528"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439081", "durationSec": 97, "title": "SO BOURSES ETUDES_RTS000000545685", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BOURSE D'\u00c9TUDES", "\u00c9TUDIANT", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1443580"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439082", "durationSec": 158, "title": "FRIGO TASVULACTU 1406 PAD_RTS000000545111", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["APPRENTI", "INTERVIEW"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507443085", "summary": "Duplex Berne : itw Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC).", "id": "1443124", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443100", "summary": "Membres du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire sur la r\u00e9vision de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) observant les r\u00e9sultats de la votation sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision. Affiche en allemand pour le Non \u00e0 la r\u00e9vision de la  loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) avec image d'une trappe \u00e0 souris avec un billet de 10 et de 50 francs.\nItw Hans-Ulrich Bigler, directeur de l' USAM. Itw Albert Roesti, conseiller national UDC.", "id": "1443139", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443103", "summary": "Itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, Conseiller national UDC fribourgeois.", "id": "1443142", "visualThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443104", "summary": "Itw Pierre Steulet, pr\u00e9sident  radio BNJ FM de Del\u00e9mont. Itw Marchand, Gilles, directeur de la RTS. Itw Roger de Weck, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR.", "id": "1443143", "visualThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE", "DELEMONT"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443115", "summary": "Int r\u00e9daction du journal Le Temps, journalistes travaillant. Itw St\u00e9phane Benoit-Godet, r\u00e9dacteur en chef du Temps. Itw Sylvain Besson, Journaliste Le Temps. Itw Nicolas Dufour, journaliste Le Temps.", "id": "1443154", "visualThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443499", "summary": "Itw Dorothea Wunder, gyn\u00e9cologue, Centre procr\u00e9ation m\u00e9dical assist\u00e9e de Lausanne.\nItw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1443528", "visualThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443501", "summary": "Duplex Berne : itw  Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur.", "id": "1443530", "visualThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443510", "summary": "Restaurant \"Auberge des Vieux-Ch\u00eanes\", clients mangeant sur terrasse de restaurant. Itw Josiane Dubrit, patronne Auberge des Vieux-Ch\u00eanes. Cuisiniers travaillant en cuisine. Itw Eric Dubrit, cuisinier Auberge des Vieux-Ch\u00eanes. Serveurs et personnel de salle servant assiettes.", "id": "1443539", "visualThemes": ["IMP\u00d4T SUR LA FORTUNE", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["PRESINGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443547", "summary": "Itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois. Itw Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois. Itw Manuel Tornare; conseiller national PS genevois.", "id": "1443576", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "GAUCHE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443551", "summary": "Itw Maxime Mellina, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif UNES. Itw v\u00e1n Ord\u00e1s Criado, membre de la direction UNES. Itw Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1443580", "visualThemes": ["BOURSE D'\u00c9TUDES", "\u00c9TUDIANT", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443576", "summary": "Hillary Clinton, candidate d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016, Bill Clinton, ancien pr\u00e9sident des USA et Chelsea Clinton saluant la foule lors de meeting \u00e9lectoral sur l'\u00eele Roosevelt. Extraits discours et d\u00e9clarations d'Hillary Clinton. Statement.", "id": "1443605", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["CLINTON, HILLARY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1596591", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019027", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B0B153A4-C517-42AA-9FAE-D4ED2EBB3894", "internalArchiveId": "B0B153A4-C517-42AA-9FAE-D4ED2EBB3894", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 14 juin 2015. 18h-18h40. 1. La loi sur la LRTV est accept\u00e9e par 50,08 % . Les Suisses ont dit \"oui\" \u00e0 61,9 % et \u00e0 l'article constitutionnel en faveur du diagnostic pr\u00e9-implantatoire. L'iniative pour l'harmonisation des bourses d'\u00e9tudes a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e \u00e0 72%. L'initiative sur l'imposition des successions sup\u00e9rieures \u00e0 20 millions pour renflouer l'AVS a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par 71% des citoyens suisses. - 2. Interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DETEC, sur l'acceptation tr\u00e8s juste de la nouvelle LTRV. - 3. Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFI, sur l'acceptation du diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI). - 4. D\u00e9bat avec Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS. - 5. Dans le canton du Jura, l'initiative de l'UDC sur l'imposition des frontaliers \u00e0 la source a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 plus de 67%", "publicationDate": "2015-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 2364, "genres": ["D\u00e9bat", "Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)", "Jura (canton)", "Valais"], "thematicThemes": ["r\u00e9f\u00e9rendum", "l\u00e9gislation", "votation", "bureau (local)", "redevance radio-TV", "diagnostic pr\u00e9natal", "h\u00e9ritage"], "thematicPersons": ["SSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-01T13:40:29Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaab, Christian", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse, conseiller d'Etat valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident du PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS, conseiller aux Etats fribourgeois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "ministre jurassien: chef du D\u00e9partement des finances, de la justice et de la police", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFI", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1437416", "internalArchiveId": "AA1506437374", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6863452", "imageURL": "http://www.rts.ch/6863461.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "GE: les Genevois ont pu profiter pour la premi\u00e8re fois d\u2019un toboggan g\u00e9ant install\u00e9 au centre-ville", "Certains habitants de Schwytz pratiquent encore l\u2019art de la pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9orologique \u00e0 l\u2019ancienne", "Des centaines de migrants sont bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne de Menton.", "ZH: un organisme de pr\u00e9vention des toxicomanies organise des balades sur les lieux cl\u00e9s de l\u2019histoire de la drogue", "Espagne: Manuela Carmena et Ada Colau sont d\u00e9sormais maires de Madrid et de Barcelone", "\u00c9tats-Unis / premier meeting de campagne d\u2019Hillary Clinton: l\u2019analyse de Pierre Gobet \u00e0 Washington", "Br\u00e9sil: Paragominas est devenu un v\u00e9ritable mod\u00e8le en mati\u00e8re de lutte contre la d\u00e9forestation", "Didier Burkhalter a permis \u00e0 Emin Huseynov, un journaliste azerba\u00efdjanais, de se r\u00e9fugier en Suisse", "NE: Mus\u00e9e d'ethnographie de Neuch\u00e2tel lance une exposition qui sillonne la ville sur le th\u00e8me du secret", "VS: 8'000 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes \u00e0 l\u2019occasion de la Pride de Sion", "Pierre Kohler dans la tourmente / JU: les pr\u00e9cisions de Julien Hostettler \u00e0 Del\u00e9mont", "JU: un carrossier de Del\u00e9mont accuse Pierre Kohler d\u2019escroquerie \u00e0 hauteur de 50'000 francs", "Football: l\u2019\u00e9quipe suisse de football masculin vise les 3 points contre la Lituanie", "19h30", "19h30", "Les proph\u00e8tes de la m\u00e9t\u00e9o"], "alternativeSummary": ["La rue Voltaire avait \u00e9t\u00e9 exceptionnellement ferm\u00e9e \u00e0 la circulation pour l\u2019occasion.", "En effet, avant d\u2019avoir des technologies modernes pour pr\u00e9dire le temps, la nature nous donnait d\u00e9j\u00e0 des informations sur le temps \u00e0 venir.", "La France a verrouill\u00e9 sa fronti\u00e8re, la situation de ces migrants venus de Libye, de Somalie ou d\u2019\u00c9rythr\u00e9e est pr\u00e9caire. La Croix Rouge et les riverains viennent en aide aux migrants.", "Une balade pour se souvenir des sc\u00e8nes ouvertes de la drogue \u00e0 Zurich.", "Les deux femmes sont issues du mouvement des Indign\u00e9s. Ailleurs en Espagne, la gauche a aussi pris le pouvoir \u00e0 Valence et S\u00e9ville.", "Les agriculteurs se sont engag\u00e9s \u00e0 renoncer totalement au d\u00e9boisement ill\u00e9gal et \u00e0 respecter strictement le code forestier.", "Il \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 depuis 10 mois \u00e0 l\u2019ambassade suisse de Bakou et y avait obtenu un visa humanitaire pour la Suisse.", "Cette exposition est bas\u00e9e sur un mod\u00e8le de jeu de piste tout en \u00e9nigme o\u00f9 tout doit rester secret.", "Les mentalit\u00e9s ont bien chang\u00e9 depuis l'\u00e9dition de 2001 qui avait suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9actions n\u00e9gatives de la part des conservateurs.", "Une affaire qui tombe mal pour l\u2019ancien maire, qui est le candidat PDC \u00e0 la candidature au Conseil des \u00c9tats.", "La Nati n\u2019a rien laiss\u00e9 au hasard, car il s\u2019agit d\u2019un match important en vue de l\u2019Euro 2016.", "Des habitants de Schwytz pratiquent encore l\u2019art de la pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9orologique \u00e0 l\u2019ancienne: en regardant le comportement des animaux, par exemple. En effet, certains animaux sentent l'humidit\u00e9 et rentrent, alors que les fourmis d\u00e9tectent en avance les vagues de froid."], "variantIds": ["ece-6760090", "ece-6760092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T02:46:24Z", "subTitles": ["19:29:46:19  19:30:02:00\r\n...\r\n\r\n19:30:02:05  19:30:05:02\r\n -Bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:05:07  19:30:06:17\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:07:03  19:30:09:22\r\n        Arriv\u00e9e en Suisse\r\n      d'un journaliste az\u00e9ri\r\n\r\n19:30:10:03  19:30:12:22\r\n   accompagn\u00e9 par D.Burkhalter.\r\n\r\n19:30:13:02  19:30:17:07\r\n         L'homme, opposant\r\n   au r\u00e9gime du pr\u00e9sident Aliev,\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:24:00\r\n  \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ambassade\r\n        de Suisse \u00e0 Bakou.\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:28:13\r\nNous irons \u00e0 New York pour le premier\r\n   meeting de campagne d'H.Clinton\r\n\r\n19:30:28:18  19:30:31:10\r\n          dans la course\r\n     aux primaires d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:30:31:14  19:30:35:03\r\n      Elle \u00e9tait accompagn\u00e9e\r\n    de son mari et de sa fille.\r\n\r\n19:30:35:08  19:30:37:08\r\n     Un discours tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n19:30:37:12  19:30:39:15\r\n      Nous serons sur place.\r\n\r\n19:30:40:06  19:30:43:09\r\n        Une plainte p\u00e9nale\r\n pour escroquerie contre P.Kohler.\r\n\r\n19:30:43:13  19:30:48:04\r\nUn carrossier accuse l'ancien maire\r\n de lui avoir extorqu\u00e9 50'000 frs.\r\n\r\n19:30:48:09  19:30:49:22\r\n     Une affaire qui tomba mal\r\n\r\n19:30:50:03  19:30:55:11\r\n   pour le probable candidat PDC\r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:30:56:00  19:31:02:13\r\n Les sc\u00e8nes ouvertes de la drogue\r\nont aujourd'hui disparu de Zurich.\r\n\r\n19:31:02:18  19:31:10:14\r\n     Une organisation propose\r\n des visites guid\u00e9es de ces lieux.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:14:10\r\n  Sion accueillait la Pride 2015.\r\n\r\n19:31:14:14  19:31:17:06\r\n Une \u00e9dition apais\u00e9e de ce d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:22:03\r\n  Rien \u00e0 voir avec celle de 2001.\r\n\r\n19:31:22:08  19:31:24:14\r\n  Les opposants ont \u00e9t\u00e9 discrets.\r\n\r\n19:31:26:02  19:31:30:15\r\nLe chef du D\u00e9partement des affaires\r\n     \u00e9trang\u00e8res, D.Burkhalter,\r\n\r\n19:31:30:20  19:31:35:08\r\n   ram\u00e8ne de son voyage \u00e0 Bakou\r\nun activiste des droits de l'homme.\r\n\r\n19:31:35:12  19:31:41:14\r\n  E.Huseynov \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 depuis\r\n  dix mois \u00e0 l'ambassade suisse,\r\n\r\n19:31:41:19  19:31:46:10\r\net avait obtenu un visa humanitaire.\r\n\r\n19:31:49:05  19:31:53:20\r\n -Pendant dix mois, Emin Huseynov \r\ns'est terr\u00e9 dans l'ambassade suisse\r\n\r\n19:31:54:01  19:31:55:12\r\n    \u00e0 Bakou, en Azerba\u00efdjan.\r\n\r\n19:31:55:17  19:31:59:12\r\nCe journaliste militant des droits\r\nde l'homme craignait pour sa vie.\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:03:16\r\nSon attitude critique lui a valu\r\n   des violences polici\u00e8res.\r\n\r\n19:32:03:21  19:32:06:13\r\nComme ici en pleine manifestation.\r\n\r\n19:32:06:18  19:32:09:06\r\nOr, rebondissement la nuit derni\u00e8re,\r\n\r\n19:32:09:11  19:32:13:22\r\n il embarque aux c\u00f4t\u00e9s de Didier\r\n Burkhalter direction la Suisse.\r\n\r\n19:32:14:03  19:32:17:13\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait\r\n   \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 le matin m\u00eame.\r\n\r\n19:32:17:18  19:32:21:16\r\n      Le gouvernement az\u00e9ri\r\n     avait donn\u00e9 son accord.\r\n\r\n19:32:22:04  19:32:24:09\r\n -On s'est retrouv\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:32:24:13  19:32:27:02\r\nOn a fait les formalit\u00e9s de douane.\r\n\r\n19:32:27:07  19:32:32:09\r\n       Et on est mont\u00e9s dans\r\n    l'avion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:32:20  19:32:37:20\r\n -L'occasion s'est pr\u00e9sent\u00e9e hier \r\nsoir: Didier Burkhalter est \u00e0 Bakou\r\n\r\n19:32:38:01  19:32:42:01\r\n  pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\n  des premiers Jeux europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:32:42:06  19:32:46:08\r\n   Depuis qu'il s'est r\u00e9fugi\u00e9\r\n dans l'ambassade, Emin Huseynov\r\n\r\n19:32:46:12  19:32:49:02\r\nest au centre d'\u00e2pres n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:32:49:07  19:32:55:00\r\n On peut s'\u00e9tonner de ce voyage \u00e0 \r\nbord de l'avion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:55:17  19:32:57:12\r\n   -Si l'avion est l\u00e0, pourquoi\r\n\r\n19:32:57:17  19:32:59:10\r\n      laisser une place vide,\r\n\r\n19:32:59:14  19:33:03:04\r\n         alors qu'on peut\r\n    le ramener \"gratuitement\" ?\r\n\r\n19:33:03:09  19:33:08:06\r\n     Car l'avion \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9\r\n        pour M. Burkhalter.\r\n\r\n19:33:08:16  19:33:13:05\r\n  -Une issue heureuse, alors que\r\nla situation des droits de l'homme\r\n\r\n19:33:13:10  19:33:17:09\r\nen Azerba\u00efdjan reste pr\u00e9occupante.\r\n\r\n19:33:17:19  19:33:19:08\r\n      -C'est tr\u00e8s surprenant\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:21:23\r\nque le gouvernement az\u00e9ri ait laiss\u00e9\r\n\r\n19:33:22:04  19:33:26:19\r\n  partir ce d\u00e9fenseur des droits\r\nhumains, car Amnesty International\r\n\r\n19:33:27:00  19:33:30:09\r\n  a recens\u00e9 au moins 20 personnes\r\n        qui sont en prison\r\n\r\n19:33:30:13  19:33:33:11\r\n        pour avoir exprim\u00e9\r\n    pacifiquement leur opinion.\r\n\r\n19:33:33:20  19:33:35:03\r\n       -L'affaire Huseynov,\r\n\r\n19:33:35:08  19:33:36:21\r\n     un traitement particulier\r\n\r\n19:33:37:02  19:33:38:12\r\n     pour un dossiersensible.\r\n\r\n19:33:38:17  19:33:42:22\r\n La Suisse entretient avec ce pays\r\n de bonnes relations \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:33:43:03  19:33:46:22\r\n Elle participe \u00e0 la construction\r\n   d'un ol\u00e9oduc pour acheminer\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:49:07\r\n         du gaz de la mer\r\n       Caspienne \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:33:49:11  19:33:53:01\r\n    Laisser s'enliser l'affaire\r\n       \u00e9tait devenu g\u00eanant.\r\n\r\n19:33:53:06  19:33:57:13\r\n Emin Huseynov est au b\u00e9n\u00e9fice \r\nd'un visa humanitaire en Suisse,\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:01:16\r\n        il peut d\u00e9poser\r\n      une demande d'asile.\r\n\r\n19:34:03:03  19:34:08:01\r\n  -Aux USA, premier grand meeting\r\n de campagne pour Hillary Clinton.\r\n\r\n19:34:08:06  19:34:11:18\r\n      L'\u00e9v\u00e8nement a eu lieu \r\n     \u00e0 Roosevelt Island (NY),\r\n\r\n19:34:11:23  19:34:14:07\r\n     devant plusieurs milliers\r\n         de sympathisants.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:18:16\r\n   L'ex-Secr\u00e9taire d'Etat s'est \r\n   pr\u00e9sent\u00e9e comme la championne\r\n\r\n19:34:18:21  19:34:22:02\r\n       de la classe moyenne\r\n        et des minorit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:28:07\r\n       P.Gobet, moment-cl\u00e9\r\n  de la campagne pour H.Clinton.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:31:19\r\nElle a donn\u00e9 sa vision de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:34:39:22  19:34:45:21\r\n      - Oui, il y a le d\u00e9cor.\r\n\r\n19:34:45:23  19:34:51:22\r\n Elle a jou\u00e9 \u00e0 fond la carte de la\r\n     filiation avec Roosevelt.\r\n\r\n19:34:55:04  19:34:59:07\r\n Elle propose le march\u00e9 fondamental,\r\n\r\n19:34:59:11  19:35:04:11\r\n    l'\u00c9tat doit vous permettre\r\n        de vous en sortir.\r\n\r\n19:35:04:12  19:35:09:20\r\nElle veut une croissance \u00e9conomique\r\nplus juste, la s\u00e9curit\u00e9 du pays,\r\n\r\n19:35:10:01  19:35:13:14\r\n  et la r\u00e9forme des institutions\r\n          d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:35:13:16  19:35:18:05\r\nElle a aussi essay\u00e9 de se red\u00e9finir\r\n      aupr\u00e8s des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:24:07\r\n Ils sont nombreux \u00e0 la percevoir\r\n        comme peu fiable.\r\n\r\n19:35:25:02  19:35:31:02\r\n   Elle a parl\u00e9 de sa m\u00e8re, de ses\r\ncombats politiques au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:35:38:20  19:35:45:05\r\nCombat, combattante, elle a peut- \r\n\u00eatre eu des difficult\u00e9s,\r\n\r\n19:35:45:10  19:35:47:12\r\n     mais elle sait se battre.\r\n\r\n19:35:47:17  19:35:51:16\r\n     Elle a dit qu'elle serait\r\n        la plus jeune femme\r\n\r\n19:35:51:21  19:35:54:05\r\n    pr\u00e9sidente des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:35:54:05  19:35:56:20\r\n-Aux USA, un homme a ouvert le feu\r\n\r\n19:35:57:01  19:36:00:12\r\n   contre le si\u00e8ge de la police\r\n       de Dallas, au Texas.\r\n\r\n19:36:01:12  19:36:04:23\r\n       Des migrants bloqu\u00e9s\r\n    dormant \u00e0 la gare de Milan.\r\n\r\n19:36:05:04  19:36:09:11\r\n  La situation est aussi tendue \r\n \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne.\r\n\r\n19:36:09:15  19:36:12:06\r\n    Une centaine de clandestins\r\n           sont bloqu\u00e9s\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:15:05\r\n     sur la commune italienne\r\n          de Vintimille.\r\n\r\n19:36:15:10  19:36:16:21\r\n      Les policiers fran\u00e7ais\r\n\r\n19:36:17:02  19:36:19:13\r\n         ont pour consigne\r\n   de ne pas les laisser entrer.\r\n\r\n19:36:20:13  19:36:23:14\r\n    -We are not going back !\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:27:01\r\n  -D\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s mais d\u00e9termin\u00e9s.\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:29:21\r\n         Des centaines\r\n   de migrants venus d'Italie\r\n\r\n19:36:30:02  19:36:31:18\r\n  tentent de passer en France,\r\n\r\n19:36:31:23  19:36:36:15\r\n     dans l'espoir de gagner\r\n      le Nord de l'Europe.\r\n\r\n19:36:36:20  19:36:43:11\r\n     L'eldorado tant esp\u00e9r\u00e9\r\n s'est transform\u00e9 en cauchemar.\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:47:04\r\n       -On a risqu\u00e9 nos vies\r\n\r\n19:36:47:09  19:36:48:17\r\n         en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:36:48:22  19:36:51:04\r\n   C'\u00e9tait dur, ici c'est rien.\r\n\r\n19:36:51:09  19:36:55:11\r\n     Mais on a besoin d'aide,\r\n et il n'y a rien, pas d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:36:55:15  19:36:59:06\r\n    On est pr\u00eats \u00e0 retraverser \r\n    la mer si c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:01:11\r\n      On est pr\u00eats \u00e0 mourir.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:04:11\r\n-La France verrouille sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:37:04:15  19:37:09:01\r\nLa police italienne fait le tampon\r\n      dans ce no man's land.\r\n\r\n19:37:09:06  19:37:16:07\r\nLes migrants fuient la dictature, la\r\nmis\u00e8re mais aussi l'Etat islamiste.\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:22:07\r\n     Une majorit\u00e9 de jeunes,\r\n           d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:37:23:00  19:37:24:20\r\n    -Les jeunes perdent espoir.\r\n\r\n19:37:25:01  19:37:27:12\r\nOn est ici, et on n'a plus d'espoir.\r\n\r\n19:37:27:17  19:37:30:23\r\n      Je voudrais vous dire,\r\n     de la part de nous tous,\r\n\r\n19:37:31:04  19:37:33:14\r\naidez-nous, le plus que vous pouvez.\r\n\r\n19:37:34:00  19:37:37:15\r\n   -La Croix-Rouge italienne \r\n  distribue eau et nourriture.\r\n\r\n19:37:37:20  19:37:42:06\r\n Des riverains viennent en aide,\r\n  choqu\u00e9s par cette situation.\r\n\r\n19:37:43:09  19:37:44:22\r\n      -On essaie de les aider\r\n\r\n19:37:45:03  19:37:46:05\r\n          comme on peut.\r\n\r\n19:37:46:10  19:37:49:21\r\n      Ils n'ont pas le choix,\r\n        ils sont l\u00e0, voil\u00e0.\r\n\r\n19:37:50:07  19:37:54:08\r\n-Des trag\u00e9dies humaines qui trouvent\r\n   un \u00e9cho particulier en Italie,\r\n\r\n19:37:54:12  19:37:57:06\r\n       dont les capacit\u00e9s\r\n    d'accueil sont satur\u00e9es.\r\n\r\n19:37:57:11  19:38:02:02\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le pays\r\n  a vu d\u00e9barquer 50'000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:38:02:07  19:38:05:01\r\n      Un afflux migratoire\r\n      qui divise l'Europe.\r\n\r\n19:38:05:06  19:38:07:21\r\n           L'Autriche\r\n  annonce qu'elle va suspendre\r\n\r\n19:38:08:02  19:38:10:13\r\n      toute demande d'asile\r\n       sur son territoire.\r\n\r\n19:38:11:12  19:38:15:20\r\n   -Les deux principales villes \r\n  d'Espagne, Madrid et Barcelone,\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:19:12\r\n  sont dirig\u00e9es par deux femmes.\r\n\r\n19:38:19:17  19:38:22:17\r\n        Toutes deux issues\r\n    du mouvement des Indign\u00e9s.\r\n\r\n19:38:23:23  19:38:29:11\r\n      -L'alliance regroupant\r\nle mouvement des Indign\u00e9s, Podemos,\r\n\r\n19:38:29:15  19:38:34:12\r\nles socialistes, les communistes\r\net les \u00e9cologistes a fait bloc.\r\n\r\n19:38:34:16  19:38:38:11\r\n        29 voix contre 28\r\n      pour l'ancienne juge.\r\n\r\n19:38:38:14  19:38:42:11\r\n-Do\u00f1a Manuela Carmena Castrillo.\r\n\r\n19:38:42:15  19:38:47:04\r\n   -Manuela Carmena, proche du\r\nparti communiste, maire de Madrid.\r\n\r\n19:38:47:09  19:38:50:09\r\n         Une r\u00e9volution\r\n   pour la capitale espagnole.\r\n\r\n19:38:50:13  19:38:54:16\r\n   La droite dirigeait Madrid\r\n         depuis 26 ans.\r\n\r\n19:38:54:21  19:38:58:05\r\n        La nouvelle maire\r\n   veut croire \u00e0 un renouveau.\r\n\r\n19:38:58:15  19:39:00:22\r\n -Des personnes \u00e2g\u00e9es m'ont confi\u00e9\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:03:22\r\navoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ues par les politiques.\r\n\r\n19:39:04:03  19:39:09:01\r\n Aujourd'hui, elles pensent que la\r\n  politique peut \u00eatre diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:11:14\r\n -Premi\u00e8res d\u00e9cisions attendues:\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:15:19\r\n  garantir deux repas par jour\r\n    aux enfants d\u00e9favoris\u00e9s\r\n\r\n19:39:16:00  19:39:20:05\r\net prot\u00e9ger les personnes menac\u00e9es\r\n  d'expulsion de leur logement.\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:22:18\r\n-Pour faire une politique diff\u00e9rente,\r\n\r\n19:39:22:23  19:39:25:02\r\n nous devons \u00eatre des serviteurs.\r\n\r\n19:39:25:07  19:39:29:19\r\nNous devons \u00eatre simples, honn\u00eates\r\n  et \u00e0 disposition des citoyens.\r\n\r\n19:39:30:05  19:39:36:19\r\n-A Barcelone, l'\u00e9lection d'Ada Colau\r\n \u00e0 la mairie n'a pas \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e.\r\n\r\n19:39:37:00  19:39:39:08\r\n Cette militante anti-expulsion\r\n\r\n19:39:39:12  19:39:43:02\r\n          a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e\r\n par le mouvement des Indign\u00e9s.\r\n\r\n19:39:43:07  19:39:44:18\r\n      Ailleurs en Espagne,\r\n\r\n19:39:44:23  19:39:48:17\r\nla gauche a aussi pris le pouvoir\r\n     \u00e0 Valence et \u00e0 S\u00e9ville.\r\n\r\n19:39:49:16  19:39:53:13\r\n    -Une affaire qui tombe mal \r\n    pour P.Kohler, candidat PDC\r\n\r\n19:39:53:18  19:39:56:15\r\n         \u00e0 la candidature\r\n    pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:39:56:20  19:40:01:03\r\n  Un carrossier de Del\u00e9mont porte\r\n  plainte contre l'ancien maire.\r\n\r\n19:40:01:08  19:40:03:02\r\n    Il l'accuse d'escroquerie.\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:07:03\r\n  -En 2002, ce carrossier \u00e9tait\r\n\r\n19:40:07:08  19:40:10:11\r\n         en difficult\u00e9s\r\n administratives et financi\u00e8res.\r\n\r\n19:40:10:15  19:40:14:09\r\n  Son ami d'enfance, P.Kohler,\r\nest d'abord l'homme providentiel.\r\n\r\n19:40:14:13  19:40:17:10\r\n     Il prend tout en main \r\n     avant de le convaincre\r\n\r\n19:40:17:14  19:40:21:19\r\n  de lui c\u00e9der les actions de son\r\nentreprise pour un franc symbolique.\r\n\r\n19:40:22:00  19:40:24:13\r\n    P.Kohler aurait pr\u00e9tendu\r\n         que la banque\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:27:22\r\n       mena\u00e7ait de mettre\r\n   la carrosserie en faillite.\r\n\r\n19:40:28:09  19:40:31:04\r\n       -D'abord, j'ai envie \r\n       de me tirer une balle\r\n\r\n19:40:31:09  19:40:32:05\r\n          puis je signe.\r\n\r\n19:40:32:14  19:40:36:08\r\n         -P.Kohler devient\r\nson garant bancaire et propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:38:05\r\n           -J'ai honte.\r\n\r\n19:40:38:10  19:40:40:06\r\n     Je ne peux pas en parler,\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:42:11\r\n   je me cache et prends sur moi\r\n\r\n19:40:42:15  19:40:47:15\r\n   en \u00e9tant convaincu qu'un jour\r\n    je r\u00e9cup\u00e8rerai ces actions.\r\n\r\n19:40:48:01  19:40:51:04\r\n     -Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es,\r\n         il les r\u00e9clame.\r\n\r\n19:40:51:09  19:40:54:02\r\nLe maire les c\u00e8de contre 50'000 frs.\r\n\r\n19:40:54:07  19:40:56:16\r\n   Aujourd'hui, le carrossier\r\n         est en col\u00e8re.\r\n\r\n19:40:56:21  19:41:01:11\r\nLa banque n'aurait jamais menac\u00e9 \r\nde faillite ni exig\u00e9 de garantie.\r\n\r\n19:41:01:15  19:41:03:11\r\n        P.Kohler d\u00e9ment.\r\n\r\n19:41:03:21  19:41:08:19\r\n        -Je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u\r\n  car c'est un ami que j'ai aid\u00e9.\r\n\r\n19:41:09:00  19:41:11:08\r\n Son entreprise \u00e9tait en faillite.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:15:00\r\n Cette affaire date de 12 ans\r\n\r\n19:41:15:05  19:41:16:19\r\n         et le timing fait\r\n\r\n19:41:17:00  19:41:21:23\r\n  que \u00e7a arrive \u00e0 quelques jours \r\n  de la d\u00e9signation par mon parti\r\n\r\n19:41:22:04  19:41:23:22\r\n        pour \u00eatre candidat \r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:41:24:08  19:41:26:08\r\n-P.Kohler a demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre entendu\r\n\r\n19:41:26:12  19:41:28:11\r\n  par la direction de son parti.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:32:19\r\n  Le PDC attend ses explications\r\n  avant de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n19:41:33:00  19:41:37:11\r\n         Le carrossier\r\n parle de hasard du calendrier.\r\n\r\n19:41:39:15  19:41:43:17\r\n          -J.Hostettler,\r\nl'affaire tombe mal pour P.Kohler ?\r\n\r\n19:41:55:07  19:42:00:08\r\n  - Oui, parce que la d\u00e9signation\r\n            officielle\r\n\r\n19:42:00:12  19:42:04:09\r\n doit se faire vendredi prochain.\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:08:23\r\n La situation est tendue avec Anne\r\n             Seydoux.\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:13:12\r\n Elle a dit qu'elle regrettait la\r\n  candidature de Pierre Kohler.\r\n\r\n19:42:13:14  19:42:18:08\r\n Au sein du parti, on est partag\u00e9.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:23:08\r\n On entend en coulisses qu'il va se\r\npasser quelque chose\r\n\r\n19:42:23:12  19:42:25:17\r\n     depuis quelques semaines.\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:28:04\r\n    \u00c7a s'est fait aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:28:06  19:42:32:11\r\nOn ne peut pas accuser le garagiste\r\n\r\n19:42:32:15  19:42:37:18\r\n         d'avoir r\u00e9alis\u00e9\r\n     une manoeuvre politique.\r\n\r\n19:42:37:20  19:42:45:13\r\nMais le fait que cette affaire sorte\r\n    dans les m\u00e9dias \u00e0 ce moment,\r\n\r\n19:42:45:18  19:42:48:11\r\n      \u00e7a para\u00eet plus calcul\u00e9.\r\n\r\n19:42:49:17  19:42:55:17\r\nIl n'est pas exclu que cette fuite\r\n vienne des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:42:56:10  19:43:02:10\r\nLes faits sont relativement anciens,\r\n il y a la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n19:43:06:08  19:43:10:13\r\n     Il faudra voir si le coup\r\n      port\u00e9 \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n19:43:10:18  19:43:13:13\r\n prendra le pas sur sa notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:43:13:18  19:43:18:12\r\n  De toute mani\u00e8re, cette affaire\r\n       laissera des traces.\r\n\r\n19:43:18:17  19:43:22:13\r\n Le PDC doit prendre une d\u00e9cision\r\n            d\u00e9licate,\r\n\r\n19:43:22:18  19:43:26:06\r\n    le lancer tout de m\u00eame dans\r\n           la bataille,\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:29:23\r\n     ou se passer d'un homme\r\n  qui n'a perdu aucune \u00e9lection.\r\n\r\n19:43:30:04  19:43:34:20\r\n-En Valais, 8'000 personnes \u00e9taient\r\n  pr\u00e9sentes pour la manifestation\r\n\r\n19:43:35:01  19:43:39:07\r\n   organis\u00e9e par les lesbiennes,\r\n  gays, bisexuels et transgenres.\r\n\r\n19:43:40:09  19:43:43:00\r\n       -\"Pride\"veut dire\r\n       fiert\u00e9 en anglais.\r\n\r\n19:43:43:05  19:43:47:15\r\n Aujourd'hui \u00e0 Sion, cette fiert\u00e9 \r\ns'exprimait surtout par le sourire.\r\n\r\n19:43:47:20  19:43:51:06\r\n      Celui des membres de\r\nla communaut\u00e9 gay ou transgenre,\r\n\r\n19:43:51:11  19:43:54:05\r\n      et celui du public, \r\n      acquis \u00e0 leur cause.\r\n\r\n19:43:54:14  19:43:58:16\r\n  -Je crois que c'est important\r\nd'\u00eatre l\u00e0, surtout dans ce canton.\r\n\r\n19:43:58:21  19:44:03:04\r\n-Pour l'\u00e9galit\u00e9 c'est bien, parce que\r\n c'est des gens comme tout le monde.\r\n\r\n19:44:03:09  19:44:05:20\r\n-Les gens sont accueillants, heureux,\r\n\r\n19:44:06:01  19:44:08:18\r\n        on est heureux pour\r\n    le Valais et les Valaisans.\r\n\r\n19:44:09:04  19:44:12:03\r\n      -En 2001, des membres\r\n    de la fraternit\u00e9 St-Pie X\r\n\r\n19:44:12:08  19:44:15:09\r\n    \u00e9taient venus prier pour\r\n    marquer leur opposition.\r\n\r\n19:44:15:13  19:44:19:07\r\n La m\u00eame action \u00e9tait annonc\u00e9e,\r\n    elle n'aura pas eu lieu.\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:22:06\r\n          Les opposants\r\n     se sont faits discrets.\r\n\r\n19:44:22:17  19:44:24:01\r\n        -Je pense qu'il y a\r\n\r\n19:44:24:06  19:44:26:00\r\n     une prise de conscience,\r\n\r\n19:44:26:05  19:44:29:13\r\n     on ne peut pas impun\u00e9ment\r\n     critiquer et discriminer\r\n\r\n19:44:29:18  19:44:31:20\r\n   une partie de la population.\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:34:16\r\n-Le Valais doit prendre conscience\r\n\r\n19:44:34:21  19:44:36:10\r\n      que cette probl\u00e9matique\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:39:13\r\n       doit faire partie des\r\n      discussions politiques.\r\n\r\n19:44:39:18  19:44:43:00\r\n      On doit \u00eatre pr\u00e9occup\u00e9\r\n    par les jeunes homosexuels,\r\n\r\n19:44:43:05  19:44:45:20\r\n       qui partout en Suisse\r\n         et dans le monde,\r\n\r\n19:44:46:01  19:44:47:13\r\n    ont encore des difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:44:47:23  19:44:52:07\r\n-Des difficult\u00e9s que la bonne humeur\r\n   ambiante ne doit pas masquer.\r\n\r\n19:44:52:16  19:44:56:08\r\n  -Est-ce que c'est des gestes \r\n que vous osez faire en public ?\r\n\r\n19:44:56:12  19:44:59:00\r\n     -C'est vrai qu'on profite\r\n         plus ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n19:44:59:05  19:45:01:14\r\n         Les autres jours,\r\n       c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:45:01:19  19:45:05:07\r\n  Le regard des autres est encore\r\n    tr\u00e8s pr\u00e9sent ici en Valais.\r\n\r\n19:45:05:16  19:45:08:06\r\n       -En 2016, la Pride\r\n     retournera \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:45:08:11  19:45:10:00\r\n   Elle c\u00e9l\u00e8brera ses 15 ans.\r\n\r\n19:45:10:05  19:45:12:11\r\n        A Sion, la f\u00eate\r\n    continuera tard ce soir.\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:20:01\r\n    -L'Organisme de pr\u00e9vention\r\n    des toxicomanies de Zurich\r\n\r\n19:45:20:06  19:45:23:15\r\norganise des balades sur les lieux\r\n\r\n19:45:23:20  19:45:29:11\r\n    de l'histoire de la drogue\r\n et des sc\u00e8nes ouvertes \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:34:05\r\n        -D\u00e9part au pied\r\n    de la statue de Zwingli.\r\n\r\n19:45:34:10  19:45:38:22\r\n     Direction le petit port\r\n      du quai de la Limmat.\r\n\r\n19:45:39:03  19:45:41:07\r\nC'est l\u00e0 que commence le plongeon\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:45:02\r\ndans l'histoire des sc\u00e8nes ouvertes\r\n      de la drogue \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:45:45:07  19:45:49:15\r\nC'est l\u00e0 qu'on a vu les premiers\r\n rassemblements de toxicomanes.\r\n\r\n19:45:50:01  19:45:51:11\r\n      -Dans les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:45:51:15  19:45:54:00\r\nles hippies se sont rassembl\u00e9s ici\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:56:22\r\n     pour consommer des joints\r\n       et peut-\u00eatre du LSD.\r\n\r\n19:45:57:08  19:46:00:22\r\n -Premiers signes de pr\u00e9vention\r\n   avec ces affiches de 1969\r\n\r\n19:46:01:03  19:46:03:02\r\n     et premi\u00e8re r\u00e9pression.\r\n\r\n19:46:03:07  19:46:07:18\r\n  En deux heures de promenades,\r\nde lieux strat\u00e9giques en symboles,\r\n\r\n19:46:07:23  19:46:11:03\r\n     comme ce distributeur\r\n   de seringues hors-service,\r\n\r\n19:46:11:08  19:46:14:16\r\n    les participants suivent\r\n le parcours de la sc\u00e8ne ouverte\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:19:01\r\n      de la drogue zurichoise\r\npour se retrouver sur le Platzspitz.\r\n\r\n19:46:19:06  19:46:22:20\r\n  Les autorit\u00e9s ont cru pouvoir\r\n     contr\u00f4ler une situation\r\n\r\n19:46:23:01  19:46:25:03\r\n qui leur a finalement \u00e9chapp\u00e9.\r\n\r\n19:46:25:20  19:46:28:14\r\n -Elles ont sous-estim\u00e9 le pouvoir\r\n\r\n19:46:28:19  19:46:30:22\r\n    d'attraction d'un tel lieu.\r\n\r\n19:46:31:03  19:46:35:11\r\n   Les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 venir\r\n  de partout, m\u00eame de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:46:35:15  19:46:39:22\r\n      En tr\u00e8s peu de temps,\r\nla sc\u00e8ne n'\u00e9tait plus contr\u00f4lable.\r\n\r\n19:46:40:09  19:46:44:05\r\n   -L'histoire de ces milliers\r\n    de personnes rassembl\u00e9es\r\n\r\n19:46:44:10  19:46:48:04\r\n   pour une d\u00e9ch\u00e9ance commune\r\n  \u00e0 travers les drogues dures,\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:52:11\r\n    interpelle et int\u00e9resse,\r\n     notamment les jeunes.\r\n\r\n19:46:53:08  19:46:59:09\r\n-C'\u00e9tait l'occasion d'en savoir plus.\r\n\r\n19:47:00:01  19:47:02:03\r\n  -Ils sont int\u00e9ress\u00e9s de savoir\r\n\r\n19:47:02:08  19:47:04:13\r\n            o\u00f9 c'\u00e9tait,\r\n\r\n19:47:04:18  19:47:08:05\r\n  toutes ces histoires de drogue.\r\n\r\n19:47:08:14  19:47:10:18\r\n  -Fin de la visite au Letten.\r\n\r\n19:47:10:23  19:47:15:14\r\n  Aujourd'hui la jeunesse savoure\r\nles soir\u00e9es estivales dans la joie,\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:20:07\r\n l\u00e0 o\u00f9 la derni\u00e8re sc\u00e8ne ouverte \r\nde la drogue a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en 1995.\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:22:14\r\n   La fin d'un chapitre noir.\r\n\r\n19:47:24:01  19:47:31:04\r\n   -Direction Paragominas, ville\r\n  d'Amazonie de 90'000 habitants.\r\n\r\n19:47:31:09  19:47:35:17\r\n     Il y a sept ans, c'\u00e9tait\r\n  l'une des pires villes du pays\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:37:22\r\n   en mati\u00e8re de d\u00e9forestation.\r\n\r\n19:47:38:03  19:47:42:11\r\n           Aujourd'hui,\r\n    plus un arbre n'est coup\u00e9.\r\n\r\n19:47:42:15  19:47:45:02\r\n           Explications.\r\n\r\n19:47:47:19  19:47:50:16\r\n          -Des saisies\r\n   de bois coup\u00e9 ill\u00e9galement\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:53:04\r\n    sont courantes au Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:47:53:09  19:47:57:22\r\n    Tous les ans, l'Amazonie\r\n    perd 5'000 km2 de for\u00eat.\r\n\r\n19:47:58:03  19:48:02:18\r\n         Le poumon vert\r\n    de la plan\u00e8te s'atrophie.\r\n\r\n19:48:02:23  19:48:06:07\r\n   Les autorit\u00e9s br\u00e9siliennes\r\n        payent tr\u00e8s cher\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:08:15\r\n  la politique de colonisation\r\n\r\n19:48:08:21  19:48:13:16\r\nqui consistait \u00e0 offrir des terres\r\n  \u00e0 ceux qui les d\u00e9forestaient.\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:18:23\r\nIl n'y a pas beaucoup de solutions \r\nmiracles pour inverser la tendance,\r\n\r\n19:48:19:04  19:48:22:09\r\n       sauf \u00e0 Paragominas.\r\n\r\n19:48:24:12  19:48:28:13\r\n    -Avant, c'\u00e9tait ma scierie.\r\n\r\n19:48:28:18  19:48:30:05\r\n        On l'a transform\u00e9e\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:32:20\r\n       en s\u00e9choir \u00e0 grains.\r\n\r\n19:48:33:06  19:48:35:11\r\n -A Paragominas il y a dix ans,\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:38:23\r\n      tout le monde vivait\r\n  du commerce ill\u00e9gal du bois.\r\n\r\n19:48:39:04  19:48:42:23\r\n    En 2008, le gouvernement\r\n a plac\u00e9 la ville sous embargo:\r\n\r\n19:48:43:04  19:48:47:21\r\n interdiction de vendre du bois,\r\ndu soja, du ma\u00efs ou de la viande.\r\n\r\n19:48:48:02  19:48:51:14\r\n    Percio a touch\u00e9 le fond.\r\n\r\n19:48:53:20  19:48:55:19\r\n    -En 2008, j'\u00e9tais interdit\r\n\r\n19:48:56:00  19:48:57:04\r\n           \u00e0 la banque.\r\n\r\n19:48:57:09  19:49:00:02\r\n        Je ne pouvais plus\r\n      avoir acc\u00e8s au cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:49:00:07  19:49:03:20\r\nOn a fait un pacte avec le pr\u00e9fet.\r\n\r\n19:49:04:01  19:49:07:20\r\nOn a essay\u00e9 d'inverser la situation.\r\n\r\n19:49:08:01  19:49:11:18\r\nC'\u00e9tait le seul moyen de s'en sortir.\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:18:02\r\n-Pour obtenir la lev\u00e9e de l'embargo,\r\n    les agriculteurs ont renonc\u00e9\r\n\r\n19:49:18:07  19:49:23:21\r\n      au d\u00e9boisement ill\u00e9gal\r\net ont respect\u00e9 le code forestier.\r\n\r\n19:49:24:02  19:49:28:06\r\n    Pas question de tricher,\r\n  la municipalit\u00e9 est inform\u00e9e\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:32:11\r\n      du moindre d\u00e9frichage\r\n         par satellite.\r\n\r\n19:49:32:15  19:49:37:13\r\n     Paragominas a d\u00fb revoir\r\n    enti\u00e8rement son \u00e9conomie.\r\n\r\n19:49:38:10  19:49:42:10\r\n      -Ca n'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n19:49:42:14  19:49:45:03\r\n Il y a eu beaucoup de r\u00e9sistance\r\n\r\n19:49:45:08  19:49:47:05\r\n     de la part de producteurs\r\n\r\n19:49:47:10  19:49:48:18\r\n        qui avaient besoin\r\n\r\n19:49:48:23  19:49:51:20\r\n    d'agrandir leurs p\u00e2turages\r\n         en d\u00e9forestant.\r\n\r\n19:49:52:01  19:49:57:08\r\n La proposition a \u00e9t\u00e9 la suivante:\r\n  ne plus agrandir en d\u00e9boisant,\r\n\r\n19:49:57:12  19:50:02:10\r\n    mais amener la technologie\r\n  dans les aires d\u00e9j\u00e0 d\u00e9forest\u00e9es\r\n\r\n19:50:02:14  19:50:08:10\r\n  pour augmenter la productivit\u00e9\r\ndes surfaces, et les rentabiliser.\r\n\r\n19:50:08:22  19:50:15:19\r\n  -M\u00e9canisation, mise au point\r\n   de nouvelles technologies:\r\n\r\n19:50:16:00  19:50:20:00\r\n         les producteurs\r\n ont d\u00fb tout financer eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:50:20:05  19:50:22:23\r\n           Ils r\u00eavent\r\n  d'une reconnaissance mondiale\r\n\r\n19:50:23:04  19:50:25:21\r\npour lever les derni\u00e8res barri\u00e8res.\r\n\r\n19:50:26:07  19:50:31:05\r\n     -J'aimerais dans le futur\r\n\r\n19:50:31:10  19:50:33:08\r\n   avoir des produits certifi\u00e9s\r\n\r\n19:50:33:12  19:50:35:08\r\n   avec une garantie de qualit\u00e9\r\n\r\n19:50:35:12  19:50:39:09\r\n  qu'on vendrait sur les march\u00e9s\r\n     europ\u00e9ens ou am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:50:39:13  19:50:41:06\r\n    Le consommateur serait s\u00fbr\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:45:08\r\n que les produits ont \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9s\r\n     avec la bonne technique.\r\n\r\n19:50:45:12  19:50:49:19\r\nL'acheteur n'aurait plus le pr\u00e9jug\u00e9\r\n    qu'on est des hors-la-loi.\r\n\r\n19:50:50:05  19:50:54:17\r\n  -En moins de dix ans, la for\u00eat\r\na repris ses droits \u00e0 Paragominas.\r\n\r\n19:50:54:22  19:50:58:19\r\nUne centaine de villes au Br\u00e9sil\r\n      ont copi\u00e9 ce mod\u00e8le.\r\n\r\n19:50:59:00  19:51:02:09\r\n        Sur ces terres,\r\n   la pr\u00e9servation des arbres\r\n\r\n19:51:02:13  19:51:05:17\r\n      a d\u00e9j\u00e0 fait rena\u00eetre\r\n      certaines rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:51:08:15  19:51:13:08\r\n-La victoire de l'\u00e9quipe de Suisse\r\n f\u00e9minine de football hier soir.\r\n\r\n19:51:13:12  19:51:18:02\r\n  Elle a battu l'Equateur 10 \u00e0 1\r\ndans le cadre de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:51:18:08  19:51:22:15\r\n    Les Suissesses sont 2\u00e8mes\r\nde leur groupe, derri\u00e8re le Japon,\r\n\r\n19:51:22:20  19:51:27:00\r\n  et joueront leur qualification\r\n      pour les 8\u00e8mes mardi.\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:34:18\r\n   L'\u00e9quipe de Suisse masculine\r\n jouera demain contre la Lituanie,\r\n\r\n19:51:34:23  19:51:37:13\r\n         match important\r\n      en vue de l'Euro 2016.\r\n\r\n19:51:37:18  19:51:42:09\r\n Un match de pr\u00e9paration a eu lieu\r\n  mercredi face au Liechtenstein,\r\n\r\n19:51:42:13  19:51:46:03\r\n         suivi d'un stage\r\n     dans la r\u00e9gion de Thoune.\r\n\r\n19:51:47:16  19:51:52:08\r\n   -Jeudi matin, le 3-0 face\r\naux Liechtensteinois est oubli\u00e9.\r\n\r\n19:51:52:12  19:51:56:12\r\nLes joueurs se retrouvent \u00e0 Thoune\r\n     pour une grosse s\u00e9ance.\r\n\r\n19:51:56:17  19:52:00:21\r\n  A part les cinq qui ont jou\u00e9\r\n   les 90 minutes la veille,\r\n\r\n19:52:01:02  19:52:02:23\r\n  tout le groupe est mobilis\u00e9.\r\n\r\n19:52:03:04  19:52:07:17\r\n      Ils se familiarisent\r\n  avec la pelouse synth\u00e9tique,\r\n\r\n19:52:07:22  19:52:11:14\r\n   la m\u00eame qui sera \u00e0 Vilnius.\r\n\r\n19:52:14:02  19:52:16:06\r\n      -Apr\u00e8s le championnat,\r\n\r\n19:52:16:11  19:52:18:22\r\nc'est difficile de faire \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:52:19:03  19:52:21:03\r\n      une grosse pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:52:21:08  19:52:25:23\r\n    Mais l'\u00e9quipe est joyeuse,\r\navec l'envie de jouer et de gagner.\r\n\r\n19:52:26:04  19:52:29:12\r\n        On doit se reposer\r\n       et bien s'entra\u00eener,\r\n\r\n19:52:29:17  19:52:33:04\r\n  et on sera pr\u00eats pour dimanche.\r\n\r\n19:52:33:16  19:52:40:15\r\n-Vendredi, 14h30, apr\u00e8s 24 heures\r\nde repos, les Suisses se rendent\r\n\r\n19:52:40:20  19:52:45:12\r\n   \u00e0 l'a\u00e9roport de Bern-Belp \r\n  pour embarquer pour Vilnius.\r\n\r\n19:52:45:17  19:52:50:16\r\n L'ambiance est plut\u00f4t d\u00e9tendue,\r\n\r\n19:52:50:21  19:52:54:19\r\n        m\u00eame si certains\r\n   sont d\u00e9j\u00e0 dans leur match.\r\n\r\n19:52:55:19  19:52:57:03\r\n        -Le plus important\r\n\r\n19:52:57:08  19:52:59:06\r\n    est de gagner trois points.\r\n\r\n19:52:59:11  19:53:02:15\r\n       Vu que l'Angleterre\r\n     joue contre la Slov\u00e9nie,\r\n\r\n19:53:02:20  19:53:05:19\r\n      tu peux faire pression\r\n       sur l'un ou l'autre.\r\n\r\n19:53:06:00  19:53:09:00\r\n      Faire les trois points\r\n      est le plus important.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:11:11\r\n    -Cet apr\u00e8s-midi \u00e0 17h00,\r\n\r\n19:53:11:15  19:53:15:12\r\n      les joueurs d\u00e9couvrent\r\nla pelouse synth\u00e9tique de Vilnius.\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:19:11\r\n     Pour la mise en place,\r\n Vladimir Petkovic peut compter\r\n\r\n19:53:19:15  19:53:23:21\r\n    sur un groupe complet et \r\n    de tr\u00e8s bons rempla\u00e7ants.\r\n\r\n19:53:24:16  19:53:27:00\r\n    -C'est dans ce petit stade\r\n\r\n19:53:27:05  19:53:28:15\r\n          de 5'000 places\r\n\r\n19:53:28:20  19:53:33:04\r\nque l'\u00e9quipe de Suisse rencontrera\r\nla Lituanie, demain soir \u00e0 20h45.\r\n\r\n19:53:33:09  19:53:37:22\r\nUn seul objectif, les trois points,\r\n pour pouvoir partir en vacances.\r\n\r\n19:53:38:22  19:53:41:19\r\n      -Avant les technologies\r\n          contemporaines,\r\n\r\n19:53:42:00  19:53:46:06\r\n   la nature donnait les indices\r\n  aux pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques:\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:49:17\r\n       observation du ciel,\r\n    des fourmis ou des vaches.\r\n\r\n19:53:49:22  19:53:53:17\r\n     A Schwytz, des habitants\r\n    perp\u00e9tuent cet art ancien.\r\n\r\n19:53:56:01  19:53:59:16\r\n          -Pas de foehn\r\n     aux confins de Schwytz.\r\n\r\n19:53:59:21  19:54:03:08\r\n     Le soleil va tenir bon,\r\n     parole deWetterfrosch.\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:05:11\r\n  Ces \"grenouilles de la m\u00e9t\u00e9o\"\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:08:04\r\n        h\u00e9ritent parfois\r\n      du titre de proph\u00e8te.\r\n\r\n19:54:08:09  19:54:11:17\r\n       A 88 ans, P.Suter\r\n ne doute pas de ses pr\u00e9visions\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:14:08\r\nqui suivent les signes de la nature.\r\n\r\n19:54:14:12  19:54:20:11\r\nMais il accepte de parcourir l'expo\r\n consacr\u00e9e \u00e0 sa science: la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:54:20:22  19:54:23:11\r\n-Avec la technique, on peut mesurer\r\n\r\n19:54:23:16  19:54:25:17\r\n   la temp\u00e9rature et l'humidit\u00e9.\r\n\r\n19:54:25:22  19:54:28:12\r\nMais les animaux le sentent aussi.\r\n\r\n19:54:28:17  19:54:32:07\r\n         Avec les fourmis,\r\n  on est alert\u00e9 trois jours avant\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:34:18\r\nlorsqu'une vague de froid se pointe.\r\n\r\n19:54:38:21  19:54:43:04\r\n-A Schwytz, ces sept observateurs\r\nont une association depuis 1947.\r\n\r\n19:54:43:09  19:54:47:13\r\nUne curiosit\u00e9 locale, touristique,\r\n   chouchout\u00e9e par les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:54:47:18  19:54:51:12\r\n   Au mus\u00e9e, des photographies\r\n  du m\u00e9t\u00e9orologue A.Riggenbach,\r\n\r\n19:54:51:17  19:54:55:09\r\n publi\u00e9es dans le premier atlas \r\ndes nuages, montrent que la m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n19:54:55:13  19:54:58:14\r\n         et les Suisses,\r\nc'est une longue histoire d'amour.\r\n\r\n19:54:59:00  19:55:01:01\r\n      -Aujourd'hui, la m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n19:55:01:06  19:55:03:17\r\n est une question de technologie.\r\n\r\n19:55:03:22  19:55:06:22\r\n        Schwytz est typique\r\n        en raison du foehn,\r\n\r\n19:55:07:03  19:55:11:11\r\n    avec une tradition paysanne\r\nqui note l'\u00e9tat du ciel chaque jour.\r\n\r\n19:55:11:22  19:55:14:10\r\n-Alors la floraison des cerisiers\r\n\r\n19:55:14:14  19:55:17:15\r\n        devient un indice\r\n    de l'\u00e9volution du climat.\r\n\r\n19:55:17:20  19:55:20:15\r\n         P.Suter d\u00e9voile\r\n     ses secrets par bribes,\r\n\r\n19:55:20:20  19:55:24:10\r\n  d\u00e9\u00e7u qu'aucun de ses enfants\r\n       n'y porte int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:55:24:20  19:55:28:06\r\n   -J'ai tout appris de ma m\u00e8re\r\n           \u00e0 l'alpage.\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:32:02\r\n       Il fallait le savoir;\r\n    nous n'avions pas de radio.\r\n\r\n19:55:32:07  19:55:36:02\r\n       Les anciens disaient\r\nque lorsque les fleurs du printemps\r\n\r\n19:55:36:07  19:55:40:08\r\n    fleurissent d\u00e9j\u00e0 en mars,\r\n  le printemps sera plus tardif.\r\n\r\n19:55:40:21  19:55:45:10\r\n-Les pr\u00e9visions sont plus s\u00fbres,\r\n plus proches, plus complexes,\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:48:08\r\navec des donn\u00e9es du monde entier.\r\n\r\n19:55:48:12  19:55:52:03\r\nMais quel \u00e9t\u00e9 selon le proph\u00e8te ?\r\n\r\n19:55:52:13  19:55:56:05\r\n            -Assez beau,\r\nmais avec des changements continuels.\r\n\r\n19:55:56:10  19:55:57:17\r\n          Le vent du nord\r\n\r\n19:55:57:22  19:56:01:08\r\nva rencontrer celui chaud de l'ouest.\r\n\r\n19:56:01:12  19:56:03:09\r\n        Beaucoup d'orages.\r\n\r\n19:56:03:23  19:56:04:02\r\n   -A prendre ou \u00e0 laisser...\r\n\r\n19:56:09:18  19:56:12:11\r\n-Le Mus\u00e9e d'ethnographie de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:56:12:15  19:56:15:11\r\n     vous propose de plonger \r\n     dans le monde du secret.\r\n\r\n19:56:15:16  19:56:18:21\r\n    Une exposition qui sillonne\r\n       les rues de la ville\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:21:05\r\n sur le mod\u00e8le d'un jeu de piste.\r\n\r\n19:56:25:16  19:56:30:00\r\n -C'est quelque chose qu'on garde\r\n en soi et qu'il ne faut pas dire\r\n\r\n19:56:30:05  19:56:32:07\r\n    sinon c'est plus un secret.\r\n\r\n19:56:32:16  19:56:34:14\r\n            Elle lit\r\n       \"-Va vers le kiosque\r\n\r\n19:56:34:19  19:56:36:09\r\n      et cherche son double.\"\r\n\r\n19:56:36:18  19:56:41:19\r\n         -Les visiteurs,\r\nun jeu de cartes entre les mains,\r\n\r\n19:56:42:00  19:56:44:16\r\n       signent une charte\r\n       de confidentialit\u00e9\r\n\r\n19:56:44:21  19:56:46:17\r\n   et suivent un jeu de piste.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:49:08\r\n        -On y est presque.\r\n\r\n19:56:49:12  19:56:51:16\r\n  -On voyage de secret en secret\r\n\r\n19:56:51:21  19:56:54:17\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 ces petites cartes\r\n         o\u00f9 on poin\u00e7onne\r\n\r\n19:56:54:22  19:56:57:21\r\n         et on relocalise\r\n    le lieu du prochain secret.\r\n\r\n19:56:58:08  19:57:00:13\r\n             Il lit\r\n    \"Entre, cherche des signes\r\n\r\n19:57:00:17  19:57:04:15\r\n et descends l'escalier m\u00e9tallique\r\n     pour trouver du repos.\"\r\n\r\n19:57:05:02  19:57:08:04\r\n  -Diff\u00e9rentes facettes de ce mot\r\n          sont explor\u00e9es.\r\n\r\n19:57:08:09  19:57:11:00\r\n         Chacun trouvera,\r\n      dans l'un des endroits,\r\n\r\n19:57:11:05  19:57:13:08\r\n   la signification qu'il y met.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:11\r\n  -R\u00e9fl\u00e9chir autour de la place\r\n  du secret dans nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:57:17:15  19:57:22:08\r\n Le secret d'Etat, d'une recette,\r\nreligieux, bancaire, de famille...\r\n\r\n19:57:22:12  19:57:30:01\r\n      Celui qu'on souhaite\r\n      ne jamais d\u00e9voiler.\r\n\r\n19:57:30:15  19:57:33:01\r\n    -On a besoin de ce secret.\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:35:02\r\n           Ce n'est pas\r\n\r\n19:57:35:07  19:57:38:18\r\n     moralement r\u00e9pr\u00e9hensible,\r\n       \u00e7a nous aide \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:57:38:23  19:57:43:07\r\n     Une transparence compl\u00e8te,\r\nce serait une soci\u00e9t\u00e9 insupportable.\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:47:11\r\n      G\u00e9n\u00e9ralement, le secret\r\narrive toujours \u00e0 son destinataire.\r\n\r\n19:57:47:22  19:57:49:11\r\n     -Ca fait partie du jeu.\r\n\r\n19:57:49:16  19:57:52:04\r\nTout comme de d\u00e9crypter les symboles\r\n\r\n19:57:52:09  19:57:55:06\r\n     pour r\u00e9soudre l'\u00e9nigme\r\n       du concours final.\r\n\r\n19:57:55:15  19:57:59:16\r\n   -Un petit secret: quand vous\r\n   trouverez un fauteuil club,\r\n\r\n19:57:59:21  19:58:02:19\r\n        il faut absolument\r\n       vous asseoir dedans.\r\n\r\n19:58:03:06  19:58:08:04\r\n-Le secret doit se vivre, conclut le\r\n Mus\u00e9e d'ethnographie de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:58:08:09  19:58:13:16\r\n  Vous pouvez aussi faire partie\r\ndu cercle des initi\u00e9s au secret...\r\n\r\n19:58:15:06  19:58:17:08\r\n -Pour la premi\u00e8re fois en Suisse,\r\n\r\n19:58:17:12  19:58:22:09\r\n       un toboggan de 200 m\r\n     a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:22:13  19:58:26:14\r\n         La rue Voltaire\r\n  a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e \u00e0 la circulation.\r\n\r\n19:58:29:16  19:58:32:19\r\n         -Cet apr\u00e8s-midi\r\n   \u00e0 la rue Voltaire \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:58:33:00  19:58:38:18\r\n  un toboggan de 200 m baptis\u00e9 \r\n  Gliss'en Ville a \u00e9t\u00e9 install\u00e9\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:43:20\r\n        sur l'initiative\r\n    du journal Nouvelles.ch.\r\n\r\n19:58:45:09  19:58:47:20\r\n   -L'id\u00e9e vient des Etats-Unis.\r\n\r\n19:58:48:01  19:58:51:09\r\nOn a tous d\u00e9couvertSlide the City\r\n\r\n19:58:51:13  19:58:53:11\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:58:53:15  19:58:57:09\r\n On a d\u00e9cid\u00e9 de faire l'\u00e9v\u00e9nement\r\n sur Gen\u00e8ve pour annoncer l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:58:57:19  19:59:04:21\r\n -Ce toboggan fabriqu\u00e9 sp\u00e9cialement\r\npour l'occasion a fait carton plein.\r\n\r\n19:59:05:09  19:59:07:18\r\n -Ca va pas vite mais on s'amuse !\r\n\r\n19:59:07:23  19:59:10:16\r\n         -C'est la folie !\r\n\r\n19:59:10:21  19:59:13:15\r\n         -C'\u00e9tait g\u00e9nial !\r\n\r\n19:59:13:20  19:59:15:17\r\n        -Ca descend bien !\r\n\r\n19:59:16:05  19:59:20:22\r\n    -Des centaines de personnes\r\nont fait la queue, parfois en vain.\r\n\r\n19:59:21:03  19:59:24:11\r\n     Parmi les 3'800 heureux\r\n   qui avaient obtenu un pass,\r\n\r\n19:59:24:16  19:59:27:04\r\nla maire de Gen\u00e8ve est conquise.\r\n\r\n19:59:27:14  19:59:29:11\r\n       -C'est fantastique.\r\n\r\n19:59:29:16  19:59:33:17\r\nLa rue peut \u00eatre v\u00e9cue autrement.\r\n\r\n19:59:33:22  19:59:35:05\r\n          Les Verts sont\r\n\r\n19:59:35:10  19:59:37:09\r\n      pour la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n19:59:37:13  19:59:42:13\r\n    Aujourd'hui, c'est festif.\r\n\r\n19:59:45:06  19:59:47:03\r\n    -Tout s'est bien d\u00e9roul\u00e9,\r\n\r\n19:59:47:08  19:59:51:06\r\n  malgr\u00e9 trois petits accidents\r\n  qui ont termin\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:59:51:11  19:59:54:11\r\n     L'ambiance r\u00e9cr\u00e9ative \r\n     a parfois fait oublier\r\n\r\n19:59:54:17  19:59:56:14\r\n   les consignes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:59:56:19  20:00:00:07\r\n  2\u00e8me \u00e9dition: l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:05:16\r\n      -L'information du jour,\r\n     c'est l'arriv\u00e9e en Suisse\r\n\r\n20:00:05:21  20:00:09:12\r\n     d'un journaliste az\u00e9ri,\r\n dans l'avion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n20:00:09:17  20:00:11:16\r\n accompagn\u00e9 par Didier Burkhalter.\r\n\r\n20:00:11:21  20:00:14:23\r\n  L'homme, un opposant au r\u00e9gime\r\n       du pr\u00e9sident Aliev,\r\n\r\n20:00:15:04  20:00:19:11\r\n  \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 depuis dix mois \r\n dans l'ambassade suisse \u00e0 Bakou.\r\n\r\n20:00:20:12  20:00:22:11\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:22:16  20:00:27:05\r\n   Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o suivie\r\ndes \"Coups de coeur d'Alain Morisod\".\r\n\r\n20:00:27:10  20:00:29:22\r\nDemain, nous vous proposons de suivre\r\n\r\n20:00:30:03  20:00:34:08\r\n la journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales\r\n   en direct sur notre antenne.\r\n\r\n20:00:34:12  20:00:36:14\r\n Premiers r\u00e9sultats dans le 12:45.\r\n\r\n20:00:36:19  20:00:40:02\r\n         Nous reviendrons\r\n sur les r\u00e9sultats dans le 19:30.\r\n\r\n20:00:40:07  20:00:42:00\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:42:05  20:00:47:06\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n    V.Fiore-Donno, M.Kastrati,\r\n      L.Martignetti, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n20:00:47:11  20:00:49:11\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-13T18:13:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506438931", "durationSec": 114, "title": "FRIGO HISTOIRE DROGUE ZH PAD_RTS000000544951", "excerpt": "A Zurich des visites guid\u00e9es des lieux embl\u00e9matiques des sc\u00e8nes de la drogue des ann\u00e9es 60 \u00e0 90 sont organis\u00e9es par l'Organisme de pr\u00e9vention des toxicomanies. Du petit port du quai de la Limmat o\u00f9 les hippies fumaient des joints et consommaient du LSD dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 la  Platzspitz des ann\u00e9es 80 pour finir par le Letten ferm\u00e9 par la police en 1995, ces lieux de rassemblement des toxicomanes font partie du parcours.", "remarks": "Contient 10 secondes d'extrait \"Motus et bouche cousue\" \u00e9mission radio RTS de Cyril D\u00e9praz en sonore.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["TOXICOMANE"], "sequenceIds": ["1441136"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438932", "durationSec": 136, "title": "FRIGO METEO EXPO PAD_RTS000000543231", "excerpt": "Dans le canton de Schwytz, quelques personnes \u00e2g\u00e9es perp\u00e9tuent les anciennes habitudes de pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques. L'observation du ciel et des animaux \u00e9taient \u00e0 leur \u00e9poque le seul moyen de pr\u00e9voir le temps qu'il allait faire.", "remarks": "Reportage de Mathilde Bonnassieux et Fr\u00e9d\u00e9rique Zingaro.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ-VILLE", "SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VISIONS M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUES"], "sequenceIds": ["1441333"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438933", "durationSec": 114, "title": "FRIGO SECRET NE PAD_RTS000000533891", "excerpt": "L'exposition \"Secrets\" du mus\u00e9e d'ethnographie de Neuch\u00e2tel illustre l'importance, la place et le fonctionnement du secret dans la soci\u00e9t\u00e9. Les visiteurs se baladent dans la ville munis de cartes et se d\u00e9placent comme dans un jeu de piste de site en site en essayant de r\u00e9soudre des \u00e9nigmes. L'exposition \"Secrets\" fait partie des expositions du MEN consacr\u00e9es au patrimoine culturel immat\u00e9riel.", "remarks": "Contient images: Gliss'en Ville.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ETHNOGRAPHIE", "MUS\u00c9E D'ETHNOLOGIE"], "sequenceIds": ["1442425"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438934", "durationSec": 203, "title": "SO BRESIL DEFORESTATION_RTS000000545278", "excerpt": "Au Br\u00e9sil la ville de Paragominas en Amazonie, qui vivait auparavant du commerce ill\u00e9gal des bois interdits et de la d\u00e9forestation, est devenue un mod\u00e8le d'observation des lois anti-d\u00e9forestations et s'est tourn\u00e9e vers d'autres activit\u00e9s sous la pression du gouvernement.", "thematicGeographicals": ["AMAZONIE", "BRESIL"], "thematicThemes": ["D\u00c9BOISEMENT"], "sequenceIds": ["1441319"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438935", "durationSec": 136, "title": "SO BURKHALTER_RTS000000545368", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a ramen\u00e9 avec lui dans son avion depuis Bakou le journaliste et militant des droits de l'homme azerba\u00efdjanais Emin Huseynov qui \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 depuis pr\u00e8s d'une ann\u00e9e dans l'ambassade de Suisse. Cet opposant au r\u00e9gime craignait pour sa vie en Azerba\u00efdjan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAKOU", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "AMBASSADE"], "sequenceIds": ["1440143"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438936", "durationSec": 23, "title": "SO DALLAS FUSILLADE_RTS000000545353", "excerpt": "Le candidat PDC jurassien au Conseil des Etats et ancien maire de Del\u00e9mont est accus\u00e9 par un garagiste carrossier d'escroquerie. Les deux hommes \u00e9taient amis et 10 ans auparavant Pierre Kohler avait aid\u00e9 le carossier Gabriel Odiet, alors en difficult\u00e9 financi\u00e8re avec son garage."}, {"internalArchiveId": "AA1506438937", "durationSec": 27, "title": "SO FOOT FEMMES_RTS000000545316", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de football suisse a effectu\u00e9 un dernier entra\u00eenement avant de s'envoler pour Vilnius o\u00f9 elle disputera un match de qualifications pour l'Euro de football 2016 face \u00e0 la Lituanie."}, {"internalArchiveId": "AA1506438938", "durationSec": 27, "title": "SO HILLARY 2_RTS000000545388", "excerpt": "En Valais la 2e Gay Pride de Sion s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le calme, sans les pol\u00e9miques qui avaient accompagn\u00e9 la premi\u00e8re Gay Pride de Sion en 2001."}, {"internalArchiveId": "AA1506438939", "durationSec": 95, "title": "SO KOHLER 2_RTS000000545385", "excerpt": "Un toboggan de 200 m\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 dans la rue Voltaire exceptionnellement ferm\u00e9e \u00e0 la circulation sur l'initiative du journal gratuit Nouvelles.ch. En maillot de bain, la foule faisait la queue avec leur bou\u00e9e pour glisser sur le toboggan arros\u00e9 d'eau \"Gliss'en Ville\". La maire de Gen\u00e8ve Esther Alder s'y est aussi rafraichi.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["ESCROQUERIE"], "thematicPersons": ["KOHLER, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438940", "durationSec": 86, "title": "SO MAIRES_RTS000000545355", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506438941", "durationSec": 112, "title": "SO MIGRANT VINTIMILLE_RTS000000545370", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506438942", "durationSec": 111, "title": "SO NATI VILNIUS_RTS000000545369", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THOUNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438943", "durationSec": 99, "title": "SO PRIDE 2015_RTS000000545329", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "F\u00caTE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1440863"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438944", "durationSec": 94, "title": "SO TOBOGGAN_RTS000000545386", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOBOGGAN", "PRESSE GRATUITE"], "thematicPersons": ["ALDER, ESTHER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440101", "summary": "Archives,  journaliste, activiste et militant des droits de l'homme azerba\u00efdjanais Emin Huseynov repouss\u00e9 violemment par la police lors de manifestation en Azerba\u00efdjan.\nBerne, itw  Jean-Marc Crevoisier, chef Information du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE).\nBakou, bref extrait c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des premiers Jeux europ\u00e9ens organis\u00e9s par les comit\u00e9s olympiques europ\u00e9ens. Archives, still ext b\u00e2timent ambassade suisse de Bakou.\nAzerba\u00efdjan, archives, policiers r\u00e9primant violemment manifestants.\nSuisse, itw  Manon Schick, directrice g\u00e9n\u00e9rale Amnesty International Suisse.\nStatement.\nStill photographie nb activiste et militant des droits de l'homme azerba\u00efdjanais Emin Huseynov.", "id": "1440143", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["BAKOU", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440822", "summary": "Participants d\u00e9filant avec pancartes, banderoles et slogans pour la 2e Gay Pride de Sion. Itw de rue. Itw Mehdi Kuenzle, pr\u00e9sident de Pink Cross. Itw S\u00e9bastien Nendaz, organisateur Pride 2015. Itw St\u00e9phane Rossini, pr\u00e9sident du Conseil national. Homosexuels participant \u00e0 la Gay Pride se tenant par la main et s'embrassant.", "id": "1440863", "visualThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441079", "summary": "Guide faisant visiter anciens lieux de rassemblement des toxicomanes \u00e0 Zurich. Itw Marcel Reuss,Organisme de pr\u00e9vention des toxicomanies. Ancien distributeur de seringues d\u00e9saffect\u00e9. Itw Christa Berger, Organisme de pr\u00e9vention des toxicomanies. Itw Simon Fivaz, participant \u00e0 la visite. Itw Nicolas Behrens, guide de la visite.", "id": "1441136", "visualThemes": ["TOXICOMANE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441271", "summary": "Forestiers travaillant au transport de troncs d'arbres. Eleveurs s'occupant de leur troupeau de vaches et de moutons. Itw Percio Barros De Lima, producteur. Agriculteurs cultivant c\u00e9r\u00e9ales avec machine agricole moissonneuse. Effets de la d\u00e9forestation. For\u00eat tropicale. Itw Paulo Tocantins, maire de Paragpminas. Itw Murilio Zancaner, chef syndicat local des producteurs.", "id": "1441319", "visualThemes": ["D\u00c9BOISEMENT", "FOR\u00caT TROPICALE", "AGRICULTURE", "\u00c9LEVAGE BOVIN"], "visualGeographicals": ["AMAZONIE", "BRESIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442386", "summary": "Visiteurs de l'exposition \"Secrets\" du Mus\u00e9e d'Ethnographie de Neuch\u00e2tel, se promenant dans la ville de Neuch\u00e2tel pour trouver le prochain poste de l'exposition. Itw K\u00e9vin Ortel, visiteur. Itw Sandra Barbetti Buchs, visiteur. Itw Marc Olivier Gonzeth, directeur du MEN.", "id": "1442425", "visualThemes": ["ETHNOGRAPHIE", "MUS\u00c9E D'ETHNOLOGIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441285", "summary": "Peter Suter, \"Wetterfrosch\", visitant exposition sur pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques. Itw Peter Suter. Itw Ariana Pradal, curatrice de l'exposition \"Das Wetter, Sonne, Blitz und Wolkenbruch\". Panneaux de l'exposition et \u00e9crans montrant pr\u00e9vision de la n\u00e9bulosit\u00e9 et des pr\u00e9cipitations.", "id": "1441333", "visualThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "PR\u00c9VISIONS M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUES", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1596499", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019024", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1436948", "internalArchiveId": "AA1506436909", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-06-11T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6859519", "imageURL": "http://www.rts.ch/6859516.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "VS: la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de tir se d\u00e9roule \u00e0 Rarogne", "GE: portrait de Carlos Medeiros, membre du MCG et pr\u00e9sident du Conseil municipal", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Cinq enfants ont effectu\u00e9 pendant trois mois le m\u00e9tier d'apiculteur \u00e0 Riaz (FR)", "VD: le zoo de la Garenne est un centre de soin pour les animaux bless\u00e9s", "GE: les entreprises de construction s'engagent en faveur du d\u00e9veloppement durable", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["C'est la premi\u00e8re fois que cet \u00e9v\u00e9nement s'arr\u00eate en Valais.", "Son style franc et provocateur fait des vagues dans le monde politique genevois.", "Ils viennent de r\u00e9colter les fruits de leur dur labeur.", "Chaque ann\u00e9e, la Garenne recueille pr\u00e8s de 500 b\u00eates et les remet sur pattes ou sur pieds.", "Les entreprises ont sign\u00e9 une charte avec des plans d'action pr\u00e9cis pour chacune d'entre elles."], "variantIds": ["ece-6740694", "ece-6740692", "ece-6738167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:58:55Z", "subTitles": ["18:56:54:03  18:57:09:23\r\n...\r\n\r\n18:57:10:04  18:57:13:00\r\n      -Le zoo de la Garenne\r\n        f\u00eate ses 50 ans.\r\n\r\n18:57:13:05  18:57:16:05\r\n     L'occasion de d\u00e9couvrir\r\n      son centre de soins.\r\n\r\n18:57:16:10  18:57:18:14\r\n Pr\u00e8s de 80 % des animaux du zoo\r\n\r\n18:57:18:19  18:57:22:10\r\n   ont d'abord \u00e9t\u00e9 recueillis\r\n    et soign\u00e9s par le parc.\r\n\r\n18:57:22:14  18:57:25:06\r\n     -C'est l'une des missions\r\n          de la Garenne:\r\n\r\n18:57:25:11  18:57:29:07\r\n         servir de refuge\r\n  pour des animaux en difficult\u00e9.\r\n\r\n18:57:29:16  18:57:33:20\r\n-Elle se tient tous les cinq ans\r\n  et attire 70'000 personnes.\r\n\r\n18:57:34:01  18:57:38:13\r\n La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de tir a lieu\r\npour la premi\u00e8re fois en Valais.\r\n\r\n18:57:38:18  18:57:43:10\r\n         Nous y serons.\r\n\r\n18:57:44:06  18:57:47:11\r\n    Il est le premier citoyen\r\n     de la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:57:47:15  18:57:51:02\r\n        Carlos Medeiros\r\n est le pr\u00e9sident du Parlement.\r\n\r\n18:57:51:07  18:57:57:00\r\nMais son style provocateur d\u00e9range.\r\n\r\n18:57:57:05  18:57:59:14\r\n         -J'ai mes id\u00e9aux.\r\n\r\n18:57:59:19  18:58:02:22\r\n    Je ne vais pas me censurer.\r\n\r\n18:58:06:06  18:58:09:09\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n18:58:09:13  18:58:12:22\r\n       A Gen\u00e8ve, une partie\r\n    du monde de la construction\r\n\r\n18:58:13:03  18:58:15:23\r\n             s'engage\r\n  pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n18:58:16:04  18:58:19:08\r\n     Ce matin, des entreprises\r\n       ont sign\u00e9 une charte\r\n\r\n18:58:19:11  18:58:25:14\r\n  avec des plans d'action pr\u00e9cis.\r\n\r\n18:58:26:21  18:58:29:19\r\n       -Quand on travaille\r\n      dans la construction,\r\n\r\n18:58:30:00  18:58:34:03\r\n   on peut passer plus de temps\r\nsur la route que sur les chantiers.\r\n\r\n18:58:34:08  18:58:36:20\r\n          Pour diminuer\r\n    son empreinte \u00e9cologique,\r\n\r\n18:58:37:00  18:58:41:03\r\n  cette entreprise s'est lanc\u00e9e\r\n dans les v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\r\n\r\n18:58:41:12  18:58:45:03\r\n       -J'ai cr\u00e9\u00e9 le besoin\r\n en supprimant d'autres v\u00e9hicules.\r\n\r\n18:58:45:08  18:58:47:14\r\nLes gens finissent par le prendre.\r\n\r\n18:58:47:19  18:58:50:09\r\n       Ils se l'approprient.\r\n\r\n18:58:50:13  18:58:56:14\r\n  Mais il y a encore du travail.\r\n\r\n18:58:57:03  18:59:00:23\r\n   -Une dizaine d'entreprises \r\n  genevoises de la construction\r\n\r\n18:59:01:04  18:59:04:10\r\n      ont pris des mesures\r\n pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n18:59:04:19  18:59:07:09\r\n     -On commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\r\n          diff\u00e9remment.\r\n\r\n18:59:07:13  18:59:12:07\r\n  Pourquoi conserver un v\u00e9hicule \r\n  qui consomme 20 litres au 100 ?\r\n\r\n18:59:12:11  18:59:17:23\r\n     Cette logique d'\u00e9conomie\r\n         a marqu\u00e9 le pas.\r\n\r\n18:59:18:10  18:59:20:11\r\n           -La charte\r\n    de d\u00e9veloppement durable\r\n\r\n18:59:20:16  18:59:22:22\r\nsymbolise cette prise de conscience.\r\n\r\n18:59:23:03  18:59:27:12\r\n   Du photovolta\u00efque aux produits\r\nbiod\u00e9gradables jusqu'au covoiturage,\r\n\r\n18:59:27:17  18:59:31:08\r\n  ces entreprises reconsid\u00e8rent\r\n      leur fonctionnement.\r\n\r\n18:59:32:06  18:59:34:21\r\n            -Ca permet\r\n   un copier-coller intelligent\r\n\r\n18:59:35:02  18:59:41:11\r\n   sur des exp\u00e9riences pratiques\r\n    men\u00e9es par des pr\u00e9curseurs.\r\n\r\n18:59:41:22  18:59:46:05\r\n -Des lois existent pour \u00e9viter \r\nles pollutions de l'air, de l'eau\r\n\r\n18:59:46:10  18:59:49:23\r\n     ou en termes de bruit,\r\n  mais ce n'est plus suffisant.\r\n\r\n18:59:50:09  18:59:53:06\r\n        -Ca nous arrive de\r\n     construire des b\u00e2timents\r\n\r\n18:59:53:11  18:59:56:06\r\n          avec des labels\r\n     de d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n18:59:56:11  18:59:59:22\r\n        Mais il y a aussi\r\n     comment c'est construit:\r\n\r\n19:00:00:03  19:00:06:11\r\n utiliser le gravier de la r\u00e9gion\r\n  ou des d\u00e9charges \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n19:00:07:13  19:00:11:17\r\n -Des engagements significatifs\r\n pour un domaine qui repr\u00e9sente\r\n\r\n19:00:11:22  19:00:14:10\r\n            la moiti\u00e9\r\n  des investissements \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:00:15:00  19:00:17:14\r\n-Voici les autres nouvelles du jour.\r\n\r\n19:00:19:03  19:00:22:12\r\n     -Lausanne veut devenir\r\n      un p\u00f4le d'excellence\r\n\r\n19:00:22:17  19:00:25:15\r\n     en mati\u00e8re de recherche\r\n        contre le cancer.\r\n\r\n19:00:25:20  19:00:32:21\r\nLe canton investira plus de 88 mios\r\n    pour de nouveaux b\u00e2timents.\r\n\r\n19:00:33:02  19:00:38:12\r\nLe tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 institut de recherche\r\n          am\u00e9ricain Ludwig\r\n\r\n19:00:38:17  19:00:43:03\r\n            investira\r\nplus de 100 mios de frs sur 10 ans\r\n\r\n19:00:43:08  19:00:47:16\r\n        pour la recherche\r\n      sur l'immunoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:00:48:11  19:00:49:17\r\n          Dans le Jura,\r\n\r\n19:00:49:22  19:00:54:02\r\n    la politique en mati\u00e8re\r\nde psychiatrie a franchi un pas.\r\n\r\n19:00:54:07  19:00:57:14\r\n    Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 \r\n    de poursuivre les travaux\r\n\r\n19:00:57:19  19:01:00:11\r\n         d'int\u00e9gration\r\n   de la psychiatrie publique\r\n\r\n19:01:00:16  19:01:03:23\r\n   au sein de l'\u00e9tablissement\r\n     hospitalier cantonal.\r\n\r\n19:01:04:09  19:01:09:02\r\n        -Nous allons cr\u00e9er\r\n   une structure interm\u00e9diaire,\r\n\r\n19:01:09:07  19:01:11:04\r\n        un h\u00f4pital de jour\r\n\r\n19:01:11:09  19:01:16:18\r\npour la prise en charge entre l'aigu\r\n     et le retour \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:01:17:04  19:01:20:00\r\n      -Si elle est accept\u00e9e\r\n        par le Parlement,\r\n\r\n19:01:20:05  19:01:25:04\r\ncette strat\u00e9gie co\u00fbtera 1,5 \u00e0 2 mios\r\n     de plus par an au canton.\r\n\r\n19:01:25:20  19:01:30:03\r\nUne page de l'histoire de Lausanne\r\n    se tournera l'an prochain.\r\n\r\n19:01:30:08  19:01:34:02\r\n     Le syndic Daniel Br\u00e9laz\r\n    quittera la municipalit\u00e9.\r\n\r\n19:01:34:07  19:01:37:00\r\nNatacha Litzistorf lui succ\u00e8dera.\r\n\r\n19:01:37:05  19:01:41:07\r\n La pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration\r\n   romande des consommateurs\r\n\r\n19:01:41:11  19:01:46:00\r\n     sera en lice aux c\u00f4t\u00e9s\r\n  de Jean-Yves Pidoux en 2016.\r\n\r\n19:01:49:15  19:01:52:09\r\n       -Le zoo de la Garenne\r\n         f\u00eate ses 50 ans.\r\n\r\n19:01:52:13  19:01:57:13\r\nCe parc animalier est aussi un centre\r\n   de soins pour animaux sauvages.\r\n\r\n19:01:57:18  19:02:05:17\r\n     Chaque ann\u00e9e, la Garenne\r\n   recueille pr\u00e8s de 500 b\u00eates.\r\n\r\n19:02:08:08  19:02:14:10\r\n  -Ces b\u00e9b\u00e9s h\u00e9rissons orphelins \r\n  sont arriv\u00e9s il y a deux jours.\r\n\r\n19:02:14:14  19:02:19:20\r\n  Ils ne sont pas encore sevr\u00e9s \r\n  et ont encore les yeux ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:02:20:01  19:02:25:12\r\n      Il faut les biberonner \r\n      toutes les deux heures,\r\n\r\n19:02:25:17  19:02:34:09\r\n    jusqu'\u00e0 22h00 et d\u00e8s 07h00.\r\n\r\n19:02:35:04  19:02:39:23\r\n -Mammif\u00e8res sauvages en d\u00e9tresse,\r\nune seule adresse en Suisse romande:\r\n\r\n19:02:40:04  19:02:42:19\r\n       le centre de soins \r\n      du zoo de la Garenne.\r\n\r\n19:02:43:00  19:02:46:07\r\n    Ici, orphelins, \u00e9clop\u00e9s \r\n   ou bless\u00e9s sont bichonn\u00e9s.\r\n\r\n19:02:46:16  19:02:50:15\r\n   -Il a \u00e9t\u00e9 mordu par un chien,\r\n   il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'oreille.\r\n\r\n19:02:50:20  19:02:52:12\r\n     Maintenant, tout est bon.\r\n\r\n19:02:52:17  19:02:55:04\r\n    -Tu vas rappeler les gens ?\r\n\r\n19:02:55:09  19:02:59:00\r\n        -Non, ils veulent\r\n      qu'on le rel\u00e2che nous.\r\n\r\n19:03:00:11  19:03:05:19\r\n   -Si les animaux ne peuvent pas\r\n\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s, le zoo en prend soin.\r\n\r\n19:03:06:13  19:03:06:16\r\n     -C'est l'une des missions\r\n          de la Garenne:\r\n\r\n19:03:06:21  19:03:08:08\r\n         servir de refuge\r\n  pour des animaux en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:03:08:12  19:03:11:15\r\n     -C'est l'une des missions\r\n          de la Garenne:\r\n\r\n19:03:11:20  19:03:15:02\r\n         servir de refuge\r\n  pour des animaux en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:03:15:07  19:03:20:00\r\n     Plus de 80 % des animaux\r\n  sont issus du centre de soins.\r\n\r\n19:03:20:11  19:03:24:10\r\n    -Comme Joey, attachante \r\n   femelle blaireau de 2 ans.\r\n\r\n19:03:24:14  19:03:28:09\r\n          Chaque jour,\r\nelle attend la visite de Maxime.\r\n\r\n19:03:29:01  19:03:33:11\r\n    -Elle est arriv\u00e9e chez nous\r\n beaucoup trop petite, pas sevr\u00e9e.\r\n\r\n19:03:33:16  19:03:37:13\r\n  Elle ne sait pas se d\u00e9brouiller\r\n       seule dans la nature.\r\n\r\n19:03:37:18  19:03:41:06\r\n      Le probl\u00e8me, c'est que\r\n    comme elle est apprivois\u00e9e,\r\n\r\n19:03:41:11  19:03:44:22\r\n     elle court vers les gens\r\n      et les autres animaux.\r\n\r\n19:03:45:03  19:03:49:19\r\n       Elle n'a pas appris\r\n   \u00e0 avoir peur des pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n19:03:50:10  19:03:54:00\r\n   -500 animaux sont soign\u00e9s, \r\n   chaque ann\u00e9e, \u00e0 la Garenne.\r\n\r\n19:03:54:05  19:03:58:17\r\nUn jeune chevreuil arrive, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n   par une famille de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:03:58:21  19:04:02:01\r\nIl est bless\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re-train.\r\n\r\n19:04:02:11  19:04:05:11\r\n-Vous l'avez vu plier ses pattes ?\r\n\r\n19:04:05:15  19:04:08:16\r\n      -Non, il les laisse...\r\n\r\n19:04:09:06  19:04:12:11\r\n    -Maxime va lui prodiguer\r\n      les premiers soins.\r\n\r\n19:04:12:23  19:04:17:15\r\n-S'il a eu un choc \u00e0 l'arri\u00e8re-train,\r\n     il peut avoir un h\u00e9matome.\r\n\r\n19:04:17:20  19:04:25:08\r\n   Un anti-inflammatoire peut le\r\nr\u00e9sorber et fait aussi antidouleur.\r\n\r\n19:04:26:18  19:04:31:04\r\n-Si tout va bien, Bambi retrouvera\r\n   ses cong\u00e9n\u00e8res durant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:04:31:09  19:04:33:14\r\n Seuls 40 % des animaux soign\u00e9s\r\n\r\n19:04:33:19  19:04:36:15\r\n          ont la chance\r\n    de pouvoir \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n19:04:37:14  19:04:40:17\r\n        -Le tir fait partie\r\n      des traditions suisses.\r\n\r\n19:04:40:22  19:04:43:11\r\n            La preuve\r\n   avec la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de tir\r\n\r\n19:04:43:16  19:04:48:02\r\n   qui va attirer plus de 70'000\r\n    visiteurs et participants.\r\n\r\n19:04:48:07  19:04:53:19\r\n     Elle a pris ses quartiers\r\n          \u00e0 Rarogne (VS).\r\n\r\n19:04:54:00  19:04:56:22\r\n     On y retrouve R.Poncioni.\r\n\r\n19:04:57:22  19:05:01:01\r\n  -La 57\u00e8me F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de tir\r\n           est ouverte.\r\n\r\n19:05:01:06  19:05:05:07\r\n       Plusieurs disciplines\r\nvont se d\u00e9rouler sur plusieurs jours\r\n\r\n19:05:05:11  19:05:06:21\r\n        jusqu'\u00e0 mi-juillet.\r\n\r\n19:05:07:02  19:05:10:19\r\n     Bonjour, vous \u00eates membre\r\n     du comit\u00e9 d'organisation.\r\n\r\n19:05:11:00  19:05:12:17\r\n     C'est quoi, cette f\u00eate ?\r\n\r\n19:05:12:22  19:05:16:14\r\n  -C'est le plus grand \u00e9v\u00e9nement\r\n       de sport en Suisse.\r\n\r\n19:05:16:19  19:05:20:00\r\n     C'est une grande r\u00e9union\r\n       de tous les tireurs.\r\n\r\n19:05:20:05  19:05:24:17\r\n-Tout le monde tire en m\u00eame temps ?\r\n\r\n19:05:24:22  19:05:26:13\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:05:26:18  19:05:30:04\r\n         -Qui peut venir ?\r\n\r\n19:05:30:09  19:05:35:15\r\n    -Il faut avoir une licence\r\n  de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tir.\r\n\r\n19:05:35:20  19:05:42:11\r\n    Si on ne l'a pas, on peut la\r\ncommander et tirer avec un moniteur.\r\n\r\n19:05:42:15  19:05:47:15\r\n -C'est une tradition qui se tient\r\n pour la premi\u00e8re fois en Valais.\r\n\r\n19:05:47:20  19:05:50:09\r\n   -Oui, on est tellement fiers.\r\n\r\n19:05:50:13  19:05:52:16\r\n     C'est immense pour nous.\r\n\r\n19:05:52:21  19:05:59:10\r\n     On f\u00eate le bicentenaire\r\n de l'entr\u00e9e du Valais en Suisse.\r\n\r\n19:05:59:14  19:06:03:06\r\n      -Il y a jusqu'\u00e0 70'000\r\n    participants et visiteurs.\r\n\r\n19:06:03:11  19:06:04:21\r\n       Qu'est-ce qui attire\r\n\r\n19:06:05:02  19:06:08:20\r\n    alors que de moins en moins\r\n     de jeunes font l'arm\u00e9e ?\r\n\r\n19:06:09:01  19:06:13:17\r\n-C'est un probl\u00e8me pour les soci\u00e9t\u00e9s\r\n    de tir qui tirent sur 300 m,\r\n\r\n19:06:13:22  19:06:19:22\r\n  mais une grosse motivation pour\r\ncelles qui tirent sur 10 m ou 50 m.\r\n\r\n19:06:20:03  19:06:24:19\r\n        J'en suis persuad\u00e9.\r\n\r\n19:06:25:00  19:06:26:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:06:26:21  19:06:30:11\r\n          On va d\u00e9couvrir\r\n    certains de ces passionn\u00e9s,\r\n\r\n19:06:30:16  19:06:36:00\r\n dont un ancien qui a fait 35 ans\r\n     de F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de tir.\r\n\r\n19:06:38:01  19:06:41:17\r\n    -Quatre fois par semaine,\r\n     Pierre-Antoine H\u00e9ritier\r\n\r\n19:06:41:22  19:06:44:11\r\n       vient s'entra\u00eener \r\n      au stand de Savi\u00e8se.\r\n\r\n19:06:44:15  19:06:48:22\r\n    Il a commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune:\r\n       d\u00e9j\u00e0 50 ans de tir.\r\n\r\n19:06:49:18  19:06:51:21\r\n   -C'est un hobby, une passion.\r\n\r\n19:06:52:02  19:06:54:21\r\nMais beaucoup de choses vont avec.\r\n\r\n19:06:55:02  19:06:58:00\r\n    La camaraderie, les amis !\r\n\r\n19:06:58:05  19:07:04:11\r\nC'est une soci\u00e9t\u00e9, on vit ensemble.\r\n\r\n19:07:05:13  19:07:12:22\r\nMaintenant que la b\u00eate est pr\u00e9par\u00e9e,\r\n    il faut pr\u00e9parer le tireur.\r\n\r\n19:07:13:03  19:07:21:01\r\n       Je sors une bretelle,\r\n un gant, une casquette, ma veste.\r\n\r\n19:07:21:13  19:07:25:12\r\n-Pierre-Antoine participera lundi\r\n      \u00e0 la f\u00eate de Rarogne.\r\n\r\n19:07:25:17  19:07:26:21\r\n          Sa huiti\u00e8me.\r\n\r\n19:07:27:02  19:07:31:06\r\n      Le Savi\u00e9san a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9\r\ntr\u00e8s t\u00f4t par son p\u00e8re et ses fr\u00e8res.\r\n\r\n19:07:31:11  19:07:34:14\r\n   Il tire ici sur des cibles\r\n         \u00e0 50 et 300 m.\r\n\r\n19:07:35:10  19:07:39:14\r\n    -J'essaie de me concentrer\r\n      sur le d\u00e9part du coup.\r\n\r\n19:07:39:19  19:07:42:11\r\n    De fa\u00e7on \u00e0 faire un sch\u00e9ma.\r\n\r\n19:07:42:16  19:07:44:12\r\n   Respirer, visionner l'image,\r\n\r\n19:07:44:17  19:07:49:20\r\n      prendre le cran d'arr\u00eat\r\n       et le d\u00e9part du coup.\r\n\r\n19:07:50:01  19:07:51:09\r\n           Coup de feu\r\n\r\n19:07:51:13  19:07:54:22\r\nDes jours \u00e7a marche, d'autres non.\r\n\r\n19:07:55:09  19:07:58:14\r\n        -Avec les ann\u00e9es,\r\n  il a acquis de la r\u00e9gularit\u00e9.\r\n\r\n19:07:58:19  19:08:01:11\r\n       Il atteint souvent \r\n       190 points sur 200.\r\n\r\n19:08:01:15  19:08:04:20\r\n  A Savi\u00e8se, la soci\u00e9t\u00e9 de tir\r\n       compte 70 membres.\r\n\r\n19:08:05:01  19:08:06:21\r\n   Des jeunes et des anciens.\r\n\r\n19:08:08:02  19:08:10:19\r\n          -Contrairement\r\n     \u00e0 un sport plus physique,\r\n\r\n19:08:11:00  19:08:15:16\r\n         les performances\r\n ne vont pas diminuer avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n19:08:15:21  19:08:21:04\r\n          Au contraire,\r\n on s'am\u00e9liore avec l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:08:21:15  19:08:23:14\r\n     -A 67 ans, P-A.H\u00e9ritier\r\n\r\n19:08:23:19  19:08:29:07\r\n     esp\u00e8re rivaliser avec les\r\n38'000 tireurs de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:08:30:09  19:08:34:21\r\n  -Nous sommes \u00e0 quelques m\u00e8tres\r\n des tireurs, entre deux s\u00e9ances.\r\n\r\n19:08:35:02  19:08:39:10\r\n      Vous \u00eates le chef de tir,\r\nles r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 sont strictes.\r\n\r\n19:08:39:14  19:08:42:14\r\n      Quelles sont les armes\r\n       et les disciplines ?\r\n\r\n19:08:42:19  19:08:49:12\r\n   -Ici, sur 300 m, on tire avec\r\nl'arme libre et l'arme d'ordonnance.\r\n\r\n19:08:49:16  19:08:54:11\r\nApr\u00e8s, 50 m, c'est le petit calibre\r\n          et le pistolet.\r\n\r\n19:08:54:16  19:08:57:04\r\n   -On estime le nombre d'armes\r\n\r\n19:08:57:09  19:09:01:18\r\n     en circulation en Suisse\r\n    \u00e0 une pour deux habitants.\r\n\r\n19:09:01:23  19:09:05:04\r\n     Comment on explique \u00e7a ?\r\n\r\n19:09:05:10  19:09:08:18\r\n       -C'est la tradition.\r\n\r\n19:09:08:23  19:09:14:00\r\n        Ici, c'est permis\r\n    de garder l'arme chez soi.\r\n\r\n19:09:14:05  19:09:17:19\r\n  A l'\u00e9tranger, c'est pas le cas.\r\n\r\n19:09:18:00  19:09:20:16\r\n       C'est une tradition.\r\n\r\n19:09:20:21  19:09:24:18\r\n-Qu'est-ce qui fait un bon tireur ?\r\n\r\n19:09:24:23  19:09:28:17\r\n   Certains ont des \u00e9quipements\r\n        haute technologie.\r\n\r\n19:09:28:22  19:09:32:07\r\n -La technologie, c'est une base.\r\n\r\n19:09:32:11  19:09:38:03\r\n Apr\u00e8s il y a aussi la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, \r\n la tranquillit\u00e9 et l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:09:38:08  19:09:42:01\r\n    -Vous \u00eates le chef de tir,\r\n   donc vous \u00eates le meilleur ?\r\n\r\n19:09:42:06  19:09:43:05\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:09:43:10  19:09:49:00\r\n Mais j'ai particip\u00e9 aujourd'hui et\r\nje participerai durant toute la f\u00eate.\r\n\r\n19:09:49:05  19:09:50:15\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:50:20  19:09:54:08\r\n     La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de tir,\r\n    c'est jusqu'au 12 juillet.\r\n\r\n19:09:54:12  19:09:58:01\r\n      Il reste encore 27 tirs\r\n         \u00e0 venir regarder.\r\n\r\n19:09:58:06  19:10:03:09\r\n    Le meilleur Guillaume Tell\r\n de Suisse sera \u00e9lu en septembre.\r\n\r\n19:10:04:16  19:10:06:03\r\n          -Merci, Rafael.\r\n\r\n19:10:06:08  19:10:10:06\r\n      On vous retrouve demain\r\n          \u00e0 Festi'Neuch.\r\n\r\n19:10:11:23  19:10:16:11\r\n  Au moins d'octobre, il f\u00eatera \r\n  ses 50 ans, dont 28 en Suisse.\r\n\r\n19:10:16:16  19:10:19:22\r\n    C.Medeiros, membre du MCG,\r\n       a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident\r\n\r\n19:10:20:03  19:10:23:04\r\n       du Conseil municipal\r\n      de la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:10:23:09  19:10:27:15\r\n    Mais son style provocateur\r\n         fait des vagues.\r\n\r\n19:10:31:04  19:10:35:08\r\n  -Premier citoyen de la Ville\r\n  depuis la semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:10:35:12  19:10:40:09\r\nCarlos Medeiros soul\u00e8ve une temp\u00eate\r\n    sur le Parlement de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:10:40:13  19:10:47:03\r\n  MCG \u00e9lu au Conseil municipal\r\nen 2011, son style est provocant.\r\n\r\n19:10:49:16  19:10:52:22\r\n-\"Pauvres gentils Roms... Dehors !!!\"\r\n\r\n19:10:53:03  19:10:55:20\r\n     \"Pour un vrai handicap\u00e9,\r\n        100 escrocs !!!!\"\r\n\r\n19:10:56:01  19:10:59:12\r\n         \"En cas de doute,\r\n  je pr\u00e9f\u00e8re les virer tous !!!!\"\r\n\r\n19:10:59:22  19:11:03:01\r\n-La majorit\u00e9 de droite l'a soutenu\r\n\r\n19:11:03:06  19:11:08:08\r\n    car il avait si\u00e9g\u00e9 un an\r\n     comme vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:11:09:01  19:11:11:18\r\n-Son attitude a pu \u00eatre contestable.\r\n\r\n19:11:11:23  19:11:17:12\r\nIl a montr\u00e9 durant sa vice-pr\u00e9sidence\r\n qu'il pouvait g\u00e9rer une situation.\r\n\r\n19:11:17:22  19:11:21:01\r\n           -Je m'\u00e9tonne\r\n    qu'on ait port\u00e9 au perchoir\r\n\r\n19:11:21:06  19:11:27:01\r\n           une personne\r\n  qui stigmatise des communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:11:27:13  19:11:30:01\r\n  -Je n'ai rien contre les Roms,\r\n\r\n19:11:30:06  19:11:36:01\r\n  je les admire m\u00eame comme ethnie\r\n    avec des codes et valeurs.\r\n\r\n19:11:36:06  19:11:40:21\r\nMais je n'accepte pas la mendicit\u00e9\r\n     en tant que mode de vie.\r\n\r\n19:11:41:02  19:11:45:01\r\n          Je ne vais pas\r\n     me censurer sur le fond.\r\n\r\n19:11:45:06  19:11:49:09\r\n          Sur la forme,\r\n     je ferai plus attention.\r\n\r\n19:11:50:04  19:11:53:07\r\n       -Au civil, Medeiros\r\n      est chef d'entreprise\r\n\r\n19:11:53:11  19:11:57:06\r\n    associ\u00e9 \u00e0 Eric Stauffer\r\n qu'il c\u00f4toie depuis vingt ans.\r\n\r\n19:11:57:19  19:12:00:08\r\n-On a d\u00e9pass\u00e9 les 100'000 clients.\r\n\r\n19:12:00:12  19:12:03:09\r\n         -Je t'avais dit !\r\n\r\n19:12:04:05  19:12:10:00\r\n-Patron, il ne se reconna\u00eet pas dans\r\n les valeurs de la droite lib\u00e9rale.\r\n\r\n19:12:10:14  19:12:15:04\r\n -Au niveau \u00e9conomique, je partage\r\n  beaucoup de choses avec le PLR.\r\n\r\n19:12:15:09  19:12:16:11\r\n        Mais je ne veux pas\r\n\r\n19:12:16:16  19:12:20:11\r\n    une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9ricaine,\r\n        avec des extr\u00eames.\r\n\r\n19:12:20:15  19:12:27:22\r\nJ'aimerais une classe moyenne forte.\r\n\r\n19:12:28:13  19:12:34:15\r\n   -Carlos Medeiros est tomb\u00e9 \r\n  en politique tout petit d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:12:35:10  19:12:39:06\r\n     -Au Portugal, \u00e0 dix ans,\r\n   je collais d\u00e9j\u00e0 des affiches.\r\n\r\n19:12:39:11  19:12:42:05\r\n            J'habitais\r\n  pr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:12:42:10  19:12:46:19\r\n     Tout \u00e9v\u00e8nement politique\r\n       passait par ma rue.\r\n\r\n19:12:47:07  19:12:49:22\r\n       -Enfant, il r\u00eavait\r\n       de devenir avocat.\r\n\r\n19:12:50:03  19:12:53:16\r\n   Mais \u00e0 passer ses journ\u00e9es\r\n    \u00e0 la plage, sur un surf,\r\n\r\n19:12:53:21  19:12:56:21\r\nil n'a pas obtenu la moyenne au bac.\r\n\r\n19:12:57:10  19:13:00:18\r\n     -C'\u00e9tait un mode de vie,\r\n        vivre \u00e0 la plage.\r\n\r\n19:13:00:23  19:13:11:14\r\nAider les p\u00eacheurs qui vous paient en\r\npoissons que vous revendez au march\u00e9.\r\n\r\n19:13:12:01  19:13:15:07\r\n       -Il arrive \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n    comme saisonnier en 1987,\r\n\r\n19:13:15:11  19:13:18:05\r\n     pour se payer un billet\r\n        pour l'Australie.\r\n\r\n19:13:18:10  19:13:21:07\r\n Mais quand il gagne en un jour,\r\n           en Suisse,\r\n\r\n19:13:21:11  19:13:26:08\r\nl'\u00e9quivalent d'un salaire mensuel\r\n     au Portugal, il reste.\r\n\r\n19:13:26:11  19:13:30:04\r\n        Apr\u00e8s douze ans,\r\n  il demande la naturalisation.\r\n\r\n19:13:30:13  19:13:33:22\r\n  -Le petit d\u00e9mon de la politique\r\n        \u00e9tait toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:13:34:03  19:13:38:16\r\nJ'en discutais entre amis, en famille\r\n    et on me disait de me lancer.\r\n\r\n19:13:38:21  19:13:42:01\r\n     C'\u00e9tait l'une des raisons\r\n       pour devenir suisse:\r\n\r\n19:13:42:06  19:13:45:22\r\npouvoir participer au jeu politique.\r\n\r\n19:13:46:14  19:13:48:23\r\n-Durant son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence,\r\n\r\n19:13:49:04  19:13:53:13\r\nC.Medeiros a l'intention d'aller\r\n \u00e0 la rencontre des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:13:53:18  19:13:58:08\r\n    Pour les mettre en valeur et\r\nleur servir de mod\u00e8le d'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:13:58:23  19:14:02:05\r\n        -Comment apprendre\r\n    les gestes d'un apiculteur\r\n\r\n19:14:02:10  19:14:04:01\r\n     quand on est un enfant ?\r\n\r\n19:14:04:06  19:14:06:19\r\nEn adoptant une colonie d'abeilles !\r\n\r\n19:14:07:00  19:14:11:06\r\n      Cinq bambins l'ont fait\r\n    dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:14:11:11  19:14:18:11\r\n    Apr\u00e8s trois mois de soins,\r\n   ils ont pu r\u00e9colter le miel.\r\n\r\n19:14:20:15  19:14:24:22\r\n -Savourer une cuill\u00e8re de miel\r\n  \u00e0 la sortie de l'extracteur,\r\n\r\n19:14:25:03  19:14:26:12\r\n       un privil\u00e8ge rare.\r\n\r\n19:14:26:17  19:14:30:23\r\n         Une fois par mois,\r\nces parrains et marraines se rendent\r\n\r\n19:14:31:04  19:14:35:13\r\n aupr\u00e8s de leur ruche pour voir\r\nsi les abeilles se portent bien.\r\n\r\n19:14:35:23  19:14:38:12\r\n   -On a vu quelques naissances.\r\n\r\n19:14:38:17  19:14:44:06\r\n      Les ruches qu'on a vues\r\n       sont en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:14:44:16  19:14:49:12\r\n   -Ils sont cinq \u00e0 avoir d\u00e9cid\u00e9\r\nde parrainer une colonie d'abeilles.\r\n\r\n19:14:49:17  19:14:51:19\r\n      Il a fallu s'\u00e9quiper.\r\n\r\n19:14:52:07  19:14:57:03\r\n       -On a une combinaison\r\n  pour \u00e9viter de se faire piquer.\r\n\r\n19:14:57:08  19:15:03:04\r\n      Avec un geste brusque,\r\n  elles pourraient nous attaquer.\r\n\r\n19:15:03:09  19:15:07:18\r\nEt il y a le chapeau avec un filet\r\n\r\n19:15:07:23  19:15:12:09\r\n   pour \u00e9viter qu'elles viennent\r\n          sur le visage.\r\n\r\n19:15:12:18  19:15:15:13\r\n       -Ouvrir une ruche,\r\n       soulever un cadre,\r\n\r\n19:15:15:18  19:15:19:01\r\n    des gestes qui n'ont plus\r\n      de secrets pour eux.\r\n\r\n19:15:19:11  19:15:22:08\r\n        -Une petite abeille\r\n      est en train de na\u00eetre.\r\n\r\n19:15:22:17  19:15:25:03\r\n   -On a commenc\u00e9 par regarder.\r\n\r\n19:15:25:08  19:15:30:16\r\n   Au fil du temps, l'id\u00e9e c'est\r\n   qu'ils apprennent les gestes.\r\n\r\n19:15:31:03  19:15:34:07\r\n      -C'est aussi un moyen\r\n      de gu\u00e9rir ses peurs.\r\n\r\n19:15:34:18  19:15:36:11\r\n  -Au d\u00e9but, j'avais un peu peur.\r\n\r\n19:15:36:16  19:15:39:00\r\n       Je ne savais pas trop\r\n         comment c'\u00e9tait.\r\n\r\n19:15:39:11  19:15:43:02\r\n    -Une fois, je me suis fait\r\n     piquer sous les orteils.\r\n\r\n19:15:43:07  19:15:46:23\r\n        Je voulais ressayer\r\n        d'avoir le contact.\r\n\r\n19:15:47:09  19:15:50:11\r\n   -Puis place \u00e0 l'extraction.\r\n\r\n19:15:51:01  19:15:55:20\r\n     -On a pris la fourchette\r\n      et on a cass\u00e9 la cire.\r\n\r\n19:15:56:01  19:16:01:10\r\n On pouvait mettre dans une machine\r\nqui secoue pour faire tomber le miel.\r\n\r\n19:16:01:19  19:16:04:17\r\n   -Vient le moment de partir\r\n       avec un petit pot\r\n\r\n19:16:04:22  19:16:08:09\r\n        rempli du nectar\r\n     d\u00e9licatement recueilli.\r\n\r\n19:16:09:20  19:16:12:11\r\n-C'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:12:16  19:16:16:06\r\n     Ce soir, dans le \"19:30\",\r\n        interview de Mika.\r\n\r\n19:16:16:11  19:16:20:11\r\n     Belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:16:23:23  19:16:27:22\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   E.Gattlen, V.Gerber, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n19:16:28:03  19:16:31:20\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o suivie du 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-11T17:37:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506438531", "durationSec": 108, "title": "CL CHARTE DEVELOPPT_RTS000000544113", "excerpt": "Une dizaine d'entreprises de construction du canton de Gen\u00e8ve, comme Immotech ou Induni, ont sign\u00e9 une charte pour d\u00e9finir un plan d'action en faveur du d\u00e9veloppement durable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1439656"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438532", "durationSec": 38, "title": "CL TI SERVICE PSYCHIATRIQUE PAD_RTS000000544165", "excerpt": "Pierre-Antoine H\u00e9ritier, un retrait\u00e9 de 67 ans, est membre des carabiniers de Savi\u00e8se. Il pratique le tir \u00e0 la carabine en stand 4 fois par semaine."}, {"internalArchiveId": "AA1506438533", "durationSec": 21, "title": "CL TI VD CANDIDATURE VERTS 1106 PAD_RTS000000544167", "excerpt": "Le zoo de la Garenne \u00e0 Le Vaud est un parc animalier mais aussi un centre de soins pour animaux sauvages bless\u00e9s. Chaque ann\u00e9e depuis 50 ans, la Garenne soigne pr\u00e8s de 500 animaux."}, {"internalArchiveId": "AA1506438534", "durationSec": 29, "title": "CL TI VD CENTRE CANCER 1106 PAD_RTS000000544163", "excerpt": "Le conseiller municipal MCG Carlos Medeiros, chef d'entreprise d'origine portugaise, est le nouveau pr\u00e9sident du Conseil municipal de la ville de Gen\u00e8ve. Rencontre avec un politicien qui assume son style provocateur."}, {"internalArchiveId": "AA1506438535", "durationSec": 112, "title": "CL TIREUR 2_RTS000000543949", "excerpt": "Un groupe d'enfants a pu go\u00fbter \u00e0 la 1\u00e8re r\u00e9colte de miel du rucher d'abeilles dont ils s'occupent depuis 3 mois.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAVIESE"], "thematicThemes": ["TIR \u00c0 LA CARABINE (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438536", "durationSec": 151, "title": "CL ZOO GARENNE_RTS000000543755", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD, LE"], "thematicThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "REFUGE POUR ANIMAUX", "M\u00c9DECINE V\u00c9T\u00c9RINAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438537", "durationSec": 207, "title": "FRIGO CL MEDEIROS 1006_RTS000000543448", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["MCG"], "sequenceIds": ["1439864"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438538", "durationSec": 110, "title": "FRIGO CL RUCHES FR 090615_RTS000000542698", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIAZ"], "thematicThemes": ["APICULTURE", "ENFANT (\u00c2GE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506439617", "summary": "Employ\u00e9 de l'entreprise de construction Immotech partant en direction d'un chantier sur un v\u00e9lo \u00e9lectrique. Dominique Genoud-Prachex, directeur Immotech, rechargeant fourgonnette \u00e9lectrique d'entreprise puis partant avec. Itw Dominique Genoud-Prachex. Chantier du b\u00e2timent. \nDirecteurs d'entreprises de la construction signant charte de d\u00e9veloppement durable. Itw Alain Pirat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Entrepreneurs Gen\u00e8ve.\nChantier du b\u00e2timent de la soci\u00e9t\u00e9 Induni. Itw Janice Picino, ing\u00e9nieure environnement chez Induni.", "id": "1439656", "visualThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE", "V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439748", "summary": "Rarogne : itw de Herbert Blatter, membre du Comit\u00e9 d'organisation de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de tir 2015. Itw de Beat Abgottspon, chef des tirs \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de tir.", "id": "1439790"}, {"internalArchiveId": "AA1506439822", "summary": "Carlos Medeiros, pr\u00e9sident MCG du Conseil municipal de la ville de Gen\u00e8ve, entrant dans salle du conseil et pr\u00e9sidant la session. Message de Carlos Medeiros hostile aux Roms sur un r\u00e9seau social. Conseil municipal de la ville de Gen\u00e8ve en session. Itw Jean-Charles Lathion, chef de groupe PDC au Conseil municipal. Itw Olivier Gurtner, conseiller municipal socialiste. Carlos Medeiros s'asseyant \u00e0 table de la terrasse d'un caf\u00e9. Itw Carlos Medeiros. Carlos Medeiros travaillant comme chef d'entreprise, avec son associ\u00e9 Eric Stauffer, autre \u00e9lu du MCG. Carlos Medeiros buvant son caf\u00e9 et lisant le journal. Carlos Medeiros lisant son livret pour \u00e9trangers.", "id": "1439864", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["MCG"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "liaison duplex depuis Rarogne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1596077", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018987", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1436606", "internalArchiveId": "AA1506436567", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-10T00:00:00Z", "summary": ".", "durationSec": 1835, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6856058", "imageURL": "http://www.rts.ch/6856057.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Vladimir Poutine profite de sa visite en Italie pour se faire entendre", "La pubert\u00e9 pr\u00e9coce est constat\u00e9e un peu partout dans le monde", "Michael Lauber semble pr\u00e9parer sa r\u00e9\u00e9lection", "La s\u00e9curit\u00e9 dans les a\u00e9roports montre des failles", "La Suisse ne pourra plus servir de \"coffre-fort pour les dictateurs\"", "Histoire petites annonces: l'analyse de Pascal Jeannerat", "La p\u00e9nurie de logements \u00e9tudiants est pr\u00e9occupante", "Visite russe en Italie: les pr\u00e9cisions de Vladimir Fedorovski, \u00e9crivain et ancien diplomate russe", "L'histoire des petites annonces est li\u00e9e \u00e0 celle de la presse", "En Egypte, l'acc\u00e8s au pain ne devrait plus \u00eatre un probl\u00e8me", "Le jardin th\u00e9rapeutique est souvent pratiqu\u00e9 en EMS", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le G7 et la confirmation des sanctions contre son pays, le pr\u00e9sident russe tient \u00e0 faire entendre ses arguments.", "Le nombre de petites filles commen\u00e7ant leur pubert\u00e9 avant sept ans ne fait qu'augmenter.", "Son parcours est atypique, mais beaucoup s'accordent pour dire qu'il est meilleur que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.", "Pour gagner la confiance des utilisateurs, les a\u00e9roports doivent toujours avoir un coup d'avance.", "Le probl\u00e8me des avoirs illicites en Suisse a beaucoup nui \u00e0 la r\u00e9putation financi\u00e8re du pays.", "La situation ne fait qu'empirer et les loyers sont toujours plus chers.", "Les journaux n'ont plus le monopole, les sites de petites annonces s'imposent.", "Il a souvent \u00e9t\u00e9 synonyme de crise et de tension, mais gr\u00e2ce \u00e0 une carte \u00e0 puce, le pain est maintenant distribu\u00e9 \u00e0 moindre co\u00fbt.", "Comme \u00e0 Porrentruy o\u00f9 les r\u00e9sidents d'un EMS s'\u00e9pannouissent dans leur \"jardin magique\"."], "variantIds": ["ece-6740757", "ece-6740759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T02:08:19Z", "subTitles": ["19:29:54:02  19:30:10:21\r\n...\r\n\r\n19:30:11:02  19:30:13:02\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:13:07  19:30:14:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:14:21  19:30:17:09\r\n      L'argent des dictateurs\r\n          plac\u00e9 en Suisse\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:20:13\r\n         doit \u00eatre rendu\r\n  plus facilement \u00e0 leur peuple.\r\n\r\n19:30:20:18  19:30:22:19\r\n  Le Conseil national le d\u00e9cide.\r\n\r\n19:30:23:00  19:30:28:07\r\n          C'est la suite\r\n      d'un ancien feuilleton.\r\n\r\n19:30:28:17  19:30:31:08\r\n            V.Poutine\r\n  est \u00e0 l'offensive diplomatique\r\n\r\n19:30:31:12  19:30:35:00\r\n       au lendemain d'un G7\r\n       dont il \u00e9tait exclu.\r\n\r\n19:30:35:05  19:30:43:08\r\n     Il d\u00e9veloppe un argument\r\n  de d\u00e9fenseur du monde chr\u00e9tien.\r\n\r\n19:30:43:19  19:30:46:13\r\n   Le sp\u00e9cialiste de la Russie,\r\n          V.Fedorovski,\r\n\r\n19:30:46:18  19:30:52:22\r\n        \u00e9voquera en direct\r\n    la strat\u00e9gie de V.Poutine.\r\n\r\n19:30:53:09  19:30:54:21\r\n       Des rapports montrent\r\n\r\n19:30:55:02  19:30:57:20\r\n         la vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n     des a\u00e9roports am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:30:58:01  19:31:00:06\r\n Des badges d'acc\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:04:08\r\n   \u00e0 des personnes susceptibles\r\n  d'avoir des liens terroristes.\r\n\r\n19:31:04:12  19:31:10:04\r\n       Cela remet en question\r\nla fiabilit\u00e9 des r\u00e8gles am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:31:10:14  19:31:14:03\r\n   La manne des petites annonces\r\n           sur Internet\r\n\r\n19:31:14:08  19:31:16:20\r\n aiguise les app\u00e9tits commerciaux.\r\n\r\n19:31:17:01  19:31:19:06\r\n      On est loin de l'\u00e9poque\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:22:19\r\n     o\u00f9 on d\u00e9posait son texte\r\n      au si\u00e8ge des journaux.\r\n\r\n19:31:23:00  19:31:28:08\r\n             On verra\r\n   comment fonctionne ce march\u00e9.\r\n\r\n19:31:28:18  19:31:32:13\r\n  Puis les cas de pubert\u00e9 pr\u00e9coce\r\n          se multiplient.\r\n\r\n19:31:32:18  19:31:37:20\r\nLes poils pubiens qui apparaissent\r\n chez des gar\u00e7ons avant dix ans,\r\n\r\n19:31:38:01  19:31:43:13\r\n    des seins qui se d\u00e9veloppent\r\nchez des filles de moins de sept ans.\r\n\r\n19:31:45:03  19:31:50:19\r\n   Notre pays comme coffre-fort \r\n   pour l'argent des dictateurs:\r\n\r\n19:31:51:00  19:31:55:06\r\n     l'accusation de J.Ziegler\r\n       d\u00e8s les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:31:55:11  19:32:01:05\r\nLe Conseil national tourne la page.\r\n\r\n19:32:01:10  19:32:04:06\r\n   Il veut que les restitutions\r\n           aux peuples\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:07:19\r\n  puissent se faire au plus vite.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:14:04\r\n-Les avoirs du pr\u00e9sident ukrainien\r\n   d\u00e9chu, gel\u00e9s par la Suisse.\r\n\r\n19:32:14:09  19:32:18:08\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00fb \r\n  recourir au droit d'urgence,\r\n\r\n19:32:18:12  19:32:20:07\r\n      faute de base l\u00e9gale.\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:25:20\r\n Idem pour les fonds du Tunisien \r\nBen Ali et de l'Egyptien Moubarak.\r\n\r\n19:32:26:01  19:32:32:08\r\n La loi adopt\u00e9e par le Conseil \r\nnational doit pallier ce manque.\r\n\r\n19:32:33:18  19:32:35:06\r\n       -Le projet r\u00e9glemente\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:38:01\r\n    le blocage, la confiscation\r\n\r\n19:32:38:06  19:32:42:07\r\n         et la restitution\r\n      d'avoirs des potentats.\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:45:03\r\n Il s'appliquera \u00e0 des situations\r\n\r\n19:32:45:08  19:32:49:18\r\n        o\u00f9 des dirigeants\r\n    se sont enrichis ind\u00fbment.\r\n\r\n19:32:50:04  19:32:53:04\r\n      -Les avoirs illicites\r\n        plac\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n19:32:53:09  19:32:58:02\r\n   une histoire qui a nui \u00e0 la\r\nr\u00e9putation de la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:00:07\r\n    -Plusieurs clients c\u00e9l\u00e8bres\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:02:14\r\n de nos banques ont port\u00e9 atteinte\r\n\r\n19:33:02:19  19:33:04:04\r\n        \u00e0 cette r\u00e9putation.\r\n\r\n19:33:04:09  19:33:09:14\r\n Des noms synonymes de terreur, de\r\nviolations des droits fondamentaux,\r\n\r\n19:33:09:19  19:33:15:20\r\n  d'argent mal acquis, de tr\u00e9sor \r\n  constitu\u00e9 sur le dos du peuple.\r\n\r\n19:33:16:07  19:33:20:05\r\n-La Suisse a d\u00e9j\u00e0 rendu 1,8 mia,\r\n       un record mondial.\r\n\r\n19:33:20:10  19:33:23:13\r\nPour l'UDC, cette loi est superflue.\r\n\r\n19:33:23:23  19:33:25:09\r\n       -Tout cela est fond\u00e9\r\n\r\n19:33:25:13  19:33:27:11\r\n     sur une illusion compl\u00e8te\r\n\r\n19:33:27:16  19:33:30:15\r\n      qui sert au blanchiment\r\n       de conscience suisse.\r\n\r\n19:33:31:01  19:33:34:19\r\n      -La loi est adopt\u00e9e,\r\nmais est \u00e9dulcor\u00e9e sur un point:\r\n\r\n19:33:35:00  19:33:38:13\r\nl'imprescriptibilit\u00e9 est refus\u00e9e.\r\n\r\n19:33:38:18  19:33:43:01\r\nDans l'affaire Duvalier, \u00e7a aurait\r\n   emp\u00each\u00e9 la Suisse de gagner.\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:45:10\r\n   -Le risque, c'est qu'on doive\r\n\r\n19:33:45:14  19:33:47:12\r\n         redonner l'argent\r\n\r\n19:33:47:17  19:33:51:08\r\nnon pas du bon c\u00f4t\u00e9, mais du mauvais.\r\n\r\n19:33:51:17  19:33:55:01\r\n      -Le Conseil des Etats\r\n   pourrait revoir la question\r\n\r\n19:33:55:06  19:33:56:19\r\n       de la prescription.\r\n\r\n19:33:57:20  19:34:02:04\r\n  -A Berne, le syst\u00e8me contest\u00e9 \r\n  des jours-amendes est r\u00e9form\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:09  19:34:07:13\r\nLe Conseil des Etats a donn\u00e9 son aval\r\n\u00e0 la r\u00e9forme du droit des sanctions.\r\n\r\n19:34:07:18  19:34:11:07\r\n       Certains d\u00e9linquants\r\n  n'\u00e9chapperont plus \u00e0 la prison\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:17:08\r\n     pour des peines inf\u00e9rieures\r\n\u00e0 six mois; le sursis reste possible.\r\n\r\n19:34:18:09  19:34:22:00\r\n          -J.Kerry \u00e9toffe\r\n   son album public via Twitter.\r\n\r\n19:34:22:05  19:34:31:07\r\nVoici la premi\u00e8re image qu'il donne\r\n \u00e0 Boston, o\u00f9 il est hospitalis\u00e9.\r\n\r\n19:34:31:11  19:34:36:12\r\nA 71 ans, il est en convalescence.\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:42:22\r\n  Il veut montrer qu'il travaille\r\n       malgr\u00e9 l'immobilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:43:03  19:34:46:23\r\n      Ses services affirment\r\n    qu'il t\u00e9l\u00e9phone activement\r\n\r\n19:34:47:04  19:34:51:01\r\n     sur la question du climat\r\n         ou de la Russie.\r\n\r\n19:34:52:08  19:34:55:17\r\n La Russie est en pleine offensive\r\n           diplomatique.\r\n\r\n19:34:55:22  19:34:59:15\r\n           Elle souffre\r\n     d'avoir \u00e9t\u00e9 exclue du G7.\r\n\r\n19:34:59:20  19:35:06:04\r\n        V.Poutine organise \r\n        une contre-attaque.\r\n\r\n19:35:09:04  19:35:13:23\r\n-La visite, agend\u00e9e de longue date,\r\n    tombe bien pour V.Poutine.\r\n\r\n19:35:14:04  19:35:17:14\r\n     Deux jours apr\u00e8s un G7\r\n  qui a maintenu les sanctions\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:21:16\r\n contre la Russie, deux semaines\r\n    avant un sommet europ\u00e9en\r\n\r\n19:35:21:21  19:35:25:19\r\n    qui pourrait les \u00e9tendre,\r\n le pr\u00e9sident saisit l'occasion.\r\n\r\n19:35:26:06  19:35:28:10\r\n    -Nos relations avec le G7 ?\r\n\r\n19:35:28:14  19:35:31:08\r\n       Nous n'en avons pas.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:36:20\r\n       Nous y repr\u00e9sentions\r\n    un point de vue alternatif.\r\n\r\n19:35:37:01  19:35:41:01\r\n    Nos partenaires ont d\u00e9cid\u00e9\r\n  qu'ils n'en avaient pas besoin.\r\n\r\n19:35:41:12  19:35:47:23\r\n-Vladimir Poutine le sait, l'Italie\r\nn'est pas le pays le plus hostile.\r\n\r\n19:35:48:04  19:35:52:12\r\n  Et la r\u00e9ponse de Matteo Renzi\r\n  est empreinte de diplomatie.\r\n\r\n19:35:52:22  19:35:55:06\r\n -La Russie est en premi\u00e8re ligne,\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:57:15\r\n   avec l'Am\u00e9rique et l'Europe,\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:01:23\r\npour affronter les menaces globales.\r\n\r\n19:36:02:10  19:36:06:07\r\n     -Parler aux Europ\u00e9ens,\r\nleur dire que la crise en Ukraine\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:09:05\r\n      ne vaut pas la peine\r\n     de rester brouill\u00e9s...\r\n\r\n19:36:09:10  19:36:13:00\r\n         Et pour convaincre\r\nque les sanctions n'aident personne,\r\n\r\n19:36:13:05  19:36:15:09\r\nle pr\u00e9sident russe a un argument.\r\n\r\n19:36:15:18  19:36:17:23\r\n -Avec la suspension de contrats,\r\n\r\n19:36:18:04  19:36:20:01\r\n    les entreprises italiennes\r\n\r\n19:36:20:06  19:36:22:19\r\n  ont perdu un milliard d'euros.\r\n\r\n19:36:23:00  19:36:27:22\r\n    Cela aurait permis de cr\u00e9er\r\n       de nouveaux emplois.\r\n\r\n19:36:28:08  19:36:34:19\r\n   -Ce soir, V.Poutine se rend\r\n    aupr\u00e8s du pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:36:21\r\n  Sans argumentaire commercial,\r\n\r\n19:36:37:02  19:36:41:13\r\nmais avec l'espoir que le Vatican\r\naide \u00e0 faire taire les divisions.\r\n\r\n19:36:43:00  19:36:52:10\r\n  -V.Fedorovski, vous \u00eates un des\r\nmeilleurs connaisseurs de la Russie.\r\n\r\n19:36:52:14  19:36:59:11\r\n        Il y avait d\u00e9j\u00e0 eu\r\n une visite du pape pr\u00e9c\u00e9demment.\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:01:18\r\n Son discours disant \"Nous sommes\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:07:07\r\n    le rempart de la chr\u00e9tient\u00e9\r\n     face \u00e0 l'islam\" est fort.\r\n\r\n19:37:07:07  19:37:11:19\r\n      -Oui, c'est l'argument\r\n         qu'il d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:37:11:21  19:37:17:20\r\nIl partage une analyse avec le pape.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:22:04\r\n   Tous les deux consid\u00e8rent que\r\nla guerre mondiale a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9,\r\n\r\n19:37:22:06  19:37:26:18\r\n     c'est la guerre mondiale\r\n       contre l'islamisme.\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:31:08\r\n   Ce serait le danger principal\r\n          pour le monde.\r\n\r\n19:37:31:10  19:37:35:22\r\n Dans cette guerre, il ne faut pas\r\n     se tromper d'adversaire.\r\n\r\n19:37:36:00  19:37:42:00\r\n     Le peuple russe n'est pas\r\nl'adversaire, mais un alli\u00e9 naturel.\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:46:21\r\n  -Vous signez une biographie de\r\nPoutine avec des aspects critiques.\r\n\r\n19:37:46:23  19:37:52:23\r\n    Vous dites qu'il b\u00e9n\u00e9ficie\r\n d'un soutien populaire tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:37:53:10  19:37:59:08\r\n    Vous dites qu'il n'y a pas \r\n    de nostalgie du communisme,\r\n\r\n19:37:59:12  19:38:02:11\r\n    mais de l'ordre sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:38:02:13  19:38:07:01\r\n       -Il y a une ambigu\u00eft\u00e9\r\n         dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:38:07:03  19:38:11:02\r\n      Les Russes consid\u00e8rent \r\n     la p\u00e9riode postcommuniste\r\n\r\n19:38:11:07  19:38:14:18\r\n         comme une perte\r\n  de statut de grande puissance.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:16:05\r\n         Une humiliation.\r\n\r\n19:38:16:07  19:38:20:18\r\n        Poutine repr\u00e9sente\r\n     une r\u00e9action face \u00e0 cela.\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:25:09\r\n   Ils pensent que les int\u00e9r\u00eats\r\n    de la Russie sont en jeu.\r\n\r\n19:38:25:11  19:38:31:11\r\n     Ils veulent les d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:38:35:18  19:38:41:18\r\n    -Hier, on voyait ces images\r\n       du G7 sans la Russie.\r\n\r\n19:38:41:19  19:38:46:08\r\nOn parle de nouvelle guerre froide,\r\n        le risque existe ?\r\n\r\n19:38:46:10  19:38:51:14\r\n -Bien s\u00fbr, on est dans l'impasse.\r\n\r\n19:38:51:16  19:38:57:16\r\n On aurait d\u00fb \u00e9viter cette crise,\r\nc'est l'amoncellement des erreurs.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:13:09\r\n Des gens partagent cette analyse\r\n avec moi, la Russie est un alli\u00e9\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:17:03\r\n          irrempla\u00e7able\r\n     dans le contexte actuel.\r\n\r\n19:39:19:16  19:39:25:16\r\n     Le peuple russe est alli\u00e9\r\n    de l'Occident, pas Poutine.\r\n\r\n19:39:28:20  19:39:32:01\r\n-La col\u00e8re des Russes ne baisse pas\r\n\r\n19:39:32:06  19:39:37:22\r\n  depuis l'absence des Europ\u00e9ens\r\n     aux c\u00e9r\u00e9monies du 9 mai.\r\n\r\n19:39:38:00  19:39:44:00\r\n   -Les Russes sont terriblement\r\n    bless\u00e9s par cette absence.\r\n\r\n19:39:44:08  19:39:50:08\r\n        26 millions de gens\r\n    ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les nazis.\r\n\r\n19:39:51:14  19:39:56:19\r\n   25 millions par les efforts \r\n  de Staline, L\u00e9nine et Trotsky.\r\n\r\n19:39:56:21  19:40:02:21\r\n        14 millions de gens\r\n      dans la rue ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:13:11\r\n      \u00c0 mon sens, il fallait\r\n  rendre hommage au peuple russe.\r\n\r\n19:40:17:08  19:40:23:15\r\n-Le pape s'est exprim\u00e9 sur les abus\r\n  sexuels commis par des pr\u00eatres.\r\n\r\n19:40:23:20  19:40:28:20\r\n  Les \u00e9v\u00eaques qui se sont rendus\r\n    coupables d'avoir prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n19:40:29:01  19:40:35:08\r\n      des pr\u00eatres p\u00e9dophiles\r\n       pourront \u00eatre jug\u00e9s\r\n\r\n19:40:35:12  19:40:41:07\r\n     par une nouvelle instance\r\n    cr\u00e9\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:45:12\r\nUn massacre a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 de justesse\r\n\r\n19:40:45:17  19:40:48:19\r\n     sur le site arch\u00e9ologique\r\n        de Louxor ce matin.\r\n\r\n19:40:49:00  19:40:52:11\r\n  Trois hommes ont \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9s\r\n          par la police.\r\n\r\n19:40:52:16  19:40:58:03\r\n L'un d'entre eux a fait exploser\r\n une bombe qu'il portait sur lui.\r\n\r\n19:40:58:08  19:41:02:17\r\nLa police a tir\u00e9 sur les deux autres.\r\n\r\n19:41:02:22  19:41:05:23\r\n       Dans le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0,\r\n     des attentats islamistes\r\n\r\n19:41:06:04  19:41:09:14\r\n      ont marqu\u00e9 les m\u00e9moires\r\n      et endeuill\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n19:41:09:19  19:41:14:02\r\n  En 1997, 36 touristes suisses \r\n  avaient p\u00e9ri dans un attentat.\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:20:20\r\n Le minist\u00e8re du Tourisme \u00e9gyptien\r\n  tente d'att\u00e9nuer les craintes.\r\n\r\n19:41:21:01  19:41:24:22\r\n          Le tourisme est\r\n   un pilier \u00e9conomique du pays.\r\n\r\n19:41:25:03  19:41:30:07\r\n   Le pouvoir a besoin d'argent\r\npour pr\u00e9venir toute col\u00e8re sociale.\r\n\r\n19:41:30:11  19:41:34:09\r\n       Il veille \u00e0 garantir\r\n   le pain au plus grand nombre.\r\n\r\n19:41:36:04  19:41:41:06\r\n  -Pendant des d\u00e9cennies, le pain\r\nen Egypte a \u00e9t\u00e9 synonyme de tension.\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:43:19\r\n        Mais aujourd'hui\r\n     pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:41:44:00  19:41:47:10\r\n      les Egyptiens peuvent\r\n   acheter du pain bon march\u00e9.\r\n\r\n19:41:47:14  19:41:51:15\r\n     C'est cette carte \u00e0 puce\r\nqui a r\u00e9volutionn\u00e9 leur quotidien.\r\n\r\n19:41:51:20  19:41:54:08\r\n      Mohammed peut acheter\r\n        5 pains par jour\r\n\r\n19:41:54:12  19:41:56:16\r\npour chaque membre de sa famille.\r\n\r\n19:41:57:03  19:42:01:14\r\n-C'est tr\u00e8s facile d'acheter du pain,\r\n       il n'y a plus de queue.\r\n\r\n19:42:01:19  19:42:06:15\r\nJe viens avec ma carte, et j'ai droit\r\n     \u00e0 30 pains pour ma famille,\r\n\r\n19:42:06:20  19:42:09:11\r\net si je n'ach\u00e8te pas tout le pain,\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:13:11\r\n          je peux avoir\r\n d'autres produits subventionn\u00e9s.\r\n\r\n19:42:13:20  19:42:18:05\r\n   -Ce petit pain, qui constitue\r\nla base de l'alimentation en Egypte\r\n\r\n19:42:18:10  19:42:22:15\r\n co\u00fbte l'\u00e9quivalent de moins d'un\r\ncentime quand il est subventionn\u00e9.\r\n\r\n19:42:22:20  19:42:25:05\r\nIl co\u00fbte 10 fois plus cher ailleurs.\r\n\r\n19:42:25:10  19:42:28:09\r\n      La carte est accord\u00e9e\r\n      \u00e0 80 % des Egyptiens,\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:32:16\r\n alors qu'une personne sur deux\r\n vit sous le seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:42:33:03  19:42:35:06\r\n    -Le syst\u00e8me est excellent.\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:40:11\r\n-Maintenant, c'est plus confortable,\r\n     il y a moins de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:42:45:03  19:42:48:10\r\n    -Mais tous les boulangers\r\n     ne sont pas satisfaits.\r\n\r\n19:42:48:14  19:42:52:08\r\n  Car aujourd'hui, ils ach\u00e8tent\r\n    la farine au tarif normal\r\n\r\n19:42:52:12  19:42:56:13\r\net sont rembours\u00e9s apr\u00e8s en fonction\r\n     du nombre de pain vendus.\r\n\r\n19:42:56:18  19:43:02:06\r\n    Avant, l'Etat leur allouait\r\nun lot de farine d\u00e9j\u00e0 subventionn\u00e9e.\r\n\r\n19:43:02:16  19:43:06:15\r\n  -On voyait des voitures priv\u00e9es\r\n     qui venaient et prenaient\r\n\r\n19:43:06:20  19:43:11:02\r\nde la farine et elle \u00e9tait revendue\r\n        sur le march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:12:21\r\n      -Moins de gaspillage,\r\n\r\n19:43:13:02  19:43:16:03\r\n   moins d'importation de bl\u00e9\r\n       et plus d'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n19:43:16:08  19:43:22:04\r\nLe pr\u00e9sident al-Sissi \u00e9loigne ainsi\r\nle spectre d'une nouvelle r\u00e9volte.\r\n\r\n19:43:25:03  19:43:28:08\r\n      -Les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\r\n        dans les a\u00e9roports\r\n\r\n19:43:28:12  19:43:30:12\r\n   refont la une de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:43:30:17  19:43:33:17\r\n        Tout le dispositif\r\n      de l'apr\u00e8s 11 septembre\r\n\r\n19:43:33:22  19:43:37:07\r\n     a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 aux USA \r\n    puis impos\u00e9 dans le monde.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:04\r\n          Deux rapports\r\n     en montrent les limites.\r\n\r\n19:43:40:09  19:43:45:07\r\n  La talon d'Achille concerne les\r\nbadges d'acc\u00e8s aux zones s\u00e9curis\u00e9es.\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:56:00\r\n    -Des dizaines d'employ\u00e9s\r\n      dans les a\u00e9roports,\r\n\r\n19:44:02:15  19:44:08:15\r\n  Difficult\u00e9s techniques, nous y\r\n           reviendrons.\r\n\r\n19:44:09:20  19:44:12:21\r\n       Les sites sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n        ont rafl\u00e9 la mise.\r\n\r\n19:44:13:02  19:44:17:07\r\n Des enseignes que les deux grands\r\n    \u00e9diteurs Tamedia et Ringier\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:19:13\r\n  ont rachet\u00e9 ces derniers mois.\r\n\r\n19:44:19:18  19:44:21:17\r\n  Les autorit\u00e9s de la concurrence\r\n\r\n19:44:21:22  19:44:28:01\r\n         ouvrent un examen\r\nsur une possible position dominante.\r\n\r\n19:44:29:06  19:44:33:20\r\n-L'histoire des petites annonces\r\n est li\u00e9e \u00e0 celle de la presse.\r\n\r\n19:44:34:01  19:44:37:14\r\n   Quand Th\u00e9ophraste Renaudot\r\n    cr\u00e9e La Gazette en 1631,\r\n\r\n19:44:37:19  19:44:42:10\r\nil comprend la n\u00e9cessit\u00e9 de financer\r\nle journal par des petites annonces.\r\n\r\n19:44:42:14  19:44:43:16\r\n        Il comprend aussi\r\n\r\n19:44:43:21  19:44:47:00\r\n     l'importance d'attirer\r\n  des consommateurs potentiels\r\n\r\n19:44:47:05  19:44:50:09\r\n         d'informations,\r\n    de services et d'emplois.\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:53:22\r\n     Une formule d'\u00e9changes\r\n   lucrative pour le journal.\r\n\r\n19:44:54:03  19:44:56:11\r\nMais d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:44:56:16  19:45:00:12\r\n        le Web va capter\r\n     ce march\u00e9 providentiel.\r\n\r\n19:45:00:17  19:45:04:14\r\n   Fini la facturation au mot,\r\n     le fouillis des pages.\r\n\r\n19:45:04:19  19:45:07:15\r\nCertains sites offrent la gratuit\u00e9,\r\n\r\n19:45:07:20  19:45:11:03\r\n        car les annonces\r\n g\u00e9n\u00e8rent un trafic profitable.\r\n\r\n19:45:11:08  19:45:15:19\r\n    A partir des ann\u00e9es 2000,\r\ncertains sites deviennent payants.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:19:05\r\n   En 2003, le march\u00e9 mondial\r\n      des petites annonces\r\n\r\n19:45:19:10  19:45:22:11\r\n   est estim\u00e9 \u00e0 13 mias de frs\r\n          pour le Web.\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:26:16\r\n  Restent quelques initiatives\r\n   pour d'autres g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:45:27:03  19:45:28:14\r\n        -C'est merveilleux.\r\n\r\n19:45:28:19  19:45:31:14\r\n    C'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e !\r\n\r\n19:45:32:00  19:45:35:11\r\n      -Les sites d'annonces\r\n  se d\u00e9veloppent et s'imposent.\r\n\r\n19:45:35:16  19:45:37:06\r\n    Les \u00e9diteurs de journaux\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:41:07\r\n        sentent l'urgence\r\n  de conqu\u00e9rir un march\u00e9 vital.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:43:20\r\n     Depuis deux-trois ans,\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:48:20\r\nles grands groupes de presse suisses\r\n     ont rattrap\u00e9 leur retard.\r\n\r\n19:45:49:01  19:45:52:13\r\n         Ils ont acquis\r\nla plupart des sites sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n19:45:56:07  19:46:00:10\r\n      -P.Jeannerat, ces sites\r\n  de petites annonces sont pass\u00e9s\r\n\r\n19:46:00:14  19:46:04:17\r\n  dans les mains des deux grands \r\n  \u00e9diteurs de journaux de Suisse.\r\n\r\n19:46:06:13  19:46:12:09\r\n         -On peut parler\r\n    d'une razzia des \u00e9diteurs.\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:16:23\r\n  Dernier achat en date, Ricardo.\r\n\r\n19:46:17:01  19:46:21:12\r\n   Grosse pr\u00e9sence sur Internet.\r\n\r\n19:46:21:14  19:46:27:14\r\n     Cet impact vaut de l'or.\r\n\r\n19:46:28:21  19:46:34:21\r\n  Tamedia a d\u00e9pens\u00e9 240 millions\r\n       pour cette enseigne.\r\n\r\n19:46:38:17  19:46:44:17\r\n  Face \u00e0 Tamedia, son concurrent,\r\n   Ringier, a la m\u00eame politique.\r\n\r\n19:46:54:11  19:47:00:06\r\n     Jobcloud.ch est poss\u00e9d\u00e9\r\n  par les deux \u00e9diteurs \u00e0 50-50.\r\n\r\n19:47:00:08  19:47:03:19\r\n     -\u00c7a fait briller les yeux\r\n        des propri\u00e9taires,\r\n\r\n19:47:04:00  19:47:06:09\r\n  \u00e7a rapporte beaucoup d'argent.\r\n\r\n19:47:06:13  19:47:13:23\r\n          -M\u00eame gratuite,\r\n une petite annonce est lucrative.\r\n\r\n19:47:14:01  19:47:19:17\r\n      Elle attire du monde, \r\n      elle cr\u00e9e un lectorat.\r\n\r\n19:47:19:22  19:47:26:21\r\n           C'est un peu\r\n comme si les \u00e9diteurs recr\u00e9aient\r\n\r\n19:47:27:02  19:47:34:06\r\n       le bon vieux mod\u00e8le\r\n   de financement de la presse.\r\n\r\n19:47:34:08  19:47:38:19\r\n   30 % d'impact suppl\u00e9mentaire\r\n          pour Ringier.\r\n\r\n19:47:38:21  19:47:44:21\r\nMais il y a aussi les g\u00e9ants du Web.\r\n\r\n19:47:46:04  19:47:48:08\r\n  Il est probable que ces acteurs\r\n\r\n19:47:48:12  19:47:52:07\r\n   ne laissent pas aux \u00e9diteurs\r\n    le march\u00e9 de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:47:52:07  19:47:55:09\r\n      -Les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\r\n        dans les a\u00e9roports\r\n\r\n19:47:55:13  19:47:59:08\r\n   refont la une de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:48:00:21  19:48:03:07\r\n    -Des dizaines d'employ\u00e9s\r\n      dans les a\u00e9roports,\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:07:22\r\n engag\u00e9s pour des liens possibles \r\navec des organisations extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:48:08:03  19:48:11:06\r\n   Un test o\u00f9 des inspecteurs\r\n    tentent de faire passer\r\n\r\n19:48:11:11  19:48:13:11\r\n des armes et de faux explosifs.\r\n\r\n19:48:13:16  19:48:17:15\r\n     Des objets qui manquent\r\nd'\u00eatre d\u00e9tect\u00e9s dans 95 % des cas.\r\n\r\n19:48:17:20  19:48:22:09\r\nBilan peu flatteur pour l'agence\r\nf\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:48:22:13  19:48:26:18\r\n Ses responsables passaient hier\r\n devant une commission du S\u00e9nat.\r\n\r\n19:48:26:23  19:48:32:11\r\n-L'incapacit\u00e9 de d\u00e9tecter des objets\r\n    dangereux est inacceptable.\r\n\r\n19:48:32:15  19:48:37:07\r\n       -Notre audit montre\r\n que l'agence a des difficult\u00e9s\r\n\r\n19:48:37:11  19:48:40:00\r\ndans la gestion de ses commandes.\r\n\r\n19:48:40:05  19:48:44:12\r\n Malgr\u00e9 les milliards d\u00e9pens\u00e9s, \r\n nos tests sur certains syst\u00e8mes\r\n\r\n19:48:44:17  19:48:47:11\r\n   montrent qu'il n'y a pas eu\r\n         d'am\u00e9lioration.\r\n\r\n19:48:47:16  19:48:51:10\r\n-Pourtant le dispositif mis en place\r\n       apr\u00e8s le 11 septembre\r\n\r\n19:48:51:14  19:48:56:06\r\nest impressionnant: 50'000 personnes\r\n    pour assurer les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:58:18\r\nBudget annuel: 7 mias de dollars.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:03:06\r\nCet ancien responsable du contre-\r\n terrorisme \u00e0 la Maison-Blanche\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:04:12\r\n          met en garde.\r\n\r\n19:49:04:17  19:49:06:19\r\n  -Nous devons r\u00e9ussir \u00e0 100 %,\r\n\r\n19:49:07:00  19:49:10:16\r\n  nos adversaires n'ont besoin \r\n  de r\u00e9ussir qu'une seule fois.\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:14:01\r\n    Ils cherchent constamment\r\n    \u00e0 exploiter nos failles,\r\n\r\n19:49:14:06  19:49:16:21\r\n       nous devons avoir\r\n     une longueur d'avance.\r\n\r\n19:49:17:02  19:49:21:11\r\n-Une s\u00e9rie de mesures a \u00e9t\u00e9 prise\r\n pour renforcer les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:49:21:16  19:49:26:03\r\nMais il en faudra plus pour r\u00e9tablir\r\n    la confiance des passagers.\r\n\r\n19:49:28:06  19:49:31:06\r\n    -Les \u00e9tudiants connaissent\r\n         un mois de juin\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:33:11\r\nsouvent actif: r\u00e9visions et examens.\r\n\r\n19:49:33:16  19:49:36:15\r\n        Ils doivent aussi\r\n  se pr\u00e9occuper de leur logement\r\n\r\n19:49:36:20  19:49:38:14\r\n    pour la rentr\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:49:38:19  19:49:41:12\r\nExemple dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:49:44:17  19:49:47:23\r\n-Je vous appelle pour vous informer\r\n\r\n19:49:48:04  19:49:49:18\r\n       que nous n'avons plus\r\n\r\n19:49:49:23  19:49:54:03\r\n         de disponibilit\u00e9\r\n       pour la rentr\u00e9e 2015.\r\n\r\n19:49:54:13  19:50:01:12\r\n-Ga\u00ebtan fait partie des derniers\r\ninscrits sur la liste d'attente.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:04:16\r\n       L'espoir d'obtenir\r\n    un logement universitaire\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:06:22\r\n \u00e0 Neuch\u00e2tel n'est plus permis.\r\n\r\n19:50:07:03  19:50:09:11\r\n         Alfen, qui g\u00e8re\r\n      le logement \u00e9tudiant,\r\n\r\n19:50:09:16  19:50:14:01\r\n   vient de d\u00e9cider de fermer\r\n     le site d'inscription.\r\n\r\n19:50:14:15  19:50:19:05\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:50:19:10  19:50:20:16\r\n         que l'on voit \u00e7a.\r\n\r\n19:50:20:21  19:50:24:03\r\n    Certains renoncent \u00e0 venir\r\n\r\n19:50:24:08  19:50:30:03\r\n     ou reportent leurs \u00e9tudes\r\n      d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:50:30:13  19:50:33:12\r\n     -Alfen ne parvient plus\r\n     \u00e0 absorber la demande.\r\n\r\n19:50:33:17  19:50:38:01\r\nEn proportion du nombre d'\u00e9tudiants,\r\n      Neuch\u00e2tel est le canton\r\n\r\n19:50:38:06  19:50:42:08\r\n      qui dispose du moins\r\n de logements sp\u00e9cifiques: 5 %.\r\n\r\n19:50:42:12  19:50:46:23\r\n  Fribourg assure un logement\r\n\u00e0 environ 15 % de ses \u00e9tudiants,\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:49:16\r\n12 % \u00e0 Lausanne et 20 % \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:53:05\r\nLes loyers pour un logement priv\u00e9\r\n           \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:50:53:10  19:50:57:11\r\n           deviennent\r\n  de moins en moins abordables.\r\n\r\n19:50:58:15  19:51:00:05\r\n       -Un des points forts\r\n\r\n19:51:00:10  19:51:01:12\r\n           de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:51:01:17  19:51:03:21\r\n  \u00e9tait d'avoir un co\u00fbt de la vie\r\n\r\n19:51:04:02  19:51:06:06\r\n  et des logements moins \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:09:13\r\n       On trouve maintenant\r\n      des studios \u00e0 900 frs.\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:13:04\r\n      On veut mettre en avant\r\n     le forum de l'universit\u00e9,\r\n\r\n19:51:13:09  19:51:16:10\r\n  o\u00f9 il y a des petites annonces.\r\n\r\n19:51:16:14  19:51:19:13\r\n    Sinon, on est impuissants.\r\n\r\n19:51:19:18  19:51:23:21\r\n Notre parc immobilier est plein.\r\n\r\n19:51:24:08  19:51:27:20\r\n  -La F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants\r\n  neuch\u00e2telois lance un appel\r\n\r\n19:51:28:01  19:51:32:06\r\n     aux pouvoirs publics pour\r\nque des discussions soient entam\u00e9es.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:34:22\r\n        Le Conseil d'Etat\r\n       mentionne seulement\r\n\r\n19:51:35:03  19:51:36:20\r\n  la pr\u00e9paration d'un rapport.\r\n\r\n19:51:38:08  19:51:43:22\r\n  -Michael Lauber est \u00e0 la t\u00eate du\r\nMinist\u00e8re public depuis janvier 2012.\r\n\r\n19:51:44:03  19:51:48:09\r\n   Certains de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n     ont marqu\u00e9 les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:51:48:13  19:51:52:00\r\n           Aujourd'hui,\r\n     il brigue une r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:51:53:18  19:51:59:09\r\n-Au Tessin, d\u00e9but juin, le procureur\r\n est suspendu avec effet imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:04:09\r\n Une sanction prise par le chef du\r\nMinist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:05:19\r\n         Micha\u00ebl Lauber.\r\n\r\n19:52:06:00  19:52:07:23\r\n   Quelques semaines plus t\u00f4t,\r\n\r\n19:52:08:04  19:52:11:08\r\n         il cong\u00e9diait\r\n plusieurs procureurs f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:14:15\r\n      Une petite r\u00e9volution\r\n       dans ce minist\u00e8re.\r\n\r\n19:52:14:20  19:52:17:17\r\n       Que se passe-t-il ?\r\n\r\n19:52:17:22  19:52:22:08\r\n  Le premier procureur du pays\r\n  pr\u00e9pare-t-il sa r\u00e9\u00e9lection ?\r\n\r\n19:52:24:01  19:52:25:21\r\n   -C'est un moment intelligent\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:27:05\r\n          pour le faire.\r\n\r\n19:52:27:10  19:52:31:18\r\n   Il a annonc\u00e9 qu'il entendait\r\n      faire un peu d'ordre.\r\n\r\n19:52:31:23  19:52:35:19\r\n     Si on veut le critiquer,\r\n         c'est le moment.\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:39:04\r\n       -M.Lauber, 49 ans,\r\n       un parcours vari\u00e9.\r\n\r\n19:52:39:09  19:52:42:08\r\n        Il met sur pied,\r\n      dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:46:13\r\n   la premi\u00e8re cellule suisse\r\n   contre le crime organis\u00e9.\r\n\r\n19:52:46:18  19:52:49:06\r\n  Puis il part au Lichtenstein\r\n\r\n19:52:49:11  19:52:53:20\r\n   o\u00f9 il conseille les banquiers\r\ndans leur strat\u00e9gie d'argent propre.\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:58:21\r\n Le Bernois a toujours affich\u00e9 \r\n ouvertement son homosexualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:59:02  19:53:08:16\r\n      Le jour de son \u00e9lection,\r\nil sait que la t\u00e2che sera difficile.\r\n\r\n19:53:09:02  19:53:11:19\r\n-Cette pression doit \u00eatre stimulante.\r\n\r\n19:53:11:23  19:53:15:17\r\n     Je suis serein, confiant.\r\n\r\n19:53:15:22  19:53:19:07\r\nJe suis s\u00fbr que \u00e7a se passera bien.\r\n\r\n19:53:20:08  19:53:25:17\r\n       -En 2014, il ouvre\r\n     245 nouvelles enqu\u00eates.\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:30:02\r\nComme celle des deux Kurdes d'Irak\r\n\r\n19:53:30:07  19:53:34:13\r\n reconnus coupables de soutien \r\n \u00e0 une organisation criminelle.\r\n\r\n19:53:34:18  19:53:37:17\r\n         Les r\u00e9sultats\r\n    se font un peu attendre,\r\n\r\n19:53:37:22  19:53:42:03\r\nmais tout le monde dit qu'il fait\r\n  mieux que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:53:42:12  19:53:45:00\r\n   -Il y a peut-\u00eatre des points\r\n\r\n19:53:45:05  19:53:47:09\r\n    o\u00f9 je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n19:53:47:13  19:53:51:10\r\n      Mais \u00e7a fait longtemps\r\nqu'on en avait pas eu un aussi bon.\r\n\r\n19:53:51:19  19:53:55:14\r\n   -Une critique: son inaction\r\n      dans l'affaire HSBC,\r\n\r\n19:53:55:19  19:54:00:14\r\n     mais \u00e7a ne devrait pas \r\n    lui co\u00fbter sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:54:03:20  19:54:07:09\r\n     -Les maisons de retraite \r\n     recherchent des activit\u00e9s\r\n\r\n19:54:07:13  19:54:09:04\r\n     pour leurs pensionnaires.\r\n\r\n19:54:09:09  19:54:13:18\r\n    Le jardinage est appr\u00e9ci\u00e9\r\npar de nombreuses personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:17:19\r\n        Un EMS le pratique\r\n   dans la r\u00e9gion de Porrentruy.\r\n\r\n19:54:21:12  19:54:25:19\r\n-C'est formidable, car \u00e0 la maison,\r\n        on avait du jardin.\r\n\r\n19:54:26:00  19:54:29:23\r\n           Ca me manque.\r\n\r\n19:54:30:11  19:54:33:08\r\n         -Les r\u00e9sidents\r\n    du foyer des Planchettes\r\n\r\n19:54:33:12  19:54:37:12\r\n vont planter fleurs et l\u00e9gumes\r\n   dans leur nouveau jardin,\r\n\r\n19:54:37:17  19:54:41:02\r\n  con\u00e7u sp\u00e9cialement pour eux.\r\n\r\n19:54:41:07  19:54:46:03\r\n    Les bacs sont sur\u00e9lev\u00e9s\r\n pour pouvoir travailler assis.\r\n\r\n19:54:46:13  19:54:49:00\r\n  -Vous faites un mouvement rond.\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:52:15\r\n       Ensuite, vous mettez\r\n        la plante dedans.\r\n\r\n19:54:52:20  19:54:55:19\r\n  Et vous rebouchez d\u00e9licatement.\r\n\r\n19:54:56:06  19:54:59:15\r\n         -But: favoriser\r\nl'activit\u00e9 physique des r\u00e9sidents,\r\n\r\n19:54:59:20  19:55:03:05\r\n    leur motricit\u00e9 des mains\r\n    et les contacts sociaux.\r\n\r\n19:55:03:10  19:55:05:00\r\n      Une activit\u00e9 durable\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:08:18\r\n     qui permet aux seniors\r\n  d'avoir un but toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:09:05  19:55:11:02\r\n   -Il faudra arroser, sarcler,\r\n\r\n19:55:11:07  19:55:13:05\r\n    enlever la mauvaise herbe.\r\n\r\n19:55:13:10  19:55:15:20\r\n    On va r\u00e9colter les fleurs,\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:21:18\r\n       qui seront utilis\u00e9es\r\n dans une activit\u00e9 de d\u00e9coration.\r\n\r\n19:55:22:04  19:55:28:07\r\n -Autre \u00e9l\u00e9ment: jardiner donne\r\nl'impression d'\u00eatre \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:55:28:17  19:55:30:14\r\n      -Pas trop pr\u00e8s du bois.\r\n\r\n19:55:30:19  19:55:32:20\r\n       Comme \u00e7a, c'est bien.\r\n\r\n19:55:33:08  19:55:38:20\r\n -Ca nous permet de continuer avec\r\n la vie qu'on avait dans le temps.\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:44:14\r\n     Ca nous permet de faire\r\n   quelque chose d'intelligent.\r\n\r\n19:55:46:05  19:55:47:22\r\n         -Ca fait du bien.\r\n\r\n19:55:48:03  19:55:53:21\r\n On fait des plantations, on verra\r\n   ce qu'on arrivera \u00e0 r\u00e9colter.\r\n\r\n19:55:54:09  19:55:58:03\r\n    -Ce jardin, mis en place\r\n  par l'association Equiterre,\r\n\r\n19:55:58:08  19:56:01:16\r\n         peut s'adapter\r\n    \u00e0 diverses institutions.\r\n\r\n19:56:02:03  19:56:03:18\r\n      -Les buts sont d\u00e9finis\r\n\r\n19:56:03:23  19:56:05:14\r\n      selon le public cible.\r\n\r\n19:56:05:19  19:56:07:20\r\n    Ca peut \u00eatre des personnes\r\n\r\n19:56:08:01  19:56:14:20\r\n    en institution hospitali\u00e8re,\r\natteintes d'autisme ou en d\u00e9tention.\r\n\r\n19:56:15:06  19:56:17:14\r\n -A Porrentruy, les volontaires\r\n\r\n19:56:17:19  19:56:21:22\r\n   pour l'entretien des fleurs\r\n    se pressent au portillon.\r\n\r\n19:56:25:01  19:56:31:06\r\n -La Suisse a remport\u00e9 la m\u00e9daille\r\n  de bronze du concours \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e\r\n\r\n19:56:31:11  19:56:35:12\r\n    par \u00e9quipe aux Championnats\r\n       d'Europe de Montreux.\r\n\r\n19:56:35:17  19:56:41:16\r\n Dans le match pour la 3\u00e8me place,\r\n   M.Heinzer, P.Borsky, F.Kauter\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:48:17\r\n        et B.Steffen n'ont eu\r\naucune difficult\u00e9 \u00e0 battre l'Ukraine.\r\n\r\n19:56:51:21  19:56:55:04\r\n    Les cas de pubert\u00e9 pr\u00e9coce\r\n         se multiplient.\r\n\r\n19:56:55:09  19:56:58:13\r\n         Les poils pubiens\r\n qui apparaissent chez des gar\u00e7ons\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:00:08\r\n      avant l'\u00e2ge de dix ans.\r\n\r\n19:57:00:12  19:57:04:23\r\n    Des seins qui se d\u00e9veloppent\r\nchez des filles de moins de sept ans.\r\n\r\n19:57:05:04  19:57:07:11\r\n           Le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n   serait li\u00e9 \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:11:04\r\n  -Agathe n'avait que cinq ans\r\n\r\n19:57:11:09  19:57:15:16\r\nquand les premiers signes de pubert\u00e9\r\n         se sont d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:57:17:14  19:57:19:08\r\n       -J'\u00e9tais dans le bain\r\n\r\n19:57:19:12  19:57:21:13\r\n        quand mon papa a vu\r\n\r\n19:57:21:18  19:57:26:08\r\n que j'avais un sein qui poussait.\r\n\r\n19:57:26:12  19:57:29:22\r\n      Il a inform\u00e9 ma maman.\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:37:06\r\nOn a \u00e9t\u00e9 chez un docteur pour savoir\r\n si c'\u00e9tait quelque chose de grave.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:41:23\r\n     Il nous a dit que c'\u00e9tait\r\n       une sorte de maladie.\r\n\r\n19:57:42:09  19:57:47:05\r\n -L'avanc\u00e9e de l'\u00e2ge de la pubert\u00e9\r\nest constat\u00e9e partout dans le monde.\r\n\r\n19:57:47:10  19:57:51:00\r\n       Les filles avaient\r\n leurs r\u00e8gles \u00e0 17 ans en 1830,\r\n\r\n19:57:51:05  19:57:53:08\r\n\u00e0 12 ans en moyenne aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:57:15\r\n  Depuis une quinzaine d'ann\u00e9es,\r\nle nombre de filles qui commencent\r\n\r\n19:57:57:20  19:58:02:23\r\n  leur pubert\u00e9 avant sept ans \r\n  serait deux fois plus grand.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:06:15\r\n            -Un enfant\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:09:06\r\nqui fait une pubert\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9coce,\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:11:15\r\n   bien avant l'\u00e2ge de six ans,\r\n\r\n19:58:11:20  19:58:15:11\r\n    risque de rester plus petit\r\n          \u00e0 l'\u00e2ge adulte\r\n\r\n19:58:15:16  19:58:21:05\r\n    en raison d'une fermeture \r\n    du cartilage de croissance\r\n\r\n19:58:21:10  19:58:26:15\r\n         qui est orchestr\u00e9\r\n   par les hormones pubertaires.\r\n\r\n19:58:27:02  19:58:30:22\r\n    -Il y a des cons\u00e9quences\r\n  physiques et psychologiques.\r\n\r\n19:58:32:01  19:58:36:01\r\n      -Quand on se changeait\r\n    pour la piscine, je voyais\r\n\r\n19:58:36:06  19:58:41:07\r\nqu'elles n'avaient pas de poitrine\r\n      et que j'en avais une.\r\n\r\n19:58:41:11  19:58:46:07\r\n          Je comprenais\r\nque j'\u00e9tais diff\u00e9rente des autres.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:49:00\r\n      Ca me faisait bizarre.\r\n\r\n19:58:49:05  19:58:51:02\r\n       Je n'aimais pas trop.\r\n\r\n19:58:51:07  19:58:53:09\r\n     -Ca fait peur de se dire\r\n\r\n19:58:53:13  19:58:55:11\r\n    que son enfant de cinq ans\r\n\r\n19:58:55:15  19:58:59:13\r\n    est beaucoup trop en avance\r\npar rapport \u00e0 un enfant de son \u00e2ge.\r\n\r\n19:58:59:18  19:59:01:11\r\n     -Si on n'avait rien fait,\r\n\r\n19:59:01:15  19:59:04:08\r\nelle aurait eu ses r\u00e8gles \u00e0 7 ans.\r\n\r\n19:59:04:12  19:59:07:16\r\nCa aurait cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9calage important.\r\n\r\n19:59:08:07  19:59:11:10\r\n       -Parmi les causes:\r\n    les facteurs g\u00e9n\u00e9tiques,\r\n\r\n19:59:11:14  19:59:16:05\r\n     la nutrition, le stress\r\net les perturbateurs endocriniens\r\n\r\n19:59:16:10  19:59:19:09\r\n   trouv\u00e9s dans les emballages\r\n         ou cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n19:59:19:13  19:59:22:00\r\n     Mais peu de certitudes.\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:25:04\r\n          -On ne sait pas\r\n      pr\u00e9cis\u00e9ment les causes.\r\n\r\n19:59:25:09  19:59:29:11\r\n          On ne sait pas\r\nsi on a une part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:59:29:15  19:59:36:04\r\n          On ne sait rien\r\n    et on ne saura jamais rien.\r\n\r\n19:59:36:13  19:59:40:16\r\n-Pour freiner sa pubert\u00e9, Agathe \r\na subi des injections d'hormones.\r\n\r\n19:59:40:21  19:59:44:22\r\n       Aujourd'hui, elle est\r\ncomme toutes les filles de son \u00e2ge.\r\n\r\n19:59:45:08  19:59:49:14\r\n   -Je suis comme mes copines: \r\n   j'ai la poitrine qui pousse.\r\n\r\n19:59:49:19  19:59:52:06\r\n  Maintenant, je me sens normale.\r\n\r\n19:59:57:12  20:00:01:11\r\n     -Ce soir, ne manquez pas\r\n  \"Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement\"\r\n\r\n20:00:01:16  20:00:06:05\r\nsur l'affaire de la r\u00e9fugi\u00e9e syrienne\r\n      qui avait perdu son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n20:00:06:10  20:00:11:07\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:11:11  20:00:17:12\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry,\r\n     V.Fiore-Donno, E.Gattlen\r\n  A.Giddey, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n20:00:17:17  20:00:26:07\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h10 Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement \r\n21h20 Esprits criminels,2 \u00e9pisodes\r\n\r\n20:00:26:11  20:00:28:11\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n          20h10 Football\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-10T18:14:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506438290", "durationSec": 110, "title": "FRIGO EGYPTE PAIN PAD_RTS000000537511", "excerpt": "Le pain a longtemps \u00e9t\u00e9 synonyme de crise et de tensions dans le pays. Aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 une carte \u00e0 puce subventionn\u00e9e, 80% des Egyptiens peuvent acheter du pain bon march\u00e9 sans avoir \u00e0 attendre des heures ou \u00e0 se battre.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SHIHAB, Assia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["SUBVENTION", "PAIN"], "sequenceIds": ["1438440"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438291", "durationSec": 132, "title": "FRIGO MICHAEL LAUBER PAD_RTS000000543182", "excerpt": "Portrait du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber alors qui brigue sa propre r\u00e9\u00e9lection. Avocat de formation, Michael Lauber a licenci\u00e9 5 procureurs f\u00e9d\u00e9raux pour insuffisance de r\u00e9sultats en mai dernier et a suspendu le procureur en chef de l'antenne de Lugano Pierluigi Pasi.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PROCUREUR"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438292", "durationSec": 170, "title": "FRIGO PUBERTE PRECOCE 19H30 2_RTS000000540843", "excerpt": "T\u00e9moignage d'Agathe, fillette de 11 ans, et de ses parents qui racontent la croissance pr\u00e9coce des seins de leur fille. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne de pubert\u00e9 pr\u00e9coce ne cesse d'augmenter comme le r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude am\u00e9ricaine et la Suisse ne fait pas exception.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PUBERT\u00c9", "SEIN", "T\u00c9MOIGNAGE", "HORMONE"], "sequenceIds": ["1438694"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438293", "durationSec": 88, "title": "SO AEROPORTS_RTS000000543494", "excerpt": "Deux rapports successifs r\u00e9v\u00e8lent que les proc\u00e9dures de contr\u00f4le des employ\u00e9s habilit\u00e9s \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans les zones s\u00e9curis\u00e9es des a\u00e9roports sont d\u00e9faillantes aux Etats-unis.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE"], "sequenceIds": ["1438450"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438294", "durationSec": 24, "title": "SO ESCRIME_RTS000000543437", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Suisse a termin\u00e9 \u00e0 la 3e place du concours par \u00e9quipe \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e des Championnats d'Europe d'escrime \u00e0 Montreux. L'escrimeur suisse Max Heinzer a remport\u00e9 le dernier point face \u00e0 l'Ukraine.", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["\u00c9P\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "thematicPersons": ["HEINZER, MAX"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438295", "durationSec": 18, "title": "SO EVEQUES_RTS000000543279", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'histoire des petites annonces dans la presse \u00e9crite d'abord puis sur des sites internet sp\u00e9cialis\u00e9s. En 2003, le march\u00e9 mondial des petites annonces est estim\u00e9 \u00e0 13 milliards de francs sur internet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506438296", "durationSec": 88, "title": "SO HISTOIRE PUB_RTS000000543475", "excerpt": "La maison de retraite \"Les Planchettes\" propose \u00e0 ses pensionnaires la pratique du jardinage afin de favoriser l'activit\u00e9 physique des personnes \u00e2g\u00e9es de l'EMS. Cette activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mise en place gr\u00e2ce \u00e0 l'association Equiterre qui s'adapte aux institutions avec laquelle elle travaille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PETITE ANNONCE", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438297", "durationSec": 126, "title": "SO JARDIN JU_RTS000000543274", "excerpt": "200 \u00e9tudiants attendent encore un logement pour la prochaine rentr\u00e9e universitaire de septembre selon les chiffres l'agence immobili\u00e8re Alfen SA. Le canton de Neuch\u00e2tel conna\u00eet une situation de plus en plus critique car il ne dispose que de 5% de logements sp\u00e9cifiques destin\u00e9s aux universitaires. La F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants neuch\u00e2telois lance un appel aux pouvoirs publics afin que des discussions soient lanc\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "JARDINAGE"], "sequenceIds": ["1438678"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438298", "durationSec": 115, "title": "SO LOGEMENT ETUDIANTS 02_RTS000000543488", "excerpt": "Le Conseil national a accept\u00e9 par 136 voix contre 54 et une abstention la loi sur le blocage et la restitution des avoirs illicites de personnes politiquement expos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger en assouplissant le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La loi doit am\u00e9liorer la restitution de l'argent aux pays d'origine. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra ordonner le blocage des fonds d'origine criminelle en vue de l'entraide judiciaire. Si l'Etat est d\u00e9faillant, le gouvernement pourra aussi geler l'argent en vue d'une proc\u00e9dure de confiscation.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["LOGEMENT INDIVIDUEL", "\u00c9TUDIANT", "UNIVERSIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1438653"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438299", "durationSec": 29, "title": "SO LOUXOR_RTS000000543373", "excerpt": "Le Conseil des Etats a accept\u00e9 la r\u00e9forme li\u00e9e aux jours-amendes. Le syst\u00e8me des jours-amendes, sous le feu de la critique depuis son introduction en 2007, permettra d\u00e9sormais aux juges d'envoyer un petit d\u00e9linquant en prison pour moins de 6 mois. La r\u00e9introduction des peines de prison \u00e0 partir de 3 jours est accept\u00e9e et la r\u00e9duction de la port\u00e9e des peines p\u00e9cuniaires sans sursis \u00e0 180 jours-amendes au lieu de 360 \u00e9galement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506438300", "durationSec": 94, "title": "SO PAPE_RTS000000543476", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506438301", "durationSec": 109, "title": "SO POTENTATS 2_RTS000000543457", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1438428"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438302", "durationSec": 24, "title": "SO PRISON_RTS000000543263", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SANCTION P\u00c9NALE", "AMENDE", "PEINE D'EMPRISONNEMENT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506438378", "summary": "Duplex Paris : itw Vladimir F\u00e9d\u00e9rovski, \u00e9crivain et ex-diplomate russe.", "id": "1438417"}, {"internalArchiveId": "AA1506438389", "summary": "Extrait discours de Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois devant le parlement. Extrait discours de Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois. Extrait discours Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Session du Conseil national. Itw Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res.", "id": "1438428", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438401", "summary": "Jeune boulanger entassant des pains. Fillette mettant du pain dans un sac. Itw d'un client. Jeune boulanger mettant son pain au four. De dos, femme achetant du pain chez un boulanger local. Itw d'une cliente. Jeune homme d\u00e9chargeant des sacs de farine d'un camion. Itw d'un habitant. Vieille femme assise avec ses pains dans les bras.", "id": "1438440", "visualThemes": ["PAIN"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438411", "summary": "Int d'un a\u00e9roport avec des passagers faisant la queue. Chargement de bagages dans la soute d'un avion de ligne sur le tarmac d'un a\u00e9roport. Membres de l'Agence f\u00e9d\u00e9rale levant la main devant la Commission du s\u00e9nat am\u00e9ricain. R\u00e9action de Thomas Carper, s\u00e9nateur d\u00e9mocrate. R\u00e9action John Roth, inspecteur g\u00e9n\u00e9ral du Minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. Employ\u00e9s des a\u00e9roports fouillant et contr\u00f4lant des passagers. Itw Frank Cilluffo, ex-responsable du contre-terrorisme. Passagers se faisant fouiller \u00e0 un portique de s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1438450", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438614", "summary": "Femme discutant au t\u00e9l\u00e9phone dans les locaux d'Alfen SA. Zoom avant ext d'un immeuble de la cit\u00e9 universitaire neuch\u00e2teloise. Etudiant travaillant sur son ordinateur dans sa chambre d'\u00e9tudiant. Itw Corinne Pomodoro, employ\u00e9e Alfen SA. Entr\u00e9e de la cit\u00e9 des \u00e9tudiants. Etudiante sortant d'un b\u00e2timent universitaire. Itw Line Magnanelli Moret, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants neuch\u00e2telois. Ext d'un b\u00e2timent de l'universit\u00e9. Etudiant travaillant dans sa chambre.", "id": "1438653", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438639", "summary": "Pensionnaires d'un EMS jardinant. Itw d'une retrait\u00e9e. Itw Fran\u00e7ois Berret, directeur du Foyer Les Planchettes. Itw d'un retrait\u00e9. Mains \u00e2g\u00e9es plantant des l\u00e9gumes. Itw Muriel Baceirra Ackermann, collaboratrice Equiterre. Main arrosant les plantations.", "id": "1438678", "visualThemes": ["JARDINAGE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438655", "summary": "Itw d'Agathe, fillette de 11 ans. Itw Michael Hauschild, endocrinologue du Service p\u00e9diatrique du CHUV. Agathe travaillant \u00e0 son bureau dans sa chambre. Itw Nathalie, m\u00e8re d'Agathe. Itw Philippe, p\u00e8re d'Agathe. Agathe jouant avec des copines dans le jardin.", "id": "1438694", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "PUBERT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Stand up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1595803", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018973", "position": "1"}}]}]}