{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=150&rows=25&query=PDC", "count": 448, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=175&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=423&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=125&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-307061B8-414D-4C39-B820-86E7AE949AB0", "internalArchiveId": "307061B8-414D-4C39-B820-86E7AE949AB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2015-10-30T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli(RPA) ************La presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli, et on commence avec la Russie qui veut rappatrier ses oligarques.....\r\n... leur argent surtout. On sait que les oligarques Russes figurent parmis les entrepreneurs les plus florissants du monde, citons  simplement le propri\u00e9taire du FC Chelsea Roman Abramovitsch ou en Suisse Viktor Vekselberg:  fortune: 15 milliards et qui d\u00e9tient des part importantes notemment chez Sulzer ou oerlikon...alors voil\u00e0, que selon le Tages Anzeiger et le Bund, les soci\u00e9t\u00e9s qui appartiennent \u00e0 plus de 25% \u00e0 un Oligarque, en suisse mais aussi dans d'autres pays comme l'Angleterre ou l'Autriche, et bien ses soci\u00e9t\u00e9s verront leur fiches d'imp\u00f4t prendre l'ascenseur en russie. donc pas le choix: d\u00e8s le 1er janvier prochain, o\u00f9 elles payent beaucoup plus au fisc russe  ou alors elles  rappatrient  leur argent \u00e0 Moscou!!! une nouvelle qui surprend m\u00eame les sp\u00e9cialistes, selon les deux quotidiens. Il y a un accord de double imposition entre la suisse et la Russie depuis 3 ans...alors deux explications possibles: la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re concernant les sanctions de l'union europ\u00e9ennes contre la Russie, et ou, freiner la fuite des capitaux...\r\n*** et puis La plupart des quotidiens romands et al\u00e9maniques continuent bien s\u00fbr de r\u00e9fl\u00e9chir  \u00e0 l'avenir du conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s le d\u00e9part d'Eveline Widmer Schlumpf.\r\nParce que ce d\u00e9part de la Grisonne ouvre la voie \u00e0 une nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements. \r\nLe grand jeu des chaises musicales a commenc\u00e9, titre 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nNotamment pour le d\u00e9partement des finances, qui rev\u00eat une importance strat\u00e9gique.\r\nLes deux quotidiens passent en revue les diff\u00e9rentes options. \r\nD'abord, le statu quo. C'est un sc\u00e9nario de la prudence. Le nouveau venu au conseil f\u00e9d\u00e9ral prend les finances.\r\nIl y a aussi une possible rocade UDC, avec Ueli Maurer aux finances, le nouveau \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\nVous avez ensuite l'\u00e9lectrochoc, avec Simonetta Somaruga aux finances et le nouveau au d\u00e9partement de justice et police. \r\nEt enfin le grand saut, avec Alain Berset aux finances, et le nouveau \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nLa r\u00e9ponse? On l'aura le 9 d\u00e9cembre.\r\n**************....apr\u00e8s les chaises musicales, les si\u00e8ge \u00e9jectables....\r\npeut-\u00eatre pas carr\u00e9ment ejectable mais en tous cas qui vont se lib\u00e9rer. Apr\u00e8s Evelyne Widmer Schlumpf, pas moins de 4 ministres  risquent bien de quitter le conseil f\u00e9d\u00e9ral avant la fin de la prochaine  l\u00e9gislature, selon Blick. Doris Leuthard d'abord, pr\u00e9sidente pour la 2\u00e8me fois en 2017, un couronnement, et le meilleur moment  pour tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.... peut-\u00eatre main dans la main avec Johann Schneider Ammann, qui atteindra  l'\u00e2ge de la retra\u00eete cette m\u00eame ann\u00e9e... Ueli Maurer  lui f\u00eatera ses 65 ans   d\u00e9j\u00e0 le 1er d\u00e9cembre prochain, et presque s\u00fbr, que s'il n'obtient pas les finances il part...et puis il y a  didier B\u00fcrkhalter, qui n'a certes que 55 ans, mais qui aurait le regard et les ambitions tourn\u00e9es vers le poste  de secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU...et  s\u00fbr que s'il y parvient, il part fin 2016 d\u00e9j\u00e0 selon le quotidien...\r\n**************....on en est pas encore l\u00e0....en attendant il faut remplacer Evelyne Widmer Schlumpf...\r\net au candidats UDC pour la remplacer il faudra demander: \u00eates-vous un soldat du parti ou un homme d'\u00e9tat? pour Pascal Couchepin, qui s'exprime dans le Tages Anzeiger et le Bund, la coll\u00e9gialit\u00e9 est primordiale, et \u00e0 l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral d'exprimer ses doutes: \"l'UDC c'est l' ADECO de la politique: elle existe pour obtenir des postes!!!!...et pas de quoi rassurer pascal Couchepin: \" ne pourra nous repr\u00e9senter que quelqun qui a notre confiance\"!!!! les propos d'Adrian Amstutz dans la Berner Zeitung, c'est lui qui dirige les recherches de l'UDC pour trouver le ou les meilleurs candidats: \"le parlement peut certes toujours voter librement, mais il ne peut plus imposer un UDC alibi ou transparent contre notre volont\u00e9\"!!!! insiste le Bernois\r\n*** * pour l'\u00e9lection au conseil des \u00e9tats \u00e0 pr\u00e9sent, le 2\u00e8me tour, les tensions sont vives dans le Haut Valais.... \r\nL'annonce du PLR cr\u00e9e une onde de choc. le PLR veut envoyer des observateurs, c'est \u00e0 dire des sympathisants qui seraient pr\u00e9sents pour le d\u00e9pouillement du scrutin dans les communes o\u00f9 le parti n'est pas repr\u00e9sent\u00e9.\r\nLes lib\u00e9raux radicaux doutent-ils du bon fonctionnement de la d\u00e9mocratie?\r\nLe PLR traite en tout cas le Valais de r\u00e9publique banani\u00e8re, dans un communiqu\u00e9. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand doute de la bonne foi de la d\u00e9marche.\r\nOn per\u00e7oit beaucoup de nervosit\u00e9. \r\nLe quotidien Le Temps rel\u00e8ve que le service de l'int\u00e9rieur valaisan recommande aux communes concern\u00e9es d'accepter ces observateurs du PLR.\r\n*** On en a beaucoup parl\u00e9 hier. La Chine a mis fin \u00e0 la politique de l'enfant unique. Mais ces nouveaux petits chinois ne changeront pas le monde...\r\nC'est en tout cas l'avis de l'\u00e9ditorialiste de 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nQuoi qu'il arrive, la population de la Chine sera d\u00e9pass\u00e9e par celle de l'Inde, d\u00e8s les ann\u00e9es 2030.\r\nEt la moiti\u00e9 de la population mondiale vivra, vingt ans plus tard, dans un de ces deux pays d'Asie.\r\nCe qui veut aussi dire qu'en 2050, les quatre cinqui\u00e8mes de la population vivront en dehors du monde dit d\u00e9velopp\u00e9.\r\nAvec une Allemagne qui devrait alors perdre environ 10% de sa population. \r\nDifficile d'imaginer les cons\u00e9quences sociales ou \u00e9conomiques. \r\nMais un constat reste s\u00fbr: les enfants vont changer la face du monde.\r\n**************...direction la gare de Rome \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le 2\u00e8me \u00e9tage est occup\u00e9 par des locataires assez surprenants...\r\nDes jeunes, des ex-\u00e9tudiants, les tablettes sur les genoux, le caf\u00e9 \u00e0 la main, l'esprit en \u00e9bullition,  ils veulent croire en l'avenir, luttent contre le fatalisme, contre la crise...ils essaient donc de cr\u00e9er leur propre places de travail par l'interm\u00e9diaire de ces  start-up qui occupent le 2\u00e8me \u00e9tage  de la stazione termini...selon le Tages Anzeiger avec ses 300'000 \u00e9tudiants  Rome est la ville qui en compte le plus  en Europe...\r\n*** Restons du c\u00f4t\u00e9 des jeunes, avec les \u00e9tudiants des HES romandes... des \u00e9tudiants qui ne paient pas tous leur cursus au m\u00eame prix.\r\nLes hautes \u00e9coles de la r\u00e9gion romande sont les moins ch\u00e8res du pays. \r\nAvec des frais d'\u00e9colage de mille francs par an, alors que leurs homologues al\u00e9maniques facturent entre 1400 et 2000 francs. \r\nMais attention aux taxes additionnelles. Il s'agit souvent d'un vrai casse-t\u00eate pour les \u00e9tudiants de ces HES.\r\nLes quotidiens Le Courrier et la Libert\u00e9 comparent ces diff\u00e9rences de co\u00f9ts. Ils donnent aussi la parole aux diff\u00e9rents protagonistes: notamment les repr\u00e9sentants des \u00e9tudiants, qui soutiennent une uniformisation de ces frais de formation. \r\n************et pour terminer un chiffre, un chiffre assez incroyable.....\r\n10! c'est le nombre de cas de d\u00e9lits de fuite par jour....rien que dans le canton de Z\u00fcrich!  on croyait le ph\u00e9nom\u00e8ne plut\u00f4t rare.....et bien NON!!!!\r\n(Revue presse romande 6h45) *** La plupart des quotidiens romands et al\u00e9maniques r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 l'avenir du conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s le d\u00e9part d'Eveline Widmer Schlumpf.\r\nParce que ce d\u00e9part de la Grisonne ouvre la voie \u00e0 une nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements. \r\nLe grand jeu des chaises musicales a commenc\u00e9, titre 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nNotamment pour le d\u00e9partement des finances, qui rev\u00eat une importance strat\u00e9gique.\r\nLes deux quotidiens passent en revue les diff\u00e9rentes options. \r\nD'abord, le statu quo. C'est un sc\u00e9nario de la prudence. Le nouveau venu au conseil f\u00e9d\u00e9ral prend les finances.\r\nIl y a aussi une possible rocade UDC, avec Ueli Maurer aux finances, le nouveau \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\nVous avez ensuite l'\u00e9lectrochoc, avec Simonetta Somaruga aux finances et le nouveau au d\u00e9partement de justice et police. \r\nEt enfin le grand saut, avec Alain Berset aux finances, et le nouveau \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nLa r\u00e9ponse? On l'aura le 9 d\u00e9cembre.\r\n*** Les tensions sont vives dans le Haut Valais, pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats.\r\nL'annonce du PLR cr\u00e9e une onde de choc. le PLR veut envoyer des observateurs, c'est \u00e0 dire des sympathisants qui seraient pr\u00e9sents pour le d\u00e9pouillement du scrutin dans les communes o\u00f9 le parti n'est pas repr\u00e9sent\u00e9.\r\nLes lib\u00e9raux radicaux doutent-ils du bon fonctionnement de la d\u00e9mocratie?\r\nLe PLR traite en tout cas le Valais de r\u00e9publique banani\u00e8re, dans un communiqu\u00e9. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand doute de la bonne foi de la d\u00e9marche.\r\nOn per\u00e7oit beaucoup de nervosit\u00e9. \r\nLe quotidien Le Temps rel\u00e8ve que le service de l'int\u00e9rieur valaisan recommande aux communes concern\u00e9es d'accepter ces observateurs du PLR.\r\n*** On en a beaucoup parl\u00e9 hier. La Chine a mis fin \u00e0 la politique de l'enfant unique. Mais ces nouveaux petits chinois ne changeront pas le monde...\r\nC'est en tout cas l'avis de l'\u00e9ditorialiste de 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nQuoi qu'il arrive, la population de la Chine sera d\u00e9pass\u00e9e par celle de l'Inde, d\u00e8s les ann\u00e9es 2030.\r\nEt la moiti\u00e9 de la population mondiale vivra, vingt ans plus tard, dans un de ces deux pays d'Asie.\r\nCe qui veut aussi dire qu'en 2050, les quatre cinqui\u00e8mes de la population vivront en dehors du monde dit d\u00e9velopp\u00e9.\r\nAvec une Allemagne qui devrait alors perdre environ 10% de sa population. \r\nDifficile d'imaginer les cons\u00e9quences sociales ou \u00e9conomiques. \r\nMais un constat reste s\u00fbr: les enfants vont changer la face du monde.\r\n*** Restons du c\u00f4t\u00e9 des jeunes, avec les \u00e9tudiants des HES romandes... des \u00e9tudiants qui ne paient pas tous leur cursus au m\u00eame prix.\r\nLes hautes \u00e9coles de la r\u00e9gion romande sont les moins ch\u00e8res du pays. \r\nAvec des frais d'\u00e9colage de mille francs par an, alors que leurs homologues al\u00e9maniques facturent entre 1400 et 2000 francs. \r\nMais attention aux taxes additionnelles. Il s'agit souvent d'un vrai casse-t\u00eate pour les \u00e9tudiants.\r\nLes quotidiens Le Courrier et la Libert\u00e9 comparent ces diff\u00e9rences de co\u00f9ts. \r\nIls donnent aussi la parole aux diff\u00e9rents protagonistes: notamment les repr\u00e9sentants des \u00e9tudiants, qui soutiennent une uniformisation de ces frais de formation.", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7192902", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-30T06:44:00_revue-de-presse", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-30T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7192919", "ece-7192902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-06T20:24:25Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [91%] :\r\nJoint, on va commencer avec la Russie, qui veut rapatrier ses oligarques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nOui, disons leur argent surtout un c'est que les oligarques Russes figurent parmi les entrepreneurs les plus florissants du monde, citons simplement le propri\u00e9taire du FC Chelsea, Roman Abramovitch ou encore en Suisse Viktor Vekselberg fortune 15 milliards de dollars et qui d\u00e9tient des parts importantes notamment chez Solidaires ou early conna\u00eet alors voil\u00e0 que selon le Tages 25 gu\u00e8re et le Bund, les soci\u00e9t\u00e9s qui appartiennent \u00e0 plus de 25 pourcent un un oligarque en Suisse, mais aussi dans d'autres pays comme l'Angleterre ou l'Autriche et bien ses soci\u00e9t\u00e9s verront leur fiches d'imp\u00f4t prendre l'ascenseur en Russie, donc pas le choix d\u00e8s le 1er janvier prochain o\u00f9 elles payent beaucoup plus au Fisc russe ou alors elle le rapatrient leur argent \u00e0 Moscou, une nouvelle qui surprend m\u00eame les sp\u00e9cialistes selon les 2 quotidiens, il y a un accord de double imposition entre la Suisse et la Russie depuis 3 ans, alors deux explications possibles, la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re, concernant les sanctions de l'Union europ\u00e9enne contre la Russie et ou freiner la fuite des capitaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nLa plupart des quotidiens romands et al\u00e9maniques continuent bien s\u00fbr de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir du conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le d\u00e9part d'Eveline Videnov l'homme femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [92%] :\r\nParce que ce d\u00e9part de la Grisonne ouvre la voie \u00e0 une nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements, le grand jeu des chaises musicales a commenc\u00e9, titre 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, notamment pour le d\u00e9partement des finances, un d\u00e9partement qui rev\u00eatent une importance strat\u00e9gique, alors les deux quotidiens passent en revue les diff\u00e9rentes options : d'abord le statu quo, c'est un sc\u00e9nario de la prudence, le nouveau venu au conseil f\u00e9d\u00e9ral prend les finances il y a aussi une possible rocade UDC avec o\u00f9 les Maurer aux finances et le dernier arriv\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, vous avez ensuite l'\u00e9lectrochoc avec Simonetta Sommaruga aux finances, elle, nouveau venu au d\u00e9partement de justice et police et enfin le grand saut, c'est en tout cas, comme c'est comme \u00e7a que l'appelle 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, le grand saut avec Alain Berset aux finances et le nouveau venu \u00e0 la \u00e0 l'int\u00e9rieur, la r\u00e9ponse, h\u00e9 bien on l'aura, le 9 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [87%] :\r\nLe prochain pas avant, \u00e7a c'est s\u00fbr, en tout cas, \u00e7a on peut le dire oui alors apr\u00e8s les chaises musicales qui est un petit jeu amusant, nous avons les si\u00e8ge \u00e9jectables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [94%] :\r\nPas carr\u00e9ment \u00e9jectables mais en tout cas qui vont se lib\u00e9rer apr\u00e8s Evelyne Widmer-Schlumpf, pas moins de 4 ministres risquent bien de quitter le conseil f\u00e9d\u00e9ral avant la fin de la prochaine l\u00e9gislature, selon Blick Doris Leuthard d'abord pr\u00e9sidente pour la 2\u00e8me fois en 2017 un couronnement et le meilleur moment pour tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, peut-\u00eatre, main dans la main avec il y aura, n'SchneiderAmmann qui atteindra l'\u00e2ge de la retraite cette m\u00eame ann\u00e9e, o\u00f9 les Maurer lui f\u00eatera ses 65 ans d\u00e9j\u00e0, le 1er d\u00e9cembre prochain et presque s\u00fbr que s'il n'obtient pas les finances, il part et puis il y a Didier Burkhalter qui n'a certes que 55 ans mais qui aurait le regard et les ambitions tourn\u00e9es vers le poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et s\u00fbr que s'il y parvient, il part fin 2016 d\u00e9j\u00e0 selon que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [89%] :\r\nOn n'est pas encore l\u00e0, on aura le temps de traiter tout \u00e7a le moment venu, et en attendant, ben il faut quand m\u00eame \u00e7a c'est plus plusieurs gens il faut quand m\u00eame remplacer d'ici d\u00e9but d\u00e9cembre Madame Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [94%] :\r\nMais oui et au candidats UDC pour la remplacer, il faudra demander : \u00eates -vous un soldat du parti ou un homme d'\u00c9tat pour Pascal Couchepin qui s'exprime dans le Tages 25 gu\u00e8re et le Bund la coll\u00e9gialit\u00e9 est primordiale et \u00e0 l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral d'exprimer ses doutes, l'UDC c'est la d\u00e9co de la politique, elle existe pour obtenir des postes et pas de quoi rassurer Pascal Couchepin ne pourra nous repr\u00e9senter que quelqu'un qui a notre confiance, les propos d'adh\u00e9rer n'Amstutz la Bernard \u00e7a \u00e9tonne, c'est lui qui dirige les recherches de l'UDC pour trouver le ou les meilleurs candidats, le parlement peut certes toujours voter librement, mais il ne peut plus imposer un UDC alibi ou transparent contre notre volont\u00e9, insiste le Bernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [91%] :\r\nBon pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats \u00e0 pr\u00e9sent le 2\u00e8me tour, les tensions sont vives dans le Haut Valais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [95%] :\r\nL'annonce du PLR cr\u00e9e une onde de choc, imaginez le PLR veut envoyer des observateurs, c'est-\u00e0-dire des sympathisants qui seraient pr\u00e9sents pour le d\u00e9pouillement du scrutin dans les communes o\u00f9 le parti n'est pas repr\u00e9sent\u00e9, avec cette question : les lib\u00e9raux radicaux doutent -t-il du bon fonctionnement de la d\u00e9mocratie, le PLR traite en tout cas le Valais de r\u00e9publique banani\u00e8re, dans un communiqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, doute de la bonne foi de la d\u00e9marche, on per\u00e7oit beaucoup de nervosit\u00e9, le quotidien Le Temps, rel\u00e8ve que le service de l'int\u00e9rieur valaisan recommande aux communes concern\u00e9es d'accepter ces observateurs du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [97%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 hier, la Chine a mis fin \u00e0 la politique de l'enfant unique mais ces nouveaux petits chinois ne vont pas changer le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [95%] :\r\nC'est en tout cas l'avis de l'\u00e9ditorialiste 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, quoi qu'il arrive, la population de la Chine sera d\u00e9pass\u00e9e par celle de l'Inde, d\u00e8s les ann\u00e9es 2030 et la moiti\u00e9 de la population mondiale vivra 20 ans plus tard, dans un de ces 2 pays d'Asie, ce qui veut aussi dire qu'en 2050 les 4/5\u00e8me de la population vivront en dehors du monde dit d\u00e9velopp\u00e9 avec une Allemagne par exemple, qui devrait perdre environ 10 pourcent de de sa population, c'est difficile d'imaginer les cons\u00e9quences sociales ou \u00e9conomiques de ces chamboulements mais un constat reste sur l'\u00e9change, les enfants vont changer la face du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [98%] :\r\nDirection la gare de Rome \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le 2\u00e8me \u00e9tage est occup\u00e9 par des locataires assez surprenants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [89%] :\r\nOui, des jeunes, des ex- \u00e9tudiants les tablettes sur les genoux, le caf\u00e9 \u00e0 la main, l'esprit en \u00e9bullition, ils veulent croire en l'avenir, luttent contre le fatalisme, donc contre la crise, ils essayent donc de cr\u00e9er leur propre places de travail, par l'interm\u00e9diaire de ces Start-Up qui occupent ce 2\u00e8me \u00e9tage de la station n'est Termini selon le Tages 25 gu\u00e8re avec ses 300000 \u00e9tudiants Rome est la ville qui en compte le plus en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [94%] :\r\nRestons du c\u00f4t\u00e9 des jeunes avec les \u00e9tudiants d\u00e8s HES romande des \u00e9tudiants qui ne paient pas tous leur cursus au m\u00eame prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [92%] :\r\nLes hautes \u00e9coles de la r\u00e9gion romande sont les moins ch\u00e8res du pays avec des frais d'\u00e9colage de 1000 francs par an alors que leurs homologues al\u00e9maniques facturent entre 1400 et 2000 francs, mais attention aux taxes additionnelles, il s'agit d'un vrai casse- t\u00eate pour les \u00e9tudiants de CHRS alors les quotidiens Le Courrier la Libert\u00e9 comparent ces diff\u00e9rences de co\u00fbt, il donne aussi la parole aux diff\u00e9rents protagonistes, notamment les repr\u00e9sentants des \u00e9tudiants qui soutiennent une uniformisation de ces frais de formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [98%] :\r\nEt pour terminer un chiffre assez incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [92%] :\r\n10 c'est le nombre de cas de d\u00e9lits de fuite par jour rien que dans le canton de Z\u00fcrich, on croyait le ph\u00e9nom\u00e8ne plut\u00f4t rare et bien on peut dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-30T05:56:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E4B41F0-759F-4C9B-AF36-B9A2B5436CA3", "internalArchiveId": "7E4B41F0-759F-4C9B-AF36-B9A2B5436CA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le jeu des apparentements a desservi la droite durant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2015-10-30T00:00:00Z", "summary": "Le jeu des apparentements a desservi la droite durant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales18h Apparentements\r\nSans les apparentements entre partis, la droite aurait remport\u00e9 une victoire encore plus \u00e9clatante le 18 octobre dernier...\r\nUDC et PLR auraient ensemble gagn\u00e9 21 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au conseil national au lieu des 14 engrang\u00e9s...\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'analyse des r\u00e9sultats des derni\u00e8res votations f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9alis\u00e9s par nos confr\u00e8res de SRF.\r\nSt\u00e9phane Deleury, ceux qui ont le mieux g\u00e9r\u00e9 la subtile tactique des alliances \u00e9lectorales, ce sont les partis du centre. \r\nEt en particulier le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien. Le PDC est en 2015, le grand gagnant de ce jeu des apparentements. Sur les 27 si\u00e8ges remport\u00e9 au conseil national, 4 sont dus aux alliances \u00e9lectorales avec les autres partis du centre comme le PBD, les \u00e9veng\u00e9liques, ou les verts lib\u00e9raux. Le PDC \u00e9tait m\u00eame apparent\u00e9 au PLR dans 7 cantons, ce qui \u00e9tait encore inimaginable il y a 4 ans. Des choix tactiques payants qui permettent au PDC de ne perdre qu'un si\u00e8ge par rapport \u00e0 2011. \r\n- Le PDC gagnant au jeu des apparentements. Qui est le grand perdant ?\r\nL'UDC. Le plus grand parti du pays s'est retrouv\u00e9 en campagne avec pour seuls alli\u00e9s l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, si on excepte les cas particulier de la Lega au Tessin et du MCG \u00e0 Gen\u00e8ve. Largement boud\u00e9s par le PLR sauf dans trois cantons, l'UDC paie donc son isolement et la concentration des partis du centre : Dans le cas th\u00e9orique ou les apparentements \u00e9taient interdits, l'UDC aurait 70 conseillers nationaux pour la prochaine l\u00e9gislature au lieux de 65.  Et le PLR 35 au lieu des 33 obtenus.\r\n- Le canton de Vaud est l'illustration parfaite de ce qui s'observe \u00e0 l'\u00e9chelon suisse. \r\nOui parce que dans le canton de Vaud on trouvait une large alliance de tous les partis de gauche avec les pirates. Une large alliance au Centre comprenant le PBD, le PDC, les \u00e9vang\u00e9liques et l'UDF. Et puis deux partis incapables de s'entendre : l'UDC et le PLR qui on fait cavalier seuls.  Et bien au final, c'est le Centre qui a tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu en sauvant ses deux si\u00e8ges gr\u00e2ce \u00e0 l'apparentement. Ce sont donc Claude B\u00e9gl\u00e9 PDC et Isabelle Chevalley Verte lib\u00e9raux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au d\u00e9trimente de l'UDC Alice Glauser et du PLR sortant Fathi Derder. Ironie du sort, c'est lui Fathi Derder qui s'est montr\u00e9 le plus fondamentalement oppos\u00e9 \u00e0 une alliance PLR-UDC. \r\n- Peut-on en conclure que dans quatre ans PLR et UDC vont retenir la le\u00e7on et s'allier plus syst\u00e9matiquement ?\r\nRien n'est moins s\u00fbr. Parce que jusqu'ici on est rest\u00e9 dans l'analyse purement math\u00e9matique avec des formules et des arrondis qui profitent \u00e0 certains plut\u00f4t qu'\u00e0 d'autres. Mais un apparentement doit toujours \u00eatre lu aussi en terme d'image. Ce que ces calculs ne montrent pas c'est le nombre d'\u00e9lecteurs du centre droit, qui n'auraient pas vot\u00e9 pour la liste PLR alli\u00e9e \u00e0 celle de l'UDC... en clair les \u00e9lecteurs pourraient sanctionner les apparentements lorsqu'ils ne sont pas l\u00e9gitim\u00e9s par une proximit\u00e9 programmatique.", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7192951", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le jeu des apparentements a desservi la droite durant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2015-10-30T18:06:00_developpement-4", "Forum du 30.10.2015"], "alternativeSummary": ["L'analyse des r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9v\u00e8le que sans les apparentements entre partis, la droite aurait remport\u00e9 une victoire encore plus \u00e9clatante le 18 octobre dernier. L'UDC et le PLR auraient ensemble gagn\u00e9 21 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au Conseil national au lieu des 14 engrang\u00e9s. L'interview de Dominique de Buman, vice-pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-7192951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T12:42:24Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSans les apparentements entre partis, la droite aurait remport\u00e9 une victoire encore plus \u00e9clatante le 18 octobre dernier UDC et PLR auraient ensemble gagn\u00e9 21 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au Conseil national au lieu des 14 engrang\u00e9s, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'analyse des r\u00e9sultats des derni\u00e8res votations f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9alis\u00e9s par nos confr\u00e8res de SRF. St\u00e9phane Deleury ceux qui ont le mieux g\u00e9r\u00e9 la subtile tactique des alliances \u00e9lectorales, ce sont les partis du centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nOui, et en particulier le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien de Dominique de bubons le PDC est en 2015 le grand gagnant de ce jeu des apparentements sur les 27 si\u00e8ges, remport\u00e9 au conseil national, 4 sont dus aux alliances \u00e9lectorales avec les autres partis du centre comme le PBD, les \u00e9vang\u00e9liques ou les Verts, lib\u00e9raux, le PDC \u00e9tait m\u00eame apparent\u00e9 au PLR dans 7 cantons ce qui ce qui \u00e9tait encore quasiment inimaginable il y a 4 ans, des choix tactiques payants qui permettent au PDC de ne perdre qu'un si\u00e8ge par rapport \u00e0 2001. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [95%] :\r\nC'est donc le PDC gagnant au jeu des apparentements qui est le grand perdant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [92%] :\r\nL'UDC le plus grand parti du pays, s'est retrouv\u00e9 en campagne avec pour seul alli\u00e9 l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale si on excepte les cas particuliers de la Lega au Tessin et du MCG \u00e0 Gen\u00e8ve largement boud\u00e9s par le PLR, sauf dans 3 cantons, l'UDC paye son isolement mais aussi la concentration des partis du centre alors dans le cas th\u00e9orique ou les apparentements \u00e9taient interdits, h\u00e9 bien, l'UDC aurait 70 conseillers nationaux pour la prochaine l\u00e9gislature, au lieu de 65 et le PLR 35 au lieu des 33 obtenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [88%] :\r\nMais le canton de Vaud est l'illustration parfaite, un de ceux qui s'observe \u00e0 l'\u00e9chelon suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nOui vous avez raison parce que, dans le canton de Vaud on trouvait une large alliance de tous les partis de gauche avec les pirates, une autre large alliance au Centre comprenant le PDC et le PBD, les \u00e9vang\u00e9liques et l'UDF et puis deux partis incapables de s'entendre, l'UDC et le PLR qui ont fait cavalier seul, h\u00e9 bien, au final, c'est le centre qui a tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu en sauvant ses 2 si\u00e8ges gr\u00e2ce \u00e0 l'apparentement, ce sont donc Claude B\u00e9gl\u00e9 PDC et Isabelle Chevalley Verte lib\u00e9rale qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au d\u00e9triment de l'UDC, Aline Glauser, Alice Glauser et du PLR sortant Fathi Derder, ironie du sort, c'est lui, Fathi Derder qui s'est montr\u00e9 le plus fondamentalement oppos\u00e9 \u00e0 une alliance PLR UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [93%] :\r\nEst ce qu'on peut en conclure que dans 4 ans PLR et UDC vont retenir la le\u00e7on et s'allier plus syst\u00e9matiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [91%] :\r\nEh bien, pas forc\u00e9ment parce que jusqu'ici dans cette analyse en est rest\u00e9e purement math\u00e9matique, avec des formules et des arrondis qui profitent \u00e0 certains plut\u00f4t qu'\u00e0 d'autres, mais un apparentement doit toujours \u00eatre lu aussi en terme d'image ce que ces calculs d\u00e9montrent passe le nombre d'\u00e9lecteurs de centre droit qui n'aurait pas vot\u00e9 pour la liste PLR alli\u00e9e \u00e0 celle de l'UDC, en clair, les \u00e9lecteurs pourraient sanctionner les apparentements lorsqu'ils ne sont pas l\u00e9gitim\u00e9s par une productrice et une proximit\u00e9 programmatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [90%] :\r\nMerci beaucoup St\u00e9phane Deleury Dominique Dumont, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, en tant que vice- pr\u00e9sident du PDC cet enseignement, hein, le PDC qui est un grand, un des grands gagnants de ces, de ces apparentements vous \u00e9tiez apparent\u00e9 d'ailleurs presque partout avec le PBD hein, et souvent avec les Verts, lib\u00e9raux est -ce que ce n'est pas la preuve que, et voil\u00e0, il faudrait constituer un centre fort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [90%] :\r\nAh, j'en ai toujours eu l'intime conviction et ces chiffres en sont la preuve, on sait que le syst\u00e8me d'\u00e9lection au Conseil national favorise les grandes masses d'\u00e9lecteurs \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas, c'est une r\u00e8gle qui est connue, elle a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e en l'occurrence par le PDC qu'il y a 4 ans, avait un groupe commun avec les Verts, lib\u00e9raux et qui a essay\u00e9, il y a quelques mois, d'avoir au moins un rapprochement ou une une forme de, de, d'union avec le BDP, ce qui me frappe, ind\u00e9pendamment des chiffres et des m\u00e9thodes de calcul, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par St\u00e9phane Delory, c'est le probl\u00e8me de la coh\u00e9rence, vous pouvez et vous devez m\u00eame faire des apparentements pour ne pas perdre des parts d'\u00e9lecteurs qui irait quand, tout \u00e0 fait adverse, mais vous devez garder votre image et en l'occurrence le PDC suisse notamment notre secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Berne ont oeuvr\u00e9 depuis de tr\u00e8s nombreux mois de mani\u00e8re intelligente, c'est-\u00e0-dire qu'on a essay\u00e9 dans toute la mesure du possible chaque canton a sa propre constellation d'avoir des apparentements qui ne trahissent pas cette image g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [81%] :\r\nIls sont alors isol\u00e9s, pourquoi vous ne parvenez pas \u00e0 cr\u00e9er ce centre fort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:07) [90%] :\r\nAh, \u00e9coutez, de notre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une volont\u00e9 tr\u00e8s claire puisqu'on en a plus, initiative d\u00e8s que le PBD ce que je peux peut-\u00eatre dire, tr\u00e8s bri\u00e8vement, c'est que je crois que le l'hiver lib\u00e9raux et le PBD qui n'ont pas manifest\u00e9 d'enthousiasme, je dirais fous ces derni\u00e8res semaines, ce sont des partis qui sont encore jeunes et qui pensent qu'il y a eu peut-\u00eatre des circonstances pas tr\u00e8s favorable lors de ces \u00e9lections 2015 mais \u00e0 mon avis, si on se dirige vers une polarisation de la vie politique \u00e0 Berne, ces 4 prochaines ann\u00e9es, il est incontestable que ces diff\u00e9rentes forces du sang vont tr\u00e8s vite comprendre qu'elles ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se regrouper pour correspondre \u00e0 cette image suisse, qui est pr\u00e9cis\u00e9ment celle du centre-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nMerci beaucoup Dominique de Buman, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC suisse souhaite une. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-30T17:28:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84E35C79-0659-42A0-84BF-2D3F2D8AD3CE", "internalArchiveId": "84E35C79-0659-42A0-84BF-2D3F2D8AD3CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC pourrait enregistrer les auditions qu'il fait passer aux candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-10-30T00:00:00Z", "summary": "Le PDC pourrait enregistrer les auditions qu'il fait passer aux candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral18h Auditions\r\nEt si les partis politiques enregistraient les auditions qu'ils font passer aux candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nUne id\u00e9e du vice-pr\u00e9sident du PDC Dominique de Buman...\r\nLe Fribourgeois va proposer \u00e0 son parti de protocoler les entretiens que lui et ses coll\u00e8gues m\u00e8neront avec les papables UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Objectif: s'assurer de la fiabilit\u00e9 des candidats...\r\nDominique de Buman, bonsoir... \r\n- Le PDC fera passer des interrogatoires policiers? Faire signer des PV ? Constituer des pi\u00e8ces \u00e0 conviction ?\r\n- Vous ne faites pas confiance aux candidats UDC ?\r\n- Si le candidat refuse d'\u00eatre enregistr\u00e9, que faites-vous?\r\n- Avec cette m\u00e9thode vous voulez voir si le candidat et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral disent la m\u00eame chose. Si c'est pas le cas, vous ferez quoi en repr\u00e9sailles? Publier les enregistrements?\r\n- Ne devrait-on pas publier les auditions de tous les candidats de tous les partis? Ce serait un bel effort de transparence...\r\n- Si vous proc\u00e9dez de la sorte, c'est parce que vous estimez qu'Ueli Maurer vous a tromp\u00e9?\r\n- Ca ressemble quand m\u00eame \u00e0 une chasse aux sorci\u00e8res...", "durationSec": 236, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7192963", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC pourrait enregistrer les auditions qu'il fait passer aux candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2015-10-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le vice-pr\u00e9sident du PDC Dominique de Buman va proposer \u00e0 son parti de mettre en place un protocole pour les entretiens que lui et ses coll\u00e8gues m\u00e8neront avec les possibles candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral afin de s'assurer de leur fiabilit\u00e9, son interview."], "variantIds": ["ece-7192963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T11:37:00Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt si les partis politiques enregistraient les auditions qu'ils font passer tout candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une id\u00e9e du vice- pr\u00e9sident du PDC Dominique de Buman le Fribourgeois va proposer \u00e0 son parti, le protocole et les entretiens que lui et ses coll\u00e8gues m\u00e8neront avec les papables UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec cet objectif : s'assurer de la fiabilit\u00e9 des candidats bonsoir Dominique de Buman bonsoir donc le PDC veut faire passer des interrogatoires au candidat UDC faire signer des PV constitu\u00e9 en quelque sorte des pi\u00e8ces \u00e0 conviction. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [93%] :\r\nNon, il s'agit pas d'une seule demande du PDC, je crois que tous les groupes parlementaires vont et auditionner les candidats et candidates au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et dans la tradition habituel de ces auditions, cela se passe de mani\u00e8re orale, or, on constate que dans cette \u00e9lection du 9 d\u00e9cembre qui a trait \u00e0 la fa\u00e7on de se comporter qui a trait \u00e0 la relation entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et respectivement le parti politique il y a un risque que les candidates et les candidats n'est pas toujours le m\u00eame langage suivant le groupe parlementaire dans lequel il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [89%] :\r\nDonc vous ne faites pas a priori confiance aux candidats UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [95%] :\r\nJe crois que c'est une demande qui n'a pas tr\u00e8s calme UDC j'aimerais quand m\u00eame rappeler toujours les institutions qui sont \u00e0 mes yeux tr\u00e8s importante, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se fait par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et pas par le peuple et c'est le peuple qui en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, \u00e0 plusieurs reprises, cela veut dire qu'il y a besoin d'autant plus grand, de transparence et de confiance dans les crit\u00e8res qui vont forger l'opinion et la conduite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [70%] :\r\nEst -ce diff\u00e9rent parlementaires et ce candidat et si le candidat refuse d'\u00eatre enregistr\u00e9 qu'est -ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est \u00e0 ses risques et p\u00e9rils, il est \u00e9vident que l'enregistrement de se faire de mani\u00e8re ouverte, transparente, on doit avertir les candidates et les candidats que leurs propos vont \u00eatre enregistr\u00e9 parce que on sait qu'il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de voir par exemple la relation bilat\u00e9rale est -ce que le parti va se comporter de mani\u00e8re loyale ou pas Vulser repr\u00e9sentant l'ex\u00e9cutif, oui ou non, bref, il y a des questions qui sont ouvertes et on a entendu ces derni\u00e8res semaines des th\u00e9ories qui \u00e9tait assez variable, alors je pense qu'il est important, comme il s'agit d'avoir des personnes, le gouvernement, comme l'a dit tout \u00e0 l'heure, madame de Menton, c'est important d'avoir des gens qui ont de l'exp\u00e9rience et en qui on a confiance, alors on peut pas se permettre que \u00e0 un moment o\u00f9 il y a une certaine tension, o\u00f9 il y a une certaine m\u00e9fiance, il y a des personnes qui n'est pas partout le m\u00eame langage et on doit pouvoir ensuite tenir en quelque sorte ces personnes pour s'assurer de la qualit\u00e9 du gouvernent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [80%] :\r\nAlors tenir ces personnes, \u00e7a veut dire quoi avec cette m\u00e9thode, vous voulez voir si les candidat et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral disent la m\u00eame chose et si ce n'est pas le cas lors des questions pour causer interrog\u00e9 repr\u00e9sailles en qui vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [76%] :\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les membres du conseil g\u00e9n\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [86%] :\r\nDans le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pardonnez -moi, beaucoup plus clair voile avec cet \u00e9t\u00e9 Conseil voil\u00e0, avec cette m\u00e9thode, vous voulez juste en quelque sorte, voir si le candidat et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral disent la m\u00eame chose, oui et alors ma question c'est : si ce n'est pas le cas, qu'est -ce que vous faites en guise de repr\u00e9sailles alors vous publier les enregistrements. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [91%] :\r\nAlors je crois qu'on doit se rendre compte qu'il y a quand m\u00eame toujours des us et coutumes parlementaire chaque membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a peut arriver n'a pas toujours d\u00e9fendu pendant toute la dur\u00e9e de son mandat, peut-\u00eatre la m\u00eame opinion et il faut pas \u00eatre et 3 bless\u00e9s, on constate que, de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, un membre du gouvernement quel qu'il soit, n'a pas les m\u00eames opinions ne n'a pas les les m\u00eames comportements que ce \u00e0 quoi il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, si ce candidat ou cette candidate, c'est que ces promesses ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, il va quand m\u00eame se tenir beaucoup mieux et puis pour revenir \u00e0 votre question est -ce qu'il faut une sanction ou pas, on est dans un monde politique, je ne crois pas qu'il faille le m\u00e9langer avec le caract\u00e8re juridique de l'art l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [77%] :\r\nPendant ce temps, je pense que vous allez publier les enregistrements plus alors vite on a oui l'enregistrement qui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [91%] :\r\nAh vraiment choquant mais je crois que la pire des sanctions, c'est le fait que membre du conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-30T17:24:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "Vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1468326", "internalArchiveId": "AA1510468314", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 1805, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7211457", "imageURL": "http://www.rts.ch/7211482.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral / Equilibre des sexes: les pr\u00e9cisions de Linda Bourget, \u00e0 Berne", "La Chine abandonne la politique de l\u2019enfant unique", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un UDC remplacera probablement Widmer-Schlumpf", "Turquie / Parti pro-kurde: le point avec Abraham Zisyadis, \u00e0 Istanbul", "Cin\u00e9ma: Dany Boon a puis\u00e9 dans son pass\u00e9 pour son r\u00f4le dans \"Lolo\"", "Migration / Fronti\u00e8res: entretien avec Etienne Piguet, sp\u00e9cialiste migrations, UniNE", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral / Si\u00e8ge vacant: l\u2019UDC Guy Parmelin est un pr\u00e9tendant", "Turquie: un parti pro-kurde fait campagne en vue des l\u00e9gislatives", "France: de violentes \u00e9meutes \u00e9clataient il y a 10 ans", "Migration: plusieurs pays envisagent de construire des barri\u00e8res aux fronti\u00e8res", "Suisse: une baisse des loyers est pr\u00e9vue", "Conseil des Etats / FR: le Parti socialiste et l\u2019UDC se disputent un si\u00e8ge", "La Suisse est pr\u00e9sente au plus grand salon fran\u00e7ais du jeu vid\u00e9o", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce changement intervient car le gouvernement craint les r\u00e9percussions \u00e9conomiques d\u2019un vieillissement de sa population.", "Si cette majorit\u00e9 \u00e0 droite se confirme, cela ne sera pas sans cons\u00e9quences pour le gouvernement sa gestion des dossiers.", "L\u2019acteur a accept\u00e9 d'\u00e9voquer la part de lui-m\u00eame qu'il a pu mettre dans ce film r\u00e9alis\u00e9 par Julie Delpy.", "Il s\u2019agirait l\u00e0 du Romand le plus en vue pour remplacer Eveline Widmer-Schlumpf.", "Erdogan est accus\u00e9 d\u2019avoir trop de pouvoir dans son pays ; le climat reste tendu apr\u00e8s les r\u00e9cents attentats \u00e0 Ankara.", "L\u2019\u00e9tat de certaines banlieues parisiennes est inqui\u00e9tant et les mesures prises par le gouvernement ont peu d'effets.", "L\u2019Autriche pense cl\u00f4turer une partie de sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie, et cette derni\u00e8re pourrait faire de m\u00eame avec la Croatie.", "Pronostiqu\u00e9 par Wuest et Partner, cela s\u2019expliquerait par une augmentation de logements libres sur le march\u00e9.", "Candidat \u00e0 la derni\u00e8re minute, Jean-Fran\u00e7ois Rime vient d\u00e9ranger Christian Levrat, dont le parti a connu des difficult\u00e9s aux derni\u00e8res \u00e9lections.", "Les concepteurs suisses misent sur l\u2019originalit\u00e9 de leurs produits interactifs pour s\u00e9duire le public."], "variantIds": ["ece-7086413", "ece-7086411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T17:17:47Z", "subTitles": ["19:30:02:13  19:30:18:07\r\n...\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:20:10\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:14  19:30:22:05\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:14  19:30:27:03\r\nLa crise des migrants fait tourner\r\n\u00e0 l'aigre les rapports europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:30:27:08  19:30:30:13\r\n   Berlin \u00e9voque un comportement\r\n      \"incorrect\" de Vienne.\r\n\r\n19:30:30:18  19:30:34:13\r\nL'Autriche et la Slov\u00e9nie discutent\r\n     d'une possible barri\u00e8re.\r\n\r\n19:30:34:18  19:30:37:06\r\n       Les Etats r\u00e9agissent\r\n      de mani\u00e8re d\u00e9sordonn\u00e9e\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:40:16\r\n     et prennent des libert\u00e9s\r\n     par rapport \u00e0 Schengen.\r\n\r\n19:30:41:02  19:30:45:09\r\n  Le d\u00e9part d'E.Widmer-Schlumpf \r\n ouvre la voie aux candidats UDC.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:48:13\r\n  Ce soir, lumi\u00e8re sur le Vaudois\r\n           Guy Parmelin.\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:52:23\r\nOn verra les soutiens dans son parti\r\n        et dans son canton.\r\n\r\n19:30:53:09  19:30:57:07\r\nReportage sur les Kurdes en Turquie,\r\n     \u00e0 la veille des \u00e9lections.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:01:01\r\n  Le pr\u00e9sident Erdogan est accus\u00e9\r\n     de tentation autoritaire.\r\n\r\n19:31:01:06  19:31:03:13\r\n     L'\u00e9lection a des allures\r\n          de referendum,\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:08:07\r\n       expliquera en direct\r\n        Abraham Zisyadis.\r\n\r\n19:31:08:19  19:31:13:10\r\nLe parti communiste chinois met fin\r\n\u00e0 la politique de l'enfant unique,\r\n\r\n19:31:13:14  19:31:14:13\r\n        vieille de 30 ans.\r\n\r\n19:31:14:18  19:31:18:16\r\nElle a affect\u00e9 la vie de centaines\r\n    de millions de personnes,\r\n\r\n19:31:18:21  19:31:22:09\r\n du fait des avortements en masse\r\n       ou des infanticides.\r\n\r\n19:31:22:18  19:31:25:16\r\n  Le nouveau film de Julie Delpy,\r\n          avec Dany Boon.\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:27:04\r\n     Entretien avec l'acteur,\r\n\r\n19:31:27:09  19:31:31:23\r\n   qui se confie sur ses blessures\r\net le r\u00f4le de l'affection maternelle.\r\n\r\n19:31:33:23  19:31:38:16\r\n  Loin des d\u00e9clarations en faveur\r\nde l'accueil g\u00e9n\u00e9reux des migrants,\r\n\r\n19:31:38:21  19:31:41:06\r\ndes Etats europ\u00e9ens se cloisonnent.\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:45:05\r\n   Des barri\u00e8res sont envisag\u00e9es\r\n    en Autriche et en Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:53:05\r\n Le ton s'aigrit quand l'Allemagne\r\n    fait la le\u00e7on \u00e0 l'Autriche.\r\n\r\n19:31:54:21  19:31:58:04\r\n  -La Hongrie ferait-elle \u00e9cole\r\n           en Europe ?\r\n\r\n19:31:58:09  19:32:00:15\r\nElle a d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 des grillages\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:04:20\r\nsur sa fronti\u00e8re avec la Serbie,\r\n   la Croatie et la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:32:05:01  19:32:08:02\r\n   Elle projette la m\u00eame chose\r\n        avec la Roumanie.\r\n\r\n19:32:08:07  19:32:11:23\r\n  Face \u00e0 l'afflux de migrants,\r\n   la Slov\u00e9nie envisage aussi\r\n\r\n19:32:12:04  19:32:15:01\r\n   de barricader sa fronti\u00e8re\r\n        avec la Croatie.\r\n\r\n19:32:15:06  19:32:17:12\r\n       Certains y pensent\r\n       en Autriche aussi.\r\n\r\n19:32:17:17  19:32:23:10\r\n  La tension est \u00e0 son comble\r\nsur la fronti\u00e8re austro-slov\u00e8ne.\r\n\r\n19:32:23:14  19:32:27:13\r\n    La ministre de l'Int\u00e9rieur\r\nautrichienne parle d'une barri\u00e8re,\r\n\r\n19:32:27:18  19:32:31:00\r\n  une barri\u00e8re entre deux Etats\r\n      de l'espace Schengen,\r\n\r\n19:32:31:05  19:32:35:07\r\n  qui a \u00e9limin\u00e9 les contr\u00f4les \r\n  douaniers entre ses membres.\r\n\r\n19:32:36:00  19:32:37:12\r\n   -Pas sur toute la fronti\u00e8re,\r\n\r\n19:32:37:17  19:32:40:03\r\n  mais une barri\u00e8re sur quelques\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:44:05\r\n     kilom\u00e8tres pour r\u00e9guler\r\n   les entr\u00e9es dans notre pays,\r\n\r\n19:32:44:10  19:32:47:11\r\n   une cl\u00f4ture qui a une porte.\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:51:14\r\n  -Une porte avec la Slov\u00e9nie \r\n  qui pourrait donc se fermer.\r\n\r\n19:32:51:19  19:32:54:12\r\n      La Slov\u00e9nie envisage \r\n      de poser une barri\u00e8re\r\n\r\n19:32:54:17  19:32:57:00\r\nsur sa fronti\u00e8re avec la Croatie,\r\n\r\n19:32:57:05  19:33:04:05\r\nqui elle, pour l'instant, n'est que\r\n  candidate \u00e0 l'espace Schengen.\r\n\r\n19:33:05:01  19:33:06:19\r\n     -La Slov\u00e9nie ne veut pas\r\n\r\n19:33:07:00  19:33:08:09\r\n       construire des murs,\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:18:06\r\n  mais nous sommes pr\u00eats \u00e0 poser\r\ndes barri\u00e8res sur notre fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:33:19:06  19:33:24:06\r\n      -Le ton monte aussi\r\nentre l'Allemagne et l'Autriche.\r\n\r\n19:33:24:17  19:33:26:17\r\n  -Le comportement de l'Autriche\r\n\r\n19:33:26:22  19:33:28:21\r\n       n'a pas \u00e9t\u00e9 correct.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:22\r\n  -L'Autriche, accus\u00e9e d'avoir\r\n      convoy\u00e9 en catimini\r\n\r\n19:33:33:03  19:33:37:13\r\n   des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re\r\n           allemande.\r\n\r\n19:33:38:15  19:33:41:07\r\n     -Etienne Piguet, bonsoir.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:44:02\r\nLe spectacle donn\u00e9 est affligeant.\r\n\r\n19:33:44:07  19:33:47:15\r\n      A.Merkel a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e\r\n   par une partie de l'opinion.\r\n\r\n19:33:47:20  19:33:53:07\r\n        Elle assiste aussi\r\n     \u00e0 une opposition d'Etats.\r\n\r\n19:33:53:07  19:33:56:05\r\n            - En effet.\r\n\r\n19:33:56:07  19:34:00:20\r\nL'Allemagne a voulu faire l'histoire.\r\n\r\n19:34:01:01  19:34:09:15\r\nMais la coordination avec le reste de\r\nl'Europe n'a pas \u00e9t\u00e9 faite en amont.\r\n\r\n19:34:09:20  19:34:17:15\r\nDe nombreux pays, comme l'Autriche,\r\n   se voient dans une situation\r\n\r\n19:34:17:20  19:34:22:13\r\no\u00f9 ils ne sont pas solidaires de la\r\n        d\u00e9cision allemande.\r\n\r\n19:34:22:18  19:34:26:07\r\n     - Est-ce qu'il n'y a pas\r\n       une fausse promesse\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:28:19\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 faite par\r\n          les Allemands ?\r\n\r\n19:34:29:00  19:34:33:20\r\n- La cause de la venue des migrants,\r\nc'est la fuite devant les violences.\r\n\r\n19:34:34:01  19:34:37:18\r\nMais s'il est vrai que l'Allemagne a\r\n         fait une promesse.\r\n\r\n19:34:37:20  19:34:40:18\r\n  Mais il faut que les personnes\r\n             passent\r\n\r\n19:34:40:23  19:34:43:06\r\n      par un autre pays pour\r\n             arriver.\r\n\r\n19:34:43:08  19:34:45:23\r\nC'est l\u00e0 qu'on a des foules de gens\r\n\r\n19:34:46:04  19:34:49:07\r\n   qui sont dans des situations\r\n            pr\u00e9caires.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:52:04\r\n     Surtout avec l'arriv\u00e9e de\r\n             l'hiver.\r\n\r\n19:34:52:09  19:34:56:18\r\n Les Etats essaient de g\u00e9rer d'une\r\n      mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n19:34:57:13  19:35:03:13\r\n  - L'espace Schengen n'est pas \r\n respect\u00e9 par les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:05:22  19:35:11:20\r\n  Ils ne respectent pas l'esprit de\r\n        l'espace Schengen.\r\n\r\n19:35:12:01  19:35:15:09\r\n- On est face \u00e0 un d\u00e9fi important.\r\n\r\n19:35:15:13  19:35:20:20\r\n  Si l'Europe ne r\u00e9ussit pas \u00e0 se\r\n         mettre d'accord,\r\n\r\n19:35:21:01  19:35:26:07\r\n c'est un pan de la construction \r\n europ\u00e9enne qui est mis en p\u00e9ril.\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:30:02\r\n         -D\u00e9part annonc\u00e9\r\n    d'Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:35:30:07  19:35:34:20\r\n      Mais question de fond\r\n sur l'\u00e9quilibre du gouvernement.\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:39:08\r\n E.Widmer-Schlumpf a fait basculer\r\n   des d\u00e9cisions vers la gauche.\r\n\r\n19:35:39:12  19:35:44:03\r\n   Un nouveau venu pourra jouer\r\n un r\u00f4le pivot dans l'autre sens.\r\n\r\n19:35:45:04  19:35:49:02\r\n -Avec sa composition actuelle,\r\n   le Conseil f\u00e9d\u00e9ral balance\r\n\r\n19:35:49:07  19:35:51:13\r\n        parfois \u00e0 gauche,\r\n        parfois \u00e0 droite.\r\n\r\n19:35:51:18  19:35:52:19\r\n        Mais en d\u00e9cembre,\r\n\r\n19:35:53:00  19:35:56:14\r\n un UDC remplacera probablement\r\n    Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:35:56:19  19:36:01:05\r\n Et l\u00e0, certaines choses peuvent\r\nchanger, sur l'arm\u00e9e par exemple.\r\n\r\n19:36:01:10  19:36:05:05\r\n    Le budget \u00e9tait jusque-l\u00e0\r\n       plut\u00f4t \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:36:05:10  19:36:09:21\r\n   Tout \u00e7a pourrait changer, \r\n   au grand dam de la gauche.\r\n\r\n19:36:10:02  19:36:13:11\r\n   Pareil sur l'environnement.\r\n\r\n19:36:13:16  19:36:18:22\r\nLe dossier s'ouvrira en d\u00e9cembre,\r\n  avec la conf\u00e9rence de Paris.\r\n\r\n19:36:19:12  19:36:21:06\r\n        -La Suisse r\u00e9visera\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:23:00\r\n        sa loi sur le CO2.\r\n\r\n19:36:23:05  19:36:30:17\r\n Avec ce nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \r\n on va avoir une nette r\u00e9gression.\r\n\r\n19:36:32:02  19:36:35:06\r\n        -Le bloc PLR-UDC\r\n      nourrit des espoirs,\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:40:02\r\nsurtout au niveau des finances, \r\navec des programmes d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:44:09\r\n     Le libre-\u00e9change enfin\r\n est un des th\u00e8mes qui comptera.\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:46:13\r\n   Pour l'agriculture suisse,\r\n\r\n19:36:46:18  19:36:51:02\r\nce deuxi\u00e8me si\u00e8ge est une chance\r\n    pour se faire entendre.\r\n\r\n19:36:51:13  19:36:52:15\r\n        -C'est une question\r\n\r\n19:36:52:20  19:36:54:05\r\n          de sensibilit\u00e9\r\n\r\n19:36:54:10  19:36:56:19\r\npar rapport aux diff\u00e9rents sujets.\r\n\r\n19:36:57:00  19:37:01:04\r\n     Dans le domaine agricole,\r\nnous avons un large appui de l'UDC.\r\n\r\n19:37:01:09  19:37:08:05\r\n     Avec un deuxi\u00e8me si\u00e8ge, \r\n     la sensibilit\u00e9 changera.\r\n\r\n19:37:08:14  19:37:11:02\r\n   -Mais la marge de manoeuvre\r\n          est limit\u00e9e.\r\n\r\n19:37:11:07  19:37:13:10\r\n  Avec une ligne trop \u00e0 droite,\r\n\r\n19:37:13:14  19:37:17:05\r\n   le Parlement et le peuple \r\n   pourraient le sanctionner.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:21:08\r\n        Un rapport de force\r\nqui devrait le pousser \u00e0 la retenue.\r\n\r\n19:37:22:08  19:37:27:14\r\n-L'UDC examine les candidats qu'elle\r\npourra proposer devant le Parlement.\r\n\r\n19:37:27:19  19:37:32:08\r\n     Parmi les papables romands,\r\nO.Freysinger \u00e9voquait sa candidature.\r\n\r\n19:37:32:12  19:37:40:06\r\n On \u00e9value aujourd'hui les chances\r\n de Guy Parlemin et ses soutiens.\r\n\r\n19:37:41:12  19:37:43:17\r\n-C'est le premier sorti du bois.\r\n\r\n19:37:43:22  19:37:46:20\r\n          Guy Parmelin\r\n est candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:37:47:01  19:37:51:22\r\net esp\u00e8re \u00eatre retenu par son groupe\r\nsur le ticket que pr\u00e9sentera l'UDC.\r\n\r\n19:37:52:03  19:37:55:17\r\n         Il est d\u00e9fendu\r\n   par sa coll\u00e8gue genevoise.\r\n\r\n19:37:56:23  19:37:58:11\r\n         -Il est coll\u00e9gial\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:00:22\r\n   et sait dire ce qu'il pense.\r\n\r\n19:38:01:03  19:38:06:20\r\n    Il sait d\u00e9cider mais apr\u00e8s\r\nrespecter le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:09:03\r\n   -Le Parlement le respecte.\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:13:22\r\n  A gauche, beaucoup pourraient\r\n l'appuyer, surtout les Romands.\r\n\r\n19:38:14:09  19:38:15:05\r\n          -Dans les noms\r\n\r\n19:38:15:10  19:38:17:14\r\n  qu'on entend en Suisse romande,\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:20:12\r\n          il est le seul\r\n     \u00e0 avoir une cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:26:20\r\n      Je choisirai un Romand\r\n     plut\u00f4t qu'un Al\u00e9manique.\r\n\r\n19:38:27:11  19:38:32:16\r\n  -Mais hier d\u00e9j\u00e0, le PS \u00e9voquait\r\ndes conditions pour un candidat UDC,\r\n\r\n19:38:32:21  19:38:35:16\r\n     sauf l'exigence latine.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:41:07\r\n  Le soutien des parlementaires\r\n romands est loin d'\u00eatre acquis.\r\n\r\n19:38:41:16  19:38:44:03\r\n-Il faudrait un candidat italophone\r\n\r\n19:38:44:08  19:38:46:18\r\n   car il y a d\u00e9j\u00e0 deux Romands.\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:51:11\r\n-Malheureusement, c'est un Romand.\r\n\r\n19:38:51:16  19:38:56:02\r\n-Un 3\u00e8me Romand me semble impossible.\r\n\r\n19:38:56:07  19:38:58:20\r\n-Il n'y aurait plus de repr\u00e9sentant\r\n\r\n19:38:59:01  19:39:01:00\r\n      de la Suisse orientale.\r\n\r\n19:39:01:05  19:39:03:06\r\n         -Je n'imagine pas\r\n\r\n19:39:03:11  19:39:08:09\r\n     que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n      place un 3\u00e8me Romand.\r\n\r\n19:39:08:18  19:39:09:19\r\n        -S'il \u00e9tait \u00e9lu,\r\n\r\n19:39:10:00  19:39:14:10\r\n  G.Parmelin menacerait aussi la\r\nposition des deux Romands actuels.\r\n\r\n19:39:14:14  19:39:15:15\r\n       A leur succession,\r\n\r\n19:39:15:20  19:39:18:20\r\n     les lib\u00e9raux-radicaux\r\n   ou les socialistes romands\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:23:02\r\n  pourraient perdre leur si\u00e8ge\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:27:18\r\n -L'\u00e9quilibre des sexes changera.\r\n\r\n19:39:27:23  19:39:32:16\r\n  La Suisse a eu un gouvernement\r\n       \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine.\r\n\r\n19:39:32:21  19:39:40:10\r\n En 2010, M.Calmy-Rey, D.Leuthard,\r\n S.Sommaruga et E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:39:43:14  19:39:47:19\r\n      Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:39:48:22  19:39:54:22\r\nLa part f\u00e9minine sera moins forte.\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:01:22\r\n     Les femmes UDC aimeraient\r\n       une candidate femme.\r\n\r\n19:40:02:00  19:40:08:00\r\n   - Il y aura eu une parenth\u00e8se\r\n           d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:09:07  19:40:15:07\r\n     Eveline Widmer-Schlumpf\r\n   sera remplac\u00e9e par un homme.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:20:09\r\nIl n'y aura plus que 2 femmes sur 7\r\n\r\n19:40:20:13  19:40:23:19\r\n            personnes.\r\n    \u00c7a n'\u00e9meut pas grand monde.\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:27:10\r\n    On a vu le pr\u00e9sident du PS\r\n         et du PDC exiger\r\n\r\n19:40:27:14  19:40:32:11\r\n    que le plus grand parti du\r\n  pays propose un candidat latin.\r\n\r\n19:40:32:13  19:40:36:01\r\n   Mais aucune exigence pour une\r\n       candidature f\u00e9minine.\r\n\r\n19:40:36:06  19:40:41:11\r\n   Pourtant l'UDC n'a jamais eu\r\n        de femme ministre.\r\n\r\n19:40:41:15  19:40:44:06\r\n     Ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:49:20\r\n         Quand on repense\r\n \u00e0 des propos d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:41:00:19  19:41:06:06\r\n    Nous voici \u00e0 la veille du\r\nrenouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:06:08  19:41:12:08\r\nLe d\u00e9bat sur la place des femmes au\r\n    gouvernement n'existe pas.\r\n\r\n19:41:14:09  19:41:18:00\r\n     Il n'y a eu que 7 femmes\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:22:16\r\nOn ne comprend plus tr\u00e8s bien ce qui\r\n           peut justifier\r\n\r\n19:41:22:21  19:41:28:16\r\nla sous-repr\u00e9sentation permanente de\r\n    la moiti\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:33:06\r\n  -Fribourg aura un impact fort \r\n dans la campagne pour les Etats.\r\n\r\n19:41:35:08  19:41:39:19\r\n -Invit\u00e9 surprise de l'\u00e9lection\r\nau Conseil des Etats \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:41:40:00  19:41:44:18\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime s'est lanc\u00e9 dans\r\n la bataille \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:41:44:23  19:41:49:06\r\n Son but est de d\u00e9rober le si\u00e8ge\r\n du socialiste Christian Levrat.\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:51:19\r\n          L'UDC esp\u00e8re\r\n    que la droite fera bloc.\r\n\r\n19:41:52:05  19:41:54:00\r\n  -Avec le PDC, le PLR et l'UDC,\r\n\r\n19:41:54:05  19:41:55:12\r\n      on a 68 % des suffrages\r\n\r\n19:41:55:17  19:41:56:16\r\n         au premier tour.\r\n\r\n19:41:56:21  19:42:01:18\r\n     A Fribourg, on revendique\r\n         les deux si\u00e8ges.\r\n\r\n19:42:02:04  19:42:05:20\r\n  -L'attaque vise le pr\u00e9sident\r\n  du parti socialiste suisse.\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:10:19\r\nPour le PS, cet enjeu d\u00e9passerait\r\n   les fronti\u00e8res cantonales.\r\n\r\n19:42:11:05  19:42:13:07\r\n    -Des pressions zurichoises\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:17:07\r\n auraient \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es sur l'UDC.\r\n\r\n19:42:17:11  19:42:22:07\r\nS'offrir la t\u00eate du pr\u00e9sident du PS\r\n serait un bon r\u00e9sultat pour eux.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:25:02\r\n       -Troisi\u00e8me candidat\r\n       et seul Al\u00e9manique,\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:28:12\r\n    Beat Vonlanthen assiste \r\n    \u00e0 ce duel en spectateur.\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:32:07\r\n     Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \r\n     pr\u00e9f\u00e8re rester neutre.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:34:22\r\n Il souligne juste l'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:42:35:03  19:42:41:05\r\n    de la \"formule magique\"\r\nfribourgeoise, un tandem PS-PDC.\r\n\r\n19:42:41:14  19:42:44:16\r\n  -Le peuple fribourgeois choisit\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:48:07\r\n       plut\u00f4t la stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:56:18\r\n   Dans ce cadre-l\u00e0, j'attends \r\n   les r\u00e9sultats du 8 novembre.\r\n\r\n19:42:57:04  19:43:00:00\r\n     -Pour Christian Levrat\r\n     et Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n\r\n19:43:00:05  19:43:03:20\r\n  il faudra engranger des voix\r\n   au sein du camp bourgeois.\r\n\r\n19:43:04:01  19:43:06:11\r\nUn combat de titans en perspective.\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:09:09\r\n  -Les Turcs votent ce dimanche.\r\n\r\n19:43:09:13  19:43:14:08\r\n Les opposants du pr\u00e9sident Erdogan\r\nl'accusent de tentation autoritaire,\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:18:16\r\n         notamment contre\r\n       les opposants kurdes.\r\n\r\n19:43:20:12  19:43:28:23\r\n-Cette candidate du parti pro-kurde\r\n HDP fait campagne sur ce march\u00e9.\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:34:06\r\nLe parti a annul\u00e9 tous les grands\r\nmeetings par peur des attentats.\r\n\r\n19:43:34:11  19:43:37:18\r\n    Il faut alors convaincre\r\n    les \u00e9lecteurs un par un.\r\n\r\n19:43:38:04  19:43:42:16\r\n-Le HDP est un mod\u00e8le d\u00e9mocratique\r\n pour le pays et pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:48:19\r\nLe gouvernement ne veut vraiment pas\r\n  de vous dans la vie politique !\r\n\r\n19:43:49:00  19:43:53:07\r\n-Difficile de faire campagne dans\r\n le climat de tension et de peur\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:58:01\r\n   qui r\u00e8gne depuis l'attentat\r\n            d'Ankara.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:00:15\r\n-Ils ont peur d'\u00eatre montr\u00e9s du doigt\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:02:11\r\n   comme des supporters du HDP,\r\n\r\n19:44:02:15  19:44:05:18\r\n    alors qu'ils veulent vendre\r\n      leurs produits \u00e0 tous.\r\n\r\n19:44:05:23  19:44:09:17\r\n   Ils ont peur aussi, car lors \r\n   des trois derniers attentats,\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:17:07\r\n    notre parti et nos membres\r\n         ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s.\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:20:20\r\n  -Cette permanence de quartier\r\n       du parti pro-kurde\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:25:08\r\nvient d'\u00eatre repeinte, apr\u00e8s avoir\r\n  \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e le mois dernier.\r\n\r\n19:44:25:12  19:44:30:01\r\nDepuis la reprise des combats entre\r\n  l'arm\u00e9e et les rebelles du PKK,\r\n\r\n19:44:30:06  19:44:33:11\r\n     les membres de ce parti\r\n    sont la cible d'attaques.\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:36:21\r\n  La dirigeante est en prison,\r\n      accus\u00e9e d'appartenir\r\n\r\n19:44:37:02  19:44:39:05\r\n \u00e0 une organisation terroriste.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:41:04\r\n      -Le but de ces attaques\r\n\r\n19:44:41:09  19:44:42:17\r\n       est d'emp\u00eacher le HDP\r\n\r\n19:44:42:22  19:44:44:14\r\n     de faire de la politique.\r\n\r\n19:44:44:19  19:44:46:18\r\n          Le gouvernement\r\n          pr\u00e9sente le HDP\r\n\r\n19:44:46:23  19:44:50:16\r\n      comme \u00e9tant du c\u00f4t\u00e9 des\r\n   rebelles s\u00e9paratistes du PKK.\r\n\r\n19:44:51:02  19:44:54:16\r\n   -Les Kurdes de ce quartier\r\n   reprochent au gouvernement\r\n\r\n19:44:54:21  19:44:57:17\r\n    d'effrayer les \u00e9lecteurs\r\n      pour les encourager\r\n\r\n19:44:57:22  19:45:00:06\r\n      \u00e0 voter pour le parti\r\n           au pouvoir.\r\n\r\n19:45:00:15  19:45:02:19\r\n   -Avant, je votais pour l'AKP,\r\n\r\n19:45:03:00  19:45:04:16\r\n       mais plus maintenant,\r\n\r\n19:45:04:21  19:45:07:03\r\n     car ils font du chantage.\r\n\r\n19:45:07:08  19:45:12:05\r\n    Le Premier ministre affirme\r\nque s'il avait la majorit\u00e9 absolue,\r\n\r\n19:45:12:10  19:45:15:20\r\n  il n'y aurait pas eu d'attentat\r\n             \u00e0 Ankara.\r\n\r\n19:45:16:12  19:45:20:00\r\n     -La reprise des combats\r\n          entre l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:45:20:05  19:45:24:03\r\n et les rebelles kurdes du PKK,\r\n  ainsi que les attentats ont\r\n\r\n19:45:24:08  19:45:31:08\r\nconvaincu une partie de l'\u00e9lectorat\r\n    kurde de voter pour le HDP.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:38:17\r\n    -Abraham Zisyadis, bonsoir.\r\n\r\n19:45:47:07  19:45:50:09\r\n Hier, des images impressionnantes\r\n\r\n19:45:50:13  19:45:54:05\r\n        d'une intervention\r\n      contre une t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:57:06\r\nIl y a une dimension passionnelle.\r\n\r\n19:45:57:08  19:46:03:19\r\n- C'est un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre\r\n              Erdogan.\r\n\r\n19:46:04:00  19:46:14:16\r\nIl faut comprendre qu'un Turc sur 3\r\nvote pour les islamo-conservateurs.\r\n\r\n19:46:14:18  19:46:19:08\r\nIl y a une nouvelle classe moyenne\r\n         qui est apparue.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:24:21\r\nIl y a des Turcs qui souhaitent plus\r\n            de religion.\r\n\r\n19:46:24:23  19:46:28:21\r\nEn face, il y a la majorit\u00e9 qui sont\r\n              d\u00e9sunis.\r\n\r\n19:46:28:23  19:46:34:23\r\n Ils vont de la gauche \u00e0 l'extr\u00eame\r\n              droite.\r\n\r\n19:46:36:13  19:46:41:18\r\nIls traitent le pr\u00e9sident de sultan.\r\n\r\n19:46:41:20  19:46:44:17\r\n  Ils l'accusent d'\u00eatre un tyran.\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:50:19\r\n  Tout le suspense reste entier.\r\n\r\n19:46:57:10  19:47:03:05\r\n Que pourrait-il se passer si les \r\n islamo-conservateurs n'obtenaient\r\n\r\n19:47:03:07  19:47:06:16\r\n      pas la majorit\u00e9 absolue\r\n       qu'exige leur chef ?\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:09:20\r\n     -La Chine tourne la page\r\n       de l'enfant unique.\r\n\r\n19:47:10:01  19:47:13:14\r\nElle incarnait tout ce que ce r\u00e9gime\r\n         avait d'inhumain.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:15:14\r\n    Aujourd'hui, le pays craint\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:18:08\r\n       de manquer de jeunes\r\n       et de main d'oeuvre.\r\n\r\n19:47:19:02  19:47:22:11\r\n     -Des hommes politiques\r\n   et une politique d'hommes.\r\n\r\n19:47:22:17  19:47:26:07\r\n  L'enfant unique, cela faisait\r\n  35 ans que c'\u00e9tait la r\u00e8gle.\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:30:02\r\nAvec son abolition, les Chinoises\r\n    recouvrent leur libert\u00e9.\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:33:14\r\n   A l'aube des ann\u00e9es 1980, \r\n   le parti communiste craint\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:36:11\r\n   une croissance incontr\u00f4l\u00e9e\r\n       de la population.\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:39:07\r\n      La r\u00e8gle est simple,\r\n     un enfant par famille.\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:41:20\r\n         Sont exempt\u00e9s:\r\n    les minorit\u00e9s ethniques,\r\n\r\n19:47:42:01  19:47:45:07\r\n          les campagnards\r\nsi le premier enfant est une fille,\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:48:02\r\n      et quand les parents \r\n      sont enfants uniques.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:51:03\r\n        Pour les autres,\r\n  les infractions sont punies.\r\n\r\n19:47:51:08  19:47:53:11\r\n        Jusqu'\u00e0 Shanghai,\r\n\r\n19:47:53:15  19:47:56:16\r\n      o\u00f9 de petites filles\r\n    sont livr\u00e9es \u00e0 leur sort.\r\n\r\n19:47:56:21  19:47:58:11\r\n     Trois d\u00e9cennies apr\u00e8s,\r\n\r\n19:47:58:16  19:48:01:23\r\n     le gouvernement \u00e9voque\r\n    un succ\u00e8s d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:05:09\r\n    Selon lui, avec 400 mios\r\n     de naissances \u00e9vit\u00e9es,\r\n\r\n19:48:05:13  19:48:09:11\r\n    la population n'a atteint\r\n que 1,4 mia au lieu de 1,8 mia.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:12:23\r\n      Sauf qu'entre-temps,\r\n  la Chine a chang\u00e9 de visage.\r\n\r\n19:48:13:04  19:48:17:10\r\n    Lorsqu'en 2012, une femme\r\nenceinte de sept mois doit avorter\r\n\r\n19:48:17:14  19:48:21:22\r\ncar elle ne peut payer l'amende,\r\n  l'indignation est nationale.\r\n\r\n19:48:22:03  19:48:25:16\r\nL'argument qui a vaincu le dogme\r\n     est le vieillissement.\r\n\r\n19:48:25:21  19:48:32:01\r\n         Lourd fardeau\r\n  pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:48:32:21  19:48:35:05\r\n-Je suis n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:48:35:10  19:48:36:07\r\n          enfant unique,\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:39:05\r\n    et je me suis sentie seule.\r\n\r\n19:48:39:10  19:48:42:06\r\n   C'est mieux d'avoir quelqu'un\r\n         avec qui grandir.\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:46:14\r\n  Quand les parents vieillissent,\r\n       le poids est partag\u00e9.\r\n\r\n19:48:47:01  19:48:50:15\r\n  -A condition que la nouvelle\r\n   classe moyenne le veuille.\r\n\r\n19:48:50:20  19:48:53:08\r\n    Une population pas encore\r\n           assez ais\u00e9e\r\n\r\n19:48:53:12  19:48:57:09\r\n  pour envoyer plus d'un enfant\r\n         \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:48:58:10  19:49:02:06\r\n-Le blogueur saoudien Raef Badaoui,\r\n      emprisonn\u00e9 et condamn\u00e9\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:06:09\r\n   pour insulte envers l'islam,\r\n     re\u00e7oit le prix Sakharov.\r\n\r\n19:49:06:13  19:49:10:12\r\n    La r\u00e9compense est d\u00e9cern\u00e9e\r\n    par le Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:49:10:17  19:49:12:12\r\n   qui appelle \u00e0 sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n19:49:12:17  19:49:19:01\r\n R.Badaoui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2014\r\n       \u00e0 dix ans de prison\r\n\r\n19:49:19:06  19:49:23:10\r\net \u00e0 50 coups de fouet par semaine\r\n       pendant 20 semaines.\r\n\r\n19:49:25:23  19:49:30:06\r\nLa France fait un constat inqui\u00e9tant\r\n      de l'\u00e9tat des banlieues.\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:31:17\r\n     Les policiers l'avouent.\r\n\r\n19:49:31:22  19:49:36:14\r\n Certains quartiers sont tellement \r\nrisqu\u00e9s qu'ils ne peuvent intervenir\r\n\r\n19:49:36:19  19:49:38:10\r\n   dans des conditions normales.\r\n\r\n19:49:38:14  19:49:41:22\r\n    Le traumatisme des \u00e9meutes\r\n    d'il y a dix ans demeure.\r\n\r\n19:49:42:17  19:49:46:22\r\n-Le plateau de Clichy-sous-Bois,\r\n  banlieue-est du grand Paris,\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:48:01\r\n        30'000 habitants.\r\n\r\n19:49:48:06  19:49:49:10\r\n       Calme en apparence.\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:53:11\r\n  Mais il y a 10 ans la r\u00e9volte\r\n  des banlieues a commenc\u00e9 ici.\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:56:00\r\n        27 octobre 2005,\r\n     Zyed et Bouna, 13 ans,\r\n\r\n19:49:56:05  19:49:59:22\r\nmeurent dans une bavure polici\u00e8re,\r\n       l'injustice de trop.\r\n\r\n19:50:00:04  19:50:03:21\r\n   Les banlieues s'enflamment\r\n   pendant 3 semaines en France.\r\n\r\n19:50:04:02  19:50:07:19\r\n Dix ans plus tard, 600 millions\r\n    d'euros ont \u00e9t\u00e9 investis\r\n\r\n19:50:08:00  19:50:10:18\r\ndans le plan de r\u00e9novation urbaine.\r\n\r\n19:50:11:04  19:50:13:10\r\n-Il fallait une mise en ad\u00e9quation\r\n\r\n19:50:13:13  19:50:15:07\r\n    entre le d\u00e9cor qui a chang\u00e9\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:21:05\r\n      et la r\u00e9alit\u00e9 sociale\r\n    des gens qui habitent ici.\r\n\r\n19:50:21:10  19:50:25:22\r\n  Dans ces immeubles, vous aurez\r\n    toujours 25 % de ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:30:22\r\n          40 % de ch\u00f4mage\r\n     pour les moins de 25 ans.\r\n\r\n19:50:31:08  19:50:35:20\r\n-Sans transport direct, Clichy reste\r\n  tr\u00e8s pr\u00e8s et tr\u00e8s loin de Paris.\r\n\r\n19:50:36:06  19:50:37:20\r\n    -Le projet de construction\r\n\r\n19:50:38:01  19:50:40:12\r\n de l'\u00e9changeur de l'autoroute A87\r\n\r\n19:50:40:17  19:50:43:20\r\n     cens\u00e9e d\u00e9senclaver Clichy\r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 construit.\r\n\r\n19:50:44:01  19:50:48:06\r\nPour se rendre en transport public\r\n  \u00e0 Paris, on met encore 1 h 15\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:51:04\r\n   alors qu'on voit le quartier\r\n          de la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:56:00\r\n   -Pour marquer le souvenir des\r\n\u00e9meutes, les ministres se succ\u00e8dent\r\n\r\n19:50:56:05  19:51:01:01\r\nau Bondy Blog, m\u00e9dia fond\u00e9 par les\r\n journalistes suisses de L'Hebdo.\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:04:04\r\n       -Je vous ai lu hier.\r\n\r\n19:51:04:09  19:51:06:17\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:09:11\r\n  -La situation s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:51:09:15  19:51:14:14\r\n       A Clichy, les choses\r\n     sont en train de changer.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:19:00\r\n   Mais le sentiment d'abandon,\r\n        le taux de ch\u00f4mage\r\n\r\n19:51:19:05  19:51:23:00\r\n      et les discriminations\r\n        sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:51:23:10  19:51:27:17\r\n-Le d\u00e9lit de faci\u00e8s, Mehdi et Badrou\r\n       l'ont subi il y a peu,\r\n\r\n19:51:27:22  19:51:29:19\r\n   dans un contr\u00f4le de police.\r\n\r\n19:51:31:20  19:51:34:23\r\n -Aujourd'hui, on est plus frileux\r\n\r\n19:51:35:05  19:51:37:19\r\n   et plus suspicieux \u00e0 l'\u00e9gard\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:42:00\r\nde tout ce qui vient des quartiers.\r\n\r\n19:51:42:05  19:51:45:02\r\n-On voit de plus en plus de gal\u00e8re,\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:46:12\r\n            de ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:52:19\r\n        Donc 10 ans apr\u00e8s,\r\n      les choses s'empirent.\r\n\r\n19:51:53:05  19:51:56:19\r\n      -Malgr\u00e9 les efforts,\r\nle bidonville vertical symbolise\r\n\r\n19:51:57:00  19:52:00:13\r\n      toujours la banlieue\r\n et tous les maux de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:01:07  19:52:05:21\r\n    -Toutes les plaintes p\u00e9nales\r\nd\u00e9pos\u00e9es en Suisse dans l'affaire VW\r\n\r\n19:52:06:02  19:52:10:05\r\n seront trait\u00e9es par le Minist\u00e8re\r\n   public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:10:10  19:52:15:04\r\n600 plaintes sont enregistr\u00e9es dans\r\n7 cantons, principalement romands.\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:24:14\r\n      Les plaintes affluent,\r\n      leur nombre augmente.\r\n\r\n19:52:24:19  19:52:29:11\r\nLe procureur genevois Yves Bertossa\r\n    annonce en avoir re\u00e7u 743.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:34:13\r\n       -Tournant peut-\u00eatre\r\n    dans la hausse des loyers.\r\n\r\n19:52:34:18  19:52:39:07\r\nUn cabinet pr\u00e9voit un coup d'arr\u00eat\r\n   des augmentations de loyers.\r\n\r\n19:52:40:21  19:52:45:06\r\n-La construction de logement est\r\n en plein boom depuis dix ans.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:49:09\r\n  Pour les immeubles locatifs: \r\n  hausse de 40'000 cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:52:49:13  19:52:51:21\r\n    64 % de plus qu'en 2005.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:56:00\r\n Les logements libres ont pass\u00e9\r\n     la barre des 125'000.\r\n\r\n19:52:56:05  19:52:58:11\r\n   Du jamais vu depuis 20 ans.\r\n\r\n19:52:58:16  19:53:03:09\r\nCette offre abondante se r\u00e9percute\r\n sur les prix, conclut une \u00e9tude.\r\n\r\n19:53:03:13  19:53:09:18\r\n    S'y ajoute une \u00e9volution \r\n   de l'immigration en Suisse.\r\n\r\n19:53:10:11  19:53:12:19\r\n -Un changement au niveau des gens\r\n\r\n19:53:13:00  19:53:15:21\r\nqui arrivent avec moins de moyens.\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:20:15\r\n         Ils peuvent payer\r\n         un loyer moindre.\r\n\r\n19:53:21:09  19:53:26:03\r\n-Ainsi, les prix des appartements\r\n   haut de gamme ont diminu\u00e9.\r\n\r\n19:53:26:08  19:53:33:16\r\nPour l'an prochain, Wuest et Partner\r\nvoit les loyers descendre de 0,3 %.\r\n\r\n19:53:33:21  19:53:38:16\r\n  Pour la Romandie, la baisse \r\n  serait plus forte en Valais.\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:40:22\r\nDans les autres cantons romands,\r\n\r\n19:53:41:03  19:53:44:15\r\n      le prix des locations\r\n   devrait \u00eatre sous pression.\r\n\r\n19:53:44:20  19:53:49:18\r\n    Cette baisse des loyers\r\ndurerait encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:52:12\r\n-Dans l'\u00e9tat actuel des conditions,\r\n\r\n19:53:52:17  19:53:55:00\r\non s'attend \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re diminution.\r\n\r\n19:53:55:05  19:54:01:16\r\nA court terme, sur deux \u00e0 trois ans.\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:08:08\r\n-Les prix avaient chut\u00e9 en Suisse\r\nlors de la crise des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:54:08:12  19:54:14:11\r\n   Mais les loyers n'ont cess\u00e9\r\n   d'augmenter depuis 15 ans.\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:19:21\r\n  -\"Lolo\", le film de Julie Delpy\r\n          est au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:54:20:02  19:54:21:19\r\n    Dany Boon est \u00e0 l'affiche.\r\n\r\n19:54:22:00  19:54:25:18\r\n   Il \u00e9voque la part de lui-m\u00eame\r\n     qu'il a mis dans le r\u00f4le.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:29:04\r\n     Des blessures familiales\r\n     qui l'ont marqu\u00e9 \u00e0 vie.\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:32:12\r\n           -Tu l'aimeras\r\n      quand tu le conna\u00eetras.\r\n\r\n19:54:32:17  19:54:34:00\r\n        -Il a l'air gentil.\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:35:06\r\n          -Il est plouc ?\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:37:12\r\n          -Il est hideux.\r\n\r\n19:54:38:01  19:54:41:23\r\n   -Un r\u00f4le pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9\r\nde ce qu'\u00e9tait l'acteur en 1989,\r\n\r\n19:54:42:04  19:54:45:16\r\nquand il quitte le nord de la France\r\n         pour la capitale.\r\n\r\n19:54:45:21  19:54:49:19\r\n     Il rencontre le succ\u00e8s \r\n    sur sc\u00e8ne puis au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:54:50:00  19:54:53:22\r\n   \"Bienvenue chez les Ch'tis\"\r\n         fait un carton.\r\n\r\n19:54:54:09  19:54:56:00\r\n       -C'est pas un hasard.\r\n\r\n19:54:56:05  19:54:59:13\r\nJ'ai \u00e9crit un film sur mes racines.\r\n\r\n19:54:59:18  19:55:03:00\r\nUn hommage \u00e0 ma m\u00e8re, \u00e0 ma famille.\r\n\r\n19:55:03:05  19:55:05:10\r\n         Un truc positif,\r\n\r\n19:55:05:14  19:55:08:16\r\n  des belles choses de ma r\u00e9gion.\r\n\r\n19:55:09:02  19:55:13:03\r\n -Comme dans \"Lolo\", o\u00f9 le fils\r\n  est fusionnel avec sa m\u00e8re,\r\n\r\n19:55:13:08  19:55:15:14\r\n      D.Boon aime sa maman.\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:18:23\r\n-Je suis tr\u00e8s amoureux de ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:25:05\r\n   Je dis \"mon amour\" \u00e0 ma m\u00e8re\r\n      et \"maman\" \u00e0 ma femme.\r\n\r\n19:55:25:21  19:55:28:09\r\n-Un amour qui date de son enfance.\r\n\r\n19:55:28:18  19:55:33:03\r\n      -Enfant, je m'occupais\r\n       beaucoup de ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:55:33:08  19:55:35:05\r\n      Elle a eu des p\u00e9riodes\r\n\r\n19:55:35:10  19:55:39:15\r\n      de d\u00e9prime tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n19:55:39:19  19:55:41:23\r\n     Donc je la faisais rire.\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:45:05\r\n    Les choses ont d\u00e9marr\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:48:21\r\n      -Il la faisait rire \r\n     pour lui faire oublier\r\n\r\n19:55:49:02  19:55:52:18\r\n  qu'\u00e0 17 ans, elle a \u00e9t\u00e9 mise\r\n   \u00e0 la porte par sa famille\r\n\r\n19:55:52:23  19:55:56:09\r\n  parce qu'elle \u00e9tait enceinte\r\n          d'un Kabyle.\r\n\r\n19:55:56:18  19:55:57:22\r\n            -C'est dur.\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:01:14\r\n       J'ai des souvenirs,\r\n    c'est des sc\u00e8nes de films.\r\n\r\n19:56:01:19  19:56:05:19\r\n      Ma m\u00e8re nous habillait\r\npour aller au mariage de mon oncle.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:09:17\r\n       Ma m\u00e8re \u00e9tait proche\r\n       de son petit fr\u00e8re.\r\n\r\n19:56:09:22  19:56:13:14\r\n    Et on n'avait pas le droit\r\n     d'entrer dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n19:56:13:19  19:56:19:02\r\n  Y avait la joie de la famille, \r\n et je voyais ma m\u00e8re qui pleurait\r\n\r\n19:56:19:07  19:56:25:11\r\n    d'\u00e9motion et de tristesse,\r\n   de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route.\r\n\r\n19:56:25:15  19:56:30:19\r\n     Ma grand-m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n        y a pas longtemps.\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:34:23\r\nEt on a \u00e9t\u00e9 interdits d'enterrement.\r\n\r\n19:56:35:09  19:56:40:10\r\n            -Mon fils,\r\n   c'est le futur de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:56:40:19  19:56:43:11\r\n    -L'acteur vit \u00e0 Londres,\r\n        pour l'anonymat.\r\n\r\n19:56:43:20  19:56:46:14\r\n  -Je prends le bus ou le m\u00e9tro,\r\n            \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:49:07\r\n         C'est tr\u00e8s snob.\r\n\r\n19:56:50:08  19:56:54:02\r\n        -A Paris se tient\r\n      le salon du jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n19:56:54:07  19:56:58:13\r\n   Les Suisses sont repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:05:03\r\n   Le secteur est en expansion,\r\n   notamment sur les tablettes.\r\n\r\n19:57:05:08  19:57:07:20\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:14:01\r\n-On teste les futures tendances,\r\n  le jeu vid\u00e9o fait son salon.\r\n\r\n19:57:14:06  19:57:18:08\r\nAux c\u00f4t\u00e9s des leaders am\u00e9ricains,\r\n      fran\u00e7ais ou japonais,\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:22:09\r\nla Suisse y pr\u00e9sente son meilleur,\r\n\r\n19:57:22:13  19:57:25:11\r\n      avec une originalit\u00e9\r\n       reconnue de tous.\r\n\r\n19:57:25:21  19:57:28:00\r\n  -On n'a pas \u00e0 rougir d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:57:28:05  19:57:29:12\r\n       Ces jeux sont simples\r\n\r\n19:57:29:17  19:57:31:00\r\n         mais ils reposent\r\n\r\n19:57:31:05  19:57:32:20\r\n      sur des concepts forts,\r\n\r\n19:57:33:01  19:57:37:07\r\n      des visuels originaux\r\n    et des th\u00e8mes inhabituels,\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:40:11\r\ncomme la migration ou la biologie.\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:44:14\r\n        -En porte-drapeaux,\r\ndes studios al\u00e9maniques et romands.\r\n\r\n19:57:44:19  19:57:49:04\r\nCes Fribourgeois r\u00eavent en grand\r\n  pour leur premi\u00e8re cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:57:49:13  19:57:50:12\r\n            -On est ici\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:53:06\r\n   pour la couverture m\u00e9diatique\r\n\r\n19:57:53:11  19:57:55:09\r\n    et pour trouver un \u00e9diteur.\r\n\r\n19:57:55:18  19:58:00:11\r\n-L'industrie du jeu vid\u00e9o se porte\r\n   \u00e0 merveille, m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n19:58:00:16  19:58:04:06\r\n En 2014, le chiffre d'affaires\r\n     s'\u00e9levait \u00e0 244 mios.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:07:23\r\n       On tend \u00e0 l'abandon\r\n          des consoles\r\n\r\n19:58:08:04  19:58:10:23\r\n          pour des jeux\r\n  sur tablettes et smartphones,\r\n\r\n19:58:11:04  19:58:14:14\r\n  familiaux gr\u00e2ce aux figurines\r\n        vid\u00e9os hybrides.\r\n\r\n19:58:15:01  19:58:16:21\r\n     -C'est un jeu coop\u00e9ratif.\r\n\r\n19:58:17:02  19:58:21:15\r\n    Les joueurs s'entraident et\r\nr\u00e9solvent des puzzles pour avancer.\r\n\r\n19:58:22:02  19:58:26:22\r\n  -Ce studio veut s'engouffrer\r\ndans la br\u00e8che avec \"Onirigami\".\r\n\r\n19:58:27:08  19:58:29:07\r\n    -On interagit avec l'objet\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:30:20\r\n          en temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:58:31:01  19:58:36:01\r\n   On aime bien ce dispositif:\r\non se rapproche du jeu de soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:58:36:06  19:58:44:16\r\n   convivial et populaire, mais\r\n on l'enrichit avec le num\u00e9rique.\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:49:20\r\n-Au coeur des enjeux de la fili\u00e8re:\r\n  l'interaction et l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:58:50:01  19:58:55:14\r\nDans ce stage, on l'a bien compris.\r\n\r\n19:58:55:23  19:59:01:05\r\n         -C'est complexe,\r\n  mais c'est une option en plus.\r\n\r\n19:59:01:15  19:59:08:03\r\n  -Dans les travaux \u00e9tudiants,\r\n        exit la manette.\r\n\r\n19:59:08:08  19:59:10:22\r\n       On imagine un jeu \r\n      contr\u00f4l\u00e9 par la voix\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:16:16\r\n    ou une flamme pour sortir\r\n     du ch\u00e2teau de Dracula.\r\n\r\n19:59:17:02  19:59:18:16\r\n       -C'est pas du gadget.\r\n\r\n19:59:18:21  19:59:23:12\r\n        Le designer imagine\r\n\r\n19:59:23:17  19:59:28:19\r\n      l'exp\u00e9rience globale de\r\n    l'interaction avec la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:59:29:05  19:59:31:11\r\n-Avec sa soixantaine de studios,\r\n\r\n19:59:31:15  19:59:37:00\r\nla Suisse a tout pour se distinguer\r\n   dans le secteur du jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n19:59:38:02  19:59:41:11\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:41:16  19:59:46:05\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:46:10  19:59:51:16\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:59:51:21  19:59:57:22\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Martignetti, E.Gattlen, G.Quo\u00ebx,\r\n  T.Bongi, J.Deffaugt, K.Marcato\r\n\r\n19:59:58:03  20:00:03:04\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T19:14:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510469940", "durationSec": 135, "title": "SO TURQUIE HDP_RTS000000635124", "excerpt": "Le parti pro-kurde HDP pourrait obtenir de nombreux voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives turques m\u00eame si la peur des attentats incite la discr\u00e9tion aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs. Les Kurdes reprochent au gouvernement d'effrayer les \u00e9lecteurs pour les encourager \u00e0 voter pour le parti au pouvoir AKP.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "KURDES", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1470100"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469941", "durationSec": 20, "title": "SO PRIX SAKHAROV_RTS000000635101", "excerpt": "Le conseiller national vaudois Guy Parmelin pourrait faire partie des candidats qui brigueront un 2e si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Sa candidature est cr\u00e9dible mais un 3e Romand sera difficilement \u00e9lu.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1510469942", "durationSec": 106, "title": "SO PARMELIN_RTS000000635220", "excerpt": "De nombreux cr\u00e9ateurs suisses de jeux vid\u00e9o sont pr\u00e9sents \u00e0 la Paris Games Week 2015 et ils se d\u00e9marquent par des th\u00e8mes et des visuels originaux. L'interaction entre jeu et joueurs constitue une des tendances de ce march\u00e9 fleurissant.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1470084"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469943", "durationSec": 150, "title": "SO MARCHE DU JEUX VIDEO_RTS000000635062", "excerpt": "Lors du 10e anniversaire des \u00e9meutes en banlieue parisienne apr\u00e8s la morts de 2 jeunes de Clichy-sous-Bois, le constat n'est gu\u00e8re r\u00e9jouissant pour les banlieues fran\u00e7aises. Des quartiers ont \u00e9t\u00e9s r\u00e9nov\u00e9s et les visites de ministres se succ\u00e8dent mais l'\u00e9cart social est toujours l\u00e0.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "JEU VID\u00c9O"], "sequenceIds": ["1470239"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469944", "durationSec": 138, "title": "SO FRANCE EMEUTES 02_RTS000000635006", "excerpt": "L'Autriche et la Slov\u00e9nie envisagent d'\u00e9riger des barri\u00e8res de grillages ou barbel\u00e9s pour r\u00e9gler l'afflux de migrants \u00e0 leur fronti\u00e8re. Le cas de l'Hongrie qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9rig\u00e9 des murs de cl\u00f4ture sur les fronti\u00e8res avec la Serbie, la Croatie et la Slov\u00e9nie ferait des \u00e9mules en Europe.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BANLIEUE", "POLITIQUE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1470213"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469945", "durationSec": 105, "title": "SO CLOTURES EUROPE_RTS000000635170", "excerpt": "Preprod d'archives illustrant l'abolition officielle de la politique de l'enfant unique par le parlement communiste chinois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SLOVENIE", "AUTRICHE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469946", "durationSec": 105, "title": "SO CHINE ENFANT UNIQUE 2_RTS000000635203", "excerpt": "Itw de l'analyste associ\u00e9 du cabinet Wuest & Partner Herv\u00e9 Froidevaux qui affirme qu'une baisse des loyers est \u00e0 pr\u00e9voir \u00e0 court terme dans l'immobilier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VILBERT, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469947", "durationSec": 99, "title": "SO BAISSE LOYERS_RTS000000635038", "excerpt": "Le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois est candidat surprise pour le 2e de l'\u00e9lection du Conseil aux Etats pour le canton de Fribourg. Il veux gravir le si\u00e8ge au candidat PS Christian Levrat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "LOGEMENT LOCATIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469948", "durationSec": 93, "title": "SO 2EME TOUR FR_RTS000000634768", "excerpt": "Avec le probable 2e si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'\u00e9quilibre politique suisse va changer vers des d\u00e9cisions plus connot\u00e9es \u00e0 droite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["1470101"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469949", "durationSec": 99, "title": "SO 2EME SIEGE UDC_RTS000000635228", "excerpt": "Itw du com\u00e9dien fran\u00e7ais Dany Boon qui joue un des r\u00f4le principaux du film \"Lolo\" de la r\u00e9alisatrice Julie Delpy. Ses propres blessures familiales ressortent dans cette com\u00e9die sur la famille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1470075"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469950", "durationSec": 141, "title": "FRIGO DANY BOON PAD_RTS000000634126", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN", "COM\u00c9DIE (FILM)"], "thematicPersons": ["BOON, DANY"], "sequenceIds": ["1470238"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510470025", "summary": "Duplex Lausanne : itw Etienne Piguet, sp\u00e9cialiste des migrations \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1470073"}, {"internalArchiveId": "AA1510470027", "summary": "Archive de v\u00e9hicule et soldats de l'arm\u00e9e suisse.\nItw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, Copr\u00e9sidente Les Verts.\nItw Jacques Bourgeois, Pr\u00e9sident USP.", "id": "1470075", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VAUD"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470036", "summary": "Archives Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois, poussant une porte puis t\u00e9l\u00e9phonant. \nItw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nItw Mathias Reynard, Conseiller national PS valaisan. \nExtraits communiqu\u00e9 du PS.\nDominique de Buman, Conseiller national PDC fribourgeois. \nItw Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.  \nArchives Alain Berset et Didier Burkhalter, conseillers f\u00e9d\u00e9raux romands, sortant d'un immeuble.", "id": "1470084", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE", "VAUD", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "REYNARD, MATHIAS", "MORET, ISABELLE", "DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470052", "summary": "Feride El\u00e7in, candidate HDP, faisant campagne au march\u00e9. En anglais, itw Feride El\u00e7in.\nMilitants \u00e0 une permanence de quartier du parti pro-kurde HDP.\nItw Naki Demircivi, copr\u00e9sident d\u00bfun bureau de quartier (Besiktas) du HDP.\nItw de rue. \nSc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons marchant.", "id": "1470100", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "KURDES", "PARTI POLITIQUE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470053", "summary": "Ch\u00e2tel-Saint-Denis, 22.10.2015 : extraits conf\u00e9rence de presse UDC avec Jean-Fran\u00e7ois Rime, candidat UDC au conseil aux Etats pour le canton de Fribourg. \nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime. \nBulle : Christian Levrat, candidat PS, lisant un journal. Itw Christian Levrat.  \nBeat Vonlanthen, candidat PDC, lan\u00e7ant un caillou. Itw Beat Vonlanthen.", "id": "1470101", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "VONLANTHEN, BEAT", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470165", "summary": "Clichy-sous-Bois : ext immeubles locatifs r\u00e9nov\u00e9s.\nItw Edouard Zambeaux, producteur \u00e9mission de radio \"P\u00e9riph\u00e9ries\" de  France Inter.\nRoute avec Paris en arri\u00e8re plan. \nBondy : Najat Vallaud-Belkacem, ministre fran\u00e7aise, puis Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais, en visite dans les locaux du Bondy Blog. Itw Manuel Valls.\nItw Badroudine Sa\u00efd Abdallah et Mehdi Meklat, coauteurs de du livre \"Burn-out\".", "id": "1470213", "visualThemes": ["BANLIEUE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["VALLAUD-BELKACEM, NAJAT", "VALLS, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470190", "summary": "Extraits du film \"Lolo\", r\u00e9alisatrice Julie Delpy, 2015.\nExtrait \"Dany Boon au Palais des Glaces\", 1995.\nExtrait \"Bienvenue chez les ch'tis\", r\u00e9alisateur Dany Boon, 2008. \nItw Dany Boon, com\u00e9dien et r\u00e9alisateur.\nExtrait \"Dany Boon tout entier\", 1996.", "id": "1470238", "visualThemes": ["INTERVIEW", "EXTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["BOON, DANY"]}, {"internalArchiveId": "AA1510470191", "summary": "Salon Paris Games Week : Visiteurs jeunes et adultes testant des jeux vid\u00e9o. \nItw Michel Vust,  chef de projets num\u00e9riques Pro Helvetia.\nItw David Hofer, d\u00e9veloppeur \"Antiz\" DNA Studios. Jeu vid\u00e9o Antiz.\nItw Marion Bareil, game designer \"Onirigami\" Tourmaline Studio. Jeu vid\u00e9o Onirigami.\nParticipant \u00e0 un stage. \nExtrait \"Freaks\" r\u00e9alisateurs Saskia Vellas, Melissa Pisler, Mai Li, Charles-Henri Hayoz.\nExtrait \"Bloodbank\" r\u00e9alisateurs Marianna Czwojdrak, S\u00e9bastien Beureux, Vincent de Vevey.\nItw Douglas E. Stanley, designer et professeur Master Design HEAD de Gen\u00e8ve.\nExtrait \"Kal\u00e9id\u00e9oscope\",  r\u00e9alisateurs Camille Rattoni, L\u00e9a Th\u00e9venot, Yohann Douillet.", "id": "1470239", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "JEU VID\u00c9O", "JEUNE (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Istanbul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021256", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-73B9BB03-A237-4DEC-A5F0-982D7C15CD68", "internalArchiveId": "73B9BB03-A237-4DEC-A5F0-982D7C15CD68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Lombardini, vice-pr\u00e9sident du conseil d'administration de HSBC Suisse;Pascal Couchepin, ex conseiller f\u00e9d\u00e9ral;Derens;L'avocat valaisan, membre de l'UDC, Jeau-Luc Addor; Antonio Hodgers, ministre en charge de l'am\u00e9nagement GE\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 01 FISCALITE ECOLO) Elle s'en ira \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e....mais d'ici l\u00e0, notre ministre des finances ne veut pas l\u00e2cher ses dossiers chauds...Eveline Widmer Schumpf a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer son projet de fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, le deuxi\u00e8me \u00e9tage de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.Taxer les combustibles et les carburants : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut des incitations au lieu de subventions pour mener sa politique climatique et \u00e9nerg\u00e9tique. St\u00e9phane Deleury, la Grisonne met un point d'honneur \u00e0 ficeler ses dossiers avant son d\u00e9part.\r\n(6H(2) D2 BILAN ECO EWS) ***8 ans pass\u00e9s au gouvernement et qui ont fait de la ministre PBD grisonne, une ministre dont l'histoire se souviendra.\r\nFiscalit\u00e9 des entreprises, fin du secret bancaire et \u00e9change automatique d'informations...Eveline Widmer-Schlumpf a \u00e9t\u00e9 au coeur des changements historiques de la place financi\u00e8re suisse. Faudra-t-il s'en souvenir comme celle qui a enterr\u00e9 le secret bancaire ? Ce n'est pas l'avis de l'avocat genevois Carlo Lombardini, vice-pr\u00e9sident du conseil d'administration de HSBC Suisse. \r\nCarlo Lombardini interrog\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n(6H(3) 06 EWS LA SUITE) ***La succession justement....qui va r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge PBD au gouvernement?\r\nLe centre, PDC ou PBD, n'a pas encore fait conna\u00eetre ses intentions. Depuis sa victoire aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC revendique ce si\u00e8ge.  Pour certains, c'est une autoroute qui s'ouvre devant ce parti de droite avec le retrait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD. Le centre n'est pas en mesure de lui mettre des b\u00e2tons dans les roues pour l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin. \r\nPascal Couchepin avec Muriel Ballaman. \r\nReste pour le parti de Tony Brunner et Christophe Blocher \u00e0 d\u00e9nicher la perle rare...que les autres partis pourront accepter...le vaudois Guy Parmelin est parmi les favoris....le valaisan Oskar Freysinger figure dans le carr\u00e9 des outsiders....\r\n(6H(4) 18 AUTRICHE: BARRIERE AVEC SLOVENIE) Les grands perdants du d\u00e9bat des candidats am\u00e9ricains \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, cette nuit \u00e0 l'Universit\u00e9 du Colorado \u00e0 Boulder...sont...les deux favoris....le milliardaire Donald Trump et le m\u00e9decin noir Ben Carson...ils ont pein\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre leurs projets \u00e9conomiques jug\u00e9s mal ficel\u00e9s par les autres candidats....et l'h\u00e9ritier de la dinastie Bush....Jeb, gouverneur de Floride a d\u00e9\u00e7u...lui aussi....dans son combat personnel contre Marco Rubio....s\u00e9nateur du m\u00eame \u00e9tat!\r\nC'est confirm\u00e9...l'Iran participera demain aux discussions sur la Syrie \u00e0 Vienne...T\u00e9h\u00e9ran confirme la pr\u00e9sence de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mohammad Javad Zarif.\r\n****Sur la route des migrants...une barri\u00e8re pourrait bient\u00f4t se dresser entre l'Autriche et la Slov\u00e9nie....\r\nVienne confirme son intention de construire une cl\u00f4ture pour enrayer l'afflux de migrants...la Slov\u00e9nie est d\u00e9bord\u00e9e...chaque jour pr\u00e8s de 10 000 r\u00e9fugi\u00e9s traversent ce petit pays. Dans des conditions de plus en plus difficiles. Le r\u00e9cit de notre correspondant sur place Jean-Arnault D\u00e9rens. \r\nA la tribune de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve....le pr\u00e9sident palestinien appelle \u00e0 la cr\u00e9ation de toute urgence \"un r\u00e9gime de protection internationale du peuple palestinien\". La situation dans les territoires est la pire depuis 1948...a dit Mahmoud Abbas....\r\ntandis qu'\u00e0 New-York, \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, la Suisse acc\u00e9dait pour la 3\u00e8me fois au conseil des droits de l'homme de l'ONU. Un nouveau mandat pour 3 ans qui d\u00e9butera au 1er janvier prochain.\r\n(6H(5) 13 CCIS) ***L'UDC s'inqui\u00e8te d'une d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLes juges de Mon Repos estiment que les autorit\u00e9s fribourgeoises ont viol\u00e9 le droit de r\u00e9union du Conseil central islamique suisse, pr\u00e9sid\u00e9 par le Biennois Nicolas Blancho. Le pr\u00e9fet de la Sarine, Carl Alex Ridor\u00e9 avait interdit au nom des risques pour l'ordre public....la r\u00e9union annuelle du conseil, en novembre dernier, au Forum Fribourg de Granges-Paccot....L'avocat valaisan, membre de l'UDC, Jeau-Luc Addor s'en soucie. \r\nJean-Luc Addor r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas.\r\n Il passe vraiment tr\u00e8s mal, le projet de budget 2016 de l'\u00e9tat de Gen\u00e8ve....pour contrer ses mesures d'\u00e9conomies, les fonctionnaires feront gr\u00e8ve le 10 novembre prochain....un vote \u00e0 l'unanimit\u00e9 du cartel intersyndical de la fonction publique....le budget pr\u00e9voit une hausse du temps de travail, le gel des embauches, la facilitation des licenciements et le blocage de l'annuit\u00e9.\r\n(6H(6) 10 GE GROS PROJET IMMO) Gen\u00e8ve, canton min\u00e9 par la p\u00e9nurie de logements et les blocages en tout genre, o\u00f9 un tr\u00e8s gros projet de plus de 1'000 habitations  situ\u00e9 sur la commune de Vernier, avance au pas de charge. \r\nAntonio Hodgers, ministre en charge de l'am\u00e9nagement et des constructions qui adoptait hier avec le Conseil d'Etat, le projet de loi pour cet am\u00e9nagement, explique  comment acc\u00e9l\u00e9rer drastiquement la construction.      \r\n Des propos recueillis par Laetitia Guinand.\r\n(6(7) D6 WATCHLIST DES DETENUS) ***Lister les d\u00e9tenus dangereux, selon la m\u00e9diatisation de leurs actes: le crit\u00e8re surprend. \r\nC'est pourtant ce que fait le canton de Berne avec sa \"watchlist\". Un outil controvers\u00e9 qui fait r\u00e9agir les politiques, les d\u00e9fenseurs des d\u00e9tenus et m\u00eame le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es. La liste serait arbitraire et inadmissible, Alexandra Richard, le probl\u00e8me c'est que le gouvernement ne veut pas y renoncer.\r\nLes organisations de d\u00e9fense de l'environnement sont folles de rage...Bruxelles rel\u00e8ve les seuils d'\u00e9mission de gaz polluant pour les moteurs diesel dans les nouvelles proc\u00e9dures de tests en condition de conduite r\u00e9elle qui seront mises en place \u00e0 partir de 2017...une nouvelle qui tombe en plein scandale volkswagen.\r\n(6H(8) 21 TENNIS) Il n'y a plus qu'un seul suisse au tournoi de tennis de B\u00e2le...c'est Rodger Federer qui affronte ce soir \u00e0 20H, l'allemand Philipp \r\nKollshreiber. Hier en d\u00e9but de soir\u00e9e, Stan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour.Le vaudois n'a pas tenu la distance battu en trois manches 6/3,6/7,4/6 par le croate Ivo Karlovic, pourtant Herv\u00e9 Borsier,  le num\u00e9ro 4 mondial \u00e0 lontemps fait la course en t\u00eate..\r\nHockey-sur-glace. Lausanne se qualifie pour les quarts de finale de la coupe de Suisse en disposant de Gott\u00e9ron sur le score de 2 \u00e0 1...\u00e9limination, en revanche pour La Chaux-d-eFonds battu 3 \u00e0 2 aux tirs aux buts par Ambri Piota.\r\nCoupe de Suisse toujours...mais balle au pied....la surprise des premiers matchs de 8\u00e8me de finale jou\u00e9s hier soir...c'est la qualification de K\u00f6niz, club de promotion ligue....qui bat Re Star 2 \u00e0 1. Ce soir Le Mont affronte Aarau et Sion ira \u00e0 Schaffhouse....pour une place en quarts de finale...\r\nEt il ne sont plus que 7 pour la place de pr\u00e9sident de la FIFA....la candidature de David Nakhid est \u00e9cart\u00e9e....pour double parrainage....mais l'ancien capitaine de Trinit\u00e9 et Tobago a fait appel de l'exclusion de sa candidature...il affirme avoir d\u00e9pos\u00e9 son dossier le premier et estime donc que c'est l'autre candidat qui a eu le m\u00eame parrainage qui doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9.\r\nTchouri....il y a de l'oxyg\u00e8ne dans son atmosph\u00e8re....d\u00e9couverte de la sonde europ\u00e9enne Rosetta et de chercheurs de l'universit\u00e9 de Berne...une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue britannique Nature...C'est la premi\u00e8re fois que l'on trouve du dioxyg\u00e8ne - plus couramment appel\u00e9 oxyg\u00e8ne mol\u00e9culaire - dans une com\u00e8te...une d\u00e9couverte qui pourrait changer nos mod\u00e8les sur la formation du syst\u00e8me solaire!\r\nLa pluie ne r\u00e9sistera pas au soleil...qui reviendra dans le courant de la matin\u00e9e. 14 \u00e0 16 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s-midi. Beau demain...apr\u00e8s dissipations des brumes matinales...un temps qui nous est promis pour tout le week-end.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 910, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190047", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-10-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-10-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7190065", "ece-7190047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T12:27:01Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res le journal Sandra Viscardi elle ne sera pas candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, le 9 d\u00e9cembre prochain mais la ministre des finances Eveline Widmer-Schlumpf ne baisse pas les bras, d'ici son retrait \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la Grisonne continue son travail acharn\u00e9 sur la fiscalit\u00e9, elle pr\u00e9sentait hier son projet de fiscalit\u00e9 \u00e9cologique pour les pays c'est l'impossibilit\u00e9 d'accueillir dans des conditions dignes et la peur de voir des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s s'installer durablement pour les migrants, c'est l'incertitude sur la destination finale, la peur de voir les fronti\u00e8res ouvertes se refermer un jour, un vrai casse- t\u00eate dans les Balkans, sur la route de l'Allemagne d\u00e9couvrir Berne \u00e0 de c'est une 1\u00e8re en Suisse, l'office du tourisme de la ville, a pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau mod\u00e8le de visites guid\u00e9es qui donc mise sur l'odorat rendez- vous pour en parler dans Intercit\u00e9s B\u00e2le d\u00e9cid\u00e9ment pas le tournoi de tennis de r\u00eave pour Stan Vavrinka le Vaudois a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par le croate Ivo Karlovic comme si jouer en Suisse devant son public, lui, \u00e9tait impossible 6 heures 40, mais au fil sera musicale et informatique, nous d\u00e9couvrirons une application pour tablette qui fait office de partition interactive et qui permet donc aussi de jouer avec un orchestre virtuel, elle s'en ira donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [96%] :\r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, mais d'ici l\u00e0, notre ministre des Finances ne veut pas l\u00e2cher ses dossiers chauds Eveline Widmer-Schlumpf a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer son projet de fiscalit\u00e9 \u00e9cologique le 2\u00e8me \u00e9tage de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, taxer les combustibles et les carburants, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut des incitations au lieu de subventions pour mener sa politique climatique et \u00e9nerg\u00e9tique alors St\u00e9phane Deleury la Grisonne met un point d'honneur \u00e0 ficeler ses dossiers avant son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [90%] :\r\nUne nouvelle r\u00e9gulation sur le tout fait -il la semaine derni\u00e8re le 2\u00e8me volet de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique cette semaine Eveline Widmer-Schlumpf termine le travail, ce n'est pas un hasard si elle a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de fiscalit\u00e9 \u00e9cologique \u00e0 l'actuel conseil f\u00e9d\u00e9ral, il n'aurait probablement pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par un gouvernement compos\u00e9 majoritairement d'UDC et 2 PLR l'article constitutionnel propos\u00e9 hier au Parlement pr\u00e9voit une taxe non seulement sur les combustibles mais aussi sur les carburants, un pr\u00e9l\u00e8vement incitatif, qui serait ensuite int\u00e9gralement redistribu\u00e9e aux m\u00e9nages et aux entreprises, ce syst\u00e8me doit remplacer apr\u00e8s 2021, les programmes de subventionnement des \u00e9nergies vertes et d'isolation des b\u00e2timents Eveline Widmer-Schlumpf avec l'un de ses derniers dossiers tente encore une fois, de donner une couleur plus verte \u00e0 la Suisse, comme elle l'avait fait en 2011 en soutenant la sortie du nucl\u00e9aire, ultime exemple du r\u00f4le de passerelle qu'a jou\u00e9 la ministre PBD durant c'est 8 ans pass\u00e9s au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [94%] :\r\n8 ans donc passer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui ont fait de la ministre PBD grisonne, une ministre dont l'histoire va se souvenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [96%] :\r\nLa fiscalit\u00e9 des entreprises fin du secret bancaire et \u00e9change automatique d'informations Eveline Widmer-Schlumpf a \u00e9t\u00e9 au coeur des changements historiques de la place financi\u00e8re suisse alors faudra -t-il son souvenir comme de celle qui a enterr\u00e9 le secret bancaire, ce n'est pas l'avis de l'avocat, je ne vois Carlo Lombardini, vice- pr\u00e9sident du conseil d'administration de HSBC Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:59) [92%] :\r\nToutes les mesures controvers\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises par Eveline Widmer-Schlumpf et en tous les cas \u00e0 l'\u00e9gard du monde externe, il ne semble pas qu'il y a eu de divergences du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les mesures prises notamment fondamentalement la mort du secret bancaire \u00e9tait in\u00e9luctable : l'erreur qui a \u00e9t\u00e9 faite, c'est la non n\u00e9gociation de la phase de transition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [88%] :\r\n\u00e0 vos yeux et Widmer-Schlumpf n'est donc pas la fossoyeur du secret bancaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:27) [93%] :\r\nJe pense pas qu'on peut parler de fossoyeur de la place financi\u00e8re, le secteur bancaire in corpore et a une part de responsabilit\u00e9 dans cette situation, il a \u00e9t\u00e9 difficile pour le monde bancaire, de donner une juste vision commune au monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [92%] :\r\nCarlo Lombardini, quel sera le 1er d\u00e9fi de son successeur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:47) [88%] :\r\nLa vraie question qui va se poser, c'est avec qui et dans quelle mesure on va faire un \u00e9change symptomatique de renseignements en ce sens, est ce que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales vont comprendre \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment la faute du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu une vision qui r\u00e8gne \u00e0 Berne que tous les pays ne sont pas les m\u00eames certains pays assume des engagements mais ne vont pas forc\u00e9ment le tenir mais que coop\u00e9rer avec l'Allemagne, l'Italie n'existe pas, les \u00c9tats-Unis, c'est pas la m\u00eame chose que Cop\u00e9 avec le Br\u00e9sil, la Russie ainsi psychique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [87%] :\r\nCarlo Lombardini, interrog\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs alors la succession demain David marche homme justement qui va r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge PBD au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [98%] :\r\nAlors le centre PDC ou PBD n'a pas encore fait conna\u00eetre ses intentions depuis sa victoire aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales UDC revendique ce si\u00e8ge, pour certains c'est une autoroute non qui s'ouvrent devant ce parti de droite avec le retrait de cette conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD le centre n'est pas en mesure de lui mettre des b\u00e2tons dans les roues pour l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:47) [75%] :\r\nLe de bord il existe pas encore, ils sont en n\u00e9gociation, ce qui est de n\u00e9gociations, l'a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, peut-\u00eatre jou\u00e9 sur un coup de leur des partenaires, donc aujourd'hui le PDC rallier des petits partis mais attendez qu'ils s'annonce \u00e0 \u00e0 la porte du palais PDC je pense pas que \u00e7a se passera ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [96%] :\r\nDonc, c'est la voie royale un si\u00e8ge pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:12) [90%] :\r\nEn principe, c'est bien comme \u00e7a que les choses vont se passer le PDC s'est ralli\u00e9e \u00e0 cette id\u00e9e, la semaine pass\u00e9e, je vois pas ce qui pourrait emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de la 2\u00e8me UDC sinon peut-\u00eatre le manque de personnalit\u00e9 dans ce parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [90%] :\r\nPascal Couchepin avec Muriel bah, l'amant reste que pour le parti de Tony Brunner et Christophe Blocher, maintenant il faut d\u00e9nicher la perle rare, une perle rare que les autres partis pourront accepter le Vaudois, Guy Parmelin et parmi les favoris, le valaisan Oskar Freysinger figure dans le carr\u00e9 des outsiders, les grands perdants du d\u00e9bat des candidats am\u00e9ricains \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine cette nuit \u00e0 l'universit\u00e9 du Colorado a abordera son h\u00e9 bien les 2 favoris, le milliardaire Donald Trump et le m\u00e9decin noir Ben Carson, ils ont pein\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre leurs projets \u00e9conomiques jug\u00e9s mal ficel\u00e9 par les autres candidats mais perdants aussi l'h\u00e9ritier de la dynastie Bush j'ai peu gouverneur de Florine il a d\u00e9\u00e7u, lui aussi, dans son combat personnel contre Marco Robiot s\u00e9nateur du m\u00eame \u00c9tat, c'est confirm\u00e9, l'Iran participera demain en discussion sur la Syrie, \u00e0 Vienne, T\u00e9h\u00e9ran confirme la pr\u00e9sence de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Mohamed Jawad Zarif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [99%] :\r\nSur la route des migrants une barri\u00e8re pourrait bient\u00f4t se dresser entre l'Autriche et la Slov\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [90%] :\r\nUne confirme son intention de construire une cl\u00f4ture pour enrayer l'afflux de migrants, la Slov\u00e9nie, elle est d\u00e9bord\u00e9e, chaque jour pr\u00e8s de 10000 r\u00e9fugi\u00e9s traversent ce petit pays dans des conditions de plus en plus difficiles, \u00e9coutez le r\u00e9cit de notre correspondant sur place Jean-Arnaud des races. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [88%] :\r\nAu poste fronti\u00e8re de cha\u00eene quand ils sont des milliers chaque jour \u00e0 attendre de passer en Autriche sans cesse des trains, des convois d'autobus am\u00e8ne de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s depuis le sud de la Slov\u00e9nie, beaucoup ne savent pas comment s'appelle le pays qu'il s'appr\u00eate \u00e0 quitter et demande si le suivant, h\u00e9 bien l'Autriche, la plupart veulent aller en Allemagne, ils ne savent pas que Vienne menace \u00e0 son tour, de fermer ses fronti\u00e8res pour eux la seule question est de savoir combien de temps va durer leur interminable attente comme les capacit\u00e9s d'accueil de ces centres sont d\u00e9j\u00e0 cette cur\u00e9e l'Autriche ralentit la rotation des autobus qui viennent chercher les r\u00e9fugi\u00e9s ceux -ci attendent en longues files dans le entre les 2 pays, derri\u00e8re des barri\u00e8res m\u00e9talliques dress\u00e9es par la police autrichienne, ils sont partis de Syrie, il y a 10 jours ou de semaines, ils savent qu'ils approchent du but, mais une question les tarots de obtiendront antillaise il pour rtsinfo qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [95%] :\r\n\u00e0 la tribune de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident palestinien appelle \u00e0 la cr\u00e9ation de toute urgence d'un r\u00e9gime de protection internationale du peuple palestinien, la situation dans les territoires est la pire depuis 1948, a dit Mahmoud Abbas tandis qu'\u00e0 New York \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, la Suisse acc\u00e9dait pour la 3\u00e8me fois au Conseil des droits de l'homme de l'ONU, un nouveau mandat pour 3 ans, qui d\u00e9butera au 1er janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [90%] :\r\nL'UDC, on y revient \u00e0 l'UDC s'inqui\u00e8te d'une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [93%] :\r\nLes juges de Mon-Repos estime que les autorit\u00e9s fribourgeoises ont viol\u00e9 le droit de r\u00e9union du Conseil central islamique suisse, pr\u00e9sid\u00e9 par le Biennois Nicolas Blancho, le pr\u00e9fet de la Sarine Carl Alex Ridor\u00e9 avait interdit au nom des risques pour l'ordre public, la r\u00e9union annuelle du Conseil \u00e9tait au mois de novembre dernier au Forum Fribourg de Granges-Paccot, l'avocat valaisan, membre de l'UDC Jean-Luc Addor sans souci. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:16) [93%] :\r\nJ'ai l'impression que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral tentera de prendre le risque de d\u00e9sarmer les autorit\u00e9s qui veulent \u00e9viter des d\u00e9bordements chez nous parce qu'on voit bien que le Conseil central islamique de Suisse, pas une organisation tout \u00e0 fait anodine et puis j'ai souvenir qu'il s'agissait de donner la parole \u00e0 des pr\u00e9dicateurs islamistes qui tenaient des propos pour le mois d'ao\u00fbt 2 au regard des lois vot\u00e9es d\u00e9mocratiquement, je trouve que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sous couvert de libert\u00e9 de r\u00e9union fait peu de cas du principe de pr\u00e9caution, je trouve que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est en train de d\u00e9sarmer les autorit\u00e9s face au risque quand m\u00eame, et puis je pense qu'il y a l\u00e0 mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion, qu'il n'a pas l'air de toucher bon. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:01) [59%] :\r\nCountrywide, c'est-\u00e0-dire, je m'en inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:03) [94%] :\r\nJean-Luc Addor r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas il passe vraiment tr\u00e8s mal le projet de budget 2016 de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve pour contrer ces mesures d'\u00e9conomies, les fonctionnaires feront gr\u00e8ve le 10 novembre prochain un vote \u00e0 l'unanimit\u00e9 du cartel intersyndical de la fonction publique, le budget, rappelons -le, pr\u00e9voit une hausse du temps de travail, le gel des embauches, la facilitation du licenciement et le blocage de l'annuit\u00e9 Gen\u00e8ve canton min\u00e9 par la p\u00e9nurie de logements et les blocages en tout genre ou un tr\u00e8s gros projet de plus de 1000 habitations situ\u00e9es sur la commune de Vernier avance au charge Antonio Hodgers, ministre en charge de l'am\u00e9nagement et des constructions qui adoptait hier avec le Conseil d'\u00c9tat le projet de loi pour cet am\u00e9nagement explique comment acc\u00e9l\u00e9rer drastiquement la construction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:46) [82%] :\r\nCe qui retarde beaucoup la mutation urbaine c'est les propri\u00e9taires priv\u00e9s et donc l'op\u00e9rateur ben bien regroup\u00e9 l'ensemble de ses propri\u00e9taires, qu'ils soient petits ou grands, au sein d'une m\u00eame structure d\u00e9cisionnaires qui doit fonctionner \u00e0 la majorit\u00e9, au lieu d'\u00e0 l'unanimit\u00e9 et pour moi, fondamentalement, un de mes grands objectifs de l\u00e9gislature, c'est passer d'un d'un \u00c9tat planificateur disons d'un \u00c9tat am\u00e9nageur, c'est un \u00e9tat qui se pr\u00e9occupe de la concr\u00e9tisation de ces plans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:11) [86%] :\r\nEt tr\u00e8s concr\u00e8tement, est ce qu'on pourrait r\u00e9articuler les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:14) [89%] :\r\nDe ce qui rel\u00e8ve de la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat qui est le volet planification qui s'est aussi engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser d'ici 2018, la fin de la l\u00e9gislature, 2 millions de m2 de logements, c'est-\u00e0-dire en gros 20000 logements et 2 autres millions d'activit\u00e9, donc c'est plus que les 2 derni\u00e8res l\u00e9gislatures r\u00e9unis, c'est un une ambition extr\u00eamement forte, avec \u00e9videmment des coupes budg\u00e9taires, je subis comme d'autres \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:37) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Laetitia Guinand lister les d\u00e9tenus dangereuse selon la m\u00e9diatisation de leurs actes, c'est un crit\u00e8re qui surprend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [94%] :\r\nEt c'est pourtant ce que fait le canton de Berne avec \u00e7a Watch liste un outil controvers\u00e9 qui fait r\u00e9agir les politiques, les d\u00e9fenseurs des d\u00e9tenus et m\u00eame le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, la liste serait arbitraire et inadmissible, Alexandra Richard le probl\u00e8me, c'est que le gouvernement ne veut pas y renoncer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:00) [95%] :\r\nNon, c'est un outil appropri\u00e9 et utile, selon le gouvernement bernois parce qu'il permet d'\u00e9valuer les risques lorsqu'il faut d\u00e9cider de lib\u00e9rer ou non un d\u00e9tenu Thomas sera et TAC, chef de l'Office de la privation de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:12) [90%] :\r\nCette liste, un outil de la gestion des risques en fait sur les crit\u00e8res de la dangerosit\u00e9 de la personne condamn\u00e9e le risque de r\u00e9cidive, \u00e7a, \u00e7a veut dire que la majorit\u00e9 des personnes qui figurent sur cette liste sont des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour des d\u00e9lits graves et de d\u00e9lits dont on a parl\u00e9 dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:30) [87%] :\r\nUn historique m\u00e9diatique qui est aussi utile pour communiquer, ajoute le chef d'office mais c'est bien ce crit\u00e8re qui d\u00e9range class\u00e9 les d\u00e9tenus selon la notori\u00e9t\u00e9 de leurs actes, c'est injuste et arbitraire, selon Valoris Ligue, avocat et membre de r\u00e9forme 91, une organisation d'aide aux d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:46) [81%] :\r\nIl est compl\u00e8tement arbitraire, on peut aussi bien prendre comme crit\u00e8re la couleur des cheveux sur qui sera Pleisch, souvent les plus dangereuses parce temps des proc\u00e8s \u00e0 venir que nous pensons \u00e0 tous les crimes vis-\u00e0-vis d'en France, ces gens -l\u00e0, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale non peu ou pas du tout des co\u00fbts publics mais ils sont extr\u00eamement dangereuses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:09) [91%] :\r\nLe crit\u00e8re m\u00e9diatique ne dit rien de la dangerosit\u00e9 du d\u00e9tenu, c'est aussi l'avis du pr\u00e9pos\u00e9 bernois \u00e0 la protection des donn\u00e9es, mais le conseil ex\u00e9cutif ne voit pas d'entraves, puisque sa liste est interne et transparente pour les d\u00e9tenus concern\u00e9s comme il vient de le rappeler, dans une r\u00e9ponse \u00e0 une interpellation d'un d\u00e9put\u00e9, il n'entend pas renoncer \u00e0 \u00e7a Watch East. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:29) [95%] :\r\nLes organisations de d\u00e9fense de l'environnement sont folles de rage Bruxelles rel\u00e8ve les seuils d'\u00e9missions de gaz polluants pour les moteurs Diesel dans les nouvelles proc\u00e9dures de tests en conditions de conduite r\u00e9elle qui seront mis en place \u00e0 partir de 2017, une nouvelle qui tombe bien s\u00fbr en plein scandale volkswagen il n'y a plus qu'un seul suisse au tournoi de tennis de B\u00e2le c'est Rodger Federer qui affronte ce soir \u00e0 20 heures l'allemand Philipp Kohlschreiber hier en d\u00e9but de soir\u00e9e, Stan Vavrinka a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le 1er tour le Vaudois n'a pas tenu la distance, battu en 3 manches 6 3 6 7 4 6 par le croate Ivo Karlovic et pourtant avait Herv\u00e9 Borsier le num\u00e9ro 4 mondial a longtemps fait la course en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:07) [90%] :\r\nStan Vavrinka et maudit \u00e0 B\u00e2le, le Vaudois s'est taquin\u00e9 pour la 4\u00e8me fois de suite au 1er tour du tournoi rh\u00e9nan une d\u00e9faite rageante pour le num\u00e9ro 4 mondial, qui a pourtant fait la course en t\u00eate est men\u00e9 1 set \u00e0 0 3 \u00e0 2 breaks d'avance dans la 2\u00e8me manche, il aurait suffi d'une petite baisse de r\u00e9gime, \u00e0 ce moment -l\u00e0 pour qu'Ivo Karlovic amorphe jusque -l\u00e0 s'engouffre et prennent les commandes de la partie avant de remporter les 2 manches suivantes, relanc\u00e9 par le coup de mou du Vaudois Stan Vavrinka conna\u00eet donc toujours d'\u00e9normes probl\u00e8mes \u00e0 s'imposer devant son public, en Suisse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi le cas \u00e0 Kuta d'et Gen\u00e8ve comme timor\u00e9 par l'enjeu et pourtant hier il avait fait l'essentiel en menant au score, mais cela n'a visiblement pas suffi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:54) [89%] :\r\nHockey-sur-glace Lausanne se qualifie pour les quarts de finale de la Coupe de Suisse en disposant de Gott\u00e9ron sur le score de 2 \u00e0 un \u00e9limination en revanche pour La Chaux-de-Fonds, battu 3 2 aux tirs au but par Ambri-Piotta et puis coupe de Suisse toujours mais cette fois, balle au pied, la surprise des premiers matches de 8\u00e8me de finale jou\u00e9s hier soir, c'est la qualification de K\u00f6niz que ce club de promotion ligue que qui va Red Star 2 \u00e0 1 et ce soir, le mot affrontera au et si on ira \u00e0 Schaffhouse pour une place en quart de finale, elles ne sont plus que 7 pour la la place de pr\u00e9sident de la FIFA : la candidature de David naquit d'\u00eatre \u00e9cart\u00e9 pour double parrainage, mais l'ancien Capitaine de Trinit\u00e9-et-Tobago a fait appel de l'exclusion de sa candidature, il affirme avoir d\u00e9pos\u00e9 son dossier en 1er estime donc que c'est l'autre candidat, qui a eu le m\u00eame parrainage que lui qui doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9 et puis tu souris oui, figurez -vous qu'il y a de l'oxyg\u00e8ne dans son atmosph\u00e8re toujours il est et c'est oxyg\u00e8ne d\u00e9couvertes de la sonde europ\u00e9enne Rosetta et de chercheurs de l'universit\u00e9 de Berne, une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue britannique, c'est la 1\u00e8re fois qu'on trouve du dit oxyg\u00e8ne plus couramment appel\u00e9 oxyg\u00e8ne mol\u00e9culaire dans une com\u00e8te une une d\u00e9couverte figurez -vous qui pourraient changer nos mod\u00e8les sur la formation du syst\u00e8me solaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:07) [87%] :\r\nRien que \u00e7a, h\u00e9 oui, h\u00e9 oui, bon, Sandra Viscardi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T06:11:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E09ACD75-5BD2-4CF1-98C8-512F26227080", "internalArchiveId": "E09ACD75-5BD2-4CF1-98C8-512F26227080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\n2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat \r\n18h3 . cap sur Gen\u00e8ve. C'est notre grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats. Personne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour. Mais le jeu est loin d'\u00eatre ouvert. On vous explique pourquoi .. \r\nA gauche : la situation est assez simple, nous avons le ticket rose-vert, ce sont les 2 sortants : la socialiste Lilianne Maury-Pasquier et le Vert Robert Cramer . bonsoir \u00e0 vous.\r\nA droite par contre c'est un peu compliqu\u00e9 ! d'un c\u00f4t\u00e9 le PLR Benoit Genecand . et de l'autre le ticket UDC-MCG avec Yves Nidegger et Eric Stauffer. Bonsoir !\r\nTrois \u00e0 droite, c'est la division, c'est la recette id\u00e9ale pour disperser les voix ... du coup, la probabilit\u00e9 qu'au soir du 8 novembre, les deux s\u00e9nateurs genevois soient une fois de plus de gauche, franchement est assez forte.\r\nL'IMPOSSIBLE UNION DE LA DROITE\r\n- On va commencer quelques instants avec les candidats de droite, Benoit Genecand : avec uniquement le soutien du PDC, vous semblez au pire dans une impasse . au mieux au pied de l'Everest !\r\n- Yves Nidegger : qu'est-ce que vous recherchez dans cette \u00e9lection, si ce n'est de faire barrage au PLR ??\r\n- Eric Stauffer : y'a cette boutade que vous connaissez bien, qui dit que la droite genevoise est - on va dire la moins intelligente - du monde . vous partagez ce constat d'\u00e9chec ??\r\nINSERT Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises\r\n- R\u00e9action : Benoit Genecand . s'allier avec l'UDC, c'est si impossible que ca \u00e0 vendre \u00e0 votre \u00e9lectorat ? mieux vaut laisser ces 2 fauteuils \u00e0 la gauche plut\u00f4t que de s'allier avec la droite dure ??\r\n- R\u00e9action Lilianne Maury-Pasquier : comment vous observez ca depuis la gauche . difficile d'imaginer un meilleur sc\u00e9nario ?? boulevard !\r\n- quand m\u00eame au niveau du Grand conseil la majorit\u00e9 est \u00e0 droite, au gouvernement cantonal \u00e9galement, le fait d'avoir un duo de gauche aux Etats \u00e0 Berne, c'est pas tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de la couleur politique des Genevois?\r\n- Robert Cramer : on dit de vous que vous \u00eates le maillon faible \u00e0 gauche . votre parti a perdu des plumes, alors que la droite s'est renforc\u00e9e  . le temps de l'alternance n'est-il pas venu ??\r\n- Yves Nidegger : quel contraste avec les r\u00e9actions entendues au soir des \u00e9lections du c\u00f4t\u00e9 de Christian L\u00fcscher et C\u00e9line Amaudruz !\r\n- n'y avait-il pas moyen d'afficher un soutien de principe sans pour autant appara\u00eetre sur un ticket commun?\r\n- Eric Stauffer : . Blaise Matthey, dans l'interview de la semaine pass\u00e9e, nous disait que la priorit\u00e9 des milieux \u00e9conomiques \u00e9tait l'application du 9.2, et que finalement ici avec Cramer-LMP il \u00e9tait tr\u00e8s bien servi. (garantie d'une application souple, pas contraignante pour l'\u00e9conomie)\r\n- Lilianne Maury-Pasquier : y'a des dossiers cl\u00e9s pour Gen\u00e8ve, comme les transport et la r\u00e9forme des entreprises, et avec 2 \u00e9lus de gauche aux Etats, le canton peut-il encore d\u00e9fendre correctement ces int\u00e9r\u00eats ?? question d'\u00e9quilibre !!\r\n- Benoit Genecand : qu'est-ce que vous dites malgr\u00e9 tout aux \u00e9lecteurs UDC / MCG pour les convaincre de voter pour ?? que vous allez plaidez pour une application stricte  du 9 f\u00e9vrier ?? favorables aux contingents ?? l'initiative sur la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international (juges \u00e9trangers), vous souscrivez ?? \r\n- Robert Cramer : pourquoi les genevois devraient encore une fois vous faire confiance \u00e0 Berne ??\r\n+ \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral : soutenir un UDC romand, comme Guy Parmelin ??", "durationSec": 1634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190032", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve: le d\u00e9bat / FOR_2015-10-29T18:08:00_developpement-5", "Forum du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Forum met le cap sur Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion du grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats. Le jeu est loin d\u2019\u00eatre ouvert. D\u00e9bat entre Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats socialiste sortante, Robert Cramer, conseiller aux Etats vert sortant, Benoit Genecand, conseiller national PLR, Yves Nidegger, conseiller national UDC, et Eric Stauffer, d\u00e9put\u00e9 MCG au Grand Conseil du canton de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7190032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-06T20:24:26Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n31 cap sur Gen\u00e8ve, c'est notre grand d\u00e9bat avant le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, personne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour mais le jeu est loin d'\u00eatre ouvert \u00e0 gauche la situation, alors l\u00e0 est assez simple, on a le ticket rose- Vert, ce sont les 2 sortants, la socialiste Lilianne Maury-Pasquier et le Vert Robert Cramer bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir \u00e0 droite par contre c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, on arrive tout de suite avec Stauffer vous pouvez saluer les auditeurs parce qu'on a d'un c\u00f4t\u00e9, le PLR Benoit Genecand et puis de l'autre le ticket UDC MCG avec, il Nidegger et \u00c9ric Stauffer, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, et l\u00e0, ces jeunes cons qui r\u00e9pond voil\u00e0 bonsoir, on vous a entendu alors \u00e0 droite, vous \u00eates 3 c'est la division, on a l'impression que c'est la recette id\u00e9ale pour disperser les voix du coup la probabilit\u00e9 pour soir du du 8 novembre les 2 s\u00e9nateurs Genevois soient une fois de plus de gauche franchement est assez forte, alors on va commencer peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 avec les 3 candidats bourgeois qui sont avec nous, autour de la table Benoit Genecand tout d'abord, on va commencer avec vous, dans quel \u00e9tat d'esprit vous \u00eates Benoit Genecand dans cette campagne avec uniquement le soutien du PDC, on a l'impression que vous \u00eates un petit peu dans une impasse, au pire, ou mieux, peut-\u00eatre, au pied de l'Everest qu'est -ce que vous en pensez, vous avez une possibilit\u00e9 d'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [86%] :\r\nBon, je crois qu'\u00e0 la fin, c'est la population qui d\u00e9cide, c'est pas les pronostiqueurs c'est une \u00e9lection particuli\u00e8re \u00e0 2 titres : d'abord c'est la 1\u00e8re fois qu'on fait de tout au Conseil des \u00c9tats Gen\u00e8ve puis deuxi\u00e8mement, alors peut-\u00eatre c'est une particularit\u00e9 graphique mais il y a plus qu'un bulletin, donc les gens, ils n'ont plus de listes qui doivent mais dans l'enveloppe, mais ils font des croix et \u00e7a \u00e0 mon avis, diminue drastiquement le pouvoir de f\u00e9d\u00e9rer ou de listes, ce que vous avez sur le bulletin, c'est un petit liser\u00e9 autour des noms. \r\nBon, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, donc je suis pas du tout aussi pessimiste que voulait tout que vous semblez l'\u00eatre, je pense qu'il y a une bonne carte \u00e0 jouer pour l'entente pour le centre, qui a fait 36 pourcent au au 1er tour quand m\u00eame au National moi ce qui m'int\u00e9resse c'est les questions de fond hein, c'est quels sont les candidats qui sont les mieux \u00e0 m\u00eame de d\u00e9fendre la prosp\u00e9rit\u00e9 genevoise \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [89%] :\r\nMais sa majorit\u00e9 les bonnes id\u00e9es, les questions de fond elles pourront pas aboutir sur la majorit\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [85%] :\r\nAlors c'est pas une majorit\u00e9 qu'on a l\u00e0, je ne sais pas une absolue au 2\u00e8me tour, il faut faire environ je pense 38 \u00e0 40 pourcent pour pour prendre le 2\u00e8me si\u00e8ge c'est de \u00e7a dont on parle, hein, c'est pas de 50 pour 100 d'accord c'est une majorit\u00e9 quand m\u00eame face \u00e0 une majorit\u00e9 relative et puis le l'entente avec ses 30 6 pourcent au au 1er tour n'est pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [88%] :\r\nNidegger qui, quelle est votre ambition dans ce 2\u00e8me tour on a envie de dire un de de mani\u00e8re un petit peu provocante, quelle est votre ambition autre finalement que de faire barrage au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [87%] :\r\nNon, l'ambition c'est d'\u00eatre avec un ticket de droite au 2\u00e8me tour il y a 3 tiers, il y a 2 sortants, avec un Avantage au sortant toujours ils sont sont connus son notori\u00e9t\u00e9 dans l'exp\u00e9rience, et en plus ils ont le plus gros tiers de 2 premiers partage et puis \u00e0 2 autres tiers plus petit avec quelqu'un qui a une exp\u00e9rience f\u00e9d\u00e9rale comme moi, puis 2 autres qui se lancent dans la bataille, nous sommes ticket qui aurait pu \u00eatre gagnant, c'est effectivement de r\u00e9unir les 2 petites hier contre le gros tiers \u00e7a faisait une majorit\u00e9, on pouvait m\u00eame pulv\u00e9ris\u00e9 les 2 si\u00e8ges, malheureusement \u00e7a puisse faire, c'est absolument regrettable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit sur des tons triste pendant plusieurs jours, \u00e7a sert \u00e0 rien d'en rajouter plus mais l'impression que c'est un peu une candidature pour beurre pour vous, non, c'est pas pour beurre, moi je fais mon boulot qui consiste \u00e0 repr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection, les partis politiques, c'est leur m\u00e9tier, de pr\u00e9senter des candidats aux \u00e9lections, l'UDC d\u00e9passant en gr\u00e8ve donc l'UDC qui a fait un bon r\u00e9sultat pr\u00e9sente un candidat, il est regrettable que le reste de la droite pr\u00e9f\u00e8re perdre, plut\u00f4t que pour rester entre soi plut\u00f4t que gagner en s'alliant avec les gens qui ont des choses en commun avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [88%] :\r\nMais vaccins moyen quand m\u00eame d'afficher un soutien de principe, sans \u00eatre forc\u00e9ment sur le m\u00eame ticket. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [87%] :\r\nVous, mais c'est, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui a \u00e9t\u00e9 requis de la part du PDC et du PLR d\u00e9note \u00e7a comme Monsieur Net qu'on a dit \u00e0 juste titre il y en a plus, il suffisait de proposer 2 candidats de droite et que l'ensemble des parties concern\u00e9es, \u00e7a va du PDC jusqu'au MCG, en passant par le PLR et l'UDC appelle \u00e0 voter \u00e0 ces 2 candidats de droite, c'est pas compliqu\u00e9 du tout le probl\u00e8me, c'est que le PDC a perdu tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette \u00e9lection, au moment o\u00f9 il a retir\u00e9 son propre candidat, qui allait faire mon bon score que celui du PLR, puis \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il a souhait\u00e9 qu'une seule chose, c'est d'\u00e9viter que le PLR s'installe durablement au Conseil des \u00c9tats et donc \u00e0 Torreilles truc \u00c9ric stellaire, qui est un peu faible de caract\u00e8re face \u00e0 une \u00e9pouse acari\u00e2tre a c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [79%] :\r\nOn fait r\u00e9agir \u00e0 tout \u00e0 l'heure Benoit Genecand peu de belges \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00c9ric Stauffer vous figurez ce sur ce ticket avec l'UDC vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 y aller quand m\u00eame, alors qu'est -ce qui vous a motiv\u00e9 dans ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [90%] :\r\nNous allons \u00e9couter, moi j'ai eu aucune h\u00e9sitation, j'ai retir\u00e9 ma candidature extr\u00eamement rapidement sans condition enfin une seule un souhait, c'est que, h\u00e9 bien on se donne les moyens de gagner et c'est la seule exigence, que le MCG au travers de son excellent pr\u00e9sident Roger Golay a eu, c'\u00e9tait de faire une grande alliance n'est pas un mariage, entendons -nous bien d'alliances ponctuelles pour dire h\u00e9 bien voil\u00e0, on va r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre du canton de Gen\u00e8ve \u00e0 la haute chambre f\u00e9d\u00e9rale, nous avons attendu avec Yves Nidegger, dans les bureaux de l'UDC jusqu'\u00e0 11 heures 40 le mardi matin, signe de bonne volont\u00e9 en lieu et place de \u00e7a, nous avons eu un communiqu\u00e9 du pr\u00e9sident du PDC Genevois, comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0 defrain il y a un pr\u00e9cipice qui y a litt\u00e9ralement agress\u00e9 le MCG et l'UDC dans son communiqu\u00e9 de presse, nous avons eu ensuite un communiqu\u00e9 de presse du PLR qui avaient d\u00fb oublier que l'UDC \u00e9tait le 1er parti de Suisse et que le MCG \u00e9tait la 2\u00e8me force politique du canton de Gen\u00e8ve et nous avons d\u00e9cid\u00e9 avec la nouvelle force de pr\u00e9senter un ticket Nidegger Stauffer pourquoi, parce que en terme \u00e9lectoral, nous sommes sup\u00e9rieurs aux r\u00e9sultats de l'entente et \u00e7a il faut que les citoyens Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [89%] :\r\nLe sache alors Benoit Genecand finalement, on peut r\u00e9sumer un petit peu les propos d'\u00c9ric Stauffer avec cette boutade qu'on entend beaucoup et qui dit : on va tourner comme \u00e7a, la droite genevoise est la moins intelligente du monde la plus b\u00eate du monde, alors vous le dites carr\u00e9ment franchement comment \u00e7a se fait, vous \u00eates pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver ces accords, vous l'auriez eu cette majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [80%] :\r\nOn parle, on parle de nouveau beaucoup de cette tactique, moi je pense qu'on en a assez dit j'corrigerez juste parce que je crois qu'il il a parl\u00e9 des r\u00e9sultats au Conseil national, en fait, les rapports de force, font que l'entente est devant la nouvelle force la rupture non mais je veux d'ailleurs donn\u00e9 ce qui est comparable, non, et puis un oiseau finirait nos Genecand c'est joli et gentil, j'ai quand m\u00eame c'est gentil et puis je pense qu'on fait tout ce que vous dites, alors \u00e0 la fin, c'est une \u00e9lection, 2 personnes, je fais confiance finalement \u00e0 l'\u00e9lectorat pour ne pas se laisser trop peu enfum\u00e9 par ces histoires tactique et puis pour vraiment faire le choix qui est le mieux pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [90%] :\r\nDans une 2\u00e8me tour alors c'est int\u00e9ressant ce que vous nous dites vous parler de strat\u00e9gies, de tactiques finalement ces alliances, c'est aussi le fond, c'est aussi les dossiers, on va vous faire \u00e9couter une r\u00e9action, c'est celle de Blaise Matthey, directeur de g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises, il est invit\u00e9, la semaine pass\u00e9e dans Forum et on lui a finalement pos\u00e9 la question de sa r\u00e9action par rapport \u00e0 cette droite genevoise qui \u00e9tait pas capable de s'unir \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:27) [84%] :\r\nJe trouve que Gen\u00e8ve on n'arrive jamais \u00e0 son temps plut\u00f4t de de pr\u00e9texter joue moins s\u00e9rieux, il faut reconna\u00eetre, il y a des divergences majeures entre les parties, notamment sur l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier mais enfin la gauche on a parfois aussi des tensions et en appelle \u00e0 l'unit\u00e9, on arrive \u00e0 la faire plus facilement, alors peut-\u00eatre qu'on n'est pas suffisamment matures, \u00e0 droite, pour arriver \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [88%] :\r\nExact au Benoit Genecand nous faire r\u00e9agir quand m\u00eame pas assez mature, finalement, mieux vaut ne pas r\u00e9ussir \u00e0 ne pas tendre la main aux autres et puis laisser les 2 si\u00e8ges \u00e0 la gauche que de s'unir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [83%] :\r\nJ'ai j'ai je ne dis pas, je ne dis pas que cette strat\u00e9gie est payante : je maintiens finalement cette position que si c'est-\u00e0-dire attendons le 8 novembre pour voir ce que la population d\u00e9cidera, puis on verra si les calculs \u00e9taient bon ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [88%] :\r\nOui, mais mais mais le pot, vous voulez qu'il arrive, quoi d'autre, j'ai dit c'est c'est vrai que Monsieur j'aime qu'on n'a rien \u00e0 dire, je sais que lui, il \u00e9tait d'un avis diff\u00e9rent de son parti, mais encore une fois, tant qu'il y aura un certain Khatchik et qui ont d\u00e9cid\u00e9, d\u00e9truire le centre droit et la droite sur le canton de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien on aura ce genre d'\u00e9quations et moi je suis le 1er d\u00e9sol\u00e9, encore une fois, j'estime qu'on aurait pu faire diff\u00e9remment, mais les offres mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [70%] :\r\nLe blocage et puis recommand\u00e9 aux \u00e9lecteurs d'en dire Benoit Genecand mais \u00e7a c'est Irak est bon pour la droite genevoise soutenons -le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [81%] :\r\nMais parce qu'il un moment donn\u00e9, il faut qu'on soit juste, nous avons les principales all\u00e9es r\u00e9serves politique mais, mais, quel que soit l'adversaire, ils se respectent et on peut pas subir en tant qu'UDC et MCG les invectives du plus petit parti cantonal Genevois PDC qui veut mener le bal et qui est sur repr\u00e9sent\u00e9, que ce soit et au Conseil des taxes Conseil national et qui pr\u00e9tendaient m\u00eame maintenir le ticket or \u00e9tant g\u00eane quand j'ai dire \u00e0 moment faut \u00eatre s\u00e9rieux, les chiffres parlent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [88%] :\r\nOn entend bien les divisions \u00e0 ses patrons ce soir peut-\u00eatre faire r\u00e9agir la gauche Lilianne Maury-Pasquier quand vous observez, \u00e7a, \u00e7a doit vous faire sourire, c'est un boulevard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:18) [88%] :\r\nPour vous, c'est pas une question de souris, c'est pas une question de boulevard, moi j'aimerais qu'on s'occupe plut\u00f4t de notre bilan de nos projets et de la l\u00e9gitimit\u00e9 que nous avons Robert Cramer r\u00e9mois \u00e0 nous repr\u00e9senter pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a me para\u00eet plus int\u00e9ressant de mon point de vue que les mais aussi habitants maquiller madison Azawad mais c'est pas une question de math\u00e9matiques l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, c'est une action de personnalit\u00e9s, il faut effectivement convaincre la population nous sommes sortis en t\u00eate au 1er tour et je pense et je fais tout ce qu'il faut pour que ce soit la m\u00eame chose au 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:54) [85%] :\r\nAlors on a peut-\u00eatre faire r\u00e9agir aussi Robert Kramer, vous \u00eates un peu consid\u00e9r\u00e9e comme le maillon faible, hein, vous avez fait moins bien que votre colisti\u00e8re Est- ce que c'est pas \u00e0 vous peut-\u00eatre un tout petit peu de vous retirer le temps de l'alternance et ce qu'il est pas venu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [87%] :\r\nEt moi je trouve que l'on tous les raisonnements que j'ai entendu il y a de bien, le 1er billet c'est que nous faisons ici comme si nous \u00e9tions \u00e0 Gen\u00e8ve, comme nous sommes dans le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 on canton du Jura, c'est-\u00e0-dire comme si nous avions des \u00e9lection proportionnelle pour le Conseil des \u00c9tats et en d'autres termes, c'est d\u00e9bloque des partis etc qui pr\u00e9sentent des candidats, ce n'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, on est dans le cas d'une \u00e9lection majoritaire, ce sont des personnes qui se pr\u00e9sentent et qui vont \u00e0 la rencontre de leur \u00e9lectorat, je me suis d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la direction majoritaire notamment 3 fois au Conseil d'\u00c9tat, et chaque fois j'ai eu beaucoup plus de suffrages que la seule addition des parfois des partis politiques qui me soutenaient, et puis il y a un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, je sais ce que je trouve frappant dans toutes les discussions qu'on a eu jusqu'\u00e0 maintenant, c'est un petit peu qu'on se comportent un petit peu comme si on \u00e9tait propri\u00e9taire de ses \u00e9lecteurs, alors moi j'ai 30 pourcent j'ajoute r\u00e9gente d\u00e9duit 5 et puis j'avais h\u00e2te, \u00e7a marche pas comme \u00e7a chaque \u00e9lectrice chaque \u00e9lecteur est une personne qui a des id\u00e9es qui a des convictions, qui a de sympathique et des antipathies et finalement, je me pr\u00e9sente je jeudi, voil\u00e0 ce que je suis, voil\u00e0 ce que j'ai fait et puis si vous vous reconnaissez, or moi ou si vous trouvez que je suis moins mauvais que les autres, c'est aussi souvent comme \u00e7a qu'on vote souvent h\u00e9 bien votez pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [80%] :\r\nAlors Jean-Bernard m\u00eame classe quelqu'un alors pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'est ce que vous dites ce soir au Genevois qui nous \u00e9coutent pour qu'ils soient convaincus de voter encore une fois, pour vous 4 ans suppl\u00e9mentaires \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:39) [86%] :\r\nJordi 2 ou 3 choses : la 1\u00e8re chose c'est que est 8 ans que j'ai pass\u00e9es \u00e0 Berne j'ai consacr\u00e9 r\u00e9ellement \u00e0 d\u00e9fendre Gen\u00e8ve peut-\u00eatre c'est parce que j'\u00e9tais issu du Conseil d'\u00c9tat, mais j'ai cette culture qui fait que quand je vois une s\u00e9ance de commission, la premi\u00e8re chose que je fais, c'est de regarder quelle a \u00e9t\u00e9 la prise de position du compte on donnait sur l'objet et de la d\u00e9fendre et gel\u00e9 toujours fait aussi bien en commission qu'en pl\u00e9ni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [89%] :\r\nVous avez fait primer les int\u00e9r\u00eats du canton sur vos int\u00e9r\u00eats partisans de verre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:07) [86%] :\r\nCe n'a pas \u00e9t\u00e9 difficile, je n'ai jamais eu des troubles de conscience \u00e0 avoir parce qu'il se fait que les prises de position de mon comptons co\u00efncide tr\u00e8s tr\u00e8s largement avec mes convictions personnelles et c'est la m\u00eame chose du reste pour Liliane Maury, on s'est amus\u00e9 \u00e0 faire des des petits cottages sur ce que L\u00e9a population genevoise a vot\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e sur diff\u00e9rents objets et comment nous on a qu'convoqu\u00e9 et les taux d'concordants sont extr\u00eamement fort, donc c'est tr\u00e8s facile et nous toute concordance encore plus fort lorsqu'il s'agit des prises de position du Conseil d'\u00c9tat, donc j'ai, c'est vraiment quelque chose d'extr\u00eamement facile et j'ai envie de continuer \u00e0 faire ce travail consistant \u00e0 d\u00e9fendre Gen\u00e8ve aberrantes, comme j'ai fait jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e0 cela s'ajoute la conjoncture politique qu'est -ce qui ont o\u00f9 actuellement on est dans une situation o\u00f9 il y a eu un tr\u00e8s fort virage \u00e0 droite, qui s'est produit au Conseil national et que la seule chambre qui peut temp\u00e9rer cela c'est le conseil des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [93%] :\r\nC'est peut-\u00eatre \u00e7a qui explique pourquoi on est aujourd'hui en face de cette grande question du r\u00e9\u00e9quilibrage les majorit\u00e9s \u00e9galement dans le canton de Gen\u00e8ve ont \u00e9volu\u00e9 et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que le canton de Gen\u00e8ve, avoir un fauteuil \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:15) [86%] :\r\nInfo, h\u00e9 bien, laissez faire les \u00e9lecteurs cet \u00e9quilibrage on a aussi besoin au niveau national et je pense que lorsque l'on a un conseil national qui est tellement \u00e0 droite et qui va \u00eatre tellement \u00e0 droite, h\u00e9 bien on a besoin d'un conseil des \u00e9tats qui temporise un peu et qui ne \u00e7a ne vient pas sur les extr\u00e9mismes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:31) [76%] :\r\nBenoit Genecand est-ce que Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9fendu \u00e0 Berne avec ce duo de gauche hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [87%] :\r\nNon, je ne, je ne crois pas, en fait, quand on regarde les les analystes parce que maintenant on peut analyser les votants fait des conseillers aux \u00c9tats, on voit que nos 2 sortants sont le plus \u00e0 gauche de leur chambre de 46 membres mais vraiment le plus \u00e0 gauche et m\u00eame un gap entre et le milieu de classement et on peut pas dire tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:54) [66%] :\r\nR\u00e9unis \u00e0 ce ce retour tr\u00e8s r\u00e9ussi le dossier, il y aura des immenses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [87%] :\r\n\u00e0 la sortie de Genevois en tout cas dans la dans ce qui est rendu public, sauf les 2 Genevois et puis pour moi plus important sur les grands dossiers, notamment \u00c9ric 3 je pense qu'ils \u00e9taient pas du tout au front contrairement \u00e0 Luc Recordon sur le canton, nouveau, il n'\u00e9tait pas dans les commissions, dans laquelle il fallait na\u00eetre, ils n'ont pas pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour Gen\u00e8ve, la mobilit\u00e9, c'est \u00e9galement le cas, on conna\u00eet leur pr\u00e9f\u00e9rence marqu\u00e9e pour une mobilit\u00e9 transports publics alors l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 assez bien servi et quand on regarde la route ce que Gen\u00e8ve attirer des fonds routier ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es particuli\u00e8rement c'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est rien, c'est des clopinettes, on a 30 millions pour faire un bout de l'autoroute de contournement de l'extension, on n'a rien appris et l\u00e0 c'est clairement des choix politiques qui, c'est pas des choix en faveur de l'ensemble de la population genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:41) [79%] :\r\nAutoroute de contournement Fiscalit\u00e9 des entreprises de pas avoir \u00e9t\u00e9 assez pr\u00e9sent \u00e0 Berne Liliane Maury-Pasquier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:47) [87%] :\r\nVous me permettrez de r\u00e9pondre d'abord sur le reproche qui est fait, qui nous a fait, d'\u00eatre les plus \u00e0 gauche du Conseil des \u00c9tats d'abord pour dire que pour moi, c'est pas une injure d'\u00eatre \u00e0 gauche d'ailleurs, il y a 8 ans, le canton de Gen\u00e8ve n'\u00e9tait pas un gauche il n'\u00e9tait pas il y a 4 ans et la population nous a quand m\u00eame s'ils ceci dit j'aimerais vous vous rendre compte ici d'une \u00e9tude mandat\u00e9e par le la banque Julius Baer qui est pas soup\u00e7onnable d'\u00eatre de gauche, qui porte sur une analyse des partis beaucoup centre gauche n'ont pas beaucoup, apparemment il y a, il y a d'abord, et donc \u00e0 cette cette, cette \u00e9tude d\u00e9montre tr\u00e8s clairement que le Conseil des \u00c9tats gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence renforc\u00e9e de la gauche est vraiment devenu une chambre de coalition et justement joue ce r\u00f4le tellement n\u00e9cessaire au maintien des \u00e9quilibres pour la Suisse et qu'on et aussi pour Gen\u00e8ve et sur les alors et ce, alors si les essais, moi aussi, \u00e0 la rh\u00e9torique th\u00e9orique non \u00e7a va changer ce th\u00e9or\u00e8me, c'est-\u00e0-dire c'est Maury-Pasquier ensuite, \u00e0 vous, part de la gauche au Conseil des \u00c9tats sur les dossiers que alors je pense que nous avons d\u00e9fendu largement \u00e0 la population genevoise, notamment en terme d'assurance maladie, parce que, effectivement, on d\u00e9fend et on s'implique dans les commissions, dans lesquelles on si\u00e8ge et je pense que la commission de la sant\u00e9 que je pr\u00e9side est une commission extr\u00eamement importante pour Gen\u00e8ve et aux yeux de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:11) [84%] :\r\nUn maintenant sur, il y avait la question quand m\u00eame des, des transports et puis la fiscalit\u00e9 Serge sur ces 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:16) [84%] :\r\nAlors comme mort rassurer Jo\u00ebl Collado merci je ne si\u00e8ge pas dans la commission des transports mais nous formons avec le duo Vaudois qui si\u00e8ge les uns et les autres effectivement dans la commission des transports de la commission d'\u00e9conomie avec Robert Kramer qui si\u00e8ge aussi et la Commission de l'environnement, il y a urgence, on se on s'il ne on s'organise pour d\u00e9fendre ensemble les 2 la r\u00e9gion l\u00e9manique et je pense que nous l'avons fait avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:41) [88%] :\r\nOk Robert quand m\u00eame, on va vous donner la parole pour r\u00e9agir, mais quand m\u00eame Nidegger qu'on n'a pas beaucoup entendu depuis le le d\u00e9but de de ce d\u00e9bat, c'est int\u00e9ressant, ce qu'on a entendu \u00e0 travers Robert Kramer elle il y a Maury-Pasquier, c'\u00e9tait de dire r\u00e9gion l\u00e9manique, en priorit\u00e9, d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton en priorit\u00e9 est -ce que vous, si vous \u00eates \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats vous ferait primer les int\u00e9r\u00eats de votre canton ou ceux de votre parti typiquement sur une question simple : c'est l'application de l'initiative comptez de masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:09) [88%] :\r\nTypiquement typiquement \u00e9coutez la les int\u00e9r\u00eats du canton, c'est d'avoir une migration ma\u00eetris\u00e9e, c'est comme tous les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:19) [90%] :\r\nOui, et quand on dit les int\u00e9r\u00eats du canton, on pense aussi \u00e0 la politique men\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:24) [89%] :\r\nQui figure, on pense \u00e0 ce qui est objectivement, on a entendu des convictions c'est entre les 2 \u00e9lus de gauche, nous expliquer que dans une perspective de gauche ont vot\u00e9 \u00e0 gauche, c'\u00e9tait bien \u00e7a, c'est pas un scoop, il se trouve que dans une perspective de droite, c'est voter \u00e0 droite qui est bien, donc chacun regarde avec sinc\u00e9rit\u00e9 j'esp\u00e8re les ce qu'il estime \u00eatre l'int\u00e9r\u00eat 1er en fonction de convictions politiques de son id\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 la plus id\u00e9al possible et donc on n'a rien entendu d'autres que des gens qui disent les transports publics c'est bien donc nous vot\u00e9 pour l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve en supportant uniquement les transports publics et en torpillant tout ce qui est transports priv\u00e9s ou en ne soutenant quelque chose que lorsque \u00e7a permet torpiller une autre chose, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la r\u00e9alit\u00e9 qu'est -ce que serait Gen\u00e8ve si on parle de vraiment de l'int\u00e9r\u00eat de ce canton, mais qu'est, est-ce que serait Gen\u00e8ve sans une Suisse forte \u00e0 partir du moment o\u00f9 on capitule aux \u00e9tats syst\u00e9matiquement devant toutes les pressions \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:16) [77%] :\r\nAlors que selon que cela Gen\u00e8ve si on applique de mani\u00e8re stricte d\u00e9nicher h\u00e2tives contre immigration de masse que vous avez d\u00e9fendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:22) [88%] :\r\nGen\u00e8ve sera en excellente forme, dans ce cas -l\u00e0, parce que cette initiative pour s'appliquer supposera qu'on consid\u00e8re les besoins de l'\u00e9conomie, \u00e7a sera des quotas nationaux qui seront par canton, il y aura des quotas, il y a des cantons universitaires pas universitaires des cantons frontaliers pas frontalier des cantons avec un secteur international ou pas, il est besoin de manoeuvres \u00e9trang\u00e8res sont diff\u00e9rents de Canton, canton, on fait une esp\u00e8ce de phobie autour de ce 9 f\u00e9vrier qui sert d'explication pour tous les maux, je crois m\u00eame que les tremblements de terre au N\u00e9pal \u00e9tait due au 9 f\u00e9vrier c'est juste un \u00e9pouvantail qui ne recouvre rien qu'un canton 15 pays ma\u00eetrise sa migration et la choisissent, c'est bon pour ce canton et c'est bon pour ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:01) [94%] :\r\nOn va peut-\u00eatre faire r\u00e9agir, Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:03) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pourrais actuellement c'est ce qu'a dit monsieur Genecand les auditeurs doivent savoir mais factuellement faux c'est factuellement faux en ce qui concerne la fiscalit\u00e9 des entreprises, monsieur Genecand a quelques excuses puisque il ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne le Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, mais je peux lui indiquer que, concernant la fiscalit\u00e9 des entreprises, c'est un dossier qui d\u00e9bute, il a d\u00e9but\u00e9 par les travaux au Conseil des \u00c9tats au Conseil des \u00c9tats, il se fait que j'ai remplac\u00e9 \u00e0 la commission parlementaire qui s'occupent de l'\u00e9conomie et des redevances o\u00f9 cet objet \u00e9tait trait\u00e9 et il se fait factuellement que je peux plus peut obtenir ce que le Conseil d'\u00c9tat n'a pas pu obtenir, c'est-\u00e0-dire que l'on fasse une \u00e9tude extr\u00eamement pr\u00e9cises sur la probl\u00e9matique de la taxe de neige dans un dans les 1er temps la Conf\u00e9d\u00e9ration ne voulaient pas et qui, maintenant retourne dans le jeu, c'\u00e9tait une des revendications importantes d'un conseil d'\u00c9tat factuellement, en ce qui concerne la probl\u00e9matique des d\u00e9placements nous avons soutenu, comme le Conseil d'\u00c9tat le souhaiter, l'\u00e9largissement de l'autoroute de contournement aujourd'hui cet \u00e9largissement, il est inscrit dans une planification f\u00e9d\u00e9ral mais il n'a pas encore son financement si on s'amuse \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 crier tr\u00e8s fort que finalement, c'est encore autre chose qu'il faut faire, h\u00e9 bien vous allez voir que le financement de l'\u00e9largissement de l'autoroute de contournement, il va partir sur un magnifique projet Z\u00fcrichois et pendant ce temps les Genevois auront encore quelques ann\u00e9es pour savoir s'il est pr\u00e9f\u00e9rable de faire comme ci ou comme \u00e7a, cela c'est une fa\u00e7on irresponsable de faire de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:26) [83%] :\r\nAlors \u00c9ric Stauffer encore une fois, \u00e7a c'est int\u00e9ressant de, de, de voir l'\u00e9change autour de l'attaque, parce que l\u00e0 on a l'sortants qui nous dit : moi je vais vous expliquer comment \u00e7a marche, \u00e0 Berne, comment il faut discuter avec les autres cantons pour assurer les int\u00e9r\u00eats d'une autre de Gen\u00e8ve, en tout cas du v\u00f4tre vous parce que vous saurez men\u00e9e par lorsque vous saurez mener ce dialogue -l\u00e0 \u00e0 Berne avec Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:44) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai quelques dialoguer m\u00e9diation \u00e0 mon actif sur le territoire, Genevois, il y a eu l'affaire des \u00e9oliennes pour les SIG, y en a eu d'autres qui sont au moins publiques oh non, je pense que, en mati\u00e8re de n\u00e9gociation, surtout quand on pr\u00e9side la commission des finances du Grand Conseil, ce qui est mon cas, actuellement, il faut faire preuve de beaucoup de tact pour d\u00e9gager des majorit\u00e9s et faire en sorte que le canton de Gen\u00e8ve a un budget pour le 1er janvier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:14) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que le MCG, vous \u00eates un parti d'essence genevoise vous parlez vous allez revenir, c'est bien parce que vous \u00eates sur le parce que vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:21) [84%] :\r\nEt c'est bien notre force, c'est vrai, si vous permettez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:24) [75%] :\r\nOn a est -ce qu'on est encore \u00e0 l'antenne, moi, l\u00e0, il y a une petite commune peut de dans les d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00eatre en train de vous poser la question : vous \u00eates un parti de sens genevoise est -ce que vous seriez -vous est -ce que vous serez vraiment dans un bon biotope \u00e0 Berne est -ce que vous encore cette capacit\u00e9 la d\u00e9fende les dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:38) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr et je dirais peut-\u00eatre mieux que certains parce que nous sommes vraiment avec un ADN Genevois avec nous, notre priorit\u00e9 absolue est de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton de Gen\u00e8ve, envers et contre tout, moi j'aimerais aussi rappeler aux autres cantons que Gen\u00e8ve fait partie des comptes contributeur en Suisse que Gen\u00e8ve a pour l'instant une \u00e9conomie florissante que beaucoup d'autres cantons nous envie mais que pour pr\u00e9server justement ce facteur \u00e9conomique et cette expansion, h\u00e9 bien il faut que la mobilit\u00e9 soit au rendez- vous, il faut que le logement soit au rendez- vous, et \u00e7a c'est des choses qui se d\u00e9cide, principalement dans les chambres f\u00e9d\u00e9rales, il faut aussi j'entendais ma coll\u00e8gue Lilianne Maury-Pasquier avait tout \u00e0 fait s\u00fbr Harbin co\u00fbt\u00e9 des classements des zones agricoles, vous me direz si ces cantonales, mais on peut toujours regarder droit ensemble j'entendais ma coll\u00e8gue Lilianne Maury-Pasquier Kim, qui disait oui pour les assurances maladie, moi je vois que, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est toujours l'attente, organiser des assur\u00e9s et les augmentations des caisses maladie sont pas du tout en corr\u00e9lation avec l'augmentation des frais m\u00e9dicaux, donc il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 une certaine biens\u00e9ance doit aussi cesser et il faut savoir mettent les points sur les I : je pense que je suis la personne avec tout le tact qu'il faut pour mette les points sur les pays avec certains cantons suisses allemands par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:03) [89%] :\r\nTout le monde va \u00eatre la personne id\u00e9ale alors Benoit Genecand, vous, on le sait, pour pouvoir peut-\u00eatre arriver \u00e0 vos fins vous devez convaincre au-del\u00e0 de votre propre parti, le PLR et le PDC qu'est -ce que vous pouvez dire aux \u00e9lecteurs peut-\u00eatre qui seraient tent\u00e9s de de voter UDC MCG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:18) [85%] :\r\nParce qu'il repr\u00e9sente, moi je pense que la la la la peur, l'Espagne, la Macif, \u00e0 une correction \u00e0 la principale pr\u00e9occupation qui sera la m\u00eame si dans la mienne, c'est de maintenir la prosp\u00e9rit\u00e9 genevoise, on fait un peu comme si cette prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait garantie pour toujours nous avait \u00e9t\u00e9 promise, une fois pour toutes et on joue un peu avec le feu, de part et d'autre d'ailleurs, hein les les 2 sortants se vanter d'avoir vot\u00e9 toujours comme le canton il on tout cas parfaite dans la taxation des successions, parce qu'il \u00e9tait favorable et le canton \u00e9tait tr\u00e8s de favorables et puis du c\u00f4t\u00e9 des 2 entrants de la droite \u00e0 populiste il y a quand m\u00eame cette histoire du 9 f\u00e9vrier qui est une une une balle dans dans le jardin de la Suisse, alors je suis d'accord avec il y a, il faut pas pas ne dit absolument, mais il faut faire preuve d'humilit\u00e9 quand m\u00eame, on a d\u00e9cid\u00e9 nous-m\u00eames de changer les r\u00e8gles du jeu, c'est pas l'Union europ\u00e9enne, qui a demand\u00e9 et on n'est pas dans une position de n\u00e9gociation extr\u00eamement fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:10) [79%] :\r\nAlors pour que \u00e7a c'est votre position par rapport aux Genevois s'il vous pla\u00eet, commence alors si vous passez le l'air et d'appliquer la constitution \u00e0 la seconde v\u00e9rifier votre position par rapport aux \u00e9lecteurs Genevois est -ce que vous \u00eates par exemple favorable \u00e0 ce qu'on revote \u00e0 ce qu'on corrige par exemple l'initiative pour sortir de l'impasse qui vient d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:24) [89%] :\r\n\u00e0 Gaza, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 favorables, c'est pas favorable \u00e0 ce qu'on repose 2 fois la m\u00eame question, en revanche, je pense qu'on va revoter dans tous les cas de figure, soit sur un contre- projet \u00e0 Gaza, soit sur une proposition du gouvernement qui conviendra pas \u00e0 l'ensemble des parties et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faudra mieux expliquer les b\u00e9n\u00e9fices des bilat\u00e9rales auxquelles je crois fermement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:40) [88%] :\r\nIl Maury-Pasquier oui, sur la question des zones b\u00e9n\u00e9fice des bilat\u00e9rales je suis partage l'avis de monsieur Genecand et j'aimerais rappeler que, en cas de d\u00e9nonciation des actes de l'accord sur la libre circulation des personnes, il y aurait aussi d\u00e9nonciation d'autres accords particuli\u00e8rement important pour Gen\u00e8ve, que ce soit celui sur la recherche, celui sur la formation ou encore l'accord sur la a\u00e9ronautique et qui permet \u00e0 nos avions de voler sans trop de difficult\u00e9s dans le territoire europ\u00e9en, il y a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 apr\u00e8s la Gen\u00e8ve internationale il y a un probl\u00e8me aussi alors d'ad\u00e9quation avec la population genevoise avec le gouvernement, Genevois, qui a toujours \u00e9t\u00e9 compte cette initiative et que nous avons d\u00e9fendu \u00e9galement s'\u00e0 Bernard r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:24) [81%] :\r\nRapide des Nidegger on a entendu cette litanie pendant toute la campagne, avant le 9 f\u00e9vrier le peuple \u00e0 penser autrement la entendue pendant 2 ans, le peuple vient de donner un score canon \u00e0 l'UDC c'est donc d'une une ritournelle qui qui n'a aucun sens l'autre chose qui m'a choqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a n'entendent les 2 sortants de gauche qu'leur aurait quelques vertus \u00e0 faire en sorte que les int\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve soit tous ceux, servi par l'ensemble des autres cantons dans Les 8 ans que je pass\u00e9 \u00e0 Berne en m\u00eame temps que je n'ai pas constat\u00e9 que les autres quand on se pr\u00e9cipite pour serrer les int\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve, au contraire, donc, cette id\u00e9e de grand n\u00e9gociateur qui seraient les seuls capables, c'est \u00e9videmment totalement faux avais compl\u00e8tement isol\u00e9 il faut chaque fois se battre les seuls sujets on \u00e0 faire quelque chose, c'est des sujets du droite salaire il y a 3 \u00e0 ce genre de sujet l\u00e0 mais pas les sujets de gauche et et le transport en particulier Gen\u00e8ve n'a pas \u00e9t\u00e9 servi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:11) [85%] :\r\nPoint de vue clair, on va finir avec une question par oui ou par non, tr\u00e8s rapidement, on a entendu un petit peu plus t\u00f4t dans l'\u00e9mission que il y avait un candidat UDC pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui commence \u00e0 se pr\u00e9ciser du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande c'\u00e9tait Guy Parmelin UDC Vaudois, si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, vous devrez \u00e9lire en tout cas, choisir le nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral rapidement qui Parmelin est -ce que vous voterez pour pour lui, oui ou non, Yves Nidegger alors oui ou non, maintenant \u00e7a d\u00e9pend qui ce qui est opposable moteur ainsi, c'est un Al\u00e9manique par exemple, parce que votre \u00e9poux renvoie pour un roman, Guy Parmelin, qui parle, moi, je voterai pas absolument toujours pour un roman monsieur de la r\u00e9gion est arr\u00eate un candidat id\u00e9al par ceux qui ne f\u00e2che personne doit se d\u00e9p\u00eacher Benoit Genecand qui ont lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:51) [89%] :\r\nPause bonjour je voterai pour les 2 candidats qui seront propos\u00e9es par l'UDC, Robert Kramer je voterai pour le candidat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:56) [92%] :\r\nQui est le mieux \u00e0 m\u00eame de travailler au sein d'un gouvernement coll\u00e9giens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:59) [80%] :\r\nLilianne Maury-Pasquier pour ma part, j'ajouterai un candidat qui reste s'engage \u00e0 respecter le l\u00e9g\u00e8ret\u00e9s international absent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:07) [72%] :\r\nLa coll\u00e9gialit\u00e9 alors il Parmelin oui on dans la oui ou non, oui, mais si l'horizon a aussi c'est assez et c'est comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T18:03:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stauffer, Eric", "role": "D\u00e9put\u00e9 GE, pr\u00e9sident MCG et pr\u00e9sident MCR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maury-Pasquier, Liliane", "role": "vice-pr\u00e9sidente, Conseill\u00e8re aux \u00c9tats PS GE ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "CE Vert GE, Avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B9D209A-30CB-4DBD-B78B-BCBC8B9BF561", "internalArchiveId": "5B9D209A-30CB-4DBD-B78B-BCBC8B9BF561", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui succ\u00e9dera \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf aux D\u00e9partement des finances?", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Qui succ\u00e9dera \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf aux D\u00e9partement des finances? \r\n*** Eveline Widmer-Schlumpf quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais aussi un d\u00e9partement \"cl\u00e9\" dans la politique f\u00e9d\u00e9rale: le d\u00e9partement des  Finances. Se pose aujourd'hui la question de sa succession \u00e0 la t\u00eate de ce dicast\u00e8re... Qui tiendra les cordons de la bourse d\u00e8s le 1er janvier prochain? Pietro Bugnon, ce qui est s\u00fbr c'est que le futur Grand argentier de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne va pas ch\u00f4mer...\r\nA peine deux mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, le ou la future cheffe des finances devra combattre un objet en votation... l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation fiscale du mariage soumise au vote le 28 f\u00e9vrier... Le texte \u00e9tablit noir sur blanc que le mariage est une union entre un homme et une femme. Le d\u00e9bat, de prime abord fiscal, d\u00e9viera certainement sur la d\u00e9finition de la famille... un terrain glissant.\r\n*** Il ou elle pourra se reposer apr\u00e8s cette votation?\r\nOh non, bien au contraire... Il devra reprendre au vol trois dossiers chauds... Et pas des moindres... La troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... La nouvelle fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier...  Et le futur plan financier, qui pr\u00e9voit 1 milliard d'\u00e9conomies d\u00e8s 2017. Trois dossiers d\u00e9j\u00e0 ficel\u00e9s que le nouveau chef des Finances trouvera le 1er janvier sur son bureau.\r\n*** De quoi se br\u00fbler les doigts... Qui pourrait reprendre ce d\u00e9partement?\r\nLe sc\u00e9nario le plus simple c'est une succession disons \"classique\"... Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu le 9 d\u00e9cembre reprend le d\u00e9partement des Finances des mains d'Eveline Widmer-Schlumpf. Les 6 autres ministres conservent leur dicast\u00e8re actuel.\r\nMais des rocades ne sont pas impossibles... Elle se feront par ordre d'anciennet\u00e9.\r\nPremi\u00e8re \u00e0 choisir, Doris Leuthard. A priori, elle devrait conserver le DETEC et l'inauguration du tunnel de base du Gothard.\r\nVient ensuite Ueli Maurer. Il se murmure que le ministre de la D\u00e9fense vise justement les Finances. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a d'ailleurs proc\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 quelques remaniements dans son Etat major... Signe peut-\u00eatre qu'un d\u00e9part se pr\u00e9pare...\r\n*** Les chances qu'il y ait un UDC \u00e0 la t\u00eate des Finances sont donc tout de m\u00eame assez grandes.\r\nOui... Soit le nouveau venu, soit Ueli Maurer s'il d\u00e9cide de quitter la D\u00e9fense...\r\nAvec une majorit\u00e9 \u00e0 4 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et avec une majorit\u00e9 de 101 si\u00e8ges au Conseil national, le futur chef des Finances UDC aurait alors une marge de manoeuvre non n\u00e9gligeable. L'arm\u00e9e et l'agriculture pourraient \u00eatre \u00e9pargn\u00e9es. A contrario, l'aide au d\u00e9veloppement et la formation pourraient devoir se serrer davantage la ceinture.\r\nUn UDC aux Finances... L'autre \u00e0 la D\u00e9fense... Pour le reste, \u00e0 priori, pas ou peu de changement. Misons plut\u00f4t sur la stabilit\u00e9... Par contre les choses risque de bouger dans les ann\u00e9es prochaines... Avec les d\u00e9parts probables du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Doris Leuthard et de Johann  Schneider Ammann.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190013", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Qui succ\u00e9dera \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf aux D\u00e9partement des finances? / 12H30_2015-10-29T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Eveline Widmer Schlumpf quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et un d\u00e9partement \"cl\u00e9\" dans la politique f\u00e9d\u00e9rale: le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances (DFF). La question de la succession de la Grisonne \u00e0 la t\u00eate de ce dicast\u00e8re se pose."], "variantIds": ["ece-7190013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-06T20:24:27Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on revient sur l'annonce hier d'Eveline Widmer-Schlumpf qui quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est aussi un d\u00e9partement cl\u00e9 de la politique f\u00e9d\u00e9rale, c'est le d\u00e9partement des Finances alors, se pose aujourd'hui la question de sa succession \u00e0 la t\u00eate de ce dicast\u00e8re qui tiendra les cordons de la bourse d\u00e8s le 1er janvier prochain Pietro d'union, ce qui est s\u00fbr, c'est que le grand, le futur grand argentier de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne va pas ch\u00f4mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nAh non, \u00e0 \u00e0 peine 2 mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction le ou la future chef des finances devra combattre un objet en votation l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation fiscale du mariage, soumise au vote le 28 f\u00e9vrier le texte \u00e9tablit noir sur blanc que le mariage est une union entre un homme et une femme, le d\u00e9bat de prime abord fiscal deviendra donc certainement sur la se fera aussi certainement sur la d\u00e9finition de la famille qui est en terrain glissant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [98%] :\r\nIl ou elle pourra se reposer apr\u00e8s cette votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [94%] :\r\nNon, bien au contraire, il devra reprendre au vol trois dossiers chauds, et pas des moindres, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la nouvelle fiscalit\u00e9 \u00e9cologique qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier et le futur plan financier qui pr\u00e9voit 1 1000000000 d'\u00e9conomies d\u00e8s 2017 3 dossiers d\u00e9j\u00e0 ficel\u00e9s que le nouveau chef des Finances trouvera sur son bureau le 1er janvier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nDe quoi se br\u00fbler les doigts alors qui pourrait reprendre ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nDans le sc\u00e9nario le plus simple, c'est une succession, disons classique, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu le 9 d\u00e9cembre reprend le d\u00e9partement des Finances des mains d'Eveline Widmer-Schlumpf les 6 autres ministres conservent leur dicast\u00e8re actuel mais des rocades ne sont pas impossibles, elle se feront par ordre d'anciennet\u00e9, premi\u00e8re \u00e0 choisir, Doris Leuthard, a priori, elle devrait conserver le Detec et l'inauguration du tunnel de base du Gothard vient ensuite horaire, il se murmure que le ministre de la D\u00e9fense vise justement les Finances le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a d'ailleurs proc\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 quelques remaniements dans son \u00c9tat-Major, signe peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'un d\u00e9part se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [84%] :\r\nLes chances qu'il y a un UDC la t\u00eate des Finances ont donc tout de m\u00eame assez grandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [90%] :\r\nOui, le nouveau venu soit ou les Maurer s'il d\u00e9cide de quitter la D\u00e9fense avec une majorit\u00e9 de droite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Conseil national, le futur chef des Finances UDC aurait alors une grande marge de manoeuvre, l'arm\u00e9e et l'agriculture pourraient \u00eatre \u00e9pargn\u00e9es, \u00e0 contrario, l'aide au d\u00e9veloppement et la formation pourraient devoir se serrer davantage la ceinture un UDC aux Finances, l'autre \u00e0 la D\u00e9fense, pour le reste, \u00e0 priori, pas ou peu de changements misons plut\u00f4t sur la stabilit\u00e9 par contre les choses risque de bouger dans les prochaines ann\u00e9es avec les d\u00e9parts probables du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Doris Leuthard et de chaque gramme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [94%] :\r\nDonc dans l'imm\u00e9diat, r\u00e9ponse le 9 d\u00e9cembre prochain merci Pietro d'union. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T11:47:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D8BF713-20F7-4934-B39C-05CF5B0BC489", "internalArchiveId": "0D8BF713-20F7-4934-B39C-05CF5B0BC489", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin est-il le candidat id\u00e9al pour succ\u00e9der \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf?", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Guy Parmelin est-il le candidat id\u00e9al pour succ\u00e9der \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf? \r\n*** Et si Guy Parmelin \u00e9tait le candidat parfait pour succ\u00e9der \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf? Le Vaudois est pour l'heure le seul candidat officiel de l'UDC. Il pr\u00e9sentera sa candidature demain \u00e0 Montreux. Pietro Bugnon, vous avez sond\u00e9s les \u00e9lus... Le conseiller national originaire de la C\u00f4te vaudoise recueille une certaine sympathie...\r\nY-compris \u00e0 gauche, oui... les socialistes romands que j'ai contact\u00e9s ont plus ou moins tous la m\u00eame expression: \"c'est le moins pire des UDC\". D'autres sont un brin plus enjou\u00e9s: \"pourquoi pas\", lance le socialiste genevois Carlo Sommaruga. Le socialiste valaisan Mathias Reynard parle, je cite, d'un \"type plus ou moins mod\u00e9r\u00e9\". Tous estiment qu'une candidature latine est indispensable.\r\n*** Un \u00e9lu \"mod\u00e9r\u00e9\"... Donc coll\u00e9gial?\r\nUne \u00e9lue socialiste rel\u00e8ve la capacit\u00e9 de Guy Parmelin \u00e0 jeter des ponts dans la commission de la sant\u00e9 qu'il pr\u00e9side. On salue aussi son excellente connaissance des dossiers... \"Il connait la 11\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS sur le bout des doigts\", se f\u00e9licite une \u00e9lue PLR qui ajoute que \"ce n'est de loin pas le cas de tous les UDC\".\r\n*** Romand, coll\u00e9gial, travailleur... d\u00e9cid\u00e9ment que des points positifs...\r\nOui, mais \u00e7a ne suffit pas... le vice-pr\u00e9sident du PDC Dominique de Buman parle aussi d'un homme \"correct, bosseur. Un bon Vaudois\". Mais... selon lui, il n'a pas la carure d'un homme d'Etat. En gros, s'il fallait s'en tenir \u00e0 la check-list sur le contenu, il recevrait une bonne note... Mais sans plus.\r\n*** Globalement en Suisse romande, les \u00e9lus sont conquis. Qu'en est-il en Suisse al\u00e9manique?\r\nC'est l\u00e0 que \u00e7a coince... Guy Parmelin serait le troisi\u00e8me Romand au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Si on y ajoute les deux Bernois... Simonetta Sommaruga et Johann Schneider Ammann... et l'Argovienne Doris Leuthard... \"le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pencherait beaucoup trop \u00e0 l'ouest\"... pour reprendre les termes d'une \u00e9lue grisonne. M\u00eame le vice-pr\u00e9sident de l'UDC Claude-Alain Voiblet reconna\u00eet ce handicap. \r\nS'il est pr\u00e9sent\u00e9 par son parti, on peut dire que Guy Parmelin r\u00e9coltera beaucoup de voix en Suisse romande, y-compris \u00e0 gauche... Par contre beaucoup moins outre-Sarine. Autrement dit, le Vaudois est assur\u00e9 de faire un score honorable... Mais succ\u00e9der \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf ce sera une autre paire de manches.\r\n*** Ce qui frappe quand m\u00eame dans ce que vous nous dites Pietro, c'est que le second si\u00e8ge \u00e0 l'UDC appara\u00eet comme une \u00e9vidence...\r\nAbsolument... Tous les \u00e9lus de gauche que j'ai contact\u00e9s sont presque r\u00e9sign\u00e9s... Quand on leur pose la question, la premi\u00e8re r\u00e9ponse c'est un long soupire... On devine un haussement d'\u00e9paule... Puis ils balbutient un petit \"oui\". Une exception, parmi eux, le socialiste valaisan Mathias Reynard. Il estime que ce fauteuil n'est pas encore acquis. Il attend un r\u00e9veil du centre.\r\nMais au PDC, on n'y croit pas trop... \"A moins d'une r\u00e9volution, le groupe du centre est mort\", constate le Fribourgeois Dominique de Buman, qui conclut avec cette formule on ne peut plus claire \"la messe est dite\".", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190037", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin est-il le candidat id\u00e9al pour succ\u00e9der \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf? / FOR_2015-10-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le Vaudois est pour l'heure le seul candidat officiel de l'UDC. Il pr\u00e9sentera sa candidature vendredi \u00e0 Montreux. Le conseiller national originaire de la C\u00f4te vaudoise recueille une certaine sympathie aupr\u00e8s des \u00e9lus."], "variantIds": ["ece-7190037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-06T20:24:27Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt si Guy Parmelin \u00e9tait le candidat parfait pour succ\u00e9der \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf le Vaudois et pour l'heure le seul candidat officiel de l'UDC, il pr\u00e9sentera sa candidature demain \u00e0 Montreux, Pietro Bugnon, vous avez sond\u00e9s des \u00e9lus, le conseiller national, originaire de la C\u00f4te vaudoise recueille une certaine sympathie oui, y compris \u00e0 gauche et socialistes romands que j'ai contact\u00e9s ont tous plus ou moins la m\u00eame formule, c'est le moins pire des UDC, d'autres sont un brin plus enjou\u00e9s, pourquoi pas, lance le socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga le valaisan Mathias s'Reynard parle, je cite, d'un type plus ou moins mod\u00e9r\u00e9 tous estiment qu'une candidature latine est indispensable, un \u00e9lu mod\u00e9r\u00e9, \u00e7a veut donc dire qu'il est coll\u00e9gial ben une \u00e9lue socialiste rel\u00e8ve la capacit\u00e9 de Guy Parmelin \u00e0 jeter des ponts dans la commission de la sant\u00e9, qu'il pr\u00e9side, on salue aussi son excellente connaissance des dossiers, il conna\u00eet la 11\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS sur le bout des doigts se f\u00e9licite une \u00e9lue PLR qui ajoute que ce n'est de loin pas le cas de tous les UDC alors romande coll\u00e9gial travailleur d\u00e9cid\u00e9ment \u00e7a ne sont que des points positifs, oui, mais \u00e7a ne suffit pas alors le vice- pr\u00e9sident du PDC Dominique de Buman parle aussi d'un homme correct bosseur, un bon Vaudois, dit -il, mais selon lui, Guy Parmelin n'a pas la carrure d'un homme d'\u00c9tat, en gros, s'il fallait s'en tenir \u00e0 la Tch\u00e8que liste sur le contenu, il recevrait une bonne note, mais sans plus, globalement en Suisse romande, les \u00e9lus sont donc conquis, qu'en est -il en Suisse al\u00e9manique, h\u00e9 bien, c'est l\u00e0 que \u00e7a coince guy par la main guy Parmelin serait le troisi\u00e8me Romand au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on y ajoute les deux Bernois Simonetta Sommaruga et Yoann SchneiderAmmann et l'Argovienne, Doris Leuthard, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pencherait beaucoup trop \u00e0 l'ouest, pour reprendre les termes d'une \u00e9lue grisonne m\u00eame le vice- pr\u00e9sident de l'UDC Claude-Alain Voiblet reconna\u00eet ce handicap, s'il est pr\u00e9sent\u00e9 par son parti, on peut dire que Guy Parmelin r\u00e9coltera beaucoup de voix en Suisse romande, y compris \u00e0 gauche par contre beaucoup moins outre- Sarine autrement dit, le Vaudois est assur\u00e9 de faire un score honorable mais succ\u00e9der \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf, ce sera une autre paire de manches, il y a tellement qui frappe Pietro Bugnon dans votre analyse, on a l'impression que le second, si\u00e8ge de l'UDC appara\u00eet partout comme une \u00e9vidence, oui, absolument tous les \u00e9lus de gauche que j'ai contact\u00e9s sont presque r\u00e9sign\u00e9s quand on leur pose la question, la premi\u00e8re r\u00e9ponse c'est un long soupire, on devine un haussement d'\u00e9paules et puis il balbutie un petit oui une exception parmi eux, le socialiste valaisan Mathias s'Reynard, il estime que ce fauteuil n'est pas encore acquis, il attend un r\u00e9veil du centre mais au PDC, on n'y croit pas trop \u00e0 moins d'une r\u00e9volution, le groupe du centre est mort, constate le Fribourgeois Dominique de Buman qui conclut avec cette formule, on ne peut plus clair, la messe est dite Pietro Bugnon en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T17:23:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E110CB5-2824-4EA1-A90E-85D689D955B6", "internalArchiveId": "6E110CB5-2824-4EA1-A90E-85D689D955B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Fribourgeois Urs Schwaller devrait pr\u00e9sider La Poste", "publicationDate": "2015-10-29T00:00:00Z", "summary": "Le Fribourgeois Urs Schwaller devrait pr\u00e9sider La Poste \r\nUrs Schwaller va presque certainement pr\u00e9sider la poste suisse. Le conseiller aux \u00e9tats PDC fribourgeois, qui va quitter son si\u00e8ge \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, est soutenu par le conseil f\u00e9d\u00e9ral et par le conseil d'administraion du g\u00e9ant jaune. Il devrait \u00eatre nomm\u00e9 le 26 avril prochain. La Poste s'offre avec Urs Schwaller un gestionnaire exp\u00e9riment\u00e9. Mais surtout, Muriel Ballaman, un habile politicien. \r\nUrs Schwaller, premier postier de Suisse. De quoi ajouter une ligne \u00e0 un CV d\u00e9j\u00e0 bien fourni. Avec son d\u00e9part du conseil des Etats, le parlement perd l'homme qui totalisait le plus de mandats dans des conseils d'administration. 27. Avec ce poste, un mi-temps, Urs Schwaller va renoncer \u00e0 un certain nombre d'entre eux, a d\u00e9j\u00e0 averti son futur employeur. \r\nPoliticien tr\u00e8s respect\u00e9, habile strat\u00e8ge, centriste, bilingue, Urs Schwaller a tout pour rassurer: \u00e0 gauche, on applaudit ce choix politique, garant du service public. Avec lui, pas de risque que la Poste investisse \u00e0 l'\u00e9tranger pour financer le service public... strat\u00e9gie qui avait co\u00fbt\u00e9 son poste en 2010 \u00e0 un autre PDC qui a rebondi depuis: le futur conseiller national, lui aussi PDC, Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\nM\u00eame \u00e0 droite, on estime judicieux que 'un politicien, et non d'un manager: \r\nEt le mi temps d'Urs Schwaller \u00e0 la Poste ne sera pas de trop: le g\u00e9ant jaune a beaucoup de chantiers en cours. Il cherche \u00e0 diversifier son coeur de m\u00e9tier traditionnel - la distribution de courrier. Et ses app\u00e9tits sont gargantuesques: du vote \u00e9lectronique au e-commerce, tout ou presque l'int\u00e9resse. Le d\u00e9fi d'Urs Schwaller sera peut-\u00eatre d'y mettre des priorit\u00e9s.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7190020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Fribourgeois Urs Schwaller devrait pr\u00e9sider La Poste / 12H30_2015-10-29T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 29.10.2015"], "alternativeSummary": ["Urs Schwaller va certainement pr\u00e9sider La Poste. Le conseiller aux Etats PDC fribourgeois sortant est soutenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et par le conseil d'administration de l'entreprise publique. Il devrait \u00eatre nomm\u00e9 le 26 avril prochain."], "variantIds": ["ece-7190020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-06T20:24:27Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUrs Schwaller va presque certainement pr\u00e9sider la Poste suisse, le conseiller aux \u00c9tats PDC fribourgeois va quitter son si\u00e8ge \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et il est soutenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et par le conseil d'administration du g\u00e9ant jaune pour ce poste de pr\u00e9sident de de la Poste suisse, il devrait \u00eatre nomm\u00e9 le 26 avril prochain la Poste s'offre avec Urs Schwaller un gestionnaire exp\u00e9riment\u00e9 mais surtout Muriel, madame, on peut le dire, hein, il est un habile politicien oui Urs Val\u00e8re premier postier de Suisse, de quoi ajouter une ligne \u00e0 un CV d\u00e9j\u00e0 bien fourni avec son d\u00e9part du Conseil des \u00c9tats, le parlement perd l'homme qui totalisait le plus de mandats dans des conseils d'administration 27 avec ce poste mi- temps aussi Schwaller va renoncer \u00e0 un certain nombre d'entre eux a d\u00e9j\u00e0 averti son futur employeur politicien tr\u00e8s respect\u00e9 habile strat\u00e8ge centriste bilingue of Schwaller a tout pour rassurer, \u00e0 gauche, on applaudit ce choix politique, garant du service public avec lui, pas de risque que la Poste investisse \u00e0 l'\u00e9tranger pour financer ce service public, strat\u00e9gie qui avait co\u00fbt\u00e9 son poste en 2010 un autre PDC qui a rebondi depuis le futur conseiller national Claude B\u00e9gl\u00e9, m\u00eame \u00e0 droite on estime judicieux que ce soit un politicien et non un manager qui soit pressenti les combats \u00e0 venir de La Poste sont davantage politique qu'\u00e9conomique, le maintien ou non du monopole de La Poste pour les lettres jusqu'\u00e0 50 grammes et par exemple en discussion une candidature unanimement salu\u00e9, donc m\u00eame si c'est Doris les tartes, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC qui propose un pr\u00eat un pr\u00e9tendant plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-29T11:48:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1468008", "internalArchiveId": "AA1510467987", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-28T00:00:00Z", "durationSec": 2200, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7208572", "imageURL": "http://www.rts.ch/7208603.image", "backgrounds": ["Berne, lors de sa conf\u00e9rence de presse pour annoncer son d\u00e9part ou sa d\u00e9mission, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf commence par parler de strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique puis regrette que les journalistes s'int\u00e9ressent surtout aux coupes de cheveux des conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Les truites du lac L\u00e9man de plus de 54 cm ne pourront plus \u00eatre vendues", "Eveline Widmer-Schlumpf a plusieurs successeurs potentiels sous la Coupole", "VD: M\u00e9t\u00e9oSuisse met un terme \u00e0 la modernisation de son r\u00e9seau de mesure", "D\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf: l'analyse d'Alain Rebetez", "Turquie: la police a pris d'assaut deux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision de l'opposition \u00e0 Istanbul", "Le basketteur suisse Thabo Sefolosha va d\u00e9poser plainte au civil contre la police de New York", "Si\u00e8ge d'Eveline Widmer-Schlumpf: r\u00e9action du pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller", "Si\u00e8ge d'Eveline Widmer-Schlumpf au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: r\u00e9action d'Oskar Freysinger, conseiller national UDC (2/2)", "Etats-Unis: l\u2019arrestation brutale d\u2019une lyc\u00e9enne noire provoque un scandale national", "D\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf: le PBD se retrouve orphelin de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "D\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: r\u00e9action de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS", "Eveline Widmer-Schlumpf a annonc\u00e9 son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "D\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf: r\u00e9action d'Oskar Freysinger, conseiller national UDC (1/2)", "Eveline Widmer-Schlumpf laisse de son activit\u00e9 politique des images contrast\u00e9es", "Les diff\u00e9rentes versions ou justifications d'Herv\u00e9 Falciani en font un personnage paradoxal", "D\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf: r\u00e9action de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC (2/2)", "D\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: r\u00e9action de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC (1/2)", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La cause est un taux suppos\u00e9 de micropolluants.", "Inventaire complet des candidats potentiels.", "260 stations de mesure rel\u00e8vent toutes les 10 minutes les temp\u00e9ratures, la pluie ou le vent.", "Les programmes ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s et les employ\u00e9s qui protestaient chass\u00e9s.", "Le basketteur originaire de Vevey (VD) \u00e9voque notamment des pr\u00e9jug\u00e9s sociaux \u00e0 son encontre lors de son arrestation.", "La position du PLR et de son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller seront fortement scrut\u00e9es.", "La sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e avec un t\u00e9l\u00e9phone portable. Le d\u00e9bat sur les violences polici\u00e8res est relanc\u00e9.", "Hans Grunder, membre fondateur du PBD, exprime notamment sa tristesse.", "Elle quittera son poste de ministre des Finances \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, au terme d'un mandat de huit ans.", "Certains l'ont tax\u00e9 d'opportunisme, d'autres voient en elle une pragmatique ou encore un bourreau de travail.", "La France ou l'Espagne le consid\u00e9rent avant tout comme un lanceur d'alerte, la Suisse le poursuit."], "variantIds": ["ece-7086485", "ece-7086483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T06:15:49Z", "subTitles": ["19:30:00:12  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:18:19\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:22:00\r\n   C'\u00e9tait le choix tr\u00e8s attendu\r\n       de E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:30:22:05  19:30:23:19\r\n      Ecoutez sa d\u00e9claration.\r\n\r\n19:30:36:23  19:30:40:10\r\n    -Voil\u00e0 referm\u00e9 un chapitre\r\n   de 8 ans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:40:14  19:30:43:14\r\n           Elle invoque\r\n     des raisons personnelles.\r\n\r\n19:30:43:19  19:30:49:18\r\n      Mais sa base politique\r\ns'\u00e9tait r\u00e9duite avec les \u00e9lections.\r\n\r\n19:30:51:05  19:30:53:03\r\n   Les r\u00e9actions se bousculent.\r\n\r\n19:30:53:08  19:30:55:18\r\nOn entendra les t\u00e9nors politiques.\r\n\r\n19:30:55:23  19:30:59:17\r\n     La voie est-elle ouverte\r\n    pour un second si\u00e8ge UDC ?\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:02:12\r\n  Le jeu des papables a commenc\u00e9:\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:06:12\r\n       H.Brand, H.Germann,\r\n   G.Parmelin ou O.Freysinger ?\r\n\r\n19:31:06:17  19:31:12:19\r\n       La Suisse aura-t-elle\r\n  un gouvernement plus \u00e0 droite ?\r\n\r\n19:31:13:15  19:31:18:15\r\n     Les truites du lac L\u00e9man\r\n         de plus de 54 cm\r\n\r\n19:31:18:20  19:31:22:08\r\n     ne pourront \u00eatre vendues.\r\n\r\n19:31:22:12  19:31:27:16\r\n  La mesure prend effet dimanche.\r\n\r\n19:31:29:05  19:31:31:00\r\n M\u00e9t\u00e9osuisse compl\u00e8te son r\u00e9seau.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:35:23\r\n  260 stations de mesure rel\u00e8vent\r\n   les temp\u00e9ratures ou la pluie.\r\n\r\n19:31:36:04  19:31:39:21\r\n  On verra comment les pr\u00e9visions\r\n      pourront \u00eatre affin\u00e9es.\r\n\r\n19:31:41:22  19:31:44:20\r\n         E.Widmer-Schlumpf\r\n      ne se repr\u00e9sentera pas.\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:47:14\r\n  Elle affirme que les \u00e9lections\r\n\r\n19:31:47:18  19:31:51:07\r\n   n'ont \u00e9t\u00e9 qu'un des \u00e9l\u00e9ments\r\n         de sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:57:16\r\n     Ses chances de r\u00e9\u00e9lection\r\n        s'\u00e9taient r\u00e9duites.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:02:11\r\n   -Dix jours que sa d\u00e9cision\r\n        \u00e9tait attendue.\r\n\r\n19:32:02:16  19:32:09:20\r\nE.Widmer-Schlumpf pr\u00e9f\u00e8re commencer\r\npar parler de fiscalit\u00e9 \u00e9cologique\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:12:23\r\n  que de son avenir personnel.\r\n\r\n19:32:15:18  19:32:17:04\r\n       -Rien n'est gratuit.\r\n\r\n19:32:17:09  19:32:18:11\r\n         J'ai \u00e9t\u00e9 surprise\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:21:10\r\n  par le nombre de personnes ici.\r\n\r\n19:32:21:14  19:32:27:22\r\n  J'aimerais d'abord vous parler\r\n    de strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:32:28:15  19:32:33:00\r\n   -La ministre des Finances \r\n   est une femme de dossiers.\r\n\r\n19:32:33:05  19:32:37:11\r\n         Parfois exc\u00e9d\u00e9e\r\n  par les commentaires futiles.\r\n\r\n19:32:39:04  19:32:42:23\r\n  -Ce genre de choses importantes\r\n      vous passent \u00e0 travers.\r\n\r\n19:32:43:04  19:32:45:10\r\nVous vous concentrez sur la coiffure,\r\n\r\n19:32:45:14  19:32:53:07\r\nles habits des conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales\r\n mais pas des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:32:54:23  19:32:59:06\r\n -Puis, l'annonce tant attendue.\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:05:08\r\n    -J'ai inform\u00e9 le pr\u00e9sident\r\n     de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:33:05:12  19:33:13:11\r\net mes coll\u00e8gues que je quitterais le\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:33:15:20  19:33:17:12\r\n  -Elle assure que ce n'est pas\r\n\r\n19:33:17:17  19:33:22:18\r\n le pi\u00e8tre r\u00e9sultat de son camp \r\n qui l'a pouss\u00e9e vers la sortie,\r\n\r\n19:33:22:23  19:33:27:10\r\n      mais l'envie de voir \r\n      davantage sa famille.\r\n\r\n19:33:27:14  19:33:34:17\r\n    Depuis huit ans, elle est\r\n   sous le feu de la critique.\r\n\r\n19:33:36:09  19:33:40:03\r\n    -Cela a moins pes\u00e9 sur moi\r\n       que sur ma famille.\r\n\r\n19:33:40:08  19:33:41:23\r\n       C'est une des raisons\r\n\r\n19:33:42:04  19:33:46:16\r\n    pour lesquelles nous avons\r\n   intensifi\u00e9 cette discussion.\r\n\r\n19:33:46:21  19:33:51:22\r\n          Que voulons-nous,\r\net qu'est-ce qui a du sens pour moi ?\r\n\r\n19:33:52:03  19:33:57:20\r\n       Qu'est-ce que je veux\r\n  pour les 20 prochaines ann\u00e9es ?\r\n\r\n19:33:58:01  19:34:02:13\r\n O\u00f9 je veux mettre mes priorit\u00e9s ?\r\n\r\n19:34:02:18  19:34:12:11\r\n  Vous ne devez pas me demander \r\n maintenant ce que je vais faire.\r\n\r\n19:34:12:16  19:34:16:01\r\n   Ca ne regarde pas le public.\r\n\r\n19:34:16:12  19:34:18:17\r\n    -Elle sort de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:34:18:22  19:34:24:22\r\n     E.Widmer-Schlumpf rentre\r\nchez elle apr\u00e8s huit ans de combat.\r\n\r\n19:34:28:05  19:34:35:06\r\n       -C.Darbellay, un mot\r\nsur ce que E.Widmer-Schlumpf a fait\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:40:01\r\net ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 pendant huit ans.\r\n\r\n19:34:47:04  19:34:52:00\r\n  -C'est une femme d'engagement,\r\n  aux comp\u00e9tences remarquables.\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:57:04\r\n        Elle a sauv\u00e9 l'UBS.\r\n\r\n19:34:57:06  19:35:03:06\r\n    Elle a trouv\u00e9 des solutions\r\n   dans des dossiers calamiteux.\r\n\r\n19:35:04:12  19:35:10:12\r\n          C'est une femme\r\n   qui s'est \u00e9norm\u00e9ment engag\u00e9e.\r\n\r\n19:35:13:20  19:35:16:23\r\n         -Vos d\u00e9clarations\r\n      dans le Matin Dimanche,\r\n\r\n19:35:17:04  19:35:19:20\r\nvous saviez qu'elle allait partir ?\r\n\r\n19:35:19:22  19:35:22:19\r\n-Je sais que vous \u00eates intelligent.\r\n\r\n19:35:22:21  19:35:28:22\r\n     Oui, j'\u00e9tais au courant.\r\n\r\n19:35:32:15  19:35:38:15\r\n  Je savais sa d\u00e9cision, je l'ai \r\n  gard\u00e9e pour moi quelques temps.\r\n\r\n19:35:43:19  19:35:47:16\r\n      -Pour l'UDC, il y avait\r\n      une sorte de trahison.\r\n\r\n19:35:47:21  19:35:52:18\r\n     -Avec la force politique\r\n   qu'elle avait derri\u00e8re elle,\r\n\r\n19:35:52:20  19:35:58:20\r\n     elle ne repr\u00e9sentait pas\r\n       suffisamment de gens\r\n\r\n19:36:01:02  19:36:07:02\r\n      pour pouvoir pr\u00e9tendre \r\n      si\u00e9ger au gouvernement.\r\n\r\n19:36:09:22  19:36:15:06\r\n Elle a brad\u00e9 le secret bancaire,\r\n  trahi les employ\u00e9s de banque.\r\n\r\n19:36:15:08  19:36:18:13\r\n      Je me dis que le temps\r\n   est venu de tourner la page.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:25:10\r\n-Les adversaires de E.Widmer-Schlumpf\r\n voyaient en elle une opportuniste.\r\n\r\n19:36:25:14  19:36:32:18\r\nSes partisans vantent une pragmatique\r\n   humaine et bourreau de travail.\r\n\r\n19:36:32:23  19:36:34:08\r\n          Chacun jugera.\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:43:01\r\n    -Je quitte ce gouvernement,\r\n      mais pas la politique.\r\n\r\n19:36:43:22  19:36:50:21\r\n-Il y a huit ans, elle d\u00e9bute son\r\nparcours de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:36:51:02  19:36:55:14\r\n Parcours extraordinaire \u00e0 cause\r\nde la mani\u00e8re dont il a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:36:55:19  19:36:59:05\r\n    Fin 2007, les hommes cl\u00e9\r\n     de la gauche et du PDC\r\n\r\n19:36:59:10  19:37:02:23\r\norganisent l'\u00e9viction de C.Blocher.\r\n\r\n19:37:03:04  19:37:08:03\r\n Ils d\u00e9cident d'\u00e9lire \u00e0 sa place\r\n     une UDC quasi inconnue.\r\n\r\n19:37:08:08  19:37:11:13\r\n         Le 12 d\u00e9cembre,\r\n    c'est le coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:37:12:01  19:37:18:14\r\n     -Est \u00e9lue avec 125 voix:\r\n       Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:37:19:20  19:37:22:05\r\n       -Celle qui dirige\r\n    les finances des Grisons\r\n\r\n19:37:22:10  19:37:26:05\r\napprend la nouvelle \u00e0 bord du train\r\n       qui la m\u00e8ne \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:37:26:10  19:37:31:11\r\nSon parti exerce une pression folle\r\n       pour qu'elle refuse.\r\n\r\n19:37:32:07  19:37:34:06\r\n         -Si elle accepte,\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:37:03\r\n       c'est une tra\u00eetresse.\r\n\r\n19:37:37:23  19:37:40:08\r\n -Elle accepte, se fait expulser\r\n\r\n19:37:40:12  19:37:44:10\r\n         et cr\u00e9e le PBD\r\n   avec des alli\u00e9s politiques.\r\n\r\n19:37:44:14  19:37:49:00\r\nSon nouveau parti ne p\u00e8se pas lourd,\r\n    mais le peuple la soutient.\r\n\r\n19:37:49:05  19:37:53:11\r\n    En 2008, 10'000 personnes\r\nl'acclament sur la Place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:37:53:16  19:37:55:21\r\n   Une ascension spectaculaire\r\n\r\n19:37:56:02  19:38:00:03\r\n          pour cette femme\r\ndont le p\u00e8re fut conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:00:13  19:38:03:13\r\n-Mon p\u00e8re \u00e9tait un p\u00e8re et un ami.\r\n\r\n19:38:03:18  19:38:07:01\r\n   J'ai beaucoup appris de lui.\r\n\r\n19:38:07:11  19:38:10:12\r\n       -30 ans plus tard,\r\n   elle si\u00e8ge au gouvernement.\r\n\r\n19:38:10:17  19:38:15:08\r\n   C'est lors du remplacement\r\n      de Hans-Rudolf Merz\r\n\r\n19:38:15:12  19:38:18:20\r\n  qu'elle fait la d\u00e9monstration\r\n        de sa comp\u00e9tence\r\n\r\n19:38:19:01  19:38:21:16\r\nen dirigeant le sauvetage d'UBS.\r\n\r\n19:38:23:07  19:38:26:05\r\n-Nous pourrons garantir la stabilit\u00e9\r\n\r\n19:38:26:10  19:38:30:02\r\n      de la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:38:30:14  19:38:35:08\r\n-Par la suite, elle sera l'\u00e9ternelle\r\n adversaire des milieux bancaires.\r\n\r\n19:38:35:12  19:38:39:10\r\n     En 2011, elle est r\u00e9\u00e9lue\r\net prend la direction des finances\r\n\r\n19:38:39:14  19:38:42:17\r\n     o\u00f9 elle doit orchestrer\r\n   la mort du secret bancaire.\r\n\r\n19:38:42:22  19:38:45:11\r\n      Une partition dict\u00e9e \r\n      par les USA et l'OCDE\r\n\r\n19:38:45:15  19:38:47:11\r\n qui lui vaut l'ire de la droite\r\n\r\n19:38:47:16  19:38:52:09\r\n     \u00e0 laquelle elle r\u00e9pond\r\n  que le pays n'a pas le choix.\r\n\r\n19:38:52:13  19:38:57:16\r\n          Aujourd'hui,\r\nc'est elle qui n'a plus le choix.\r\n\r\n19:38:57:21  19:39:03:00\r\nPeut-\u00eatre qu'elle fredonnera ce soir\r\n  l'une de ses chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:39:03:05  19:39:07:01\r\n           Edith Piaf\r\n     Non je ne regrette rien\r\n\r\n19:39:15:06  19:39:21:06\r\n      -Maintenant, l'avenir.\r\n\r\n19:39:21:13  19:39:27:13\r\nChristophe Darbellay, vous jouerez\r\n   un r\u00f4le pivot pour la suite.\r\n\r\n19:39:34:16  19:39:37:01\r\n-Il faut reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9\r\n\r\n19:39:37:06  19:39:40:13\r\n   d'un deuxi\u00e8me si\u00e8ge de l'UDC\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:40:15  19:39:44:22\r\n C'est la r\u00e8gle de la concordance\r\n        qu'on respectera.\r\n\r\n19:39:45:00  19:39:46:14\r\n     C'est maintenant \u00e0 l'UDC\r\n\r\n19:39:46:19  19:39:50:17\r\n    de pr\u00e9senter des candidats\r\n  qui respectent la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n19:39:50:19  19:39:56:04\r\n     -Il y aura des auditions.\r\n\r\n19:39:56:06  19:40:01:07\r\n      Donnez-nous un exemple \r\n      de questions d\u00e9cisives.\r\n\r\n19:40:01:09  19:40:07:09\r\n       Quel est le crit\u00e8re ?\r\n\r\n19:40:08:05  19:40:13:05\r\n -Il y aura plein de questions qui\r\n resteront en salle de commission.\r\n\r\n19:40:13:07  19:40:19:07\r\nJ'imagine que la question du respect\r\ndes droits de l'homme et du respect\r\n\r\n19:40:21:16  19:40:27:16\r\n      du droit international\r\n         sera importante.\r\n\r\n19:40:30:23  19:40:36:07\r\n On compte sur l'UDC pour essayer\r\n     de trouver une solution.\r\n\r\n19:40:36:09  19:40:39:10\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:40:39:10  19:40:43:12\r\n Voici les successeurs potentiels\r\n      de E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:40:46:18  19:40:49:09\r\n-Il y a eu des petites phrases...\r\n\r\n19:40:50:07  19:40:52:03\r\n      -Il faut que ce parti,\r\n\r\n19:40:52:08  19:40:54:04\r\n    assume ses responsabilit\u00e9s\r\n\r\n19:40:54:09  19:40:55:15\r\n         gouvernementales.\r\n\r\n19:40:56:01  19:40:57:09\r\n      -Si Mme Widmer-Schlumpf\r\n\r\n19:40:57:13  19:40:59:04\r\n      ne se repr\u00e9sentait pas,\r\n\r\n19:40:59:09  19:41:04:10\r\n       nous reconna\u00eetrions \r\n      la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'UDC\r\n\r\n19:41:04:14  19:41:09:02\r\nqui est le plus grand parti du pays.\r\n\r\n19:41:09:13  19:41:12:22\r\n         -Aujourd'hui,\r\n   l'UDC peut sortir du bois.\r\n\r\n19:41:13:03  19:41:16:10\r\n  Le favori, c'est Heinz Brand.\r\n\r\n19:41:16:14  19:41:19:20\r\n      Le \"Monsieur asile\"\r\n    et poids lourd du parti.\r\n\r\n19:41:20:01  19:41:24:11\r\nC'est l'ancien chef de la police\r\n  des \u00e9trangers de son canton.\r\n\r\n19:41:24:15  19:41:27:01\r\n Trilingue et brillamment r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:30:06\r\n     Le jour des \u00e9lections,\r\n      il restait prudent.\r\n\r\n19:41:31:18  19:41:33:10\r\n     -Ca d\u00e9pend de ce que fait\r\n\r\n19:41:33:14  19:41:34:20\r\n       Mme Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:41:35:01  19:41:43:15\r\n Si elle reste, c'est une illusion\r\n d'\u00eatre \u00e9lu comme deuxi\u00e8me Grison.\r\n\r\n19:41:44:03  19:41:50:05\r\n -Pour faire la course avec lui\r\nsur un ticket al\u00e9manique-romand,\r\n\r\n19:41:50:10  19:41:52:20\r\nGuy Parmelin est le plus en vue.\r\n\r\n19:41:53:01  19:41:57:02\r\n  Candidat alibi pour certains,\r\n  il a le d\u00e9faut d'\u00eatre romand.\r\n\r\n19:41:57:07  19:41:59:11\r\nLes si\u00e8ges latins sont d\u00e9j\u00e0 pris.\r\n\r\n19:41:59:16  19:42:01:14\r\nTrois autres candidats \u00e9mergent.\r\n\r\n19:42:01:19  19:42:04:05\r\n     R.Eberle et H.Germann.\r\n\r\n19:42:04:10  19:42:07:15\r\n      Le Conseil des Etats\r\n soutient en g\u00e9n\u00e9ral ses pairs.\r\n\r\n19:42:07:20  19:42:11:04\r\n   T.Hurter, pilote de ligne,\r\n    dont la stature en marge\r\n\r\n19:42:11:09  19:42:14:03\r\n    peut para\u00eetre sympathique\r\n       aux autres partis.\r\n\r\n19:42:14:08  19:42:16:22\r\n        Deux outsiders:\r\n    T.Brunner, le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:42:17:03  19:42:19:01\r\n Blocher le veut, mais pas lui.\r\n\r\n19:42:19:06  19:42:22:11\r\n        Et O.Freysinger,\r\n  qui s'est dit \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:42:22:15  19:42:25:17\r\nD'autres peuvent encore \u00e9merger.\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:31:05\r\n   Il y a huit ans, la Suisse se\r\nd\u00e9couvrait une \u00e9lue quasi inconnue.\r\n\r\n19:42:31:10  19:42:37:12\r\n   R\u00e9ponse dans trois semaines,\r\nlorsque l'UDC proposera son ticket.\r\n\r\n19:42:48:04  19:42:52:08\r\n  -On retrouve Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:58:10\r\nChacun commence \u00e0 faire ses listes.\r\n\r\n19:43:07:02  19:43:11:06\r\n      Est-ce que vous sentez\r\n   une dynamique du centre-droit\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:13:17\r\n   qui pourrait vous soutenir ?\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:19:19\r\n  -Tout le monde est lass\u00e9 de ce\r\nd\u00e9s\u00e9quilibre cr\u00e9\u00e9 il y a huit ans.\r\n\r\n19:43:22:15  19:43:27:11\r\n       Cela finit toujours\r\n   par se r\u00e9guler par soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:43:27:12  19:43:33:12\r\n       L'\u00c9tat est construit\r\n       sur des \u00e9quilibres.\r\n\r\n19:43:39:09  19:43:45:09\r\n  -Tout \u00e0 l'heure, vous entendiez\r\n  l'ambigu\u00eft\u00e9 sur le mot \"vous\".\r\n\r\n19:43:46:03  19:43:52:03\r\n Comment vous y croyez vous-m\u00eame ?\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:02:18\r\n           -L'\u00e9lection\r\n  dans un coll\u00e8ge parlementaire,\r\n\r\n19:44:02:23  19:44:05:07\r\n les chances sont entre 0 et 100%.\r\n\r\n19:44:05:09  19:44:09:16\r\n   \u00c7a change au fur et \u00e0 mesure\r\n        des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:44:09:18  19:44:15:18\r\n       C'est tr\u00e8s difficile\r\n de faire des plans sur la com\u00e8te.\r\n\r\n19:44:16:06  19:44:21:16\r\n C'est important d'avoir un large \r\n panel de candidats pour un parti.\r\n\r\n19:44:21:21  19:44:24:02\r\n   Au parti ensuite de choisir.\r\n\r\n19:44:24:04  19:44:26:15\r\n    -Un Romand sur le ticket ?\r\n\r\n19:44:26:17  19:44:30:01\r\n        -Je pense que oui.\r\n\r\n19:44:30:03  19:44:34:00\r\nC'est quelque chose d'int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:41:16\r\nEn me choisissant, on aurait en m\u00eame\r\n temps un Romand et un Germanique.\r\n\r\n19:44:41:16  19:44:45:08\r\n     -Le PLR et son pr\u00e9sident\r\n   P.Mueller compteront beaucoup\r\n\r\n19:44:45:12  19:44:47:21\r\npour faire ou d\u00e9faire un candidat.\r\n\r\n19:44:48:02  19:44:49:11\r\n         On va l'entendre.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:54:00\r\n-Depuis les \u00e9lections du 18 octobre,\r\n\r\n19:44:54:05  19:44:57:02\r\n      le PBD ne comptabilise\r\n\r\n19:44:57:07  19:45:00:03\r\n   plus que 4,1 % des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:03:09\r\n         E.Widmer-Schlumpf\r\n   s'est sans doute rendu compte\r\n\r\n19:45:03:13  19:45:06:05\r\n         que le Parlement\r\n      n'allait pas la r\u00e9\u00e9lire\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:08:18\r\net n'a pas voulu prendre le risque.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:13:07\r\n   -Comment jugez-vous son bilan\r\nen tant que ministre des Finances ?\r\n\r\n19:45:13:16  19:45:16:22\r\n          -Elle a trait\u00e9\r\n   ses dossiers avec comp\u00e9tence.\r\n\r\n19:45:17:03  19:45:22:20\r\n    Elle a beaucoup travaill\u00e9,\r\n    qu'elle en soit remerci\u00e9e.\r\n\r\n19:45:23:08  19:45:26:15\r\n           -Quel parti\r\n   doit h\u00e9riter de son si\u00e8ge ?\r\n\r\n19:45:27:04  19:45:30:16\r\n           -La situation\r\n   s'est pr\u00e9cis\u00e9e le 18 octobre.\r\n\r\n19:45:30:21  19:45:33:11\r\n Les \u00e9lecteurs ont renforc\u00e9 l'UDC.\r\n\r\n19:45:33:16  19:45:37:12\r\n        L'UDC doit prendre\r\n       ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:40:20\r\n   Le second si\u00e8ge lui revient.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:47:01\r\n         -Le 9 d\u00e9cembre,\r\n votre parti votera pour l'UDC ?\r\n\r\n19:45:47:12  19:45:51:00\r\n      -Je ne peux pas d\u00e9cider\r\n    maintenant pour mon groupe,\r\n\r\n19:45:51:05  19:45:54:11\r\n   mais vraisemblablement, oui.\r\n\r\n19:45:57:02  19:46:10:05\r\n        -C.Levrat, bonsoir.\r\n\r\n19:46:13:01  19:46:16:18\r\n           On a entendu\r\nMessieurs Darbellay et Freysinger,\r\n\r\n19:46:16:23  19:46:20:19\r\n      tous disent qu'il faut\r\n   un deuxi\u00e8me si\u00e8ge pour l'UDC.\r\n\r\n19:46:21:00  19:46:23:03\r\n   Est-ce que c'est in\u00e9vitable ?\r\n\r\n19:46:23:05  19:46:27:01\r\n         -Je ne sais pas,\r\n     la balle est dans le camp\r\n\r\n19:46:27:06  19:46:30:09\r\n des partis du centre et de l'UDC.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:36:11\r\nL'UDC doit pr\u00e9senter des candidats\r\naptes \u00e0 respecter la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n19:46:37:09  19:46:41:09\r\n Ils doivent s'engager \u00e0 d\u00e9fendre\r\n\r\n19:46:41:13  19:46:47:08\r\n     la Convention europ\u00e9enne\r\n      des droits de l'homme.\r\n\r\n19:46:49:22  19:46:55:22\r\n  Pour nous, c'est les conditions\r\n  que nous avions pos\u00e9es en 2007.\r\n\r\n19:46:56:05  19:47:02:05\r\n      -Un Romand, est-ce que\r\n      c'est une n\u00e9cessit\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:07:11  19:47:10:22\r\n        -Depuis la cr\u00e9ation\r\n        de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:16:08\r\n   les radicaux ont toujours eu\r\n   un conseiller f\u00e9d\u00e9ral latin.\r\n\r\n19:47:16:10  19:47:20:09\r\n    L'int\u00e9gration des minorit\u00e9s\r\n       dans l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:47:20:13  19:47:24:01\r\n          c'est une t\u00e2che\r\n   des grands partis politiques.\r\n\r\n19:47:24:06  19:47:27:11\r\n         Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n    l'UDC a p\u00e9ch\u00e9 sur ce point.\r\n\r\n19:47:27:13  19:47:33:13\r\nElle aurait l'occasion aujourd'hui de\r\n nous montrer qu'elle joue son r\u00f4le.\r\n\r\n19:47:33:17  19:47:38:04\r\n      Pour moi, l'essentiel,\r\n      ce sont ces crit\u00e8res.\r\n\r\n19:47:38:09  19:47:45:21\r\nJe ne peux pas imaginer un conseiller\r\n    f\u00e9d\u00e9ral qui invite \u00e0 d\u00e9noncer\r\n\r\n19:47:46:02  19:47:51:11\r\n     la Convention europ\u00e9enne\r\n      des droits de l'homme.\r\n\r\n19:47:59:01  19:48:03:15\r\n    -Une ministre comp\u00e9tente, \r\n    mais dont on ne savait pas\r\n\r\n19:48:03:20  19:48:08:21\r\nsi elle \u00e9tait de gauche ou de droite,\r\n       \u00e7a ne vous a pas g\u00ean\u00e9 ?\r\n\r\n19:48:10:14  19:48:16:09\r\n -Couchepin et Calmy-Rey \u00e9taient \r\nd'excellents conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:48:16:13  19:48:19:04\r\n  Mme Widmer-Schlumpf \u00e9galement.\r\n\r\n19:48:19:06  19:48:24:23\r\n       Elle nous a conduit\r\n\u00e0 r\u00e9former notre place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:48:25:01  19:48:31:01\r\n  Cette culture de l'argent noir \r\n qui marquait la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:48:33:10  19:48:39:10\r\nJe suis assez fier d'avoir contribu\u00e9\r\n       \u00e0 la mettre en place.\r\n\r\n19:48:39:14  19:48:45:14\r\nChristoph Blocher dysfonctionnait.\r\n\r\n19:48:52:03  19:48:55:02\r\n    Nous avons besoin en Suisse\r\n\r\n19:48:55:07  19:49:00:12\r\n          d'un politicien\r\n qui a le souci de la concordance.\r\n\r\n19:49:00:14  19:49:07:17\r\n Mme Widmer-Schlumpf m'a toujours\r\n      frapp\u00e9 pour une chose.\r\n\r\n19:49:07:22  19:49:16:00\r\n  Pour elle, l'argument comptait\r\ndavantage que la couleur partisane.\r\n\r\n19:49:16:05  19:49:17:22\r\n    -Douche froide pour le PBD.\r\n\r\n19:49:18:03  19:49:22:22\r\nIl voulait croire que sa conseill\u00e8re\r\n   f\u00e9d\u00e9rale allait se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:49:23:21  19:49:27:17\r\n   -La tristesse, un sentiment\r\nqui ne se partage pas volontiers.\r\n\r\n19:49:27:22  19:49:30:20\r\n      Seul, Hans Gruender,\r\n    membre fondateur du PBD,\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:34:13\r\n    suit l'annonce du d\u00e9part \r\n   de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:49:35:02  19:49:36:17\r\n     -En tant qu'entrepreneur,\r\n\r\n19:49:36:22  19:49:37:23\r\n          je suis triste\r\n\r\n19:49:38:04  19:49:41:01\r\n       lorsque les meilleurs\r\n       dirigeants s'en vont.\r\n\r\n19:49:41:06  19:49:43:14\r\n        Ca me rend triste.\r\n\r\n19:49:44:14  19:49:49:17\r\n-Hans Gruender \u00e9tait en compagnie\r\n    d'Eveline Widmer-Schlumpf\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:55:00\r\n le jour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\net l\u00e0 tout \u00e9tait encore possible.\r\n\r\n19:49:55:11  19:49:57:23\r\n -Elle avait encore le feu sacr\u00e9,\r\n\r\n19:49:58:04  19:50:00:07\r\n mais ces deux derni\u00e8res semaines\r\n\r\n19:50:00:11  19:50:05:17\r\n   n'ont pas jou\u00e9 en sa faveur.\r\n\r\n19:50:07:12  19:50:12:02\r\n-Fini le temps de l'euphorie, lors\r\n de la cr\u00e9ation du parti en 2008.\r\n\r\n19:50:12:07  19:50:16:18\r\n    Un enthousiasme qui paie\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2011:\r\n\r\n19:50:16:23  19:50:20:11\r\n       le parti d\u00e9croche\r\n    neuf si\u00e8ges au National.\r\n\r\n19:50:20:15  19:50:24:16\r\n   L'\u00e9quipage et son capitaine\r\n     ont trouv\u00e9 leur rythme.\r\n\r\n19:50:24:21  19:50:29:15\r\n       Alors aujourd'hui,\r\n     c'est la douche froide.\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:33:21\r\n-Ca fait partie de la vie politique.\r\n\r\n19:50:34:02  19:50:35:01\r\n           On est d\u00e9\u00e7us\r\n\r\n19:50:35:06  19:50:37:08\r\n   car c'\u00e9tait notre capitaine,\r\n\r\n19:50:37:12  19:50:42:23\r\n  mais \u00e7a va \u00eatre une possibilit\u00e9\r\n     de tournant pour le parti\r\n\r\n19:50:43:04  19:50:49:02\r\n et ne pas se retrouver \u00e0 savoir si\r\nMme Widmer-Schlumpf va rester ou pas.\r\n\r\n19:50:49:14  19:50:52:06\r\n       -E.Widmer-Schlumpf \r\n      voit aussi son d\u00e9part\r\n\r\n19:50:52:11  19:50:54:16\r\n comme une chance pour le parti.\r\n\r\n19:50:54:21  19:51:02:07\r\nAlors que le grand absent du jour, \r\nc'est son pr\u00e9sident Martin Landolt.\r\n\r\n19:51:04:10  19:51:07:16\r\n    -A.Rebetez, vous avez pos\u00e9\r\n       la question cruelle\r\n\r\n19:51:07:21  19:51:17:11\r\n lors de la conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:23:11\r\n       Le rapport de force \r\n      a compl\u00e8tement chang\u00e9.\r\n\r\n19:51:24:09  19:51:26:13\r\n  -Dans la vie politique suisse,\r\n\r\n19:51:26:18  19:51:30:05\r\n       Mme Widmer-Schlumpf\r\n    aurait \u00e9t\u00e9 une parenth\u00e8se.\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:35:07\r\n        \u00c7a ne veut pas dire\r\n     qu'elle a \u00e9t\u00e9 ill\u00e9gitime.\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:41:09\r\n       Elle a eu le courage\r\n     d'accepter son \u00e9lection.\r\n\r\n19:51:42:03  19:51:46:14\r\n    M\u00eame si elle a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9e\r\n           de son parti,\r\n\r\n19:51:46:19  19:51:52:03\r\n          elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\n  parce qu'elle travaillait bien.\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:58:22\r\n           Aujourd'hui,\r\n  les nouveaux rapports de force\r\n\r\n19:51:59:03  19:52:02:22\r\n forcent la fin de la parenth\u00e8se.\r\n\r\n19:52:07:17  19:52:12:12\r\n Certains ont dit que Mme Widmer- \r\nSchlumpf rentrerait dans l'histoire\r\n\r\n19:52:12:17  19:52:17:13\r\n comme la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui \r\na enterr\u00e9 le secret bancaire suisse.\r\n\r\n19:52:17:18  19:52:19:23\r\n     Ce n'\u00e9tait pas son choix.\r\n\r\n19:52:20:04  19:52:23:22\r\n     Mais face \u00e0 des pressions\r\n           ph\u00e9nom\u00e9nales,\r\n\r\n19:52:24:03  19:52:30:17\r\n   un secteur bancaire divis\u00e9, des\r\npartis bourgeois de son camp affol\u00e9s,\r\n\r\n19:52:31:09  19:52:35:20\r\nelle a donn\u00e9 un cap et elle l'a tenu.\r\n\r\n19:52:35:22  19:52:39:20\r\n    Il fallait pour \u00e7a beaucoup\r\n    de lucidit\u00e9 et de courage.\r\n\r\n19:52:39:20  19:52:44:18\r\n     -Les truites du lac L\u00e9man\r\n         de plus de 54 cm\r\n\r\n19:52:44:23  19:52:51:12\r\n  ne pourront plus \u00eatre vendues.\r\n\r\n19:52:55:16  19:53:00:03\r\n       -300 kg de truites\r\n    invendables d\u00e8s dimanche.\r\n\r\n19:53:00:16  19:53:03:01\r\n -Voil\u00e0 des ann\u00e9es qu'on travaille\r\n\r\n19:53:03:06  19:53:08:12\r\nla truite et l\u00e0 c'est la catastrophe.\r\n\r\n19:53:09:00  19:53:12:11\r\n    -L'interdiction de vente\r\n   des b\u00eates de plus de 54 cm\r\n\r\n19:53:12:16  19:53:16:12\r\n       lui a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e\r\n   par recommand\u00e9 mi-octobre.\r\n\r\n19:53:16:17  19:53:21:09\r\n       Pour lui, c'est 1/3\r\n du chiffre d'affaires en moins.\r\n\r\n19:53:21:20  19:53:25:11\r\n     -Ca faisait un bon revenu\r\n          pour les f\u00eates.\r\n\r\n19:53:25:23  19:53:30:09\r\n  -La raison de l'interdiction:\r\n  la teneur trop forte en PCB.\r\n\r\n19:53:30:13  19:53:35:11\r\n   Les PCB sont des substances\r\n     chimiques synth\u00e9tiques\r\n\r\n19:53:35:15  19:53:40:08\r\n     utilis\u00e9es jusqu'en 1986\r\n  surtout dans la construction.\r\n\r\n19:53:40:12  19:53:43:11\r\n      Ils se sont diffus\u00e9s\r\n      dans l'environnement\r\n\r\n19:53:43:15  19:53:48:04\r\n   et se retrouvent aujourd'hui\r\nsurtout dans les graisses animales.\r\n\r\n19:53:48:09  19:53:51:18\r\n        En 2008, la vente\r\n des plus gros ombles chevaliers\r\n\r\n19:53:51:23  19:53:54:23\r\navait \u00e9t\u00e9 interdite par pr\u00e9caution.\r\n\r\n19:53:55:12  19:53:58:05\r\n      -Les PCB sont interdits\r\n          depuis 30 ans.\r\n\r\n19:53:58:10  19:54:02:03\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne devrait donc diminuer.\r\n\r\n19:54:02:08  19:54:05:10\r\n   Pourquoi faire une pol\u00e9mique\r\n\r\n19:54:05:14  19:54:08:02\r\n  et alerter ainsi la population\r\n\r\n19:54:08:07  19:54:14:19\r\nalors que la plupart de nos poissons\r\n       sont en bonne sant\u00e9 ?\r\n\r\n19:54:15:07  19:54:17:07\r\n   -La Commission internationale\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:19:23\r\npour la protection des eaux du L\u00e9man\r\n\r\n19:54:20:04  19:54:22:07\r\n  n'a pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:26:13\r\n   face cam\u00e9ra et nous renvoie \u00e0\r\nla publication des r\u00e9sultats demain.\r\n\r\n19:54:27:01  19:54:30:22\r\n  Les p\u00eacheurs craignent que les\r\nconsommateurs se m\u00e9fient \u00e0 l'avenir\r\n\r\n19:54:31:03  19:54:33:05\r\nde l'ensemble des poissons du lac.\r\n\r\n19:54:33:16  19:54:37:20\r\n-On doit expliquer des choses qui \r\nnous paraissent incompr\u00e9hensibles.\r\n\r\n19:54:38:08  19:54:42:06\r\n -Le Syndicat intercantonal des\r\np\u00eacheurs professionnels du L\u00e9man\r\n\r\n19:54:42:11  19:54:44:20\r\n      a d\u00e9pos\u00e9 un recours\r\n   contre cette interdiction.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:50:12\r\n     -Les avoirs du 2\u00e8me pilier\r\nseront moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en 2016.\r\n\r\n19:54:50:17  19:54:54:22\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a baiss\u00e9 \r\n  le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal LPP.\r\n\r\n19:54:56:00  19:55:00:11\r\nLe conseiller aux Etats fribourgeois\r\n        sortant U.Schwaller\r\n\r\n19:55:00:15  19:55:04:23\r\n devrait \u00eatre le nouveau pr\u00e9sident\r\n       de La Poste d\u00e8s 2016.\r\n\r\n19:55:06:15  19:55:09:07\r\n            La campagne\r\n   pour les \u00e9lections en Turquie\r\n\r\n19:55:09:11  19:55:12:08\r\n            se d\u00e9roule\r\n dans des conditions mouvement\u00e9es.\r\n\r\n19:55:12:12  19:55:16:13\r\n    La police a pris d'assaut\r\n deux cha\u00eenes TV de l'opposition.\r\n\r\n19:55:16:18  19:55:19:14\r\n  Les programmes ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s.\r\n\r\n19:55:21:12  19:55:24:16\r\n           -Ce matin,\r\n   deux cha\u00eenes TV d'Istanbul\r\n\r\n19:55:24:21  19:55:29:23\r\n   sont brutalement investies \r\n   par des policiers en civil.\r\n\r\n19:55:30:04  19:55:31:23\r\n      Tant qu'elle le peut,\r\n\r\n19:55:32:03  19:55:36:04\r\n       Buguen TV continue\r\nde retransmettre les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:55:36:09  19:55:39:17\r\n      Devant le b\u00e2timent,\r\n    les employ\u00e9s manifestent\r\n\r\n19:55:39:22  19:55:43:01\r\n      et tentent de freiner\r\n     l'avance des policiers.\r\n\r\n19:55:43:06  19:55:45:21\r\n   Les d\u00e9put\u00e9s de l'opposition\r\n         les rejoignent\r\n\r\n19:55:46:02  19:55:47:15\r\n   face aux gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:55:47:20  19:55:52:16\r\n      Plusieurs personnes\r\n sont arr\u00eat\u00e9es sans m\u00e9nagement.\r\n\r\n19:55:52:21  19:55:59:06\r\n    Puis les policiers brisent\r\nles grilles d'entr\u00e9e de l'immeuble.\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:05:01\r\n  Ils arrivent dans la r\u00e9gie de\r\ntransmission, et l'image s'arr\u00eate.\r\n\r\n19:56:05:06  19:56:09:06\r\n   Lundi, le quartier g\u00e9n\u00e9ral\r\n    de la holding Ipek Koza,\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:13:14\r\n    d\u00e9tenant les cha\u00eenes TV,\r\n et 22 autres soci\u00e9t\u00e9s du groupe\r\n\r\n19:56:13:19  19:56:17:12\r\n     sont mises sous tutelle\r\n pour malversations financi\u00e8res.\r\n\r\n19:56:17:17  19:56:20:04\r\nCe groupe est li\u00e9 \u00e0 l'imam F.Guelen,\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:23:08\r\n         un ancien alli\u00e9\r\n      du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:56:23:12  19:56:26:14\r\n         Par la suite,\r\n il est devenu son pire ennemi.\r\n\r\n19:56:26:19  19:56:30:04\r\n    Les soci\u00e9t\u00e9s ou le r\u00e9seau\r\n   international de ses \u00e9coles\r\n\r\n19:56:30:09  19:56:33:22\r\nsont accus\u00e9s par le gouvernement\r\n    turc de menacer l'Etat.\r\n\r\n19:56:34:03  19:56:37:06\r\n   Le contr\u00f4le de ces cha\u00eenes\r\n      est un geste destin\u00e9\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:42:12\r\n\u00e0 affaiblir les voix d'opposition\r\navant les \u00e9lections de dimanche.\r\n\r\n19:56:42:17  19:56:44:21\r\n    La cha\u00eene Buguen a \u00e9crit:\r\n\r\n19:56:45:02  19:56:48:18\r\n    \"Touche pas \u00e0 mes m\u00e9dias,\r\n      on ne se taira pas.\"\r\n\r\n19:56:50:19  19:56:53:23\r\n -Aux USA, l'arrestation brutale,\r\n        en pleine classe,\r\n\r\n19:56:54:04  19:56:59:14\r\nd'une lyc\u00e9enne noire par un policier\r\nblanc provoque un scandale national.\r\n\r\n19:56:59:19  19:57:02:17\r\n    Le policier a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9.\r\n\r\n19:57:03:20  19:57:08:10\r\n  -Sur ces images, un policier\r\nintervient en classe pour arr\u00eater\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:15:22\r\n une \u00e9l\u00e8ve noire qui perturbait \r\n le cours et refusait de sortir.\r\n\r\n19:57:16:03  19:57:21:09\r\n  La s\u00e9quence tourne en boucle\r\n  dans les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s.\r\n\r\n19:57:21:13  19:57:29:07\r\n Le dernier d'une s\u00e9rie d'incidents\r\nentre des jeunes noirs et la police.\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:34:06\r\n   Ce policier \u00e9tait assign\u00e9 \r\n   sp\u00e9cifiquement \u00e0 ce lyc\u00e9e.\r\n\r\n19:57:34:11  19:57:37:21\r\n Une camarade de classe r\u00e9agit.\r\n\r\n19:57:38:09  19:57:41:22\r\n-Aucun homme ne devrait toucher ainsi\r\n\r\n19:57:42:03  19:57:45:05\r\n       une fille de 16 ans.\r\n\r\n19:57:45:10  19:57:49:13\r\n           A mon avis,\r\n  il devrait perdre son travail.\r\n\r\n19:57:50:03  19:57:54:09\r\n      -C'est la conclusion\r\n      du sh\u00e9rif du comt\u00e9.\r\n\r\n19:57:54:20  19:57:57:08\r\n -Ce n'est pas la bonne technique,\r\n\r\n19:57:57:12  19:58:00:23\r\nc'est contraire \u00e0 notre politique.\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:04:14\r\n-Le FBI va poursuivre son enqu\u00eate.\r\n\r\n19:58:04:19  19:58:07:04\r\n       Pour ce responsable\r\n        de l'organisation\r\n\r\n19:58:07:09  19:58:11:18\r\npour les droits des Afro-am\u00e9ricains,\r\n       ce cas est r\u00e9v\u00e9lateur.\r\n\r\n19:58:12:07  19:58:13:14\r\n         -Malheureusement,\r\n\r\n19:58:13:19  19:58:16:02\r\n  nous avons encore ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:20:03\r\n       La race est toujours\r\n le probl\u00e8me num\u00e9ro 1 en Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:58:20:14  19:58:22:11\r\n    -L'affaire pose la question\r\n\r\n19:58:22:15  19:58:24:12\r\n    de la discipline \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:58:24:17  19:58:27:09\r\n        Une \u00e9tude a montr\u00e9\r\n       que les \u00e9l\u00e8ves noirs\r\n\r\n19:58:27:13  19:58:31:15\r\n      sont plus susceptibles\r\n   d'\u00eatre punis que les blancs.\r\n\r\n19:58:32:03  19:58:36:09\r\nLe d\u00e9bat sur la violence polici\u00e8re\r\n           est relanc\u00e9.\r\n\r\n19:58:38:13  19:58:42:02\r\n     -Les \u00e9v\u00e9nements font \u00e9cho\r\n    \u00e0 plusieurs autres affaires\r\n\r\n19:58:42:07  19:58:45:04\r\n       o\u00f9 le pr\u00e9jug\u00e9 racial \r\n      est av\u00e9r\u00e9 ou soup\u00e7onn\u00e9.\r\n\r\n19:58:45:09  19:58:46:18\r\n     C'est le cas de l'affaire\r\n\r\n19:58:46:23  19:58:49:18\r\n         o\u00f9 est impliqu\u00e9\r\n  notre compatriote T.Sefolosha.\r\n\r\n19:58:49:23  19:58:54:13\r\n  Le basketteur a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par\r\nun policier lors d'une altercation.\r\n\r\n19:58:54:18  19:58:56:16\r\n    Il d\u00e9pose plainte au civil.\r\n\r\n19:58:56:21  19:58:58:11\r\n      Question par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:58:58:15  19:59:01:22\r\n   Est-ce que sa couleur de peau\r\n        a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante\r\n\r\n19:59:02:03  19:59:04:05\r\n    dans le geste du policier ?\r\n\r\n19:59:05:14  19:59:07:17\r\n *-C'est des accusations graves\r\n\r\n19:59:07:22  19:59:10:05\r\nde dire que c'\u00e9tait du pur racisme.\r\n\r\n19:59:10:10  19:59:14:12\r\n*Mais quand on voit les \u00e9v\u00e9nements\r\n   qui se sont pass\u00e9s aux USA,\r\n\r\n19:59:14:17  19:59:19:01\r\n  avec les t\u00e9l\u00e9phones portables\r\n    qui am\u00e8nent des preuves.\r\n\r\n19:59:19:06  19:59:29:00\r\n  *On peut se poser la question\r\nde savoir si la couleur de ma peau\r\n\r\n19:59:29:05  19:59:33:04\r\nn'a pas jou\u00e9 dans cette histoire.\r\n\r\n19:59:33:09  19:59:37:21\r\n  -Vous avez v\u00e9cu aux USA pendant\r\n ces ann\u00e9es de pr\u00e9sidence d'Obama,\r\n\r\n19:59:38:02  19:59:42:11\r\n      \u00e7a a chang\u00e9 des choses\r\n\r\n19:59:42:16  19:59:48:08\r\n    ou c'est toujours un pays ou\r\nla s\u00e9paration des races reste forte ?\r\n\r\n19:59:48:12  19:59:51:13\r\n      *-Ca reste tr\u00e8s fort,\r\n\r\n19:59:51:18  19:59:57:01\r\n  mais ce n'est pas uniquement\r\n     une histoire de races.\r\n\r\n19:59:57:06  20:00:05:01\r\n*C'est une histoire de rang social,\r\n  de gens qui ont un bon salaire\r\n\r\n20:00:05:06  20:00:09:14\r\net ceux qui n'ont pas grand-chose\r\n\r\n20:00:09:19  20:00:16:08\r\n          pour se dire\r\n    que les choses avancent.\r\n\r\n20:00:20:04  20:00:25:07\r\n-La situation n'\u00e9tait pas banale cet\r\napr\u00e8s-midi aux portes de la Suisse.\r\n\r\n20:00:25:11  20:00:29:17\r\n    La situation de H.Falciani\r\n         est paradoxale.\r\n\r\n20:00:29:22  20:00:33:02\r\n      La France le consid\u00e8re \r\n     comme un lanceur d'alerte\r\n\r\n20:00:33:07  20:00:35:08\r\n alors que la Suisse le poursuit.\r\n\r\n20:00:35:12  20:00:39:07\r\n    Les donn\u00e9es qu'il a vol\u00e9es\r\n    ont eu des effets massifs\r\n\r\n20:00:39:11  20:00:42:03\r\nsur les scandales de fraude fiscale.\r\n\r\n20:00:42:08  20:00:46:14\r\n        Ses justifications\r\nparaissent souvent contradictoires.\r\n\r\n20:00:48:08  20:00:52:08\r\n   -Herv\u00e9 Falciani n'ira pas \r\n   \u00e0 son proc\u00e8s \u00e0 Bellinzone,\r\n\r\n20:00:52:12  20:00:56:09\r\n   m\u00eame avec un sauf-conduit\r\n d\u00e9livr\u00e9 par la justice suisse.\r\n\r\n20:00:56:19  20:00:58:13\r\n   -J'aurais eu un sauf-conduit\r\n\r\n20:00:58:18  20:01:00:03\r\n      si je l'avais demand\u00e9.\r\n\r\n20:01:00:08  20:01:02:19\r\n      -Vous voir au proc\u00e8s\r\n       est envisageable ?\r\n\r\n20:01:03:00  20:01:05:10\r\n           -Nullement,\r\n    je ne vais pas cautionner.\r\n\r\n20:01:05:14  20:01:07:11\r\n    C'est un de mes privil\u00e8ges,\r\n\r\n20:01:07:15  20:01:11:14\r\n       de ne pas cautionner\r\n     les apparences de justice\r\n\r\n20:01:11:19  20:01:16:19\r\n     o\u00f9 une banque peut d\u00e9cider\r\nde ne pas aller au proc\u00e8s en payant.\r\n\r\n20:01:17:07  20:01:19:11\r\n      -HSBC a vers\u00e9 40 mios\r\n\r\n20:01:19:16  20:01:23:07\r\n      au canton de Gen\u00e8ve\r\ncontre l'abandon des poursuites.\r\n\r\n20:01:23:11  20:01:25:03\r\n     Le Fran\u00e7ais est accus\u00e9\r\n\r\n20:01:25:08  20:01:28:20\r\n      d'avoir voulu vendre\r\n des donn\u00e9es bancaires au Liban.\r\n\r\n20:01:29:01  20:01:33:10\r\nDans sa derni\u00e8re version, il y est\r\n  all\u00e9 pour alerter la justice.\r\n\r\n20:01:33:20  20:01:37:07\r\n       -En allant au Liban,\r\n       avec mon passeport,\r\n\r\n20:01:37:11  20:01:44:15\r\n     en laissant les \u00e9l\u00e9ments\r\n qui permettent de remonter \u00e0 moi,\r\n\r\n20:01:44:20  20:01:50:23\r\n     c'est ce qui m'a permis\r\n de gruger les enqu\u00eateurs suisses\r\n\r\n20:01:51:04  20:01:55:12\r\npour les amener \u00e0 venir sur France.\r\n\r\n20:01:55:22  20:02:01:20\r\n-H.Falciani a amus\u00e9 l'assembl\u00e9e en \r\ncontredisant ses pr\u00e9c\u00e9dents propos.\r\n\r\n20:02:03:13  20:02:06:11\r\n  H.Falciani a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n20:02:06:16  20:02:10:00\r\nque toutes ses pr\u00e9c\u00e9dentes versions\r\n\r\n20:02:10:05  20:02:13:11\r\n   de l'affaire \u00e9taient fausses.\r\n\r\n20:02:13:16  20:02:15:19\r\n  L'objectif: d\u00e9jouer les pistes\r\n\r\n20:02:16:00  20:02:20:02\r\n          et se prot\u00e9ger\r\nface \u00e0 la puissance de la finance.\r\n\r\n20:02:20:17  20:02:24:18\r\n       Sa nouvelle version\r\nsur son emprisonnement en Espagne\r\n\r\n20:02:24:23  20:02:27:07\r\n    est aussi rocambolesque.\r\n\r\n20:02:27:17  20:02:30:22\r\n      -J'ai accept\u00e9 la prison\r\n      pour pouvoir collaborer\r\n\r\n20:02:31:03  20:02:32:23\r\n        avec les instances\r\n\r\n20:02:33:04  20:02:35:22\r\n    anticorruption espagnoles.\r\n\r\n20:02:36:10  20:02:39:11\r\n     -Les donn\u00e9es bancaires\r\n      copi\u00e9es par Falciani\r\n\r\n20:02:39:16  20:02:42:19\r\n           ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n une face sombre de la finance.\r\n\r\n20:02:43:00  20:02:47:05\r\n     Un constat positif, terni\r\npar les contradictions de Falciani.\r\n\r\n20:02:48:07  20:02:51:20\r\n        -Volkswagen accuse\r\n  sa premi\u00e8re perte trimestrielle\r\n\r\n20:02:52:01  20:02:54:09\r\n depuis 15 ans: 1,67 mia d'euros.\r\n\r\n20:02:54:13  20:02:58:15\r\n Le r\u00e9sultat est d\u00fb aux pr\u00e9visions\r\n      pour les proc\u00e8s \u00e0 venir\r\n\r\n20:02:58:20  20:03:02:19\r\n         dans les affaires\r\n       de logiciels truqu\u00e9s.\r\n\r\n20:03:03:21  20:03:08:21\r\nFribourg a viol\u00e9 le droit de r\u00e9union\r\ndu Conseil central islamique suisse.\r\n\r\n20:03:09:02  20:03:12:21\r\n    Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis\r\n   un recours de l'organisation.\r\n\r\n20:03:13:02  20:03:16:02\r\n      Le pr\u00e9fet de la Sarine \r\n      avait interdit la tenue\r\n\r\n20:03:16:07  20:03:20:00\r\n    d'une grande manifestation \r\n    dans la r\u00e9gion de Fribourg.\r\n\r\n20:03:20:05  20:03:23:21\r\nLes autorit\u00e9s auraient d\u00fb imaginer\r\n        d'autres solutions\r\n\r\n20:03:24:02  20:03:27:04\r\n    plut\u00f4t que l'interdiction.\r\n\r\n20:03:30:11  20:03:33:03\r\n M\u00e9t\u00e9oSuisse compl\u00e8te son r\u00e9seau.\r\n\r\n20:03:33:09  20:03:37:23\r\n    260 stations rel\u00e8vent les\r\ntemp\u00e9ratures, la pluie ou le vent.\r\n\r\n20:03:38:04  20:03:41:22\r\n  On verra comment les pr\u00e9visions\r\n      pourront \u00eatre affin\u00e9es.\r\n\r\n20:03:43:21  20:03:47:20\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     brouillard sur Payerne.\r\n\r\n20:03:48:01  20:03:51:11\r\nM\u00e9t\u00e9oSuisse a install\u00e9 sur dix ans\r\n\r\n20:03:51:16  20:03:55:04\r\n     260 stations de mesure\r\n        comme celle-ci.\r\n\r\n20:03:55:09  20:03:57:17\r\n     Le r\u00e9seau est complet.\r\n\r\n20:03:58:04  20:04:01:05\r\n    -Nous avons la temp\u00e9rature\r\n          et l'humidit\u00e9.\r\n\r\n20:04:01:10  20:04:06:08\r\n        Nous mesurons aussi\r\n        les pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n20:04:06:19  20:04:11:16\r\n -Ces stations au sol informent en\r\ntemps r\u00e9el, toutes les 10 secondes.\r\n\r\n20:04:11:21  20:04:14:16\r\n        Elles remplacent\r\n   70 installations v\u00e9tustes.\r\n\r\n20:04:15:04  20:04:16:09\r\n        -Avant, les donn\u00e9es\r\n\r\n20:04:16:13  20:04:17:21\r\n        \u00e9taient transmises\r\n\r\n20:04:18:02  20:04:19:23\r\n    par une ligne t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n20:04:20:04  20:04:24:06\r\n           Aujourd'hui,\r\n   c'est un SMS qui est envoy\u00e9.\r\n\r\n20:04:24:16  20:04:27:19\r\n   -Le maillage du territoire\r\n      est devenu plus fin,\r\n\r\n20:04:28:00  20:04:30:10\r\n       pour mieux pr\u00e9voir\r\n    les \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames.\r\n\r\n20:04:30:14  20:04:33:21\r\n     En 15 ans, les donn\u00e9es\r\n  ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9es par sept.\r\n\r\n20:04:34:02  20:04:38:04\r\n     C'est dans les Alpes que\r\nles stations sont les plus proches.\r\n\r\n20:04:38:14  20:04:40:08\r\n     -On peut avoir de fortes\r\n\r\n20:04:40:12  20:04:42:16\r\n  pr\u00e9cipitations par vent du sud.\r\n\r\n20:04:42:21  20:04:46:16\r\n      On se rappelle Gondo:\r\n    700 l au m2 en cinq jours.\r\n\r\n20:04:46:21  20:04:50:05\r\n    Et on a des situations o\u00f9,\r\n        par vent d'ouest,\r\n\r\n20:04:50:10  20:04:53:21\r\non peut avoir de grosses quantit\u00e9s.\r\n\r\n20:04:54:02  20:04:58:09\r\n     Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n on ne savait pas ce qui tombait.\r\n\r\n20:04:58:20  20:05:03:09\r\n     -Le traditionnel radar\r\n sous-estime les fortes pluies.\r\n\r\n20:05:04:20  20:05:07:21\r\n         -Le bleu indique\r\n      peu de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n20:05:08:02  20:05:11:07\r\n            En r\u00e9alit\u00e9,\r\n   il en est tomb\u00e9 passablement.\r\n\r\n20:05:11:11  20:05:17:14\r\n  En combinant ces informations, \r\n  on peut faire une analyse fine.\r\n\r\n20:05:18:04  20:05:21:00\r\n-Quand d\u00e9clencher une alerte orage ?\r\n\r\n20:05:21:05  20:05:25:14\r\n Les d\u00e9cisions sont plus ais\u00e9es\r\n gr\u00e2ce aux nouvelles stations.\r\n\r\n20:05:25:19  20:05:27:17\r\n    Elles ont co\u00fbt\u00e9 28 mios.\r\n\r\n20:05:28:20  20:05:34:02\r\n -En tennis, S.Wawrinka ne passera\r\n pas en huiti\u00e8me de finale \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n20:05:34:07  20:05:37:22\r\nIl s'est inclin\u00e9 face \u00e0 I.Karlovic\r\n          en trois sets.\r\n\r\n20:05:38:03  20:05:42:22\r\nIl a pourtant fait la course en t\u00eate\r\n    dans les deux premiers sets.\r\n\r\n20:05:43:03  20:05:47:03\r\n  Le Vaudois perd d\u00e8s son entr\u00e9e\r\n     dans ce tournoi de B\u00e2le.\r\n\r\n20:05:50:03  20:05:52:19\r\n         Je vous rappelle\r\n      l'information du jour:\r\n\r\n20:05:52:23  20:05:56:12\r\n        E.Widmer-Schlumpf\r\nne sera plus conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:05:56:17  20:05:59:13\r\nElle a mis fin \u00e0 un long suspense.\r\n\r\n20:05:59:18  20:06:03:01\r\nSa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie.\r\n\r\n20:06:03:06  20:06:08:11\r\n         La voie est libre\r\n     pour un second si\u00e8ge UDC.\r\n\r\n20:06:11:03  20:06:13:21\r\n\"C'\u00e9tait mieux avant\" se demandera\r\n\r\n20:06:14:02  20:06:19:09\r\n      si la mani\u00e8re d'aimer\r\n  a chang\u00e9 avec les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n20:06:19:13  20:06:21:22\r\n    Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:06:22:03  20:06:25:08\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:06:25:12  20:06:32:02\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n  M.Kastrati, R.Pawlak, C.Richardet\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-28T19:23:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510469891", "durationSec": 111, "title": "SO VENTE TRUITES 2810 OK_RTS000000634853", "excerpt": "Les truites du lac L\u00e9man de plus de 54 centim\u00e8tres ne pourront plus \u00eatre vendues. La mesure prendra effet le 1er novembre 2015. La cause est un taux suppos\u00e9 de micro polluants trop \u00e9lev\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU DOUCE", "TRUITE"], "sequenceIds": ["1469955"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469698", "durationSec": 33, "title": "SO SWISS INDOORS STAN_RTS000000634211", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis Stanislas Wawrika, qui a perdu face au Croate Ivo Karlovic sur le score de 3-6, 7-6, 6-4, lors d'un match des 16e de finale du tournoi de B\u00e2le ATP.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469697", "durationSec": 26, "title": "SO INTERDICTION TF ISLAM_RTS000000633928", "excerpt": "M\u00e9t\u00e9osuisse compl\u00e8te son r\u00e9seau en installant 260 stations de mesure qui rel\u00e8vent toutes les 10 minutes les temp\u00e9ratures, la pluie et le vent. Ainsi les pr\u00e9visions pourront \u00eatre affin\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1510469696", "durationSec": 106, "title": "SO INNOVATION METEOSUISSE_RTS000000634046", "excerpt": "Herv\u00e9 Falciani, ex-informaticien de la banque HSBC, se trouve dans une situation paradoxale. La France et l'Espagne le consid\u00e8rent comme un lanceur d'alerte alors que la justice suisse le poursuit. Les donn\u00e9es qu'il a vol\u00e9es ont eu des effets massifs sur les scandales de fraude fiscale. Mais ses justifications et ses versions paraissent souvent contradictoires.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VISIONS M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUES", "INSTRUMENT DE MESURE M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1469963"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469695", "durationSec": 120, "title": "SO CSP FALCIANI 2_RTS000000634141", "excerpt": "Le basketteur Thabo Sefolosha s'est exprim\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone sur son d\u00e9p\u00f4t de plainte au civil contre la police de New York. Il n'exclut pas des motivations racistes lors de son arrestation \u00e0 New York lors de laquelle il avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIVONNE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE", "LANCEUR D'ALERTE"], "thematicPersons": ["FALCIANI, HERVE"], "sequenceIds": ["1469962"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469694", "durationSec": 76, "title": "SO TEL ENREGISTRE SEFOLOSHA_RTS000000634131", "excerpt": "L\u00bfarrestation brutale en pleine classe d\u00bfune lyc\u00e9enne noire par un policier blanc provoque un scandale national. La sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone portable. Le policier a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATLANTA"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["SEFOLOSHA, THABO"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469693", "durationSec": 98, "title": "SO RACISME POLICE_RTS000000634187", "excerpt": "Suite \u00e0 la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf du gouvernement, le parti PBD n'aura plus de membre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le conseiller national PBD Hans Grunder le regrette. Pour le vice-pr\u00e9sident du PBD genevois Thierry Vidonne, le parti peut d\u00e9sormais se tourner vers l'avenir.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLUMBIA (CAROLINE DU SUD)", "TEXAS"], "thematicThemes": ["VIOLENCE POLICI\u00c8RE", "RACISME"], "sequenceIds": ["1469954"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469692", "durationSec": 90, "title": "SO ASSAUT TV_RTS000000634022", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller a r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9mission d'Eveline Widmer-Schlumpf du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il estime ce d\u00e9part logique compte tenu de la faiblesse du parti de Widmer-Schlumpf le PBD. Il a reconnu le travail accompli par Widmer-Schlumpf et pense que l'UDC devrait h\u00e9riter de son si\u00e8ge.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510469691", "durationSec": 103, "title": "SO PBD EN DEUIL_RTS000000634182", "excerpt": "Un second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9sormais promis \u00e0 l'UDC depuis l'annonce de la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf. Le favori semble \u00eatre le Grison UDC Heinz Brand.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "GENEVE"], "thematicCorporations": ["PBD"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469690", "durationSec": 67, "title": "SO REAX PLR_RTS000000634084", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf suite \u00e0 l'annonce de sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["MUELLER, PHILIPP"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469689", "durationSec": 119, "title": "SO PAPABLES UDC_RTS000000634151", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe des Finances Eveline Widmer-Schlumpf a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2015. Parmi les raisons de son d\u00e9part, elle a \u00e9voqu\u00e9 sa vie de famille et les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015 o\u00f9 son parti le PBD a perdu des si\u00e8ges.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469688", "durationSec": 155, "title": "SO EWS PORTRAIT_RTS000000633847", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469687", "durationSec": 149, "title": "SO EWS DEPART_RTS000000634177", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"], "sequenceIds": ["1469862"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469686", "durationSec": 14, "title": "SO DECLARATION EWS 2_RTS000000634059"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510469800", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe des Finances Eveline Widmer-Schlumpf. Salle de conf\u00e9rence remplie de journalistes. Widmer-Schlumpf quittant la salle.", "id": "1469862", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469848", "summary": "Duplex Bulle : itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC.", "id": "1469910", "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469850", "summary": "Duplex Sion : itw Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan UDC.", "id": "1469912", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469877", "summary": "Duplex Bulle : itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.", "id": "1469939", "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469892", "summary": "Spring Valley High School, Columbia: vid\u00e9o amateur de la violente arrestation d'une lyc\u00e9enne noire par un policier blanc.\nMcKinney, Texas : vid\u00e9o amateur de la violente arrestation d'une jeune femme noire par un policier blanc.\nItw Niya Kenny, lyc\u00e9enne, Spring Valley High School.\nConf\u00e9rence de presse de Leon Lott, sh\u00e9rif du comt\u00e9 de Richland.\nExt Spring Valley High School.\nItw Dr Lonny Randolph, pr\u00e9sident du NAACP en Caroline du Sud.", "id": "1469954", "visualThemes": ["RACISME", "VIOLENCE POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["COLUMBIA (CAROLINE DU SUD)", "TEXAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469893", "summary": "Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Clerc, p\u00eacheur. Poissons nageant. Itw Serge Guidoux, p\u00eacheur.", "id": "1469955", "visualThemes": ["TRUITE"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469900", "summary": "Itw Herv\u00e9 Falciani, ex-informaticien et lanceur d'alerte de la banque HSBC.", "id": "1469962", "visualGeographicals": ["DIVONNE"], "visualPersons": ["FALCIANI, HERVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469901", "summary": "Stations de mesure m\u00e9t\u00e9orologique. Itw Emmanuel Brocard, responsable du projet SwissMetNet \u00e0 M\u00e9t\u00e9osuisse. Itw Lionel Fontannaz, m\u00e9t\u00e9orologue.", "id": "1469963", "visualThemes": ["INSTRUMENT DE MESURE M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUE", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617879", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021230", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D98E19B6-5935-46FF-9E54-510F7FF16D15", "internalArchiveId": "D98E19B6-5935-46FF-9E54-510F7FF16D15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Laetitia Guinand: l'homme myst\u00e8re", "publicationDate": "2015-10-28T00:00:00Z", "summary": "Laetitia Guinand: l'homme myst\u00e8re(SIGNATURE/AUTOUR DE MAURO POGGIA (TITRE DE TRAVAIL))  \r\nL'homme myst\u00e8re \r\nJe l'aime bien, Poggia. Ce n'est pas moi qui le dit mais un coll\u00e8gue journaliste. Et il n'est pas le seul d\u00e9sormais \u00e0 vanter les m\u00e9rites du magistrat MCG. Qui s'offre le luxe de voir grandir son aura malgr\u00e9 la temp\u00eate qu'essuie aujourd'hui le Conseil d'Etat genevois.\r\nL'homme-chat du gouvernement s\u00e9duit.\r\nEt d'abord ses collaborateurs. Pas d'engagements de proches, ni de rocades intempestives. Mauro Poggia s'est impos\u00e9 comme un chef de d\u00e9partement qui d\u00e9fend les siens, institutions comprises. Comme avec les HUG qu'il g\u00e8re \u00e0 bonne distance.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 politique, on le respecte et sa d\u00e9putation le suit. Il compose d'ailleurs avec Stauffer au Grand Conseil une union presque parfaite o\u00f9 chacun tient son r\u00f4le et m\u00eame sa langue quand il le faut.\r\nTant\u00f4t \u00e0 droite mais plus souvent au centre, Poggia magistrat se nourrit pourtant aux valeurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes, qu'il fut bri\u00e8vement, bien davantage qu'\u00e0 celles du MCG. \r\nMais son statut de minorit\u00e9 le sert au Conseil d'Etat, lui permettant de tirer son \u00e9pingle d'un jeu dont il n'est qu'en partie prenant. \r\nElle le caract\u00e9rise aussi, car Poggia reste l'insaisissable. Homme complexe, voire composite, ce fils d'immigr\u00e9s italiens, converti \u00e0 l'islam, est toujours l'un et l'autre. M\u00e9lange de rondeur latine et de s\u00e9rieux helv\u00e9tique, son souci de bien faire se double toujours d'un sens aigu\u00eb aussi du faire-savoir. \r\nMais l'homme-chat est aussi sphinx et ses ambitions restent une \u00e9nigme. Avec Pierre Maudet, Poggia est pour l'instant le seul magistrat genevois \u00e0 porter v\u00e9ritablement sa voix au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales. Sorte de Widmer-Schlumpf local, son avenir politique semble n\u00e9anmoins compromis. A moins qu'\u00e0 terme, il ne r\u00e9int\u00e8gre les rangs du PDC.    \r\nLaetitia Guinand", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7187598", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Laetitia Guinand: l\u2019homme myst\u00e8re", "Laetitia Guinand: l\u2019homme myst\u00e8re / JDM_2015-10-28T06:51:00_signature", "Laetitia Guinand: l\u2019homme myst\u00e8re / JDM_2015-10-28T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Je l\u2019aime bien, Poggia. Ce n\u2019est pas moi qui le dis, mais un coll\u00e8gue journaliste. Et il n\u2019est pas le seul d\u00e9sormais \u00e0 vanter les m\u00e9rites du magistrat MCG, qui s\u2019offre le luxe de voir grandir son aura malgr\u00e9 la temp\u00eate qu\u2019essuie aujourd\u2019hui le Conseil d\u2019Etat genevois.", "Je l\u2019aime bien, Poggia. Ce n\u2019est pas moi qui le dis, mais un coll\u00e8gue journaliste. Et il n\u2019est pas le seul d\u00e9sormais \u00e0 vanter les m\u00e9rites du magistrat MCG, qui s\u2019offre le luxe de voir grandir son aura malgr\u00e9 la temp\u00eate qu\u2019essuie aujourd\u2019hui le Conseil d\u2019Etat genevois.", "Je l\u2019aime bien, Poggia. Ce n\u2019est pas moi qui le dis, mais un coll\u00e8gue journaliste. Et il n\u2019est pas le seul d\u00e9sormais \u00e0 vanter les m\u00e9rites du magistrat MCG, qui s\u2019offre le luxe de voir grandir son aura malgr\u00e9 la temp\u00eate qu\u2019essuie aujourd\u2019hui le Conseil d\u2019Etat genevois."], "variantIds": ["ece-7187615", "ece-7187598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T12:27:02Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVoici maintenant le commentaire de La\u00ebtitia Guinand j'aime bien Poggia c'est pas moi qui le dis mais un coll\u00e8gue journaliste et il n'est pas le seul d\u00e9sormais \u00e0 vanter les m\u00e9rites du magistrat MCG qui s'offre le luxe de voir grandir son aura, malgr\u00e9 la temp\u00eate qu'essuie aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat Genevois, le chef du gouvernement, s\u00e9duit et d'abord ses collaborateurs pas d'engagements de proches, ni de rocades intempestives Mao Poggia s'est impos\u00e9 comme un chef de d\u00e9partement qui d\u00e9fend les siens institutions comprises comme avec les r\u00e9fugi\u00e9s qui g\u00e8re \u00e0 bonne distance du c\u00f4t\u00e9 politique, on le respecte et sa d\u00e9putation le suit, il compose d'ailleurs avec Stauffer au Grand Conseil, une union presque parfaite o\u00f9 chacun tient son r\u00f4le et m\u00eame sa langue quand il le faut, tant\u00f4t \u00e0 droite, mais plus souvent au centre- peu de j'ai magistrat se nourrit pourtant valeurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes qu'il fut bri\u00e8vement bien davantage qu'\u00e0 celle du MCG, mais son statut de minorit\u00e9 le sert au Conseil d'\u00c9tat a lui permettant de tirer son \u00e9pingle d'un jeu dont il n'est qu'en partie prenante, il le d\u00e9finit bien aussi qu'un mort au l'insaisissable le courtois aux col\u00e8res contenues complexe voire composite, ce fils d'immigr\u00e9s italiens, converti \u00e0 l'Islam est toujours l'un et l'autre, m\u00e9lange de rondeur latine et de s\u00e9rieux helv\u00e9tique son souci de bien faire, se double ainsi d'un sens aigu du faire-savoir difficile encore de mesurer les effets des r\u00e9formes qu'il porte, notamment dans le social en mati\u00e8re de sant\u00e9, sa marge de manoeuvre est \u00e9troite, m\u00eame si les gros chantiers sont ceux sur lesquels il communique le moins mais l'homme- chat est aussi sphinx et ses ambitions restent unanimes avec Pierre Maudet Mauro Poggia et pour l'instant le seul magistrat Genevois porter v\u00e9ritablement savoir au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales, sorte de Widmer-Schlumpf local sur l'avenir politique semble n\u00e9anmoins compromis, \u00e0 moins qu'\u00e0 terme il ne r\u00e9int\u00e8gre les rangs du PDCI commentaires laetitia Guinand r\u00e9actions sur signature sur Facebook signature rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-28T06:11:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E5D1472-F52B-4F09-9A19-0A26CEF6FC45", "internalArchiveId": "2E5D1472-F52B-4F09-9A19-0A26CEF6FC45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD. La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est ouverte", "publicationDate": "2015-10-28T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf a annonc\u00e9 son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle quittera son poste de ministre des Finances \u00e0 la fin 2015, au terme d'un mandat de huit ans. Elle restera comme la ministre qui a chamboul\u00e9 la place financi\u00e8re. Sous son r\u00e8gne on est pass\u00e9 du secret bancaire \u00e0 l'\u00e9change automatique d'informations. Les partis r\u00e9agissent au d\u00e9part. ", "durationSec": 1283, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7187576", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["Widmer-Schlumpf, Eveline"], "alternativeTitle": ["D\u00e9mission d'Eveline Widmer-Schlumpf : la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est ouverte / FOR_2015-10-28T18:14:00_developpement-8", "Forum du 28.10.2015"], "alternativeSummary": ["Qui remplacera Eveline Widmer-Schlumpf au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? D\u00e9bat entre Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR et Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC."], "variantIds": ["ece-7187576"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2016-05-20T13:03:39Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn va ouvrir la grande ronde pr\u00e9sidentielle de ce forum avec Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, bonsoir monsieur, bonsoir, on retrouve Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC rebonsoir bonsoir Pierre \u00e0 la voix d'\u00eatre avec nous, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse bonsoir, bonsoir, et puis Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:21) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [91%] :\r\nAlors Christophe Darbellay on va dire fait r\u00e9agir en d\u00e9but d'\u00e9mission, on est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 quand m\u00eame d'avoir une r\u00e9action quand m\u00eame de de Christian Levrat ce d\u00e9part David Widmer-Schlumpf pour vous, c'est un petit peu le sc\u00e9nario catastrophe qui se confirme pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [90%] :\r\nNon je crois pas, c'est quelque chose qui \u00e9tait plus ou moins attendue, elle a travaill\u00e9, elle a bien travaill\u00e9 pendant 8 ans, de mani\u00e8re convaincante comme ministre des Finances, peut-\u00eatre un peu moins communiste la justice auparavant, elle a fait des r\u00e9formes qui \u00e9tait indispensable, c'est une femme de droite avec laquelle nous est arriv\u00e9 de de nous affronter le le plus r\u00e9cemment lanc\u00e9 il y a, il y a d'autres semaines lorsqu'elle a pr\u00e9sent\u00e9 un un paquet d'\u00e9conomies de 3 milliards de francs avec des coupes massives dans l'aide au d\u00e9veloppement dans l'agriculture dans la formation, mais c'\u00e9tait une femme de droite avec qui on pouvait en trouver un terrain d'entente, je dirais qu'elle \u00e9tait plus sensible aux arguments qu'\u00e0 la couleur partisane et dans ce sens, c'\u00e9tait effectivement \u00e0 mon avis, une tr\u00e8s bonne ministre des Finances maintenant personne irrempla\u00e7able, moi je m'attendais \u00e0 ce qu'un jour ou l'autre, elle, elle quitte le le gouvernement aujourd'hui, la balle est dans le camp du centre- qui doit d\u00e9cider s'il pr\u00e9sente ou non quelqu'un \u00e0 sa succession, puis elle est dans le camp de de l'UDC, qui doit faire la d\u00e9monstration qui peuvent pr\u00e9senter des des candidats qui sont susceptibles de convaincre en mati\u00e8re de coll\u00e9gialit\u00e9 en mati\u00e8re de rapport aux bilat\u00e9rales en mati\u00e8re de sauvegarde de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, c'est, c'est c'est un peu autour de ces th\u00e8mes que va se mener la discussion dans les, dans les semaines \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [80%] :\r\nEt justement, alors c'est C\u00e9g\u00e9tel, on va y venir, on on n'y vient qu'on y vient avec Christian Levrat, on va jusqu'\u00e0 me faire r\u00e9agir Christian L\u00fcscher aussi pour vous, finalement, cette d\u00e9mission, c'est l'heure, le juste retour des choses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:03) [90%] :\r\nOh, faut pas dire qu'un juste retour des choses Madame Widmer-Schlumpf a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a 8 ans comme candidate UDC et aujourd'hui elle d\u00e9missionne comme candidate de la gauche comme comme concert f\u00e9d\u00e9ral de la gauche et du centre, et donc on va se reposer la question de savoir si une candidature UDC l\u00e9gitime et \u00e0 nos yeux, elle est \u00e9videmment monsieur Levrat a raison de dire que l'une des conditions \u00e0 l'acceptation par les f\u00e9d\u00e9ral d'un candidat UDC le respect de la coll\u00e9gialit\u00e9 on peut pendant des beaucoup plus, parce que finalement on n'en demande pas plus non plus des candidats qui deviennent Conseil f\u00e9d\u00e9raux, PS, on leur demande pas non plus d'adh\u00e9rer \u00e0 des principes qui sont contre leur parti au moment o\u00f9 ils sont connus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [60%] :\r\nLa Ligue leur travail les compl\u00e9ter derri\u00e8re elle par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:51) [88%] :\r\nAlors le respect bilat\u00e9rale, je rappelle simplement que dans le dans le dans le programme du Parti socialiste figure noir sur blanc l'adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [73%] :\r\nAlors il y aura ce qu'on va bien et \u00e7a c'est pas encore le c'est pas encore des d\u00e9linquants mais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:03) [87%] :\r\nC'est un objectif, or cet objectif \u00e9videmment est \u00e9videmment totalement contraire aux bilat\u00e9rales mais d\u00e8s l'instant o\u00f9 d'APS est \u00e9lu par les gens f\u00e9d\u00e9ral nous participons \u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9lection du candidat du PS comme conseillers f\u00e9d\u00e9raux parce que nous sommes attach\u00e9s \u00e0 la formule magique, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les candidats PS deviennent et son conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e8s ce moment -l\u00e0, ils ne sont plus, ils n'appartiennent plus leur parti, il devient membre du gouvernement et doivent \u00e9videmment respecter le principe de la coll\u00e9gialit\u00e9 et la majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et favorable aux bilat\u00e9rales, on a vu que madame ce Monsieur Berset jouent le jeu et ce sont des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui jouent le jeu de la coll\u00e9gialit\u00e9 et on doit en haut, en attendant, autant de candidats UDC qui, une fois \u00e9lus, ils n'appartiennent plus leur parti et deviennent des conseillers f\u00e9d\u00e9raux et \u00e0 partir de l\u00e0, doivent respecter la coll\u00e9gialit\u00e9 et les d\u00e9cisions de la majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce qu'on attend de candidats UDC et et finalement c'est ce qu'on attendait brun Widmer-Schlumpf on a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue comme candidate UDC et le moins que l'on puisse dire, c'est que les gages qu'elle a, n'ont pas \u00e9t\u00e9 en faveur de la droite et ont plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 au centre et \u00e0 gauche, finalement, c'est assez compr\u00e9hensible, puisqu'on sait que c'\u00e9tait son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:17) [91%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC Claude-Alain Voiblet vous c'est plut\u00f4t soulagement, le terrain est d\u00e9gag\u00e9 pour voir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [88%] :\r\nJe crois le soulagement non mais simplement, on voit qu'\u00e0 au sortir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien, l'UDC effectivement \u00e0 marquer des positions tr\u00e8s claires, avec le soutien de l'\u00e9lectorat et aujourd'hui il me para\u00eet quand m\u00eame logique que le rediscute cette composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si on veut effectivement tenir compte finalement de r\u00e9sultats sortis des urnes, alors bien s\u00fbr que, on va avoir des discussions concernant le profil du candidat UDC mais encore une fois, l\u00e0, je rejoins tout \u00e0 fait les les paroles de de Christian L\u00fcscher, avant tout, il s'agit de de trouver une personnalit\u00e9 politique forte et puis apr\u00e8s, bien s\u00fbr, cette personnalit\u00e9, elle doit pouvoir s'inscrire dans le coll\u00e8ge gouvernemental pour nous, \u00e7a, c'est effectivement une r\u00e9alit\u00e9, mais maintenant, encore une fois, je crois qu'il faut aussi tenir compte du fait que, que finalement au sein de la population, tout le monde ne partage pas l'imposition par exemple de de Monsieur, Levrat telle qu'il l'a exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis qu'il est logique aussi au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que des personnes peut-\u00eatre d\u00e9fendent une autre politique, sa politique \u00e0 lui, donc, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet important mais apr\u00e8s bien s\u00fbr il y a le respect de la coll\u00e9gialit\u00e9, une fois que les d\u00e9cisions sont prises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [95%] :\r\nAlors on va, on va faire r\u00e9agir peut-\u00eatre Christophe Darbellay tout d'abord, hein, ce 2\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 l'UDC que vous avez revendiqu\u00e9 ces derniers jours dans dans la presse, la voie est ouverte, bon vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:35) [92%] :\r\nJ'ai pas revendiquer, j'ai simplement dit qu'il avait des r\u00e8gles en Suisse qui datent de la fin des ann\u00e9es 50, qui sont des r\u00e8gles mais \u00e9crite mais qu'on respecte, \u00e0 savoir la la fameuse concordance \u00e7a veut dire qu'on int\u00e8gre les plus grands partis au gouvernement et en fonction de cette r\u00e8gle, mais l'UDC a droit \u00e0 un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on avait des lieux reconnu lors de l'\u00e9lection de Madame Widmer-Schlumpf au d\u00e9part en 2007 alors qu'elle \u00e9tait UDC h\u00e9 bien le plus grand parti de ce pays est pri\u00e9 de prendre ses responsabilit\u00e9s et puis de pas avoir un pied dans l'opposition \u00e0 pied dans le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [89%] :\r\nAlors on voit Claude-Alain Voiblet qui sourit, et vous avez l'air tr\u00e8s satisfait, finalement, on a entendu du c\u00f4t\u00e9 du PDC, du c\u00f4t\u00e9 du PLR de votre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a para\u00eet bon, c'est dans la poche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [89%] :\r\nNon je crois pas, \u00e9coutez j'entends encore une fois c'est une \u00e9lection qui sera faite par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour notre part, comme on l'a dit, on est pr\u00eats \u00e0 prendre nos responsabilit\u00e9s, \u00e7a on l'a dit ouvertement, on est pr\u00eat \u00e0 pr\u00e9senter des candidats, il y a pas si longtemps monsieur Darbelet du monsieur Legrand dit que \u00e7a serait bien qu'on a eu un roman h\u00e9 bien \u00e9coutez, je crois qu'il y a des romans qui se mettent \u00e0 disposition du parti et puis qui souhaite effectivement pouvoir postuler \u00e0 \u00e0 ce mandat, il faudra voir effectivement si chez nous au sein du groupe parlementaire, ils seront retenus, mais disons que c'est une possibilit\u00e9 bien s\u00fbr maintenant, encore une fois, je crois que ce qui est tr\u00e8s important pour nous, c'est, c'est d'avoir quand m\u00eame une personnalit\u00e9 qui repr\u00e9sente notre parti et puis \u00e7a, c'est quand m\u00eame une demande de l'UDC simplement de ne pas avoir quelqu'un qui, qui se situe directement au centre de l'\u00e9chiquier politique au d\u00e9part, je crois que il y a l'br\u00e8ve besoin r\u00e9el de repr\u00e9senter ces 30 pourcent d'\u00e9lecteurs convoqu\u00e9s pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:06) [71%] :\r\nChristelle demain \u00e0 Berne, vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:09) [87%] :\r\nSans int\u00e9ressant int\u00e9ressant ces derniers propos de Claude Voiblet on veut une personnalit\u00e9 qui repr\u00e9sente le parti qui repr\u00e9sente l'UDC il y a, il y a beaucoup d'observateurs bernois qui qui estimait en fait que qu'Eveline Widmer-Schlumpf avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire durer le suspense le plus longtemps possible parce que \u00e7a mettait la la pression sur l'UDC pour pr\u00e9senter un profil plus le plus consensuel possible finalement, pour qu'ils sortent pas avec, avec les le, le pr\u00e9sident du parti ou avec un profil trop hard liner en finalement retardant la l'annonce le \u00e7a permettrait de faire douter le le parti et de pr\u00e9senter un profil plus plus acceptable pour les les autres partis, or elle sort du bois assez vite finalement avant les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [97%] :\r\nChristian Levrat, vous y croyez \u00e7a un profil consensuel du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, \u00e7a pourrait vous s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [87%] :\r\nBon, moi je demande pas m\u00eame pas m\u00eame un profil consensuel ni au parti du centre, qui vont devoir se d\u00e9terminer ni l'un ni \u00e0 l'UDC ce que je dis, c'est qu'il y a des valeurs minimales sur lesquels et c'est des valeurs de contenu sur lesquels est bas\u00e9e notre pays, le respect des droits de l'homme de l'\u00c9tat droit on en fait partie, la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme repr\u00e9sente cet attachement au finalement \u00e0 ce qui ce qui nous a conduit depuis l'apr\u00e8s- guerre, \u00e0 une p\u00e9riode de paix, je pense que l'isolation n'est pas une perspective pour la Suisse et pour pour le groupe socialiste, je crois que le le message est clair, notre position a peu vari\u00e9 depuis d'il cette nous sommes d'avis qu'un les les candidats les les ministres suisses doivent pas renier leur parti, je leur demande pas tout d'un coup de renoncer \u00e0 \u00eatre pour une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, l'UDC est favorable \u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans moins cher demande pas dit dit renoncer, par contre, je pense que la sauvegarde, la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, la sauvegarde de la voie bilat\u00e9rale, c'est des \u00e9l\u00e9ments qui qui qui sont n\u00e9cessaires, je vous rappellerai que lorsque le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a tu reconna\u00eetre la la la la, le principe de la d\u00e9fense nationale, \u00e7a c'est ce qu'il a fait et aujourd'hui j'attends exactement la m\u00eame chose de dire les candidats de l'UDC, m\u00eame pas du parti mais des candidats de l'UDC qui disent clairement qu'ils sont favorables \u00e0 la au maintien de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, qui sont favorables \u00e0 aux accords bilat\u00e9raux avec avec l'Union europ\u00e9enne, alors on trouve que c'est c'est pas des exigences extraordinaire d'arr\u00eater ceux du reste pratiquement celles qu'a formul\u00e9es, Philippe M\u00fcller, 3 semaines avant les \u00e9lections et ses il s'est r\u00e9tract\u00e9 le soir des \u00e9lections mais durant toute la campagne \u00e9lectorale, il formulait lui- m\u00eame les m\u00eames exigences, alors on va faire r\u00e9agir vous va bien, non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [84%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir Christophe Darbellay passe int\u00e9ressant les -vous vos propos Christian Levrat pas \u00e7a permet de d\u00e9finir un petit peu mieux qu'\u00e0 quoi pourrait ressembler le prochain candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Christophe Darbellay, du c\u00f4t\u00e9 du PS, on nous dit : respect des droits de l'homme voie bilat\u00e9rale est -ce que vous voulez est -ce que vous le suivez sur ces crit\u00e8res fondamental pour d\u00e9finir le prochain candidat de l'UDC, parce que c'est vrai que, entre le PDC et le PS, vous allez peser un certain poids dans cette action. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:59) [90%] :\r\nOn peut pas demander \u00e0 un UDC de 2 fatalement changer, devenir quelqu'un d'autre dispens\u00e9 d'abord le m\u00eame principe, il y a le principe de coll\u00e9gialit\u00e9 et de concordance qui devrait \u00eatre respect\u00e9e par le candidat ou la candidate en question et puis je pense qu'il y a un minimum au sein d'un gouvernement peut pas demander \u00e0 un UDC devenir socialiste et l'inverse non plus, par contre, il doit y avoir un minimum, moi j'estime que l'UDC doit maintenant collaborer \u00e0 nous sortir de ce p\u00e9trin dans lequel nous ont mis avec Nice -t-il sur l'immigration de masse parce qu'on a un vrai probl\u00e8me qui deviendra une ins\u00e9curit\u00e9 insupportable pour les entreprises et pour l'emploi, \u00e7a aura des cons\u00e9quences, on peut pas rester dans cette situation, il faut quelqu'un nous aide \u00e0 sortir et l'UDC doit collaborer \u00e0 ces questions, pour trouver la voie bilat\u00e9rale la suite sans adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et puis je crois que la question des droits de l'homme fondamental, c'est le pays d'Henri Dunant, c'est le pays de la Croix-Rouge, c'est le pays des conventions de Gen\u00e8ve, quelqu'un qui ne dirait je ma sieste au droit international journ\u00e9e rien \u00e0 fiche, pour moi il est pas \u00e9ligible, c'est aussi simple que \u00e7a, donc on va discuter dans le cas d'\u00c9ric des questions qu'on va poser, moi je regrette que Philippe M\u00fcller qui avait formul\u00e9 des conditions dures pour essayer de maintenir son parti ensemble, h\u00e9 bien, \u00e0 tout \u00e0 coup dit que finalement c'\u00e9tait pas des conditions c'\u00e9tait des sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [60%] :\r\nJe crois que les fonds incompressible, alors que dans le des jeunes, h\u00e9 bien, l'Allemand, Philippe L\u00fcscher, pardon, Christian Jean-Pierre servitude David moi c'est l'histoire du fait d'habitude \u00e7a Kim filtrant les pr\u00e9server Jean-Michel excuses des excuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [84%] :\r\nChristian L\u00fcscher, s'il vous pla\u00eet sur ces conditions impos\u00e9es par exemple respect de de la charte des droits de l'homme, conditions fondamentales alors pour que l'UDC soit \u00e9ligible. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:29) [91%] :\r\nPour moi, c'est absolument clair que la convention europ\u00e9enne Droits de l'homme fait partie du droit suisse, d'ailleurs je ne vois pas, je ne vois, je ne vois pas beaucoup de conditions de peu de dispositions de la Convention europ\u00e9enne et droits de l'homme qui ne soient pas int\u00e9gr\u00e9s dans notre constitution \u00e7a signifie qu'en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'on va demander un candidat UDC comme \u00e0 n'importe quel candidat dans l'autre partie, c'est de respecter la notre constitution dans laquelle tous les droits fondamentaux sont inclus et dans laquelle le respect du droit international est \u00e9galement inclus, donc il faut pas non plus chercher midi \u00e0 14 heures il faut pas se cacher derri\u00e8re son petit doigt, ce qu'on doit demander un candidat UDC c'est de respecter notre Constitution parce que nous co\u00fbte notre constitution comprend d\u00e9j\u00e0 le respect du droit international sur les bilat\u00e9rales, je suis beaucoup plus nuanc\u00e9 : je crois Philippe M\u00fcller a aussi lui nuanc\u00e9 ses propos en ce sens que on peut pas demander \u00e0 socialiste de renoncer dans le programme de son propre parti \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est le programme du Parti socialiste, mais une fois que je je me r\u00e9p\u00e8te un peu d\u00e9sol\u00e9 mais une fois qu'un candidat PS devient con c'est f\u00e9d\u00e9ral, il ne peut plus milit\u00e9 pour l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d'abord, parce que le peuple suisse n'avait pas et il a manifest\u00e9 tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [80%] :\r\nOn se construire concr\u00e8tement, Christian L\u00fcscher, DSK. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:45) [72%] :\r\nLe Suisse a cess\u00e9 prononcer pour les bilat\u00e9rales de de r\u00e9it\u00e9rer reprises lui donner un la f\u00e9d\u00e9ral qu'il soit UDC PLR PS ou PDC doit \u00e9videmment militer pour le respect des bilat\u00e9rales, mais c'\u00e9tait Monsieur mais selon les tout le monde le sait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:01) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher \u00e0 Berne, votre parti, le PLR va auditionner les candidats UDC est-ce que typiquement, vous allez lui demander s'il prend ses distances avec l'initiative populaire de l'UDC qui demande de faire primer le droit international sur le vin suisse parce que c'est \u00e7a, hein, le fond de la question, parlant de faire primer bien s\u00fbr le droit suisse sur le droit international est -ce que vous lui demandez de prendre ses distances avec cette initiative est -ce que \u00e7a pourrait devenir un crit\u00e8re cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:25) [89%] :\r\nMais ce soyons tout \u00e0 fait clair nous lui nous voici \u00e0 ces personnels, je lui demanderais si, une fois \u00e9lu, il est d'accord, de se battre pour la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sera \u00e9videmment que le droit international doit \u00eatre respect\u00e9, en tout cas comme PLR moi je suis tout \u00e0 fait favorable au respect du droit international et de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, je sais que c'est la majorit\u00e9 du Parlement, je sais que c'est tr\u00e8s vraisemblablement la majorit\u00e9 du peuple suisse et un candidat UDC une fois \u00e9lu conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas prendre des distances par rapport \u00e0 la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et donc il devra effectivement milit\u00e9 contre son propre parti, au m\u00eame titre que r\u00e9cemment o\u00f9 les Maurer a dit, contrairement \u00e0 ce que disait son propre parti lorsqu'il soufflait des braises sous le feu, \u00e0 mon avis, de mani\u00e8re parfaitement infond\u00e9es oui Moreira a dit qu'il n'y a pas de chaos dans dans l'immigration actuellement c'est ce qu'on attend des conseils f\u00e9d\u00e9raux, quelle que soit leur parti, ils doivent militer et doivent d\u00e9fendre la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:30) [83%] :\r\nOui, Claudel voil\u00e0 tous les r\u00e9agir et on va faire r\u00e9agir Claude-Alain Voiblet vous \u00e9coutez, vous entendez ces exigences est -ce que vous pouvez entrer en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:38) [88%] :\r\nPierre donner des garanties par rapport \u00e0 \u00e7a, oui, vous savez bien s\u00fbr qu'on peut donner des garanties, mais il y a quand m\u00eame encore une chose qui me para\u00eet importante, on en train de partir d\u00e9bat en disant : finalement, l'UDC ne veut plus des bilat\u00e9rales, moi j'aimerais vous dire quand m\u00eame une chose jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le message de l'UDC, c'\u00e9tait de dire qu'il y avait une possibilit\u00e9 de re- n\u00e9gociation dans le cas de ces bilat\u00e9rales vous peu dans La Croix, mais non pas du tout, je crois pas, moi je pense que, on verra, l'avenir nous donnera peut-\u00eatre raison, mais encore une fois, je, je pense que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a quand m\u00eame encore une marge d'appr\u00e9ciation, j'aimerais quand m\u00eame rappeler encore une chose qui me para\u00eet importante, c'est que l\u00e0 on est en devant une d\u00e9cision du peuple, alors bien s\u00fbr cette d\u00e9cision du peuple ne fait pas plaisir la droite nationale, c'est pas encore une de ce journal d'hommes droit la et de l'acier, voil\u00e0, je parle de l'initiative concernant l'immigration de masse et puis le probl\u00e8me bien s\u00fbr li\u00e9 aux accords bilat\u00e9raux mais de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on est en face du si qu'a \u00e9t\u00e9 pour l'instant, accept\u00e9e par par le peuple qui devra bien s\u00fbr passer devant le le le le le les chambres f\u00e9d\u00e9rales et puis je pense que, effectivement, il y a pourtant que l'UDC puisse aussi d\u00e9fendre ses positions dans ce domaine, je crois qu'on va pas abandonner notre politique pour avoir effectivement un conseiller f\u00e9d\u00e9ral de plus mais l\u00e0 o\u00f9 je rejoins effectivement les personnes qui s'expriment sur ce d\u00e9bat- l\u00e0, c'est le fait que cette personne elle devra bien s\u00fbr s'inscrire dans le coll\u00e8ge gouvernemental et puis d\u00e9fendent les gouvernes, les, les, les positions du gouvernement, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet effectivement \u00eatre logique alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:00) [91%] :\r\nParlant de personnes justement Christophe Darbellay est-ce que il faut que ce soit un roman et tiens, pourquoi pas, Guy Parmelin, par exemple, \u00e7a fait longtemps que le canton de Vaud n'a pas eu de de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est quelqu'un qui est plut\u00f4t, on va dire conciliant sur beaucoup de dossiers est -ce que \u00e7a pourrait vous je vous allez et ce qu'il faut que ce soit un roman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:16) [96%] :\r\nJ'ai souhait\u00e9 \u00e9videmment que ce soit un roman parce que j'estime que le plus grand parti de Suisse, c'est pas une condition, mais c'est un souhait sinc\u00e8re parce que je suis un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:24) [78%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 comme un h\u00e9ros, disons, il \u00e9tait pas et pourquoi pas une condition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:27) [87%] :\r\nJ'estime que l'UDC est le plus grand parti de Suisse et qui doit repr\u00e9senter toute la Suisse, et il peut nous prouver aujourd'hui que les romans que les latins en g\u00e9n\u00e9ral dans son parti p\u00e8se un peu plus que la portion congrue et qu'il est pr\u00eat \u00e0 respecter aussi les minorit\u00e9s, pour l'instant il n'a pas beaucoup fait, mais on peut leur donner cette chance en tout cas le b\u00e9n\u00e9fice du doute pour qui pr\u00e9sente une candidature, j'ai entendu Oscar Freysinger qui s'est port\u00e9 lui- m\u00eame candidat, j'ai entendu aussi Guy Parmelin qui aurait un certain int\u00e9r\u00eat, laissons -lui d\u00e9c\u00e8s maintenant faire son casting, la situation a un petit peu chang\u00e9 depuis ce soir puisque l'UDC se pr\u00e9parer \u00e0 une bagarre contre Eveline il meurt, l'homme qu'il avait plut\u00f4t tendance \u00e0 ce moment -l\u00e0 de pr\u00e9senter une candidature je dirais raisonnables plus consensuel et d\u00e9sormais alors puisqu'on reconna\u00eet sa l\u00e9gitimit\u00e9, peut-\u00eatre que la tendance viendra repr\u00e9senter quelqu'un qui est plus align\u00e9 sur la Bahnhofstrasse ou sur Herrliberg, le p\u00e8re fondateur du parti. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:21) [93%] :\r\nChristophe Darbellay est -ce qu'il aurait pas fallu peut-\u00eatre attendent le plus longtemps possible, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure pour avoir le le candidat le plus consensuel possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:31) [92%] :\r\nEn tout, \u00e7a c'est de la tactique, c'est des petits jeux politiques \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut servir du 20 centim\u00e8tres d'eau et je pense que Madame Widmer-Schlumpf a quand m\u00eame attendu quelques jours avant de communiquer sa d\u00e9cision maintenant, je crois que c'\u00e9tait le moment de le faire, si tant est qu'elle avait envie et qu'elle avait m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi sa d\u00e9cision de ne pas se repr\u00e9senter depuis des mois, \u00e0 un moment donn\u00e9, il fallait le dire parce qu'autrement c'est pas tr\u00e8s honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [87%] :\r\nChristian Levrat m\u00eame question sur cet aspect strat\u00e9gique qu'est -ce que le moment n'est pas un petit peu venu un peu vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [92%] :\r\nNon, je crois qu'elle est fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation, elle place l'int\u00e9r\u00eat du pays avant les consid\u00e9rations tactiques ou partisanes, il est absolument raisonnable que les partis maintenant un peu de temps pour \u00e9valuer les candidatures pour en trouver l'oiseau rare, l'oiseau qui dans qui on pourrait avoir une confiance suffisante pour que le gouvernement fonctionne vous y croyait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:21) [79%] :\r\nCroyez que \u00e7a va, il y a beaucoup de non- douzaine de non mis sur la table, ce qui en a un qui sort du lot qui pour vous pourrez faire l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:28) [88%] :\r\nBon, moi je, je vous ai dit un peu les crit\u00e8res qui font que le groupe socialiste entendra on entendra parler les candidats on on verra, on verra ensuite les les 2 derni\u00e8res fois que l'UDC a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cette question \u00e0 la chercher l'\u00e9preuve de force, de mani\u00e8re extr\u00eamement brutale, d'abord en tentant d'imposer Christophe Blocher et puis ensuite en n'imposant audimat horaires et \u00e0 \u00e0 d'autres fois, le groupe socialiste a consid\u00e9r\u00e9 que \u00e7a n'\u00e9tait pas le bon candidat, que m\u00eame si on reconnaissait que l'UDC devaient \u00eatre au au gouvernement, elle pouvait pas \u00eatre par un par un, hard- liner, et moi j'ai le sentiment un peu, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, avant que Cullimore joue pas le jeu de la coll\u00e9gialit\u00e9 de mani\u00e8re satisfaisante, j'ai vu dans le la loi sur le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e au Conseil des \u00c9tats qui a pris 20 fois la parole sur les 20 fois 19 fois il a d\u00e9fendu sa position personnelle et non pas la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tant et si bien que mon coll\u00e8gue Peter Bieri le le doyen du Conseil des \u00c9tats a litt\u00e9ralement explos\u00e9 de rage et lui a dit son fait au au terme de la s\u00e9ance, donc moi je j'esp\u00e8re que l'UDC on va comprendre qu'elle a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 pr\u00e9senter des candidats mod\u00e9r\u00e9s des candidats qui s'inscrivent dans notre ordre juridique et puis que les les partis du centre- se pose la question de leur de leur attitude, alors moi je pense qu'elle a elle a raison maintenant du thon aux gens de laisser du temps au d\u00e9bat de se faire, d'\u00e9valuer les les candidatures et c'est, c'est c'est tout \u00e0 son honneur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:54) [93%] :\r\nOn va finir avec vous Christian L\u00fcscher en 30 secondes est -ce qu'aujourd'hui vous avez totalement confiance dans l'UDC ou est -ce que vous redoutez que comme en 2011, si \u00e7a ne va pas marcher avec un 2\u00e8me UDC lors de la de la succession du du si\u00e8ge de Madame Widmer-Schlumpf l'UDC attaque un de vos conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:20:13) [79%] :\r\nNon je crois pas, j'aimerais aussi dire que le PDC par exemple qui, ce soir, exige un n'existe pas, le discours est plus mesur\u00e9 : un candidat Romand a attaqu\u00e9 le si\u00e8ge Romand, devenu PLR avec le germanophone ours Val\u00e8re en 2009, donc chacun \u00e0 un certain moment peut tenir des discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:34) [66%] :\r\nAlors si pour Joyon excellent d\u00e9fenseur de la Suisse romande course conna\u00eet bien alors on \u00e7a c'est vraiment point ici on va vous avez pas mont\u00e9 abruptement notamment la semaine : laissez -nous peut-\u00eatre, il est arriv\u00e9 \u00e0 la viabilit\u00e9 de 10 degr\u00e9s pour Djamila. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:20:48) [87%] :\r\nVoil\u00e0, chacun voit la Terre et du pays en fonction de son propre parti, donc il y a un moment, il faut aussi garder une certaine 10. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:20:54) [82%] :\r\nDans ce rapport, ses propres propos, demain on le compte sur l'UDC pour aujourd'hui pr\u00e9senter un candidat qui soit \u00e9ligible par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, et la seconde, on m\u00e9ritait seniorit\u00e9 si on fait ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:07) [57%] :\r\nVice- pr\u00e9sident, les collectionneurs si est oblig\u00e9 de vous laisser qui sont d\u00e9chir\u00e9es 18 heures 50 la la Suisse ben de voulait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:14) [86%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Christian L\u00fcscher, Pierre-Alain Voiblet, vice- pr\u00e9sident du d\u00e9c\u00e8s, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC puis Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse Claude-Alain Voiblet. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-28T18:05:28Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident PDC Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident PS Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Pierre-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident UDC Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "vice-pr\u00e9sident PLR Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98C0DC2A-A560-408C-86BE-BB2670E3F734", "internalArchiveId": "98C0DC2A-A560-408C-86BE-BB2670E3F734", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD: Interview de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse ", "publicationDate": "2015-10-28T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9mission d'Eveline Widmer-Schlumpf. ", "durationSec": 302, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7187586", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["Widmer-Schlumpf, Eveline", "PBD", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["D\u00e9mission d'Eveline Widmer-Schlumpf: r\u00e9action de Christophe Darbellay / FOR_2015-10-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9disent du PDC Christophe Darbellay r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9mission d'Eveline Widmer-Schlumpf."], "variantIds": ["ece-7187586"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2016-05-25T12:56:06Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci beaucoup, et avec nous, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse, bonsoir monsieur, bonsoir, alors on va vous accueillir hein largement en fin d'\u00e9mission avec les pr\u00e9sidents, vice- pr\u00e9sident de tous les grands partis de Suisse pour poser la question de la succession mais tout d'abord, peut-\u00eatre une r\u00e9action rapide avec vous aujourd'hui, c'est donc fait Eveline Widmer-Schlumpf quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a envie de dire : c'est vous qui l'avez pouss\u00e9 \u00e0 partir, avec cette position prise dimanche dans la presse en disant que finalement nous le PDC on soutiendra 2 UDC et donc vous avez vous l'avez encourag\u00e9s \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nJe crois que vous avez encore rien compris, mais je vais vous prendre un petit peu de temps pour vous expliquer, expliquez -nous, j'ai dit : j'ai dit que on reconnaissait la l\u00e9gitimit\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s, un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le plus grand parti c'est le principe de concordance que \u00e7a vous plaise ou non, moi je ne suis pas r\u00e9joui des r\u00e9sultats de l'UDC week- end avant mais c'est comme \u00e7a, c'est le plus grand parti de Suisse et il a droit de si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et j'ai dit ce que vous avez \u00e9videmment \u00e9viter de r\u00e9p\u00e9ter, j'ai dit : dans le cas o\u00f9 Madame Widmer-Schlumpf ne se repr\u00e9sente pas, alors nous reconna\u00eetront la l\u00e9gitimit\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s, la 1\u00e8re partie de la phrase int\u00e9resser assez peu, donc vous avez pris la 2\u00e8me et vous avez tronqu\u00e9 le texte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [74%] :\r\nMais c'est \u00e7a le message et mais le message que madame Voynet g\u00e9ographique laissent vision le m\u00eame assez glaneurs partenaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nJe suis au courant du d\u00e9part Madame Widdershoven, elle a dit qu'elle avait parl\u00e9 au parti du centre- qu'elle les avait inform\u00e9s au pr\u00e9alable cette d\u00e9cisions j'avais promis de garder le secret, mais j'\u00e9tais au courant depuis quelques temps de sa d\u00e9cision, c'est une d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie, c'est une d\u00e9cision personnelle, c'est une d\u00e9cision qui n'a pas seulement \u00e0 faire avec les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien il faut pr\u00e9parer l'avenir, est ce que j'ai fait, c'est de r\u00e9pondre aussi aux rumeurs que certains d'entre vous ont colport\u00e9 \u00e0 l'envi en disant qu'on avait des petits entretiens secrets avec la gauche avec le sentent qu'on \u00e9tait en train de mettre en place un plan machiav\u00e9lique pour maintenir le pouvoir \u00e0 tout prix, h\u00e9 bien on respectera le principe de concordance en bonne d\u00e9mocratie en bonne d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [94%] :\r\nChristophe Darbellay, vous vous \u00eates battus durant toutes ces ann\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC pour un centre fort, aujourd'hui il y a une des pi\u00e8ces ma\u00eetresses de ce centre fort qui quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous n'avez pas eu l'influence suffisante pour la pousser \u00e0 rester au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nElle savait que nous nous batterie ont comme des lions pour elle si elle avait d\u00e9cid\u00e9 de rester, elle a d\u00e9cid\u00e9 de partir, c'est une d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie, qui a aussi motiv\u00e9 par des crit\u00e8res personnels et l\u00e0 aussi, une famille, et l\u00e0 aussi, des petits enfants et \u00e7a je crois qu'il faut profond\u00e9ment respect\u00e9, c'\u00e9tait une femme d'un engagement et d'une humilit\u00e9 absolument extraordinaire d'une comp\u00e9tence pratiquement hors du commun, elle \u00e9tait ministre des Finances dans son canton, elle \u00e9tait ministre des Finances, la Conf\u00e9d\u00e9ration dans une p\u00e9riode difficile, elle a maintenu des finances saines, elle amener la r\u00e9forme de la place financi\u00e8re qui a \u00e9videmment pas fait plaisir \u00e0 tout le monde mais qui \u00e9tait in\u00e9luctable de main de ma\u00eetre, elle a essay\u00e9 de r\u00e9gler le probl\u00e8me avec les USA pour les banques, les banques avaient cr\u00e9\u00e9 elles-m\u00eames, elle a aussi r\u00e9ussi dans ces conditions \u00e0 \u00e0 trouver une solution pour sauver l'UBS et c'\u00e9tait pas rien \u00e0 l'\u00e9poque avec d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux et que la Banque nationale, je crois que on doit rendre hommage \u00e0 ce qu'elle a fait maintenant respecter sa d\u00e9cision, en voyant l'avenir de mani\u00e8re assez serait m\u00eame si on aura maintenant un renforcement de la droite au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [85%] :\r\nAlors on verra tout \u00e7a en fin d'\u00e9mission avec la rendent pr\u00e9sidentielle \u00e0 laquelle on se r\u00e9jouit de l'accueillir, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [85%] :\r\nEt puis, nous accueillons \u00e9galement Christelle demain jour la responsable du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors quelle influence le r\u00e9sultat du 18 et ce l\u00e2chage du PDC, malgr\u00e9 tout, il faut parler de l\u00e2chage quel les, les, ces 2 \u00e9l\u00e9ments quelles influences ils ont mis sur la d\u00e9cision d'Eveline Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [89%] :\r\nCar, si j'en crois les les propos d'Eveline Widmer-Schlumpf pendant la conf\u00e9rence de presse, elle avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi, c'\u00e9tait en famille, c'est vrai qu'elle a beaucoup parl\u00e9 de sa famille et de l'importance de sa famille dans la prise de d\u00e9cision de la pression aussi qui avait en permanence sur sa famille, mais sa d\u00e9cision, la prise le 19 octobre et s\u00e9v\u00e8re, vrai que les r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e9taient \u00e9tait sans appel par rapport \u00e0 il y a 4 ans, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, techniquement il y avait encore une possibilit\u00e9 d'obtenir un nombre suffisant de voies pour passer le 9 d\u00e9cembre repasser une \u00e9lection, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, il fallait encore plus de travail que qu'il y a 4 ans surtout qui a cette majorit\u00e9 absolue du bloc de droite au conseil national 101 d\u00e9put\u00e9s, donc l'une de ses c'\u00e9tait au Conseil des \u00c9tats qu'elle devait aller chercher, chercher des voix c'est pas d\u00e9terminant mais \u00e7a certainement compter ce r\u00e9sultat du 18 octobre parce qu'il y a forc\u00e9ment pour elle, la question de la l\u00e9gitimit\u00e9, l\u00e9gitimit\u00e9 de son parti, son parti a perdu 2 si\u00e8ges lors des derni\u00e8res \u00e9lections, \u00e7a devenait de plus en plus difficile de, de, de justifier une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [84%] :\r\nChristelle, si le PBD et le PDC avait r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre, on en serait o\u00f9 en est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [91%] :\r\nBah c'est \u00e7a et l\u00e0, elle a tenu \u00e0 garder secret, il a r\u00e9ussi \u00e0 garder le secret, ce qui est ce qui est pas une mince affaire pendant une dizaine de jours pour laisser justement le temps aux partis du centre de discuter entre le fait que maintenant elles sortent du bois, montrer, effectivement, les discussions sont peut-\u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a entre entre les partis du centre et peut-\u00eatre que s'il avait une ouverture pour un groupe du centre- comme comme on en a parl\u00e9, peut-\u00eatre que, effectivement, elle aurait pu revenir sur sa d\u00e9cision, m\u00eame si je suis pas forc\u00e9ment s\u00fbr parce que l'on sentait que c'\u00e9tait une d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie au. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-28T17:14:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident du PDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1467698", "internalArchiveId": "AA1510467646", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7205228", "imageURL": "http://www.rts.ch/7205227.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Chine: la r\u00e9pression persiste \u00e0 l\u2019\u00e9gard de certaines cat\u00e9gories de population, jug\u00e9es trop indociles pour le r\u00e9gime", "Etats-Unis: Thabo Sefolosha saisit la justice pour les blessures que lui a inflig\u00e9es la police", "Gilles le Suisse parle de son regard sur la Belgique pour la t\u00e9l\u00e9vision belge", "Les Suisses devront d\u00e9cider s\u2019il faut percer un second tunnel routier au Gothard", "La mode du \u00abfood porn\u00bb irrite certains chefs culinaires", "L\u2019initiative \u00abSortons de l\u2019impasse\u00bb vise \u00e0 effacer les votations sur l\u2019immigration de masse", "Votations / Un 2e tunnel au Gothard ?: le point avec Nicole Della Pietra \u00e0 Comano", "NE: les habitants de La Chaux-de-Fonds pourraient \u00eatre tax\u00e9s pour la neige d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la d\u00e9charge", "Crise des migrants / Slov\u00e9nie: le pays affronte une situation d\u2019urgence", "\u00abKeeper\u00bb raconte l\u2019histoire d\u2019un couple d\u2019adolescents sur le point d\u2019avoir un enfant", "La technologie se met au service des mus\u00e9es et les fait \u00e9voluer", "JU / BE: le bostryche a profit\u00e9 des s\u00e9cheresses de l\u2019\u00e9t\u00e9, les d\u00e9g\u00e2ts commencent \u00e0 \u00eatre visibles dans le Jura", "VS: le second tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats pourrait voir la fin de la supr\u00e9matie du PDC", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les avocats et les journalistes sont souvent les boucs-\u00e9missaire du pouvoir.", "Il avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par des policiers \u00e0 la sortie d\u2019une discoth\u00e8que. Le basketteur porte plainte contre la Ville et la police de New York.", "Le Suisse propose un regard suisse \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision belge.", "Ce deuxi\u00e8me tunnel devrait permettre d\u2019assainir le premier. Doris Leuthard a lanc\u00e9 sa campagne.", "Certains restaurateurs ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire les appareils photo de leurs \u00e9tablissements en faisant valoir le droit d\u2019auteur.", "L\u2019initiative Rasa qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne divise les politiques.", "Les entreprises de d\u00e9neigement et les particuliers pourraient \u00eatre forc\u00e9s \u00e0 de payer 2,85 frs le m\u00e8tre cube de neige d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la d\u00e9charge.", "Ce petit pays a accueilli 84'000 migrants en 11 jours. L\u2019UE propose une indulgence budg\u00e9taire en \u00e9change d\u2019un effort sur le sujet.", "Le premier film du Franco-belge Guillaume Senez met en sc\u00e8ne le Lausannois Kacey Mottet Klein dans le r\u00f4le phare du futur papa.", "Le num\u00e9rique ouvre d\u00e9sormais de nouvelles dimensions aux collections et pousse les mus\u00e9es \u00e0 s\u2019adapter.", "L\u2019insecte d\u00e9vastateur de for\u00eats a \u00e9galement fait des d\u00e9g\u00e2ts dans le canton de Vaud et d\u2019Argovie.", "Le second tour se jouera entre les PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier et Beat Rieder et le PLR Pierre-Alain Grichting."], "variantIds": ["ece-7086562", "ece-7086560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T17:11:47Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:17:09\r\n...\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:20:18\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:22:02  19:30:27:03\r\nDoris Leuthard lance la campagne pour\r\n le second tube routier au Gothard.\r\n\r\n19:30:27:08  19:30:30:11\r\nElle tente de pr\u00e9venir les craintes,\r\n\r\n19:30:30:16  19:30:34:19\r\n  comme la peur d'un appel d'air\r\n    en faveur de l'automobile.\r\n\r\n19:30:35:05  19:30:38:11\r\n          Thabo Sefolosha\r\n      d\u00e9posera plainte civile\r\n\r\n19:30:38:15  19:30:42:11\r\napr\u00e8s l'incident survenu en avril.\r\n\r\n19:30:42:16  19:30:51:00\r\n  Un coup de matraque lors de son\r\narrestation muscl\u00e9e l'avait bless\u00e9.\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:54:18\r\n        Le Conseil g\u00e9n\u00e9ral\r\n       de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:30:54:23  19:30:57:10\r\n  d\u00e9bat d'une taxe sur la neige.\r\n\r\n19:30:57:14  19:31:01:11\r\n     2,85 frs le m\u00e8tre cube,\r\n  pour les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 la d\u00e9charge.\r\n\r\n19:31:01:16  19:31:06:00\r\n      La Ville se trouve dans\r\nune situation financi\u00e8re difficile.\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:10:02\r\n           Le second tour\r\npour le Conseil des Etats en Valais.\r\n\r\n19:31:10:07  19:31:14:01\r\n  Sera-ce la fin de la supr\u00e9matie\r\n      d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne ?\r\n\r\n19:31:14:06  19:31:19:03\r\nCe soir, \"Infrarouge\" d\u00e9battra des\r\nseconds tours vaudois et genevois.\r\n\r\n19:31:19:12  19:31:21:10\r\n    On reparle du\"food porn\",\r\n\r\n19:31:21:14  19:31:26:09\r\n   la mode de partager des photos\r\nde son repas sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:31:26:13  19:31:30:07\r\nLes restaurateurs sont-ils heureux\r\n       de voir leurs plats\r\n\r\n19:31:30:11  19:31:33:13\r\nplus ou moins bien photographi\u00e9s ?\r\n\r\n19:31:35:02  19:31:37:06\r\n   -Nous voterons le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:41:21\r\n  Il s'agit d'un des plus grands\r\nchantiers que la Suisse ait connu.\r\n\r\n19:31:42:02  19:31:46:04\r\n          Faut-il percer\r\nun second tunnel routier au Gothard\r\n\r\n19:31:46:09  19:31:48:10\r\n   afin d'assainir le premier ?\r\n\r\n19:31:49:07  19:31:52:22\r\n-C'est un symbole vieux de 35 ans:\r\n      le tunnel du Gothard.\r\n\r\n19:31:53:03  19:31:55:23\r\n        17'000 v\u00e9hicules\r\n    l'empruntent chaque jour.\r\n\r\n19:31:56:04  19:31:58:23\r\n          Aujourd'hui,\r\n il doit \u00eatre remis aux normes.\r\n\r\n19:31:59:04  19:32:00:20\r\n    Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:32:01:01  19:32:04:10\r\n cela passe par la construction\r\n      d'un deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:32:04:14  19:32:07:07\r\n      Une op\u00e9ration devis\u00e9e\r\n       \u00e0 2,8 mias de frs,\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:11:00\r\n             qui permet\r\nde r\u00e9duire sa fermeture \u00e0 140 jours.\r\n\r\n19:32:12:12  19:32:13:19\r\n         -C'est une ligne\r\n\r\n19:32:14:00  19:32:15:21\r\n     d'importance europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:32:16:02  19:32:20:16\r\n   On veut garantir cette ligne,\r\ncar ce sont des espaces \u00e9conomiques\r\n\r\n19:32:20:21  19:32:25:18\r\nimportants pour la Suisse, au Sud de\r\nl'Allemagne et au Nord de l'Italie.\r\n\r\n19:32:27:06  19:32:31:03\r\n-D\u00e8s 2020, on creuse un 2\u00e8me tunnel\r\n        \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du premier.\r\n\r\n19:32:31:08  19:32:36:12\r\nA la fin de ces travaux, on assainit\r\n le tube actuel pendant 2 \u00e0 3 ans.\r\n\r\n19:32:36:17  19:32:40:15\r\n   D\u00e8s 2030, les deux galeries\r\n      sont fonctionnelles,\r\n\r\n19:32:40:20  19:32:45:00\r\n  avec une seule voie ouverte \r\n au trafic: la loi le garantit.\r\n\r\n19:32:45:05  19:32:49:18\r\n    Une solution o\u00f9 le Tessin\r\n reste reli\u00e9 durant les travaux.\r\n\r\n19:32:51:06  19:32:53:10\r\n   -Pour mon canton, le Gothard\r\n\r\n19:32:53:14  19:32:55:03\r\n        n'est pas un tunnel\r\n\r\n19:32:55:08  19:32:56:20\r\n        pour les vacances.\r\n\r\n19:32:57:01  19:33:00:04\r\nIl nous sert au quotidien pour les\r\n           pendulaires,\r\n\r\n19:33:00:09  19:33:05:14\r\npour le transport des marchandises\r\n  et des patients par ambulance.\r\n\r\n19:33:06:04  19:33:09:22\r\n    -\"Basta !\",r\u00e9pondent les\r\n  d\u00e9fenseurs de l'environnement\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:11:20\r\n    oppos\u00e9s au deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:33:12:01  19:33:16:06\r\n  Leur proposition: transf\u00e9rer \r\n le trafic routier vers le rail.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:20:16\r\n Une solution moins on\u00e9reuse, en \r\nrevanche le tunnel resterait ferm\u00e9\r\n\r\n19:33:20:21  19:33:22:22\r\n   pendant presque trois ans.\r\n\r\n19:33:23:07  19:33:24:17\r\n       -Cequi est certain,\r\n\r\n19:33:24:22  19:33:26:16\r\n      c'est que notre version\r\n\r\n19:33:26:21  19:33:30:14\r\n am\u00e8ne beaucoup moins de nuisances\r\n       qu'un deuxi\u00e8me tube,\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:35:21\r\ncar un 2\u00e8me tunnel augmente le nombre\r\nde camions qui traversent notre pays.\r\n\r\n19:33:36:07  19:33:40:18\r\n-Les 17 km du Gothard seront r\u00e9nov\u00e9s\r\n    avec ou sans deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:33:41:17  19:33:44:04\r\n  -Nicole Della Pietra, bonsoir.\r\n\r\n19:33:44:09  19:33:46:23\r\n   Les Tessinois sont divis\u00e9s ?\r\n\r\n19:33:49:23  19:33:53:01\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:53:03  19:33:59:03\r\n   On trouve plusieurs groupes.\r\n\r\n19:33:59:11  19:34:05:11\r\n   Il y a un milieu \u00e9conomique \r\n  de l'industrie et du tourisme.\r\n\r\n19:34:12:07  19:34:15:11\r\n  Ils disent non \u00e0 une fermeture\r\n   prolong\u00e9e sans second tube.\r\n\r\n19:34:15:12  19:34:18:00\r\n Cela entra\u00eenerait une catastrophe\r\n            \u00e9conomique.\r\n\r\n19:34:18:02  19:34:21:12\r\nCela entra\u00eenerait des d\u00e9mant\u00e8lements\r\n    d'entreprises par dizaines.\r\n\r\n19:34:21:14  19:34:27:11\r\n Et des milliers d'emplois perdus.\r\n\r\n19:34:27:13  19:34:32:02\r\n Le second groupe, on a la gauche\r\n       et les associations\r\n\r\n19:34:32:04  19:34:38:04\r\net un comit\u00e9 qui regroupe des maires\r\n   des communes du sud du canton.\r\n\r\n19:34:39:22  19:34:41:19\r\nIls disent non \u00e0 un deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:34:41:21  19:34:44:11\r\nIl y aurait automatiquement selon eux\r\n\r\n19:34:44:16  19:34:47:12\r\n  une augmentation exponentielle\r\n            du trafic.\r\n\r\n19:34:47:17  19:34:50:02\r\n Cela entra\u00eenerait une catastrophe\r\n             sanitaire\r\n\r\n19:34:50:04  19:34:54:23\r\n  pour 150'000 personnes ou plus.\r\n\r\n19:34:54:23  19:34:59:03\r\n     -Et l'initiative RASA part\r\ndu principe qu'une partie des Suisses\r\n\r\n19:34:59:08  19:35:01:23\r\n        a pu changer d'avis\r\n      sur le vote du 9 f\u00e9vier\r\n\r\n19:35:02:04  19:35:04:07\r\nconcernant l'immigration de masse.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:08:12\r\nIl s'agirait de revoter et de revenir\r\n  sur la d\u00e9cision des contingents.\r\n\r\n19:35:09:06  19:35:13:07\r\n        -Le 9 f\u00e9vrier 2014:\r\nl'UDC jubile et les autres pleurent.\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:16:16\r\n        Depuis, le d\u00e9bat\r\n   sur l'immigration de masse\r\n\r\n19:35:16:21  19:35:20:06\r\n       est devenu un choix\r\n pour ou contre les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:25:01\r\n  Ce matin, un comit\u00e9 hors parti\r\na mis la pression sur le Parlement.\r\n\r\n19:35:25:06  19:35:28:20\r\n       110'000 signatures\r\n      r\u00e9colt\u00e9es en 8 mois.\r\n\r\n19:35:29:06  19:35:30:17\r\n      -Il faut que le peuple\r\n\r\n19:35:30:22  19:35:33:00\r\n  puisse d\u00e9cider encore une fois\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:35:00\r\n     s'il veut des contingents\r\n\r\n19:35:35:05  19:35:39:07\r\n      ou s'il veut maintenir\r\ndes bonnes relations avec l'Europe.\r\n\r\n19:35:39:16  19:35:44:07\r\n-Le texte d\u00e9pos\u00e9 serait le plus \r\ncourt jamais soumis en votation.\r\n\r\n19:35:44:11  19:35:48:20\r\n      Il demande l'abrogation\r\npure et simple de l'initiative UDC.\r\n\r\n19:35:49:01  19:35:52:01\r\nL'id\u00e9e provoque un certain malaise.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:54:06\r\n     -Je partage compl\u00e9tement\r\n\r\n19:35:54:11  19:35:56:07\r\n   l'intention de l'initiative:\r\n\r\n19:35:56:11  19:35:58:12\r\n  sauver les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:35:58:17  19:36:02:16\r\n  Ce serait mieux que le Conseil\r\n   f\u00e9d\u00e9ral trouve une solution\r\n\r\n19:36:02:21  19:36:06:02\r\n      qui permette au peuple \r\n      de trancher clairement.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:08:03\r\n     -C'est un \u00e9l\u00e9ment de plus\r\n\r\n19:36:08:08  19:36:13:08\r\n   dans la discussion avec l'UE.\r\n\r\n19:36:13:18  19:36:16:09\r\n      -Ce r\u00f4le de garde-fou\r\n        des bilat\u00e9rales,\r\n\r\n19:36:16:13  19:36:19:16\r\n   le comit\u00e9 l'a bien compris.\r\n\r\n19:36:20:04  19:36:22:02\r\n    -On a dit depuis le d\u00e9part\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:24:00\r\n      que RASA est un plan B.\r\n\r\n19:36:24:05  19:36:27:02\r\n      Si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n       le Parlement et l'UE\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:33:12\r\n      proposent une solution,\r\n           on le retire.\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:38:07\r\n-L'initiative de l'UDC doit \u00eatre\r\nappliqu\u00e9e d'ici \u00e0 f\u00e9vrier 2017.\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:41:17\r\n       Le d\u00e9lai est court\r\n   pour obtenir une votation.\r\n\r\n19:36:41:22  19:36:46:10\r\n Le comit\u00e9 devra jouer finement\r\n pour faire r\u00e9ussir son plan A:\r\n\r\n19:36:46:14  19:36:50:05\r\n    sauver les bilat\u00e9rales,\r\n  puis retirer son initiative.\r\n\r\n19:36:50:23  19:36:53:23\r\n         -Thabo Sefolosha\r\n     contre-attaque au civil.\r\n\r\n19:36:54:04  19:36:58:05\r\n    Le basketteur suisse saisit\r\n   les tribunaux contre la Ville\r\n\r\n19:36:58:10  19:37:01:00\r\n     et la police de New York.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:02\r\n      -Prime time hier soir\r\n         aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:37:05:07  19:37:10:09\r\n          T.Sefolosha\r\n   annonce sa contre-attaque.\r\n\r\n19:37:10:19  19:37:14:01\r\n        -Nous allons lancer\r\n\r\n19:37:14:06  19:37:16:20\r\nune proc\u00e9dure civile contre New York,\r\n\r\n19:37:17:01  19:37:21:13\r\n contre son d\u00e9partement de police\r\n et contre les agents concern\u00e9s.\r\n\r\n19:37:21:23  19:37:25:11\r\n    -D\u00e9but avril, le Vaudois\r\n  passe la soir\u00e9e dans ce club,\r\n\r\n19:37:25:16  19:37:28:19\r\n     quand un autre joueur\r\n   est agress\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:37:29:00  19:37:33:10\r\nT.Sefolosha sort pour le secourir:\r\nil est interpell\u00e9 sans m\u00e9nagement.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:37:11\r\n      Cons\u00e9quence: fracture\r\ndu p\u00e9ron\u00e9 droit, saison termin\u00e9e.\r\n\r\n19:37:37:15  19:37:41:22\r\nAccus\u00e9 d'obstruction \u00e0 la justice\r\n  et de r\u00e9sistance \u00e0 la police,\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:43:22\r\n   il risque un an de prison.\r\n\r\n19:37:44:03  19:37:50:10\r\n Il refuse de plaider coupable et \r\nil est innocent\u00e9 il y a 3 semaines.\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:54:05\r\n     -La v\u00e9rit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\r\n\r\n19:37:54:10  19:37:56:21\r\n    C'\u00e9tait important pour moi\r\n\r\n19:37:57:02  19:38:01:04\r\n     de clarifier les choses.\r\n\r\n19:38:01:17  19:38:06:20\r\n   -Une v\u00e9rit\u00e9 que le Veveysan\r\n   veut utiliser sportivement.\r\n\r\n19:38:08:17  19:38:14:15\r\n      -J'ignore comment cela\r\n    m'affectera dans le futur.\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:34:04\r\n     Dans les dix ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:38:34:09  19:38:38:08\r\n    -T.Sefolosha est remont\u00e9\r\n sur le parquet il y a 15 jours.\r\n\r\n19:38:38:12  19:38:42:03\r\n Mais il n'a pas encore retrouv\u00e9\r\n      son meilleur niveau.\r\n\r\n19:38:42:22  19:38:47:13\r\n   -Les pays europ\u00e9ens referment\r\n leurs portes devant les migrants.\r\n\r\n19:38:47:18  19:38:50:12\r\n          La Su\u00e8de durcit\r\n     sa politique d'admission.\r\n\r\n19:38:50:17  19:38:53:05\r\nLe permis d'\u00e9tablissement permanent\r\n\r\n19:38:53:10  19:38:59:15\r\n    sera remplac\u00e9 par un permis\r\nd'\u00e9tablissement temporaire de 3 ans.\r\n\r\n19:39:01:18  19:39:06:07\r\n   Pendant ce temps, la Slov\u00e9nie\r\n affronte une situation d'urgence.\r\n\r\n19:39:06:11  19:39:08:23\r\nCe petit pays de 2 mios d'habitants\r\n\r\n19:39:09:04  19:39:12:04\r\n       se croyait en dehors \r\n      du trajet des migrants,\r\n\r\n19:39:12:09  19:39:15:10\r\n         il est maintenant\r\n     concern\u00e9 au premier chef:\r\n\r\n19:39:15:14  19:39:20:23\r\n  84'000 personnes sont arriv\u00e9es\r\n           en 11 jours.\r\n\r\n19:39:22:17  19:39:27:23\r\n-Les temp\u00e9ratures baissent, mais pas\r\nle nombre des migrants et r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:39:28:04  19:39:33:07\r\nPour \u00e9pauler la police slov\u00e8ne, 400\r\n gardes-fronti\u00e8re doivent arriver.\r\n\r\n19:39:33:11  19:39:38:20\r\nLes autorit\u00e9s sanitaires avertissent\r\n que leurs \u00e9quipes sont d\u00e9bord\u00e9es.\r\n\r\n19:39:39:01  19:39:43:21\r\n Le flot ne tarit pas depuis que\r\nla Hongrie a bloqu\u00e9 sa fronti\u00e8re,\r\n\r\n19:39:44:02  19:39:49:19\r\n      for\u00e7ant les migrants\r\n    \u00e0 passer par la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:39:52:05  19:39:54:22\r\n   -Entre 12 et 13'000 migrants\r\n\r\n19:39:55:03  19:39:57:02\r\n       viennent chaque jour.\r\n\r\n19:39:57:07  19:40:01:18\r\nOn ne veut pas qu'ils se dispersent\r\n   tout le long de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:40:01:23  19:40:09:15\r\n   Il y a diverses possibilit\u00e9s\r\n techniques pour les en emp\u00eacher.\r\n\r\n19:40:09:20  19:40:15:03\r\nJe n'en parlerai pas concr\u00e8tement,\r\n    mais vous pouvez imaginer\r\n\r\n19:40:15:08  19:40:18:05\r\n         quels obstacles\r\n      nous pouvons utiliser.\r\n\r\n19:40:18:14  19:40:21:01\r\n-Un obstacle comme une barri\u00e8re.\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:24:05\r\n          Une de plus\r\nle long de la route des migrants\r\n\r\n19:40:24:10  19:40:27:02\r\n  qui se poursuit en Autriche.\r\n\r\n19:40:27:07  19:40:31:22\r\n  L'Autriche, comme d'autres pays\r\neurop\u00e9ens, veut pouvoir d\u00e9plafonner\r\n\r\n19:40:32:03  19:40:36:18\r\nson d\u00e9ficit public pour faire face\r\n   financi\u00e8rement \u00e0 cet afflux.\r\n\r\n19:40:36:23  19:40:40:19\r\n     Bruxelles est favorable\r\n       \u00e0 une telle mesure,\r\n\r\n19:40:41:00  19:40:46:02\r\n  et veut affecter 10 mias d'euros\r\n\u00e0 la gestion de la crise migratoire.\r\n\r\n19:40:46:13  19:40:49:03\r\n-Otez vos enfants de la barri\u00e8re !\r\n\r\n19:40:49:08  19:40:51:07\r\n      Personne ne rentrera !\r\n\r\n19:40:51:17  19:40:55:00\r\n    -Des tensions et un d\u00e9fi\r\n    entre les pays de l'UE,\r\n\r\n19:40:55:05  19:40:57:01\r\n  \u00e0 la mesure de l'incertitude\r\n\r\n19:40:57:06  19:41:01:03\r\n  dans laquelle se retrouvent \r\n  les migrants et les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:41:01:08  19:41:05:14\r\nqui ne savent pas s'ils parviendront\r\n     \u00e0 leur destination r\u00eav\u00e9e.\r\n\r\n19:41:06:19  19:41:10:20\r\n   -La Parti communiste chinois\r\n    tente de reprendre la main\r\n\r\n19:41:11:01  19:41:12:21\r\n    dans le domaine \u00e9conomique.\r\n\r\n19:41:13:02  19:41:15:06\r\n  P\u00e9kin subit un ralentissement.\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:21:12\r\n  Les apparatchiks chinois lancent\r\nun plan quinquennal dans la tradition\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:28:14\r\n      des \u00e9conomies dirig\u00e9es.\r\n\r\n19:41:33:16  19:41:37:06\r\n      La propagande de P\u00e9kin \r\n     ne doit pas faire oublier\r\n\r\n19:41:37:11  19:41:40:08\r\nla dimension polici\u00e8re de ce r\u00e9gime.\r\n\r\n19:41:40:12  19:41:46:04\r\n  La r\u00e9pression est pr\u00e9sente contre\r\ndes cat\u00e9gories jug\u00e9es trop indociles,\r\n\r\n19:41:46:09  19:41:51:09\r\n     par exemple les avocats.\r\n\r\n19:41:53:03  19:41:56:14\r\n     -Une tradition mao\u00efste \r\n     remise au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n19:41:56:19  19:42:02:03\r\nA la t\u00e9l\u00e9 chinoise, un journaliste\r\n  fait une confession publique:\r\n\r\n19:42:02:08  19:42:06:10\r\n    ses articles ont provoqu\u00e9\r\nl'effondrement boursier en Chine.\r\n\r\n19:42:06:14  19:42:08:19\r\n       Un bouc \u00e9missaire.\r\n\r\n19:42:10:01  19:42:12:21\r\n      -La tol\u00e9rance du parti\r\n\r\n19:42:13:02  19:42:15:07\r\n pour la critique, pour une presse\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:20:01\r\nun peu plus agressive, pour les ONG,\r\n    pour les droits de l'homme,\r\n\r\n19:42:20:06  19:42:23:11\r\n  est devenue beaucoup plus dure.\r\n\r\n19:42:24:21  19:42:26:17\r\n  -Autre s\u00e9ance de confession:\r\n\r\n19:42:26:22  19:42:30:09\r\n         un avocat accus\u00e9\r\nde vouloir d\u00e9stabiliser le r\u00e9gime.\r\n\r\n19:42:30:13  19:42:34:15\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en juillet\r\navec des centaines de confr\u00e8res.\r\n\r\n19:42:34:20  19:42:38:21\r\n      Il y a quelques mois,\r\nnous avions rencontr\u00e9 Mo Shaoping,\r\n\r\n19:42:39:02  19:42:40:19\r\n     c\u00e9l\u00e8bre avocat de P\u00e9kin\r\n\r\n19:42:41:00  19:42:44:20\r\n   qui a d\u00e9fendu le prix Nobel\r\n     emprisonn\u00e9 Liu Xiaobo.\r\n\r\n19:42:45:01  19:42:49:11\r\n          Aujourd'hui,\r\n  il nous r\u00e9pond par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:42:53:05  19:42:55:17\r\n*-On m'a dit qu'on m'emp\u00eacherait\r\n\r\n19:42:55:22  19:42:58:07\r\nde parler \u00e0 des m\u00e9dias \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:04:12\r\n *La police a arr\u00eat\u00e9 les avocats\r\n\r\n19:43:04:17  19:43:09:21\r\n     sous pr\u00e9texte que ceux-ci\r\nla mettent en cause dans des proc\u00e8s.\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:13:21\r\n *Quand la police met en prison\r\n    un avocat qui l'accuse,\r\n\r\n19:43:14:02  19:43:17:05\r\n     cela sape le fondement\r\n         de la justice.\r\n\r\n19:43:17:15  19:43:21:10\r\n -Les seules critiques ouvertes\r\n     viennent de Hong Kong.\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:29:11\r\n  Ici, les avocats ont organis\u00e9\r\n une grande campagne de soutien.\r\n\r\n19:43:31:02  19:43:33:11\r\n  -Nous avons toutes les raisons\r\n\r\n19:43:33:16  19:43:36:11\r\n    d'\u00eatre inquiets, de penser\r\n\r\n19:43:36:15  19:43:40:17\r\nque ces d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9s,\r\n          voire tortur\u00e9s.\r\n\r\n19:43:40:22  19:43:45:04\r\n          Qu'ils ont subi\r\n    des traitements d\u00e9gradants.\r\n\r\n19:43:46:14  19:43:49:01\r\n     -Les autorit\u00e9s chinoises\r\n\r\n19:43:49:06  19:43:52:01\r\nveulent montrer qu'elles ne tol\u00e8rent\r\n\r\n19:43:52:06  19:43:53:11\r\n           aucun \u00e9cart.\r\n\r\n19:43:53:15  19:43:57:06\r\n  Peut-\u00eatre un aveu de faiblesse\r\n de la part d'un Parti communiste\r\n\r\n19:43:57:11  19:43:59:12\r\n            pr\u00eat \u00e0 tout\r\n   pour se maintenir au pouvoir.\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:04:01\r\n-Le sujet a inspir\u00e9 les deux Vincent\r\n          de \"26 minutes\":\r\n\r\n19:44:04:06  19:44:08:22\r\n    la neige pourra \u00eatre tax\u00e9e\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:15:16\r\n-Elle n'est pas encore l\u00e0, mais ici\r\n on ne parle que d'elle: la neige.\r\n\r\n19:44:15:21  19:44:21:01\r\nLa Chaux-de-Fonds a imagin\u00e9 un moyen\r\n   de la changer en or: une taxe.\r\n\r\n19:44:22:10  19:44:23:20\r\n         -Toute c'te neige\r\n\r\n19:44:24:01  19:44:26:14\r\nqui nous tombe dessus chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:44:26:19  19:44:28:14\r\n   c'est pas nous qu'on choisit\r\n\r\n19:44:28:19  19:44:30:19\r\n    qu'elle nous tombe dessus !\r\n\r\n19:44:31:05  19:44:34:17\r\n -A La Chaux-de-Fonds, le sujet \r\n ne fait pas rire tout le monde.\r\n\r\n19:44:34:22  19:44:38:02\r\n  Entreprises et particuliers \r\n pourraient \u00eatre tax\u00e9s 2,85 frs\r\n\r\n19:44:38:07  19:44:41:12\r\n     le m\u00e8tre cube de neige\r\n     d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la d\u00e9charge.\r\n\r\n19:44:41:22  19:44:43:05\r\n       -A chaque printemps,\r\n\r\n19:44:43:10  19:44:45:09\r\n   quand on nettoie la d\u00e9charge,\r\n\r\n19:44:45:13  19:44:47:23\r\non voit des d\u00e9tritus inimaginables.\r\n\r\n19:44:48:04  19:44:51:11\r\n         Leur destruction\r\n   co\u00fbte 200 frs le m\u00e8tre cube.\r\n\r\n19:44:51:15  19:45:00:20\r\n Il est normal que ceux qui am\u00e8nent\r\nde la neige participent \u00e0 ces frais.\r\n\r\n19:45:01:07  19:45:05:09\r\n   -Un tas de neige qui co\u00fbte\r\n pr\u00e8s de 200'000 frs par hiver.\r\n\r\n19:45:05:13  19:45:11:06\r\n  La Ville ne peut plus offrir \r\n  ce service sans contrepartie.\r\n\r\n19:45:12:18  19:45:15:11\r\n-On a des difficult\u00e9s financi\u00e8res,\r\n\r\n19:45:15:16  19:45:18:08\r\n  un gros d\u00e9ficit en perspective.\r\n\r\n19:45:18:12  19:45:23:19\r\n     Chaque service doit trouver\r\ndes solutions pour r\u00e9duire les co\u00fbts,\r\n\r\n19:45:24:00  19:45:27:21\r\n        mais aussi trouver\r\n      de nouvelles recettes.\r\n\r\n19:45:28:09  19:45:31:14\r\n-Avec cette taxe, l'Ex\u00e9cutif devrait\r\n  encaisser 60'000 frs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:31:19  19:45:34:07\r\n          Pour l'UDC,\r\n  on ne s'enrichira pas ainsi.\r\n\r\n19:45:34:17  19:45:36:22\r\n -On prend des mesures budg\u00e9taires\r\n\r\n19:45:37:03  19:45:38:03\r\n           \u00e0 la va-vite,\r\n\r\n19:45:38:08  19:45:43:02\r\n     sans mener une r\u00e9flexion\r\n          en profondeur.\r\n\r\n19:45:43:17  19:45:46:06\r\n            -Ce soir,\r\n   le L\u00e9gislatif se prononcera\r\n\r\n19:45:46:11  19:45:51:00\r\nsur ce qui pourrait devenir la 1\u00e8re\r\n   taxe neige de Suisse romande.\r\n\r\n19:45:52:01  19:45:53:21\r\n     -Ce dimanche, en Valais,\r\n\r\n19:45:54:02  19:45:57:23\r\n       se joue le 2\u00e8me tour\r\nde l'\u00e9lection au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:45:58:04  19:46:01:17\r\n  L'enjeu est le maintien ou non\r\n      de la supr\u00e9matie PDC.\r\n\r\n19:46:03:00  19:46:06:05\r\n     -C'est sur les \u00e9paules\r\n     de ce lib\u00e9ral-radical,\r\n\r\n19:46:06:10  19:46:09:01\r\nque repose l'espoir de mettre fin\r\n\r\n19:46:09:06  19:46:12:09\r\n   \u00e0 150 ans de domination PDC\r\n           aux Etats.\r\n\r\n19:46:12:13  19:46:16:06\r\n       Jean-Ren\u00e9 Fournier,\r\n      la locomotive du PDC,\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:18:21\r\nlargement en t\u00eate du premier tour.\r\n\r\n19:46:19:02  19:46:21:07\r\nC'est son colistier, Beat Rieder,\r\n\r\n19:46:21:11  19:46:24:01\r\n   que Pierre-Alain Grichting\r\n          doit battre.\r\n\r\n19:46:24:06  19:46:26:00\r\n   8'700 voix les s\u00e9paraient.\r\n\r\n19:46:26:05  19:46:28:17\r\nLe PLR doit donc trouver des alli\u00e9s.\r\n\r\n19:46:28:22  19:46:33:07\r\n   Il a refus\u00e9 la proposition\r\n  de ticket commun avec l'UDC.\r\n\r\n19:46:34:17  19:46:36:16\r\n   -Il y a de vieilles rancoeurs\r\n\r\n19:46:36:21  19:46:39:00\r\n      ou une mani\u00e8re ancienne\r\n\r\n19:46:39:05  19:46:43:02\r\n       de voir la politique.\r\n\r\n19:46:43:07  19:46:45:02\r\n    Le PLR esp\u00e8re, par orgueil,\r\n\r\n19:46:45:07  19:46:49:07\r\n    r\u00e9cup\u00e9rer les voix de l'UDC\r\n    mais sans travailler avec.\r\n\r\n19:46:49:19  19:46:53:16\r\n -Reste la gauche, \u00e0 qui le PLR\r\n   n'a pas manqu\u00e9 de rappeler\r\n\r\n19:46:53:21  19:46:57:17\r\n    que c'est en partie gr\u00e2ce\r\n aux voix des radicaux, en 1997,\r\n\r\n19:46:57:22  19:47:02:12\r\nque le socialiste Peter Bodenmann\r\n a bris\u00e9 un premier bastion PDC.\r\n\r\n19:47:02:22  19:47:05:08\r\n-On ne vas pas dire: \" il y a 20 ans,\r\n\r\n19:47:05:12  19:47:07:16\r\n on vous a donn\u00e9 un coup de pouce\r\n\r\n19:47:07:21  19:47:11:14\r\n        donc il est naturel\r\nque \u00e7a se fasse dans l'autre sens\".\r\n\r\n19:47:11:19  19:47:13:23\r\n  Il y a des discussions \u00e0 avoir.\r\n\r\n19:47:14:04  19:47:17:17\r\n   Mais elles n'ont pas eu lieu\r\n       ou trop tardivement.\r\n\r\n19:47:18:03  19:47:20:06\r\n-Pourtant, quelques t\u00e9nors du PS,\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:23:03\r\n      comme Thomas Burgener\r\n      et St\u00e9phane Rossini,\r\n\r\n19:47:23:08  19:47:28:09\r\naffichent clairement leur soutien\r\n        au candidat PLR.\r\n\r\n19:47:30:17  19:47:33:07\r\n-C'est une affaire de g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:36:03\r\nPour la population qui a v\u00e9cu sous\r\n\r\n19:47:36:08  19:47:39:02\r\nune h\u00e9g\u00e9monie d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne,\r\n\r\n19:47:39:07  19:47:42:13\r\n      il y aura une volont\u00e9 \r\n      de soutenir Grichting.\r\n\r\n19:47:42:18  19:47:46:16\r\n   Pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, \r\n   ce combat est un peu d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n19:47:46:21  19:47:52:00\r\nOn pr\u00e9f\u00e8re mettre en avant les id\u00e9es\r\ndes candidats que l'on va soutenir.\r\n\r\n19:47:52:10  19:47:56:02\r\n   -P-A.Grichting et B.Rieder \r\n   sont proches sur les id\u00e9es.\r\n\r\n19:47:56:07  19:47:59:02\r\nDe quoi repousser certains \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:47:59:07  19:48:03:16\r\n ce qui diminuerait les chances\r\n du PLR de changer l'Histoire.\r\n\r\n19:48:04:18  19:48:08:11\r\n      -Et ce soir on parlera\r\n   du second tour pour les Etats\r\n\r\n19:48:08:16  19:48:11:05\r\ndans \"Infrarouge\" \u00e0 22h35 sur RTS Un.\r\n\r\n19:48:14:09  19:48:17:02\r\n   Le bostryche n'a pas d\u00e9sarm\u00e9,\r\n\r\n19:48:17:07  19:48:25:02\r\n l'insecte d\u00e9vastateur des for\u00eats a\r\nprofit\u00e9 de la s\u00e9cheresse de cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:27:10  19:48:30:20\r\n        -A premi\u00e8re vue,\r\n la for\u00eat jurassienne en automne\r\n\r\n19:48:31:01  19:48:33:11\r\nest aussi s\u00e9duisante que d'habitude.\r\n\r\n19:48:33:16  19:48:37:07\r\n      Mais certains arbres\r\nne participent pas au spectacle.\r\n\r\n19:48:37:11  19:48:39:22\r\nLe bostryche fait un retour brutal.\r\n\r\n19:48:40:03  19:48:44:18\r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 mettre\r\nen danger la sant\u00e9 de la for\u00eat.\r\n\r\n19:48:46:03  19:48:47:19\r\n      -Il y a trois facteurs:\r\n\r\n19:48:48:00  19:48:49:19\r\n       une crise \u00e9conomique\r\n\r\n19:48:50:00  19:48:53:16\r\navec une industrie du bois qui peine.\r\n\r\n19:48:53:21  19:49:00:07\r\nOn a de plus en plus d'arbres malades\r\n     avec de nouvelles maladies.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:04:19\r\n       Et enfin ce bostryche\r\nqui a repris fortement cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:49:05:00  19:49:09:02\r\n        notamment \u00e0 cause\r\n    de la s\u00e9cheresse de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:09:12  19:49:13:07\r\n  -En Suisse, plusieurs r\u00e9gions\r\n    sont concern\u00e9es: le Jura,\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:15:17\r\nles cantons de Vaud et d'Argovie.\r\n\r\n19:49:15:22  19:49:20:00\r\n     En g\u00e9n\u00e9ral, les attaques\r\nde ces petits insectes se d\u00e9roulent\r\n\r\n19:49:20:05  19:49:22:15\r\nsur des cycles de plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:22:20  19:49:25:12\r\n          Pour \u00e9viter\r\n  une trop grande propagation,\r\n\r\n19:49:25:17  19:49:30:03\r\n    les propri\u00e9taires de for\u00eats\r\ndoivent couper les arbres atteints.\r\n\r\n19:49:30:12  19:49:32:07\r\n   -Ce sont des \u00e9pic\u00e9as plant\u00e9s\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:34:21\r\nartificiellement qui sont attaqu\u00e9s.\r\n\r\n19:49:35:02  19:49:38:22\r\nDonc ce n'est pas une grande perte\r\n      au point de vue nature\r\n\r\n19:49:39:03  19:49:41:07\r\nmais \u00e9conomiquement c'est important.\r\n\r\n19:49:41:17  19:49:46:03\r\n -Les sp\u00e9cialistes sont convaincus\r\nque de nouvelles maladies exotiques\r\n\r\n19:49:46:08  19:49:48:03\r\n  sont aux portes de la Suisse.\r\n\r\n19:49:48:08  19:49:52:14\r\nC'est sans compter les ph\u00e9nom\u00e8nes\r\n  m\u00e9t\u00e9orologiques particuliers\r\n\r\n19:49:52:19  19:49:55:05\r\n         qui pourraient\r\n     aggraver la situation.\r\n\r\n19:49:55:22  19:49:59:23\r\n     -Les mus\u00e9es se visitent\r\n toujours davantage sur Internet.\r\n\r\n19:50:00:04  19:50:05:01\r\n La qualit\u00e9 technique est devenue\r\nimpressionnante, avec la question:\r\n\r\n19:50:05:06  19:50:10:19\r\nl'\u00e9motion de voir une oeuvre sur une\r\n tablette peut-elle \u00eatre aussi vive\r\n\r\n19:50:11:00  19:50:13:10\r\n     que de la voir en vrai ?\r\n\r\n19:50:15:18  19:50:20:10\r\n-C'est la pi\u00e8ce ma\u00eetresse du Mus\u00e9e\r\n  d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:23:23\r\n     \"La p\u00eache miraculeuse\"\r\n   de Konrad Witz est analys\u00e9e\r\n\r\n19:50:24:04  19:50:29:10\r\n aux rayons UV, \u00e0 l'infrarouge,\r\n  avant et apr\u00e8s restauration.\r\n\r\n19:50:29:14  19:50:33:15\r\n     La technologie digitale\r\n enrichit les visites du public.\r\n\r\n19:50:36:12  19:50:42:18\r\n     -Le tableau se d\u00e9couvre\r\n autre qu'il n'appara\u00eet aux yeux.\r\n\r\n19:50:42:23  19:50:46:11\r\n  -Avant, on voyait des tableaux,\r\n\r\n19:50:46:16  19:50:52:01\r\n      l\u00e0, on voit la cr\u00e9ation\r\n   gr\u00e2ce aux rayons infrarouges.\r\n\r\n19:50:52:15  19:50:56:22\r\n-Le num\u00e9rique ouvre des nouvelles\r\n   dimensions aux collections.\r\n\r\n19:50:57:03  19:51:01:06\r\n  Les mus\u00e9es doivent s'adapter.\r\n\r\n19:51:01:15  19:51:05:04\r\n        -La voie du digital\r\n  est aujourd'hui incontournable.\r\n\r\n19:51:05:09  19:51:08:22\r\n       On essaie d'innover \r\n      d\u00e8s que c'est possible\r\n\r\n19:51:09:03  19:51:12:11\r\n           et compatible\r\n avec la pr\u00e9sentation des oeuvres.\r\n\r\n19:51:12:20  19:51:15:13\r\n    -Ces fragments de statue\r\n        sont endommag\u00e9s.\r\n\r\n19:51:15:18  19:51:19:12\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 la technologie\r\n    de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e,\r\n\r\n19:51:19:17  19:51:23:07\r\n    le public peut d\u00e9couvrir\r\n      le mod\u00e8le original.\r\n\r\n19:51:24:14  19:51:27:21\r\n    -C'est pas une r\u00e9volution,\r\n       c'est une \u00e9volution.\r\n\r\n19:51:28:02  19:51:31:08\r\n   Ca co\u00fbte cher, pas forc\u00e9ment,\r\n        pas tout le temps.\r\n\r\n19:51:31:12  19:51:36:06\r\n    Si on avait voulu r\u00e9aliser\r\n    un moulage de l'original,\r\n\r\n19:51:36:11  19:51:42:04\r\n on aurait bien d\u00e9pass\u00e9 les co\u00fbts\r\n     de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e.\r\n\r\n19:51:42:13  19:51:45:07\r\n    -Au Mus\u00e9e d'ethnographie\r\n         de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:51:45:11  19:51:50:09\r\nla visite virtuelle de l'exposition\r\n \"Retour d'Angola\" n'a rien co\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:52:19\r\nLe projet, film\u00e9 par Google Art,\r\n\r\n19:51:53:00  19:51:57:02\r\n    donne \u00e0 cette exposition\r\n   une visibilit\u00e9 plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:51:58:00  19:52:01:19\r\n    -C'est int\u00e9ressant de voir \r\n    \u00e0 quel point \u00e7a se diffuse.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:03:19\r\n     Les statistiques montrent\r\n\r\n19:52:04:00  19:52:06:11\r\n qu'en France, aux USA, en Russie,\r\n\r\n19:52:06:15  19:52:10:16\r\n            en Afrique,\r\n  on peut acc\u00e9der \u00e0 l'exposition.\r\n\r\n19:52:11:02  19:52:16:00\r\n-Au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve,\r\n des tablettes donnent au visiteur\r\n\r\n19:52:16:05  19:52:20:21\r\n   des informations d\u00e9taill\u00e9es\r\n     sur les objets expos\u00e9s.\r\n\r\n19:52:22:06  19:52:23:18\r\n        -On manque de recul\r\n\r\n19:52:23:23  19:52:26:07\r\n pour mesurer si cette technologie\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:28:11\r\n      apporte une plus-value\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:35:09\r\n      ou emp\u00eache une approche\r\n      esth\u00e9tique de l'objet.\r\n\r\n19:52:35:19  19:52:39:17\r\n    -5 \u00e0 10 % des visiteurs\r\n font appel \u00e0 ces technologies.\r\n\r\n19:52:39:22  19:52:43:08\r\n     Le mus\u00e9e reste un lieu \r\n    \u00e0 d\u00e9couvrir physiquement.\r\n\r\n19:52:43:12  19:52:47:22\r\n          Mais le digital\r\nest une solution \u00e0 ne pas n\u00e9gliger.\r\n\r\n19:52:49:03  19:52:53:22\r\n -Roger Federer a particuli\u00e8rement\r\n  bien ma\u00eetris\u00e9 son entr\u00e9 en lice\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:55:21\r\n     au Swiss Indoors de B\u00e2le.\r\n\r\n19:52:56:02  19:53:01:12\r\n   ll a domin\u00e9 le Kazakh Mikhail\r\n     Kukushkin, 64\u00e8me mondial,\r\n\r\n19:53:01:17  19:53:05:18\r\n 6-1, 6-2 en seulement 54 minutes.\r\n\r\n19:53:10:12  19:53:14:19\r\n     \"Keeper\", le premier film\r\n  du Franco-Belge Guillaume Senez\r\n\r\n19:53:15:00  19:53:17:11\r\nsort demain sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n19:53:17:15  19:53:22:12\r\nC'est l'histoire d'un couple d'ados,\r\n  sur le point d'avoir un enfant.\r\n\r\n19:53:22:17  19:53:27:20\r\n Dans le r\u00f4le phare du futur papa,\r\n le Lausannois Kacey Mottet-Klein.\r\n\r\n19:53:32:08  19:53:36:03\r\n    -Je peux te dire un truc, \r\n    mais tu fermes ta gueule ?\r\n\r\n19:53:36:08  19:53:40:02\r\n      M\u00e9l, elle est enceinte.\r\n\r\n19:53:40:07  19:53:42:19\r\n          -Mais putain...\r\n\r\n19:53:44:03  19:53:46:05\r\n  -Maxime et M\u00e9lanie ont 15 ans\r\n\r\n19:53:46:10  19:53:50:01\r\n     et attendent un b\u00e9b\u00e9,\r\n   qu'ils d\u00e9cident de garder.\r\n\r\n19:53:51:13  19:53:54:02\r\n-Je voulais parler de la paternit\u00e9.\r\n\r\n19:53:54:07  19:53:56:11\r\n  J'ai deux enfants, la paternit\u00e9\r\n\r\n19:53:56:15  19:53:59:20\r\na pris beaucoup de place chez moi.\r\n\r\n19:54:00:01  19:54:02:19\r\nEt je voulais aborder l'adolescence.\r\n\r\n19:54:03:00  19:54:09:02\r\nCette insouciance, cette spontan\u00e9it\u00e9;\r\n   je voulais goupiller les deux.\r\n\r\n19:54:11:18  19:54:14:19\r\n  -Je m'en fous, je le garde !!!\r\n\r\n19:54:15:06  19:54:17:14\r\n   -C'\u00e9tait pas un r\u00f4le \u00e9vident.\r\n\r\n19:54:17:19  19:54:20:11\r\n  C'\u00e9tait l'insouciance d'un ado,\r\n\r\n19:54:20:16  19:54:24:10\r\n     que j'avais encore un peu\r\n          \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n19:54:24:14  19:54:30:07\r\n   Chaque tournage fait grandir,\r\nmais je garde un peu d'insouciance.\r\n\r\n19:54:30:17  19:54:35:13\r\n     -\"Keeper\", un portrait\r\nsans concession de l'adolescence.\r\n\r\n19:54:35:18  19:54:40:07\r\nUne histoire que Guillaume Senez\r\n    a su rendre passionnante\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:45:02\r\n gr\u00e2ce \u00e0 son approche r\u00e9aliste \r\n et \u00e0 un tournage fait d'impro.\r\n\r\n19:54:46:08  19:54:47:20\r\n      -Y avait pas de texte.\r\n\r\n19:54:48:01  19:54:51:19\r\n Le r\u00e9alisateur nous a confront\u00e9s\r\n      \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du sujet.\r\n\r\n19:54:52:00  19:54:55:01\r\n        On est all\u00e9 visiter\r\n     des maisons de grossesse,\r\n\r\n19:54:55:06  19:55:00:22\r\non a vu des jeunes femmes de 16 ans\r\nenceintes qui fumaient leur clope.\r\n\r\n19:55:01:03  19:55:07:07\r\n   C'\u00e9tait une image marquante.\r\n\r\n19:55:07:17  19:55:12:07\r\n    -Ce premier long m\u00e9trage\r\n     rappelle Alain Tanner,\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:15:23\r\nKen Loach, ou les fr\u00e8res Dardenne.\r\n\r\n19:55:17:15  19:55:19:21\r\n -Je pense que les fr\u00e8res Dardenne\r\n\r\n19:55:20:02  19:55:21:06\r\n         ont une influence\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:23:17\r\n sur tous les r\u00e9alisateurs belges.\r\n\r\n19:55:23:22  19:55:27:09\r\n    Ils m'ont beaucoup marqu\u00e9.\r\n\r\n19:55:27:19  19:55:30:07\r\n      -Des acteurs justes,\r\n       une mise en sc\u00e8ne\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:33:22\r\n      sans sentimentalisme \r\n     mais avec de l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:55:34:03  19:55:37:11\r\n   \"Keeper\" est un film rare.\r\n\r\n19:55:38:13  19:55:42:08\r\n   -Lefood pornse porte bien,\r\n      le principe est connu,\r\n\r\n19:55:42:12  19:55:46:14\r\n  on poste sur Facebook ou autre\r\n     des photos de son repas.\r\n\r\n19:55:46:19  19:55:51:20\r\n          Reste \u00e0 savoir\r\nce qu'en pensent les restaurateurs.\r\n\r\n19:55:54:11  19:55:59:23\r\n    -D\u00e9gainer son smartphone\r\n  plus vite que sa fourchette:\r\n\r\n19:56:00:04  19:56:06:16\r\n  retouch\u00e9es ou non, les photos\r\nde nourriture abondent sur le Net.\r\n\r\n19:56:06:21  19:56:15:05\r\nDans ce restaurant gastronomique, on\r\nne craint pas les clich\u00e9s amateurs.\r\n\r\n19:56:15:15  19:56:17:22\r\n -Si les clients prennent en photo\r\n\r\n19:56:18:03  19:56:20:07\r\n      nos plats, \u00e7a veut dire\r\n\r\n19:56:20:11  19:56:22:19\r\n          que c'est beau.\r\n\r\n19:56:24:04  19:56:27:08\r\n     -Ces photos culinaires\r\n     \u00e9tiquet\u00e9es\"food porn\"\r\n\r\n19:56:27:12  19:56:30:03\r\n sont une ode \u00e0 la bonne ch\u00e8re.\r\n\r\n19:56:30:08  19:56:33:15\r\n          Une tendance\r\n   qui irrite certains chefs.\r\n\r\n19:56:33:19  19:56:38:05\r\n   Des restaurateurs ont banni\r\nles appareils photo de leur table,\r\n\r\n19:56:38:10  19:56:40:15\r\nfaisant valoir un droit d'auteur.\r\n\r\n19:56:40:20  19:56:43:12\r\n            Excessif,\r\n  pour le chef \u00e9toil\u00e9 genevois.\r\n\r\n19:56:43:22  19:56:48:13\r\n   -Quand on cr\u00e9e une recette,\r\n on la dessine avant de la faire.\r\n\r\n19:56:48:18  19:56:51:06\r\n    Un peu comme un architecte.\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:57:09\r\n On peut \u00eatre cr\u00e9atif, mais a-t-on\r\n vraiment invent\u00e9 quelque chose ?\r\n\r\n19:56:57:19  19:57:01:03\r\n    -Si une assiette r\u00e9sulte\r\n    d'un processus cr\u00e9atif,\r\n\r\n19:57:01:08  19:57:05:21\r\n       les chefs cuisiniers\r\nsont-ils pour autant des artistes ?\r\n\r\n19:57:07:12  19:57:09:09\r\n    -La qualification d'oeuvre\r\n\r\n19:57:09:13  19:57:10:15\r\n           est possible.\r\n\r\n19:57:10:20  19:57:15:02\r\nLe probl\u00e8me: est-ce que le dressage\r\n    est tellement exceptionnel\r\n\r\n19:57:15:07  19:57:17:12\r\n          qu'il satisfait\r\n  aux crit\u00e8res de l'originalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:57:17:17  19:57:19:04\r\n         Ce n'est pas s\u00fbr.\r\n\r\n19:57:19:13  19:57:21:11\r\n  -Les chefs d\u00e9couvrent parfois\r\n\r\n19:57:21:16  19:57:26:01\r\nleurs oeuvres culinaires saccag\u00e9es\r\n   par les paparazzis amateurs.\r\n\r\n19:57:26:06  19:57:30:08\r\nTout est une question de timing.\r\n\r\n19:57:31:16  19:57:36:00\r\n-C'est important de prendre la photo\r\n      quand l'assiette arrive.\r\n\r\n19:57:36:05  19:57:38:09\r\n  Ce dessert \u00e0 tendance \u00e0 fondre.\r\n\r\n19:57:38:13  19:57:42:08\r\n         Quand il arrive,\r\n      \u00e7a a beaucoup d'allure.\r\n\r\n19:57:42:17  19:57:46:13\r\n   -M\u00eame exigence esth\u00e9tique\r\n dans ce restaurant lausannois.\r\n\r\n19:57:46:18  19:57:50:04\r\n        Oui aux photos,\r\n   mais avant la d\u00e9gustation.\r\n\r\n19:57:50:09  19:57:55:12\r\n    Lefood pornfait office\r\n      de bouche \u00e0 oreille.\r\n\r\n19:57:55:22  19:57:58:00\r\n      -On n'a pas les moyens\r\n\r\n19:57:58:05  19:58:00:14\r\n d'investir dans la communication.\r\n\r\n19:58:00:19  19:58:08:02\r\nLes r\u00e9seaux sociaux qui nous taguent,\r\n    pour moi, c'est tr\u00e8s positif.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:13:11\r\n  -Adeptes des r\u00e9seaux sociaux\r\n      et chefs cuisiniers\r\n\r\n19:58:13:15  19:58:17:21\r\n     ont au moins en commun\r\n      le go\u00fbt du partage.\r\n\r\n19:58:19:03  19:58:21:20\r\n-Un regard suisse \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 belge !\r\n\r\n19:58:22:01  19:58:26:12\r\n  Depuis la rentr\u00e9e de septembre,\r\n\r\n19:58:26:17  19:58:33:17\r\n   la t\u00e9l\u00e9vision belge RTBF a fait\r\nune place \u00e0 l'un de nos compatriotes.\r\n\r\n19:58:35:01  19:58:38:04\r\n       Musique tyrolienne\r\n\r\n19:58:38:09  19:58:42:21\r\n -C'est la s\u00e9quence suisse, tous \r\nles samedis soirs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 belge.\r\n\r\n19:58:43:02  19:58:47:23\r\nLe personnage principal: Gilles le \r\nSuisse, un immigr\u00e9 de fra\u00eeche date.\r\n\r\n19:58:48:04  19:58:52:04\r\nDepuis septembre, le r\u00e9alisateur\r\n    Gilles Monnat travaille\r\n\r\n19:58:52:09  19:58:57:00\r\n pour \"7 \u00e0 la Une\", l'\u00e9quivalent\r\n belge de notre \"Mise au point\".\r\n\r\n19:58:57:05  19:59:00:11\r\n  Il joue le Suisse de service.\r\n\r\n19:59:02:00  19:59:04:04\r\n-Vous portez \u00e7a tous les jours ?\r\n\r\n19:59:04:09  19:59:05:15\r\n         -Tous les jours:\r\n\r\n19:59:05:20  19:59:08:02\r\n je suis suisse, je le revendique.\r\n\r\n19:59:08:07  19:59:11:05\r\n          Surtout depuis\r\n  que je suis engag\u00e9 par la RTBF\r\n\r\n19:59:11:10  19:59:14:08\r\n         pour \u00eatre suisse\r\n     et parcourir la Belgique.\r\n\r\n19:59:14:17  19:59:19:03\r\n-Chaque semaine, Gilles fait mine\r\n d'\u00e9crire une lettre \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:59:19:08  19:59:21:12\r\n 5 minutes de regard helv\u00e9tique\r\n\r\n19:59:21:17  19:59:24:01\r\n sur les particularit\u00e9s belges.\r\n\r\n19:59:24:06  19:59:28:22\r\nGilles a d\u00e9couvert qu'en Flandre,\r\n on ne peut pas parler fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:59:29:03  19:59:34:17\r\n      -Je parle que fran\u00e7ais,\r\n    vous pourriez me traduire ?\r\n\r\n19:59:38:17  19:59:41:00\r\n        -Je comprends pas.\r\n\r\n19:59:43:06  19:59:45:09\r\n      -Il y a un ton suisse.\r\n\r\n19:59:45:13  19:59:47:08\r\n        Il t\u00e2tonne un peu,\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:50:11\r\n mais il sait o\u00f9 il veut en venir.\r\n\r\n19:59:50:15  19:59:53:04\r\n    Et \u00e7a le rend sympathique.\r\n\r\n19:59:53:09  19:59:57:01\r\n         Il n'est pas l\u00e0\r\n pour faire des blagues sur nous.\r\n\r\n19:59:57:06  20:00:00:07\r\n        Mais dans son ton \r\n       volontairement na\u00eff,\r\n\r\n20:00:00:11  20:00:03:21\r\nil nous montre nos contradictions.\r\n\r\n20:00:05:07  20:00:08:11\r\n      -Les contradictions\r\n   et les travers des Belges.\r\n\r\n20:00:08:15  20:00:12:00\r\n         Gilles a du mal\r\n \u00e0 tenir le rythme c\u00f4t\u00e9 boisson.\r\n\r\n20:00:12:10  20:00:14:13\r\n  -On m'offre toujours une bi\u00e8re.\r\n\r\n20:00:14:18  20:00:16:16\r\n         Je dois dire non.\r\n\r\n20:00:16:21  20:00:19:12\r\n    Mais c'est vraiment sympa.\r\n\r\n20:00:19:17  20:00:23:01\r\n          A chaque fois,\r\n    je go\u00fbte une bi\u00e8re locale.\r\n\r\n20:00:23:13  20:00:28:07\r\n    -Il se rend compte aussi\r\n  que les Belges sont g\u00e9n\u00e9reux,\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:33:11\r\n       pr\u00eats \u00e0 l'h\u00e9berger\r\n    s'il a du mal \u00e0 repartir.\r\n\r\n20:00:34:15  20:00:37:08\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n20:00:37:12  20:00:39:22\r\nDoris Leuthard a lanc\u00e9 la campagne\r\n\r\n20:00:40:03  20:00:42:19\r\n    pour un second tube routier\r\n            au Gothard.\r\n\r\n20:00:43:00  20:00:47:20\r\nD'apr\u00e8s elle, cette option ne remet\r\nen cause ni l'initiative des Alpes\r\n\r\n20:00:48:01  20:00:51:05\r\n      ni les projets routiers\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n20:00:54:18  20:01:01:03\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, puis \"ABE\"\r\n  qui a fait tester des sparadraps.\r\n\r\n20:01:01:08  20:01:03:14\r\n Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:04:00  20:01:10:11\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n      R.Aubry, V.Born-Dard, \r\n     L.Estade, V.Fiore-Donno, K.Marcato, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-27T19:15:00Z", "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "medias": [{"id": "1617667", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT021213", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-23297546-09DC-4CED-BB11-DE726F43CC7C", "internalArchiveId": "23297546-09DC-4CED-BB11-DE726F43CC7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PBD peut-il survivre \u00e0 un d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf?", "publicationDate": "2015-10-27T00:00:00Z", "summary": "Le PBD peut-il survivre \u00e0 un d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf? \r\n** 88 \r\n** 40 \r\n*** Le PBD peut-il survivre \u00e0 un retrait ou \u00e0 une non-r\u00e9\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf? Car son sort est d\u00e9sormais plus qu'incertain si elle n'a plus le soutien du PDC... Et la sph\u00e8re politico-m\u00e9diatique est suspendue \u00e0 une annonce de sa part... Pour \u00e9voquer l'avenir du parti, nous accueillons Oscar Mazzoleni, bonsoir...\r\nvous \u00eates politologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\n- La visibilit\u00e9 du PBD est quand m\u00eame beaucoup li\u00e9e \u00e0 sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... le parti pourrait-il survivre \u00e0 une non r\u00e9\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf?\r\n- le PBD a, \u00e0 peine, franchit la barre des 4% aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales quand bien m\u00eame il \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... sa repr\u00e9sentativit\u00e9 politique ne va-t-elle pas diminuer comme peau de chagrin sans cette visibilit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- le PBD est surtout pr\u00e9sent dans trois cantons, Berne, les Grisons et Glaris... c'est peu pour un parti dont on attendait plus...\r\n- sans visibilit\u00e9 nationale, on ne peut en tout cas pas imaginer que le parti s'implante dans d'autres cantons... l'expansion nationale c'est un peu fini...\r\n- le PBD s'est d\u00e9velopp\u00e9 en r\u00e9action \u00e0 l'UDC... mais ce mouvement c'est aussi un peu fini d\u00e9sormais...", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7183785", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PBD peut-il survivre \u00e0 un d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf? / FOR_2015-10-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le sort du PBD est d\u00e9sormais plus qu'incertain si sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf n'a plus le soutien du PDC. Interview d'Oscar Mazzoleni, politologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7183785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T00:24:18Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAutre enjeu maintenant l'avenir du PBD, le PBD peut -il survivre \u00e0 un retrait oui non r\u00e9\u00e9lection d'Eveline Widmer-Schlumpf car son sort est d\u00e9sormais plus qu'incertain, si elle n'a plus le soutien du PDC la sph\u00e8re politico- m\u00e9diatique est suspendue \u00e0 une annonce de sa part alors pour \u00e9voquer l'avenir du parti nous accueillons Oscar Mazzoleni bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [93%] :\r\nVous \u00eates politologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, la visibilit\u00e9 du PBD quand m\u00eame beaucoup li\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment li\u00e9s \u00e0 sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale le parti pourrait -il d\u00e8s lors survivre \u00e0 une non r\u00e9\u00e9lection \u00e9ventuelle d'Eveline Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [84%] :\r\nMoi je pense que oui, dans le sens que comme un autre parti, imaginons le les Verts lib\u00e9raux nous ne qui ne dispose pas de conseillers f\u00e9d\u00e9raux survivent agissent surtout \u00e9videmment \u00e0 la fois au Parlement, o\u00f9 ils ont les 2 si\u00e8ges, cit\u00e9 7 si\u00e8ges au conseil national mais \u00e9videmment ils ont pas comme vous l'avez dit, voil\u00e0 la m\u00eame visibilit\u00e9 nationale, pour l'instant si Widmer-Schlumpf n'\u00e9taient pas l\u00e0 \u00e9videmment le le Parti bourgeois d\u00e9mocratique aurait bien plus de peine \u00e0 se profiler, m\u00eame si au sein du Parlement de autour de \u00e7a, c'est un enjeu, je pense aux enjeux europ\u00e9ens de rapport en Suisse europ\u00e9en Europe ces 7 si\u00e8ges, voire 8 avec pour l'instant au aux \u00c9tats peuvent jouer en r\u00f4le crucial dans la d\u00e9cision \u00e0 l'avenir le parti pour l'instant, il est, il est concentr\u00e9, surtout dans les 3 composantes Bernad risque, ils ont m\u00eame s'il y a 17 sections cantonales il dispose quand m\u00eame de 4 membres dans les effectifs cantonaux et plus que ce 70 membres au dans les parlements cantonaux, donc il ne parti dans certains cantons existe bel et bien il a ses fiefs sa pr\u00e9sence \u00e9videmment ce n'est certes plus la m\u00eame chose, son Madame Witmer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [88%] :\r\nOn a une pr\u00e9sence quand m\u00eame r\u00e9duite \u00e0 tr\u00e8s peu de cantons, hein, vous l'avez dit -on plus le PBD, il a paraph\u00e9 une tr\u00e8s bonne \u00e9lection il a franchit \u00e0 peine la barre des 4 pourcent aux aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est-ce que sa repr\u00e9sentativit\u00e9 politique est -ce qu'il va pas diminuer comme peau d'chagrin sans cette visibilit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [81%] :\r\nMoi je pense que il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la distinction \u00e0 faire entre d'un c\u00f4t\u00e9 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est n\u00e9, ce qui n\u00e9cessite une entente large parce qu'elle fait \u00e0 la majorit\u00e9 avec le syst\u00e8me \u00e0 Joris terre il faut la la la, il faut quand m\u00eame r\u00e9unir l'ensemble de parti, c'est, c'est l'ensemble des parties et du Parti socialiste au PDC et d'autres qui ont permis en m\u00eame temps Madame Widmer-Schlumpf des pr\u00e9vue en 2007 en 2011 et voil\u00e0 et donc \u00e7a c'est d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, il y a le le parti, le parti de r\u00e9f\u00e9rence de Madame chauffe qui peut en quelque sorte, l\u00e0 encore une fois, diminuer de poids, m\u00eame si, et m\u00eame, m\u00eame, imaginons m\u00eame un conseiller f\u00e9d\u00e9ral son parti de r\u00e9f\u00e9rence, comme il arrive dans des tentes \u00e0 niveau cantonal de certains et ex\u00e9cutif, \u00e7a peut \u00eatre s'effondre la la science fiction, mais en r\u00e9alit\u00e9, cela est possible si le Parlement, la majorit\u00e9 du Parlement trouve un candidat d'un d'un parti anti- partis, n'oublions pas que la 1\u00e8re fois ce que le cas membre de du parti agrarien l'ancien UDC entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le plus peupl\u00e9, plus personne, plus plus petits partis de la Suisse, il \u00e9tait moi j'\u00e9tais plus petit que le le Parti socialiste, m\u00eame si le Parti socialiste est exclu du go\u00fbt du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [89%] :\r\nDonc, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te un petit peu, nous nous plions pas, c'\u00e9tait une chose importante que le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu individualis\u00e9 Elie individuellement et chaque membre par le parlement et ce Parlement n\u00e9cessitent la recherche du nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [100%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [82%] :\r\nEntre plusieurs partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [89%] :\r\nOscar Mazzoleni par rapport \u00e0 la perspective de survie \u00e0 long terme du PBD vous FN comparaison int\u00e9ressant tout \u00e0 l'heure vous FSL avec les Verts, lib\u00e9raux, or ce qui est int\u00e9ressant, c'est que les Verts lib\u00e9raux, ils ont un programme auquel on les identifie facilement, c'est les enjeux de transition \u00e9nerg\u00e9tique de d\u00e9veloppement de d'\u00e9nergie donc d'\u00e9conomie alternative, etc, du c\u00f4t\u00e9 du PBD c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi un petit peu le probl\u00e8me c'est que il s'est cr\u00e9\u00e9 sur une personnalit\u00e9 et de Widmer-Schlumpf et en termes de programme, on sait pas tellement o\u00f9 va le parti qui peut vraiment identifier les grands th\u00e8mes du PBD. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [80%] :\r\nMais \u00e7a, c'est pour tous les partis qui se r\u00e9clament du centre et qui est voil\u00e0 ne ne ne ne ne surtout ne surfe pas sur les les th\u00e9matiques r\u00e9cente au succ\u00e8s que voil\u00e0 la question \u00e9cologique par exemple et \u00e7a c'est c'est un parti qui, qui est n\u00e9 de la scission avec du du du de l'UDC et qui n'est s\u00fbr, voil\u00e0 qui sous l'id\u00e9e qu'il faut la mod\u00e9ration du moment que le centre anti- mais dans les parties de son arr\u00eat r\u00e9ussissant quelque sorte \u00e0 faire bloc autour de certains aux jeu alors ils peuvent compter quelque chose ici, \u00e9videmment, on est d'associations, de plus en plus, notamment au Conseil national \u00e9videmment ce centre en plus si les doublons moins consomment de moins en moins, notamment par rapport \u00e0 2011, la difficult\u00e9, \u00e9videmment, est de savoir quelle identit\u00e9 ils peuvent offrir quel profil ils peuvent offrir un \u00e9lectorat voil\u00e0 en qu\u00eate de profil fort peut-\u00eatre mais en tout cas il s'\u00e9claire, ce parti est pro- europ\u00e9en et ce parti se situe, ils sont tr\u00e8s droite sur le pas mal de th\u00e8mes on pour cette m\u00eame question que vous posez, pourrait \u00eatre tr\u00e8s bien pos\u00e9 dans certains cantons ou au PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:21) [64%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [85%] :\r\nOn peut se poser, mais \u00e9galement la question : qu'est ce qu'il en est de de son identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [89%] :\r\nAlors on on va vous \u00eates optimiste sur l'avenir du PBD Oscar Mazzoleni, vous \u00eates aussi un un grand connaisseur de l'UDC, \u00e7a c'est int\u00e9ressant actuellement l'UDC parce que c'est un petit peu la Star Academy dans le parti, il faut trouver le candidat de la perle rare pour \u00e9ventuellement apporter un 2\u00e8me \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si Madame Widmer-Schlumpf devait se retirer, alors il y a, il y a une douzaine de candidats, hein, qui sont un peu pr\u00e9sent partout dans dans les m\u00e9dias qui font des portraits qui qui parle de ses futurs candidats est -ce que selon vous il y a ce qu'il y en a un qui sort du lot. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [82%] :\r\nAlors la question est que, encore une fois, m\u00eame si l'UDC et 1er parti au Conseil national, il n\u00e9cessite des ententes il n\u00e9cessite une coalition plus large pour \u00e0 la majorit\u00e9 pour pour et d'\u00e9lire un candidat venons justement de de ce parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [86%] :\r\nEt selon vous, cela veut donc ce contexte selon vous dans ce contexte, ce qui en a un qui serait capable de r\u00e9unir justement les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:20) [81%] :\r\nIl faut selon les autres, seules celles qui, par exemple, le Parti lib\u00e9ral radical demande qu'un candidat qui serait pas compte les accords bilat\u00e9raux qui serait, ce qui serait capable d'accepter la coll\u00e9gialit\u00e9 serpente c'est un autre qui serait issu d'un cantons latins bah il la qu\u00eate n'est pas un n'est pas si simple hein pour pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [82%] :\r\nVous voulez pas trop vous avancez un Oscar. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:42) [84%] :\r\nOui, denr\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que je suis pas l\u00e0 pour le pour faire simplement de dire que la la quelle sera pas facile, notamment parce que le le l'UDC est le seul parti de Suisse en tout cas au niveau national qui serait pr\u00eat \u00e0 exclure tout candidat ou toutes \u00e9lues pardon au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, venant de l'UDC qui serait pas choisi par le parti lui- m\u00eame, et donc la question est aussi important de savoir que l'UDC de s\u00e9lectionner ses candidats autour du 20 novembre il annonce qui vont en proposer un ou 2 candidats possibles aux autres groupes parlementaires, il faut voir si ces ces candidats seront acceptables par les autres et si ce n'est pas le cas, et puis le le le parlement va d\u00e9cider pour l'autre candidat ce ce candidat \u00e9videmment selon les statuts de l'UDC seraient exclus du parti sont sur la la situation est pas assez compliqu\u00e9 pour cette contrainte suppl\u00e9mentaire et donc il faut voir si si les il y aura une convergence entre les supporters du potentiel actuel de lyc\u00e9es notamment PSP au PLR sont accept\u00e9s, un candidat, et l\u00e0 on va voir exactement aussi le d\u00e9fi est tr\u00e8s serr\u00e9, le compromis annonc\u00e9 ces jours- ci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [93%] :\r\nJuste une toute petite derni\u00e8re question un candidat latin, il a une chance, Guy Parmelin, il a une chance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:03) [70%] :\r\nBen, on va avoir un effet c'est. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:08:05) [72%] :\r\nAC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:05) [81%] :\r\nC'est le jeu des convergences et des divergences, on sait tr\u00e8s bien que si \u00e7a s'il existe dans le dos au Suisse et pas depuis aujourd'hui \u00e9tait pas depuis les ann\u00e9es 90 une incertitude quant aux \u00e9lections, c'est bel et bien l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et notamment si il y a un si\u00e8ge vacant alors faut voir Madame Widmer-Schlumpf parce qu'il s'est presque encore \u00e0 leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:08:27) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:28) [78%] :\r\nPas encore, c'est se pr\u00e9sente au cependant pas mais si ne se pr\u00e9sente pas le sait cela bah, quand on sait, depuis lundi, toute l'histoire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous montrer, nous dit que cette incertitude sera d\u00e9cid\u00e9 seulement le jour m\u00eame de les les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:42) [91%] :\r\nJorma merci Oscar Mazzoleni vous \u00eates politologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:47) [100%] :\r\nBon \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-27T17:27:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzoleni, Oscar", "role": "Politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA0C85F9-B05A-4260-B3F7-BA633113AF37", "internalArchiveId": "BA0C85F9-B05A-4260-B3F7-BA633113AF37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2015-10-27T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli(RPA) *************La presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec ces travaux d'assainissement du Gothard qui seraient gonfl\u00e9s volontairement.....\r\nC'est Rail Valley,  une soci\u00e9t\u00e9 tessinoise d'id\u00e9es innoventes, une think-tanck comme on les appelle, qui le dit dans le Tages anzeiger et le Bund. Et pourquoi est-ce que Berne gonflerait l'ampleur de ces travaux de r\u00e9fections ( qu'il faut de toute mani\u00e8re faire, que le peuple se prononce pour le 2\u00e8me tube ou pas le 28 f\u00e9vrier prochain) et bien \u00e7a serait justement pour au final pouvoir dire: voyez comme ces travaux sont longs, voyez comme il faut fermer le tunnel longtemps, voyez comme \u00e7a co\u00fbte cher: donc autant construire un 2\u00e8me tube!!!! Pour argumenter ses affirmations, la soci\u00e9t\u00e9 tessinoise a compar\u00e9 le Gothard avec l'Arlberg-tunnel, un col Autrichien similaire.  Son assainissement co\u00fbte 170 millions de francs, celui du Gothard: 750 millions....et il n'y a pas que le prix: sur les trois ans de travaux en Autriche, le tunnel ne fermera que quelques mois....et s'il y a une telle diff\u00e9rence entre les deux,  selon ces experts, c'est que les Autrichiens se limitent aux normes actuelles et que les suisses veulent refaire tout l'int\u00e9rieur aux normes europ\u00e9ennes, pas indispensable au niveau l\u00e9gal et superflu, selon Rail Valley\r\n*** On va rester dans les transports avec l'entreprise de partage de voitures Mobility. Mobility qui aimerait augmenter sa pr\u00e9sence \u00e0 Lausanne.\r\nle nombre de clients lausannois a augment\u00e9 de 35% depuis 2** personnes utilisent ce service dans la capitale vaudoise.\r\nSeulement voil\u00e0: il y a un hic.\r\nMobility gal\u00e8re pour trouver de nouvelles places de parc.\r\nL'entreprise lance donc un appel aux propri\u00e9taires priv\u00e9s, histoire de pouvoir \u00e9toffer son offre.\r\nEt en attendant, la soci\u00e9t\u00e9 de car sharing n\u00e9gocie aussi avec les autorit\u00e9s. La ville de Lausanne qui se montre assez ouverte, puisque ce type de d\u00e9marche permet de r\u00e9duire le trafic. Une voiture en auto de partage remplace neuf ou dix v\u00e9hicules priv\u00e9s, pr\u00e9cise 24 Heures ce matin. \r\n*** La d\u00e9charge de Gamsenried reste un probl\u00e8me pour l'Etat du Valais... L'Etat du Valais, qui remet aujourd'hui en question le proc\u00e9d\u00e9 de d\u00e9contamination pr\u00e9sent\u00e9 par Lonza.\r\nPas simple de g\u00e9rer les d\u00e9chets sp\u00e9ciaux qui se trouvent \u00e0 Gamsenried, avec notamment un million et demi de m\u00e8tres cubes de chaux \u00e9teinte, et 63 tonnes de mercure. \r\n\u00e7a fait envie...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Lonza pr\u00e9voit donc de lessiver le terrain, mais sans l'excaver. \r\nReste par contre \u00e0 savoir si cette m\u00e9thode est conforme \u00e0 la l\u00e9gislation. \r\nEt surtout, si ce nettoyage sera suffisant. Deux organismes en doutent: Le WWF valais et l'association m\u00e9decins en faveur de l'environnement.\r\nUn article \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Nouvelliste.\r\n*****************...autre affaire pol\u00e9mique, celle de ce whistleblower de la centrale de compensation de l'AVS \u00e0 Gen\u00e8ve....\r\nla plus importante caisse AVS du pays...alors ce whistleblower, que le TAges Anzeige et le Bund appellent jean sommeil, a re\u00e7u sa lettre de licenciement \u00e0 fin septembre. d\u00e8s le premier f\u00e9vrier prochain il n'aura plus de travail...l'homme avait, avec d'autres, d\u00e9nonc\u00e9 le fait que la centrale accordait des projets de plusieurs millions, sans appel d'offres, et que la directrice se servait dans la caisse des frais g\u00e9n\u00e9raux et gaspillait l'argent lors des voyages d'affaires...alors aujourd'hui ce n'est, officiellement en tous cas, pas sa d\u00e9nonciation, son whistleblowing, qui explique son licenciements, mais d'autres reproches....reste que jean sommeil fait recours  et attaque \u00e0 son tour SErge Gaillard, le directeur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, pour abus de fonction et fausses all\u00e9gations.....\r\n*****************......autre attaque, qui fait grand bruit \u00e0 Schwyz, celle du vice-pr\u00e9sient de l'UDC cantonale contre un centre de requ\u00e9rants....\r\n\"on devient la poubelle de la suisse: il y aura des criminels de guerre dans ce centre,( un centre f\u00e9d\u00e9ral qui devrait accueillir 400 personnes), il y aura des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques et d'autres \u00e9l\u00e9ments ind\u00e9sirables\": les propos du d\u00e9put\u00e9 cantonal Thomas H\u00e4nggi, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Schwyzoise, qui  soul\u00e8vent des vagues de r\u00e9actions: \"des propos limites\" selon le pr\u00e9sident du PDC cantonal...quand \u00e0 tony Brunner, le pr\u00e9sident de l'UDC, qui cet \u00e9t\u00e9 appelait encore \u00e0 la r\u00e9sistance contre ces centres, contact\u00e9 par la neue luzerner zeitung, il s'est content\u00e9 d'un \"je  ne suis pas au courant de cette affaire \u00e0 Schwyz\"....\r\n*** On reste sur la question des migrants, avec ce point de vue \u00e9voqu\u00e9 dans Le Temps: La Gr\u00e8ce a tout appris \u00e0 l'Europe, de la d\u00e9mocratie jusqu'\u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nTel est le point de vue port\u00e9 par Louis Godard. Il est conseiller sp\u00e9cial pour la conservation du patrimoine aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence italienne.\r\nIl revient sur le parcours de la Gr\u00e8ce antique, sur son influence.\r\nCe sont les grecs qui ont enseign\u00e9 au monde que l'homme avait le devoir de se rebeller face \u00e0 l'injustice.\r\nCe sont les Grecs qui percevaient la complexit\u00e9 de notre univers, et qui ont forg\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes, la r\u00e9forme de Clist\u00e8ne, une r\u00e9forme qui date de 508 avant notre \u00e8re, et qui constitue le fondement du syst\u00e8me d\u00e9mocratique.\r\nAujourd'hui, l'occident est en butte au probl\u00e8me des demandeurs d'asile. \r\nEt Louis Godard nous rappelle que la Gr\u00e8ce antique a aussi trait\u00e9 ce probl\u00e8me, avec p\u00e9ricl\u00e8s, qui proclamait : notre ville est ouverte \u00e0 touss.  \r\n*******************.....aujourd'hui il y a des murs contre les r\u00e9fugi\u00e9s, mais \u00e9galement contre les tsunamis....\r\nc'est le Japon qui veut construire un mur de 400km sur la c\u00f4te pacifique, un mur cens\u00e9 prot\u00e9ger la population des tsunamis,  comme celui du 11 mars 2011 qui avait tu\u00e9 pr\u00e8s  de 20'000 personnes. ce mur: \"un monstre atroce\" selon  la NZZ,  sa  largeur:  200m,  hauteur plus de 15m.....son impact pour l'\u00e9conomie Japonaise serait tout aussi \u00e9lev\u00e9....reste que son efficacit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger des vagues \u00e9normes d'un tsunami sont vivement contest\u00e9s selon le quotidien....\r\n*** dans la Tribune de Gen\u00e8ve, zoom sur la ville qui d\u00e9fend aujourd'hui L'Usine face \u00e0 Pierre Maudet.\r\nLa municipalit\u00e9 prend le parti du site alternatif.\r\nLa ville de Gen\u00e8ve ne veut pas voir ce site saucissonn\u00e9: elle estime l'Usine essentielle \u00e0 l'animation du centre ville. Elle estime surtout qu'il n'existe aucune alternative \u00e0 court terme, pour d\u00e9placer ce site.\r\nIl faut dire que c'est bien la ville qui est propri\u00e9taire du b\u00e2timent de L'Usine.\r\nSeulement voil\u00e0: un compromis entre l'institution nocturne et le d\u00e9partement de Pierre Maudet, ce compromis semble aujourd'hui tout simplement impossible. le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie reste intraitable.\r\nSurtout apr\u00e8s les d\u00e9pradations qui ont eu cours ce week-end. Les fauteurs de troubles seront sanctionn\u00e9s, et des plaintes sans doute d\u00e9pos\u00e9es.\r\n****************.....ce n'est pas du spectacle alternatif, mais Emil fait salle comble \u00e0 Lucerne... \r\nplus un billet pour la  premi\u00e8re soir\u00e9e comme toutes les suivantes de \"Emil no einisch\" ou \"Emil noch einmal\" au stadt theater de Lucerne...c'est que le cabar\u00e9tiste le plus c\u00e9l\u00e8bre de suisse, est n\u00e9 il y a 82 ans \u00e0 Lucerne,  c'est l\u00e0 qu'il a travaill\u00e9 comme employ\u00e9 postal....une  de ses premi\u00e8res inspirations....\r\n*** Et puis, cette grande question: les pyramides d'Egipte vont-elles finir par d\u00e9voiler tous leurs secrets?\r\n.......\r\nDes scientifiques vont en tout cas utiliser de nouvelles techniques d'investigations, pour tenter de voir ce qui se cache \u00e0 l'int\u00e9rieur des tombeaux. \r\nAvec l'infrarouge, avec des muons, qui permettent de fournir des images qui ressemblent \u00e0 des radiographies aux rayons x.\r\nEt avec l'imagerie en  3D. \r\nMais est-ce que dans ces secrets des pyramides, ce n'est pas aussi l\u00e0 que r\u00e9side aussi la fascination ?\r\n(Revue presse romande 6h45) *** On va rester dans les transports avec l'entreprise de partage de voitures Mobility. Mobility qui aimerait augmenter sa pr\u00e9sence \u00e0 Lausanne.\r\nle nombre de clients lausannois a augment\u00e9 de 35% depuis 2** personnes utilisent ce service dans la capitale vaudoise.\r\nSeulement voil\u00e0: il y a un hic.\r\nMobility gal\u00e8re pour trouver de nouvelles places de parc.\r\nL'entreprise lance donc un appel aux propri\u00e9taires priv\u00e9s, histoire de pouvoir \u00e9toffer son offre.\r\nEt en attendant, la soci\u00e9t\u00e9 de car sharing n\u00e9gocie aussi avec les autorit\u00e9s. La ville de Lausanne qui se montre assez ouverte, puisque ce type de d\u00e9marche permet de r\u00e9duire le trafic. Une voiture en auto de partage remplace neuf ou dix v\u00e9hicules priv\u00e9s, pr\u00e9cise 24 Heures ce matin. \r\n*** La d\u00e9charge de Gamsenried reste un probl\u00e8me pour l'Etat du Valais... L'Etat du Valais, qui remet aujourd'hui en question le proc\u00e9d\u00e9 de d\u00e9contamination pr\u00e9sent\u00e9 par Lonza.\r\nPas simple de g\u00e9rer les d\u00e9chets sp\u00e9ciaux qui se trouvent \u00e0 Gamsenried, avec notamment un million et demi de m\u00e8tres cubes de chaux \u00e9teinte, et 63 tonnes de mercure. \r\n\u00e7a fait envie...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Lonza pr\u00e9voit donc de lessiver le terrain, mais sans l'excaver. \r\nReste par contre \u00e0 savoir si cette m\u00e9thode est conforme \u00e0 la l\u00e9gislation. \r\nEt surtout, si ce nettoyage sera suffisant. Deux organismes en doutent: Le WWF valais et l'association m\u00e9decins en faveur de l'environnement.\r\nUn article \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Nouvelliste.\r\n*** On reste sur la question des migrants, avec ce point de vue \u00e9voqu\u00e9 dans Le Temps: La Gr\u00e8ce a tout appris \u00e0 l'Europe, de la d\u00e9mocratie jusqu'\u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nTel est le point de vue port\u00e9 par Louis Godard. Il est conseiller sp\u00e9cial pour la conservation du patrimoine aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence italienne.\r\nIl revient sur le parcours de la Gr\u00e8ce antique, sur son influence.\r\nCe sont les grecs qui ont enseign\u00e9 au monde que l'homme avait le devoir de se rebeller face \u00e0 l'injustice.\r\nCe sont les Grecs qui percevaient la complexit\u00e9 de notre univers, et qui ont forg\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes, la r\u00e9forme de Clist\u00e8ne, une r\u00e9forme qui date de 508 avant notre \u00e8re, et qui constitue le fondement du syst\u00e8me d\u00e9mocratique.\r\nAujourd'hui, l'occident est en butte au probl\u00e8me des demandeurs d'asile. \r\nEt Louis Godard nous rappelle que la Gr\u00e8ce antique a aussi trait\u00e9 ce probl\u00e8me, avec p\u00e9ricl\u00e8s, qui proclamait : notre ville est ouverte \u00e0 touss.  \r\n*** dans la Tribune de Gen\u00e8ve, zoom sur la ville qui d\u00e9fend aujourd'hui L'Usine face \u00e0 Pierre Maudet.\r\nLa municipalit\u00e9 prend le parti du site alternatif.\r\nLa ville de Gen\u00e8ve ne veut pas voir ce site saucissonn\u00e9: elle estime l'Usine essentielle \u00e0 l'animation du centre ville. Elle estime surtout qu'il n'existe aucune alternative \u00e0 court terme, pour d\u00e9placer ce site.\r\nIl faut dire que c'est bien la ville qui est propri\u00e9taire du b\u00e2timent de L'Usine.\r\nSeulement voil\u00e0: un compromis entre l'institution nocturne et le d\u00e9partement de Pierre Maudet, ce compromis semble aujourd'hui tout simplement impossible. le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie reste intraitable.\r\nSurtout apr\u00e8s les d\u00e9pradations qui ont eu cours ce week-end. Les fauteurs de troubles seront sanctionn\u00e9s, et des plaintes sans doute d\u00e9pos\u00e9es.\r\n*** Et puis, cette grande question: les pyramides d'Egipte vont-elles finir par d\u00e9voiler tous leurs secrets?\r\nDes scientifiques vont en tout cas utiliser de nouvelles techniques d'investigations, pour tenter de voir ce qui se cache \u00e0 l'int\u00e9rieur des tombeaux. \r\nAvec l'infrarouge, avec des muons, qui permettent de fournir des images qui ressemblent \u00e0 des radiographies aux rayons x.\r\nEt avec l'imagerie en  3D. \r\nMais est-ce que dans ces secrets des pyramides, ce n'est pas aussi l\u00e0 que r\u00e9side aussi la fascination ?", "durationSec": 442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7183732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-27T06:44:00_revue-de-presse", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-27T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7183750", "ece-7183732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T10:47:52Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n45 \u00e0 la presse, Dominique Choffat, Sandra Timmer lit commencer avec ces travaux d'assainissement du Gothard qui seraient gonfl\u00e9s volontairement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui -il valider une soci\u00e9t\u00e9 tessinoise d'id\u00e9es innovantes une H\u00f6ffling 5 comme on les appelle, qui le dit dans le Tages 25 gu\u00e8re et le Bund, alors pourquoi est-ce que Berne gonflerait l'ampleur de ces travaux de r\u00e9fection, qu'il faut, de toute mani\u00e8re, faire que le peuple se prononce pour le 2\u00e8me, tube ou pas, le 28 f\u00e9vrier prochain, h\u00e9 bien \u00e7a serait justement pour, au final, pouvoir dire : voyez comme ces travaux sont longs, voyez comme il faut fermer le tunnel longtemps, voyez comme \u00e7a co\u00fbte cher, donc autant construire un 2\u00e8me tube pour argumenter ses affirmations, la soci\u00e9t\u00e9 tessinoise a compar\u00e9 le Gothard avec l'Arlberg Tounel \u00e0 un col Autrichien similaire son assainissement co\u00fbte 170 millions de francs, celui du Gothard 750 millions, elle y a pas que le prix sur les 3 ans de travaux en Autriche, le tunnel ne fermera que quelques mois et s'il y a une telle diff\u00e9rence entre les 2, selon ces experts, c'est que les Autrichiens se limitent aux normes actuelles et que les suisses veulent refaire tout l'int\u00e9rieur aux normes europ\u00e9ennes, pas indispensable au niveau l\u00e9gal et superflu selon Rail Valley. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [99%] :\r\nOn va rester dans le domaine des transports avec l'entreprise de partage de voitures Mobility Mobility qui aimerait augmenter sa pr\u00e9sence \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [96%] :\r\nLe nombre de clients lausannois a augment\u00e9 de 35 pourcent depuis depuis 2009, 4200 personnes utilisent ce service dans la capitale vaudoise, seulement voil\u00e0, il y a un hic Mobility gal\u00e8re pour trouver de nouvelles places de parc l'entreprise lance donc un appel au aux propri\u00e9taires priv\u00e9s, histoire de pouvoir \u00e9toffer son offre et en attendant, h\u00e9 bien, la soci\u00e9t\u00e9 de car sharing n\u00e9gocie aussi avec les autorit\u00e9s, la ville de Lausanne se montre d'ailleurs assez ouverte puisque ce type de d\u00e9marche permet de r\u00e9duire le trafic, une voiture en auto partage remplace neuf ou dix v\u00e9hicules priv\u00e9s, pr\u00e9cise 24 heures ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nLa d\u00e9charge de Gamsen reste un probl\u00e8me pour l'\u00c9tat du Valais, l'\u00c9tat du Valais qui remettent aujourd'hui en question le proc\u00e9d\u00e9 de d\u00e9contamination, pr\u00e9sent\u00e9 par Lonza. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [93%] :\r\nPas simple de g\u00e9rer les d\u00e9chets sp\u00e9ciaux qui se trouve \u00e0 Gamsen imaginez qu'il s'y trouve un 1000000 et demi de m\u00e8tres cubes de chaux \u00e9teinte 63 tonnes de mercure, \u00e7a fait envie, la soci\u00e9t\u00e9 Lonza pr\u00e9voit donc de lessiver le terrain, mais sans l'excaver reste par contre \u00e0 savoir si cette m\u00e9thode est conforme \u00e0 la l\u00e9gislation, et surtout si ce nettoyage sera suffisant deux organismes en doutent le VVF et l'association m\u00e9decins en faveur de l'environnement \u00e0 l'article \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [89%] :\r\nAutre affaire pol\u00e9mique, celle de ce whistleblower heures le ressort d'alerte de la centrale de compensation de l'AVS \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [93%] :\r\nPlus importante caisse AVS du pays, alors ce whistleblowers que le tag donne sa guerre et le Bund appellent Jean sommeil a re\u00e7u sa lettre de licenciement \u00e0 fin septembre, d\u00e8s le 1er f\u00e9vrier prochain n'aura donc plus de travail, l'homme avait, avec d'autres, d\u00e9nonc\u00e9 le fait que la centrale accordait des projets de plusieurs millions, sans appel d'offres et que la directrice se servait dans la caisse des frais g\u00e9n\u00e9raux et gaspillait l'argent lors des voyages d'affaires, alors aujourd'hui, ce n'est, officiellement, en tous cas pas sa d\u00e9nonciation sans oui c'est le Blowin qui explique son licenciements mais d'autres reproches reste que Jean sommeil fait recours et attaque \u00e0 son tour Serge Gaillard, le directeur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances pour abus de fonction et fausses all\u00e9gations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [94%] :\r\nAutre attaque qui fait grand bruit,H. suite celle du vice- pr\u00e9sident de l'UDC cantonale contre un centre de requ\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [91%] :\r\nOn devient la poubelle de la Suisse, il y aura des criminels de guerre dans ce centre, un centre f\u00e9d\u00e9ral qui devrait accueillir 400 personnes il y aura des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques et d'autres \u00e9l\u00e9ments ind\u00e9sirables, les propos du d\u00e9put\u00e9 cantonal Thomas Ring, vice- pr\u00e9sident de l'UDC schwytzoise qui soul\u00e8vent des vagues de r\u00e9actions des propos limites, selon le pr\u00e9sident du PDC cantonal quant \u00e0 Toni Brunner, le pr\u00e9sident de l'UDC qui, cet \u00e9t\u00e9, appelait encore \u00e0 la r\u00e9sistance contre ces centres, contact\u00e9 par la neue Yellow Auxerre \u00e7a \u00e9tonne, il s'est content\u00e9 d'un je ne suis pas au courant de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [94%] :\r\nOn reste sur la question des migrants avec ce point de vue, \u00e9voqu\u00e9 dans le temps, la Gr\u00e8ce a tout appris \u00e0 l'Europe de la d\u00e9mocratie jusqu'\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le point de vue port\u00e9 par Louis Godard il est conseiller sp\u00e9cial pour la conservation du Patrimoine aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidence italienne, il revient sur le parcours de la Gr\u00e8ce antique sur son influence, ce sont les Grecs qui ont enseign\u00e9 au monde que l'homme avait le devoir de se rebeller face \u00e0 l'injustice, ce sont les Grecs qui percevaient la complexit\u00e9 de notre univers et qui ont forg\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes, la r\u00e9forme de Clist\u00e8ne, une r\u00e9forme qui date de 508 avant notre aire et qui constitue le fondement m\u00eame du syst\u00e8me d\u00e9mocratique et aujourd'hui l'occident est en butte au probl\u00e8me des demandeurs d'asile, h\u00e9 bien Louis Godard nous rappelle que la Gr\u00e8ce antique a aussi trait\u00e9 ce probl\u00e8me avec P\u00e9ricl\u00e8s ceux qui proclamait notre ville est ouverte \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [86%] :\r\nAujourd'hui il y a des murs contre les r\u00e9fugi\u00e9s, mais \u00e9galement contre les sous l'ami. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [95%] :\r\nMais c'est le Japon qui veut construire un mur de 400 kilom\u00e8tres sur la c\u00f4te pacifique, un mur cens\u00e9 prot\u00e9ger la population des tsunamis comme celui du 11 mars 2011 qui avait tu\u00e9, rappelons -le, pr\u00e8s de 20000 personnes ce mur un monstre atroce selon la NZZ sa largeur 200 m\u00e8tres hauteur : plus de 15 m\u00e8tres son impact pour l'\u00e9conomie Japonaise serait tout aussi \u00e9lev\u00e9 reste que son efficacit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger des vagues \u00e9normes d'un tsunami sont vivement contest\u00e9s, selon le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [96%] :\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, zoom sur la ville, qui d\u00e9fend aujourd'hui L'Usine face \u00e0 Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [96%] :\r\nLa municipalit\u00e9 prend le parti du site alternatif, la ville de Gen\u00e8ve ne veut pas voir ce site saucissonn\u00e9 l'estime l'Usine essentielle \u00e0 l'animation du centre ville, elle estime surtout qu'il n'existe aucune alternative \u00e0 court terme pour d\u00e9placer ce site, il faut dire que c'est bien la ville qui est propri\u00e9taire du b\u00e2timent, de l'usine seulement voil\u00e0, un compromis entre l'institution nocturne et le d\u00e9partement de Pierre Maudet ce compromis semble aujourd'hui tout simplement impossible, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie reste intraitable, surtout apr\u00e8s les d\u00e9pradations qui ont eu cours ce week- end les fauteurs de troubles seront sanctionn\u00e9s et des plaintes sans doute d\u00e9pos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [81%] :\r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a c'est pas du spectacle alternatif, comment peut -on voir \u00e0 l'usine mais Emil, le fameux \u00c9mile fait toujours salle comble c'est \u00e0 Lucerne oui peut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [87%] :\r\nUn billet pour la premi\u00e8re soir\u00e9e, comme toutes les suivantes de Emil No\u00ebl ou il n'aura une malle au State terre-\u00e0-terre de Lucerne, c'est que le cabarettiste le plus c\u00e9l\u00e8bre de suisse est n\u00e9 il y a 82 ans \u00e0 Lucerne, c'est l\u00e0 qu'il a travaill\u00e9 comme employ\u00e9 postal, une de ses premi\u00e8res inspire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [86%] :\r\n\u00e0 82 ans, et sur sc\u00e8ne, bravo et puis cette grande question les pyramides d'\u00c9gypte vont -elles finir par d\u00e9voiler tous leurs secrets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [94%] :\r\nDes scientifiques vont en tout cas utiliser de nouvelles techniques d'investigations pour tenter de voir ce qui se cache \u00e0 l'int\u00e9rieur des tombeaux gr\u00e2ce \u00e0 l'infrarouge gr\u00e2ce \u00e0 des muons qui permettent de fournir des images qui ressemblent un peu \u00e0 des radiographies aux rayons X et gr\u00e2ce \u00e0 l'imagerie en 3D mais je me pose quand m\u00eame, cette question est -ce que dans ces secrets des pyramides, h\u00e9 ben ce n'est pas aussi l\u00e0 que r\u00e9side une certaine fascination. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [86%] :\r\nLa r\u00e9ponse est contenue dans la question, Dominique Choffat, comme souvent, merci \u00e0 vous, \u00e0 Sandra Simard l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-27T06:52:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B6E6BAD-0767-4238-97DE-4331795F356C", "internalArchiveId": "4B6E6BAD-0767-4238-97DE-4331795F356C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La privatisation du convoyage des d\u00e9tenus fait grincer des dents \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois, auteur du projet de loi sur le convoyage et le transport des d\u00e9tenus\r\nLa privatisation du convoyage des d\u00e9tenus fait grincer des dents \u00e0 Gen\u00e8veSLV Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 socialiste, auteur du projet de loi sur le convoyage et le transport des d\u00e9tenus. \r\n***  A Gen\u00e8ve, le magistrat Pierre\u00a0Maudet va de l'avant dans la privatisation du convoyage de d\u00e9tenus. Comme nous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce matin, d\u00e8s le 1er novembre, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Securitas assurera l'int\u00e9gralit\u00e9 du transport des d\u00e9tenus en lieu et place des agents de l'Etat. Contre l'avis des syndicats et du Grand conseil qui \u00e9tudie en ce moment-m\u00eame un projet de loi exigeant le maintien de ces t\u00e2ches dans le giron de l'Etat. Une majorit\u00e9 des partis except\u00e9 le PLR et le PDC soutient ce texte. \r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure l'auteur de ce projet de loi, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Christian Dandr\u00e8s. Une volont\u00e9 de privatisation qui fait donc grincer des dents \u00e0 Gen\u00e8ve alors qu'elle est d\u00e9j\u00e0 largement pratiqu\u00e9e dans d'autre cantons. Mais pour lui privatiser ce convoyage est totalement impensable:\r\nDigas \r\n-\tBeaucoup d'autres cantons suisses ont d\u00e9j\u00e0 recours \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es pour le convoyage et la surveillance des d\u00e9tenus. Pourquoi est-ce que Gen\u00e8ve devrait faire figure d'exception\u00a0?\r\n-\tL'Etat doit faire des \u00e9conomies apr\u00e8s tout, et Securitas qui assure d\u00e9j\u00e0 une partie du convoyage a fait ses preuves en mati\u00e8re d'efficacit\u00e9, non\u00a0? \r\n-  les agents de l'Etat ne sont-ils pas plus utiles pour d'autres t\u00e2ches que des t\u00e2ches de chauffeur finalement?\r\n-\tVous vous \u00eates oppos\u00e9 une premi\u00e8re fois \u00e0 la privatisation du convoyage avec la loi sur la police, puis une deuxi\u00e8me fois en d\u00e9posant ce projet de loi. Et malgr\u00e9 tout Pierre Maudet continue d'avancer sur la ligne qu'il a trac\u00e9e. Alors \u00e0 quoi servent les d\u00e9put\u00e9s dans le Canton de Gen\u00e8ve\u00a0?\r\n-\tQu'allez-vous faire maintenant, vous et le reste de la d\u00e9putation\u00a0? Avez-vous le pouvoir de contraindre le magistrat \u00e0 revenir en arri\u00e8re\u00a0?", "durationSec": 348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7183778", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La privatisation du convoyage des d\u00e9tenus fait grincer des dents \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2015-10-27T18:06:00_developpement-4", "Forum du 27.10.2015"], "alternativeSummary": ["Selon une information de la RTS, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Securitas assurera d\u00e8s le 1er novembre l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du transport des d\u00e9tenus en lieu et place des agents de l\u2019Etat. Mais ce projet est loin de faire l'unanimit\u00e9. Interview de Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 socialiste et auteur du projet de loi sur le convoyage et le transport des d\u00e9tenus."], "variantIds": ["ece-7183778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T00:24:19Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le magistrat Pierre Maudet va de l'avant dans la privatisation du convoyage de d\u00e9tenus, comme nous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce matin d\u00e8s le 1er novembre la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Securitas s'assurera l'int\u00e9gralit\u00e9 du transport des d\u00e9tenus en lieu et place des agents de l'\u00c9tat, contre l'avis des syndicats et du Grand Conseil qui \u00e9tudie en ce moment m\u00eame un projet de loi exigeant le maintien de ces t\u00e2ches dans le giron de l'\u00c9tat, une majorit\u00e9 des partis, except\u00e9 le PLR et le Pdt PDC soutient d'ailleurs, ce texte, nous avons joint tout \u00e0 l'heure, l'auteur de ce projet de loi, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Christian Dandr\u00e8s et une volont\u00e9 de privatisation qui fait donc grincer des dents \u00e0 Gen\u00e8ve, alors qu'elle est d\u00e9j\u00e0 largement pratiqu\u00e9e dans d'autres cantons mais pour lui, privatiser ce convoyage est totalement impensable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [89%] :\r\nMais je pense que ces probl\u00e9matiques \u00e0 plusieurs titres, c'est probl\u00e9matique sur le fond, parce que le convoyage et la surveillance sont 2 \u00e9l\u00e9ments qui ne importance et qui justifie d'\u00eatre confi\u00e9es \u00e0 des personnes qui ont un rapport particulier avec l'\u00c9tat, soit des personnes asserment\u00e9s qui soient des policiers ou des assistants de s\u00e9curit\u00e9 publique, comme c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont des personnes qui d\u00e9place d\u00e9tenus qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour pour l'essentiel, il y a des int\u00e9r\u00eats majeurs en terme de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9tenus en terme de s\u00e9curit\u00e9 pour la population, il y a des risques importants d'\u00e9vasion et c'est \u00e9galement important pour que la poursuite p\u00e9nale puisse faire parce qu'il y a des personnes qui les mettent maintenu au secret et je ne pense pas que des agents de de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e qui n'ont pas ce rapport aussi \u00e9troits avec l'\u00c9tat et les missions qui leur sont confi\u00e9s, la r\u00e9plique du Mans pr\u00e9sente les m\u00eames garanties que des personnes qui sont asserment\u00e9s, \u00e7a c'est sur le fond, bien \u00e9videmment, il y a aussi un probl\u00e8me sur la forme, c'est que, \u00e0 Gen\u00e8ve, ce d\u00e9bat a eu lieu au mois de mars 2015 autour de la loi sur la police qui a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 votation populaire et l\u00e0 Monsieur Maudet et le PLR a droite de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale avait donn\u00e9 des assurances \u00e0 la population quant au fait que cette loi n'am\u00e8nerait pas de privatisation, il y a des engagements qui avaient \u00e9t\u00e9 pris et qui avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par le parti socialiste qui avait permis de d'amender la loi sur la police pour justement r\u00e9duire la question des externalisations \u00e0 des entreprises priv\u00e9es Maudet s'\u00e9tait engag\u00e9, il a communiqu\u00e9 l\u00e0- dessus, c'est une loi qui est pass\u00e9e avec 54 voix d'\u00e9cart entre le oui et le non donc c'est une loi qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e2prement discut\u00e9e dont constate qu'avant m\u00eame son entr\u00e9e en vigueur Monsieur Maudet, n'a pas respect\u00e9 les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s \u00e0 la population, et \u00e7a c'est quelque chose d'assez choquant je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [87%] :\r\nMais d'abord peut-\u00eatre revenons d'abord peut-\u00eatre sur le fond du probl\u00e8me des agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s finalement qui assure ce ce convoyage, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, Securitas s'assure d\u00e9j\u00e0 le convoyage de de de d\u00e9tenus \u00e7a pas poser de probl\u00e8me pour l'instant, Gen\u00e8ve doit faire des \u00e9conomies, pourquoi est -ce que c'est si probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [84%] :\r\nBon, mais je pense que nos points de vue de nouveaux d\u00e9mocratique c'est que on ne peut pas, sous couvert de de restriction budg\u00e9taire, c'est l'argument qu'avait d\u00e9velopp\u00e9 le le Conseil d'\u00c9tat justifier n'importe quelle d\u00e9marche et agir avec peu de transparence et des contre- v\u00e9rit\u00e9s \u00e0 la population monsieur Maudet avait communiqu\u00e9 des assurances a des assurances \u00e0 la population par rapport \u00e0 la privatisation, maintenant il y a des comptes ont qui ont tent\u00e9 de donner cet immense -l\u00e0 \u00e0 des entreprises priv\u00e9es, \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas du Tessin et lorsque le peuple s'est prononc\u00e9 et je crois que le \u00e7a et le sol il y a eu des refus assez sec \u00e0 58 pourcent dangereux dangereux que la population \u00e0 donner un message et on est dans un rapport de d\u00e9mocratie qui doit pas \u00e0 mon avis \u00eatre asservi \u00e0 l'importe quelle argumentation budg\u00e9taire \u00e0 l'occurrence on Securitas n'ont pas le m\u00eame lien avec l'\u00c9tat, il y a des questions effectivement de de s\u00e9curit\u00e9 si vous avez un ASP qui effectivement form\u00e9s dans les \u00e9coles de de police qui ont ce rapport avec l'\u00c9tat, qui vont se trouver dans des situations de menaces de violence ou de, de, d'atteinte m\u00eame \u00e0 leur vie qui du Securitas ce pont effectivement de l'assistant de s\u00e9curit\u00e9 publique va s'interposer va mener sa mission jusqu'\u00e0 son terme, je je vous garantis que ce sera effectivement le le la SP et c'est aussi la raison pour laquelle les ASP per\u00e7oivent un traitement qui est sup\u00e9rieur \u00e0 celui du Securitas, je crois que \u00e7a c'est vraiment un certain tout et et la s\u00e9curit\u00e9 effectivement appris Pierre Maudet le rappelle r\u00e9guli\u00e8rement au Parlement, et je pense que, \u00e0 l'occurrence il aurait d\u00fb se souvenir de l'engagement et l'argumentaire qu'il soul\u00e8ve assez r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [88%] :\r\nEst -ce que vous vous accusez finalement aujourd'hui Pierre Maudet, de passer en force. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [82%] :\r\nAh mais moi ce que je pense effectivement que c'est une d\u00e9marche qui est qui qui est scandaleuse, j'ai, on ne peut pas \u00eatre magistrat et agir, effectivement, comme il le fait, la population fait prononcer avait apr\u00e8s le Parlement sur ces dispositions compte \u00e0 privatisation je rappelle \u00e9galement que le projet de loi que j'ai d\u00e9pos\u00e9 ce printemps que il n'aurait pas d\u00fb \u00eatre n\u00e9cessaire ainsi bien moderne effectivement respect\u00e9 les accords montriez avec la loi sur la police a \u00e9t\u00e9 soutenu par l'alternative ainsi par l'UDC le MCG donc une majorit\u00e9 politique \u00e9vidente autour d'un maintien dans le giron de l'\u00c9tat de cette t\u00e2che -l\u00e0 et Pierre Maudet doit en prendre acte de la constitution pr\u00e9voit une r\u00e9partition des comp\u00e9tences et la comp\u00e9tence l\u00e9gislative, elle appartient aux parlementaires MoDem doit en prendre qu'il n'est pas acceptable quand magistrat agissent comme il le fait essaye en catimini dans une opacit\u00e9 absolue je parce que la formation passe par voie de presse et passe par des enqu\u00eates qui sont du reste tr\u00e8s bien men\u00e9e notamment par contre par votre radio pour informer la population sur les th\u00e9matiques aussi importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [91%] :\r\nChristian Dandr\u00e8s est ce que vous avez aujourd'hui le pouvoir de faire revenir Pierre Maudet en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [87%] :\r\nSi le projet 3 que j'ai d\u00e9pos\u00e9 est accept\u00e9e par la pl\u00e9ni\u00e8re du Grand Conseil camerounais, devra faire machine arri\u00e8re et donc il va poser un probl\u00e8me institutionnel majeur parce que c'est beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup d'efforts et beaucoup de moyens financiers qui ont \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre investi dans ce transfert le votre radio a indiqu\u00e9 que le mat\u00e9riel roulant, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 Securitas effectivement revenir en arri\u00e8re, va \u00eatre co\u00fbteuse donc monnaie devait attendre la d\u00e9cision du Parlement et une fois cette d\u00e9cision acquise je crois ne pas poursuivre ou non dans la voie qui avait \u00e9t\u00e9 la sienne, mais de prendre force le parlement, c'est quelque chose d'inacceptable la comp\u00e9tence budg\u00e9taire et la comp\u00e9tence de l\u00e9gif\u00e9rer ne lui a pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-27T17:42:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8265AFD6-9BFF-4E35-9629-76A6F6318BE0", "internalArchiveId": "8265AFD6-9BFF-4E35-9629-76A6F6318BE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Dans le canton Fribourg, trois candidats briguent les deux si\u00e8ges au Conseil des Etats", "publicationDate": "2015-10-27T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le retrait du PLR Jacques Bourgeois et de l'UDC Emanuel Waeber, on pouvait imaginer le PDC Beat Vonlanthen et le socialiste Christian Levrat si\u00e9ger comme s\u00e9nateurs socialistes fribourgeois, par \u00e9lection tacite. C'\u00e9tait compter sans Jean-Fran\u00e7ois Rime, UDC, qui provoque un deuxi\u00e8me tour.", "durationSec": 573, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7183782", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "conseiller aux Etats"], "thematicPersons": ["Levrat, Christian", "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "Vonlanthen, Beat"], "alternativeTitle": ["Lutte au sommet \u00e0 Fribourg pour le 2e tour au Conseil des Etats / FOR_2015-10-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.10.2015"], "alternativeSummary": ["Trois candidats briguent les deux si\u00e8ges fribourgeois au Conseil des Etats: le conseiller d'Etat PDC Beat Vonlanthen, le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et le conseiller aux Etats sortant Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse. D\u00e9bat entre Louis Ruffieux, journaliste et ancien r\u00e9dacteur en chef de \"La Libert\u00e9\", et J\u00e9r\u00f4me Gachet, r\u00e9dacteur en chef de \"La Gruy\u00e8re\"."], "variantIds": ["ece-7183782"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2016-05-20T12:55:29Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLouis Ruffieux et J\u00e9r\u00f4me Gachet nous ont rejoints dans ce forum, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, alors nous Ruffieux vous \u00eates un ancien r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9, vous \u00eates depuis cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 nouveau, un journaliste de terrain et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s J\u00e9r\u00f4me Gachet, r\u00e9dacteur en chef de la Gruy\u00e8re avec vous, messieurs, on va parler de ce combat de tous les superlatifs et dans le canton de Fribourg pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse Jean-Fran\u00e7ois Rime UDC, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et puis b\u00e9ate Vonlanthen PDC que le ministre fribourgeois de l'\u00e9conomie, Louis Ruffieux, j'ai envie de dire dans ce trio, il y a un intrus, c'est Christian Levrat parce que tout le monde pensait qu'il serait \u00e9lu au 1er tour sans doute lui en 1er et \u00e7a donne un c\u00f4t\u00e9 un peu dramatique \u00e0 cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\nOui, alors il y a incontestablement une une dramaturgie qui est int\u00e9ressante, d'autant plus que personne encore jusqu'au mardi, qui a suivi le le dimanche \u00e9lectoral n'imaginez qu'il y aurait un 2\u00e8me tour et puis c'est l'UDC qui, vous le savez, qui qui provoque ce 2\u00e8me tour et qui a aussi une strat\u00e9gie qui est totalement changeantes par rapport \u00e0 la campagne ant\u00e9rieures, puisque, avant le 1er tour l'ennemi \u00e0 abattre pour les candidats UDC \u00e9t\u00e9 b\u00e9ate Vonlanthen et qu'aujourd'hui qu'est -ce qu'on d\u00e9couvre dans la presse fribourgeoise, 10 annonces qui en appelle \u00e0 voter un ticket Vonlanthen Rime une des annonces de l'UDC et donc c'est quand m\u00eame assez fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Gachet, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de la Gruy\u00e8re si \u00e0 quelqu'un que vous connaissez sans doute tr\u00e8s bien c'est Christian Levrat qui habitent dans votre r\u00e9gion, on a toujours dit Christian Levrat, c'est le grand strat\u00e8ge, c'est le joueur d'\u00e9checs, est ce qu'il a commis ici une erreur fondamentale en n'\u00e9tant pas candidat au 1er tour et en risquant maintenant finalement d'\u00eatre sortie du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [84%] :\r\nBon, c'est s\u00fbr que, sans ce Levrat, surtout dans une situation assez difficile dans le sens o\u00f9 lui il a tout \u00e0 perdre, c'est-\u00e0-dire qu'il est, il y a plus Conseil national si il est pas \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, le 8 novembre qui sera plus non plus, pr\u00e9sident du Parti socialiste, assure qu'il est dans une situation qui est en th\u00e9orie qui assez difficile, ce qui est pas du tout le cas, par ailleurs de de Jean-Fran\u00e7ois Rime Jean-Fran\u00e7ois Rime, quoi qu'il en soit, sera Conseil national et restera de toute mani\u00e8re, pr\u00e9sident de l'USAM, les enjeux sont assez diff\u00e9rents de un, l'autre c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [85%] :\r\nLouis Ruffieux vous pensez qu'peut Christian Levrat peut se casser les dents sur c'\u00e9tait l'action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [81%] :\r\nTr\u00e8s honn\u00eatement, j'y crois pas beaucoup mais je vais pas me lancer dans pronostic, moi je peux pas comme vous m'appuyer sur un institut de sondages pour dire des b\u00eatises, donc je je me garderai bien prof\u00e9r\u00e9 dizaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [90%] :\r\nTicket Rime Vonlanthen, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, \u00e7a, \u00e7a peut faire mouche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [87%] :\r\nVous pensez d\u00e9j\u00e0 aupr\u00e8s d'\u00e9lectorat, oui, je sais pas, j'ai quand m\u00eame l'impression qu'il y a une une strat\u00e9gie mutante l\u00e0 qui, qui est un peu difficile \u00e0 expliquer, du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s, \u00e7a peut faire mouche ce sur une partie de l'\u00e9lectorat, mais j'ai bien la pression que 2\u00e8me tour, ce sera un peu chacun pour soi, parce que tout cadeau qui serait offert \u00e0 l'adversaire pourrait \u00eatre mortif\u00e8re pour soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [88%] :\r\nOui, nous avons Gachet, que dire des milieux \u00e9conomiques qui, qui veut dire qu'ils vont se rallier finalement \u00e0 ceux qui vont se rallier du c\u00f4t\u00e9 du th\u00e9oricien du c\u00f4t\u00e9 du ministre de l'\u00e9conomie, ou plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du chef d'entreprise Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [87%] :\r\nBon, alors l\u00e0, c'est \u00e9videmment assez difficile \u00e0 dire, mais l\u00e0 aussi, on se retrouve dans une situation o\u00f9 on c'est vraiment l'enjeu, l'enjeu de cette \u00e9lection, \u00e0 mon avis, c'est le 2\u00e8me choix les \u00e9lecteurs vont mettre un 1er candidat qui vont mettre en 2\u00e8me c'est s\u00fbr que par exemple si les PDC ou les milieux \u00e9conomiques Net b\u00e9ate Vonlanthen en et Jean-Fran\u00e7ois Rime en 2, c'est s\u00fbr qu'ils peuvent mettre en danger le en donnant des voix Jean-Fran\u00e7ois Rime, par exemple, qui peuvent mettre en danger le le si\u00e8ge de b\u00e9ate Vonlanthen, c'est un enjeu qui se retrouve dans dans plusieurs \u00e0 plusieurs niveaux qui se retrouve aussi au niveau de la langue en Singine ou par exemple on voit tant Jean-Fran\u00e7ois Rime les licences du Nord pourraient mettre en danger le si\u00e8ge de de bien Vonlanthen faut aussi rappeler une chose, c'est que le candidat UDC au 1er tour Emmanuel Weber avait 14000 voix de retard sur b\u00e9ate Vonlanthen et 19000 sur Christian Levrat, donc oui, on fait la chasse au PS mais le le si\u00e8ge qui pourraient, qui pourraient sauter dans l'aventure, c'est peut-\u00eatre celui du du PDC, donc il y a vraiment un danger de passer la branche sur laquelle on est assis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [86%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant ce que vous dites \u00e0 la Singine celle Distri al\u00e9maniques du canton de Fribourg 5 districts a beaucoup vot\u00e9 UDC le 18 octobre elle aussi beaucoup vot\u00e9 pour Vonlanthen le candidat PDC Louis Ruffieux ils font ce qu'ils vont faire quoi comme soit PDC et puis la langue leur candidat, on va dire naturelle ou bien plut\u00f4t rime avec les id\u00e9es politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [87%] :\r\nAlors c'est g\u00e9nial, parti qui domine tous les autres, c'est le parti Singinois on vote en vote d'abord pour le candidat ou les candidats qui proviennent de se dit si on en a eu la belle d\u00e9monstration 18 octobre un observ\u00e9 par exemple que la conseill\u00e8re nationale Christine Bulliard barbares apr\u00e8s quelque chose comme 3500 voix, ce qui est \u00e9norme \u00e0 son concurrent Direct, qui \u00e9tait quand m\u00eame Dominique de Buman donc avant tout vote Singinois en Singine et puis accessoirement je pense davantage \u00e0 votre Rime qui a aussi de la famille en Singine qu'un vote Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [85%] :\r\nIl y a m\u00eame des questions familiales un sauf erreur du c\u00f4t\u00e9 de Jean-Fran\u00e7ois Rime il y a une une belle-soeur avec la famille Vonlanthen \u00e7a juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et la la la famille effectivement une famille \u00e9largie par son \u00e9pouse, c'est un point d'ancrage qui est int\u00e9ressant pour moi, ce n'est des voix Singine mais quant il s'agira de d\u00e9fendre le Singinois c'est-\u00e0-dire b\u00e9ate Vonlanthen ou le parent d'un Singinois je pense qu'il y a pas photo, ce sera le Singinois qui sera qui sera votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [89%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 il y a pas photo aussi quelque part, c'est dans la diff\u00e9rence, quelque part, vous qui votaient Singinois d'abord, mais entre au solaire, par exemple, pr\u00e9d\u00e9cesseur et puis aujourd'hui Vonlanthen, c'est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait le m\u00eame calibre J\u00e9r\u00f4me Gachet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [85%] :\r\nNon, c'est s\u00fbr qu'Urs Schwaller \u00e9tait vraiment un poids lourd, un des plus gros poids lourds du Parlement et b\u00e9ate Vonlanthen devra faire ses preuves aussi par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est aussi ce qui a surpris au 1er tour de de cette campagne, c'est de tout d'un coup, de voir les \u00e9cart quand m\u00eame qui avait, lors des d\u00e9bats, notamment celui qu'a organis\u00e9 la RTS aussi vous organisez entre les candidats sortants et ce qu'il \u00e9tait pas et l\u00e0, par exemple, on se rend compte par exemple qu'un Conseil d'\u00c9tat, je pense \u00e0 b\u00e9ate Vonlanthen qui ma\u00eetrise, qui ma\u00eetrise parfaitement le fran\u00e7ais, mais qui a quand m\u00eame pas francophone, on sent quand m\u00eame qu'il \u00e9tait mis en difficult\u00e9 et qu'il \u00e9tait un grande soudain Christian Levrat Jean-Fran\u00e7ois Rime lors de ces d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [86%] :\r\nLouis Ruffieux vous partagez ce b\u00e9mol, l'\u00e9cueil de la langue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [80%] :\r\nL'\u00e9cueil de la langue, bien s\u00fbr, puis a aussi peut-\u00eatre quand m\u00eame un d\u00e9ficit de connaissance par rapport \u00e0 un Christian Levrat ou vous \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime pour le cas de 2\u00e8me tour qui sont ajourn\u00e9s faites dans les dossiers f\u00e9d\u00e9raux, un conseiller d'\u00c9tat, certes, des connexions avec Berne et particuli\u00e8rement Monsieur Vonlanthen qui pr\u00e9side une conf\u00e9rence inter- intercantonale mais enfin, c'est quand m\u00eame pas leur pain quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Gachet on a parl\u00e9 de la la Singine parlant de la Gruy\u00e8re, c'est particulier quand m\u00eame d'avoir 2 t\u00e9nors de c'\u00e9tait l'action venir du m\u00eame District qui a une esp\u00e8ce d'effervescence des clivages aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [83%] :\r\nOui, forc\u00e9ment, bon ce qu'il faut savoir c'est que Jean-Fran\u00e7ois Hory, mais Christian Levrat ont quand m\u00eame un respect mutuel, m\u00eame si \u00e9videmment leurs leurs leurs id\u00e9es sont sont aux antipodes sur le les et politique maintenant se ce dont on se rend compte, c'\u00e9tait Christian Levrat fait quand m\u00eame un bon score en Gruy\u00e8re il est largement en t\u00eate en Gruy\u00e8re et Jean-Fran\u00e7ois Rime, faire un bon score national d\u00e8s qu'il est aussi 1er en gruy\u00e8re donc sur ces crit\u00e8res -l\u00e0 de savoir de de de quel c\u00f4t\u00e9 basculera le le le le District, c'est, c'est assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [86%] :\r\nD'ailleurs, des belles disputes de famille en Saint-Cyr-sur-Loire, la Hongrie a Louis Ruffieux vous connaissez tr\u00e8s bien aussi la politique f\u00e9d\u00e9rale, quelles sont les motivations d'un Jean-Fran\u00e7ois Rime est -ce que c'est gonfl\u00e9 par la victoire dimanche pass\u00e9, qu'il a dit je fonce JV ou est -ce que c'est pilot\u00e9 depuis Z\u00fcrich avec quelque part la volont\u00e9 de venir titiller Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [85%] :\r\nAlors je pense que c'est les 2 jeunes et j'ai le sentiment, mais pas la moins d'\u00e9preuves qu'il n'\u00e9tait pas indiff\u00e9rent au parti suisse que Jean-Fran\u00e7ois Rime m\u00e8nent ce combat vu de Z\u00fcrich, \u00e7a doit quand m\u00eame \u00eatre en temps que de lancer quelqu'un qui n'est pas ce qu'on contre le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et un conseiller d'\u00c9tat d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, il y a un double motif de jouissance Vedior et que je pense que quand m\u00eame il y a eu une impulsion qu'il y a sans doute une impulsion venue de de du parti suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [95%] :\r\nVous l'aviez senti venir finalement que au lendemain de de ce 1er tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, tous les projecteurs politiques suisses soient braqu\u00e9s sur Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [89%] :\r\nPas du tout, alors, et je crois m\u00eame que, \u00e0 l'UDC jusqu'au martyre, donc jusqu'\u00e0 la veille de l'de l'\u00e9ch\u00e9ance pour le retrait des candidatures pour l'annonce d'une candidature de remplacement, il n'en \u00e9tait pas question, c'\u00e9tait quelque chose qui s'est fait tr\u00e8s rapidement, je pense, le mardi apr\u00e8s- midi, l'UDC a appris en fin d'apr\u00e8s- midi, le retrait de du lib\u00e9ral radical Jacques Bourgeois et l\u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer, parti s'est mis aux ordres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [90%] :\r\nMessieurs, on va pas vous laisser partir sans vous demander un pronostic J\u00e9r\u00f4me Gachet, pour vous, le ticket gagnant au soir du oui 9 novembre c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [90%] :\r\nOui, alors, au risque de vous d\u00e9cevoir, je vais pas me lancer dans les pronostics, c'est des choses qu'on peut toujours mais non, mais je pense quand m\u00eame objectivement que si Jean-Fran\u00e7ois Rime veut \u00eatre \u00e9lu doit cr\u00e9er l'exploit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [83%] :\r\nBon, un exploit n\u00e9cessaire pour Jean-Fran\u00e7ois imposant Gachet Alain Louis Ruffieux vous allez vous mouiller Jean suicidaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [84%] :\r\nJ'en suis convaincu, je vais vous servez une belle r\u00e9ponse parce que le ticket gagnant c'est celui de la d\u00e9mocratie, non mais je pense effectivement qu'il y a 2 2 2 une grande probabilit\u00e9 que le le verdict du 1er tour soit confirm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [88%] :\r\nDonc ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a donnerait en fait Schwaller et partout salaire qu'est -ce que j'attende Vonlanthen et Levrat au 2\u00e8me tour mais on verra, ce sera le 8 et de novembre et puis on vous rappelle que notre grand d\u00e9bat forum avec les 3 candidats, les 3 t\u00e9nors, ce sera le 5 novembre jeudi 5 novembre la semaine prochaine dans Forum d\u00e8s 18 heures merci beaucoup Louis Ruffieux nous avons Gachet, r\u00e9dacteur en chef de la Gruy\u00e8re d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous une bonne soir\u00e9e, messieurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-27T17:53:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gachet, J\u00e9r\u00f4me", "role": "r\u00e9dacteur en chef du quotidien \"La Gruy\u00e8re\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruffieux, Louis", "role": "journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien fribourgeois \"La Libert\u00e9\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14DE4F2A-650A-4CA2-9395-251849C6BCEF", "internalArchiveId": "14DE4F2A-650A-4CA2-9395-251849C6BCEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pierre Maudet, magistrat genevois en charge de la S\u00e9curit\u00e9", "publicationDate": "2015-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois, auteur du projet de loi sur le convoyage et le transport des d\u00e9tenus\r\nInterview de Pierre Maudet, magistrat genevois en charge de la S\u00e9curit\u00e9SLV Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 socialiste, auteur du projet de loi sur le convoyage et le transport des d\u00e9tenus. \r\n***  A Gen\u00e8ve, le magistrat Pierre\u00a0Maudet va de l'avant dans la privatisation du convoyage de d\u00e9tenus. Comme nous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce matin, d\u00e8s le 1er novembre, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Securitas assurera l'int\u00e9gralit\u00e9 du transport des d\u00e9tenus en lieu et place des agents de l'Etat. Contre l'avis des syndicats et du Grand conseil qui \u00e9tudie en ce moment-m\u00eame un projet de loi exigeant le maintien de ces t\u00e2ches dans le giron de l'Etat. Une majorit\u00e9 des partis except\u00e9 le PLR et le PDC soutient ce texte. \r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure l'auteur de ce projet de loi, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Christian Dandr\u00e8s. Une volont\u00e9 de privatisation qui fait donc grincer des dents \u00e0 Gen\u00e8ve alors qu'elle est d\u00e9j\u00e0 largement pratiqu\u00e9e dans d'autre cantons. Mais pour lui privatiser ce convoyage est totalement impensable:\r\nDigas \r\n-\tBeaucoup d'autres cantons suisses ont d\u00e9j\u00e0 recours \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es pour le convoyage et la surveillance des d\u00e9tenus. Pourquoi est-ce que Gen\u00e8ve devrait faire figure d'exception\u00a0?\r\n-\tL'Etat doit faire des \u00e9conomies apr\u00e8s tout, et Securitas qui assure d\u00e9j\u00e0 une partie du convoyage a fait ses preuves en mati\u00e8re d'efficacit\u00e9, non\u00a0? \r\n-  les agents de l'Etat ne sont-ils pas plus utiles pour d'autres t\u00e2ches que des t\u00e2ches de chauffeur finalement?\r\n-\tVous vous \u00eates oppos\u00e9 une premi\u00e8re fois \u00e0 la privatisation du convoyage avec la loi sur la police, puis une deuxi\u00e8me fois en d\u00e9posant ce projet de loi. Et malgr\u00e9 tout Pierre Maudet continue d'avancer sur la ligne qu'il a trac\u00e9e. Alors \u00e0 quoi servent les d\u00e9put\u00e9s dans le Canton de Gen\u00e8ve\u00a0?\r\n-\tQu'allez-vous faire maintenant, vous et le reste de la d\u00e9putation\u00a0? Avez-vous le pouvoir de contraindre le magistrat \u00e0 revenir en arri\u00e8re\u00a0?", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7183779", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Pierre Maudet, magistrat genevois en charge de la S\u00e9curit\u00e9 / FOR_2015-10-27T18:08:00_developpement-5", "Forum du 27.10.2015"], "alternativeSummary": ["La privatisation du convoyage des d\u00e9tenus \u00e0 Gen\u00e8ve est un projet du conseiller d'Etat Pierre Maudet, contre l'avis du Grand Conseil. Son interview."], "variantIds": ["ece-7183779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T00:24:17Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPierre Maudet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en charge du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00e9conomie, alors vous venez d'entendre Christian Dandr\u00e8s vous secouer un peu la t\u00eate mais au fond peu importe la volont\u00e9 du Parlement vous voulez passer en fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [87%] :\r\nNon, pas du tout la volont\u00e9 du Parlement est essentiel : la volont\u00e9 du peuple, l'est encore davantage, je me rappelle pas qu'on ait vot\u00e9 ce printemps sur la question de la privatisation pas du convoyage des d\u00e9tenus, on a d'ailleurs des rapports sur la loi sur la police, qui font \u00e9tat de, des questions de 2 mandats externes donner ou pas, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment aussi pour cette raison, on a aujourd'hui l'un des gardes ambassades qui sont assum\u00e9es par les priv\u00e9s que je confie \u00e0 partir du 1er janvier \u00e0 des personnels publics uniquement, donc j'ai l'impression de non seulement tenir mes promesses, mais surtout d'assister, et c'est un peu navrant \u00e0 l'entretien d'une pol\u00e9mique par ce d\u00e9put\u00e9 qui avait \u00e0 l'\u00e9poque, contribue \u00e0 faire mobiliser des agents en armes pour manifester sous mes fen\u00eatre on sait comment \u00e7a c'est fini, qui a essay\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de relancer cette pol\u00e9mique et qui aujourd'hui refusent de voir une r\u00e9alit\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9 avait connu du Grand Conseil avait connu tout le monde \u00e0 Gen\u00e8ve, elle date d'y a des ann\u00e9es et ce, m\u00eame pour une part de cette activit\u00e9 priv\u00e9e \u00e0 mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs socialistes qui l'a initi\u00e9e avec des compl\u00e9ments de gardiens de prison priv\u00e9e, j'essaye de mette de l'ordre de clarifier les choses l\u00e0- dedans pour faire tr\u00e8s simple, on a 2 syst\u00e8mes un syst\u00e8me priv\u00e9, un syst\u00e8me public qui s'occupe de la m\u00eame t\u00e2che le convoyage des d\u00e9tenus j'ai s\u00e9par\u00e9 le domaine du convoyage, c'est-\u00e0-dire amener un d\u00e9tenu d'un point \u00e0 un point B du syst\u00e8me de surveillance en disant la surveillance c'est public le convoyage c'est priv\u00e9, \u00e7a se passe comme \u00e7a dans l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi confie \u00e0 des priv\u00e9s le soin de transporter des d\u00e9tenus par la la voie du rail je vois absolument pas o\u00f9 est le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que on sort d'une ambigu\u00eft\u00e9, on clarifie les choses et de quoi parle -t-on exactement, on parle de 12 agents publics qu'ils n'effectueront plus du convoyage qui en revanche ne sont environ pas licenci\u00e9s mais vont aller garder les ambassades, faire une t\u00e2che \u00e9minemment public de nature polici\u00e8re et qui ne concerne pas la la d\u00e9tention et puis d'autre c\u00f4t\u00e9 la compensation de ces 12 TP confi\u00e9 d\u00e9volu dans le cas du contrat existant et l'existant depuis de, de, de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [73%] :\r\nMaudet, les prises le d\u00e8s d\u00e8s le moment o\u00f9 le Parlement est majoritairement oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a mais privatisation loin majorit\u00e9 oppos\u00e9s Madame audition, c'est les positions des partis par rapport \u00e0 ce projet de loi donc, regards sur les ann\u00e9es vous avez \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s, tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [81%] :\r\nExcusez -moi, j'interromps mais avez -vous assist\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [63%] :\r\nCes bless\u00e9s c'est aussi longue, l\u00e0 o\u00f9 il faudrait changer votre favori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [88%] :\r\nC'est l\u00e0- dessus, le bleu de le projet a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e depuis 6 mois, je vous l'ai dit depuis des ann\u00e9es la situation existe, elle est connue, y compris du Parti socialiste connu cette situation, d'avoir une une privatisation partielle, \u00e7a n'a \u00e9mu personne jusque -l\u00e0, moi j'ai pas de d\u00e9cision en force du du par le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [87%] :\r\nOui alors, selon une autre chose, effectivement, c'est la la la position de la au sein de la commission, une commission par laquelle vous avez \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9e, selon nos sources, il y a 10 jours \u00e0 peine, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez pas parl\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s de cette privatisation est -ce qu'il y avait une volont\u00e9 de de cacher l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [86%] :\r\nC'est une blague, la privatisation partielle majoritaire, elle existe depuis des ann\u00e9es, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on a des fourgons Securitas respond pas les citer, et des agents priv\u00e9s qui qu'on voit des des d\u00e9tenus, c'est une blague de nous faire ce proc\u00e8s aujourd'hui ce que je dis, c'est qu'on ne peut plus en termes de gestion, avoir des personnels diff\u00e9rents qui effectuent la m\u00eame t\u00e2che avec des r\u00e9mun\u00e9rations diff\u00e9rents des responsabilit\u00e9s alors pour le coup c'est l'argumentaire de, de, de montrer aux finances socialiste des responsabilit\u00e9s qui serait, qui serait diff\u00e9rente, c'est \u00e7a non plus simplement plus possible de g\u00e9rer la situation comme \u00e7a, le gouvernement essaie par Pierre Maudet, c'est le Conseil d'\u00c9tat, de ce point de vue -l\u00e0 qui a annonc\u00e9, dans le cas du projet de budget 2015 son intention, qui l'a confirm\u00e9, si maintenant les d\u00e9put\u00e9s je respecte cette position si, par hypoth\u00e8se, elle devait s'exprimer au parlement en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, disent : ben non, il faut tout internaliser n'avoir que des agents publics \u00e0 l'\u00e0 ce moment l\u00e0, pas de souci, on me donne le budget, un budget sensiblement plus \u00e9lev\u00e9s que ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui et puis effectivement d'internat ou g\u00e9n\u00e9raux d'aussi se poser la question des surveillants de prison, on a des compl\u00e9ments r\u00e9gulier des surveillants de centre de requ\u00e9rants d'asile qui sont privatis\u00e9s et puis la compatibilit\u00e9 avec les autres cantons moi, mon souci, ce soir, c'est quoi, c'est la s\u00e9curit\u00e9 de la population, moi je suis tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire de la purification, l\u00e0 on aussi s'est attribu\u00e9 les bonnes ressources au bon endroit au bon moment, on a eu, on a eu l'\u00c9tat leur qu'ils sont dans l'inverse qu'des propos tr\u00e8s clairs qui disait : c'est vrai, j'ai trouv\u00e9 le cercle \u00e7a pr\u00e9cis\u00e9ment avoir, on va vous faites sur 8, on va, on va dire, hein, il nous a dit : il nous a dit les Securitas, c'est-\u00e0-dire on passe jusqu'au bout de leur mission, ce qui est que vous probl\u00e8me c'est que cette, ce sont des gens qui ne sont pas asserment\u00e9s qu'est -ce qu'on essaie d'all\u00e9guer alors que depuis des ann\u00e9es, on a des Securitas ceux qui assure des conduites d'all\u00e9guer qu'ils font mal leur travail, l'appr\u00e9ciation qui est faite par les services de la dangerosit\u00e9 des d\u00e9tenus am\u00e8ne \u00e0 consid\u00e9rer, par la police, qu'un certain nombre de d\u00e9tenus doit faire l'objet d'une escorte particuli\u00e8re, ce n'est pas remise en question, la gendarmerie s'occupe d'un certain nombre de 2, donc vous pouvez garantir que le gel imm\u00e9diat, je laisse acculer continue de de police aujourd'hui ce dimanche, c'est la m\u00eame chose oui et et votre r\u00e9daction dont ont chant\u00e9 les louanges tout \u00e0 l'heure qui a relev\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, un probl\u00e8me majeur qu'on a eue au quartier cellulaire de de l'h\u00f4pital assez peu relev\u00e9 que le probl\u00e8me, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on l'a eu avec des agents publics et c'est totalement indiff\u00e9rent de savoir si les agents publics les agents priv\u00e9s dans le cas de l'exercice de ces comp\u00e9tences pour des gens qui ont une formation \u00e9lev\u00e9e qui a requis ce qu'il soit encore une fois, publics ou le souci fondamental, c'est quoi, c'est l'attribuer en p\u00e9riode budg\u00e9taire difficile les bonnes ressources au bon endroit au bon moment et pas faire de l'id\u00e9ologie \u00e0 dessous ici c'est c'est ce \u00e0 quoi on assiste, on serait le seul canton de Suisse, je r\u00e9p\u00e8te, le seul canton de Suisse quasiment ou par pure id\u00e9ologie, il faudrait absolument que l'agence soit public, y compris pour conduire un v\u00e9hicule pour amener un d\u00e9tenu d'un point \u00e0 un point B je trouve \u00e7a totalement d\u00e9pass\u00e9, si maintenant le Parlement nous commande \u00e0 nous, le Conseil d'\u00c9tat de pratiquer ainsi mais \u00e9videmment qu'on le fera, c'est pas le d\u00e9placement de 12 agents au 1er novembre qui est une mise en conformit\u00e9 r\u00e9gularisation et un cadrage en termes de gestion qui va changer fondamentalement la donne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [84%] :\r\nAlors justement, il y a, il y a l'argument \u00e9conomique et il est prioritaire, ce public si cette externalisation permet de faire des \u00e9conomies est -ce que c'\u00e9tait les \u00e9conomies seront r\u00e9affect\u00e9s \u00e0 d'autres t\u00e2ches peut-\u00eatre plus prioritaire et l\u00e0, \u00e7a pourrait \u00eatre convaincant ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [90%] :\r\nBen \u00e7a est et je l'expliquer \u00e0 la \u00e0 la Commission, les 12 personnes en question qui, jusque -l\u00e0 effectue du du convoyage sont r\u00e9allouer parce que c'est un souhait aussi de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui finance en partie cette prestation \u00e0 la gare d'ambassades ou la jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on avait, on a toujours d'ailleurs, pour quelques semaines encore, du personnel, le priv\u00e9 en uniforme sur le, sur le domaine public, donc il y a pas de licenciements, il y a pas de dumping, contrairement \u00e0 ce qu'on a pu entendre il y a une r\u00e9allocation des ressources en fonction de crit\u00e8res qui sont d'abord la s\u00e9curit\u00e9 ensuite les finances publiques et troisi\u00e8mement la compatibilit\u00e9 avec d'autres cantons j'observe par exemple que dans le canton de Vaud, on a des agents priv\u00e9s qui effectue la garde sur le pourtour des des prisons sans que \u00e7a n'\u00e9meuve grand monde ma coll\u00e8gue Verte, dans le canton de Vaud d\u00e9fend \u00e9galement je crois cette cette option et j'ai pas le sentiment, je le redis ici que le Parti socialiste soit particuli\u00e8rement mobilis\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, y compris lorsqu'il avait un magistrat socialiste \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 pour d\u00e9noncer cette situation, on est dans l'id\u00e9ologie, voil\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [91%] :\r\nPierre Maudet, merci beaucoup d'\u00eatre intervenu quelques minutes dans ce forum pour vous exprimer sur cette privatisation du convoyage des d\u00e9tenus, bonne soir\u00e9e sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-27T17:43:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5A97682-9A19-4C78-9339-31C81B5752BC", "internalArchiveId": "F5A97682-9A19-4C78-9339-31C81B5752BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Zen Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA;Jacques Neyrinck, conseiller national PDC vaudois;Roger de Weck, directeur de la SSR;Fran\u00e7ois Schaller, r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi;Jean-Joseph Boillot, sp\u00e9cialistes des \u00e9conomies \u00e9mergentes;Philippe Receveur, ministre jurassien\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 16 FIFA ZEN RUFFINEN) 8 candidats sinon rien...ils sont 8 \u00e0 briguer la succession de Sepp Blatter \u00e0 la t\u00eate de la FIFA...parmi eux...le num\u00e9ro un de l'UEFA...Michel Platini...dont la candidature d\u00e9pendra des proc\u00e9dures ouvertes \u00e0 son encontre. Mais le num\u00e9ro 2 de l'UEFA, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, l'italo-suisse Gianni Infantino est aussi candidat. Il pourrait se retirer, murmure-t-on, si Platini est blanchit...\r\n8 candidats donc...mais pas le valaisan Michel Zen Ruffinen...ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA de 1998 \u00e0 2002.\r\nMichel Zen Ruffinen avec Alain Th\u00e9voz.\r\n(6H(2) 02 BILATERALES CONSTITUTION) Manger trop de viande...des viandes rouges ou des vinades transform\u00e9es comme de la charcuterie...d\u00e9cidement pas bon pour la sant\u00e9...l'organisation mondiale de la sant\u00e9 parle d'aliments qui favorisent le cancer...seule la volaille n'est pas mise en cause. Il y aurait chaque ann\u00e9e 34'000 d\u00e9c\u00e8s dans le monde li\u00e9s \u00e0 un abus de saucisson...1 mio de fumeur succombent annuellement \u00e0 leur passion pour la cigarette...600'000 alcooliques pour leur abus d'alcool alors que la pollution athmosph\u00e9rique tue 200'000 personnes.\r\n***Inscrire les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne dans la Constitution: pas une solution pour la commission de politique ext\u00e9rieur du conseil National.\r\nElle balaye d'un revers de main deux initiatives parlementaires du PDC et du PBD...des partis du centre qui souhaitaient clarifier les relations entre Berne et Bruxelles, apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier. Mais une majorit\u00e9 UDC et PLR s'y est oppos\u00e9e...une d\u00e9cision qui surprend le conseiller national PDC vaudois Jacques Neyrinck.\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nLe pl\u00e9num du Conseil national, fra\u00eechement \u00e9lu, se prononcera sans doute en d\u00e9cembre sur la question.\r\nLe Conseil synodal de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud exige que les 5 r\u00e9fugi\u00e9s qui occupent la salle paroissiale de l'\u00e9glise du St-Laurent \u00e0 Lausanne la quitte d'ici samedi matin 8H...faute de quoi une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e. Ces eythr\u00e9ens menac\u00e9s de renvoi vers l'Italie s'y sont install\u00e9s en mars. \r\nEn visite en Ethiopie, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a annonc\u00e9 hier une aide suppl\u00e9mentaire de 6 mio de francs cette ann\u00e9e pour ce pays de la Corne d'Afrique...en proie \u00e0 la famine et aux changements climatiques...l'Ethiopie qui accueille massivement des r\u00e9fugi\u00e9s en provenance d'Eythr\u00e9e, du Soudan du Sud et de Somalie.\r\n(6H(3) D1 PRESSE D'OPINION) ***Plus les m\u00e9dias connaissent des difficult\u00e9s financi\u00e8res, plus ils deviennent sensibles \u00e0 des influences politiques et \u00e9conomiques. \r\nC'est le constat dress\u00e9 hier par des chercheurs de l'universit\u00e9 de Zurich, lors des Annales 2015 sur la qualit\u00e9 des m\u00e9dias. Conclusion: on assiste \u00e0 une politisation croissante des m\u00e9dias, surtout en Suisse al\u00e9manique. Muriel Ballaman.\r\n(6H(4) 08 RENZI ACCUSE DE CONCESSION A LA MAFIA) En Italie, Matteo Renzi est sous le feu des critiques. A la suite de sa d\u00e9cision de relever le plafond des paiements en liquide, le premier ministre est accus\u00e9 de rel\u00e2cher la pression contre l'\u00e9vasion fiscale. Eric Joszef.\r\nEn Grande Bretagne, les Lords au secours des britanniques les plus modestes...contrairement \u00e0 la chambre des communes, ils ont refus\u00e9 hier de toucher aux cr\u00e9dits d'imp\u00f4ts...ces allocations qui permettent de compl\u00e9ter les revenus des travailleurs pr\u00e9caires. Le gouvernement de David Camern devra trouver des \u00e9conomies ailleurs!\r\nEnfin le ch\u00f4mage r\u00e9gresse en France....la baisse est m\u00eame la plus forte depuis fin 2007...0,7% de ch\u00f4meurs en moins! C'est la preuve, dit la ministre du travail, que la conjoncture s'am\u00e9liore.\r\n(6H(5) D4 SOMMET AFRIQE INDE) ***L'Inde et l'Afrique se rencontrent \u00e0 New Dehli, depuis hier et pour 4 jours...\u00e0 l'occasion de la troisi\u00e8me \u00e9dition de leur troisi\u00e8me sommet \u00e9conomique. \r\nLes dirigeants de plus de 40 pays africains se sont rendus dans la capitale indienne pour y rencontrer le premier ministre Narenda Modi - avec l'espoir de conclure de nouveaux partenariats commerciaux. Katja Schaer\r\nL'Indon\u00e9sie...elle, r\u00eave de rejoindre la zone de libre-\u00e9change de la zone Pacifique...conclue au d\u00e9but du mois par les Etats-Unis et 11 autres pays. D\u00e9claration du pr\u00e9sident indon\u00e9sien Joko Widodo...lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par Barack Obama dans le bureau oval de la Maison Blanche...\r\n(6H(6) 13 LE RETOUR DES NOUILLES MAGGI EN INDE) L'Inde qui retrouvera les nouilles instantan\u00e9es Maggi....De nouveaux tests viennent d'\u00eatre faits et ont blanchi ce produit phare de Nestl\u00e9. Les nouilles de la multinationale vaudoise \u00e9taient interdites depuis 4 mois...apr\u00e8s...la d\u00e9couverte par des laboratoires publics...de trop de plomb. L'enjeu est consid\u00e9reable: les nouilles Maggi repr\u00e9sentent un tiers des ventes de Nestl\u00e9 en Inde. S\u00e9bastien Farcis.\r\nIl n'y a pas de risque de p\u00e9nurie....La Conf\u00e9d\u00e9ration se veut rassurante apr\u00e8s la panne de la raffinerie de Cressier dans le canton de Neuch\u00e2tel...Mais Berne a tout de m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 hier de d\u00e9bloquer 50 millions de litres de diesel et 40 millions de litres d'essence...des r\u00e9serves du pays...pour assurer l'approvisionnement ces dix prochains jours, le temps que Cressier red\u00e9marre.\r\nCertaines entreprises ont avou\u00e9 \u00e0 la RTS craindre une p\u00e9nurie. Des distributeurs de combustibles auraient m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de s'approvisionner en Italie.\r\nMais la panne de Cressier n'est pas la seule raison : le niveau actuel tr\u00e8s bas du Rhin, et un r\u00e9seau ferroviaire allemand surcharg\u00e9, qui p\u00e9nalisent les importations de carburants, ont \u00e9galement un impact sur les difficult\u00e9s d'approvisionnement...\r\n(6H(7) 06 JU STRATEGIE ENERGIE) ***Le Jura mise sur toutes les \u00e9nergies renouvelables. \r\nLe parlement cantonal se prononcera demain sur un projet qui vise \u00e0 assurer 65% d'autonomie \u00e0 l'horizon 2035. Dans ce but l'Etat vient d'ailleurs de signer un mandat de prestations avec la soci\u00e9t\u00e9 Energie du Jura, soci\u00e9t\u00e9 dont le pr\u00e9sident du conseil d'administration n'est autre que le ministre Philippe Receveur.\r\nPhilippe Receveur avec Ga\u00ebl Klein...\r\nGen\u00e8ve...lui mise sur la g\u00e9othermie...le canton et les services industriels m\u00e8nent depuis hier et jusqu'\u00e0 fin novembre une campagne pour d\u00e9nicher les bons sites. 25 communes genevoises et huit communes vaudoises de la r\u00e9gion de Terre Sainte sont concern\u00e9es.\r\n(6H(8) 15 NADAL A BALE) Rafael Nadal s'est qualifi\u00e9 avec beaucoup de difficult\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour du tournoi de B\u00e2le.L'espagnol s'est impos\u00e9 en trois manches 1/6,7/5,7/6 apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s du couperet face au tch\u00e9que Lukas Rosol qui l'a repouss\u00e9 dans ses derniers retranchements. Herv\u00e9 Borsier.\r\nRodger Federer entre en lice vers 18H...face au Mikhail Kukushkin, le kazahk....Stan Wawrinka attendra demain pour jouer....en fin d'apr\u00e8s-midi il sera face au Croate Ivo Karlovic.\r\nLa grisaille plus que le soleil pour ce matin...avec des brumes matinales puis des nuages d'altitude cet apr\u00e8s-midi \u00e0 partir du bassin l\u00e9manique et du sud du Jura...ils pourraient l\u00e2cher quelques gouttes ce soir. Mais toujours doux: 13 en plaine 18 en Valais. \r\nDemain gris et humide...sauf dans les vall\u00e9es \u00e0 foehn.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 896, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7183733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-10-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-10-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7183751", "ece-7183733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-09T14:12:10Z", "speechToTexts": ["09.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re voici le journal Sandra Viscardi acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence, ce n'est pas une fin en soi, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre associ\u00e9s aux r\u00e9formes de la FIFA Michel Zen Ruffinen n'est pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'institution, un autre valaisan Week-End Gianni Infantino, bras droit de Platini lui suisse des m\u00e9dias, de plus en plus sous influence, influence de partis politiques et profiter, difficult\u00e9s financi\u00e8res de la presse pour imposer leurs id\u00e9es une berlusconisation de la presse, d\u00e9nonc\u00e9e par certains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nIntercit\u00e9s tessinoise ce matin, le canton qui vit une v\u00e9ritable r\u00e9volution territoriale 100 villes qui commencent \u00e0 Bellinzone o\u00f9 les habitants de 14 communes limitrophes ont fusionn\u00e9 avec le chef- lieu un 5 accueillera aussi l'ouverture du tunnel ferroviaire le plus long du monde, le tunnel de base de la NLFA Rendez vous dans 20 minutes avec Nicole de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [85%] :\r\nCes travaux, l'un de drague l'Afrique, de mani\u00e8re moins tapageuse que la Chine, certes, mais le tigre du Bengale investit de plus en plus sur le continent noir, semaine de 4 jours tout le continent et New Delhi s'est ouvert hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\n15 millions de francs suisses somme exceptionnelle que vient de lever une Start-Up suisse record pour une jeune soci\u00e9t\u00e9 dans le domaine de la technologie et des applications mobiles, c'est-\u00e0-dire couvrir d'emmener au fil \u00e0 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [92%] :\r\n40, 8 candidats sinon rien ou ils sont 8. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [89%] :\r\nC'est \u00e0 briguer la succession de Sepp Blatter \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, parmi eux, le num\u00e9ro un de l'UEFA, Michel Platini, dont la candidature d\u00e9pendra des proc\u00e9dures ouvertes \u00e0 son encontre mais le num\u00e9ro de l'UEFA, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, l'italo- Suisse de Jeannine femme dit non est aussi candidat et il pourrait se retirer, murmure -t-on si Platini est blanchit 8 candidats, donc, mais pas le valaisan Michel Zen enfile un ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA de 98 \u00e0 2002. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:45) [86%] :\r\nOui, alors j'ai effectivement beaucoup h\u00e9sit\u00e9, j'\u00e9tais plut\u00f4t dans l'id\u00e9e de me pr\u00e9senter, mais la constellation a quand m\u00eame beaucoup chang\u00e9 ce matin lorsque sont arriv\u00e9es, non pas une mais 3 candidatures d'un groupe en cas de probl\u00e8me dans des candidats europ\u00e9ens, le report des voix, ce serait sur 2\u00e8me et non pas sur un 3\u00e8me ou un 4\u00e8me lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par des f\u00e9d\u00e9rations, les m\u00eames d'ailleurs qui m'ont soutenu jusqu'\u00e0 ce soir, qui m'ont demand\u00e9 d'\u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, j'ai d\u00e9j\u00e0 beaucoup h\u00e9sit\u00e9 parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque que ma priorit\u00e9 tr\u00e8s clair \u00e9tait si possible d'\u00eatre associ\u00e9 au processus de r\u00e9forme dans une fonction qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9fini, mais qui aurait pu \u00eatre de n'importe quel type donc pr\u00e9sident ou pas n'est pas un but en soi, mais ce que je souhaite et ce que je souhaite encore Corse, si possible, d'avoir \u00e0 dire dans le processus de r\u00e9forme se trouve ce serait magnifique apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 celui qui a, qui a d\u00e9nonc\u00e9 le le le le syst\u00e8me qui ne fonctionne pas \u00e0 la FIFA d'\u00eatre associ\u00e9s \u00e0 ceux qui vont le r\u00e9former et faire en sorte que la FIFA devienne une organisation qui marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [92%] :\r\nMichel Zen en finale avec Alain Th\u00e9voz, manger trop de viande des viandes rouges ou des viandes transform\u00e9es, comme de la charcuterie, d\u00e9cid\u00e9ment, ce n'est pas bon pour la sant\u00e9, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 parle d'aliments qui favorisent le cancer, seule la volaille n'est pas mise en cause, il y aurait chaque ann\u00e9e 34000 d\u00e9c\u00e8s dans le monde, li\u00e9s \u00e0 un abus de saucisson, un 1000000 de fumeur succombent annuellement \u00e0 leur passion pour la cigarette, 600000 alcooliques pour leur abus d'alcool, alors que la pollution atmosph\u00e9rique tue 200000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [96%] :\r\nInscrire les accords bilat\u00e9raux avec l'Union Europ\u00e9enne dans la Constitution, pas une solution pour la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [94%] :\r\nElle balaye d'un revers de main deux initiatives parlementaires du PDC du PBD des partis du centre qui souhaitaient clarifier les relations entre Berne et Bruxelles apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, mais une majorit\u00e9 UDC PLR s'y est oppos\u00e9, d\u00e9cision qui surprend le Conseil national PDC Vaudois Jacques Neyrinck. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:33) [87%] :\r\nJ'estime qu'il y avait une majorit\u00e9 naturel pour soutenir ses relations bilat\u00e9rales, h\u00e9 bien non, le PLR et l'UDC ensemble vont constituer une majorit\u00e9 de droite une majorit\u00e9 compacte puisque m\u00eame des gens qui ont jet\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr qu'il voterait ce Tunisien de Delon pas voter ce soir qui est int\u00e9ressant dans le vote, qui vient d'appara\u00eetre maintenant \u00e0 la commission de politique ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [92%] :\r\nSi ces initiatives avait pass\u00e9 la rampe, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une mani\u00e8re de prouver que le centre est unie derri\u00e8re cette question des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:04) [90%] :\r\nOui, moi je dirais que ce raid \u00e9tait un pas vers une fusion parce que le centre tellement maintenant que, il ne peut survivre que s'ils fusionnent, sinon on va se retrouver dans une configuration tout \u00e0 fait \u00e9trange avec une droite oppos\u00e9e une gauche ce qui n'est pas la solution classique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon et le pl\u00e9num du Conseil national fra\u00eechement \u00e9lu se prononcera sans doute au mois d\u00e9cembre sur la question le Conseil synodal de l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud exige que les 5 r\u00e9fugi\u00e9s qui occupent la salle paroissiale de l'\u00e9glise du Saint-Laurent \u00e0 Lausanne la quitte d'ici samedi matin 8 heures, faute de quoi, plainte p\u00e9nale sera d\u00e9pos\u00e9 ses menac\u00e9s de renvoi vers l'Italie s'y sont install\u00e9s au mois de mars, en visite en \u00c9thiopie, justement, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a annonc\u00e9 hier une aide suppl\u00e9mentaire de 6 millions de francs cette ann\u00e9e pour ce pays de la Corne de l'Afrique en proie \u00e0 la famine et aux changements climatiques, l'\u00c9thiopie, qui aussi accueille massivement des r\u00e9fugi\u00e9s justement en provenance d'\u00c9rythr\u00e9e du Soudan du Sud et de Somalie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [98%] :\r\nPlus les m\u00e9dias connaissent des difficult\u00e9s financi\u00e8res, plus ils deviennent sensibles \u00e0 des influences politiques et \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [92%] :\r\nC'est le constat dress\u00e9 hier par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich lors des Annales 2015, sur la qualit\u00e9 des m\u00e9dias conclusion donc, Murielle Vala, on assiste \u00e0 une politisation croissante des m\u00e9dias, surtout en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:22) [87%] :\r\nEt au jeu de la mainmise sur les m\u00e9dias, c'est surtout le camp national- conservateur, l'UDC donc qui gagne, selon ces experts Z\u00fcrichois la droite conservatrice a repositionner la Weltwoche \u00e0 qui la base leur Zeitung et exercer des pressions sur la nature charte a \u00e9t\u00e9 longue, une politisation croissante que n'appr\u00e9cie pas le directeur de la SSR pour Roger de Weck, le retour en force de la presse de pignons risque de mener \u00e0 une berlusconisation des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [91%] :\r\nCe n'est pas d'embl\u00e9e malsain, si il y a un certain \u00e9quilibre des forces parce que s'il y avait, au fond, la volont\u00e9 de prendre le contr\u00f4le de l'opinion, alors l\u00e0 on en arriverait effectivement \u00e0 une situation telle qu'elle a pr\u00e9valu du temps de Berlusconi en Italie et c'est une situation dont tout le monde sait qu'elle \u00e9tait fonci\u00e8rement malsaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:09) [88%] :\r\nPas d'accord pour le r\u00e9dacteur en chef de l'agefi, journal qui se d\u00e9fini comme engag\u00e9 Fran\u00e7ois Schaller appelle de ses voeux une presse de pignons plus pour lui pas de probl\u00e8me d'ind\u00e9pendance r\u00e9dactionnelle. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:20) [84%] :\r\nNous qui passons dans pas mal de milieu pour en journal d'opinion nous le d\u00e9montrons r\u00e9guli\u00e8rement et, \u00e9videmment, si vous \u00eates toujours en phase et en ligne avec telle ou telle partie politique, vous ne passez pas pour un v\u00e9ritable journal depuis Nyon ind\u00e9pendant mais en g\u00e9n\u00e9ral, ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [90%] :\r\nEt ce questionnement sur la presse va se poursuivre, la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias va prochainement rendre publique un vaste rapport son contenu, servira de base au d\u00e9bat sur la d\u00e9finition du service public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [94%] :\r\nEn Italie, Matteo Renzi est sous le feu des critiques \u00e0 la suite de sa d\u00e9cision de relever le plafond des paiements liquides, le 1er ministre est accus\u00e9 de rel\u00e2cher la pression contre l'\u00e9vasion fiscale avec Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [95%] :\r\nLa mesure peut para\u00eetre symbolique mais elle d\u00e9clenche une v\u00e9ritable lev\u00e9e de boucliers en Italie, en autorisant les paiements en liquide jusqu'\u00e0 3000 euros, Matteo Renzi est accus\u00e9e de vouloir faciliter l'\u00e9vasion fiscale, dans le but de s\u00e9duire une partie de l'\u00e9lectorat mod\u00e9r\u00e9, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil, Mario Monti, qui avait introduit en 2011 la limite des 1000 euros, d\u00e9nonce une mesure qui n'a pas de justification \u00e9conomique et le syndicat des magistrats parlent d'un mauvais signal envoy\u00e9 \u00e0 la population dans le cas de la lutte contre l'ill\u00e9galit\u00e9 quant \u00e0 la gauche du Parti d\u00e9mocrate, elle va jusqu'\u00e0 accuser Matteo Renzi de vouloir copier, Silvio Berlusconi, mais le 1er ministre a annonc\u00e9 qu'il ne fera pas marche arri\u00e8re, l'autorisation de payer ses achats en liquide jusqu'\u00e0 3000 euros encouragera selon lui, la consommation, il assure que le gouvernement ne baissera pas la garde contre l'\u00e9vasion fiscale en estimant que la lutte contre les fraudeurs devait d\u00e9sormais passer par d'autres moyens notamment technologiques \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [91%] :\r\nEn Grande-Bretagne, les Lords au secours des Britanniques les plus modestes, contrairement \u00e0 la Chambre des communes, ils ont refus\u00e9 hier de toucher au cr\u00e9dit d'imp\u00f4t, c'est ces allocations qui permettent de compl\u00e9ter le revenu des familles pr\u00e9caires, le gouvernement de David Cameron devra donc trouver des \u00e9conomies ailleurs et puis enfin le ch\u00f4mage r\u00e9gresse en France, la baisse est m\u00eame la plus forte depuis fin 2007 0 7 pourcent de de ch\u00f4meurs en moins, c'est la preuve de la ministre du travail que la conjoncture s'am\u00e9liore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [94%] :\r\nL'Inde et l'Afrique se rencontrent \u00e0 New Delhi depuis hier et pour 4 jours \u00e0 l'occasion de la 3\u00e8me \u00e9dition de leur 3\u00e8me sommet \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [88%] :\r\nLes dirigeants de plus de 40 pays africains se sont rendus dans la capitale indienne pour y rencontrer le 1er ministre n'a rien d'un maudit, avec bien s\u00fbr Katia cher l'espoir de conclure de nouveaux partenariats commerciaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:40) [92%] :\r\nL'Inde et l'Afrique ont de nombreuses choses en commun une histoire d'abord celle du colonialisme et aujourd'hui, les 2 hommes sont parmi celles du monde qui affiche toujours une forte croissance \u00e9conomique et d\u00e9mographique, elle voit toute de cro\u00eetre aussi leur classe moyenne Jean-Joseph Boillot, sp\u00e9cialiste des \u00e9conomies \u00e9mergentes et auteur des ouvrages, l'Inde et l'Afrique pour les nuls. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:00) [92%] :\r\nLa croissance indienne 20 sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la Chine cette ann\u00e9e, donc pour les Africains, c'est pas un march\u00e9 d\u00e9sormais croissant pour leurs mati\u00e8res premi\u00e8res et de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour les firmes indiennes extr\u00eamement attentive \u00e0 la croissance des march\u00e9s porteurs parmi les 10 \u00e9conomies en croissance plus rapide du monde, 18 sont africaine, donc il y a \u00e9videmment un jeu gagnant gagnant comme on dit possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:24) [94%] :\r\nEt pour Jean-Joseph Boillot l'Inde suit ainsi les traces de la Chine sur le continent africain, mais avec une approche beaucoup plus discr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:31) [88%] :\r\nC'est pas parce qu'on ne parle moins du loup indien qu'il n'est pas dans la bergerie, si vous prenez la liste des op\u00e9rations effectu\u00e9es par des les entreprises indiennes, h\u00e9 bien, vous en trouvez en \u00c9gypte au Soudan il Maurice, Madagascar Ghana tout le continent, donc on a en fait une pr\u00e9sence multiforme silencieuse moins tapageuse mais qui en r\u00e9alit\u00e9 est comparable en gros dans les 10 prochaines ann\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sence chinoise en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [89%] :\r\nMais comprendre que la Chine est maintenant l'un se paye l'Afrique et ses mati\u00e8res premi\u00e8res comme on peut parfois l'entendre serait une conclusion h\u00e2tive, parce que l'Europe et les \u00c9tats-Unis s'assurent eux- aussi une pr\u00e9sence sur le continent, d'ailleurs, en termes d'investissements Directs, ils sont toujours en t\u00eate, loin devant la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [93%] :\r\nEt l'Inde, l'Indon\u00e9sie, elle r\u00eave de rejoindre la zone de libre- \u00e9change, la zone Pacifique conclue au d\u00e9but du mois par les \u00c9tats-Unis et 11 autres pays, d\u00e9claration du pr\u00e9sident indon\u00e9sien Djoko oui, Dodo lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par Barack Obama dans le bureau ovale de la Maison Blanche, l'Inde, qui retrouvera aussi les nouilles instantan\u00e9es Maggi, de nouveaux tests viennent d'\u00eatre faits, ils ont blanchi ce produit phare de Nestl\u00e9 les nouilles de la multinationale vaudoise \u00e9taient interdites depuis 4 mois apr\u00e8s la d\u00e9couverte par des laboratoires publics de trop de plomb, l'enjeu est consid\u00e9rable puisque c'est nouilles Maggi repr\u00e9sentent un tiers des ventes de Nestl\u00e9 en Inde S\u00e9bastien farcis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:49) [87%] :\r\nLa cour d'appel de Bombay avait ordonn\u00e9 \u00e0 Nestl\u00e9 de r\u00e9aliser des tests sur de nouveaux \u00e9chantillons de nous instantan\u00e9es dans 3 laboratoires agr\u00e9\u00e9s par l'\u00c9tat, les 90 paquets de 6 variantes de p\u00e2tes, pr\u00e9senter les ont pass\u00e9 avec des niveaux de plomb r\u00e9glementaire, alors que ceux -ci \u00e9taient auparavant cette fois sup\u00e9rieur \u00e0 la limite autoris\u00e9e, mais cela n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 comment il avait r\u00e9ussi \u00e0 revenir dans les normes mais 2 \u00e9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9autoriser la vente des nouilles Maggi, la reprise de la production ne sera que progressive cependant \u00e0 mesure que tous les \u00c9tats offrent leur blanc- seing \u00e0 la compagnie suisse, cet \u00e9pisode a repr\u00e9sent\u00e9 l'une des plus m\u00e9diatiques crise sanitaire des derni\u00e8res ann\u00e9es en Inde intense et nous ils instantan\u00e9es sont populaires aupr\u00e8s des jeunes, \u00e9tudiants, il y a leur a \u00e9galement co\u00fbt\u00e9 son poste au directeur de Nestle Inde qui a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 pour la 1\u00e8re fois par un Indien charg\u00e9 de reconqu\u00e9rir la confiance de ses consommateurs, S\u00e9bastien pour rtsinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [97%] :\r\nIl y a pas de risque de p\u00e9nurie, la Conf\u00e9d\u00e9ration se veut rassurante apr\u00e8s la panne de la raffinerie de Cressier dans le canton de Neuch\u00e2tel mais Berne a tout de m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 hier de d\u00e9bloquer 50 millions de litres de Diesel et 40 millions de litres d'essence, des r\u00e9serves du pays pour assurer l'approvisionnement ces 10 prochains jours, le temps que Cressier red\u00e9marre alors, certaines entreprises ont avou\u00e9 \u00e0 la RTS craindre une p\u00e9nurie des distributeurs de combustibles auraient m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de s'approvisionner en Italie mais la panne de Cressier n'est pas la seule raison le niveau actuel tr\u00e8s bas du Rhin et un r\u00e9seau ferroviaire allemand surcharg\u00e9 qui p\u00e9nalisent les importations de carburants ont \u00e9galement un impact sur les difficult\u00e9s d'approvisionnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [92%] :\r\nLe Jura mise toute mise sur toutes les \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [96%] :\r\nLe parlement cantonal se prononcera demain sur un projet qui vise \u00e0 assurer 65 pourcent d'autonomie \u00e0 l'horizon 2035 dans ce but, l'\u00e9tat vient d'ailleurs de signer un mandat de prestations avec la soci\u00e9t\u00e9 \u00c9nergie du Jura, soci\u00e9t\u00e9 dont le pr\u00e9sident du conseil d'administration n'est autre que le ministre Philippe Receveur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [91%] :\r\nIl s'agira de favoriser ses projets dans toute la mesure du possible et DJ ne pr\u00e9tend pas \u00e0 l'exclusivit\u00e9, il peut y avoir des acteurs mais qui devront respecter des r\u00e8gles fix\u00e9es par le cadre l\u00e9gal jurassien, je pense notamment dans le domaine \u00e9olien parce qu'on sait que \u00e7a avait beaucoup fait d\u00e9bat et que le plan sectoriel aujourd'hui fixe \u00e0 certains nombre d'exigences qui sont valables pour tous les acteurs, y compris les DJ et DJ pourra susciter un certain nombre de projets, favoriser la diversification, faire du conseil aux pouvoirs publics, mais n'a pas la pr\u00e9tention d'\u00eatre l'acteur unique plut\u00f4t un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur pour \u00e9ventuellement rassembleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [92%] :\r\nPhilippe Receveur avec Ga\u00ebl Klein et Gen\u00e8ve, lui, mise sur la g\u00e9othermie, le canton et les services industriels m\u00e8nent depuis hier et jusqu'\u00e0 fin novembre, une campagne pour d\u00e9nicher les bons sites 25 communes genevoises et 8 communes vaudoises de la r\u00e9gion de Terre Sainte sont concern\u00e9s, Rapha\u00ebl Lindahl s'est qualifi\u00e9 avec beaucoup de difficult\u00e9s pour le 2\u00e8me tour du tournoi de tennis de balles, l'espagnol s'est impos\u00e9 en 3 manches 1 6 7 5 7 6 apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s du couperet face au Tch\u00e8que Loukas Rosol qui l'a pouss\u00e9 dans ses derniers retranchements Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:46) [92%] :\r\nEn proie avec ses doutes, Rafa\u00ebl Nadal a fr\u00f4l\u00e9 la d\u00e9faite et arrach\u00e9 la victoire au tie-break de la 3\u00e8me manche apr\u00e8s 2 heures et 17 minutes de jeu loquace Rosol a \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 points de la victoire en 2 sets mais l'espagnol, gr\u00e2ce \u00e0 sa volont\u00e9 l\u00e9gendaire est parvenu \u00e0 renverser une partie particuli\u00e8rement compromise manquant de timing de longueur de balle de r\u00e9gularit\u00e9 en premi\u00e8res balles le joueur de Manacor a \u00e9t\u00e9 logiquement domin\u00e9 pendant pr\u00e8s de 2 sets par un Lukasz Rosol puissant, efficace, offensif et performant au service, mais le Tch\u00e8que n'a pas su remporter la partie pourtant il avait d\u00e9j\u00e0 battu le meilleur quand il y a 3 ans au 2\u00e8me tour de Wimbledon : Nadal s'en sort bien, donc, et devra chasser ces nouveaux d\u00e9mons et surtout retrouver la confiance pour aller loin dans le tournoi, car hier soir, il n'a pas, loin s'en faut rassurer ses supporters manquant cruellement de r\u00e9gularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [89%] :\r\nEt Roger Federer entre en lice, vers 18 heures face \u00e0 Mikhail Kochko Kukushkin le Kazakh \u00e7a ne Vavrinka attendra demain pour jouer et il sera en fin d'apr\u00e8s- midi face au. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-27T06:21:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AF23657-F046-420F-A5AF-31CC30687C82", "internalArchiveId": "5AF23657-F046-420F-A5AF-31CC30687C82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hanspeter Kr\u00fcsi, porte-paroles de la police cantonale saint-galloise;Magali Dubois, porte-paroles du bureau de pr\u00e9vention des accidents; Michel Zen Ruffinen, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA;Christa Markwalder,conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale-radicale;Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Franziska Brantner, d\u00e9put\u00e9 des Verts au Bundestag;Myriam El Khomri,ministre du travail fran\u00e7aise\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/LES RADARS ET LES AMENDES PAPIER INTEGRE) La transparence pour lutter contre les exc\u00e8s de vitesse...\r\nL'exp\u00e9rience est unique en Suisse. Depuis un an, la police st-galloise annonce chaque semaine sur Facebook et son site internet l'emplacement de ses radars semi-stationnaires. \r\nL'exp\u00e9rience est unique en Suisse...et elle s\u00e9duit...\r\nAlain Arnaud...\r\n***Publier l'emplacement des radars sur internet, faut-il introduire la pratique en Suisse romande? \r\nCaroline Beglinger, codirectrice de l'ATE, nous r\u00e9pond apr\u00e8s le journal.\r\n(04/GE OUTSOURCING PRISONS PAPIER) On reste sur les routes mais genevoises...avec le transport des d\u00e9tenus. \r\nIl est d\u00e9sormais enti\u00e8rement privatis\u00e9.\r\nNous nous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin, c'est la soci\u00e9t\u00e9 Securitas qui assurera l'entier de cette mission en lieu et place des agents de l'Etat, et cela d\u00e8s dimanche. \r\nLe magistrat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Pierre Maudet, garde le cap, malgr\u00e9 le signal n\u00e9gatif d'une majorit\u00e9 du Parlement...\r\nLaetitia Guinand.\r\n(Br\u00e8ve Cressier) De Gen\u00e8ve \u00e0 Cressier pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel...\r\no\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration met la main \u00e0 la pompe...\r\nElle va mettre sur le march\u00e9 40 millions de litres d'essence et 50 millions de litres de diesel...nous vous l'apprenions hier dans Forum...Une intervention sens\u00e9e pallier la production de la raffinerie qui est \u00e0 l'arr\u00eat depuis mercredi dernier en raison d'un incident technique.\r\n(17/FIFA STRATEGIE UEFA ITV Z. RUFFINEN 2) ***Non il n'est pas candidat. Michel Zen Ruffinen ne succ\u00e9dera pas \u00e0 Sepp Blatter. \r\nL'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fifa a longement h\u00e9sit\u00e9 mais il a fini par renoncer hier soir face au nombre de candidatures europ\u00e9ennes...\r\nIl faut dire qu'un autre suisse, Gianni Infantino, num\u00e9ro 2 de l'UEFA, bras droit de Michel Platini, est entr\u00e9 dans la course hier. \r\nL'adjoint a-t-il court-circuit\u00e9 le patron? \r\nL'avis de Michel Zen Ruffinen sur cette question. \r\nITW Michel Zen Ruffinen  (dur\u00e9e : 50'')\r\nMichel Zen Ruffinen interrog\u00e9 par Alain Th\u00e9voz.\r\nVerdict le 26 f\u00e9vrier prochain. D'ici l\u00e0 la commission \u00e9lectorale va \u00e9tudier chacun des 8 dossiers.\r\n(03/BILATERALES CONSTITUTION ITV MARKWALDER) ***Autre dossier et pas des moindres, nos relations avec l'Union europ\u00e9enne! Pas question d'inscrire les accords bilat\u00e9raux dans la Constitution.\r\nC'est ce que proposait le PDC et le PBD dans deux intiaitives parlementaires. \r\nElles ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es hier par une commission du conseil national...\u00e0 courte majorit\u00e9. \r\nEt les oppositions sont venues de l'UDC, mais aussi du PLR...pourtant le parti revendique la paternit\u00e9 des bilat\u00e9rales...\r\nPas de quoi \u00e9branler, la conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale-radicale, Christa Markwalder. il y a bilat\u00e9rales et unilat\u00e9rales. \r\n  SON 51''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. Le nouveau conseil national se prononcera sans doute en d\u00e9cembre sur cette question.\r\n(D5/SOMMARUGA EN ETHIOPIE PAPIER INTEGRE) Les bilata\u00e9rales mais aussi l'asile et l'aide au d\u00e9veloppement dans l'actualit\u00e9...\r\nLa Suisse gonfle son enveloppe pour l'Ethiopie. \r\nLe pays recevra 6 millions de francs suppl\u00e9mentaires pour l'ann\u00e9e en cours.\r\nAnnonce faite hier par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n***Simonetta Sommaruga qui est justement en visite en  Ethiopie. \r\nUne premi\u00e8re...Elle a notamment rencontr\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens. La Suisse finance un programme de formation des r\u00e9fugi\u00e9s pour leur permettre de trouver du travail et les inciter \u00e0 rester sur place. seulement voil\u00e0 la d\u00e9marche a ses limites...\r\nA Addis Ab\u00e9-ba, Karim Lebhour...\r\n(D3/QUEL SOUTIEN ENCORE POUR MERKEL) Et parmis les pays pris\u00e9s des r\u00e9fugi\u00e9s...l'Allemagne...\r\nLa crise des migrants va-t-elle emporter le gouvernement Merkel ? \r\nLa question se pose depuis que le parti de la chanceli\u00e8re, la CDU est au plus bas dans les sondages depuis trois ans. Blandine Milcent.\r\n(*Br\u00e8ve viande/s\u00e9isme) Fumer tue, manger trop de viande aussi. \r\nC'est une agence de l'OMS qui l'\u00e9crit dans rapport publi\u00e9 hier. \r\nElle conclue que la charcuterie est canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'homme. \r\nEt les viandes rouges probablement canc\u00e9rog\u00e8nes. \r\nLes producteurs de viandes voient rouge...\r\nEn Suisse la faiti\u00e8re concern\u00e9e est convaincue que les helv\u00e8tes continueront \u00e0 manger du cervelas. Ils n'entendent pas se laisser mettre sous tutelle d'apr\u00e8s son directeur, Ruedi Hadorn.\r\n***Alors comment g\u00e9rer ce danger? Ou cette perception du danger?\r\nFrancesco Panese, professeur de sociologie des sciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne sera avec nous d\u00e8s 7h35.\r\nDe l'Afghanistan au Pakistan... le puissant s\u00e9isme d'hier en Asie du sud a sem\u00e9 la mort. Pr\u00e8s de 300 victimes...Et des seccousses ressenties jusqu'\u00e0 Deli...e\r\n(18/CHOMAGE FRANCE ITV.EL KHOMRI) Elle est ch\u00e8re \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande...\r\nElle continue de reculer...Elle c'est la courbe du ch\u00f4mage en France.\r\n-0,7% le mois dernier...Sa plus forte baisse depuis 8 ans. \r\nElle se v\u00e9rifie chez les jeunes, mais pas chez les + de 50 ans, dans cette cat\u00e9gorie-l\u00e0, le ch\u00f4mage continue de progresser...\r\nD'o\u00f9 la prudence dans la ministre du travail. Myriam El Khomri.\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info.\r\n(Br\u00e8ve Tennis+Foot) Il est venu, il a vaincu mais il a souffert aussi. \r\nRaphael Nadal s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour du tournoi de B\u00e2le, dans la douleur et en 3 sets 1-6 7-5 7-6. c'est un tch\u00e8que qui a failli avoir raison de lui, Lukas Rosol.\r\nElimination en revanche du Suisse Henri Laaksonen. \r\n***Et un autre suisse, \"l'enfant du pays\", entre en lice ce soir.\r\nOui Roger Federer affronte le kazak Mikhail Kukuskin, 64\u00e8me joueur mondial \u00e0 18h. Demain c'est Stan Wawrinka qui croisera la raquette avec le croate Ivo Karlovic.\r\nPour terminer on troque la raquette contre les crampons. Football, challenge ligue et victoire hier soir de Lausanne sur Aarau, 3 \u00e0 0. autre sarine. Lausanne qui conforte sa place de leader.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7183722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2015-10-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2015-10-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7183739", "ece-7183722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T12:27:03Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nLe journal Coralie Claude circuler ici vous \u00eates flash\u00e9s annonc\u00e9 sur internet, l'emplacement des radars pour pr\u00e9venir les exc\u00e8s de vitesse, la police Saint-Galloise joue la transparence et \u00e7a roule moins de flashs, moins d'argent dans les caisses de l'\u00c9tat mais aussi moins de critiques nous expliquera Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [81%] :\r\nMoins critique, l'argent, mais y a -t-il moins d'accidents, pour autant, on posera la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Caroline Bo\u00ebglin gu\u00e8re codirectrice de la t\u00e9l\u00e9, elle nous r\u00e9pond juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [96%] :\r\nUn secteur d\u00e9sormais enti\u00e8rement privatis\u00e9, celui de l'accompagnement des prisonniers \u00e0 Gen\u00e8ve nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [85%] :\r\nPour le r\u00e9v\u00e9lons ce matin, c'est la soci\u00e9t\u00e9 Securitas, ce qui a d\u00e9croch\u00e9 le contrat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [93%] :\r\nAvec effet presque imm\u00e9diat, le Conseil d'\u00c9tat a maintenu le cap malgr\u00e9 les r\u00e9ticences du Parlement qui voient un danger pour la soci\u00e9t\u00e9 fumer tue, manger de la charcuterie aussi para\u00eet -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nCanc\u00e9rog\u00e8nes, le mot a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 hier par l'OMS, la viande rouge \u00e9galement, ne serait pas terrible, terrible, hein, pour la sant\u00e9, cela dit, on parle de 34000 d\u00e9c\u00e8s par an dans le monde contre 1 1000000 par exemple pour le tabac : que faire avec toutes ces informations, toutes ces statistiques, fallait -il vraiment les publier les porter \u00e0 la connaissance du public, quelles sont les limites de l'hygi\u00e9nisme, le mot est l\u00e2ch\u00e9, l\u00e0 aussi, Francesco, professeur de sociologie des sciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [88%] :\r\nUn Valaisan \u00e7a va 2 c'est trop Michel Zen Ruffinen n'est pas candidat \u00e0 la succession de Sepp Blatter, il laisse le Champ libre \u00e0 l'italo- Gian Infantino, le bras droit de Platini, le plan B de l'UEFA, peut-\u00eatre bien nous dira Michel Zen Ruffinen, qui ne voulait pas \u00eatre le plan social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [90%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 20 ans, le 1er ministre isra\u00e9lien il \u00e7a Chraibi n'\u00e9tait abattu par un extr\u00e9miste juif, 2 ans seulement apr\u00e8s la signature des accords d'Oslo, cens\u00e9 mettre un terme au conflit au Proche-Orient, le cin\u00e9aste isra\u00e9lien Amos guitare vient de sortir un film sur cette \u00e9pisode qui a boulevers\u00e9 l'histoire de son pays, notre correspondante Aude Marcovitch l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [86%] :\r\nUne autre rencontre celle de Simonetta Sommaruga avec des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens en \u00c9thiopie, l\u00e0 o\u00f9 Berne finance leur formation pour les inciter \u00e0 rester en Afrique, rien n'y fait, il r\u00eave toujours de rejoindre la Suisse et dans ce journal aussi de courbes qui descendent \u00e0 celle du ch\u00f4mage en France et celle de la popularit\u00e9 d'Angela Merkel en Allemagne la transparence pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [93%] :\r\nContre les exc\u00e8s de vitesse, l'exp\u00e9rience est unique en Suisse depuis un an, la police Saint-Galloise annonce chaque semaine sur Facebook et son site Internet l'emplacement de ses radars semi- stationnaires, une exp\u00e9rience qui s\u00e9duit Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [90%] :\r\nArnaque machine \u00e0 fric chicaneries z'incessante, voil\u00e0 ce qu'on avait reproch\u00e9 \u00e0 la police Saint-Galloise l'an dernier, quand elle avait annonc\u00e9 qu'elle passait de 4 \u00e0 9 radars semi- stationnaires pour calmer le jeu, il d\u00e9cidait alors d'en publier leurs emplacements, un an plus tard, le bilan est r\u00e9jouissant Anne secr\u00e9taire Crazy, le porte- parole de la police cantonale saint-galloise. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:57) [60%] :\r\nDonc de statistiques dans l'\u00e9coute couverte pour des miroirs, les Fran\u00e7ais que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [88%] :\r\nNous, on n'a pas encore la statistique des accidents de cette ann\u00e9e, l'eau, mais je peux dire que les profits de chaque radars ont baiss\u00e9, et \u00e7a c'est la meilleure chose qui puisse arriver, \u00e7a montre que les automobilistes roulent plus lentement, donc c'est aussi la preuve que notre but n'est pas l'encaisser le plus d'argent possible mais bien de promouvoir la s\u00e9curit\u00e9 du trafic pour nous, c'est tout \u00e0 fait positif d'avoir moins gagner d'argent, mais augmenter la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:23) [63%] :\r\nC'est en rire FIFA r\u00e9pond tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [89%] :\r\nUn effet pr\u00e9ventif que confirme le Bureau de pr\u00e9vention des accidents, sa porte- parole, Magali Dubois. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:30) [90%] :\r\nOui, \u00e7a peut en avoir un, effectivement de donner ces informations \u00e7a \u00e0 conscientiser les automobilistes, ils savent que la police est pr\u00e9sente, que la police contr\u00f4le maintenant de dire, tout n'est pas non plus bien puisque \u00e7a coupe un effet de surprise qui est aussi souhaitable, donc il faudrait dans l'id\u00e9al que ces publications qui concerne les radars semi- stationnaires soit compl\u00e9t\u00e9 par des contr\u00f4les de radars mobiles qui ne soit pas annonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [88%] :\r\nEt c'est bien ce qui fait \u00e0 Saint-Gall dont le mod\u00e8le pourrait faire \u00e9cole ailleurs en Suisse, mais pas dans le canton de Berne, une motion UDC qui pr\u00f4naient la solution saint-galloise a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e s'\u00e9tait en septembre de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [85%] :\r\nVoil\u00e0 publier l'emplacement des radars sur internet : faut -il introduire cette pratique en Suisse romande \u00e9galement pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure, Caroline Bo\u00ebglin gu\u00e8re codirectrice de l'ATE Association transports et environnement : elle nous rejoint, apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [93%] :\r\nOn reste sur les routes mais genevoises avec le transport des d\u00e9tenus, il est d\u00e9sormais enti\u00e8rement privatis\u00e9, nous vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin, c'est la soci\u00e9t\u00e9 Securitas, ce qui assurera l'entier de cette mission en lieu et place des agents de l'\u00c9tat, et cela d\u00e8s dimanche, le magistrat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet garde le cap malgr\u00e9 le signal n\u00e9gatif d'une majorit\u00e9 du Parlement, La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [92%] :\r\nL'ordre de marche \u00e9claire d\u00e8s le 1er novembre la soci\u00e9t\u00e9 d'agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e Securitas remplacera les agents de l'\u00c9tat pour toutes les missions d'accompagnement des prisonniers combien seront engag\u00e9es suffisamment pour remplacer la vingtaine d'agents publics et qui, selon nos sources, vont \u00eatre r\u00e9affect\u00e9s \u00e0 la surveillance des ambassades 12 d\u00e9j\u00e0 partiront d\u00e8s le 2 novembre une vingtaine de personnes sont n\u00e9cessaires \u00e9galement, d'apr\u00e8s un sp\u00e9cialiste pour assurer le fonctionnement 24 heures sur 24 des 3 fourgons de convoyage s\u00e9curis\u00e9 sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9, car le mat\u00e9riel roulant de l'\u00c9tat a aussi \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9s ou ont d\u00fb \u00e0 Securitas, comme nous l'avons appris cette d\u00e9cision de Pierre Maudet devrait cr\u00e9e un certain remous car le d\u00e9partement a beau rappeler qu'il poursuit dans une voie fix\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 quelques mois, il va \u00e0 l'encontre d'une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s qui essaye, pour l'instant plut\u00f4t de lui barrer la route, notamment via le projet de loi du socialiste Christian Dandr\u00e8s actuellement \u00e9tudi\u00e9 en commission le texte soutenu par tous les partis, except\u00e9 le PLR et le PDC exige en effet le maintien \u00e0 l'\u00c9tat, des t\u00e2ches de surveillance et de convoyage des d\u00e9tenus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [95%] :\r\nDe Gen\u00e8ve \u00e0 Cressier pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration met la main \u00e0 la pompe, elle va mettre sur le march\u00e9 40 millions de litres d'essence et 50 millions de litres de di\u00e9sel, nous vous l'apprenions hier dans Forum une intervention sens\u00e9e pallier la production de la raffinerie, qui est \u00e0 l'arr\u00eat depuis mercredi dernier en raison d'un incident technique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [97%] :\r\nNon, il n'est pas candidat Michel Zen Ruffinen ne se lancera pas dans la course \u00e0 la succession de Sepp Blatter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [93%] :\r\nL'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA a longuement h\u00e9sit\u00e9, mais il a fini par renoncer, hier soir, face au nombre de candidatures europ\u00e9ennes, il faut dire qu'un autre suisse Gianni Infantino, num\u00e9ro 2 de l'UEFA, bras droit de Michel Platini est entr\u00e9 dans la course hier alors l'adjoint a -t-il court- circuit\u00e9 le patron, l'avis de Michel Zen Ruffinen sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:33) [88%] :\r\nCette strat\u00e9gie s'est finalement que Semapa qu'on a vu \u00e0 quoi elle ressemblait il y a des \u00e9l\u00e9ments dans ce qu'on lit ce qu'on voit ce qu'on entend, qui montre effectivement qu'il pourrait y avoir une attitude contradictoire au sein de l'organisation par rapport \u00e0 cette 2\u00e8me candidature qu'il y a c'est appuy\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re au cas o\u00f9 la 1\u00e8re aurait un probl\u00e8me difficile de voir que la strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 mais je pense qu'il y en a, y en a certainement une bien r\u00e9elle l\u00e0 derri\u00e8re et que les prochaines semaines, nous dirons dans quel but, elle a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e, on savait qu'une candidature Plan B \u00e9taient en cours, tout le monde s'attendait \u00e0 ce que cette candidature soit celle d'un pr\u00e9sident de f\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9f\u00e9rablement d'ailleurs d'une des grandes f\u00e9d\u00e9rations certains noms avaient circul\u00e9 et le fait qu'aucune des f\u00e9d\u00e9rations qui se sont d\u00e9clar\u00e9s, bon, ce qui a peut-\u00eatre un probl\u00e8me au sein de de l'organisation europ\u00e9enne par rapport aux r\u00e9elles chances qu'elle estime avoir pour la candidature \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [90%] :\r\nMichel Zen Ruffinen, interrog\u00e9 par Alain Th\u00e9voz, l'\u00e9lection, c'est le 26 f\u00e9vrier prochain et d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien, la commission \u00e9lectorale de la FIFA va \u00e9tudier chacun d\u00e8s 8 dossiers, un autre dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [92%] :\r\nDes moindres, celui -l\u00e0, nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, pas question d'inscrire les accords bilat\u00e9raux dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [94%] :\r\nMais c'est ce que proposait le PDC et le PBD dans 2 initiatives parlementaires, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es hier par une commission du Conseil national \u00e0 une courte majorit\u00e9 et les oppositions sont venues de l'UDC mais aussi du PLR pourtant le parti revendique la paternit\u00e9 des bilat\u00e9rales et leur d\u00e9fense, pas de quoi \u00e9branler la conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale- radicale Christa Markwalder il y a bilat\u00e9rales et unilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:05) [89%] :\r\n\u00e0 notre avis, ces initiatives qui ne sont pas tr\u00e8s coh\u00e9rent, on peut pas \u00e9crire d'une mani\u00e8re unilat\u00e9rale le bilat\u00e9ralisme ou la voie bilat\u00e9rale tant notre constitution parce qu'il faut toujours aussi la volont\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne pour continuer la voie bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [93%] :\r\nVous dites au PLR, vous \u00eates le parti de l'\u00e9conomie, vous \u00eates en faveur des bilat\u00e9rales \u00e7a para\u00eet \u00e9trange que vous ayez refus\u00e9 ces initiatives. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:31) [88%] :\r\nAbsolument pas, parce que nous sommes les d\u00e9fendeurs avec les autres partis des bilat\u00e9rales, c'est clair, mais ce texte constitutionnel pour le bilat\u00e9ralisme \u00e7a ne cr\u00e9e pas valeur ajout\u00e9e au contraire, il faut maintenant son V\u00e9lib bilat\u00e9rales un produit nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:52) [73%] :\r\nEt constitutionnelle turque Yvon l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [95%] :\r\nChrista Markwalder avec Pietro Bugnon et le nouveau Conseil national se prononcera sans doute en d\u00e9cembre sur cette question, les bilat\u00e9rales, donc dans l'actualit\u00e9, mais aussi l'asile et l'aide au d\u00e9veloppement, la Suisse gonfle son enveloppe pour l'\u00c9thiopie, le pays recevra 6 millions de francs suppl\u00e9mentaires pour l'ann\u00e9e en cours, annonce faite hier par la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [91%] :\r\nSimonetta Sommaruga qui est justement en visite en nature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [95%] :\r\nUne premi\u00e8re pour une pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a notamment rencontr\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens puisque la Suisse finance un programme de formation pour leur permettre de trouver du travail et les inciter \u00e0 rester sur place seulement voil\u00e0 la d\u00e9marche assez limite \u00e0 Addis Abeba, la correspondance de Karim Lebourg. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:39) [91%] :\r\nDans ce centre de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Addis-Abeba, financ\u00e9 par la Suisse, les \u00c9rythr\u00e9ens qui ont fui la dictature en \u00c9rythr\u00e9e peuvent suivre des formations coiffeurs \u00e9lectriciens ou r\u00e9parateurs de t\u00e9l\u00e9phone mobile, des petits boulots pour survivre en \u00c9thiopie, mais quand Simonetta Sam Mahroug les interroge les r\u00e9fugi\u00e9s disent qu'ils veulent partir en Suisse ou aux \u00c9tats-Unis, la politique de la Suisse, dit la pr\u00e9sidente reste avant tout d'aider ces r\u00e9fugi\u00e9s sur place. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:07) [87%] :\r\nLe projet qu'on a visit\u00e9 aujourd'hui c'est exactement pour donner une possibilit\u00e9 pour les \u00c9rythr\u00e9ens qui s'en sont enfuis on \u00c9thiopie ici pour leur donner une possibilit\u00e9 de rester ici, parce qu'ici, c'est leur culture, ils ont des gens qu'ils connaissent bien s\u00fbr, il a aussi toujours des r\u00e9fugi\u00e9s qui vont plus loin qui viendront en Suisse aussi, mais je suis ici en \u00c9thiopie pour justement montrer qu'est -ce que \u00e7a l'aide sur place et quelle est la valeur et je pense, \u00e7a va rester l\u00e0 de la plus importante de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:36) [92%] :\r\nLa Suisse a accueilli environ 7000 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens l'an dernier dans le m\u00eame temps, 33000 sont arriv\u00e9s en \u00c9thiopie, l'\u00c9thiopie tol\u00e8rent leur pr\u00e9sence mais ne leur donne pas le droit de travailler l\u00e9galement la plupart d'entre eux n'ont de toute fa\u00e7on pas l'intention de s'y installer et veut surtout tenter leur chance vers l'Afrique du Sud, les pays du Golfe ou l'Europe Karim Lebhour pour rtsinfo Addis-Abeba. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [88%] :\r\nOui, parmi les pays privil\u00e9gi\u00e9e par les r\u00e9fugi\u00e9s, l'Allemagne, la crise des migrants va -t-elle emporter le gouvernement Merkel, h\u00e9 bien, la question se pose depuis que le parti de la chanceli\u00e8re la CDU ou est au plus bas dans les sondages depuis 3 ans, \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:15) [91%] :\r\nIls sont nombreux, mais nous sommes 80 millions, voil\u00e0 le message d'optimisme qu'Angela Merkel cherchait encore hier \u00e0 d\u00e9livrer lors d'une rencontre avec des citoyens \u00e0 Nuremberg, des propos pour contrer la vague d'inqui\u00e9tudes qui submerge le pays avec ces policiers bavarois, qui dit se noyer dans le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ces fonctionnaires et ces b\u00e9n\u00e9voles \u00e9puis\u00e9s, sans parler des violences r\u00e9currentes contre des foyers d'accueil, personne ne doute plus aujourd'hui en Allemagne qu'Angela Merkel joue son avenir politique sur la crise migratoire avec 36 pourcent des des intentions de vote l'acc\u00e9der ou n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas dans les sondages depuis 3 ans, mais surtout d'autres pontes du parti conservateur, lui font d\u00e9faut, le ministre des Finances, Wolfgang Schauble, dont le silence assourdissant alimente m\u00eame des sp\u00e9culations sur un putsch contre la chanceli\u00e8re et puis corsiser offers, pr\u00e9sident de la branche bavaroise, la CSU sous qui dit s'inqui\u00e9ter pour l'unit\u00e9 de son parti qui soutient encore Angela Merkel en Allemagne, paradoxalement, surtout les Verts, Franziska Brandt Neuer, d\u00e9put\u00e9 des Verts au Bundestag est s\u00e9duite par la politique migratoire de la chanceli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:26) [81%] :\r\n\u00e7a m'impressionne, je dois dire, vraiment, je suis pas s\u00fbr, c'est un monsieur Gabriel aurait tu\u00e9 le discours quand elle a dit : qui sait si je dois m'excuser pour \u00eatre humain, c'est pas mon pays, c'\u00e9tait quand m\u00eame une phrase qui m'avait tr\u00e8s si elle n'arrivent pas \u00e0 rassembler le ou derri\u00e8re elle, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile, hein, pour le Tibet ou de rester au pouvoir, qui est un peu fou quand m\u00eame, c'est pas un voil\u00e0 c'est pas la chanceli\u00e8re la chanceli\u00e8re quand m\u00eame avant tout de la ou la t\u00e9l\u00e9 ou et je veux dire que les appels viennent de ce qu'on Lassaad d\u00e9stabilise aussi leur propre \u00e9lectorat, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:01) [92%] :\r\nPour retrouver la confiance de son \u00e9lectorat, Angela Merkel doit montrer qu'elle reprend le contr\u00f4le de la situation, ce qui semble impossible sans une r\u00e9ponse europ\u00e9enne et celle -ci peut encore se faire attendre longtemps, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [94%] :\r\nElle est ch\u00e8re \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, elle continue de reculer, elle, c'est la courbe du ch\u00f4mage en France, moins0,7 pourcent le le mois dernier sa plus forte baisse depuis 8 ans, cette baisse se v\u00e9rifie chez les jeunes, mais pas chez les plus de 50 ans dans cette cat\u00e9gorie -l\u00e0, le ch\u00f4mage continue de progresser, d'o\u00f9 la prudence de la ministre fran\u00e7aise du travail, Myriam El Khomri. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:39) [92%] :\r\nCes r\u00e9sultats certes encourageant n'appelle de ma part aucune satisfaction, je reste particuli\u00e8rement sur le terrain, c'est essentiel, nous devons continuer \u00e0 aller plus vite et plus loin, mais c'est vrai que la reprise \u00e9conomique est l\u00e0, le climat des affaires, et bon les cr\u00e9ations nettes d'emplois sont des indicateurs avanc\u00e9s comme l'int\u00e9rim, qui repart n\u00e9anmoins nous restons bien s\u00fbr mobilis\u00e9s pour avoir une vraie strat\u00e9gie en direction des emplois d'avenir je pense bien s\u00fbr \u00e0 la question de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, je pense au num\u00e9rique, avec bien s\u00fbr une volont\u00e9 d'acc\u00e8s encore plus les choses en direction des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e et en direction des seniors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [94%] :\r\nLa ministre fran\u00e7aise du travail, interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de Radio France, il est venu, il a vaincu mais h\u00e9las Sopher souffert aussi, Rafa\u00ebl Nadal s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour du tournoi de B\u00e2le dans la douleur et en 3 sets 1 6 7 5 7 6 c'est un tch\u00e8que qui a failli avoir raison de lui location Rosol \u00e9limination en revanche du Suisse Henri Laaksonen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [88%] :\r\nEt un autre suisse, surnomm\u00e9 l'enfant du pays entre en lice ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:45) [93%] :\r\nOui, Roger Federer, il affronte le Kazakh Mikhail Kukushkin 64\u00e8me joueur mondial, c'est-\u00e0-dire 8 heures et demain c'est Stan Vavrinka qui croisera la raquette avec le croate Ivo Karlovic et pour terminer, on troque la raquette contre les crampons football challenge ligue et victoire hier soir de Lausanne sur Aarau 3 0 7 outre- Sarine Lausanne qui conforte ainsi sa place. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-27T06:49:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-913C49A1-3B94-4CE6-852C-70BDC431099B", "internalArchiveId": "913C49A1-3B94-4CE6-852C-70BDC431099B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-10-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Neyrinck, conseiller national PDC vaudois;Roger de Weck, directeur de la SSR;Fran\u00e7ois Schaller, r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi;Michel Zen Ruffinen,ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(07/SUEDE: PERMIS RACCOURCIS POUR MIGRANTS PAPIER) C'\u00e9tait le bon \u00e9l\u00e8ve de l'Europe en mati\u00e8re d'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nMais la Su\u00e8de a maintenant du mal \u00e0 g\u00e9rer le nombre de migrants qui arrivent sur son sol, pratiquement 2000 par jour.\r\nLes autorit\u00e9s ont donc d\u00e9cid\u00e9 de durcir la l\u00e9gislation sur l'immigration. \r\nJean-Paul Pouron.\r\n(02/BILATERALES CONSTITUTION ITV NEIRYNCK REP 22H30) Coup de frein \u00e0 l'inscription des accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne dans la Constitution suisse. \r\nUne courte majorit\u00e9 PLR-UDC de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a refus\u00e9 hier deux initiatives parlementaires du PDC et du PBD.. qui souhaitaient clarifier les relations entre Berne et Bruxelles, apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier. \r\nLe conseiller national PDC Jacques Neyrinck, ne s'attendait pas \u00e0 cette d\u00e9cision...\r\n SON 49''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. Le pl\u00e9num du Conseil national, fra\u00eechement \u00e9lu, se prononcera sans doute en d\u00e9cembre sur cette question.\r\n(Br\u00e8ve Gen\u00e8ve) A Gen\u00e8ve, c'est d\u00e9sormais une entreprise priv\u00e9e, S\u00e9curitas, qui sera en charge du convoyage des d\u00e9tenus. \r\nSelon nos informations, ce transfert de responsabilit\u00e9 sera effectif d\u00e8s dimanche. Malgr\u00e9 le signal n\u00e9gatif d'une majorit\u00e9 du parlement: via un projet de loi socialiste, actuellement \u00e9tudi\u00e9 en commission et soutenu par tous les partis \u00e0 l'exception du PLR et du PDC, qui exige le maintien \u00e0 l'Etat, des t\u00e2ches de surveillance et de convoyage des d\u00e9tenus.\r\n(D1/PRESSE D'OPINION CH ET BERLUSCONISATION  PAPIER INTEGRE) Plus les m\u00e9dias connaissent des difficult\u00e9s financi\u00e8res, plus ils deviennent sensibles \u00e0 des influences politiques et \u00e9conomiques. \r\nL'un des constats pr\u00e9sent\u00e9 hier par des chercheurs de l'universit\u00e9 de Zurich, lors des Annales 2015 sur la qualit\u00e9 des m\u00e9dias. \r\nConclusion: on assiste \u00e0 une politisation croissante des m\u00e9dias, surtout en Suisse al\u00e9manique. \r\nMuriel Ballaman.\r\n(Br\u00e8ve Novartis) Novartis en recul au 3\u00e8me trimestre: un b\u00e9n\u00e9fice en baisse de 42%, \u00e0 1,7 milliards de francs. \r\nLe g\u00e9ant b\u00e2lois de la pharma explique ce recul par un gain exceptionnel il y a un an et la constitution d'une provision. \r\nLe chiffre d'affaires de Novartis a diminu\u00e9 de 6% \u00e0 12 milliards de francs.\r\n(10/SOMMET INDE AFRIQUE PAPIER INTEGRE) L'offensive diplomatique de l'Inde en Afrique passe par le savoir. \r\nContrairement \u00e0 la Chine, qui offre des infrastructures, New Delhi encourage des cours donn\u00e9s depuis l'Inde par satellite et diffus\u00e9s dans plusieurs pays africains. \r\nUne initiative rappel\u00e9e cette semaine \u00e0 l'occasion du 3e sommet Inde Afrique \u00e0 New Delhi... Le reportage S\u00e9bastien Farci.\r\n(16/FIFA ZEN RUFFINEN ABANDONNE ITV ZEN RUFFINEN 1) Ils sont huit. Huit \u00e0 vouloir le tr\u00f4ne de Sepp Blatter \u00e0 la t\u00eate de la FIFA. \r\nLe d\u00e9lai pour les candidatures \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 hier soir minuit. \r\nLa derni\u00e8re en date: celle du num\u00e9ro 2 de l'UEFA:  Gianni Infantino, natif de Brigue. \r\nLe Suisse Michel Zen Ruffinen a, lui, finalement renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter.\r\nLe suisse, qui avait occup\u00e9 diff\u00e9rentes fonctions \u00e0 la FIFA durant 16 ans et qui avait offici\u00e9 au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de 1998 \u00e0 2002, a renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9poser son dossier, apr\u00e8s, dit-il, avoir longtemps h\u00e9sit\u00e9. \r\nIl s'en est expliqu\u00e9 \u00e0 Alain Th\u00e9voz \r\nL'\u00e9lection aura lieu le 26 f\u00e9vrier.\r\n(14/DIFFICULTES POUR WAWRINKA A EVOLUER EN SUISSE) Tennis... Premier tour dans la douleur, hier soir, \u00e0 B\u00e2le, pour Rafael Nadal... il a battu le Tch\u00e8que Lukas Rosol, en 3 sets, mais a perdu le premier 6-1. Avant de s'imposer 7-5 7-6 dans les deux dernier.\r\nElimination en revanche pour le premier suisse en lice, Henri Laksonnen, par l'am\u00e9ricain Donald Young. \r\nStan Wawrinka, lui,  commence son tournoi demain . Le Vaudois reste sur trois d\u00e9faites cons\u00e9cutives \u00e0 B\u00e2le. \r\nAu 1er tour, il sera oppos\u00e9 au redoutable serveur croate Ivo Karlovic. Un match extr\u00eamement compliqu\u00e9; Herv\u00e9 Borsier... \r\nQuant \u00e0 Roger Federer : il entrera en lice ce soir \u00e0 18h00. Le B\u00e2lois sera oppos\u00e9 au Kazakh Mikhail Kukuskin, 64\u00e8me joueur mondial.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7183730", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7183747", "ece-7183730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T12:26:54Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVers 8 heures une, et c'est le journal Val\u00e9rie Droux de 1000 r\u00e9fugi\u00e9s par jour la Su\u00e8de d\u00e9cide de se rendre moins attractive aux yeux des migrants, elle introduit le permis de s\u00e9jour temporaire 3 ans au lieu du permis permanents actuels, la Su\u00e8de, qui dit ainsi au reste de l'Europe, qu'elle n'est plus en mesure d'offrir des conditions d'accueil correct des m\u00e9dias, de plus en plus politis\u00e9 le diagnostic d'une \u00e9quipe de chercheurs de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, plus les m\u00e9dias ont de difficult\u00e9s financi\u00e8res, plus ils deviennent sensibles \u00e0 des influences politiques et \u00e9conomiques, et le champion de la mainmise sur les m\u00e9dias, c'est l'UDC, ce qui fait craindre \u00e0 certains une berlusconisation de la presse en Suisse 8 candidats \u00e0 l'assaut de la pr\u00e9sidence de la FIFA \u00e0 l'issue du d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des candidatures, hier soir, le Suisse Gianni Infantino, num\u00e9ro 2 UEFA est l'invit\u00e9 de derni\u00e8re minute, Michel Zen Ruffinen lui a finalement renonc\u00e9, c'\u00e9tait donc le bon \u00e9l\u00e8ve de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [95%] :\r\nPour mati\u00e8re d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s mais la Su\u00e8de a maintenant du mal \u00e0 g\u00e9rer le nombre de migrants qui arrivent sur son sol pratiquement 2000 par jour, les autorit\u00e9s ont donc d\u00e9cid\u00e9 de durcir la l\u00e9gislation sur l'immigration, Jean-Paul Pouron. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [92%] :\r\nC'est suite aux pr\u00e9visions chiffr\u00e9es de l'Office su\u00e9dois de l'immigration, qui table sur une arriv\u00e9e de 190000 r\u00e9fugi\u00e9s pour l'ann\u00e9e 2015, que les partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement, \u00e0 l'exception des D\u00e9mocrates de Su\u00e8de parti anti- immigration d'extr\u00eame droite ont d\u00e9cid\u00e9 de mesures visant \u00e0 rendre le royaume moins attractif pour les r\u00e9fugi\u00e9s, la Su\u00e8de va ainsi institu\u00e9 un permis de s\u00e9jour temporaire de 3 ans au lieu du permis permanent actuellement en vigueur, mesure qui ne concerne pas les familles avec enfants, c'est un signal fort que les politiques su\u00e9dois, il y a encore quelques mois, ne voulait pas prendre de peur d'appara\u00eetre par trop restrictif, un signal limitatif pour les r\u00e9fugi\u00e9s, mais aussi une sorte d'appel \u00e0 l'aide pour le reste de l'Europe sont ainsi que la Su\u00e8de n'est plus en mesure de g\u00e9rer correctement l'accueil des migrants, le manque crucial de centres d'h\u00e9bergement oblige d\u00e9j\u00e0 certaines communes \u00e0 installer les migrants sous des tentes Jean-Paul Pouron pour rtsinfo Stockholm. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [96%] :\r\nCoup de frein \u00e0 l'inscription des accords bilat\u00e9raux avec l'Union Europ\u00e9enne dans la Constitution suisse, une courte majorit\u00e9 PLR UDC de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a refus\u00e9 hier deux initiatives parlementaires du PDC et du PBD qui souhaitaient clarifier les relations entre Berne et Bruxelles apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier le conseiller national PDC Vaudois Jacques Neyrinck ne s'attendait pas \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:33) [85%] :\r\nJe qui avait une majorit\u00e9 naturel pour soutenir ses relations bilat\u00e9rales, h\u00e9 bien non, le PLR et l'UDC ensemble vont constituer une majorit\u00e9 de droite une majorit\u00e9 compacte puisque m\u00eame de gens dont je peux \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr qu'il voterait cette initiative de l'ont pas voter ce soir qui est int\u00e9ressant dans le vote, qui vient d'appara\u00eetre maintenant \u00e0 la commission de politique ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [91%] :\r\nSi ces initiatives avait pass\u00e9 la rampe serait une mani\u00e8re de prouver que le centre est unie derri\u00e8re cette question des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:04) [86%] :\r\nOui, moi je dirais que ce r\u00e9pliquer un pas vers une fusion parce que le centre tellement menac\u00e9 maintenant que, il ne peut survivre que plusieurs motions, on va se retrouver dans une configuration tout \u00e0 fait \u00e9trange avec une droite oppos\u00e9e une gauche ce qui n'est pas la solution classique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, le pl\u00e9num du Conseil national fra\u00eechement \u00e9lu se prononcera sans doute en d\u00e9cembre sur cette question, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est d\u00e9sormais une entreprise priv\u00e9e Securitas, ce qui sera en charge du convoyage des d\u00e9tenus, selon nos informations, ce transfert de responsabilit\u00e9 sera effective d\u00e8s dimanche malgr\u00e9 le signal n\u00e9gatif d'une majorit\u00e9 du Parlement Genevois via un projet de loi socialiste actuellement \u00e9tudi\u00e9 en commission et soutenu par tous les partis, \u00e0 l'exception du PLR et du PDC, projet qui exigent le maintien \u00e0 l'\u00e9tat des t\u00e2ches de surveillance et de convoyage des prisonniers plus les m\u00e9dias connaissent des difficult\u00e9s financi\u00e8res, plus ils deviennent sensibles \u00e0 des influences politiques et \u00e9conomiques an des constats, pr\u00e9sent\u00e9 hier par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich lors des Annales 2015, sur la qualit\u00e9 des m\u00e9dias, conclusion, on assiste \u00e0 une politisation croissante de ces m\u00eames m\u00e9dias surtout en Suisse al\u00e9manique Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [86%] :\r\nEt au jeu de la mainmise sur les m\u00e9dias, c'est surtout le camp national- conservateur, l'UDC donc qui gagne, selon ces experts Z\u00fcrichois la droite conservatrice a repositionner la Weltwoche \u00e0 qui la base leur Zeitung et exercer des pressions sur l'ann\u00e9e, Arthur et Tong une politisation croissante que n'appr\u00e9cie pas le directeur de la SSR pour Roger de Weck, le retour en force de la presse de pignons risque de mener \u00e0 une berlusconisation des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [93%] :\r\nCe n'est pas d'embl\u00e9e malsain, il y a un certain \u00e9quilibre des forces parce que s'il y avait, au fond, la volont\u00e9 de prendre le contr\u00f4le de l'opinion, alors l\u00e0 on en arriverait effectivement \u00e0 une situation telle qu'elle a pr\u00e9valu du temps de Berlusconi en Italie et c'est une situation dont tout le monde sait que l'\u00e9tait fonci\u00e8rement malsaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:04) [93%] :\r\nPas d'accord pour le r\u00e9dacteur en chef de l'agefi, journal qui se d\u00e9fini comme Fran\u00e7ois Schaller appelle de ses voeux une presse de pignons plus pour lui pas de probl\u00e8me d'ind\u00e9pendance r\u00e9dactionnelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:16) [88%] :\r\nNous qui passons dans pas mal de milieu pour en journal d'opinion nous d\u00e9montrons r\u00e9guli\u00e8rement et, \u00e9videmment, si vous \u00eates toujours en phase et en ligne avec telle ou telle partie politique, vous ne passez pas pour un v\u00e9ritable journal de Nyon, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [90%] :\r\nEt ce questionnement sur la presse va se poursuivre, la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dias va prochainement rendre publique un vaste rapport son contenu, servira de base au d\u00e9bat sur la d\u00e9finition du service public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [92%] :\r\nNovartis en recul au 3\u00e8me trimestre un b\u00e9n\u00e9fice en baisse de 42 pourcent \u00e0 \u00e0 7 milliards de francs, le g\u00e9ant b\u00e2lois de la Pharma, explique ce recul par an gain exceptionnel il y a on on et la constitution d'une provision, le chiffre d'affaires de Novartis a diminu\u00e9 de 6 pourcent \u00e0 \u00e0 12 milliards de francs, l'offensive diplomatique de l'Inde en Afrique passe par le savoir, contrairement \u00e0 la Chine, qui offrait les infrastructures New Delhi encourage des cours donn\u00e9s depuis lundi par satellite et diffus\u00e9s dans plusieurs pays africains, une initiative rappel\u00e9e cette semaine \u00e0 l'occasion du 3\u00e8me sommet Inde Afrique \u00e0 New Delhi, justement, le reportage de S\u00e9bastien merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [86%] :\r\nAlors pour oui mais pas avec la professeur \u00e9taient assises \u00e0 un bureau avec un tableau \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, rien d'exceptionnel, sauf qu'elle est toute seule dans cette salle de classe de la banlieue de New Delhi, une cam\u00e9ra la filme et retransmis le courant directe dans 2 universit\u00e9s du Malawi et du Rwanda au bout d'une heure gr\u00e2ce \u00e0 son micro, elle posera des questions aux \u00e9tudiants, un proc\u00e9d\u00e9 qui explique Michel Rail, directeur adjoint de l'enseignement \u00e0 distance de l'universit\u00e9 d'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:50) [84%] :\r\nSt\u00e9phane H\u00e9brard, c'est une classe interactive sur la gauche, de mon \u00e9cran, j'ai la liste des pays, je vais prendre, par exemple, l'Ouganda et zoomer sur l'\u00e9cran et je vais poser une question \u00e0 la personne de 2\u00e8me rang, finalement c'est comme dans toute autre classe oui vous \u00eates ferme classe VDAB. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:06) [90%] :\r\nCette universit\u00e9 indienne offrent ainsi des cours pour une quarantaine de pays africains dans des mati\u00e8res souvent inaccessibles sur place un service financ\u00e9 par le gouvernement indien, les \u00e9tudiants, eux, n'ont rien \u00e0 payer une diplomatie du savoir, qui a des d\u00e9bouch\u00e9s depuis 6 ans qu'elle participe \u00e0 cette universit\u00e9 d'amiti\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 ouvert une formation payante en Afrique du Sud, S\u00e9bastien farcis pour rtsinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [94%] :\r\nIls sont 8, 8 \u00e0 vouloir le tr\u00f4ne de Sepp Blatter \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, le d\u00e9lai pour les candidatures \u00e9tait fix\u00e9e \u00e0 hier soir minuit, derni\u00e8re en date, celle du num\u00e9ro 2 et de l'UEFA Diane Infantino natif de Brigue le Suisse l'autre Suisse Michel Zen Ruffinen a lui finalement renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter, il avait occup\u00e9 pourtant diff\u00e9rentes fonctions \u00e0 la FIFA durant 16 ans, il y avait offici\u00e9 notamment au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de 1998 \u00e0 2002 il a renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9poser son dossier apr\u00e8s, dit -il avoir longtemps h\u00e9sit\u00e9, s'en est expliqu\u00e9 \u00e0 Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:01) [86%] :\r\nOui, alors j'ai effectivement beaucoup h\u00e9sit\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t dans l'id\u00e9e de me pr\u00e9senter, mais la constellation a quand m\u00eame beaucoup chang\u00e9 ce matin lorsque sont arriv\u00e9es, non pas une mais 3 candidatures d'un compte en cas de probl\u00e8me dans des candidats europ\u00e9ens, le report des voix, ce serait ce 2\u00e8me et non pas sur un 3\u00e8me ou un 4\u00e8me lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par des f\u00e9d\u00e9rations, les m\u00eames d'ailleurs qui m'ont soutenus jusqu'\u00e0 ce soir, qui m'ont demand\u00e9 d'\u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, j'ai d\u00e9j\u00e0 beaucoup h\u00e9sit\u00e9 parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque que ma priorit\u00e9 tr\u00e8s clair \u00e9tait si possible d'\u00eatre associ\u00e9 au processus de r\u00e9forme dans une fonction qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9fini, mais qui aurait pu \u00eatre de n'importe quel type donc pr\u00e9sident ou pas n'est pas un but en soi, mais ce que je souhaitais et ce que je souhaite en Corse et, si possible, d'avoir \u00e0 dire dans le processus de r\u00e9forme se trouve ce serait magnifique apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 celui qui a, qui a d\u00e9nonc\u00e9 le syst\u00e8me qui ne fonctionne pas \u00e0 la FIFA d'\u00eatre associ\u00e9s \u00e0 ce qu'il faudrait former et faire en sorte que la FIFA redevienne une organisation qui marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:58) [90%] :\r\n\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la FIFA aura lieu le 26 f\u00e9vrier du tennis pour terminer le 1er tour dans la douleur hier soir \u00e0 B\u00e2le de Rafa\u00ebl Nadal l'a battu quand m\u00eame le Tch\u00e8que Lukas s'Rosol en 3 sets mais il avait perdu le 1er 6 ans avant de s'imposer 7 5 7 6 dans les 2 derniers \u00e9limination revanche pour le 1er suisse en lice Henri Laaksonen par l'am\u00e9ricain Donald Yang Roger Federer, lui il joue ce soir \u00e0 18 heures contre le Kazakh Mikhail Kukushkin 64\u00e8me joueur mondial et c'est un Wawrinka, lui ce sera demain en fin d'apr\u00e8s- midi contre le serveur croate, connu pour ses services hyper donc Ivo Karlovic c'est certain nous donner ces r\u00e9sultats, Val\u00e9rie, mais l'important c'est de participer, mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est ce que je pensais. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-27T07:17:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pouron, Jean-Paul", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1463066", "internalArchiveId": "AA1509463064", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Canton du Jura : d\u00e9bat 2e tour \u00e9lection du gouvernement jurassien", "publicationDate": "2015-10-26T20:44:00Z", "summary": "D\u00e9bat anim\u00e9 par Alain Rebetez entre les candidats au 2e tour de l'\u00e9lection du gouvernement jurassien, qui discutent des th\u00e8mes concernant sp\u00e9cifiquement le canton du Jura tels que les relations entre le Jura et les cantons voisins, la politique \u00e9conomique et des finances publiques.", "durationSec": 3600, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7202651", "imageURL": "http://www.rts.ch/7122805.image", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "CANTON", "BUDGET DE L'ETAT"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales - Jura", "D\u00e9bat 2\u00e8me tour Elections cantonales jurassiennes", "D\u00e9bat 2\u00e8me tour Elections cantonales jurassiennes"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat 2\u00e8me tour Elections cantonales jurassiennes"], "variantIds": ["ece-7087297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:19:28Z", "webPublicationDate": "2015-10-26T23:48:05Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510469177", "summary": "Berne-ville, studio du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat anim\u00e9 par Alain Rebetez avec ses invit\u00e9s Charles Juillard, ministre PDC jurassien sortant, Nathalie Barthoulot, candidate PS au gouvernement jurassien, Jacques Gerber, candidat PLR au gouvernement jurassien, Martial Courtet, candidat PDC au gouvernement jurassien, Michel Thentz, ministre PS jurassien sortant, David Eray, candidat Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant (PCSI) au gouvernement jurassien.", "id": "1469248", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["COURTET, MARTIAL", "JUILLARD, CHARLES", "ERAY, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/471", "id": "471", "name": "Elections cantonales"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1614719", "comment": "Probl\u00e8me de TC selon Baton, n\u00e9anmoins ok pour la diffusion avec la technique.\nProbl\u00e8me de son au d\u00e9but de l'\u00e9mission.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020894", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0DFD8D58-6360-4B9D-BB87-4B517BD8B2C4", "internalArchiveId": "0DFD8D58-6360-4B9D-BB87-4B517BD8B2C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay(SIGNATURE/LA SORTIE RATEE DE C. DARBELLAY) 6h51 Signature\r\n\"La sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay\"... C'est le commentaire de Vincent Bourquin...\r\n  SON\r\n((Christophe Darbellay, le roi du slalom politique. \r\nCette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante\u00a0: par le biais d'une interview dans la presse. \r\nOubli\u00e9es toutes les louanges port\u00e9es \u00e0 la ministre des finances. Oubli\u00e9 qu'il l'a install\u00e9e au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPourquoi ce revirement, cette soudaine ingratitude\u00a0? \r\nLe Valaisan a senti le vent tourner... Depuis dimanche dernier, de plus en plus de d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens d\u00e9fendent un deuxi\u00e8me si\u00e8ge pour l'UDC. Parmi eux,  les deux candidats de son parti au conseil des Etats valaisans Beat Rider et Jean-Ren\u00e9 Fournier. Et ce n'est pas maintenant qu'il faut se brouiller avec d'influents coll\u00e8gues, au moment o\u00f9 Christophe Darbellay r\u00eave d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Sion. \r\nAvec cette intervention intempestive, Christophe Darbellay veut prouver que c'est encore lui le patron du PDC. Et \u00e9viter un camouflet devant les siens.\r\nMais le Valaisan aurait pu tout simplement laisser Eveline Widmer-Schlumpf annoncer son retrait. Vanter le bilan de la Grisonne et partir lui aussi  la t\u00eate haute. \r\nL\u00e0, le PDC est plus d\u00e9sorient\u00e9 que jamais et le rapprochement avec les Verts lib\u00e9raux et le parti bourgeois d\u00e9mocratique est tr\u00e8s mal emmanch\u00e9. Pourtant, une grande formation du centre, c'est la seule planche de salut pour le PDC ... \r\nAujourd'hui m\u00eame un  groupe parlementaire commun r\u00eav\u00e9 par certains, est en train de tomber \u00e0 l'eau. \r\nMais, m\u00e9fions-nous  dans les prochaines heures, les prochains jours, .le patron du PDC peut encore changer d'avis...))\r\nCommentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin... R\u00e9actions sur facebook, signature, rtsinfo.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay", "Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay / JDM_2015-10-26T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay / JDM_2015-10-26T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Christophe Darbellay, le roi du slalom politique.  Cette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante: par le biais d\u2019une interview dans la presse.", "Christophe Darbellay, le roi du slalom politique.  Cette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante: par le biais d\u2019une interview dans la presse.", "Christophe Darbellay, le roi du slalom politique.  Cette qualification met le Valaisan hors de lui. Pourtant elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC. Hier, il a clairement l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf. Et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante: par le biais d\u2019une interview dans la presse."], "variantIds": ["ece-7180802", "ece-7180784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T10:25:15Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSynergie la sortie rat\u00e9e de Christophe Darbellay, c'est le commentaire de Vincent Bourquin, Christophe Darbellay, le roi du slalom politique cette qualification mais le Valaisan hors de lui, pourtant, elle se justifie pleinement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du pr\u00e9sident du PDC hier, il a l\u00e2ch\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf et de mani\u00e8re fort peu \u00e9l\u00e9gante par le biais d'une interview dans la presse oubli\u00e9es toutes les louanges port\u00e9es \u00e0 la ministre des Finances oubli\u00e9 qu'il a install\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais pourquoi ce revirement cette soudaine ingratitude, le Valaisan a senti le vent tourner depuis dimanche dernier, de plus en plus de d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens d\u00e9fendent un 2\u00e8me si\u00e8ge pour l'UDC parmi eux, les 2 candidats de son parti au Conseil des \u00c9tats Valaisan B\u00e9atrix et Jean-Ren\u00e9 Fournier et ce n'est pas maintenant qu'il faut se brouiller avec d'influents coll\u00e8gues au moment o\u00f9 Christophe Darbellay r\u00eave d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Sion avec cette intervention intempestive, Christophe Darbellay veut prouver que c'est encore lui le patron du PDC et \u00e9viter un camouflet devant les siens, mais le Valaisan aurait pu tout simplement laisser Eveline Widmer-Schlumpf annoncer son retrait vanter le bilan de la Grisonne et partir lui aussi la t\u00eate haute la le PDC est plus d\u00e9sorient\u00e9 que jamais et le rapprochement avec les Verts, lib\u00e9raux et le Parti bourgeois d\u00e9mocratique est tr\u00e8s mal emmanch\u00e9 pourtant une grande formation du centre, c'est la seule planche de salut pour le PDC mais aujourd'hui m\u00eame un groupe parlementaire commun r\u00eav\u00e9 par certains est en train de tomber \u00e0 l'eau mais m\u00e9fions -nous dans les prochaines heures les prochains jours, le patron du PDC peut encore changer d'avis un commentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin r\u00e9actions sur Facebook signature RT. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T06:02:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AEAB319-BBEC-440C-846D-D9FE1BA1232B", "internalArchiveId": "2AEAB319-BBEC-440C-846D-D9FE1BA1232B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denise Efionayi-M\u00e4der, directrice adjointe du Forum pour l'\u00e9tude des migrations \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Hassan, migrant irakien;Denise Graf, coordinatrice r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Amnesty International; Eric Scherer, responsable de la prospective \u00e0 France T\u00e9l\u00e9vision; Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse;Christine Bussat, candidate \"malheureuse\" du PBD vaudois;Matthey-Junod Desaules, Christine\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(Titre 7h) Titres\r\n21 jours sur la route des migrants.\r\nDe la fronti\u00e8re syrienne \u00e0 la jungle de Calais...\r\nPour comprendre ce qui les am\u00e8nent en Europe...\r\nC'\u00e9tait l'objectif de notre op\u00e9ration Exils\r\n***Exils dont on tire le bilan aujourd'hui...\r\nAvec notre reporter Nicolae Schiau. Il a suivi un groupe de migrants durant leur p\u00e9riple. \r\nIl a vu les conditions r\u00e9elles du voyage...\r\n...Comment certains pays, comme l'Allemagne, proc\u00e8dent pour int\u00e9grer les Syriens \u00e0 leur arriv\u00e9e.\r\n***Et si les humanitaires sont pr\u00e9sents ou pas sur le terrain.\r\n...Les r\u00e9fugi\u00e9s syriens lui ont dit pourquoi ils contournaient la Suisse...\r\n***Exils, le bilan c'est d\u00e8s 7h18 avec Nicolae Schiau.\r\n...............................................................................\r\nLa migration qui continue de crisper l'Union europ\u00e9enne. \r\nElle veut en finir avec la politique du laisser passer...\r\nComment? En r\u00e9tablissant l'ordre au fronti\u00e8re...en cr\u00e9ant 100 mille places d'accueil sur la route des migrants..D\u00e9cision du mini-sommet europ\u00e9en d'hier...\r\n***Seulement voil\u00e0, ces mesures permettront-elle de freiner le flux de migrants? Nous poserons la question Vincent Cochetel, directeur pour l'Europe du HCR, le Haut-Commissariat des Nations Unies pour les R\u00e9fugi\u00e9s. Il est notre invit\u00e9 \u00e0 7h35...\r\n....................................................................\r\nPartir...existe-t-il encore une autre option pour Eveline Widmer-Schlumpf? \r\nM\u00eame le PDC, son plus fid\u00e8le alli\u00e9, estime que l'UDC m\u00e9rite un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral...\r\nLa voie est d\u00e9gag\u00e9e mais pas encore royale, nous dira Oskar Freysinger. \r\nIl se m\u00e9fie des petits arrangements entre partis...durant la nuit des longs couteaux...\r\n***et dans ces tractations un avertissement:\r\ncelui de Bussat...Elle quittera le PBD s'il devait entrer dans un groupe commun au centre. \r\n...............................................................\r\nLa tol\u00e9rance z\u00e9ro face aux retards! \r\nLes CFF pourraient bien ne plus assurer les correspondances.\r\nLa mesure est en phase test avec un objectif: augmenter la ponctualit\u00e9...\r\nChristine Matthey d\u00e9crotique leur raisonnement...\r\n................................................................\r\nLui n'a pas laiss\u00e9 pass\u00e9 le train. \r\n***Lewis Hamilton signe son 3\u00e8me titre de champion du monde de Formule 1.\r\nr\u00e9cit de son \u00e9pop\u00e9e en fin de journal.\r\n...........................\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/SOMMET MIGRATION BALKANS PAPIER)  \r\nC'est dans un climat tendu, hier \u00e0 Bruxelles, que les dirigeants des pays se trouvant sur la route migratoire.celles des Balkans occidentauxont adopt\u00e9 une d\u00e9claration commune peu apr\u00e8s minuit.\r\nRomain Clivaz vous avez suivi ces discussions. \r\nCe sont principalement des promesses en mati\u00e8re d'h\u00e9bergement qui ont \u00e9t\u00e9 faites. \r\nOui et principalement la Gr\u00e8ce qui s'est engag\u00e9e \u00e0 cr\u00e9er 30'000 places d'h\u00e9bergement d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e,\r\nEt avec l'aide du Haut-Commissariat des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s et de ses partenaires, 20'000 places suppl\u00e9mentaires sont promises par Ath\u00e8nes.\r\nA cela s'ajoutent des h\u00e9bergements pour 50'000 personnes suppl\u00e9mentaires dans l'ensemble des Balkans.\r\nAutant de mesures destin\u00e9es \u00e0 assurer une protection en vue la saison d'hiver et pour permettre une meilleure gestion des flux en direction de l'Allemagne.\r\nCC: Mais au-del\u00e0 de ce plan en 17 points Romain, il avait aussi la volont\u00e9 de mettre les acteurs de la r\u00e9gion autour de la table.\r\nUne r\u00e9gion o\u00f9 les rancours entre pays sont encore tenaces, et la crise migratoire semble les avoir raviv\u00e9es.\r\nA ce titre le fait qu'il y ait une d\u00e9claration commune est d\u00e9j\u00e0 une avanc\u00e9e.certains pays \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 se passer d'une quelconque d\u00e9claration commune, Hongrie en t\u00eate.\r\nFinalement les 10 pays de l'Union europ\u00e9enne, plus l'Albanie, la Serbie et l'ancienne R\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine ont pris des engagements mutuel, ce qui au vu de l'ambiance en d\u00e9but de ce mini-sommet, est d\u00e9j\u00e0 un exploit.\r\nCC: Et dans l'imm\u00e9diat les bases d'un dialogue durable sont pos\u00e9es.\r\nEn tous les cas promesse a \u00e9t\u00e9 faite par les participants de nommer dans les 24 heures un point de contact dans chaque capitale.\r\nEt les services de la commission europ\u00e9enne sont pri\u00e9s de surveiller l'application de ce plan en 17 points sur une base hebdomadaire. \r\nCC: L'Union europ\u00e9enne poursuit ainsi sa strat\u00e9gie ext\u00e9rieure de gestion de la crie migratoire.\r\nOui apr\u00e8s ces jalons pos\u00e9s avec le Balkans, ceux pos\u00e9s avec la Turquie, la prochaine \u00e9tape aura lieu les 11 et 12 novembre, avec le Sommet de la Valette \u00e0 Malte, et le volet africain de cette politique migratoire ext\u00e9rieur \r\nCC: Romain Clivaz \u00e0 Bruxelles...\r\n(D1/POURQUOI LES MIGRANTS CONTOURNENT LA SUISSE ?) Et s'il y a un pays qui ne figure pas sur la longue route de l'exil c'est la Suisse...\r\n***Les r\u00e9fugi\u00e9s syriens coutournent la Conf\u00e9d\u00e9ration...peu y font escale...\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne peut surprendre...\r\nLa Suisse, sa sant\u00e9 \u00e9conomique, sa tradition humanitaire, sa stabilit\u00e9 politique...tr\u00e8s peu, ou pas assez pour la majorit\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s qui visent avant tout l'Allemagne, le Royaume-Uni ou encore les pays nordiques...\r\nMichael Peuker\r\n  MAG 1'32\r\n(18/MULTI MIGRATION NOUVEAUX MEDIAS ITV SCHERER) ***La route des migrants...c'est celle qu'a arpent\u00e9 Nicolae Schiau pendant 3 semaines aux c\u00f4t\u00e9s d'un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s syriens....\r\navec entre ses mains, un smartphone et une mini cam\u00e9ra.\r\nde quoi illustrer ce p\u00e9riple sur les r\u00e9seaux sociaux....montrer les conditions r\u00e9elles du voyage. \r\nCette technique journalistique porte un nom: le reportage augment\u00e9. \r\nUne exp\u00e9rience, un d\u00e9fi technique salu\u00e9 par Eric Scherer, responsable de la prospective \u00e0 France T\u00e9l\u00e9vision et auteur d'un \"manifeste pour le journalisme augment\u00e9\".\r\n  MAG 57''\r\nEric Scherer interrog\u00e9 par Renaud Malik.\r\n***Justement, Nicolas Schiau nous rejoint dans une dizaine de minutes pour dresser le bilan de cette op\u00e9ration \"Exils\".\r\nDes photos, des vid\u00e9o et des tweets \u00e0 retrouvez sur RTS.ch/exils. (exil avec s )\r\n(01/MULTI EWS ANALYSE CHAMP LIBRE POUR UDC) ***En Suisse \u00e0 pr\u00e9sent...la voie est libre pour l'UDC...\r\nLe parti a toutes les chances d'obtenir les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux qu'il revendique. \r\nHier le pr\u00e9sident du PDC Suisse, Christophe Darbellay, a reconnu dans la presse que l'UDC avait la l\u00e9gitimit\u00e9 pour avoir deux ministres. \r\nUne position qui tranche avec le soutien jusqu'ici sans faille du PDC \u00e0 Eveline Widmer Schlumpf. \r\nAvec ce revirement plus rien ou presque ne s'oppose au retour d'un 2e UDC au gouvernement. St\u00e9phane Deleury...\r\n  MAG 50''\r\n(03/MULTI EWS REAX ITV O. FREYSINGER) ...Une voie d\u00e9gag\u00e9e donc pour l'UDC...mais pas encore la voie royale...\r\nC'est l'avis d'Oskar Freysinger...Le vice-pr\u00e9sident du parti se m\u00e9fie des petits arrangements entre amis...il l'a dit \u00e0 Alain Arnaud..\r\n  MAG 47''\r\n(05/MULTI EWS REAX ITV C. BUSSAT) ***Eveline Widmer-Schlumpf d'autant plus fragilis\u00e9e que le centre peine \u00e0 s'organiser...\r\nOui le PDC, le PBD, et les Vertlib\u00e9raux essaient de trouver un terrain d'entente pour mieux collaborer, voire former un groupe du centre au Parlement...ce qui leur permettrait de justifier la pr\u00e9sence d'un 2\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral du centre au gouvernement... \r\nMais dans ces tractations une voix se fait entendre...Celle de Christine Bussat. la candidate malheureuse du PBD vaudois pour le conseil national menace...\r\n  MAG 49''\r\nChristine Bussat avec Stephane Deleury.\r\n(*Br\u00e8ve Pologne/Argentine) En Argentine...il y aura bel et bien un second tour \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle...apr\u00e8s d\u00e9pouillement des 3/4 des bulletins de vote, le dauphin de la sortante Christina Kirchner....Daniel Sioli est au coude \u00e0 coude avec le maire conservateur de Buenos Aires, Mauricio Macri.\r\n(06/TESTS CFF RETARDS CORRESPONDANCES) Comment am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9 des trains sur l'ensemble du r\u00e9seau? \r\nCette question les CFF se la posent...\r\nEt ils ont peut-\u00eatre trouv\u00e9 la solution...ne plus attendre les retardataires pour assurer les correspondances...\r\nCertains pendulaires grincent d\u00e9j\u00e0 des dents...\r\nChristine Matthey.\r\n  MAG 44''\r\n(20/F1 GP ETATS-UNIS PAPIER REP 22H30) Lui ce n'est pas le train qui l'a pris mais sa Formule 1.\r\n***Lewis Hamilton a f\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 Austin au Texas son 3\u00e8me titre de Champion du monde. \r\nAu terme d'un grand Prix riche en \u00e9v\u00e9nements le Britannique a remport\u00e9 le 43\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re. \r\nHamilton s'est impos\u00e9 devant Nico Rosberg et Sebastian Vettel. \r\nLe r\u00e9cit de Fabrice Jaton.\r\n  MAG 48''\r\n(*Br\u00e8ve sports Foot+hockey+rugby) De Austin \u00e0 Zurich, o\u00f9 les Lions ont battu Langnau hier soir 6 \u00e0 3...\r\nOn parle de hockey sur glace ligue A. \r\nUne ligue o\u00f9 Serge Pelletier n'entra\u00eene plus Ambri Piotta. C'est l'ancien coach de Fribourg Gott\u00e9ron Hans Kossmann qui le remplace avec effet imm\u00e9diat.\r\nEt en ligue B, victoire hier d'Ajoie, de Martigny et de Vi\u00e8ge. \r\nD\u00e9faite en revanche de la Chaux-de-Fonds. d\u00e9faite 6 \u00e0 2 contre Langetnhal.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 850, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7180773", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-10-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-10-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7180790", "ece-7180773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-05T10:25:16Z", "speechToTexts": ["05.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSur la 1\u00e8re le journal Coralie Claude 21 jours sur la route des migrants de la fronti\u00e8re syrienne \u00e0 la jungle de Calais pour comprendre ce qui les am\u00e8ne en Europe, c'\u00e9tait l'objectif de notre op\u00e9ration Exils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [88%] :\r\nExils dont on tire le bilan aujourd'hui avec notre reporter Nicolae et ce qui a, o\u00f9 il a suivi un groupe de migrants durant leur p\u00e9riple, il a vu les conditions r\u00e9elles du voyage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [94%] :\r\nIl a vu comment certains pays comme l'Allemagne proc\u00e8dent pour int\u00e9grer les Syriens \u00e0 leur arriv\u00e9e, et si les humanitaires sont pr\u00e9sents, pas sur le terrain, les r\u00e9fugi\u00e9s syriens l'ont aussi dit pourquoi ils contournaient la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [84%] :\r\nExils le bilan c'est d\u00e8s 7 heures 18 avec Nicolae. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [95%] :\r\nLa migration qui continue de crisper l'Union europ\u00e9enne, elle veut en finir avec la politique du laisser passer, comment en r\u00e9tablissant l'ordre au fronti\u00e8re en cr\u00e9ant 100000 places d'accueil sur la route des migrants, d\u00e9cision du mini- sommet europ\u00e9en d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nSeulement voil\u00e0, ces mesures permettront -t-elle de freiner le flux de migrants nous poserons la question \u00e0 Vincent Cochetel est directeur pour l'Europe du HCR, le Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, il est notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [91%] :\r\nPartir existe -t-il encore une autre option pour Eveline Widmer-Schlumpf ou m\u00eame le PDC son plus fid\u00e8le alli\u00e9, estime que l'UDC m\u00e9rite un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la voie est d\u00e9gag\u00e9e, mais pas encore royale nous dira Oskar Freysinger, il se m\u00e9fie des petits arrangements entre partis durant la nuit des longs couteaux et dans ces tractations, un avertissement, celui de Christine Bussat Elle quittera le PBD s'il devait entrer dans un groupe commun au centre la tol\u00e9rance 0 face aux retards, les CFF pourraient bien ne plus assurer les correspondances, la mesure attendue face test avec un objectif : augmenter la ponctualit\u00e9, nous d\u00e9cortique leur raisonnement et lui n'a pas laiss\u00e9 passer le train. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [96%] :\r\nLewis Hamilton signe son 3\u00e8me titre de champion du monde de Formule 1. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [96%] :\r\nR\u00e9cit de son \u00e9pop\u00e9e en fin de journal, c'est donc dans un climat tendu hier \u00e0 Bruxelles que les dirigeants des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [94%] :\r\nPays se trouvant sur la route migratoire, celle des Balkans occidentaux ont adopt\u00e9 une d\u00e9claration commune, peu apr\u00e8s minuit, Romain qui va vous avez suivi ces discussions, alors ce sont principalement des promesses en mati\u00e8re d'h\u00e9bergement qui ont \u00e9t\u00e9 faites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [97%] :\r\nOui, avec la Gr\u00e8ce, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er 30000 places d'h\u00e9bergement d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 20000 suppl\u00e9mentaires avec l'aide du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, s'ajoutent des h\u00e9bergements pour 50000 personnes dans l'ensemble des Balkans 100000 places au total, autant de mesures destin\u00e9es \u00e0 assurer une protection en vue de l'hiver et pour permettre une meilleure gestion des flux de migrants, direction de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [98%] :\r\nMais au-del\u00e0 de ce plan en 17 points Romain il y avait aussi la volont\u00e9 de mettre les acteurs de la r\u00e9gion autour de la table. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [95%] :\r\nLes rancoeurs entre pays sont encore tenaces et la crise migratoire semble avoir raviv\u00e9es entre Croatie et Slov\u00e9nie, entre l'ancienne r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine et la Gr\u00e8ce, certains \u00e9taient m\u00eame pr\u00eats \u00e0 se passer d'une quelconque d\u00e9claration commune Hongrie en t\u00eate, finalement, les 10 pays de l'Union europ\u00e9enne plus l'Albanie, la Serbie et l'ancienne R\u00e9publique Hugo slave de Mac\u00e9doine ont pris des engagements mutuel, ce qui au vu de l'ambiance en d\u00e9but de ce mini- sommet d\u00e9j\u00e0 un petit texte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [94%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, les bases d'un dialogue durable sont pos\u00e9es Romain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [92%] :\r\nPromesse a \u00e9t\u00e9 faite de nommer, dans les 24 heures un point de contact dans chaque capitale pour \u00e9changer les informations et par exemple ne plus surprendre ses voisins, par des actions unilat\u00e9rales, une 1\u00e8re mesure d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, avec l'envoi de 400 d'officiers de police en Slov\u00e9nie, le pays qui en a le plus besoin actuellement et les services de la Commission europ\u00e9enne sont charg\u00e9s de surveiller l'application de ce plan : 17 points sur une base hebdomadaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [99%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne poursuit ainsi sa strat\u00e9gie ext\u00e9rieure de gestion de la crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [93%] :\r\nOui, apr\u00e8s ces jalons pos\u00e9s dans les Balkans et se poser avec la Turquie il y a quelques semaines, la prochaine \u00e9tape aura lieu les 11 et 12 novembre avec le Sommet de la Valette, \u00e0 Malte et le volet africain de cette politique migratoire ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [89%] :\r\nRomain qui va en Direct de Bruxelles, merci, et s'il y a un pays qui ne figure pas sur la longue route de l'exil, c'est la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [87%] :\r\nOui, les r\u00e9fugi\u00e9s syriens contourne la Conf\u00e9d\u00e9ration peu y font escale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [91%] :\r\nElle ph\u00e9nom\u00e8ne peut surprendre, la Suisse, sa sant\u00e9 \u00e9conomique, sa tradition humanitaire sa stabilit\u00e9 politique tr\u00e8s peu ou pas assez, en tout cas pour la majorit\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s qui visent avant tout l'Allemagne, le Royaume-Uni ou encore les pays nordiques, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [90%] :\r\nDes pays bien connus \u00e0 l'\u00e9tranger, qui accueille d\u00e9j\u00e0 une diaspora turco- syrienne et, comme l'explique Denise et Fiona imm\u00e9diat leur directrice adjointe du Forum pour l'\u00e9tude des migrations \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, la Suisse ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de la m\u00eame aura. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:28) [87%] :\r\nL'\u00e9crivain non pas une collectivit\u00e9 de compatriotes tr\u00e8s importante en Suisse, ensuite la Suisse n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connu parmi les r\u00e9fugi\u00e9s, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [82%] :\r\nEt les rares migrants qui connaissent la Suisse doutent d'y \u00eatre accueillis facilement \u00e0 l'image d'Hassan, 7 Irakiens rencontr\u00e9s il y a peu, sur la route de l'exil par Nicolas Esqueyroux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [85%] :\r\nMais vous savez, pour la Suisse, c'est tellement dur d'avoir un statut de r\u00e9fugi\u00e9, que j'ai abandonn\u00e9 se r\u00eave c'est vrai quoi faire, je me suis dit si tu vas l\u00e0- bas, ils vont te dire : on veut pas de r\u00e9fugi\u00e9s pour toi, c'est pas possible bataille d'entre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [93%] :\r\nUne d\u00e9claration qui ne surprend pas Denise Graf, coordinatrice r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Amnesty International, elle d\u00e9nonce le mur administratif dress\u00e9 par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:12) [89%] :\r\nLes syriens ne sont reconnues qu'\u00e0 35 pourcent en en Suisse alors qu'ils ont un taux d'acceptation \u00e0 100 pourcent souhaitent souhaitent et puis \u00e0 pratiquement 80 pourcent en en Allemagne donc la Suisse n'est pas du tout attirante pour eux et je connais des personnes qui avaient une admission provisoire ici en Suisse, c'est un statut qui est assez pr\u00e9caire et qui ont quitt\u00e9 la Suisse pour rejoindre l'Allemagne o\u00f9 il compte avoir le statut de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [91%] :\r\nUne situation directement li\u00e9e aux mesures de durcissement de l'asile d\u00e9cid\u00e9e en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es des mesures pl\u00e9biscit\u00e9es par une majeure partie de la population et qui semble donc porter leurs fruits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:47) [89%] :\r\nLa route des migrants, c'est celle qu'a arpent\u00e9 Nicolae et ce qui au pendant 3 semaines aux c\u00f4t\u00e9s d'un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s syriens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [90%] :\r\nAvec, entre ses mains un smartphone et une mini cam\u00e9ra de quoi illustrer ce p\u00e9riple sur les r\u00e9seaux sociaux, montrer les conditions r\u00e9elles du voyage, alors cette technique journalistique porte un nom : le reportage augment\u00e9 une exp\u00e9rience, un d\u00e9fi technique salu\u00e9 par \u00c9ric Scherrer, il est responsable de la prospective \u00e0 France T\u00e9l\u00e9vision et auteur d'un manifeste pour le journalisme augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:15) [88%] :\r\nVotre journaliste s'est mis dans la peau des des migrants, il les a accompagn\u00e9s au plus proche de la mani\u00e8re la plus discr\u00e8te possible avec des outils plut\u00f4t discret, puisqu'il s'agit d'une GoPro d'un iPhone, on n'est pas dans une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9 qui suit et qui qui bouleverse en m\u00eame temps, la nature du sujet qu'il donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant aussi parce que il propose dans la mani\u00e8re de d\u00e9livrer de diffuser beaucoup de formats tr\u00e8s diff\u00e9rentes, c'est une \u00e9criture aussi qui r\u00e9pond aux attentes de ceux qui sont en train de s'\u00e9loigner de la formation, en tout cas d'information, de quoi, de la mani\u00e8re dont on a propos\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, je pense que je ne sais pas encore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, on a des journalistes qui se sert de temps au temps de l'iPhone sur des des choses particuli\u00e8res mais personne aujourd'hui \u00e0 ma connaissance ne pas aujourd'hui reportage est un iPhone une GoPro pour l'instant, c'est pas forc\u00e9ment se servir de ces nouveaux outils parce que ses opposants, qui sont en \u00e9cho \u00e9tait r\u00e9seaux sociaux ni les moyens et les mobiles, on n'est pas encore dans ce dans ce monde- l\u00e0, mais je pense que \u00e7a va se faire bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [97%] :\r\n\u00c9ric Scherrer, interrog\u00e9 par Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [91%] :\r\nEt Nicolas Hesse car nous rejoindra dans une dizaine de minutes pour dresser le bilan de cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [82%] :\r\nExils Exils, des photos, des vid\u00e9os et des tweets \u00e0 retrouvez sur RTS Point CH barres oblique Exils Exils avecS.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [98%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, la voie est libre pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [94%] :\r\nLe parti a toutes les chances d'obtenir les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qu'il revendique, hier, le pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay a reconnu dans la presse que l'UDC avait la l\u00e9gitimit\u00e9 pour avoir deux ministres une position qui tranche avec le soutien jusqu'ici sans faille du PDC \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf avec ce revirement, plus rien ou presque ne s'oppose au retour d'un 2\u00e8me UDC au gouvernement St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:55) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait retrouver sa composition de 2007 si l'UDC propose \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un candidat au profil coll\u00e9giale car si Eveline Widmer-Schlumpf se retire cette semaine de la course \u00e0 sa succession, le PDC elle ira sans doute 2 UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre plusieurs raisons \u00e0 cela : premi\u00e8rement, la cr\u00e9ation d'un groupe uni avec les petits partis du centre n'est pas du go\u00fbt de l'aile droite du PDC et puis la direction du parti, fait dans la Real politique, le PDC a finalement assez bien r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la pouss\u00e9e de la droite le 18 octobre dernier \u00e0 quoi bon d\u00e8s lors jouer avec le feu se f\u00e2cher avec le nouveau bloc UDC PLR qui plus est, pour sauver une ministre d'un autre parti politique enfin, le PDC veut imposer son chancelier, en la personne de Valter Thurnherr, l'homme a plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu, si le centre n'a plus qu'une seule conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:45) [89%] :\r\nUne voie d\u00e9gag\u00e9e, donc pour l'UDC n'est pas encore royale, c'est l'avis d'Oskar Freysinger, le vice- pr\u00e9sident du parti, se m\u00e9fie des petits arrangements entre partis, il l'a dit \u00e0 Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:57) [85%] :\r\nOu alors je me m\u00e9fie un donc la nuit des longs petit couteau est encore \u00e0 venir et puis vous savez, certaines personnes ont tendance \u00e0 changer quand m\u00eame assez rapidement d'avis mais bon, je me r\u00e9jouis quand m\u00eame de cette d\u00e9claration, qui n'est que le constat de ce qui est logique que l'UDC de monsieur \u00e7a \u00e7a fait partie du syst\u00e8me on a d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 partiellement syst\u00e8me il y a 8 ans maintenant, on va gentiment corriger cela, maintenant, c'est clair qu'il faut quand m\u00eame que celui qui entre ressemblent plus ou moins UDC Pascal aussi, c'est pour dire le sol UDC acceptable c'est un socialiste, excusez -moi, mais avant \u00e7a vaut pas la peine que nous entrions dans ce gouvernement, faut quand m\u00eame qu'on puisse faire rentrer la politique que nous d\u00e9fendons et \u00e0 travers cette politique la volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:38) [83%] :\r\nC'est des citoyens qui ont vot\u00e9 pour l'UDC qui nous ont enfonc\u00e9 week- end dernier, sinon, sinon quoi bon exercice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:44) [95%] :\r\nEveline Widmer-Schlumpf d'autant plus fragilis\u00e9e que le centre peine \u00e0 s'organiser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:49) [93%] :\r\nOui, le PDC et le PBD, les Verts lib\u00e9raux essaient de trouver un terrain d'entente pour mieux collaborer voire former un groupe du centre au Parlement, ce qui leur permettrait de justifier la pr\u00e9sence d'un 2\u00e8me ministre du centre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais dans ces tractations, une voix se fait entendre, celle de Christine Bussat, la candidate malheureuse du PBD Vaudois pour le Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:10) [90%] :\r\nMadame Widmer-Schlumpf doit rester parce qu'elle a fait un travail remarquable d'une grande comp\u00e9tence, maintenant si tout d'un coup, elle d\u00e9cide de partir, c'est l\u00e9gitime, que ce soit l'UDC qui reprennent ce si\u00e8ge et pas le sens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:22) [86%] :\r\nEt vous, un groupe commun du sens, vous y \u00eates oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:25) [90%] :\r\nAlors j'y suis pas oppos\u00e9 pour le PBD je pense que c'est la meilleure chose que le PBD devrait faire 7 ans son int\u00e9r\u00eat maintenant acquit personnel ou pour le bien de mes initiatives, les Verts et lib\u00e9raux ont en tout cas, ici, dans le canton de Vaud il y a qu'une conseill\u00e8re nationale c'est Madame Chevalley qui s'est acharn\u00e9 contre mon initiative, donc je me vois mal collaborer avec ce groupe maintenant pour ce qui est du PDC au niveau suisse n'a pas soutenu l'initiative non plus, donc effectivement, je vois mal comment je pourrais reste. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:56) [87%] :\r\nEt PBD si tout d'un coup, il devait s'allier au centre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [93%] :\r\nLes propos tr\u00e8s clairs de Christine Bussat, recueillie par St\u00e9phane Deleury en bref, en Argentine, il y aura bel et bien un second tour \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de 3 quarts des bulletins de vote, le dauphin de la sortante Christina Kirchner Daniel si est au coude-\u00e0-coude une coude \u00e0 coude avec le maire conservateur de Buenos-Aires, Mauricio Macri, comment am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9 des trains sur l'ensemble du r\u00e9seau en Suisse, h\u00e9 bien cette question, les CFF se la poser, ils ont peut-\u00eatre trouv\u00e9 la solution : ne plus attendre les retardataires pour assurer les correspondances certains pendulaires grincent d\u00e9j\u00e0 des dents Christine Matthey. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:37) [91%] :\r\nLes CFF testent en ce moment un projet pilote sur les grandes lignes entre Berne, B\u00e2le et Z\u00fcrich, on pourrait le qualifier de tol\u00e9rance 0 pour la consommation d'alcool, mais pour le 0 tol\u00e9rance aux retards les trains n'attend plus pour assurer les correspondances apprenez ton hier dans la presse dominicale pas tr\u00e8s sympathique, mais les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux souhaite ainsi \u00e9viter les retards en cascade que provoque l'attente d'une correspondance sur d'autres liaisons, beau paradoxe laisser les voyageurs en rade sur le quai \u00e0 cause d'un retard pour assurer moins de retard sur l'ensemble du r\u00e9seau, l'argument qui tue, du c\u00f4t\u00e9 des CFF la cadence plus dense du nouvel horaire d\u00e8s le mois d\u00e9cembre plus de raisons de vous plaindre, les voyageurs peuvent en g\u00e9n\u00e9ral rapidement prendre le train suivant, assurent les CFF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:22) [85%] :\r\nEt lui, ce n'est pas le train, qui a pris, mais sa Formule 1. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:24) [97%] :\r\nOui, Lewis Hamilton a f\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 Austin au Texas, son 3\u00e8me titre de champion du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:29) [92%] :\r\nAu terme d'un Grand Prix, riche en \u00e9v\u00e9nements, le Britannique a remport\u00e9 le cap 3\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re, Hamilton s'est impos\u00e9 devant Nico Rosberg et Sebastian Vettel, le r\u00e9cit de Fabrice Jaton. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:42) [91%] :\r\nApr\u00e8s 2008 et 2015, Lewis Hamilton remporte une nouvelle fois le titre au terme d'une course folle, la plus belle et la plus disput\u00e9e de la saison, le Britannique malmen\u00e9 par Nico Rosberg jusqu'\u00e0 8 tours de l'arriv\u00e9e, a profit\u00e9 d'une erreur de son co\u00e9quipier pour enlever le 43\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re 108 ans 4\u00e8me podium et surtout son 3\u00e8me sacre mondial Mercedes- qui remporte au Texas, sa 13\u00e8me victoire de la saison et qui signe son 9\u00e8me doubl\u00e9 Lewis Hamilton 31 ans, est vraiment le meilleur au volant et mentalement, ce nouveau titre ne pouvait pas lui \u00e9chapper tant sa domination est grande, Sebastian Vettel compl\u00e8te le podium Ferrari qui ne pouvait esp\u00e9rer mieux ce week- end, un dimanche, qui a \u00e9galement souri \u00e0 Sauber puisque Felipe Nasser marquent des points, terminant 9\u00e8me Fabrice Jaton rtssport Austin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:30) [91%] :D.O. Stena Z\u00fcrich fouler la ionisants battu Langnau hier soir 6 \u00e0 3, on parle de hockey sur glace ligue \u00e0 une ligue o\u00f9 Serge Pelletier n'entra\u00eene plus Ambri Piotta c'est l'ancien coach de Fribourg Gott\u00e9ron Hans Kossmann qui le remplace, avec effet imm\u00e9diat et puis en ligue B victoire hier d'Ajoie de Martigny et de Vi\u00e8ge d\u00e9faite en revanche de la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Coralie Claude, un mot de la m\u00e9t\u00e9o, le soleil brillera g\u00e9n\u00e9reusement partout apr\u00e8s la dissipation des brouillards qui plafonne ce matin vers 800 m\u00e8tres sur une bonne partie du plateau, il fait de 5 \u00e0 10 degr\u00e9s actuellement en pleine jusqu'\u00e0 15 \u00e0 18 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi encore 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres puis demain soleil le matin, nuages et quelques gouttes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-26T06:31:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jaton, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}