{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=PLR", "count": 1327, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1302&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-8573F8EC-9EB6-4F4C-960B-6316F68269D0", "internalArchiveId": "8573F8EC-9EB6-4F4C-960B-6316F68269D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'alliance entre le PDC et le PLR genevois peut-elle encore fonctionner? Interview d'Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'alliance entre le PDC et le PLR genevois peut-elle encore fonctionner? Interview d'Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic   \r\nOlivier Meuwly, historien\r\nNenad Stejanovic, politologue\r\nA Gen\u00e8ve, c'est donc la droite qui a creus\u00e9 sa tombe toute seule ... si l'on peut dire !\r\nUne droite d\u00e9sunie: l'UDC a fait concurrence \u00e0 l'entente, au ticket PLR compos\u00e9 de Hugues Hitpold et de la PDC B\u00e9atrice Hirsch ... impossible pour la droite de l'emporter dans ces conditions ?\r\nEst-ce que le mariage PDC et PLR, historique \u00e0 Gen\u00e8ve, peut encore fonctionner ? OU ces partis ont de moins en moins de points communs ?\r\nIl y a eu une alliance au Tessin derni\u00e8rement ... \r\nLes \u00e9lecteurs de droite sont d\u00e9courag\u00e9s par les affaires: il y a  l'affaire Maudet, qui traine en longueur ... c\u00f4t\u00e9 PDC se sont ajout\u00e9 l'affaire des notes de frais de Guillaume Barazzone, un don controvers\u00e9 pour la campagne de Serge Dal Busco au Conseil d'Etat, \u00e7a a d\u00e9mobilis\u00e9 les \u00e9lecteurs ?\r\nTant que Pierre Maudet restera au Conseil d'Etat genevois, le PLR genevois a peu de chance de rebondir ?", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834116", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019alliance entre le PDC et le PLR genevois peut-elle encore fonctionner? Interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-11", "Forum du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt Olivier Meuwly, historien proche du PLR et Nenad Stojanovic, politologue proche du PS sont toujours avec nous, j'aimerais qu'on s'arr\u00eate un instant sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, en comparaison avec le canton de Vaud un Gen\u00e8ve une droite qui est d\u00e9sunie avec l'UDC qui compte Curran qui concurrence l'entente un ticket a fait du PLR et du PDC, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis dans le canton de Vaud, alors l\u00e0, l'UDC qui se met avec le PLR et et on voit les r\u00e9sultats sont pas les m\u00eames Olivier Meuwly c'est cela la la la la force de de la droite aujourd'hui elle doit pouvoir finir, sinon elle ne gagne pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nC'est \u00e9vident, on l'a vu aussi dans les \u00e9lections cantonales compte, il faut aussi toutes les difficult\u00e9s, c'est une part, on voit que la droite peut gagner que de organis\u00e9e et unie, encore faut -il trouver des candidats qui puisse rassembler ses 2 flancs de la du bloc de droite, c'\u00e9tait le cas avec Olivier Fran\u00e7ais et une autre probl\u00e8me dans les h\u00f4tels et des destructions partielles au Conseil d'\u00c9tat ou h\u00e9las le code pour le la, le, le, le cours de droite le candidat UDC n'a pas pu ratisser au-del\u00e0 de de son camp, il n'a pas convaincu et l\u00e0 c'est un travail important \u00e0 faire pour les partis trouver des uns, des candidats qui puisse vraiment repr\u00e9senter malgr\u00e9 tout du d'une fa\u00e7on ou d'une autre les l'ensemble de leur camp et \u00e7a c'est Debra une grande difficult\u00e9, mais c'est aussi un travail de de fond \u00e0 faire entrer partie jusqu'\u00e0 ce jour, PS et Verts ont beaucoup et tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble, maintenant que les rapports de force 15 \u00e0 se modifier au sein de la gauche comme on serait l\u00e0, \u00e7a c'est le pass\u00e9, on sait que la qu\u00eate des contradictions parfois entre Verts et 11 comment cela c'\u00e9tait facile de se mat\u00e9rialiser dans le d\u00e9bat politique par rapport \u00e0 l'environnement aura pour cons\u00e9quence de politiques environnementales, comment cela s'est -il se passer et peut-\u00eatre que tout \u00e0 coup, h\u00e9 bien ce sera moins \u00e9vident, alors \u00e0 ce sera \u00e0 eux de nouveau de retrouver d'autres moyens de de nouer la gerbe au sein de leur discours Durkan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [89%] :\r\n\u00e0 Neuvic le mariage PDC PLR historique \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce qu'il peut encore fonctionner finalement d'un point de vue, plus 800 sur l'ensemble de la Suisse o\u00f9 ces partis sont devenus maintenant c'est si diff\u00e9rent que c'est quand m\u00eame difficile de s'unir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [89%] :\r\nC'est difficile de de parler en g\u00e9n\u00e9ral de ce de \u00e7a parce qu'il y a eu des cantons, le PLR PDC ont m\u00eame fait l'apparentement des listes, le rendez- vous des \u00e9lections au Conseil national o\u00f9 ils ont fait le tandem pour le Conseil des \u00c9tats, c'est le cas, Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement au Tessin, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, regardez ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Fribourg, c'est l\u00e0 que le PDC auraient souhait\u00e9 que le PLR, la candidate Johanna Gapany, qui est arriv\u00e9 3\u00e8me le le 20 octobre \u00e0 environ 4000 voix de distance par rapport au candidat du PDG b\u00e9ate Vonlanthen voil\u00e0 le le PDC auraient souhait\u00e9 que le PLR ne se pr\u00e9sente pas au 2\u00e8me tour et pourtant le p\u00e8re, l'air, la candidate du PLR s'est pr\u00e9sent\u00e9, il semble -t-il quel quel qu'il pourrait gagner, on va voir donc le le r\u00e9sultat final et ce genre de choses n'aide s\u00fbrement pas l'entente entre le PDC PLR et je, je, j'observe juste qu'il y a aujourd'hui les journaux du dimanche on dit par exemple que le le le pr\u00e9sident du du PDC suisse Gerhard Finist\u00e8re n'exclut pas de, de, de, que le PDC soutient une candidature une candidate des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux d\u00e9penses du PLR, donc je pense qu'on est encore loin de parler d'une disons fusion du PLR et PDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B829EEF-5FCA-4B94-8685-6AB8F552FCB3", "internalArchiveId": "7B829EEF-5FCA-4B94-8685-6AB8F552FCB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l'incertitude \u00e0 Fribourg: interview d'Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS.   \r\nAvec ce dimanche d'\u00e9lection pour le 2e tour, la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone, a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne ... On va analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous ... \r\nNenad Stejanovic, politologue proche du parti socialiste\r\nOlivier Meuwly, historien proche du PLR\r\net St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne, nous a rejoint ...\r\nPremier enseignement, la vague verte: ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national se confirme au Conseil des Etats ..\r\n@St\u00e9phane Deleury ,,\r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nPourtant le Conseil des Etats est une chambre plus conservatrice, plus lente \u00e0 changer ... il semble que le changment s'op\u00e8re aussi tr\u00e8s rapidement ...\r\nLe contexte 2019 propice au changement, plus de renouvellement d'\u00e9lus, moins de sortants, \u00e7a a aid\u00e9 ?\r\nLes socialistes sont les premi\u00e8res victimes des Verts: les verts sont les meilleurs ennemis des socialistes...\r\n2): Que dire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Si m\u00eame le Conseil des Etats, la chambre de r\u00e9flexion, est en pleine transformation, il doit aussi revoir sa composition ? Accueillir un  vert ?\r\n@St\u00e9phane Deleury \r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\n3) 3e enseignement:  la Suisse romande envoie plus de femmes \u00e0 la Chambre des cantons ..\r\n3 femmes de plus, vague violette elle aussi se confirme ?\r\n@St\u00e9phane Deleury\r\n@ Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nA coup s\u00fbr plus f\u00e9minine que dans l'actuelle l\u00e9gislature ?\r\nL'\u00e9lection du Conseil des Etats se fait beaucoup sur les personnalit\u00e9s ?\r\n----------------------------------------------------------------------------\r\nLe PLR sauve son si\u00e8ge dans le canton de Vaud, en ravit un inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg: mais il fallait l'\u00e9lectorat UDC. Une alliance incontournable pour faire gagner la droite ?\r\nLa vague verte du premier tour s'est confirm\u00e9e, m\u00eame au Conseil des Etats. Pour la Suisse romande en tout cas. La preuve qu'on est face \u00e0 une d\u00e9ferlante ?\r\nUne vague qui se fait au d\u00e9triment des socialistes dans le canton de Vaud. Les socialistes n'avaient pas vu venir ce danger ?\r\nEffet femme a fonctionn\u00e9: en Valais, \u00e0 Fribourg ... en partie dans le canton de Vaud\r\nUn Conseil des Etats plus jeune et plus f\u00e9minin: Lisa Mazzone 31 ans, Johanna Gapany 31 ans, C\u00e9line Varra pour Neuch\u00e2tel 35 ans, Ad\u00e8le Thorens 47 ans .. la PDC Marianne Maret, encore une femme, mais plus \u00e2g\u00e9e .. la Suisse romande porte 3 femmes de plus que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au Conseil des Etats", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834108", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l\u2019incertitude \u00e0 Fribourg: interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-3", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS."], "variantIds": ["ece-10834108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e7a n'emp\u00eache pas quand m\u00eame de commenter un petit peu le r\u00e9sultat qui semble se dessiner : on a, on l'a dit, 2 observateurs qui sont avec nous pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission c'est Nenad Stojanovic, politologue et Olivier Meuwly, historien, alors un mot d'abord sur ce sur ce bug, c'est quand m\u00eame pas tous les jours, tous les ans que \u00e7a arrive, Olivier Meuwly, c'est il y a, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents en tant que Vaudois, je serais assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [87%] :\r\nPlus haut parce que par chance cette fois -ci, il ne s'est rien pass\u00e9 mais \u00e0 quasiment \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, c'est toujours une commune quelque part dans le canton qui a des ennuis et qui paralyse la diffusion g\u00e9n\u00e9rale des r\u00e9sultats, cette fois -ci il y a pas eu de probl\u00e8me c'est c'est Fribourg, \u00e7a peut arriver, je crois que tu as la d\u00e9cision de recompter, \u00e7a me para\u00eet en effet la la plus sage, je crois que le pr\u00e9sident du PDC avait annonc\u00e9 que suivant l'\u00e9cart il demanderait de toute fa\u00e7on un recomptage, ce qui est aussi assez l\u00e9gitime, c'est aussi passer une fois dans le canton de Vaud Jean c'\u00e9tait quand \u00c9ric Roche a \u00e9t\u00e9 candidat et il avait perdu de peu contre Michel B\u00e9guelin socialistes et l'avait demand\u00e9 le recomptage qu'elle confirm\u00e9 en gros le r\u00e9sultat apr\u00e8s le 1er r\u00e9sultat et cela par une d\u00e9marche assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [91%] :\r\nAlors grosse incertitude \u00e0 ce stade, cela dit, on entendait quand m\u00eame \u00e0 l'instant le le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois qui disait ben on est quand m\u00eame un peu sous le choc ce soir voil\u00e0 \u00e0 la plage, la forteresse PDC qui avait bien r\u00e9sist\u00e9 en Valais visiblement la elle pourrait, elle pourrait s'effondrer en \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nJe suis surpris, c'est de cette question sous le choc, parce que, en r\u00e9alit\u00e9, sont en Valais oui Fribourg, mais \u00e9galement pour les radicaux, \u00e0 l'\u00e9poque dans le canton de Vaud ces signaux qui aboutissent aujourd'hui \u00e0 un choc, son ancien, \u00e7a fait longtemps que la citadelle comme vous dites, s'effrite et on croit toujours, \u00e7a va continuer et c'est pas la premi\u00e8re fois, c'est un r\u00e9flexe humain a sans aucun doute, on croit que les positions sont inexpugnables sont \u00e9ternels et puis tout \u00e0 coup la la fissure grandit et tout s'\u00e9croule, je vous dis les radicaux ont connu \u00e7a dans le canton de Vaud les Valaisans pour l'instant s'en sortent le FreeB. le PDC fribourgeois, en revanche, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 pas mal d'ann\u00e9es que son score diminue \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, et a beau jour c'est le pr\u00e9cipice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nCe serait quand m\u00eame un tr\u00e8s gros changement en terme de, de, d'\u00e9quilibre politique \u00e0 Fribourg, Nenad Stojanovic peut-\u00eatre pas un choc, mais quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse surprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait la surprise, elle est aussi que pour la premi\u00e8re fois depuis au moins une quarantaine d'ann\u00e9es, \u00e7a serait que conseiller aux \u00c9tats al\u00e9maniques du canton de Fribourg ne serait plus dans la Chambre des cantons d'habitude le canton de Fribourg a toujours eu un francophone N al\u00e9manique au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 m\u00eame 2 Al\u00e9maniques en m\u00eame temps, et donc \u00e7a serait que c'est quand m\u00eame quelque chose de nouveau aussi pour ce pour ce canton o\u00f9 l'\u00e9quilibre comment le sel entre les groupes linguistiques il il il joue toujours un r\u00f4le, mais attendons de voir maintenant le le recomptage des devoirs peut-\u00eatre \u00e7a va, \u00e7a va donner quand m\u00eame un autre r\u00e9sultat et r\u00e9sultat par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 ce que s'entend maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [88%] :\r\nOlivier Meuwly on a souvent parl\u00e9 de cette formule magique \u00e0 la Fribourgeoise avec ce double \u00e9quilibres gauche- droite : d'une part germanophones, francophones de l'autre, c'est clair que si \u00e7a se confirme, ce duo Gapany, Levrat, c'est tout un \u00e9quilibre linguistique qui a mis en cause est -ce que c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je j'ai toujours un peu de peine \u00e0 chercher le probl\u00e8me derri\u00e8re, c'est Philippe c'est vrai c'est un c'est une rupture, c'est un changement important, maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais manifestement la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg, c'est peu mobilis\u00e9e Mora m\u00eame vous l'avez dit, et \u00e0 leur t\u00eate et disait \u00e0 juste titre Monsieur votre coll\u00e8gue et radical historiquement alors est -ce que, aujourd'hui, c'est la culture, la notion PLR qui l'emporte haut la question linguistique, donc c'est tout cet \u00e9quilibre, c'est vrai, il y en a un, mais c'est lui qui sont multiples et souffrent croise et \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien, ben c'est \u00e0 un moment donn\u00e9, qui peut l'emporter jeunesse peut-\u00eatre a en effet convaincu des Al\u00e9maniques aussi soutenir plut\u00f4t une jeune le parti francophone que ans d'exp\u00e9rience, politicien exp\u00e9riment\u00e9 la partie al\u00e9manique donc a plus \u00e9quilibres qui se croisent et aujourd'hui on voit que, en effet, ce n'est plus forc\u00e9ment un bloc contre un bloc gauche- droite linguistique mais que d'autres configurations \u00e9merge et qu'il faut vivre avec Sedan, alors ce n'est plus un bloc contre un bloc dites -vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3025E0F8-8F8E-453F-9242-7CF0F7009F38", "internalArchiveId": "3025E0F8-8F8E-453F-9242-7CF0F7009F38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l'incertitude dans le canton de Fribourg", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUn deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l'incertitude dans le canton de Fribourg  \r\nEric Collomb bonsoir ! Vous \u00eates co-pr\u00e9sident ad imterim du PDC Fribourg ...\r\nBeat Van Lanthen pas r\u00e9\u00e9lu, c'est historique, pour la premi\u00e8re fois, pas de PDC fribourgeois au Conseil des Etats ? Vous \u00eates sous le choc ce soir ?\r\nBeat Van Lanthen, le candidat sortant du PDC fribourg aux Etats, malmen\u00e9 par une jeune PLR, victime de  l'effet femme ?\r\nBeat Van Lanthen a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans la campagne du 1er tour: une erreur strat\u00e9gique , selon beaucoup d'observateurs. Selon vous c'est beat Van lanthen qui a perdu le si\u00e8ge, par sa faute, ou il a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 par Johanna Gapany ?\r\nAu conseil national, le PDC s'en est pas trop mal sorti, - 5 %  mais il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 son alliance avec les verts lib\u00e9raux: le PDC fribourgeois ne tient plus tout seul ?\r\nLe PDC a r\u00e9ussi \u00e0 sauver ses deux si\u00e8ges en Valais, son autre bastion historique. Pas \u00e0 Fribourg. Comment vous expliquez cette diff\u00e9rence ? \r\nOn sait que le PDC comptait beaucoup sur ses si\u00e8ges au Conseil des Etats pour peser encore dans la politique suisse.  Face \u00e0 une telle d\u00e9bandade: qu'est-ce que vous allez faire ?", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834106", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l\u2019incertitude dans le canton de Fribourg / FOR_2019-11-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T17:57:19Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nN\u00e9nette, c'est un Janowicz, vous \u00eates politologue affili\u00e9 au Parti socialiste, vous \u00eates en Direct avec nous de Berne nous aurons l'occasion de vous entende tout au long de cette \u00e9mission et Olivier Meuwly va \u00e9galement nous rejoindre, il est historien proche du PLR ils commenteront les r\u00e9sultats un \u00e0 un et on commence tout de suite avec Fribourg Renault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, Fribourg qui nous a r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises aujourd'hui avec un bug informatique qui a engendr\u00e9 une certaine confusion et qui ne nous permet pas encore \u00e0 ce stade d'affirmer qu'il a gagn\u00e9 entre le PDC b\u00e9ate Vonlanthen et la PLR, Johanna Gapany Fabrice Gaudiano expliquez -nous, racontez -nous ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [88%] :\r\nAlors l'apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fou avec des 14 heures 30 la PLR Johanna Gapany qui d\u00e9joue tous les pronostics, elle est 2\u00e8me derri\u00e8re le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat et donc virtuellement \u00e9lu avec plus de 1000 voix d'avance sur le PDC Beane Freud Lanthen ensuite, c'est une longue attente et des doutes \u00e9mergent sur l'exactitude des chiffres et vers 15 heures la chancellerie d'\u00e9tat de Fribourg, confirme qu'il y a un peu qui attend son syst\u00e8me de d\u00e9pouillement, informatique, tout est donc gel\u00e9 et l'attente continue vers les 15 heures 30, la chancellerie annonce qu'elle a identifi\u00e9 le probl\u00e8me, mais qui n'est pas r\u00e9solu en fait le dernier d\u00e9compte n'avait pas comptabilis\u00e9 de communes dont celle de Fribourg, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus d'habitants dans le canton de Fribourg, donc ce n'est pas une paille quand finalement les r\u00e9sultats de Fribourg arrive et que le d\u00e9pouillement et corrig\u00e9 le suspense redouble Johanna Gapany n'a plus que 190 toute petite voix d'avance sur b\u00e9ate Lanthen et voil\u00e0, il est pass\u00e9 18 heures on en est toujours l\u00e0, il reste 3 communes Villars-sur-Gl\u00e2ne mourra et Boesingen alors \u00e0 Boesingen semble bien cette commune al\u00e9manique donc Bergson Lanthen aura les faveurs de la cote, Amora, vous allez me dire c'est aussi al\u00e9manique mais Morin a plut\u00f4t tendance \u00e0 voter PLR quant \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne \u00e9coutez, franchement je ne vois ni aucune id\u00e9e, donc \u00e7a ne peut pas faire de pronostic, c'est compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [89%] :\r\nOn veut bien vous croire Fabrice Gaudiano va voir hein, donc si la sensation Gapany se confirme, ce soir, elle aurait d\u00fb \u00eatre notre invit\u00e9, elle a finalement renonc\u00e9, compte tenu de l'incertitude. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Collomb, Eric", "role": "co-pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC fribourgeois et chef d'entreprise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5D2940B-1491-4DBB-8DA4-89F7D5223D6F", "internalArchiveId": "F5D2940B-1491-4DBB-8DA4-89F7D5223D6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ada Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste. Bonsoir et bienvenue dans ce Forum du 10 novembre,\r\nFribourg, Vaud et Gen\u00e8ve. Forum ce soir sera essentiellement consacr\u00e9 aux deuxi\u00e8mes tours pour le Conseil des Etats. Les r\u00e9sultats sont connus, mais Renaud, il reste une incertitude \u00e0 Fribourg: \r\nOui les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs se font attendre... Mais le r\u00e9sultat qui semble se dessiner, eh bien c'est cette \u00e9norme surprise: Johanna Gapany, 31 ans, pourrait chasser de la chambre haute le PDC Beat Vonlanthen... On y revient dans quelques instants.\r\nL'autre grande surprise est vaudoise  Olivier Fran\u00e7ais est \u00e9lu en t\u00eate, avec la verte Ad\u00e8le Thorens. La remont\u00e9e spectaculaire du PLR contraste avec la claque inflig\u00e9e au parti socialiste. Ada Marra rate la marche, la vice-pr\u00e9sidente du PS devra se contenter du Conseil national. Olivier Fran\u00e7ais et Ada Marra seront avec nous vers 18h10.\r\nPas vraiment de surprise en revanche du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve: le duo Carlo Sommaruga/Lisa Mazzone s'impose face \u00e0 une droite d\u00e9sunie et incapable de mobiliser l'\u00e9lectorat... On essaiera de tirer les le\u00e7ons de cet \u00e9chec avec le pr\u00e9sident du PLR Bertrand Reich.\r\nUn constat se d\u00e9gage en tout cas au terme de cette journ\u00e9e: la d\u00e9ferlante verte s'est donc confirm\u00e9e. Tout comme l'effet femme. Tout au long de cette \u00e9mission, nous  analyserons les r\u00e9sultats, avec des gagnants et des perdants. Et deux observateurs, le politologue Nenad Stojanovic et l'historien Olivier Meuwly.\r\nPuis il y aura du sport aussi dans ce forum... On reviendra notamment sur la d\u00e9faite de xamax face \u00e0 thoune... C'\u00e9tait cet apr\u00e8s-midi.\r\nET notre invit\u00e9e sport s'appelle Olivia Boa. Elle est boxeuse et peintre.\r\nVous Forum sp\u00e9cial largement consacr\u00e9 aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h00 sur La Premi\u00e8re.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834110", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ada Marra r\u00e9agit au r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour dans le canton de Vaud/ FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-5", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste."], "variantIds": ["ece-10834110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:10:32Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud Olivier Fran\u00e7ais et Ad\u00e8le torrents ont donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats Ada Marra rate donc l'accession \u00e0 la Chambre haute, la candidate socialiste termine 3\u00e8me et derni\u00e8re dans cette course au Conseil des \u00c9tats avec 47 pourcent des voix Patrick Lefort et Virginie Gehrard ont recueilli sa r\u00e9action cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [88%] :\r\n\u00e9videmment de la d\u00e9ception en ce qui me concerne, mais aussi d'aborder, f\u00e9licitations pour les vainqueurs du jour Ad\u00e8le Torrance et Olivier Fran\u00e7ais Olivier Fran\u00e7ais a fait une remonte \u00e0 2 mais, au-del\u00e0 de tous les maux ce qu'encore un myst\u00e8re, voil\u00e0, \u00e7a veut dire que la droite du compte on aime, c'est extr\u00eamement bien mobilis\u00e9s, ils ont eu peur en ce qui me concerne, bah je vais rester au national, me battre pour des th\u00e9matiques extr\u00eamement importantes que sont l'ABS que sont la sant\u00e9, il y avait 19000 voix d'\u00e9cart au 1er tour avec Olivier Fran\u00e7ais il a r\u00e9ussi \u00e0 refaire son retard, qu'est ce qui a jou\u00e9 quel a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, la mobilisation de la droite, \u00e7a c'est certain, peut-\u00eatre chez certains, il n'\u00e9tait pas pr\u00eat envoyer de femmes au Conseil des \u00c9tats encore dans le canton et puis aussi \u00e0 une UDC qui je sais pas, s'ils ont soutenu PLR masters compte la gauche ce qui ne fait pas encore un programme, malheureusement, mais voil\u00e0, les \u00e9lecteurs ont choisi un faut respecter au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [91%] :\r\nAujourd'hui, c'est les Verts vos alli\u00e9s qui vous pique le si\u00e8ge qui le si\u00e8ge des des socialistes, comment \u00e7a va se passer \u00e0 l'avenir l'alliance rose- Vert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [88%] :\r\nPersonne ne pique rien Les postes ne sont jamais dues \u00e0 personne, les Verts aujourd'hui compte sont l\u00e0 et les gens, leur font confiance, je ne doute pas que ils vont pouvoir porter aussi nos id\u00e9es socialistes au Conseil des \u00c9tats et au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc la r\u00e9action de la candidate Ada Marra que vous avez pu interroger tout \u00e0 l'heure, Virginie Gu\u00e9rin, vous \u00eates journaliste au sein de notre bureau Vaudois bon clairement ici, il y a l\u00e0 une strat\u00e9gie de la part du Parti socialiste, qui n'a pas port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [92%] :\r\nOui, le score est sans appel : avec 47 pourcent des suffrages et plus de 6800 voix d'\u00e9cart sur la verte Ad\u00e8le Thorens Ada Marra, on l'a dit, les portes de la chambre haute se refermer, elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dans seulement 3 petites communes du canton, les socialistes font les frais de la fameuse vague verte la liste \u00e9cologiste a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e dans de nombreux fiefs socialistes dont Lausanne ou Renan cet apr\u00e8s- midi au Ch\u00e2teau cantonal, on ressentait d'ailleurs souvent le malaise du c\u00f4t\u00e9 des Verts, un parti longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme le petit fr\u00e8re des socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [85%] :\r\nAlors la personnalit\u00e9 d'Ada Marra a parfois \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 clivant, tr\u00e8s \u00e0 gauche est -ce que \u00e7a, \u00e7a a pu la p\u00e9naliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [93%] :\r\nElle a un profil en effet tr\u00e8s social, elle s'est illustr\u00e9e pour ses engagements en faveur de l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou des plus d\u00e9munis, Roger Nordmann, qui \u00e9tait \u00e9galement candidat \u00e0 la candidature socialiste avait un profil plus \u00e9cologiste, il est par exemple tr\u00e8s engag\u00e9 pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais rappelez -vous \u00e0 l'\u00e9poque des t\u00e9nors du parti comme Pierre-Yves Maillard avait pris position pour une candidature f\u00e9minine, un choix qu'il paie peut-\u00eatre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [80%] :\r\nAlors, et la droite Virginie quel r\u00f4le est ce qu'elle a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [91%] :\r\nAlors, une chose est s\u00fbre, la droite s'est fortement mobilis\u00e9e pour ce 2\u00e8me tour en faveur du candidat \u00e0 PLR Olivier Fran\u00e7ais bien s\u00fbr, mais s\u00fbrement aussi contre la socialiste souvent jug\u00e9e d'extr\u00eame gauche et dont le franc- parler, on a d\u00e9rang\u00e9 plus d'un seul a pu donner lieu \u00e0 des votes strat\u00e9gique vers PLR la socialiste n'a \u00e9galement pas su s\u00e9duire le Centre, on rappelle que les Verts lib\u00e9raux avait par exemple appel\u00e9 \u00e0 voter Vert et PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [97%] :\r\nVotre analyse Virginie Gehrard de notre bureau Vaudois merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-7E9320C8-9BC7-444F-8526-C3D164FB9F7D", "internalArchiveId": "7E9320C8-9BC7-444F-8526-C3D164FB9F7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau visage de la Suisse romande \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de la rubrique politique pour la RTS.   \r\nAvec ce dimanche d'\u00e9lection pour le 2e tour, la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone, a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne ... On va analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous ... \r\nNenad Stejanovic, politologue proche du parti socialiste\r\nOlivier Meuwly, historien proche du PLR\r\net St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne, nous a rejoint ...\r\nPremier enseignement, la vague verte: ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national se confirme au Conseil des Etats ..\r\n@St\u00e9phane Deleury ,,\r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nPourtant le Conseil des Etats est une chambre plus conservatrice, plus lente \u00e0 changer ... il semble que le changment s'op\u00e8re aussi tr\u00e8s rapidement ...\r\nLe contexte 2019 propice au changement, plus de renouvellement d'\u00e9lus, moins de sortants, \u00e7a a aid\u00e9 ?\r\nLes socialistes sont les premi\u00e8res victimes des Verts: les verts sont les meilleurs ennemis des socialistes...\r\n2): Que dire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Si m\u00eame le Conseil des Etats, la chambre de r\u00e9flexion, est en pleine transformation, il doit aussi revoir sa composition ? Accueillir un  vert ?\r\n@St\u00e9phane Deleury \r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\n3) 3e enseignement:  la Suisse romande envoie plus de femmes \u00e0 la Chambre des cantons ..\r\n3 femmes de plus, vague violette elle aussi se confirme ?\r\n@St\u00e9phane Deleury\r\n@ Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nA coup s\u00fbr plus f\u00e9minine que dans l'actuelle l\u00e9gislature ?\r\nL'\u00e9lection du Conseil des Etats se fait beaucoup sur les personnalit\u00e9s ?\r\n----------------------------------------------------------------------------\r\nLe PLR sauve son si\u00e8ge dans le canton de Vaud, en ravit un inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg: mais il fallait l'\u00e9lectorat UDC. Une alliance incontournable pour faire gagner la droite ?\r\nLa vague verte du premier tour s'est confirm\u00e9e, m\u00eame au Conseil des Etats. Pour la Suisse romande en tout cas. La preuve qu'on est face \u00e0 une d\u00e9ferlante ?\r\nUne vague qui se fait au d\u00e9triment des socialistes dans le canton de Vaud. Les socialistes n'avaient pas vu venir ce danger ?\r\nEffet femme a fonctionn\u00e9: en Valais, \u00e0 Fribourg ... en partie dans le canton de Vaud\r\nUn Conseil des Etats plus jeune et plus f\u00e9minin: Lisa Mazzone 31 ans, Johanna Gapany 31 ans, C\u00e9line Varra pour Neuch\u00e2tel 35 ans, Ad\u00e8le Thorens 47 ans .. la PDC Marianne Maret, encore une femme, mais plus \u00e2g\u00e9e .. la Suisse romande porte 3 femmes de plus que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au Conseil des Etats", "durationSec": 471, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834119", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau visage de la Suisse romande \u00e0 Berne / FOR_2019-11-10T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de la rubrique politique pour la RTS."], "variantIds": ["ece-10834119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous allons conclure cette grande page d\u00e9di\u00e9e au aux \u00e9lections pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats parce que c'est finalement aujourd'hui que la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone a \u00e9lu d\u00e9finitivement l'ensemble de ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne et on va donc analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous 2 et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne bonsoir St\u00e9phane bonsoir le premier enseignement qu'on va peut-\u00eatre pouvoir tirer ce soir la vague verte, verte, ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national, h\u00e9 bien \u00e7a se confirme au Conseil des \u00c9tats St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [85%] :\r\nOui, c'est un des anciennement de de ce dimanche : enseignement assez int\u00e9ressant, les Verts sont pas seulement pl\u00e9biscit\u00e9s pour leur programme dans une \u00e9lection proportionnelle ou on voit des listes, ils parviennent aussi \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaires alors la derni\u00e8re l\u00e9gislature il y avait, il y avait un seul verre au Conseil des \u00c9tats, hein, c'\u00e9tait Robert Kramer, le Vert, je ne vois et puis bah, cette fois, les Verts parviennent \u00e0 placer par exemple Matthias Sophie c'\u00e9tait la sensation du 20 octobre la glace \u00e0 Glaris, s'il a 36 ans, C\u00e9line Vara Neuch\u00e2tel aussi dans la trentaine, c'\u00e9tait une proportionnelle maintenant Lisa Mazzone Ad\u00e8le Torrance Maya Graf \u00e0 B\u00e2le- Campagne et bien plac\u00e9, donc effectivement les Verts sont en train de faire leur place aussi au Conseil des \u00c9tats, et c'est un enseignement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [86%] :\r\nOlivier Meuwly ce Conseil des \u00c9tats, qu'on dit \u00eatre, comment dire, la Chambre des sages beaucoup plus lent \u00e0 absorber les changements de la soci\u00e9t\u00e9, l\u00e0, \u00e7a bouge aussi dans la Suisse romande envoie des femmes voit des Verts au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [86%] :\r\nOui, mais je crois que c'est pas non plus tr\u00e8s bien une grosse surprise, parce que si on regarde l'histoire r\u00e9cente, notamment des verts, \u00e7a fait longtemps que les Verts ont pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de personnes qui ont pu s'imposer dans des \u00e9lections, majoritaires, c'est l'Obiang, le gros probl\u00e8me de l'autre c\u00f4t\u00e9 d'ch\u00e9quiers avec l'UDC qui a plus de peine \u00e0 \u00e0 formater des personnalit\u00e9s qui peuvent alors convaincre comme homme ou femme d'\u00c9tat qui a de nombreux conseillers d'\u00c9tat, qui si\u00e8gent, conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte qui si\u00e8ge \u00e0 travers la Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a veut non \u00e7a se prolonge dans cette chambre qui en effet r\u00e9agi un peu plus lentement \u00e0 au Conseil d'\u00c9tat, vous savez, il y a une grande logique de cette \u00e9volution l\u00e0 et c'est un peu le probl\u00e8me pour justement l'UDC qui n'arrive pas \u00e0 pr\u00e9senter ce type c'\u00e9tait peaufine ses d\u00e9c\u00e8s se battre contre l'\u00c9tat et donc pr\u00e9senter d\u00e8s zones et femme d'\u00c9tat, c'est plus compliqu\u00e9, les Verts ou c\u00f4t\u00e9 on de mot libertaire mais ils sont totalement int\u00e9gr\u00e9s dans les rouages de l'\u00c9tat par la fonction publique par c'est Jeff ex\u00e9cutif o\u00f9 sont pr\u00e9sents et donc il y a cette cette fabrication de personnalit\u00e9s qui nous ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [87%] :\r\nMais la actrice Janowicz vous savez, \u00e7a vous \u00e9tonne quand m\u00eame heureux tout d'un coup, les Verts commence \u00e0 percer au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une grande surprise de ces \u00e9lections bien s\u00fbr avec la perc\u00e9e des Verts au Conseil national a \u00e9galement, mais quand m\u00eame les \u00e9lections, majoritaires, sont quand m\u00eame plus difficile \u00e0 gagner et au stade actuel, on est, on est s\u00fbr qu'on aura 4 au moins au Conseil des \u00c9tats, on vient de dire tout \u00e0 l'heure qu'il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le- Campagne mais \u00e9galement je je dirais surtout, dans le canton de Berne, o\u00f9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses \u00e0 Lagos, la rue s'arriv\u00e9 2\u00e8me au 1er retour et donc l\u00e0 il y a aussi une une une perc\u00e9e possible et, finalement, dans le canton de Z\u00fcrich, \u00e7a va \u00eatre un petit peu plus difficile mais voil\u00e0 les surprises ne sont pas ne sont pas, on ne peut pas les exclure, au stade actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [86%] :\r\nOlivier Meuwly s\u00e9v\u00e8re qui qui qui commence \u00e0 concurrencer le Parti socialiste pourrait \u00e9galement se reproduire \u00e0 Berne, on pourra vivre le m\u00eame sc\u00e9nario que dans le canton de Vaud vous partagez cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [88%] :\r\nAh, ce sera un des grands d\u00e9bats de la l\u00e9gislature et avec toujours ce qui se passe en un et sur l'Allemagne, o\u00f9 on sait souvent ce qui se passe en Allemagne, des fois, annonce aussi ce qui peut se passer en Suisse al\u00e9manique o\u00f9 en Allemagne le SPD s'est effondr\u00e9 alors que les Verts ont connu une progression colossale depuis pas mal d'ann\u00e9es et aujourd'hui je dirais entre guillemets, le point fort de la gauche allemande, ce sont les verts, est ce que ceci va se traduire \u00e9galement en fait dans en Suisse, ce sera un des des grands th\u00e8mes, un des gros dossiers extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 suivre \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury alors si m\u00eame le Conseil des \u00c9tats, la chambre de r\u00e9flexion est en pleine transformation, \u00e7a veut dire que le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui aussi, ce soir, il a un peu plus de pression, il doit peut-\u00eatre revoir sa composition et accueillir plus vite que que ce que certains ne le disent un Anvers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [89%] :\r\nBon, ce qui est s\u00fbr, c'est que la la demande des Verts d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et un petit peu plus l\u00e9gitime, et ce soir, elle le sera probablement plus si d'autres verts viennent rejoindre les actuels quatre \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats, il faut 3 choses \u00e0 pour \u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut un groupe fort et et l\u00e0, les Verts sont en comptant les \u00e9lections d'aujourd'hui \u00e0 \u00e0 32 dans leur groupe \u00e0 titre de comparaison, le PLR et \u00e0 34 ou 33 \u00e7a va d\u00e9pendre du sort de Johanna Gapany il faut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 dans les, dans les gouvernements cantonaux aussi avoir une l\u00e9gitimit\u00e9 Les Verts sont 7 dans les gouvernements cantonaux, monsieur Meuwly a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis il faut \u00eatre pr\u00e9sent dans les 2 chambres et \u00e7a les Verts jusqu'\u00e0 maintenant, il n'avait pas les Verts lib\u00e9raux ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil des \u00c9tats, les Verts ont eu une chance un peu plus forte aujourd'hui acc\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais encore toutes les questions politiques et arithm\u00e9tique qui sont de loin pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [86%] :\r\nEt puis il y a une question qui est fondamental, Nenad Stejanovic, c'est la question de savoir quelle personnalit\u00e9 verte pourrait justement concourir pour un poste de peu de Foucault, conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour l'instant \u00e0 ces personnalit\u00e9s sont pas l\u00e9gion, hein, il y a guerre Hodgers qui \u00e9tait sorti du bois prudemment dans Forum d'ailleurs est ce que vous verriez quelqu'un d'autre, \u00e9ventuellement, tiens, pourquoi pas, Lisa Mazzone, qui r\u00e9alise un score canon aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [88%] :\r\nMais \u00e0 vrai dire on parle plut\u00f4t de Bernard pull Vert, qui est l'ancien quand il a dit qu'il n'y allait pas, lui, moi je, je, je lui aujourd'hui de nouvelles o\u00f9 il exclut \u00e7a pas forc\u00e9ment \u00e7a fait vivres \u00e0 \u00e0 en tout cas, donc c'est un comme Olivier Meuwly, disait c'est c'est quelqu'un de de s\u00e9v\u00e8res qui sont au Conseil d'\u00c9tat, je pense que \u00e7a serait important que le candidat ou la candidate des Verts, si jamais il y aura au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9montre aussi donc cette capacit\u00e9 de de si\u00e9ger dans un dans un ex\u00e9cutif mais finalement on verra je pense l\u00e0 la cl\u00e9 de toute cette discussion c'est s\u00e9cher le PDC parce que bien s\u00fbr, je sens le PDC : le petit pas, il peut pas t'y avoir au dans l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, une majorit\u00e9 en faveur d'une candidate ou d'un candidat des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le PDC \u00e0 mon avis, il est surtout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e0 moyen terme de garder son son propre si\u00e8ge et donc c'est pas exclure qu'il va aider la gauche \u00e0 apprendre un si\u00e8ge au Parti lib\u00e9ral radical, il faut \u00e7a, il ne faut pas non plus oublier qu'en 2009, le PDC a essay\u00e9 de prendre le 2\u00e8me si\u00e8ge au PLR avec le soutien de la gauche n'a pas march\u00e9 avec le candidat ou soit \u00e0 l'\u00e8re fribourgeois \u00e9galement, mais voil\u00e0, je pense que ce qui est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Fribourg, \u00e7a va pas plaire au PDC suisse, donc le PLR qui qui a voil\u00e0 qui s'est mis en concurrence avec le candidat PDC et donc \u00e0 mon avis, \u00e7a pourrait avoir des r\u00e9percussions sur sur les sur les strat\u00e9gies au niveau du PDC suisse et donc de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si il faut quoi ind\u00e9cent le 11 d\u00e9cembre \u00e0 mon avis, \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame, il y a une petite probabilit\u00e9 que une candidate devait puisse r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au Conseil virale mais encore une fois, ce stade rien a ne peut \u00eatre exclue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [93%] :\r\nEt le 11 d\u00e9cembre ce n'est pas, ce n'est pas demain dans tous les cas, merci de nous avoir accompagn\u00e9s pendant une bonne partie de cette \u00e9mission d'un assez Janowicz, politologue, merci \u00e0 vous \u00e9galement, Olivier Meuwly, historien et avoue St\u00e9phane Deleury c'est donc ainsi qu'on va clore cette grosse page consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2032671", "internalArchiveId": "AA1911032278", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "durationSec": 4202, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T11:05:43Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054046\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:01) [97%] : \r\n\u00e0 la colonne vert\u00e9brale de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:12) [84%] : \r\nQui n'est pas n'importe quel th\u00e9\u00e2tre en plus et et donc oui, il y a a une sensation de, de, de vertiges, de toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:34) [84%] : \r\nOn se dit : mais pourquoi est-ce que je fais ce m\u00e9tier c'est quoi tu on kamikaze qu'est ce que faut la \u00e0 la c'est tr\u00e8s exaltant parce qu'on n'a qu'une envie, c'est qui le rideau se l\u00e8ve et \u00e0 la fois o\u00f9 on a une envie, c'est de partir en courant, et, et et voil\u00e0, il y a tout, tout ce qui se joue en m\u00eame temps et c'est galvanisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:37 > 0:00:57) [91%] : \r\nSur sc\u00e8ne, il y a pas la place, pas de place pour le doute je pense, entre 2 sc\u00e8nes en coulisses, il peut \u00e0 nouveau prendre toute la place, le ce doute-l\u00e0 il peut \u00e0 nouveau venir essayer de de nous bouffer, mais, mais, une fois qu'on est au plateau, il faut y aller, on y a, il faut y aller, n'a pas le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:59 > 0:01:08) [85%] : \r\nEt puis on y retourne presque dire, tant d'enseignants mais parce que je me verrais pas faire autre chose, cuisiner cuisiner oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:38 > 0:01:44) [82%] : \r\nNina Simone pour conclure cette balade de l'acteur Genevois Ga\u00ebl Camille lundi avec Carine Vasari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:46 > 0:01:48) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:48 > 0:01:57) [96%] : \r\nDes ralentissements sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Berne et Vernier en direction de Lausanne et puis sur la Transjurane \u00e0 l'approche du Mont Terri en direction de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:57 > 0:02:02) [97%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:04 > 0:02:35) [92%] : \r\nUn vendredi tr\u00e8s nuageux avec toujours quelques pr\u00e9cipitations, elles seront plus soutenues dans les Alpes, la limite de la neige se situe autour des 1000 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi, le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec en tout cas dans le Jura et sur le plateau, les temp\u00e9ratures, elles sont fra\u00eeches, ce matin, 2 \u00e0 5 degr\u00e9s pas plus de 6 \u00e0 8 cet apr\u00e8s- midi, demain, un temps sec et frais dimanche retour des pluies sur le l'et le long du Jura sec dans les autres r\u00e9gions, la m\u00e9t\u00e9o avec Chili gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:36 > 0:02:40) [98%] : \r\nNous sommes le vendredi 8 novembre excellent d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 tous, il est 7 heures sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:41 > 0:02:42) [100%] : \r\nRtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:43 > 0:03:58) [90%] : \r\nLa Matinale, c'\u00e9tait il y a 30 ans, un mur qui tombe, un syst\u00e8me qui s'\u00e9croule, le monde qui s'appr\u00eate \u00e0 changer radicalement la chute du mur de Berlin, l'un des \u00e9v\u00e9nements les plus marquants de l'apr\u00e8s- guerre, on en parle dans cette matinale avec Sacha Zala, il est pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'histoire et il publie un recueil de documents diplomatiques, une plong\u00e9e dans la t\u00eate des chefs d'\u00c9tat et des ambassadeurs de l'\u00e9poque, leurs doutes, leurs craintes face \u00e0 l'inconnu c'est savoureux Sacha Zala nous en parle dans une petite demi- heure, r\u00e9former les salaires des fonctionnaires Genevois S. Mission : Impossible, nous poserons la question \u00e0 la chef des finances du canton Nathalie Fontanet on lui demandera pourquoi le Conseil d'\u00c9tat recule sur cette r\u00e9forme lanc\u00e9e il y a 10 ans, est l'appel \u00e0 manifester des syndicats ou alors les divisions au sein du gouvernement Nathalie Fontanet nous r\u00e9pondra, apr\u00e8s le journal, que reste-t-il de la capacit\u00e9 de nuisance du groupe \u00c9tat islamique apr\u00e8s la mort de son leader, quelle menace ses partisans repr\u00e9sentent encore en Europe, chercheurs et acteurs de terrain se sont r\u00e9unis hier \u00e0 Paris pour en parler Marc Meunier qui n'y \u00e9tait, nous verrons avec lui que la menace reste \u00e9lev\u00e9e, explications aux alentours de 7 heures 20 Douala pour les grandes lignes de cette Matinale place au journal et \u00e0 vous, Olivier Schorderet, vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:22) [90%] : \r\nLaurent bonjour : quelles pistes pour r\u00e9duire le prix des m\u00e9dicaments il r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9 alors que Berne et n'y arrive pas, les d\u00e9fenseurs des passions ou bien quelques id\u00e9es un r\u00e9f\u00e9rendum contre le cong\u00e9 paternit\u00e9, un comit\u00e9 de droite, on pose les bases aujourd'hui mais c\u00f4t\u00e9 Romand, on n'y croit pas trop Podcasts Blogs vid\u00e9os, r\u00e9seaux sociaux, les conservateurs am\u00e9ricains passent \u00e0 l'offensive pour d\u00e9fendre leur pr\u00e9sident, lui aussi \u00e9tait d'attaque hier soir et pour le FC B\u00e2le bien \u00e7a a pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:26 > 0:04:43) [95%] : \r\nBerne a beau essayer, rien n'y fait, la facture des m\u00e9dicaments \u00e0 charge de l'assurance maladie, c'est encore alourdi cette ann\u00e9e 7 milliards de francs, malgr\u00e9 leur examen r\u00e9gulier des prix par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique bas\u00e9e sur les donn\u00e9es de facturation des soins notre enqu\u00eate montre bien cette augmentation des d\u00e9penses Alexandra Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:43 > 0:05:35) [93%] : \r\n33 pourcent de plus en 5 ans oui pourtant l'OFSP r\u00e9alise r\u00e9guli\u00e8rement des \u00e9conomies avec son examen des prix, le dernier s'est achev\u00e9 et 100 millions devraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s d\u00e8s 2020 avec une baisse de prix sur des centaines de m\u00e9dicaments, mais \u00e7a ne suffit pas \u00e0 freiner la hausse des co\u00fbts en cause, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 de nouveaux m\u00e9dicaments, souvent plus cher, parfois tr\u00e8s innovant ou prescrit plus longtemps aujourd'hui, de toute \u00e9vidence l'examen p\u00e9riodique de l'OFSP ne suffit pas, les assureurs demandent de faire une r\u00e9vision plus approfondi avec des crit\u00e8res \u00e9tendu, par exemple sur la dur\u00e9e du traitement et de l'affaire, chaque ann\u00e9e, pas seulement tous les 3 ans, des pistes pour agir sur le prix des m\u00e9dicaments, il y en a d'autres, le Parlement devrait en d\u00e9battre bient\u00f4t puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partenaires de la sant\u00e9 attaque en ce moment un nouveau volet du plan d'\u00e9conomies sur les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:35 > 0:05:39) [94%] : \r\nEt parmi ces pistes, l'\u00e9largissement du droit de recours sur le prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:39 > 0:05:51) [90%] : \r\nActuellement, seul l'industrie pharmaceutique peut s'opposer au prix fix\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et si l'on renoncer \u00e0 la vente directe par les m\u00e9decins cette suggestion la doit \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration des passions Simon Z\u00fcrich, vice- pr\u00e9sident de sa section romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:05:51 > 0:06:19) [86%] : \r\nC'est une pratique qui concerne que \u00e7a surtout al\u00e9maniques la Suisse romande, mais on constate que, il y a encore beaucoup de m\u00e9decins qui font directement des des m\u00e9dicaments et par l'alicament X qui est parfois que faire car m\u00e9dicaments qui qui fonctionnerait tout aussi bien qui aurait l'Avantage d'\u00eatre moins cher, et souvent c'est parce que les m\u00e9decins ont des int\u00e9r\u00eats financiers aussi derri\u00e8re et c'est important de r\u00e9gler encore bien ce syst\u00e8me qui cause aussi une vente un peu agressive de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:19 > 0:06:21) [87%] : \r\nOui, avec une d\u00e9claration des Liens d'int\u00e9r\u00eats par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:06:21 > 0:06:35) [92%] : \r\nVoil\u00e0 exactement 16 d'ailleurs encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e dans des \u00e9tudes r\u00e9centes, que le fait de d\u00e9clarer les int\u00e9r\u00eats pour les les diff\u00e9rents acteurs du syst\u00e8me de sant\u00e9 permet de limiter les m\u00e9dicaments inutiles les prestations inutiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:35 > 0:07:14) [87%] : \r\nQui soit fourni les donn\u00e9es chiffr\u00e9es les graphiques de cette enqu\u00eate, men\u00e9e par Valentin Tombez sert sur notre site rtsinfo Point CH pas de quota de vins suisses dans nos bistrots le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette la demande du valaisan, Jean-Luc Addor, le conseiller national UDC voulaient qu'au moins la moiti\u00e9 des vins propos\u00e9s viennent des vignes du pays en moyen selon lui de lutter contre la concurrence \u00e9trangers mais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral imposer de tels cotas restreindrait la libert\u00e9 \u00e9conomique, garanti par la Constitution \u00e0 la branche vitivinicole de prendre cette initiative, si elle le souhaite 20 cong\u00e9s de 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les employes de l'\u00c9tat, voil\u00e0 ce que propose le gouvernement Vaudois, ce projet de loi doit encore obtenir le feu Vert du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:14 > 0:07:20) [97%] : \r\nLes jeunes p\u00e8res au niveau suisse qui ne pourront peut-\u00eatre pas s'arr\u00eater 2 semaines \u00e0 la naissance de leur enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:20 > 0:07:33) [90%] : \r\nUn comit\u00e9 de droite lancera aujourd'hui un r\u00e9f\u00e9rendum contre le cong\u00e9 paternit\u00e9, adopt\u00e9e par le Parlement en septembre dernier, ce projet trop cher et p\u00e9nalise les PME, estiment les opposants dans La Libert\u00e9, qui r\u00e9v\u00e8le l'information ce matin, mais ce n'est pas gagn\u00e9 Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:34 > 0:08:17) [92%] : \r\nOui 1er probl\u00e8me le d\u00e9lai pour recueillir les signatures est d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9 la r\u00e9colte aurait pu commencer le 15 octobre et il ne reste que 2 mois et demi pour d\u00e9poser les paraphes f\u00eates de fin d'ann\u00e9e comprise, autre probl\u00e8me, le seul soutien politique au r\u00e9f\u00e9rendum, c'est l'UDC et encore le parti est divis\u00e9 son aile romande n'en veut pas \u00e0 Gen\u00e8ve, la pr\u00e9sidente, C\u00e9line Amaudruz, pr\u00f4ne une politique familiale moderne, pareil \u00e0 Fribourg en Valais et dans le canton de Vaud Kevin Grangier a m\u00eame soutenu l'initiative de quatre semaines en plus les Romands pensent que le combat est perdu d'avance car les \u00e9lecteurs UDC veulent de ce cong\u00e9 paternit\u00e9, mais ce n'est pas le seul sujet de divergences avec les Comit\u00e9s le comit\u00e9 central du parti si le climat et les retraites, sur ces questions, les Romands estimait qu'ils doivent rester proches de leur base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:17 > 0:08:26) [90%] : \r\nLa police genevoise pourra continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s, les Verts voulaient changer la donne, mais le Grand Conseil a vot\u00e9 pour le statu quo a une voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:26 > 0:08:31) [91%] : \r\nGen\u00e8ve o\u00f9 le Conseil d'\u00c9tat recul sur la r\u00e9forme de la grille salariale des fonctionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:31 > 0:08:59) [92%] : \r\nScore, c'est son nom, h\u00e9 bien le gouvernement repousse la remise du projet d'accord aux partenaires sociaux, initialement pr\u00e9vu le 13 novembre il souhaite donner plus de temps aux n\u00e9gociations apr\u00e8s l'appel des syndicats \u00e0 manifester le 5 d\u00e9cembre prochain les s\u00e9ances d'information, pr\u00e9vues pour le personnel sont ajourn\u00e9s, elle est entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme pr\u00e9vue en juillet 2021 risque d'\u00eatre repouss\u00e9es, aucun nouveau calendrier n'a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 Rapha\u00ebl Leroy vous \u00eates en Direct \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 cette reculade illustre bien les divisions au sein du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:00 > 0:09:34) [95%] : \r\nScore, c'est le 3\u00e8me volet du triptyque \u00e0 ne pas rater dans la l\u00e9gislature en cours \u00e0 Gen\u00e8ve, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et le renflouement de la caisse de pension des fonctionnaires ayant \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 ce printemps, il s'agit d\u00e9sormais de mettre en oeuvre l'\u00e9pineuse r\u00e9forme de l'\u00e9chelle de traitement du personnel de l'\u00c9tat, un dossier qui tra\u00eene depuis pr\u00e8s de 10 ans, \u00e0 son arriv\u00e9e en juin 2018 Nathalie Fontanet \u00e0 donner une nouvelle dynamique au projet ambitieuse, volontaire, la grande Argenti\u00e8re a voulu aller vite, peut-\u00eatre trop vite, les syndicats ont commenc\u00e9 \u00e0 donner de la voix et dans un contexte gouvernementale ou une simple brise se transforme en temp\u00eate, la machine s'est gripp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:34 > 0:09:38) [81%] : \r\n\u00e7a veut dire Rapha\u00ebl que Nathalie Fontana n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi en interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:38 > 0:10:09) [95%] : \r\nAlors, selon nos informations, au moins 2 membres du coll\u00e8ge ont fait part de leurs r\u00e9serves quant au sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 leurs propres troupes, c'est pourquoi le Conseil d'\u00c9tat planche d\u00e9sormais sur une version plus favorable aux fonctionnaires Genevois dans le m\u00eame temps, Nathalie Fontanet n'aurait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 relever \u00e0 plusieurs reprises l'apathie de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs dans ce dossier, c'est dans ce climat pesant que le projet devrait \u00eatre relanc\u00e9e, mais entre une grande Argenti\u00e8re d\u00e9sireuse d'engranger une 3\u00e8me victoire avant la fin de la l\u00e9gislature et un coll\u00e8ge o\u00f9 r\u00e8gne les int\u00e9r\u00eats particuliers, rien ne sera sans plafond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:09 > 0:10:16) [97%] : \r\n\u00e7a tombe bien parce qu'on re\u00e7oit justement un Nathalie Fontanet apr\u00e8s ce journal pour parler de cette difficile r\u00e9forme des salaires des fonctionnaires Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:16 > 0:10:50) [94%] : \r\nLa terre n'en finit plus de trembler en Valais avec un nouveau s\u00e9isme hier soir, de magnitude 3,4 sur l'\u00e9chelle ouverte de Richter, la plus forte secousse enregistr\u00e9e ces derniers jours, enregistr\u00e9 \u00e0 19 heures 35 pr\u00e8s de l'art aucun sommet situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre les cantons du Valais de Berne 40 mois de prison ferme et l'interdiction pendant 5 ans, d'exercer une profession en lien avec les mineurs, c'est la peine requise en appel par le minist\u00e8re public valaisan contre un ex- enseignant accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants, la m\u00eame peine qu'on premi\u00e8re instance la d\u00e9fense non plus n'a pas chang\u00e9, elle r\u00e9clame l'acquittement verdict dans quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:50 > 0:10:56) [95%] : \r\n\u00e0 Fribourg, le personnel de l'\u00c9tat est descendue dans la rue pour d\u00e9noncer le projet de r\u00e9vision de la caisse de pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:56 > 0:11:12) [89%] : \r\nPas la foule des grands jours, il n'\u00e9tait qu'un millier \u00e0 manifester alors que le canton comptait 19000 fonctionnaires, il faut dire que cette action de protestation n'avaient pas le soutien des syndicats majoritaires, seule, le Syndicat des services publics, appel\u00e9 \u00e0 manifester, mais les manifestants pr\u00e9sents \u00e9taient tr\u00e8s motiv\u00e9s, Maurice Doucas les a rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:18 > 0:11:39) [92%] : \r\nJe manifeste aujourd'hui parce qu'avec le plan de r\u00e9forme propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, moi, je risque de perdre 700 francs par mois, je trouve \u00e7a inacceptable \u00e0 58 ans, voil\u00e0, j'avais pr\u00e9vu de m'arr\u00eater \u00e0 62 ans, si je veux pr\u00e9tendre \u00e0 une retraite acceptable trahi jusqu'\u00e0 64 ans je suis infirmi\u00e8re les conditions se p\u00e9jore et j'en peux plus, je pense pas que je vais pouvoir tenir jusqu'\u00e0 64 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:39 > 0:11:57) [95%] : \r\nC'\u00e9tait donc la 3\u00e8me manifestation organis\u00e9e contre ce projet de r\u00e9vision du Conseil d'\u00c9tat, la derni\u00e8re action avait rassembl\u00e9 4000 personnes hier, il n'y avait qu'un millier de participants est ce que le gouvernement va \u00eatre impressionn\u00e9 par cette manifestation, r\u00e9ponse du secr\u00e9taire r\u00e9gional du SSP Ga\u00ebtan Zurkinden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:57 > 0:12:24) [90%] : \r\nEn tout cas, elle va lui montrer que de nombreux salari\u00e9s restent m\u00e9contents par rapport au projet qui est propos\u00e9 que ce soit en raison des pertes de rente ou en raison des pertes salariales, c'est pas la foule des grands jours, est ce que vous le regrettez, bien s\u00fbr qu'on le regrette, apr\u00e8s le fait que 2 des organisations syndicales avaient d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9solidarisent de cette manifestation, \u00e9videmment \u00e7a a sem\u00e9 le trouble aupr\u00e8s des salari\u00e9s, \u00e7a fait il a nettement moins de monde que ce qu'on aurait pu attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:24 > 0:12:42) [94%] : \r\nLes syndicats majoritaires craignent en effet que ce projet de r\u00e9forme \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 ne passe pas la rampe du Parlement et du peuple en septembre de l'ann\u00e9e prochaine en cas de refus, cela signifierait que les fonctionnaires se retrouveraient in fine et avec des prestations moindres des cotisations en hausse et sans mesures d'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:43 > 0:13:02) [89%] : \r\nEt si Michael Bloomberg finalement se lancer dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2020 aux \u00c9tats-Unis, l'ancien maire de New York, il pense, il avait annonc\u00e9 en mars dernier, qu'il renon\u00e7ait, vu le nombre d\u00e9j\u00e0 imposant 2 candidats d\u00e9mocrates \u00e0 l'investiture de leur parti 17 aujourd'hui, mais aujourd'hui le milliardaire juge Joe donne trop faible, Bernie Sanders Elizabeth Warren trop Pago.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:02 > 0:13:07) [94%] : \r\nDans le camp d'en face, chez les r\u00e9publicains, on passe \u00e0 l'offensive pour d\u00e9fendre le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:07 > 0:13:20) [91%] : \r\nDonald Trump au coeur de la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates, les enqu\u00eates entrent dans leur phase publique avec des auditions pr\u00e9vues au Congr\u00e8s, les milieux conservateurs d\u00e9ploie donc une grande action coordonn\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:20 > 0:13:43) [93%] : \r\nPodcasts Blogs vid\u00e9os et, bien s\u00fbr, r\u00e9seaux sociaux, les milieux conservateurs am\u00e9ricains attaquent syst\u00e9matiquement les personnes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de t\u00e9moigner dans le cadre de la proc\u00e9dure d'impeachment Donald Trump Jr, le fils du pr\u00e9sident a m\u00eame livr\u00e9 en p\u00e2ture \u00e0 ses 4 millions d'abonn\u00e9s sur Twitter le nom du pr\u00e9sum\u00e9 lanceur d'alerte, celui par qui le scandale est n\u00e9 et les m\u00e9dias conservateurs r\u00e9percute l'information railleries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:43 > 0:13:49) [65%] : \r\nVenez mauvais Ouesso Boiron rien vous venez me son bord de ben Guigou aux enfants comptes le long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:49 > 0:14:13) [93%] : \r\nD'alerte est un ancien de l'\u00e9quipe Obama, assure-t-il, il aurait ouvertement critiqu\u00e9 Trump c'est un complot politique des d\u00e9mocrates sur Internet, les activistes pro- Trump mettent en ce moment une pression intense sur les ennemis du pr\u00e9sident, le lanceur d'alerte, les officiels de l'administration qui ont d\u00e9cid\u00e9 de t\u00e9moigner et m\u00eame un s\u00e9nateur r\u00e9publicain comme Mitt Romney qui est attaqu\u00e9 apr\u00e8s avoir partag\u00e9 ses doutes publiquement sur le comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:13 > 0:14:24) [86%] : \r\nLe train dans l'affaire ukrainienne, la th\u00e9orie du complot est ensuite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui, en conf\u00e9rence de presse s'appuie sur ce narratif Index a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:24 > 0:14:29) [87%] : \r\nJ'ai vu des articles qui parlaient de ce lanceur d'alerte si c'est lui, il n'a pas de cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est un proche d'Obama dettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:29 > 0:14:32) [98%] : \r\nTrump \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:32 > 0:14:45) [91%] : \r\nL'enjeu n'a pas encore pr\u00e9sent\u00e9 de d\u00e9fense officielle face \u00e0 la proc\u00e9dure d'impeachment mais sur les r\u00e9seaux sociaux un terrain que tram conna\u00eet bien la bataille pour gagner l'opinion publique est d\u00e9j\u00e0 bel et bien engag\u00e9e, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:45 > 0:15:30) [94%] : \r\nL'ex- pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula va-t-il sortir de prison o\u00f9 il purge une peine de pr\u00e8s de 9 ans pour corruption, ses avocats vont demander sa lib\u00e9ration avec effet imm\u00e9diat, il s'appuie sur un arr\u00eat rendu hier par la Cour supr\u00eame qui emp\u00eache d\u00e9sormais l'emprisonnement d'une personne avant l'\u00e9puisement de tous ses recours, si sa condamnation a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e en appel, ce qui est le cas de Lula, l'Otan se trouve en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale des mots d'Emmanuel Macron hier dans l'hebdomadaire britannique dit \u00e9conomistes qui n'ont pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent Vladimir Poutine les a salu\u00e9 louons la sinc\u00e9rit\u00e9 du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, ils ont mal pass\u00e9 en revanche en Allemagne et aux \u00c9tats-Unis, qui juge ce patronat partenariat strat\u00e9gique incontournable, le fondement de la d\u00e9fense europ\u00e9enne pour la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel un partenariat essentiel pour le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:30 > 0:15:36) [97%] : \r\nEt du football avec le FC B\u00e2le qui disputera le printemps prochain les seizi\u00e8mes de finale de l'Europa League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:36 > 0:15:44) [93%] : \r\nLes B\u00e2lois ont assur\u00e9 leur qualification hier soir \u00e0 domicile en battant les espagnols de Raita fait 12 \u00e0 un auteur du but magnifique de la victoire, Fabian Frei.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:44 > 0:16:07) [82%] : \r\nUne superbe \u00e0 Treblinka Sylvain m'a vu sur le c\u00f4t\u00e9, \u00e0 la fin un James tirer comme \u00e7a, le cardinal a pas savaient que j'aime cette de g\u00eetes de tirer comme \u00e7a un but fantastique, les spectateurs \u00e9taient fous apr\u00e8s quatre matches d\u00e9j\u00e0 \u00eatre qualifi\u00e9 dans ce groupe, c'est pas un petit court facile c'est c'est un superbe but qu'on a r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:08 > 0:16:23) [91%] : \r\nYoung Boys devra attendre encore avant d'assurer sa qualification les Bernois ont arrach\u00e9 le nul, on a un aux Pays-Bas face \u00e0 Feyenoord Lugano ont fait match nul avec malmen\u00e9s sont marqu\u00e9 aucun but, enfin si vous aimez le heavy m\u00e9tal, vous serez certainement \u00e0 Z\u00fcrich le 7 juillet prochain pour \u00e9couter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:33 > 0:16:43) [88%] : \r\nBreaking de l'eau Gildas prise de chanson embl\u00e9matique d'un groupe mythique qui f\u00eate ses 50 ans de carri\u00e8re h\u00e9 oui en tourn\u00e9e mondiale le heavy m\u00e9tal dans sa plus pure et sa plus noble expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:43 > 0:16:55) [91%] : \r\n\u00e7a a pas l'air par la grand- monde dans ce Studio, mais je voudrais d\u00e9noncer personne merci beaucoup Olivier Schorderet pour ses journal 7 heures 14 excellent d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 tous, excellente fin de semaine aussi \u00e9galement d'ailleurs la matinale du vendredi, \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:55 > 0:17:10) [86%] : \r\nSix nue avec non chroniqueuse et chroniqueur du vendredi, \u00e0 commencer par vous Anne-Laure Gannac pour la culture, on va \u00e9voquer la chute du mur avec vous ce matin exactement va \u00e9voquer les libert\u00e9s int\u00e9rieures, un livre de photographies est-allemande la chronique num\u00e9rique \u00e9galement \u00e0 nous, je sais un garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:10 > 0:17:18) [81%] : \r\nAlors on va parler des CAM gueule ces femmes qui monnayent leurs charmes uniquement via Internet, leurs clients abriter derri\u00e8re les \u00e9crans se croit totalement anonyme, mais enfin, que c'est pas forc\u00e9ment le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:18 > 0:17:24) [84%] : \r\nEt vous nous donnerez quelques conseils \u00e0 nous savais avec nous \u00e9galement le vendredi Vincent Veillon invit\u00e9s valaisan je crois ce matin l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:24 > 0:17:34) [90%] : \r\nLa, la, bien s\u00fbr, la pratique de la chasse aux troph\u00e9es en Valais a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt cette semaine \u00e0 la suite de la diffusion d'un reportage du magazine la RTS mise au point, on sera avec un chasseur et garde- chasse auxiliaire valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:34 > 0:17:37) [89%] : \r\nAux alentours de 8 heures moins 10, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:40 > 0:17:41) [100%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:41 > 0:17:51) [95%] : \r\nAnne-Laure, on le sait, l'Allemagne comm\u00e9more demain les 30 ans de la la chute du mur, vous nous pr\u00e9sentez ce matin, un livre de photos qui r\u00e9unit les Oeuvres de photographes de l'ancienne RDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:51 > 0:20:19) [89%] : \r\nOui, son titre donc les libert\u00e9s int\u00e9rieures photographie est-allemande 1980 1989 il recouvre donc cette d\u00e9cennie d\u00e9cisive pour les Allemands de l'Est, m\u00eame si, comme le souligne la pr\u00e9face, il aurait \u00e9t\u00e9 plus juste de commencer \u00e0 1976 pourquoi parce que h\u00e9 bien en 1976 c'est l'ann\u00e9e de l'application des accords d'Helsinki qui ouvre la porte aux demandes de VISA de sortie sans retour possible 1976 aussi parce que cette ann\u00e9e- l\u00e0, un artiste femme \u00e0 l'\u00e9poque, Wolf Biermann qui chantait des des chansons contestataires a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chu de sa nationalit\u00e9, cette annonce a eu l'effet d'un \u00e9lectrochoc parmi la jeunesse artistique notamment chez qui une question devient obs\u00e9dante partir ou rester, et les 16 artistes r\u00e9unis dans ce livre, ont choisi de rester d'immortaliser cette population rest\u00e9e elle aussi sans pour autant cautionner le r\u00e9gime, c'est \u00e7a la libert\u00e9 int\u00e9rieure cela et les chemins de traverse, que chacun doit trouver pour dire je dans un pays qui ne veut entendre parler Qunu au collectif et un qu'est ce que \u00e7a donne en photo, cette libert\u00e9 int\u00e9rieure, h\u00e9 bien, en feuilletant ces clich\u00e9s noir et blanc ce tiraillement entre partir et rester saute aux yeux, sous les traits de la m\u00e9lancolie de la rage parfois, ou d'une attente silencieuse qui n'osent pas se qualifier d'espoir comme chez ces familles que ou de malheur, la vingtaine, \u00e0 l'\u00e9poque a photographier chez chez elle, elle voulait savoir ce qui les faisait tenir et vivre ensemble et de toute \u00e9vidence, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'optimisme triomphant vendu par le r\u00e9gime, la r\u00e9alit\u00e9 est bien plus raide, une raideur que symbolise un couple photographi\u00e9e par go\u00fbt la Schulz, elle Dovi nu allong\u00e9 au sol les t\u00eates cach\u00e9 sous un amas de pl\u00e2tre des ruines il y en a beaucoup, hein, dans les photos de de ce Berlin- Est mais dans des sous- sols d\u00e9labr\u00e9, la libert\u00e9 int\u00e9rieure passe par des f\u00eates d\u00e9jant\u00e9es une certaine d\u00e9cadence une sauvera sauvagerie m\u00eame mais celle qu'on choisit jusque dans la mode vestimentaire tr\u00e8s animal et il faut citer aussi le travail de Christiana Essler son immersion dans le dans le milieu punk, alors en proie \u00e0 de violentes r\u00e9pressions fascine avec ses portraits aux cr\u00eates fier mais au regard plein d'un d\u00e9sarroi qui confine \u00e0 la peur, je vous parle \u00e0 des photos mais les textes des artistes qui les signent mon au moins autant marqu\u00e9 leur t\u00e9moignage nous entra\u00eene dans ce pays, d\u00e9clinant dans la t\u00eate de cette jeunesse d\u00e9sorient\u00e9e, mais qui, par ses envol\u00e9es ces sauts dans les flaques ou s'est mise \u00e0 nu, ont particip\u00e9 \u00e0 faire trembler et m\u00eame finalement tomber le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:19 > 0:21:14) [90%] : \r\n\u00e7a s'appelle les libert\u00e9s int\u00e9rieures photographie est-allemand de 1981 89, un livre paru aux \u00e9ditions Xavier Barral, merci beaucoup, c'\u00e9tait votre choix ce matin pour cette d\u00e9couverte Anne-Laure Gannac \u00e0 7 heures 18 nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois a fait machine arri\u00e8re sur sa r\u00e9forme de la grille salariale des fonctionnaires, le projet s'appelle score il devait entrer en vigueur le 1er juillet 2021 devait parce que d\u00e9sormais, rien n'est clair, hein, ce un projet d'accord qui devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aux syndicats, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 une date ind\u00e9finie par le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois manifestement la grogne du Cartel intersyndical du personnel de l'\u00c9tat a pay\u00e9, on en parle avec vous, Nathalie Fontanet bonjour bonjour madame, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates la conseill\u00e8re d'\u00c9tat charg\u00e9e des finances \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vous qui portez cette r\u00e9forme justement ce projet corser, c'est un gros dossier de la l\u00e9gislature est-ce qu'on peut parler de reculade madame du Conseil d'\u00c9tat Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:14 > 0:22:22) [92%] : \r\nAlors moi, je crois, je je ne pense pas, vous savez, c'est un projet, vous l'avez dit vous- m\u00eame, qui est un projet qui date, c'est un projet dont on a parl\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 2010 qui ensuite a fait dans l'objet d'un d\u00e9p\u00f4t en 2012 et puis qui, pendant la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat pour finalement mieux le travail avec les partenaires sociaux, c'est ce que nous nous sommes employ\u00e9 \u00e0 faire depuis ao\u00fbt 2018 avec la d\u00e9l\u00e9gation qui s'occupe du projet Score et qui comprend donc 2 autres conseillers d'\u00c9tat, et puis nous nous sommes aper\u00e7us apr\u00e8s 12 s\u00e9ances de travail en d\u00e9l\u00e9gation avec le Conseil d'\u00c9tat et les repr\u00e9sentants des associations repr\u00e9sentatives du personnel, apr\u00e8s 19 s\u00e9ances techniques \u00e0 l'attention des syndicats aussi, avec 2 jours consacr\u00e9e enti\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9valuation des 200 fonctions au colocation aussi pour comprendre le syst\u00e8me et, bien que \u00e7a n'\u00e9tait pas m\u00fbr qu'on pouvait peut-\u00eatre am\u00e9liorer cela, alors moi je prends ce report comme une chance donn\u00e9e \u00e0 ce projet de recueillir un maximum d'adh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:23 > 0:22:38) [90%] : \r\n10 ans 12 19 et je sais pas combien de s\u00e9ances, vous venez de les \u00e9gr\u00e9ner donc on peut pas dire que vous avez pas bosser l\u00e0- dessus qu'est-ce qui qu'est-ce qui bloque, qu'est-ce qui coince pi\u00e8ces qu'au bout d'un moment il faut pas tout simplement y aller, sachant qu'on fait qu'il y a toujours des perdants dans une r\u00e9forme qui a toujours des malheureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:38 > 0:23:18) [93%] : \r\nAlors vous, vous avez raison, mais vous savez, \u00e7a touche 50000 collaboratrices et collaborateurs pas \u00e7a touche aussi le le grand \u00c9tat et pas seulement le le petit \u00c9tat d'o\u00f9 l'importance vraiment de nous assurer d'avoir tout fait, moi j'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 ce que ce corps soit un \u00e9chec au final ou \u00e0 ce qu'il passe, je ferai tout pour que \u00e7a passe, mais si c'est un \u00e9chec, au final, je n'ai pas de probl\u00e8me en revanche ce que je ne veux pas savoir un regret, et je ne veux pas me dire : mais finalement, si j'avais pris et si nous avions pris 3 ou 4 mois suppl\u00e9mentaires, h\u00e9 bien nous aurions pu trouver peut-\u00eatre une alternative qui soit plus favorable \u00e0 tous sans forc\u00e9ment co\u00fbter plus cher aux cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:18 > 0:23:37) [91%] : \r\nMais je n'ai pas le 1er canton \u00e0 tenter et \u00e0 moderniser, d'ailleurs \u00e7a sa grille de r\u00e9mun\u00e9ration, il y a eu le canton de Vaud \u00e9videmment Neuch\u00e2tel Lucerne des villes aussi : pourquoi \u00e7a bloque ce qui fonctionne pas c'est vraiment la crainte d'une baisse de salaire, c'est quoi le noeud du probl\u00e8me, alors que vous alliez trop vite, c'est une chose, mais il y a quelque chose sans doute qui est la Pierre d'achoppement dans tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:37 > 0:24:22) [92%] : \r\nLa Pierre d'achoppement, c'est que c'est une r\u00e9\u00e9valuation compl\u00e8te de l'ensemble des fonctions qu'aujourd'hui dans la roue des comp\u00e9tences, compte pour beaucoup la force physique et les comp\u00e9tences que demain, avec cette r\u00e9\u00e9valuation va int\u00e9grer de nombreux aspects sociaux et personnels des collaboratrices et collaborateurs et tout le monde ne peut pas \u00eatre gagnant dans le cadre d'une r\u00e9forme et d'une r\u00e9\u00e9valuation et \u00e9videmment que plus nous aurons de collaboratrices et collaborateurs qui seront pas gagnant qui pourrait \u00eatre en progression, mais dans quelques ann\u00e9es, voir un tout petit nombre qui seront bloqu\u00e9s, h\u00e9 bien tant que nous arriverons pas \u00e0 avoir un maximum de gagnants ce projet fera l'objet d'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:22 > 0:24:29) [91%] : \r\nEst ce que vous vous \u00e9t\u00e9 parce que vous avez eu peur de de la rue, on sait que l'Inde le Cartel intersyndical appelaient \u00e0 manifester en d\u00e9but d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:29 > 0:25:22) [91%] : \r\nJe crois que si je si j'avais eu peur de la rue respectivement si le Conseil d'\u00c9tat avait eu peur de la rue, nous serions bien emb\u00eat\u00e9 avec le projet de budget que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui pour moi il s'agit de mettre toutes les chances de notre c\u00f4t\u00e9, dans le cas d'un projet qui n'a plus beaucoup de chances \u00e0 disposition pour passer la rampe, \u00e7a veut dire que vous y croyez encore ou pas plus ce qu'elle aura lieu, mais bon, cette l\u00e9gislature \u00e7a bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, non, non, non, moi j'y crois, cette r\u00e9forme, de toute fa\u00e7on, elle va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et puis ensuite h\u00e9 bien soit, nous aurions nous aurons r\u00e9ussi \u00e0 faire adh\u00e9rer un maximum de collaboratrices et collaborateurs, soit nous n'aurons pas r\u00e9ussi, \u00e7a serait quand m\u00eame ennuyeux parce que cette r\u00e9\u00e9valuation, elle est n\u00e9cessaire, les fonctions n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, or et bien \u00e9videmment, elles se sont modernis\u00e9es, elles ont \u00e9volu\u00e9 avec les ann\u00e9es qui passent, donc c'est une r\u00e9forme qui est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:22 > 0:25:35) [92%] : \r\nQuand on veut pr\u00e9senter une r\u00e9forme comme \u00e7a, il vaut mieux \u00eatre align\u00e9 couvert comme on dit au sein du Conseil d'\u00c9tat, que tout le monde soit convaincu, on entendait Rapha\u00ebl Leroy dans le journal de 7 heures qui nous disait que le Conseil d'\u00c9tat est d\u00e9sunie sur cet objet vous le regrettez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:35 > 0:27:08) [93%] : \r\nMais alors le le Conseil d'\u00c9tat et n'est pas d\u00e9sunis, j'ai eu l'occasion d'en discuter maintenant avec monsieur Rapha\u00ebl Leroy c'est moi- m\u00eame qui, \u00e0 chaque s\u00e9ance depuis quelques mois, reprend ce sujet avec mes coll\u00e8gues qui \u00e0 chaque s\u00e9ance, dit : c'est une r\u00e9forme dont nous devons tous \u00eatre si pas convaincu en tout cas convaincu qu'elle est n\u00e9cessaire et c'est vrai que c'est important et moi, je pr\u00e9f\u00e8re que nous d\u00e9cidions ensemble et c'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par l'ensemble du Conseil d'\u00c9tat que nous pouvons nous donner une chance suppl\u00e9mentaire avec peut-\u00eatre quelques mois de plus \u00e0 discuter plut\u00f4t que nos fonctions droit dans l'\u00c9tat et puis que nous nous retrouvions avec certains qui sont moins \u00e0 l'aise mais \u00e7a veut dire quand m\u00eame au sein du de du coll\u00e8ge, tout le monde n'est pas convaincu mais aujourd'hui au sein du coll\u00e8ge, nous nous sommes tous dit que nous pourrions utiliser ces 3 ou 4 mois ou 5 mois suppl\u00e9mentaires pour essayer d'avoir une meilleure adh\u00e9sion des collaboratrices et collaborateurs, il y a un point tr\u00e8s important sur ce projet, c'est que, on se rend compte que le grand \u00c9tat est plus gagnant que le petit \u00c9tat donc non l'ensemble de nos collaborateurs qui travaillent dans le petit \u00c9tat et \u00e7a c'est quelque chose d'important pour nous, ce sont nos collaborateurs qui travaillent dans nos d\u00e9partements et eux seraient moins finalement valoris\u00e9 que d'autres \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e7a nous voulons prendre le temps de voir si nous pouvons trouver une solution pour cet aspect-l\u00e0, sans que cela ne co\u00fbte forc\u00e9ment plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:08 > 0:27:17) [92%] : \r\nNathalie Fontanet reculer pour mieux sauter, si je vous ai bien exactement pris ce matin, conseill\u00e8re d'\u00c9tat charg\u00e9 des finances \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:17 > 0:27:19) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous aussi au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:22 > 0:27:51) [88%] : \r\nLa Matinale qu'elle est encore la capacit\u00e9 de nuisance du groupe \u00c9tat islamique apr\u00e8s la mort de son leader, quelle menace ses partisans repr\u00e9sente-t-il actuellement en Europe, bonjour Marc Medichini bonjour Roman on vous retrouve Marc \u00e0 Paris parce que vous avez assist\u00e9 hier \u00e0 une r\u00e9union d'experts en s\u00e9curit\u00e9 dans la capitale fran\u00e7aise, des chercheurs, mais aussi des acteurs de de terrains de toutes nationalit\u00e9s, ils ont esquiss\u00e9 l'\u00e9tat actuel fait les contours de la menace djihadiste, quel est le constat Marc pourquoi ce groupe menace toujours nos pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:52 > 0:28:17) [93%] : \r\nAlors, pour comprendre, il faut d'abord se rendre sur l'ancien territoire de l'\u00c9tat islamique cette zone partag\u00e9e entre la Syrie et l'Irak, la reine aujourd'hui une grande instabilit\u00e9 o\u00f9 prolif\u00e8rent des cellules dormantes des organisations affili\u00e9es du groupe terroriste, bref une sorte de r\u00e9seau clandestin peu structur\u00e9 de combattants qui m\u00e8nent toujours des attaques Shiraz Maher et directeur du Centre international d'\u00e9tude de la radicalisation \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:17 > 0:28:50) [89%] : \r\nCela avec State occupera est l'\u00c9tat islamique avait simultan\u00e9ment 3 aspects : tout d'abord, celui d'un v\u00e9ritable \u00c9tat avec le contr\u00f4le de territoires et la volont\u00e9 d'en faire un califat cette composante de l'identit\u00e9 de ce groupe est aujourd'hui perdu, mais l'\u00c9tat islamique reste un mouvement insurrectionnel tr\u00e8s agressif, il continue \u00e0 op\u00e9rer dans des parties de la Syrie et de l'Irak, et puis il reste aussi un mouvement terroriste et nous pourrions \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 cette forme-l\u00e0, de l'\u00c9tat islamique ici en Europe, le groupe pourrait encore inspir\u00e9 une personne \u00e0 commettre une attaque dans nos vies, quelle en rentrant sc\u00e8ne assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:50 > 0:28:58) [95%] : \r\nVous l'aurez compris, hein, donc plus de territoire mais toujours une capacit\u00e9 de nuisance dans la roue dans la zone irako- syrienne mais aussi sous nos latitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:58 > 0:29:02) [96%] : \r\nEt \u00e7a veut dire que des attentats comme ceux de Paris ou de Bruxelles peuvent encore arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:02 > 0:29:20) [92%] : \r\nAlors, personne ne peut l'exclure, m\u00eame si \u00e0 l'heure actuelle Daech n'aurait plus les capacit\u00e9s de le faire et en effet un fort heureusement des attaques comme \u00e0 Paris ou Bruxelles ne se sont plus reproduite mais reste un danger plus diversity et diversifi\u00e9es selon Gilles de Kerckhove le coordinateur europ\u00e9en de la lutte antiterroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:20 > 0:29:45) [88%] : \r\nL'essentiel de la menace aujourd'hui est endog\u00e8ne, ce sont des gens qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 en Syrie et en Irak, qui n'ont pas n\u00e9cessairement de lien avec l'organisation qui sont simplement inspir\u00e9 projet plut\u00f4t des attentats de faible intensit\u00e9, ils utilisent un couteau de cuisine, une voiture certains essayent des explosifs dans cette mesure-l\u00e0, on peut dire que la menace est toujours \u00e9lev\u00e9 mais les moins aigu\u00eb qu'elle \u00e9tait au au sommet du califat certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:46 > 0:30:30) [87%] : \r\nEt autres facteurs un romaine \u00e0 prendre en compte les r\u00e9seaux sociaux, les messageries crypt\u00e9es le Dark net- aussi il d\u00e9borde de propagande pour le djihadisme violent propagande souvent par de jeunes personnes qui peuvent donc se radicaliser, je vous rappelle juste un parmi les 11 individus interpell\u00e9s lors de cette r\u00e9cente op\u00e9ration antiterroriste en Suisse, h\u00e9 bien, 5 d'entre eux avaient juste entre 15 et 17 ans, enfin il y a tous ces combattants europ\u00e9ens et suisses aussi de l'\u00c9tat islamique d\u00e9tenus pour, mais pour combien de temps encore par les forces kurdes dans le nord- est de la Syrie, alors faut-il craindre des retours clandestins en Europe ou alors ces individus dispara\u00eetront-t-il dans la nature et puis que faire de leurs femmes et de leurs enfants, aujourd'hui, les \u00c9tats europ\u00e9ens, la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi ne veulent pas rapatri\u00e9s et judiciariser ses adieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:30 > 0:30:36) [92%] : \r\nJe marque on va pas se mentir, c'est un tableau assez sombre que vous nous faites ce matin il y a-t-il quand m\u00eame quelques raisons de rester optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:37 > 0:31:05) [93%] : \r\nAlors tous ces projets afin, les projets d'attentats d\u00e9jou\u00e9s par les forces de l'ordre, il faut \u00e9videmment le mentionner le renseignement, les polices, les justices de plusieurs \u00c9tats qui aujourd'hui collabore beaucoup plus \u00e9troitement dans la lutte contre cette menace penser encore \u00e0 toutes les actions, les mesures pr\u00e9ventives et r\u00e9pressives prises notamment ici aussi en Suisse et partout en Europe, Gilles de Kerckhove me confiait encore hier ainsi la menace persiste, h\u00e9 bien notre vuln\u00e9rabilit\u00e9, elle, elle a fortement diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:05 > 0:31:21) [91%] : \r\nLe point sur la menace djihadiste Marc mais ni qui ni merci \u00e0 vous, \u00e0 7 heures 28 ans pas sa signature et ce matin, on est en Espagne avec notre correspondant \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont qui pour freiner le discours de Vox, c'est votre commentaire Val\u00e9rie, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:22 > 0:32:58) [92%] : \r\nLes candidats des principales formations politiques espagnols au grand d\u00e9bat lundi soir laissait entrevoir une pointe de lassitude et de fatigue sur leur visage, trop d'\u00e9lections d\u00e9bouchant sur aucune solution de stabilit\u00e9 les ont, semble-t-il, tous s'\u00e9puiser tous sauf un, Santiago Abascal, le candidat du parti d'extr\u00eame droite Vox il participait lundi soir \u00e0 son 1er d\u00e9bat avec les 4 autres candidats, des blocs de droite et de gauche, et c'\u00e9tait bien la seule nouveaut\u00e9 de cette campagne \u00e9lectorale espagnole en forme, il a su transmettre \u00e0 travers un discours et une gestuelle \u00e9loign\u00e9 de l'agressivit\u00e9, un programme pourtant radical d'extr\u00eame droite, il a montr\u00e9 une tranquillit\u00e9 d\u00e9concertante, soutenue par les sondages qui pr\u00e9disent \u00e0 son parti une augmentation fulgurante de sa pr\u00e9sence au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s, cette nouveaut\u00e9 reste inqui\u00e9tante, d'autant plus que les autres candidats lui ont laiss\u00e9 un boulevard dans ce d\u00e9bat pour exposer sans probl\u00e8me et sans complexe son programme, dont certaines mesures sont pourtant inconstitutionnelle, comme la suppression des r\u00e9gions curieuse strat\u00e9gie des autres candidats de laisser ce dirigeant d'extr\u00eame droite, d'un c\u00f4t\u00e9, comme s'il n'existait pas ou comme si personne ne savait le confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ou r\u00e9futer ces donn\u00e9es statistiques grossi\u00e8rement faux sur la d\u00e9linquance pour agiter les \u00e9lecteurs sur l'immigration, les m\u00e9thodes de l'extr\u00eame- droite en Europe aurait pu servir d'alerte, cette absence de r\u00e9action en dit long sur l'\u00e9tat de la classe politique en Espagne, la politique de l'autruche et du blanchiment de l'extr\u00eame droite dans un pays o\u00f9 une dictature fascisante a s\u00e9vi durant 40 ans restera la mauvaise nouvelle de cette \u00e9ni\u00e8me campagne elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:58 > 0:33:09) [86%] : \r\nTorra Val\u00e9rie de Mont directe de Madrid \u00e0 7 heures et demi on retrouve Xavier Alonso bonjour Xavier bonjour, votre invit\u00e9 ce matin, c'est s'ach\u00e8te \u00e7a l\u00e0, il est directeur des documents diplomatiques suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:09 > 0:33:40) [89%] : \r\nOui, il est aussi pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'histoire, la chute du mur, la r\u00e9unification allemande sont en route, ce 9 novembre 1989 que pensez que disait que craignaient les chefs d'\u00c9tat, les ambassadeurs \u00e0 Washington, Berlin, Moscou Berne ou Tel-Aviv, c'est comme un grand festival, l'ambiance \u00e9tait \u00e0 la liesse, ce sont les mots d'Helmut Kohl \u00e0 George Bush, \u00e0 l'aube du 10 novembre il l'appelle au t\u00e9l\u00e9phone il y a aussi des choses beaucoup plus plus sombres, quand le mur est tomb\u00e9, recueille 63 documents diplomatiques d\u00e9classifi\u00e9s Sacha Salah clair ces Docks confidentiel pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:42 > 0:33:57) [95%] : \r\nUn vendredi tr\u00e8s nuageux avec toujours quelques pr\u00e9cipitations des pluies qui seront plus soutenues dans les Alpes, la limite de la neige se situe aux alentours des 1000 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi, temps g\u00e9n\u00e9ralement sec c\u00f4t\u00e9 mercure 2 \u00e0 5 degr\u00e9s ce matin : pas plus de 8 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:00 > 0:34:04) [85%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:05 > 0:34:07) [82%] : \r\nMarielle sa voix pour l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:07 > 0:36:00) [94%] : \r\nPlus 2 milliards de francs en 5 ans, la facture des m\u00e9dicaments \u00e0 charge de l'assurance maladie continue \u00e0 s'alourdir, selon notre enqu\u00eate, et ce m\u00eame si la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9examine les prix r\u00e9guli\u00e8rement, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, les nouveaux traitements tr\u00e8s innovants sont en cause, les employ\u00e9es de l'\u00c9tat de Vaud auront droit \u00e0 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, c'est en tout cas ce que souhaite le gouvernement, le grand Conseil devra encore se prononcer, les fonctionnaires fribourgeois protestent toujours contre la r\u00e9forme de leur caisse de pr\u00e9voyance, ils \u00e9taient environ 1000 hier dans les rues de la capitale cantonale une mobilisation en baisse car une partie des organisations de d\u00e9fense du personnel s'est ralli\u00e9e \u00e0 la nouvelle mouture du projet Lula va-t-il sortir de prison, la Cour supr\u00eame br\u00e9silienne, en tout cas pris une d\u00e9cision qui ouvrent la voie \u00e0 la lib\u00e9ration de l'ancien pr\u00e9sident condamn\u00e9 pour corruption, selon les magistrats, une personne ne peut \u00eatre emprisonn\u00e9e avant l'\u00e9puisement de tous les recours, Recep Tayyip Erdogan pourrait ouvrir les portes de l'Europe pour r\u00e9fugi\u00e9s syriens, le pr\u00e9sident turc r\u00e9it\u00e8re ses menaces, il demande \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de soutenir son nouveau projet, \u00e0 savoir \u00e0 rapatrier une partie de ces migrants dans la zone qu'ils contr\u00f4lent au nord de la Syrie, la terre a encore trembl\u00e9 hier soir en Valais : un nouveau s\u00e9isme de magnitude 3,4 la plus forte des nombreuses secousses enregistr\u00e9es ces derniers jours dans le canton, elle s'est produite \u00e0 19 heures 35 pr\u00e8s de l'Arc Polish toc \u00e0 la fronti\u00e8re bernoise en Valais toujours, accusation et d\u00e9fense campent sur leurs positions dans le pr\u00e9sent dans le proc\u00e8s en appel d'un ancien instituteur, l'homme est accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des mineurs, le minist\u00e8re public r\u00e9clame 40 mois de prison ferme, l'avocat du pr\u00e9venu plaide l'acquittement, verdict dans quelques semaines, lui, ne paiera pas ses 90 jours amende, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, admet le recours d'un aiguilleur du ciel, condamn\u00e9 pour un incident \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich en 2011 les indications de cet homme avait failli provoquer une collision entre 2 avions et puis le FC B\u00e2le tient son ticket pour les 16\u00e8me de finale de l'Europa League tout comme Manchester United, S\u00e9ville, l'Espanyol Barcelone et le Celtic Glasgow.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:03 > 0:36:11) [89%] : \r\nMarielle Savoie \u00e0 7 heures 33, il s'appelle Sacha, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'histoire on parle Chute du mur avec vous, Xavier, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:11 > 0:36:38) [91%] : \r\nSacha Salah bonjour bonjour quand le mur est tomb\u00e9, un recueil de 63 documents diplomatiques, il y a ce compte- rendu de la conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre le Champ ceci chancelier allemand Helmut Kohl et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain George Bush, le p\u00e8re, le 10 novembre il y a on entend, il y a l'enthousiasme, l'ambiance \u00e9tait \u00e0 la liesse mais le chef de d'\u00c9tat allemand per\u00e7oit d\u00e9j\u00e0 les difficult\u00e9s \u00e0 venir c'est incroyable de pouvoir \u00e9couter cette conversation, quelque part, 30 ans plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:39 > 0:37:17) [86%] : \r\nOui, naturellement, ce sont toujours des documents tr\u00e8s imm\u00e9diate en plus qu'on voit aussi la c\u00f4t\u00e9 humaine \u00e0 la fin de la conversation Kohl \u00e0 Bush de, de, de dire \u00e0 sa femme de de pas appeler des de pas acheter des, des, des cadeaux de No\u00ebl parce que l'va envoyer des saucisses, donc on voit vraiment le rapport Direct et je pense que ce n'est les important de relations internationales, cette ligne directe, il y avait entre \u00e9coles et les Am\u00e9ricains, qui a permis apr\u00e8s de trouver assez vite mon une une une solution pour la r\u00e9unification allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:17 > 0:37:34) [92%] : \r\nC'est effectivement tr\u00e8s amical et on voit qu'Helmut Kohl d\u00e9crit par contre la fuite des comp\u00e9tences de l'Est vers l'ouest il il il dit, il pourrait y avoir une catastrophe pour l'Allemagne de l'Est, les m\u00e9decins, les juristes les sp\u00e9cialistes quittent le pays, qui ne pourront pas \u00eatre remplac\u00e9 d\u00e8s les premi\u00e8res heures, d\u00e8s les premi\u00e8res heures, on sent une grande inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:35 > 0:38:11) [90%] : \r\nOui, naturellement, \u00e7a c'est disons le probl\u00e8me principal depuis 1961 ans, qu'on a construit le mur, donc la fuite des cerveaux, on doit voir que pendant toute l'\u00e9t\u00e9 1908 ans 9 il y a eu des grands process de migration oui c'\u00e9tait naturellement les jeunes, c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait, c'\u00e9tait qu'il y avait les les mieux les les qualifications, les meilleurs qui qui qui essayait de d\u00e9marrer une nouvelle vie \u00e0 l'Occident, c'est la m\u00eame, la m\u00eame m\u00e9canique, il est en 1956 avec la longueur par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:12 > 0:38:22) [95%] : \r\nSi on traverse ces 63 documents, on se rend compte que la plupart laisse transpara\u00eetre une grande surprise, c'est all\u00e9 tr\u00e8s vite, il y a eu vraiment un moment d'acc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:23 > 0:38:59) [91%] : \r\nOui, \u00e7a je crois que c'est le point fondamental de cette \u00e9tude, on pourra vraiment que tous les acteurs, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s surpris et il y a un document suisse, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a les documents et il y a des diplomates de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, qui vient \u00e0 Berne ici pour informer, ce qui est en train de se mettre ont lieu le document, il est \u00e9crit en allemand on et on est on il y \u00e9crit en fran\u00e7ais, les informations comme recevoir sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9s par les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:59 > 0:39:16) [91%] : \r\n\u00e7a va plus vite que la diplomatie en tout cas, il y a y a pas seulement la surprise il y a aussi la crainte du changement, on peut lire par exemple dans certains documents isra\u00e9liens ou polonais, une grande, une grande peur de cette chute du mur, et \u00e9videmment de cette r\u00e9unification qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:17 > 0:40:26) [88%] : \r\nJe crois que \u00e7a, c'est aussi un 2 points int\u00e9ressants de de ce livre de pr\u00e9senter des documents de 11 pays et pas seulement de grande puissance donc, surtout avec l'exemple des Isra\u00ebl, on voit les peurs de l'ETA juifs envers une Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e aussi il faut pas oublier que la R\u00e9publique d\u00e9mocratique d\u00e9mocratique allemande avait des mauvaises relations relations avec Isra\u00ebl et surtout qu'il fallait encore faire une d\u00e9claration formelle sur la question de l'Holocauste, ce que ce que la RDA Baf\u00e9 pour la Pologne, c'est aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est c'est un pays de du pacte ne voir s'ouvrir et donc du bloc communiste et il se pose toutes sortes d'autres de, de, de, d'autres questions et c'est int\u00e9ressant de voir que certains moments, on a presque peur que la Pologne se mettent entre les 2 Allemagnes l'Allemagne communiste avec laquelle elle doit avoir une une relation de l'OL \u00e9tait vu la question des blocs, et les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et la question des fronti\u00e8res avec l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:26 > 0:40:50) [88%] : \r\nMonsieur \u00e7a l\u00e0, on va parler aussi de la Suisse, il y a cette incroyable \u00eatre d'adieu de l'ambassadeur de Suisse en Allemagne de l'Est, c'est un tout petit peu plus tard, c'est le 2 octobre 1990 juste avant l'arr\u00eat, la r\u00e9unification cette lettre elle empreinte d'une certaine m\u00e9lancolie et il \u00e9crit notamment sous forme de questions tous les Allemands trouveront-t-il dans ce nouvel \u00e9tat une patrie, sinon un foyer, c'est quasiment visionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:50 > 0:41:51) [83%] : \r\nAbsolument, c'est l'ambassade de Suisse Franz et qui a \u00e9t\u00e9 quelques ann\u00e9es \u00e0 heure dans l'Allemagne communiste et qui a cette position peu m\u00e9lancolique, probablement parce qu'est un ronds-points BT Pollara le triomphalisme de disons de de du lib\u00e9ralisme et et de, de, de cette oui j'en position triomphale et donc dans cette analyse, il fait aussi on une analyse des, des, des positions des, des gens qui vont pas gagner ou qui sont les perdants de cette r\u00e9unification et ce que je pense que il voit avec grande Claire T des d\u00e9veloppements et des grandes difficult\u00e9s pour chercher de de mettre ensemble ceux de pi\u00e8ces de l'Allemagne, il parle aussi de Mezzogiorno analyses diront, c'est \u00e0 dire, il pourrait, on peut la m\u00e9taphore du Mezzo journ\u00e9e Tallien et pour \u00e9viter qu'il y a de c\u00f4t\u00e9 qui sont d\u00e9velopp\u00e9es de mani\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:51 > 0:42:01) [88%] : \r\nOui le le Blick en parle aujourd'hui, justement, de cette lettre, France Birrer a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans les milieux diplomatiques suisses il est quasiment soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre crypto- communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:02 > 0:42:14) [90%] : \r\nOui, je dois vous dire le jour o\u00f9 je vois un ambassadeur suisse communiste, je crois que je ne sais pas compris des choses, vous le dites avec beaucoup d'ironie, oui effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:15 > 0:43:27) [85%] : \r\nAbsolument, et il faut comprendre que Birrer il venait d'un pays africain qui \u00e9tait beaucoup plus Plessis fait dans cette derni\u00e8re phase de la de de l'Allemagne communiste il y a eu quand m\u00eame des petits moments d'ouverture et cela s\u00fbrement, il y a carence de de critiques, mais il met l'accent aussi sur des points qui effectivement aujourd'hui 30 ans plus tard, son corps des probl\u00e8mes, donc le fait que le d\u00e9fi de chercher, de mettre ensemble ces 2 Allemagne \u00e9tait beaucoup plus compliqu\u00e9 de ce que l'optimisme surtout de col qui \u00e9tait, qui \u00e9tait l'homme tout moteur puissant, on a m\u00eame dit : c'est un projet priv\u00e9s d'\u00e9cole parce qu'il a fait beaucoup de choses, son savoir l'puis l'appui politique la l\u00e9gitimation donc c'\u00e9tait vraiment une grande acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9v\u00e9nements et cela a permis un probl\u00e8me il ne monte disons de, de, de terminer mani\u00e8re formelle et pratiques consid\u00e8re la guerre froide, mais naturellement, \u00e7a \u00e7a plante sa prise plus que nous, des g\u00e9n\u00e9rations de de chercher, de remettre ensemble ces 2 pi\u00e8ces d'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:27 > 0:43:36) [85%] : \r\nOui monsieur, monsieur Salah est-ce que selon vous il a ce qu'il y a et ce qu'il y a eu, il y a 30 ans, de grosses erreurs d'appr\u00e9ciation des \u00e9v\u00e9nements de la part des diplomates et des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:38 > 0:44:28) [90%] : \r\nNon, je ne crois pas, et disons que gr\u00e2ce \u00e0 l'heure dans le sens ce que tout le monde et aussi surtout de de c\u00f4t\u00e9 suisse, pensait que c'\u00e9tait pas possible, c'\u00e9tait que l'Union sovi\u00e9tique, allez accepter que la nouvelle Allemagne serait gr\u00e9 dans l'Otan, et l\u00e0 il y a m\u00eame des des annales use, on pense que la nouvelle Allemagne pourrait \u00eatre un pays neutre, ce que pour la Suisse est pas possible vu la la puissance de l'Allemagne, et je pense que tout le monde, on peut sous- estimer l'\u00e9tat financier la situation tr\u00e8s difficile qu'il y avait dans le bloc communiste et surtout aussi dans l'Union sovi\u00e9tique, donc \u00e0 un moment donn\u00e9 Gorbatchov a permis cette int\u00e9gration dans l'Otan sont aussi pour des questions purement financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:28 > 0:44:41) [87%] : \r\nOui, 30 ans plus tard, aujourd'hui en 2019 ce que vous trouvez-vous, vous qui avait un regard plus aiguis\u00e9 que la moyenne sur ce qui s'est pass\u00e9 en coulisses, est ce que vous trouvez pertinente la description qui est faite au grand public de, de, de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:43 > 0:45:48) [90%] : \r\nAlors effectivement, il y a encore aujourd'hui certaines triomphalisme si on se rappelle \u00e0 l'\u00e9poque m\u00eame du pouvoir bien intellectuelle, il y avait un philosophe am\u00e9ricain comme Francis Fukuyama, qui avait, qui avait d\u00e9clar\u00e9 la fin de l'histoire et de la fin de l'histoire, oui, qui avait fait beaucoup de bruit, oui effectivement, donc c'\u00e9tait l'esp\u00e8ce du du triomphe de de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et donc la fin de l'histoire et l\u00e0 naturellement les derniers 30 ans, elles nous ont donn\u00e9 une vision assez diff\u00e9rentes et aussi la naissance d'autres conflits donc notamment aussi tout le conflit et nationaux qui vont se d\u00e9gager apr\u00e8s la fin, rapport, apr\u00e8s la chute du mur, on peut dire que tous ces questions qui ont touch\u00e9 aussi de tr\u00e8s pr\u00e8s l'Europe \u00e9tait bloqu\u00e9e pendant la guerre froide aussi gr\u00e2ce au mur une fois que le mur est tomb\u00e9, il y a eu l'ouverture de toute cette question qui ne qui nous touche encore aujourd'hui donc l'Europe aujourd'hui, l'un col concern\u00e9s avec avec ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:48 > 0:45:52) [87%] : \r\nOn voit la grande actualit\u00e9 de ces documents, Monsieur Salah, merci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:55 > 0:46:07) [90%] : \r\nLa Matinale dites-nous par vous restez avec nous, Monsieur Alain, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures va passer la presse en revue, vous verrez qu'on parle encore de cette chute du mur de Berlin, mais \u00e0 7 heures 43 c'est l'heure de notre chronique num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:09 > 0:46:27) [87%] : \r\nChronique num\u00e9rique avec Andenmatten meubles et Rolph Bentz Ross \u00e0 Saint-L\u00e9gier les partenaires pour votre int\u00e9rieur \u00e0 nous, je sais taggage journaliste autant sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies vous \u00eates l\u00e0, tous les vendredis avec nous annonc\u00e9 aujourd'hui vous allez nous parler des CAM Girls et des risques pour les utilisateurs, qu'est-ce que c'est que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:27 > 0:46:51) [91%] : \r\nAlors absolument, alors les gueule c'est un petit peu la prostitution, version 2 0, les clients ne rencontrent pas physiquement les jeunes femmes dans un lupanar \u00e0 l'h\u00f4tel ou chez elle, non, tout se passe via internet, par \u00e9cran interpos\u00e9, la femme est face \u00e0 une cam\u00e9ra et ob\u00e9it aux d\u00e9sirs de son client et en \u00e9change le client la r\u00e9mun\u00e8re avec sa carte de cr\u00e9dit, le fait n'a pris le ph\u00e9nom\u00e8ne pardon a pris de l'ampleur ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec des millions et des millions de clients connect\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:51 > 0:46:55) [89%] : \r\nDes millions de clients \u00e0 nous je qui, on peut l'imaginer, appr\u00e9cie la discr\u00e9tion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:55 > 0:47:18) [93%] : \r\nOui, mais certains ont eu chaud, tr\u00e8s tr\u00e8s chaud ces derniers jours, une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 informatique a d\u00e9couvert que des informations sur des millions de cartes Girls et de \u00e9tait disponible librement sur Internet, le groupe d\u00e9tenant les sites de CAM Girls les plus fr\u00e9quent\u00e9s, avait laiss\u00e9 tra\u00eener un fichier ultrasensible sur le web sans aucun mot de passe ni chiffrement des donn\u00e9es n'importe qui un petit peu curieux pouvaient y acc\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:18 > 0:47:21) [98%] : \r\nIl y avait quoi dans ce fichier exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:21 > 0:47:43) [86%] : \r\nAlors, il y avait beaucoup d'chose hein, on y trouvait les noms d'utilisateurs, des clients leur mot de passe et m\u00eame parfois leur adresse IP, cette suite de chiffres qui permet de localiser un internaute, on pouvait aussi lire les messages que s'\u00e9changeaient entre les clients ne couvre \u00e9galement les pr\u00e9f\u00e9rences et les faveurs qui demandait alors qu'un coeur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es et il n'y a pas que les clients qui ont vu leurs donn\u00e9es livr\u00e9es en p\u00e2ture sur le web, il \u00e9tait aussi possible d'identifier de nombreux Scam Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:43 > 0:47:49) [91%] : \r\n\u00e7a fait beaucoup d'information, on peut imaginer un je les cons\u00e9quences pour les les personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:49 > 0:48:17) [89%] : \r\nOui, elles peuvent \u00eatre terrible, hein, mais apparemment, dans ce cas, l'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9, apr\u00e8s que l'entreprise fautive et \u00e9t\u00e9 averti le fichier a donc pu \u00eatre s\u00e9curis\u00e9 avant que l'affaire a \u00e9t\u00e9 rendue publique, mais il y a eu par le pass\u00e9 de nombreux caciques Miller avait des cons\u00e9quences absolument dramatiques, on se souvient par exemple du scandale mondial en 2016 li\u00e9es aux sites de rencontres adult\u00e8res Ashley Madison les adresses e-mail des utilisateurs avaient alors \u00e9t\u00e9 rendues pour tout le monde et certains autres, c'\u00e9tait m\u00eame par la suite suicid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:17 > 0:48:25) [91%] : \r\nMais comment une telle n\u00e9gligence de la part de responsables de 2 sites aussi sensibles que cela comment une telle n\u00e9gligence est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:25 > 0:48:51) [92%] : \r\nLa presse a l'air incroyable mais ne croyez jamais lorsqu'une entreprise de ce type vous \u00e9crit que votre vie priv\u00e9e et notre priorit\u00e9 non, la plupart des responsables de ces services sont obs\u00e9d\u00e9s par l'app\u00e2t du gain et ne prennent souvent pas des mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire alors un conseil tout de m\u00eame hein, si vous fr\u00e9quentez ces sites cr\u00e9er une adresse e-mail totalement bidon, un mot de passe uniques, mais voil\u00e0, si vous utilisez votre carte de cr\u00e9dit en ligne, vous commencez \u00e0 prendre des risques, car vous allez laisser des traces en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:48:51 > 0:49:04) [86%] : \r\nComme \u00e7a, on est au courant, merci \u00e0 nous je chronique num\u00e9rique avec Anthamatten meubles et Rolph Bentz, \u00e0 Saint-L\u00e9gier, les partenaires pour votre int\u00e9rieur 7 heures 46 c'est l'heure de la presse avec Val\u00e9rie Drou et Val\u00e9rie on parle diplomatie pour commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:49:04 > 0:49:57) [92%] : \r\nLa r\u00e9action nuanc\u00e9e et expliqu\u00e9 avec soin, suite \u00e0 l'affaire, Jamal Khashoggi, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 en Arabie Saoudite, c'est le contenu d'une note d'information pr\u00e9sent\u00e9 par Ueli Maurer mercredi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s son voyage \u00e0 Ryad note que s'est procur\u00e9e un journaliste de la libert\u00e9, ce qui \u00e9tonne Liton c'est d'avoir choisi de mettre en avant cette r\u00e9action nuanc\u00e9e ces termes-l\u00e0, Jamal Khashoggi, on le rappelle, journaliste opposant au r\u00e9gime, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 puis d\u00e9coup\u00e9 en morceaux dans l'ambassade d'Arabie Saoudite en Turquie il y a un an, le conseiller aux \u00c9tats socialistes pour quelques semaines encore neuch\u00e2telois Didier Berberat d\u00e9fend ou Lima, horaires, alors oui il faut condamner l'acte sans r\u00e9serve, mais le pr\u00e9sident n'a fait que se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration avait d\u00e9j\u00e0 dit, on ne peut pas rompre nos relations avec tous les \u00c9tats ont mal avec Droits de l'homme, dit-il, il faut maintenir le contact et dialoguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:58 > 0:50:20) [92%] : \r\nSacha de l\u00e0 vous \u00eates historien et vous travaillez sur les documents diplomatiques, c'est : c'est une, une sorte de sources, hein, pour les historiens, il y en a d'autres, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on on a entendu ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, on est parfois vraiment dans le dans l'anecdotique dans les rapports personnels entre les entre les chefs d'\u00c9tat entre les ambassadeurs et c'est \u00e7a aussi, c'est la petite histoire qui fait la grande histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:50:22 > 0:51:18) [85%] : \r\nQuand il y a des moments de rencontre il y a souvent, on peut l'\u00e9change de aussi de banalit\u00e9s, donc quand il y a 10 ans, des visites diplomatiques, il y a tout le processus de pr\u00e9paration en avance et \u00e7a c'est le \u00e7a, \u00e7a, c'est le moment important, on voit la m\u00e9canique du gouvernement construire ces relations et aussi chercher de de trouver des on tenait pour la Suisse, et apr\u00e8s c'est comme la pointe de l'iceberg, c'est la culmination il y a le r\u00e8gne compte de 2 personnages importants et apr\u00e8s il y a 16 est petite et \u00e9changes il faut pas le surestimer, mais c'est son si on peut les cordialit\u00e9 et qu'on \u00e9change, donc le vrai d\u00e9bat et les conversations ont eu tr\u00e8s probablement, mais \u00e7a, je vous dis, dans 30 ans quand le document sera ouverte au lieu, \u00e0 l'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:18 > 0:51:35) [94%] : \r\nEn tout cas, \u00e7a peut faire le le celle aussi de de l'histoire, quand on les lit, 30 ans apr\u00e8s, je rappelle que vous publiez justement des documents qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9classifi\u00e9s sur sur l'histoire de la la chute du mur, on continue la revue de presse Val\u00e9rie avec de la politique, on se rend compte ce matin que rien ne vaut l'exp\u00e9rience personnelle Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:51:35 > 0:52:19) [92%] : \r\nL'ancien ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res Radoslav Sikorski est venu au forum de Davos, en janvier 2018, quelle ne fut pas sa surprise en rentrant \u00e0 la maison quand il a re\u00e7u une facture de t\u00e9l\u00e9phone mobile 2388 francs pour \u00e7a \u00e7a journ\u00e9e pass\u00e9e en Suisse, merci le roaming ou itin\u00e9rance honteuse, dit-il, nous explique ce matin la regarderez la Luzerner Zeitung que la Suisse ne soit pas dans l'itin\u00e9rance sans fronti\u00e8res avec les autres pays de l'Union pareille facture peut facilement, on le comprend, vous g\u00e2cher des vacances mercredi lors d'un d\u00e9bat sur la Suisse au sein d'une commission du Parlement europ\u00e9en, il a demand\u00e9 ce qu'on pouvait faire pour ce qu'il a appel\u00e9 une escroquerie totale, rien pour l'heure, mais il veut quand m\u00eame porter le d\u00e9bat en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re du parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:19 > 0:52:29) [85%] : \r\nDe grandes enqu\u00eates aussi ce matin dans la presse, l'une sur les maltraitances en MS et puis, l'autre sur les malfa\u00e7ons du bon coeur pour Oeuvres d'erreurs, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:52:29 > 0:53:17) [91%] : \r\nCette nouvelle liste qui a enqu\u00eat\u00e9 sur les hommes pour personnes \u00e2g\u00e9es valaisan des cas ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s au journal, mais il n'existe aucun chiffre pour mesurer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne de cette maltraitance 2 pleines pages, en tout cas, notamment, avec des t\u00e9moignages et puis l'\u00e9ditorial de La journaliste Christine Savio oser regarder le probl\u00e8me en face son titre, il en va de la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9sidents, dit-elle, qui seront toujours plus nombreux \u00e0 l'avenir, c'est une question de sant\u00e9 publique et \u00e0 Gen\u00e8ve, on se penche en effet sur le d\u00e9p\u00f4t tout 9 qui a co\u00fbt\u00e9 45 millions destin\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger les Oeuvres d'art et autres tr\u00e9sors des mus\u00e9es de tous les dommages possibles leur emm\u00e9nagement a d\u00fb \u00eatre stopp\u00e9e Net r\u00e9v\u00e8le La Tribune de Gen\u00e8ve, les locaux flambant neufs, souffre de l'humidit\u00e9, de temp\u00e9rature inadapt\u00e9es et de probl\u00e8mes de finition des sols, des surco\u00fbts seraient \u00e0 pr\u00e9voir et une expertise a \u00e9t\u00e9 demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:17 > 0:53:25) [85%] : \r\nOn reparle ce matin de classe Lossu alors classerait le Lossu c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une Star du journalisme en Allemagne une Star d\u00e9chue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:53:25 > 0:54:08) [90%] : \r\nUne Star d\u00e9chue qui n'en finit pas de d\u00e9choir, s'interroge le Tages-Anzeiger, le Bund et la base leur Zeitung ce journaliste Star du Spiegel avait \u00e9t\u00e9 convaincu, il y a en de nombreuses falsifications d'articles et maintenant c'est sa page Wikip\u00e9dia qui a falsifi\u00e9 par ses soins, se demande les journaux dans une action concert\u00e9e, en tout cas plusieurs r\u00e9dacteurs anonymes ont pass\u00e9 sous silence les falsifications dont pr\u00e8s Lotus avait \u00e9t\u00e9 l'auteur Wikip\u00e9dia a men\u00e9 l'enqu\u00eate, les tentatives de falsification provenaient du m\u00eame ordinateur et son adresse IP, donc sa carte d'identit\u00e9, le situ\u00e9 dans la zone dont est originaire Lotus alors on ignore pour l'heure, si c'est lui qui a r\u00e9\u00e9crit l'histoire ou quelqu'un d'autre qui est derri\u00e8re tout \u00e7a, son avocat, en tout cas lui a refus\u00e9 de sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:08 > 0:54:26) [89%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a tient, l\u00e0, vous \u00eates historien est-ce que votre m\u00e9tier a chang\u00e9, \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux des faits que News au moment o\u00f9 on peut lire des versions on va dire, tr\u00e8s loin de la r\u00e9alit\u00e9 historique qu'on nous a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les th\u00e8ses complotistes sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 ce que ce que vous, votre m\u00e9tier a chang\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:54:27 > 0:55:32) [82%] : \r\nAlors, naturellement, tous ces technologies posent des, des, des nouvelles questions fondamentales molle, faut voir que, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les archives s'ouvrent pr\u00e8s p\u00e9riode de protection qu'on l'appelle, de 30 ans donc, dans ce moment on est entrain de faire les analyses sur les archives dans les ann\u00e9es 90, naturellement, on peut faire aussi l'histoire imm\u00e9diate, comme tout probl\u00e8me avec des autres sources, je pense notamment que l'introduction et surtout de courriels avec \u00e9lectronique va nous poser beaucoup de questions m\u00e9thodologiques et il y a d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s, on les appelle les Digital l'humanit\u00e9 s'des historiens qui font des analyses aux m\u00eame quantitative, par exemple, ce Daech Take on Twitter donc je pense que l'histoire est une science moderne et qui est m\u00e9thodologiquement ouverte avec la critique de source, on a une utile, tr\u00e8s puissant d'analyse Intel qui peut aussi \u00e7a prend et sur la seule Sochaux m\u00e9dia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:32 > 0:55:46) [92%] : \r\nOn l'entend le nombre de de source qui qui explose \u00e0 disposition pour les les historiens on termine cette revue de presse avec le dernier \u00e9pisode de votre s\u00e9rie Val\u00e9rie sur la chute du mur de Berlin piocher dans la presse suisse, cette semaine, ce matin, c'est dans L'\u00c9cho Magazine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:55:46 > 0:56:18) [93%] : \r\nLa doctorante en g\u00e9ographie, Aude Le Gallou, de l'universit\u00e9 de Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne \u00e0 travailler sur la m\u00e9moire des Berlinois de l'Est, elle explique que les personnes qu'elle a interrog\u00e9 sont globalement satisfaites de la r\u00e9unification, ce qu'elle regrette ce sont certains aspects de la RDA, la s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, l'absence de criminalit\u00e9 la solidarit\u00e9 ces points positifs ont disparu, non seulement de leur vie, disent-ils, mais aussi de la m\u00e9moire officielle et \u00e0 force de voir d\u00e9truit tout ce qui faisait leur quotidien, h\u00e9 bien les Allemands de l'Est ont l'impression, dit-elle tout simplement de ne jamais avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:18 > 0:56:28) [90%] : \r\nExister merci Val\u00e9rie Sacha \u00e7a l\u00e0, j'ai pos\u00e9 cette question \u00e0 nos invit\u00e9s cette semaine, on a entendu l'historien que vous \u00eates, mais l'homme que vous \u00eates, il se souvient de quoi de ce 9 novembre 1989.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:56:30 > 0:57:07) [87%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 Fribourg pour, \u00e0 l'\u00e9cole, recrue donc il \u00e9tais des joeurs militaris\u00e9e il faut pas oublier que, pour la Suisse, c'\u00e9tait une ann\u00e9e assez difficile, le vent 6 novembre il y a eu \u00e0 la votation sur l'abolition de l'arm\u00e9e, donc il y a eu vraiment un moment aussi \u00e0 long terme de la Suisse de de changement, il y a avec le r\u00e9sultat le 36 pourcent des votants suisses qui \u00e9tait pour l'abolition de la, de l'arm\u00e9e, d'une certaine mani\u00e8re, on fait aussi tomber un mur suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:08 > 0:57:13) [91%] : \r\n7 heures 54 le vendredi bonjour Vincent Veillon bonjour, votre invit\u00e9 et l\u00e0 c'est l'heure de la chronique 120 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:14 > 0:57:19) [83%] : \r\nSans dans le secondaire, avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:19 > 0:57:56) [90%] : \r\nDe la chasse aux troph\u00e9es en Valais a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt cette semaine \u00e0 la suite de la diffusion dimanche dernier, d'un reportage du magazine de la RTS mise au point, celui-ci pr\u00e9sente le cas d'une riche Am\u00e9ricaine qui parcourt le monde \u00e0 la recherche d'animaux rares lions, rhinoc\u00e9ros, mais aussi bouquetins valaisan en ne s'int\u00e9ressant qu'aux troph\u00e9es qu'elle accroche ensuite \u00e0 grands frais au mur de son salon, le reportage rappelle \u00e9galement que l'\u00c9tat du Valais cautionne la pratique en encaissant des taxes importantes calcul\u00e9e en fonction de la longueur des cornes de l'animal Bernie Sarazin bonjour talus p\u00e9tole, vous \u00eates charg\u00e9 chasseurs et garde- chasse auxiliaire \u00e9tabli en Valais et il vous \u00eates arriv\u00e9 d'accompagner des clients amateurs le troph\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:56 > 1:01:06) [83%] : \r\nOui, \u00e7a m'arrive, dizaines de voix par ses heures, \u00e7a met un peu de Bordeaux Mahon maigre salaire d'enseignant les vous chiite fait tunning vous assumez l'aspect lucratif de ce trafic pas, bien s\u00fbr, j'assume, c'est que c'est un sacr\u00e9 boulot, il y a 6 semaines, j'ai amen\u00e9 \u00e0 un riche texan qui voulait ramener de de cornes de bouc Time pour accrocher au mur de son quart note dans son ranch \u00e0 Daloa, alors j'ai d\u00fb commencer par aller \u00e0 Zoug dit toute une colonie au-dessus allez assourdir assourdir Away, oui, j'ai fait exploser une trentaine de p\u00e9tards anti- avalanche pour les dire et puis aussi un peu pour les Essonne comme \u00e7a apr\u00e8s coup un peu moins vite, mais pourquoi, pourquoi les assourdir pour pas qu'ils entendent l'h\u00e9lico mon client passer 15 jours sur place apr\u00e8s foutez le camp Kr\u00fcger pour aller des \u00e9l\u00e9phants, alors il fallait qu'il soit le plus vite possible sursitaire et puis bah voil\u00e0, il faut dire, ces pauvres riches, ils ont pourtant ses vacances, h\u00e9 ben, ensuite il a fallu porter l'animal donc le bouquetin p\u00e8se son poids non non bol bouquetin, une fois qu'on a pr\u00e9lev\u00e9 les cornes, on laisse pourrir sur place que les vieux c'est imbouffable non, je parlais du client s'entendent kilos \u00e0 30 kilos \u00e0 pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres et cacher ses poumons alors avec mon coll\u00e8gue, on a d\u00fb le porter jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'emploi ou pas ensuite 20 minutes de mise \u00e0 couvert n'ont su raconte pas content, puis apr\u00e8s, ben, il a fallu descendre tout ce matos \u00e0 l'eau, je peux vous dire qu'en plus il y avait les cornes du bouquetin oui \u00e7a fait son poids de Maiden de k\u00e9ratine tout \u00e7a pour combien tout \u00e7a je sais plus tr\u00e8s bien Roxane c'est dans Les 20000 balles entre la taxe le cash et puis ben nos pourboires et sans compter l'h\u00e9lico un accord et vous comprenez que cette pratique puisse choquer comprends que se comprendre, pas vraiment, en tout cas ce que j'observe, c'est qu'il y a une chiite couillons des villes qui arr\u00eate pas de nous chier dans les bottes depuis dimanche pass\u00e9, d'ailleurs si vous permettez, si vous permettez, je reviens alors r\u00e9pandre d'accord tr\u00e8s bien on vous on vous \u00e9coute, on vous emmerde, c'est notre canton et il se trouve qu'il nous a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e avec des montagnes dans lesquels ont est-ce qu'on veut, et dans ces montagnes, je trouve qu'il y a des bouquetins avec lesquels on fait ce qu'on veut, alors si vous voulez prot\u00e9ger Tal ben vous avez pouss\u00e9e d'un homme au parc public ce que vous ce que vous d\u00e9crivez l\u00e0 est quand m\u00eame assez \u00e9loign\u00e9e de la pratique traditionnelle de la chasse qui est, qui est elle- m\u00eame parfois d\u00e9cri\u00e9, alors il faut reconna\u00eetre que la chasse aux troph\u00e9es, un effet pof, fond\u00e9e sur l'amour de la nature sur maintien d\u00e9licat des des populations et soyez Billy Beaumont sur le respect de l'animal et sur le besoin de se nourrir la \u00e7a il faut conna\u00eet mais mais n'emp\u00eache qu'il me faut gaiement Aur\u00e9lie Yaound\u00e9 \u00e0 vouloir prot\u00e9ger les animaux oh non, il ne faut pas tirer les bouquetins, c'est comme un joli conte en les croisant balade avec Nathan No\u00e9 quand m\u00eame un cul sur la commode, s'il pense que les boeufs de leurs un truc ao\u00fbt ils avaient la banane avant de se retrouver sur la plan chars couverts de soucis Michourine mais au moins, au moins mois c'est boeufs ben on va, on les on les mange apr\u00e8s une fois qu'on les a mis \u00e0 mort, on les consomme non mais c'est vrai, vous avez raison, mais c'est vrai, mais bon, ma foi, je vous ai dit moi, je ne cite fait tunning et on comprend que c'est pas facile pour ben tr\u00e8s bien Bernie Sarrazin, chasseurs et gare de Chazot auxiliaire en Valais, je vous remercie pour ces explications tr\u00e8s convaincante, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, salut Patole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:07 > 1:01:32) [88%] : \r\nMerci \u00e0 vous Vincent Veillon Monsieur Sarazin joue plus prendre ce que vous avez cach\u00e9 sous le feu la tape du ski p\u00e9tard exactement, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur Sacha Zala merci historien qui est venu nous parler de ce recueil de de documents diplomatiques quand le mur est tomb\u00e9, si l'histoire vous int\u00e9resse c'est savoureux, merci \u00e0 vous, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous, chers auditeurs, on se retrouve lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:01:35 > 1:01:41) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:46 > 1:01:47) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:47 > 1:02:02) [88%] : \r\nUn vendredi bien nuageux avec toujours des pr\u00e9cipitations, elles seront plus soutenues ce vous donnez la route oui appr\u00eate \u00e0 bon alors pour vous dire des objets perdus sur le contournement nord de Lausanne entre la Bl\u00e9cherette, l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:02 > 1:02:06) [81%] : \r\nBen non DS on collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:02:07 > 1:02:38) [92%] : \r\nAllez, c'est la fin de la semaine, un mot donc de la m\u00e9t\u00e9o de ce week- end en vendredi tr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations, la limite de la neige se situe autour des 1000 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi, le temps devrait redevenir g\u00e9n\u00e9ralement sec en tout cas sur le Jura et sur le plateau 2 \u00e0 5 degr\u00e9s ce matin 6 \u00e0 8 cet apr\u00e8s- midi, demain, un temps sec et frais et puis retour des pluies dimanche sur le les \u00e9l\u00e9ment et le long du Jura, il ne fera pas plus de 7 degr\u00e9s en plaine, la m\u00e9t\u00e9o avec gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:02:39 > 1:02:41) [85%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara fr\u00e8re bonjour vous aussi dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:02:41 > 1:03:16) [91%] : \r\nTout un monde vous allez revenir sur cette chute du mur de Berlin, il y a 30 ans maintenant Berne entendra des des Berlinois, des gens qui l'ont v\u00e9cue en premi\u00e8re ligne au 1er rang si on peut dire, avec un reportage de Blandine Milcent et puis on parlera aussi du transport a\u00e9rien, puisque les compagnies a\u00e9riennes vont contre- attaquer face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne de honte de prendre l'avion, qui commence \u00e0 leur faire un petit peu peur c'est via le leur association fa\u00eeti\u00e8re qui s'appelle IATA, on a donc appel\u00e9 le sujet IATA versus Greta s'est pass\u00e9 une dizaine de minutes bonnes \u00e9missions et merci, il est 8 heures une presque sur la presque 8 heures une sur la premi\u00e8re, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:18 > 1:03:51) [93%] : \r\nFaut qu'il aille les Europ\u00e9ens ne veulent pas de Libra et ils le diront aujourd'hui \u00e0 Uli Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera \u00e0 Bruxelles qui menace d'interdire purement et simplement la monnaie de Facebook 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les salari\u00e9s du canton de Vaud 4 fois plus qu'aujourd'hui, propositions formul\u00e9es hier par le gouvernement Vaudois, un projet qui, vous l'entendrez permet aussi au plus grand employeur du canton de renforcer son attractivit\u00e9 et puis nous irons dans ce journal, \u00e9galement dans le plus grand espace de coworking en Suisse, un espace de partage pour travailler, qui se situe dans la campagne vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:03:54 > 1:04:15) [94%] : \r\nUn d\u00e9placement sous tension pour les Maurer \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit participer aujourd'hui \u00e0 une r\u00e9union des ministres des Finances de l'Union europ\u00e9enne autour de la table, il sera question de finance durable mais dans les couloirs, Guillaume Meyer d'autres sujets devraient alimenter les discussions, et en particulier la Libra la monnaie virtuelle tr\u00e8s controvers\u00e9 que veut lancer Facebook depuis Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:04:15 > 1:04:25) [95%] : \r\nLe ministre des Finances fran\u00e7ais Bruno Lemaire, m\u00e8ne la fronde contre les bras le mois dernier \u00e0 Washington, il a annonc\u00e9 que les europ\u00e9ens envisageaient d'interdire purement et simplement la monnaie de Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:04:25 > 1:04:45) [92%] : \r\nLibra mais pas la bienvenue en Europe parce que c'est notre souverainet\u00e9, qui est en jeu et que nous n'acceptons pas que des entreprises multinationales priv\u00e9es et la m\u00eame puissance mon\u00e9taire que des \u00c9tats, car la grande diff\u00e9rence entre Facebook et les \u00c9tats, c'est que nous sommes soumis au contr\u00f4le d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire au contr\u00f4le d'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:04:45 > 1:05:08) [90%] : \r\nLes bras fait aussi craindre la cr\u00e9ation d'un espace de paiement anonyme perm\u00e9able aux activit\u00e9s criminelles ces risques devront \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9 par les autorit\u00e9s suisses pour que cette monnaie virtuelle puisse \u00eatre op\u00e9r\u00e9 depuis Gen\u00e8ve les Europ\u00e9ens invite Berne \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant d'accorder une autorisation pour Guy Gold, eurod\u00e9put\u00e9 Vert allemand, la Suisse ne doit pas reproduire avec les bras, l'erreur commise avec le secret bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:05:08 > 1:05:30) [84%] : \r\nM. par un riche tympan CNIM Gott Shaft envie une telle dans le domaine bancaire, on a adopt\u00e9 le principe \u00e0 l'\u00e9chelle internationale que l'on sait qui sont les clients qui sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els des comptes parce que l\u00e0, et pour le foot, introduire le m\u00eame principe pour Libra d'entr\u00e9e de jeu pour ne pas recommencer le m\u00eame conflit qui n'a pas aid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9putation de la Suisse terms and NDDL r\u00e9putation Nationwide puisque que notre sainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:30 > 1:05:43) [91%] : \r\nOu les Maurer a-t-il entendu le message, pour l'instant, les autorit\u00e9s suisses on voit plut\u00f4t des signes d'ouverture vis-\u00e0-vis de bras avec en toile de fond le souci de promouvoir la place financi\u00e8re Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:05:43 > 1:05:51) [92%] : \r\nLa finance et en particulier le secteur des traders est encore majoritairement masculin, mais les courtiers veulent davantage int\u00e9grer les femmes et pour cela elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:05:51 > 1:06:05) [92%] : \r\nPropose un changement de taille, modifier les horaires des places boursi\u00e8res en Europe, un appel lanc\u00e9 hier par 2 associations influentes de trader avec plus de mixit\u00e9 Claire Favre, il s'agit donc d'am\u00e9liorer l'ambiance dans les salles de march\u00e9 o\u00f9 la tension est grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:06:05 > 1:06:56) [94%] : \r\nL'association pour les march\u00e9s financiers en Europe et l'Association pour l'investissement, plaide pour des s\u00e9ances plus courtes, elles ont envoy\u00e9 une lettre au propri\u00e9taire de la Bourse de Londres ainsi qu'aux autres op\u00e9rateurs europ\u00e9ens concr\u00e8tement pour le march\u00e9 londonien, par exemple, elle sugg\u00e8re une ouverture \u00e0 9 heures au lieu de 8 actuellement et une cl\u00f4ture \u00e0 16 heures contre 16 heures 30 aujourd'hui, il faut savoir que les traders commencent leur journ\u00e9e, longtemps avant l'ouverture et la finissent tard apr\u00e8s la cl\u00f4ture ses horaires peuvent donc constituer un obstacle pour les femmes, mais aussi pour tous les professionnels qui ont des familles face \u00e0 de telles conditions de travail, il est difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder les talents, font valoir les 2 associations, en plus d'une plus grande diversit\u00e9 dans un milieu r\u00e9put\u00e9 machiste dans bien \u00eatre plus important au sein d'une profession sous pression la promesse, c'est donc aussi de rendre les march\u00e9s plus efficace en attirant et gardant les meilleurs \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:06:56 > 1:07:14) [93%] : \r\n20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les salari\u00e9s du canton de Vaud c'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement Vaudois, c'est 4 fois plus qu'aujourd'hui pour le Conseil d'\u00c9tat ces employ\u00e9es doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale, projet Sarah Cl\u00e9ment qui permet aussi aux plus grand employeur du canton de renforcer son attractivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:07:14 > 1:07:39) [93%] : \r\nAujourd'hui la plupart des cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration offre un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 5 \u00e0 10 jours sauf dans le canton de Neuch\u00e2tel et en ville de Lausanne qui offrent tout de 20 jours de cong\u00e9s aux hommes, si on regarde du c\u00f4t\u00e9 du priv\u00e9, les diff\u00e9rences sont encore plus flagrantes certains p\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficie d'un jour seulement, alors que d'autres ont jusqu'\u00e0 8 semaines pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nuria Gorrite et le canton de Vaud devait renforcer son attractivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT38 (1:07:39 > 1:07:51) [93%] : \r\nPour attirer les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations pour les garder aussi le cong\u00e9 paternit\u00e9 fait partie des mesures qui sont susceptibles de plaire et qui sont, qui passait dans l'air du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:07:51 > 1:08:07) [95%] : \r\nUne mesure dans l'air du temps, qui devrait entrer en vigueur d\u00e8s 2022, et qui s'appliquera aussi pour les couples de m\u00eame sexe au total cela concerne pr\u00e8s de 400 nouveaux perd chaque ann\u00e9e et ce nouveau projet de loi est estim\u00e9 \u00e0 2 millions de francs par an, ils seront financ\u00e9s par le budget ordinaire du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:08:07 > 1:08:34) [91%] : \r\n20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9, projet de loi qui doit donc \u00eatre encore valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s Vaudois au Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s, qui met ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil, il se prononcer sur une motion des Verts qui voulaient en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire, un sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9, le refus s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s le statu quo pr\u00e9domine, donc une d\u00e9cision de bon sens, selon le d\u00e9put\u00e9 UDC Mark Fuhrman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:08:34 > 1:09:11) [91%] : \r\nJ'ai plaid\u00e9 pour la transparence et le bon sens, aujourd'hui nous avons une libert\u00e9 de la presse qui donc va chercher les informations qui va pouvoir publier une image de la r\u00e9alit\u00e9, l'telle qu'elle est et si on devait enlever la nationalit\u00e9 des criminels suppos\u00e9s ou actuels, h\u00e9 ben vous enlevez une partie de la r\u00e9alit\u00e9 et vous inventer un monde qui finalement n'existe pas, je crois qu'il est important pour une d\u00e9mocratie solide et, pour une population qui sentent \u00e0 l'aise qu'elle sache que c'le monde conduit d\u00e9crit et le monde actuel, et pas un esp\u00e8ce de r\u00eave inventer parce que \u00e7a correspond ou vouloir notamment de la gauche d'un monde pluriculturel qui fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:09:11 > 1:10:01) [94%] : \r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey la petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan, a beaucoup fait r\u00e9agir des paroles en or pour Moscou des termes radicaux pour Berlin, dans les colonnes de l'hebdomadaire britannique d'\u00e9conomistes, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, estime que l'Alliance Atlantique dans un \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, sous- entendant que le cerveau en question se trouve d\u00e9sormais \u00e0 Washington, il appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller, pour retrouver, dit-il, sa souverainet\u00e9 militaire face aux \u00c9tats-Unis, Emmanuel Macron appelle aussi les Europ\u00e9ens rouvrir un dialogue strat\u00e9gique avec la Russie, d\u00e9claration qui intervient \u00e0 un mois du prochain sommet de l'Otan, mais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marque les 30 ans de la chute du mur de Berlin, Lula \u00e0 nouveau libre, c'est le sc\u00e9nario qui semble se dessiner au Br\u00e9sil, la Cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9, hier, qu'une personne ne peut pas \u00eatre emprisonn\u00e9 tant qu'elle n'a pas \u00e9puis\u00e9 tous les recours, c'est le cas de l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, qui purge une peine de presque 9 ans pour corruption.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908860914", "durationSec": 233, "title": "Bernie Sarrasi - La chasse aux troph\u00e9es en Valais", "excerpt": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Bernie Sarrasin, chasseur valaisan, qui d\u00e9fend la pratique de la chasse aux bouquetins pour la collecte de leurs cornes.", "speechToTexts": "UMID : ZT054205\r\nDate de transcription : 10-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:42) [90%] : \r\nL'invit\u00e9 de Vincent Veillon, la pratique de la chasse aux troph\u00e9es en Valais a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt cette semaine \u00e0 la suite de la diffusion dimanche dernier, d'un reportage du magazine de la RTS mise au point, celui-ci pr\u00e9sente le cas d'une riche Am\u00e9ricaine qui parcourt le monde \u00e0 la recherche d'animaux rares lions, rhinoc\u00e9ros, mais aussi bouquetins valaisan en ne s'int\u00e9ressant qu'aux troph\u00e9es qu'elle accroche ensuite \u00e0 grands frais au mur de son salon, le reportage rappelle \u00e9galement que l'\u00c9tat du Valais cautionne la pratique en encaissant des taxes importantes calcul\u00e9e en fonction de la longueur des cornes de l'animal Bernie Sarazin bonjour salut p\u00e9tole, vous \u00eates charg\u00e9 chasseurs et garde- chasse auxiliaire \u00e9tabli en Valais et il vous \u00eates arriv\u00e9 d'accompagner des clients amateurs de troph\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:42 > 0:02:17) [83%] : \r\nOui, \u00e7a m'arrive, dizaines de fois par ses Oeuvres, \u00e7a met un peu de beurre dans ma mon maigre salaire d'enseignant Walesa vous devez chiites fait tunning vous assumez l'aspect lucratif de ce trafic peuvent bien s\u00fbr, j'assume, c'est que c'est un sacr\u00e9 boulot, il y a 6 semaines, j'ai amen\u00e9 \u00e0 un riche texan qui voulait ramener de de cornes de bouc Time pour accrocher au mur de son quart note dans son ranch \u00e0 Daloa, alors j'ai d\u00fb commencer par aller \u00e0 Zoug dire toute une colonie au Tulear dehors, on allait assourdir assourdir ouais, j'ai fait exploser une trentaine de p\u00e9tards anti- avalanche pour les assourdir et puis aussi un peu pour les sonner comme \u00e7a apr\u00e8s coup un peu moins vite, mais pourquoi, pourquoi les assourdir pour qu'ils entendent l'h\u00e9lico mon client passer 15 jours sur place apr\u00e8s foutez le camp Kr\u00fcger pour aller des \u00e9l\u00e9phants, alors il fallait qu'il soit le plus vite possible sursis et puis bah voil\u00e0, il faut dire, ces pauvres riches, ils ont pourtant ses vacances, h\u00e9 ben, ensuite il a fallu porter l'animal donc le bouquetin p\u00e8se son poids non non ball bouquetin, une fois qu'on a pr\u00e9lev\u00e9 les cornes, on laisse pourrir sur place que les vieux mode c'est imbouffable non, je parlais du client entendent kilos \u00e0 130 kilos \u00e0 pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres et cacher ses poumons alors avec mon coll\u00e8gue, on a d\u00fb le porter jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'emploi ou pas ensuite 20 minutes de mise \u00e0 Couvet n'ont su raconte papa, patata temps et puis apr\u00e8s, ben, il a fallu descendre tout ce matos et \u00e0 l'eau, je peux vous dire qu'en plus il y avait les cornes du bouquetin oui \u00e7a fait son poids de Maiden de k\u00e9ratine tout \u00e7a pour combien tout \u00e7a je sais plus tr\u00e8s bien, je crois que \u00e7a, c'est dans l'est 20000 balles entre la taxe le cash et puis ben nos pourboires et sans compter l'h\u00e9lico Arena.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:02:19) [93%] : \r\nEt vous comprenez que cette pratique puisse choquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:20 > 0:02:32) [87%] : \r\nQue je comprends pas vraiment en tout cas ce que j'observe, c'est qu'il y a une chiite couillons des villes qui arr\u00eate pas de nous chier dans les bottes depuis dimanche pass\u00e9, d'ailleurs si vous permettez, si vous permettez je alors r\u00e9pandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:32 > 0:02:34) [93%] : \r\nD'accord, tr\u00e8s bien, on vous on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:35 > 0:02:47) [85%] : \r\nOn vous emmerde, c'est notre canton et il se trouve qu'il nous a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e avec des montagnes dans lesquels ont est-ce qu'on veut, et dans ces montagnes, je trouve qu'il y a des bouquetins avec lesquels on fait ce qu'on veut, alors si vous voulez prot\u00e9ger Tal h\u00e9 ben vous avez caract\u00e8re dans au bout par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:47 > 0:02:54) [89%] : \r\nPublic lettr\u00e9, ce que vous ce que vous d\u00e9crivez l\u00e0 est quand m\u00eame assez \u00e9loign\u00e9e de la pratique traditionnelle de la chasse qui est, qui est elle- m\u00eame parfois d\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:54 > 0:03:24) [82%] : \r\nIl faut reconna\u00eetre que la chasse aux troph\u00e9es, un effet pommes des sur l'amour de la nature sur maintien d\u00e9licat des populations Edwy brebis bonne sur le respect de l'animal et sur le besoin de se nourrir, \u00e7a il faut conna\u00eet mais mais n'emp\u00eache qu'il me faut bien mort et les Yaound\u00e9 \u00e0 vouloir prot\u00e9ger les animaux oh non, il ne faut pas tirer les boucs Time, c'est quand m\u00eame joli quand en les croisant en balade avec Nathan et No\u00e9 quand m\u00eame un cul sur la commode, s'il pense que les boeufs de leurs un truc qu'en ao\u00fbt, ils avaient la banane avant de se retrouver sur la plaine Sharks ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:24 > 0:03:50) [81%] : \r\nSophie Missouri, mais au moins, au moins mois c'est boeufs ben on va, on les on les mange apr\u00e8s une fois qu'on les a mis \u00e0 mort, on les consomme non mais c'est vrai, vous avez raison, mais c'est vrai, mais bon, ma foi, je vous ai dit moi, je ne cite fait tunning apr\u00e8s on comprend que c'est pas facile pour ben tr\u00e8s bien Bernie Sarrazin, chasseurs et gare de Chazot auxiliaires en Valais, je vous remercie pour ceux d'applications tr\u00e8s convaincante, je souhaite une bonne journ\u00e9e, salut Patole.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "CHASSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035992", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Nathalie Fontanet, conseiller d'\u00c9tat PLR genevoise charg\u00e9e des finances.", "id": "2036403", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035994", "summary": "Duplex Berne : itw Sacha Zala, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'histoire.", "id": "2036405", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MENICHINI, Marc", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SEYDTAGHIA, Anouch", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804899", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054046", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2032673", "internalArchiveId": "AA1911032280", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10850567", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Un comit\u00e9 de droite lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines", "Forum", "R\u00e9f\u00e9rendum contre le cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines: d\u00e9bat entre Lucie Rochat et Roland B\u00fcchel", "Forum", "10% des patients suisses connaissent des effets m\u00e9dicaux ind\u00e9sirables: interview d'Anthony Staines", "Forum", "Emmanuel Macron s'alarme de la fragilit\u00e9 de l'OTAN: interview de Nicolas Gros-Verheyde", "Forum", "Cent femmes de haut niveau r\u00e9unies au si\u00e8ge de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes", "Forum", "Georges Pop, une voix que vous n'entendrez plus \u00e0 la radio", "Forum", "Le d\u00e9bat - D\u00e9penses publiques: sommes-nous trop pingres?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Quelle formation offrir aux imams?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["08.11.2019", "08.11.2019", "08.11.2019", "08.11.2019", "08.11.2019", "08.11.2019", "08.11.2019", "08.11.2019", "08.11.2019"], "variantIds": ["ece-10850567", "ece-10850569", "ece-10850571", "ece-10850573", "ece-10850575", "ece-10850577", "ece-10850579", "ece-10850581", "ece-10850583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T11:53:40Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054048\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:05:27) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 8 novembre ils ont os\u00e9 des \u00e9lus de droite lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, malgr\u00e9 la gr\u00e8ve des femmes malgr\u00e9 la modestie du projet en comparaison europ\u00e9enne, quelles sont leurs motivations, on en d\u00e9bat les patients suisses m\u00e9rite mieux, ils sont encore trop souvent victimes d'infections ou d'une mauvaise m\u00e9dication, la faute \u00e0 qui, et surtout que faire un sp\u00e9cialiste nous r\u00e9pond \u00e0 18 heures 10 sans femmes au parcours exceptionnel r\u00e9uni \u00e0 Gen\u00e8ve, l'op\u00e9ration men\u00e9e par les universit\u00e9s n'a qu'un objectif : montrer des mod\u00e8les aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations, Carlotta Gouy Douchy, professeur en bio- ing\u00e9nierie \u00e0 l'EPFL, il \u00e9tait, elle, est notre invit\u00e9, d\u00e9penses publiques : sommes-nous trop pingre, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:27 > 0:05:43) [93%] : \r\nEh oui, on va parler gros sous, des sous que les caisses f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 d\u00e9penser constat dress\u00e9 par l'OCDE en d\u00e9but de semaine, le Parti socialiste applaudit, attention \u00e0 ne pas tuer la poule aux oeufs d'or, r\u00e9torque la droite 2 \u00e9lus croisent le fer ce soir sous le regard expert d'un macro- \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:43 > 0:05:57) [90%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Pietro et notre Forum des id\u00e9es se penchera sur un casse- t\u00eate, quelle formation offrir aux imams forum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:59 > 0:06:02) [87%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:03 > 0:06:26) [89%] : \r\nLes Suisses vont peut-\u00eatre voter sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, un comit\u00e9 a lanc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi un r\u00e9f\u00e9rendum quand dame contre ce projet pourtant largement soutenu au Parlement ses opposants d\u00e9noncent une mesure trop cher une charge trop lourde pour les salaires, Julien pancartes, on vous retrouve \u00e0 Berne, alors qu'il lance ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:06:55) [90%] : \r\nEh bien, il s'agit d'un comit\u00e9 qui se d\u00e9crit comme interpartis, on y trouve une \u00e9crasante majorit\u00e9 d'UDC al\u00e9maniques dont un certain Christoph Blocher la figure tut\u00e9laire du parti, la pr\u00e9sidence a-t-elle port\u00e9 par une femme, une UDC z\u00fcrichois Susanne Brunner, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, surtout d'autres repr\u00e9sentants des milieux \u00e9conomiques, un ancien conseiller national PDC Appenzell et un jeune lib\u00e9ral- radical, mais dans l'ensemble du comit\u00e9, on ne trouve aucun roman a laiss\u00e9, \u00e0 l'exception du conseiller national UDC Vaudois Jean-Pierre Grin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:55 > 0:06:59) [91%] : \r\nEt est ce qu'on doit s'\u00e9tonner du lancement de de ce r\u00e9f\u00e9rendum Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:35) [95%] : \r\nAlors non, dans la mesure o\u00f9 la direction de l'UDC avait annonc\u00e9 ces derniers jours qu'elle cherchait des personnes, notamment du monde \u00e9conomique pour porter le r\u00e9f\u00e9rendum, mais sur le fond, oui c'est un peu plus surprenant car c'est un combat qui s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9 au Parlement, \u00e0 l'exception de l'UDC, tous les grands partis ont majoritairement soutenu ce cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, c'est le reflet des attentes d'une partie importante de la population, il y a 20 jours lors des \u00e9lections, ce sont d'abord des partis progressistes, favorable \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 ou un cong\u00e9 parental, qui ont progress\u00e9 et puis un cong\u00e9 pour les papas, c'est aussi une revendication qu'on avait entendu lors de la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:35 > 0:07:39) [92%] : \r\nAlors est-ce qu'on peut parler et Julien d'un combat perdu d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:39 > 0:08:15) [88%] : \r\nAlors, ce serait exag\u00e9r\u00e9 de le dire \u00e0 ce stade, mais c'est en tout cas une lutte \u00e0 contre- courant, la Suisse est aujourd'hui le seul pays europ\u00e9en son cong\u00e9 paternit\u00e9 au cong\u00e9 parental, l'UDC elle- m\u00eame est divis\u00e9e, puisqu'aucun \u00e9lu Romand ne soutient publiquement le r\u00e9f\u00e9rendum ou presque, le comit\u00e9 va donc devoir d\u00e9j\u00e0 fournira premi\u00e8re fort important pour r\u00e9colter les 50000 signatures d'ici fin janvier et d\u00e9clench\u00e9 une votation, ils se disent pr\u00eats sur leurs affiches, ils d\u00e9noncent des vacances gratuites pour quelques-uns : avec en illustration un papa l'OLED dans la bouche une communication assez provocante qui devrait laisser peu de citoyens indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:15 > 0:08:35) [90%] : \r\nJulien Berger terre je vous remercie alors un r\u00e9f\u00e9rendum contre le cong\u00e9 paternit\u00e9, pourquoi on en d\u00e9bat avec une politicienne et un politicien UDC Lucie Rocha, pr\u00e9sidente des Femmes UDC romandes bonsoir madame et face \u00e0 vous, Roland B\u00fcchel, conseiller national UDC saint-gallois en ligne, bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:37 > 0:08:50) [93%] : \r\nRoland B\u00fcchel 500000 femmes dans la rue le 14 juin dernier le cong\u00e9 paternit\u00e9, c'\u00e9tait une revendication phare hein de ce mouvement, ce n'est pas la seule, mais c'\u00e9tait une tr\u00e8s importante, vous \u00eates insensible \u00e0 l'appel de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:08:52 > 0:09:10) [78%] : \r\nOn est sensible \u00e0 cet appel et mais il faut quand m\u00eame savoir que ce cong\u00e9 de paternit\u00e9 tr\u00e8s co\u00fbteux et on pour le moment, m\u00eame pas capable de le futur \u00e0 la survie \u00e9tait les femmes sociales tr\u00e8s important comme l'arm\u00e9e Oula\u00ef casque pensions etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:10 > 0:09:19) [88%] : \r\nLucie rachat vous entendez votre coll\u00e8gue, Roland B\u00fcchel, client n'arrive m\u00eame pas \u00e0 assurer le financement de l'AVS que c'est vraiment le moment de lancer de vouloir financer un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:19 > 0:09:44) [92%] : \r\nJe pense que quand on parle de co\u00fbt, on doit vraiment prendre en compte tous les co\u00fbts, et on sait que la la solitude au retour de maternit\u00e9 est un puissant facteur de d\u00e9pression post- partum et \u00e7a aussi, c'est tout, \u00e7a a un co\u00fbt pour notre soci\u00e9t\u00e9, je pense qu'on a meilleur temps d'investir dans la pr\u00e9vention de c'est de cette d\u00e9pression mais aussi dans le soutien aux familles qui sont quand m\u00eame la base de notre soci\u00e9t\u00e9, plut\u00f4t que de penser, de ne regarder que le co\u00fbt que cela pourrait co\u00fbter, d'autre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:44 > 0:09:53) [88%] : \r\nRoland B\u00fcchel, bourgade et que le co\u00fbt pour les entreprises, pas le co\u00fbt social, peut-\u00eatre des femmes qui rentrent avec un b\u00e9b\u00e9 et puis qui n'ont pas leur mari \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle pour les aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:09:54 > 0:10:12) [86%] : \r\nMais pourquoi Marie peut \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sans sans aucun probl\u00e8me, il peut prendre cong\u00e9 il aller travailler dans une entreprise qui, qui dit : OK, c'est bon, en fait, enfin, un cong\u00e9 paternel pour toi, on peut tout r\u00e9gler, c'est par l'\u00c9tat de r\u00e9gler et c'est par l'\u00c9tat, de d\u00e9penser de l'argent qu'on n'en a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:12 > 0:10:20) [86%] : \r\nLucie Rochat ce n'est pas \u00e0 l'\u00c9tat de financer un cong\u00e9 paternit\u00e9 au apr\u00e8s tout les amis peuvent choisir les entreprises qui y sont favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:20 > 0:11:26) [91%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, on ne choisit pas forc\u00e9ment son entreprise un parfois on prend un peu le m\u00e9tier que compte prendre et puis une un accouchement ne se planifie pas \u00e0 pas la semaine pr\u00e8s, donc il suffit qu'on ait 2 semaines d'avance, ce qui n'est absolument pas rare, et puis en fait, quand m\u00eame, ces 2 semaines, seul, donc c'est pour \u00e7a que le cong\u00e9 paternit\u00e9, a cet Avantage de pouvoir lib\u00e9rer le p\u00e8re tout de suite sur la dur\u00e9e, et apr\u00e8s on peut discuter et sont l\u00e0, on pourra pas discuter parce qu'il s'agira de semaine mais un jour, est en tout cas pas suffisant, c'est, c'est le jour de l'accouchement, enfin, \u00e0 titre d'exemple, lorsque moi j'ai accouch\u00e9, mon mari est venu me dire qu'il ne pouvait pas venir me chercher \u00e0 la maternit\u00e9 parce qu'il avait pas obtenu cong\u00e9 ce jour- l\u00e0, alors il se trouve qu'au final il a r\u00e9ussi \u00e0 se lib\u00e9rer une heure pour venir me chercher, mais je me voyais d\u00e9j\u00e0 rentrer \u00e0 pied, on est quand m\u00eame dans le trop peu aujourd'hui, alors il faudrait pas tomber dans le trop et, l\u00e0, j'ai 2 semaines c'est pas trop profond, disons que je regarde le projet de base qui \u00e9tait de 4 semaines je pense que 2 semaines est un bon compromis dans la mesure o\u00f9 ces 2 semaines sont morts ce Label donc pour une entreprise, elle peut tr\u00e8s bien lib\u00e9rer 3 jours, le p\u00e8re, et ensuite le faire travailler \u00e0 8 ans de pourcent pendant plusieurs semaines, de mani\u00e8re \u00e0 ne pas perdre cet effectif qui effectivement peut \u00eatre difficile pour l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:26 > 0:11:36) [91%] : \r\nRino B\u00fcchel vous l'entendez, hein, vous avez plusieurs coll\u00e8gues de parti, notamment en Suisse romande qui qui soutiennent ce cong\u00e9 paternit\u00e9 alors pourquoi lancer ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:37 > 0:11:55) [76%] : \r\nQuand, tout d'abord, si on arrive au au Parlement comme moi je l'\u00e9tais madame prochaine bon par la Poste, qui \u00e9tait-il \u00eatre quand avec ses c\u00e9l\u00e8bres, on parle pas de d\u00e9but semaine on parle pas de 4 semaines en papa de de 8 semaines il y a 13 qui vont jusqu'\u00e0 un demi- en ait eu un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:55 > 0:11:57) [79%] : \r\nOui, mais l\u00e0 en l'occurrence le projet, c'est 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:57 > 0:12:12) [83%] : \r\nMalgr\u00e9 justement \u00e7a pour \u00e7a, mais une fois donc la porte avant la se fera continue et c'est c'est s\u00fbr, \u00e7a ne fait vraiment pas, c'est pas le moment, et c'est pas faire \u00e7a sert pas \u00e0 ce que ce qu'on pense que \u00e7a devrait servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:12:12 > 0:12:25) [83%] : \r\nC'\u00e9tait en parler avant d'une d\u00e9pression de la m\u00e8re qui qui a accouch\u00e9 dans quand m\u00eame pareil toutes ces ces d\u00e9pressions avec d\u00e8s qu'il \u00e9tait pas qui perd qui sont pris en charge, parce qu'elle soit par quelqu'un d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:25 > 0:12:43) [92%] : \r\nRoland B\u00fcchel, votre parti, l'UDC a perdu 12 si\u00e8ges au Conseil national aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, beaucoup l'ont vu comme une sanction parce que peut-\u00eatre vous avez entendu, vous entendez pas la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volu\u00e9e peut-\u00eatre ce besoin de plus d'\u00e9galit\u00e9 entre femmes, \u00e7a vous a pas servi de le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:12:45 > 0:13:08) [72%] : \r\nChelsea s\u00fbr c'est en Areva avec les sp\u00e9cialit\u00e9s entre arm\u00e9e si on sait en cr\u00e9er cette esp\u00e8ce de social, si on en l'\u00e9chelle travail voyez en disait que en environ par tous les pays en ce c'est ce g\u00e9ant cette possibilit\u00e9 en cette affaire en non pas mais c'est o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:13:08 > 0:13:17) [88%] : \r\nC'est dans quel pays o\u00f9 les gens du travail ont des bons salaires et ensuite n'pas dans les autres pays, il faut quand m\u00eame aussi savoir pourquoi c'est le cas, c'est parce qu'on n'exag\u00e8re pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:13:17 > 0:13:19) [80%] : \r\nAvec des, des, des projets comme celle-l\u00e0, celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:19 > 0:13:30) [94%] : \r\nLucie, vous \u00eates une femme UDC ces femmes UDC que vous repr\u00e9sentez ce qu'elles vont se battre pour faire valoir le point de vue leur point de vue au sein du parti sur ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:30 > 0:13:58) [85%] : \r\nAlors, chaque femme UDC libre de prendre la position qu'elles souhaitent prendre par contre notre association nous d\u00e9j\u00e0 nous sommes roman, donc on ne peut pas, ni s'allie \u00e0 l'UDC suisse en g\u00e9n\u00e9ral n'y a aucun canton en g\u00e9n\u00e9ral, donc les cantons ayant des prises de positions diff\u00e9rentes, on a d\u00e9j\u00e0 vu Gen\u00e8ve soutient le Valais Romand soutient aussi, nous, nous n'avons pas vocation \u00e0 prendre de 2 positions diff\u00e9rentes que celles de nos partis, mais vous savez nous-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:58 > 0:14:01) [93%] : \r\nMais vous allez militer pour le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:01 > 0:14:19) [91%] : \r\nMoi, \u00e0 titre personnel, je m'engagerai pour \u00e0 titre personnel, mais je ne peux m\u00eame pas vous dire que je parle au nom de mon comit\u00e9 nous ne prenons pas position autrement que les UDC cantonale, on prend part aux votations on prend part au d\u00e9bat, une fois que la majorit\u00e9 des UDC cantonale ont pris position, h\u00e9 ben fait comme tout le monde, on se rallie \u00e0 cette \u00e0 cette majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:19 > 0:14:35) [85%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, on verra si ce r\u00e9f\u00e9rendum obtient les 50000 signatures n\u00e9cessaires pour Ari votation merci Lucy Rochat, Pr\u00e9sident des Femmes UDC romandes et vous Roland Busch \u00e0 le conseiller national UDC saint-gallois bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:14:35 > 0:14:36) [79%] : \r\nSi votre soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:36 > 0:15:19) [90%] : \r\nBonsoir Carlotta oui d'outils bonsoir, alors vous \u00eates professeur en bio- ing\u00e9nierie hein, une discipline qui, on peut le dire en quelque sorte Malange biologie et ing\u00e9nieur, il vous \u00eates chef du laboratoire des sciences de la vie \u00e0 l'\u00e0 l'EPFL, nous vous avons invit\u00e9 pour parler d'un autre sujet, un \u00e9v\u00e9nement qui s'est tenue aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, qui r\u00e9unit 100 femmes aux parcours professionnel exceptionnel avec pour but justement de montrer aux jeunes filles que c'est possible de tout concilier, je vous fais d\u00e9j\u00e0 intervenir maintenant passer un sujet qui, qui parfois interpelle les femmes un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, je rappelle qu'aujourd'hui, il en existe, il existe aucun droit pour les p\u00e8res \u00e0 prendre cong\u00e9 lors de la naissance d'un enfant, m\u00eame si certaines entreprises la corde est-ce qu'\u00e0 vos yeux, c'est n\u00e9cessaire pour changer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:19 > 0:15:50) [86%] : \r\nOui, mais certainement, \u00e7a c'est un \u00e7a certainement \u00e7a contribu\u00e9 \u00e0 changer la mentalit\u00e9 enfin r\u00e9seaux le palais pour blinder l'\u00e9galit\u00e9 au travail mais mais mais mais \u00e7a aide effectivement pour un changement et \u00e7a c'est fondamental parce que ces changements, \u00e7a veut dire un partage des t\u00e2ches et le partage des t\u00e2ches, finalement, c'est au fond de de l'\u00c9tat, ce qui a fonctionnel \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 apr\u00e8s des possibilit\u00e9s au travail enfin qu'il la partage des t\u00e2ches des des familles soit effectivement plus \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:51 > 0:15:56) [95%] : \r\nEt quand vous entendez l'argument qui dit : c'est trop cher, les entreprises peut pas se permettre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:56 > 0:16:30) [88%] : \r\n\u00e7a vous choque, o\u00f9 il y a un petit peu parce que, bon, je trouve que la Suisse est dans une situation plut\u00f4t plut\u00f4t bonne, enfin je suis pas un expert, mais je pense que c'est assez \u00e9vident par rapport \u00e0, les autres pays d\u00e9mocratiques qui ont qui ont tous 2 des syst\u00e8mes disons qui comprend le cong\u00e9 paternit\u00e9, donc, enfin, je pense pas que \u00e7a soit un bond motivation et puis je pense que \u00e7a, \u00e7a c'est un retard sous les doigts des familles que et c'est, c'est dommage parce que c'est un pays magnifique et je pense que \u00e7a m\u00e9rite de d'\u00eatre au plus haut niveau de comment il traite ces ces employer et et ses citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:30 > 0:16:40) [83%] : \r\nCar la tag oui professeur en bio- ing\u00e9nierie, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure pour parler de de de notre sujet \u00e0 telle autre sujet femme au parcours professionnel exceptionnel aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:40 > 0:17:11) [93%] : \r\nEt avec nous maintenant on va parler d'un tout autre de toute autre chose, 10 pour 100 des patients 10 pourcent des patients qui subissent un dommage au cours d'un traitement m\u00e9dical, la moiti\u00e9 de ces incidents pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s constat s\u00e9v\u00e8re d'un rapport pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, plusieurs faits troublants sont citer une mauvaise hygi\u00e8ne des mains ou encore le fait que pr\u00e8s d'un quart des retrait\u00e9s prennent des m\u00e9dicaments qui ne sont pas appropri\u00e9s bonsoir Anthony Stenson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:17:11 > 0:17:12) [84%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:12 > 0:17:30) [88%] : \r\nVous \u00eates co- auteur du rapport et charg\u00e9 de programme s\u00e9curit\u00e9 des patients \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des des h\u00f4pitaux Vaudois, alors on dit que les co\u00fbts hospitaliers sont tr\u00e8s chers en Suisse puis souvent les justifier en disant oui mais, finalement, la qualit\u00e9 de nos soins, ils sont bien meilleures qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, le constat de votre rapport, il permet d'en douter : non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:17:31 > 0:17:45) [94%] : \r\nAlors, effectivement, la qualit\u00e9 des soins en Suisse est correct, mais compte tenu de ce qu'on a investi dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 en Suisse, elle n'est pas \u00e0 la hauteur de ce qu'on pourrait, ce qu'on pourrait attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:46 > 0:18:03) [89%] : \r\nAlors 10 pourcent des patients qui conna\u00eet ses effets m\u00e9dicaux ind\u00e9sirable \u00e0 vous mettez notamment en lumi\u00e8re des faits troublants, une des raisons en malgr\u00e9 les campagnes nationales pour l'hygi\u00e8ne des mains qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans la moiti\u00e9 des cas \u00e9tudi\u00e9s, les soignants ne se lave toujours pas suffisamment les mains, comment on peut expliquer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:18:04 > 0:18:47) [91%] : \r\nAlors on peut surtout les expliqu\u00e9e par des lacunes dans le syst\u00e8me pour que les gens se d\u00e9sinfecte les mains par exemple, il faut qu'il y ait des distributeurs de solution hydroalcoolique \u00e0 port\u00e9e de main, et que ce soit facile de faire juste, or pour l'instant, on a encore des syst\u00e8mes o\u00f9 souvent, c'est : c'est facile de faire faux pour la F\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux Vaudois en a men\u00e9 une campagne sur l'hygi\u00e8ne des mains et au d\u00e9but de la campagne, on a encore trouver des chambres qui n'avait pas de distributeur de solution hydroalcoolique \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Chambre, donc c'est pas des mauvaises personnes qui sont dans le syst\u00e8me, on a des gens bien intentionn\u00e9s consciencieux des professionnels de qualit\u00e9, mais les syst\u00e8mes qui leur sont mis \u00e0 disposition sont parfois d\u00e9faillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:47 > 0:18:56) [96%] : \r\nVous dites aussi pr\u00e8s d'un quart des personnes retrait\u00e9es prennent des m\u00e9dicaments inappropri\u00e9s dans les \u00e9tablissements de soins, \u00e7a aussi c'est \u00e7a fait un peu froid dans le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:18:58 > 0:19:28) [93%] : \r\nAlors je, je le reconnais et je pense que c'est des raisons pour se se mettre \u00e0 la t\u00e2che et lanc\u00e9 un effort national et dans ce sens, il y a eu r\u00e9cemment une r\u00e9vision de la loi sur la source maladie avec un article 58 qui va donner des possibilit\u00e9s de mettre quelques ressources suppl\u00e9mentaires de mettre une \u00e9nergie nouvelle suppl\u00e9mentaire et d'abord une coordination qu'on n'avait pas jusqu'\u00e0 maintenant et qui est assez n\u00e9cessaire dans ce contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:28 > 0:19:38) [96%] : \r\nLe rapport montre que la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des soins n'est pas une priorit\u00e9 strat\u00e9gique des des h\u00f4pitaux, \u00e7a veut dire quoi, c'est d'abord les aspects financiers qui prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:19:40 > 0:20:25) [90%] : \r\nAlors, on entend souvent que c'est le m\u00e9rite de la guerre, les aspects financiers, j'ai \u00e9t\u00e9 bon m\u00eame directeur d'h\u00f4pital et je sais que si on pense pas d'abord \u00e0 faire tourner son \u00e9tablissement, c'est, c'est difficile de viser quoi que ce soit d'autre, n\u00e9anmoins, d\u00e8s que ceux-ci sur les rails, il faut envisager la priorit\u00e9 suivante et si je regarde par exemple les ors du jour des conseils d'administration, dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9, h\u00e9 bien je bosse ou prendre le mot compte le mot budget mais je vois moins souvent le mot qualit\u00e9 des soins, la s\u00e9curit\u00e9 des patients, des fois, on me dit que c'est parce que c'est l'affaire d'autres des m\u00e9decins, des soignants etc, mais on a besoin que nos plus hautes instances le place positionne ses th\u00e8mes comme une vraie priorit\u00e9 strat\u00e9gique strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:25 > 0:20:36) [93%] : \r\nAnthony Stan c'est qu'est-ce qu'il faut faire en priorit\u00e9 pour am\u00e9liorer la situation, am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des soins et la s\u00e9curit\u00e9 des patients dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:20:37 > 0:21:10) [90%] : \r\nAlors je verrai 2 choses : une premi\u00e8re chose qui est de mesurer la qualit\u00e9 des soins et la s\u00e9curit\u00e9 des patients en Suisse il y a beaucoup donn\u00e9 et qui sont disponibles dans des pays voisins similaires, etc, et dont on ne dispose pas en Suisse par exemple, \u00e0 quelle fr\u00e9quence, est ce que des patients subissent des \u00e9v\u00e9nements ind\u00e9sirables, c'est-\u00e0-dire des atteintes li\u00e9es aux soins, on le sait, pour beaucoup d'autres pays pour la Suisse, on a un h\u00f4pital qui a fait, cette mesure est ce qu'on peut \u00eatre extrapol\u00e9 \u00e0 toute la Suisse, on n'est pas s\u00fbr la mesure et qu'elle est cruciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:10 > 0:21:23) [85%] : \r\nEt puis d\u00e9velopper les conditions cadres le Leadership, la culture, l'apport strat\u00e9gique, la formation des collaborateurs ou m\u00e9thodes, qualit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 donc mettre en place les conditions cadres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:23 > 0:21:40) [89%] : \r\nJe vous remercie en tennis Stan vous \u00eates coauteur du rapport et charg\u00e9 de programme s\u00e9curit\u00e9 des patients \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des h\u00f4pitaux Vaudois, donc l\u00e0, rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique sur la situation de la s\u00e9curit\u00e9 des patients, je vous remercie, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:40 > 0:21:41) [99%] : \r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:41 > 0:22:13) [92%] : \r\nOn va parler de l'Otan, maintenant le temps qui serait en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, ce sont les mots d'Emmanuel Macron dans une interview parue aujourd'hui dans le magazine britannique d'\u00e9conomiste, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, d\u00e9plore le manque de Cornouailles coordination entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe et le comportement de la Turquie, le gouvernement turc qui n'a pas consult\u00e9 l'Allemagne ni la France, d'ailleurs, avant de lancer son offensive en Syrie alors \u00e0 quel point l'Otan a-t-elle encore sa raison d'\u00eatre, pour en parler, nous recevons Nicolas grosse fera des bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:15 > 0:22:30) [88%] : \r\nBonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef du site Bruxelles de et sp\u00e9cialiste de l'Europe de la d\u00e9fense : quand M. Emmanuel Macron dit l'Otan est en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, il est visionnaire, o\u00f9 il est vraiment tr\u00e8s pessimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:32 > 0:23:19) [91%] : \r\nLe quand, quand le pr\u00e9sident fran\u00e7ais dit \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait un un impulsif, c'est pas une impulsion Emmanuel Macron est un faux impulsif non, faut pas croire que c'est pour le plaisir uniquement de faire un bon mot qu'il a dit \u00e7a, les mots sont assez choisi mort c\u00e9r\u00e9brale, \u00e7a veut dire que le le le dispositif, le corps continuent de vivre mais la t\u00eate ne r\u00e9pond plus et c'est c'est \u00e0 \u00e7a qu'il veut r\u00e9pondre en fait, c'est pour dire que, en d'autres termes, on le dirait plus poliment, on dirait que l'organisation militaire de l'Otan fonctionne mais son syst\u00e8me politique qui a connu une certaine d\u00e9faillance, on va dire, avec l'offensive turque et c'est c'est pas, c'est \u00e7a le le sens de de de son propos, donc c'est un propos assez analytique, on va dire presque m\u00e9dicale qui d\u00e9livre la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:19 > 0:23:40) [86%] : \r\nC'est pas, c'est pas fait que des amis Emmanuel Macron avec de telles d\u00e9clarations, on a vu Emmanuel mon vu Angela Merkel r\u00e9agir, elle reconna\u00eet qu'il y a des probl\u00e8mes, probl\u00e8mes, elle dit qu'elle ne partage pas cette vision radicale et puis c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain Mike Pompeo le secr\u00e9taire d'\u00c9tat parle d'un partenariat strat\u00e9gique essentielle, il s'est pas fait des amis \u00e0 ramener l'Macron avec cette phrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:42 > 0:24:44) [91%] : \r\nJe ne suis pas s\u00fbr que le but \u00e9tait de se faire des amis, mais le but \u00e9tait de provoquer la discussion pour \u00e9viter que Londres la la le parce que tout \u00e7a se d\u00e9roule \u00e0 quelques quelques semaines quelques jours du du du sommet ou de la r\u00e9union des leaders de Londres d\u00e9but d\u00e9cembre pour pour se dire que la situation est urgente et m\u00e9rite une discussion au sommet, je pense que maintenant plus personne ne ne peut \u00e9vacuer la question discut\u00e9e, quel est l'avenir de papa, de l'Otan, parce que je pense que l'Otan se justifie toujours mais quel est son son sa strat\u00e9gie et quel est, quel doit \u00eatre son organisation politique alors quand ses membres, en fait, la Turquie, pas seulement fait effet d\u00e9faillance ou c'est pas une question juste qu'elle n'a pas averti ses hautement puisqu'il est \u00e0 un probl\u00e8me qui est un petit probl\u00e8me et surtout fait alliance avec l'ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire de l'Otan et la Russie parce que la raison d'\u00eatre de l'Otan, c'est contre la Russie, et un de ses principaux alli\u00e9s au vote c'est principaux membres de la Turquie fait alliance avec son ennemi irr\u00e9ductible il y a un petit probl\u00e8me pour l'Otan effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:44 > 0:24:58) [88%] : \r\nAlors, la Russie, qui a d'ailleurs salu\u00e9 \u00e0 un diagnostic sinc\u00e8re en Irak avec sa casquette, c'est carr\u00e9ment carr\u00e9ment des paroles en or Didi dit Moscou, Emmanuel Macron finalement en disant : c'est ce qui fait pas un petit peu le jeu malgr\u00e9 tout de Vladimir Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:00 > 0:25:41) [88%] : \r\nMais la la, bon c'est s\u00fbr que pour les Russes, tout ce qui peut tout ce qui est contre le tout ce qui est mauvais pour l'Otan et bon pour les Russes, donc ils vont pas, ils vont, ils vont bien s\u00fbr se r\u00e9jouir de de de toute discussion tout mot l\u00e0- dessus et ce qui fait le jeu, je suis pas, je pense que la la question est : pas de savoir s'il fait jeu de Poutine ou pas, de toute fa\u00e7on, Poutine a gagn\u00e9 en Syrie, donc, l'Otan a perdu, si on regarde objectivement les choses, le camp occidental a perdu face au camp de la Russie, donc il faut \u00e0 un moment donn\u00e9, commenc\u00e9 \u00e0 poser des choses et poser les chutes la la r\u00e9alit\u00e9 des choses et pas masquer derri\u00e8re un une je dirais une une esp\u00e8ce de, de, de vitrine optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:41 > 0:25:46) [89%] : \r\nEt le temps peut se relever de cet \u00e9pisode, en quelques mots \u00e0 l'autre, le temps pour se relever de cela \u00e0 votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:47 > 0:26:03) [90%] : \r\nElle devra se se faire une une une esp\u00e8ce de d'\u00eatre ph\u00e9nom\u00e8ne t\u00f4t, on va dire de, de, de, de Perestro\u00efka si on peut reprendre un mot russe pour pouvoir se remettre en en phase par rapport \u00e0 ce qui pour moi est une d\u00e9faite s\u00e9v\u00e8re en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:03 > 0:26:11) [85%] : \r\nJe vous remercie, politique, je vous remercie, Nicole Agrofert a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef du site Bruxelles de et sp\u00e9cialiste de l'Europe de la d\u00e9fense, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:15 > 0:27:05) [89%] : \r\nSans femmes aux parcours professionnel exceptionnel \u00e9taient r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 midi au si\u00e8ge de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes c'\u00e9tait une op\u00e9ration d'envergure conduite par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en collaboration avec d'autres acad\u00e9mies suisses de Franche-Comt\u00e9 et l'EPFL, chef d'entreprise, chercheuse, l'objectif est clair : rendre visibles des carri\u00e8res f\u00e9minines atypique qui peuvent inspirer les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, alors on vous retrouve Carlotta Gouy Tucci, vous \u00e9tiez avec nous, d\u00e9j\u00e0, en d\u00e9but d'\u00e9mission, vous \u00eates toujours avec nous, vous \u00eates professeur, bonsoir, et bonsoir, vous \u00eates professeur en bio- ing\u00e9nierie donc discipline qui m\u00eale biologie et ing\u00e9nieur et chef du Laboratoire des sciences de la vie \u00e0 l'EPFL alors vous \u00e9tiez \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement sans femmes de haut niveau r\u00e9unis au m\u00eame endroit, j'imagine que c'est un \u00e9v\u00e9nement assez rare pour vous voulez plut\u00f4t avoir l'habitude d'\u00eatre avec eux s'entame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:06 > 0:27:07) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:07 > 0:27:48) [87%] : \r\nSans avec des majorit\u00e9s dorment, effectivement, mais on sait aussi \u00e0 l'EPFL on savait trouve souvent des \u00e9v\u00e9nements internes ou on a quand m\u00eame 16 pourcent des professeurs femmes donc on commence \u00e0 en \u00eatre 39 professeurs femmes donc on savait tout, enfin c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sympa non mais aujourd'hui c'\u00e9tait c'\u00e9tait juste magnifique, c'\u00e9tait un moment de partage et de c\u00e9l\u00e9brations il y a eu beaucoup des intervenants, donc \u00e0 la t\u00eate de des indemniser fait des universit\u00e9s surtout sur universitaire Polytechnique et puis bien s\u00fbr des politiciens qui ont partag\u00e9 leur voil\u00e0 vos propos et aussi leurs leurs exp\u00e9riences avec beaucoup d'humour, beaucoup d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:49 > 0:28:00) [84%] : \r\nLeur Terrence important ce type d'\u00e9v\u00e9nement de montrer qu'il peut y avoir 100 femmes d'une heure dans une r\u00e9gion assez petits exactement, qui ont des responsabilit\u00e9s qui les assume, c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:00 > 0:28:38) [84%] : \r\nJe pense \u00e0 sa fondamental justement cette \u00e9chelle donc montr\u00e9 sous des que la Team petite un nombre qui fait un petit peu masse critique parce que je pense que le probl\u00e8me de des r\u00f4les que oui, bien s\u00fbr, on peut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des \u00e0 des h\u00e9ro\u00efnes, disons, de la science \u00e0 ces quelques exemples exceptionnels, mais les jeunes ou les les gens vont pas forc\u00e9ment ces garanties avec ses ses mod\u00e8les un peu loin mais quand on voit qu'il y a des, des, des femmes en fait avec des carri\u00e8res importantes qui sont parties actifs de la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente dans la soci\u00e9t\u00e9 en fait des femmes plut\u00f4t normal, je dirais, c'est l\u00e0 que que \u00e7a change vraiment la la la perception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:38 > 0:28:55) [93%] : \r\nAlors, vous \u00eates professeur \u00e0 l'EPFL, vous avez beaucoup d'\u00e9tudiantes, j'imagine \u00e9galement comment vous expliquez que malgr\u00e9 le nombre de femmes qui \u00e9tudient dans les universit\u00e9s, on n'est que en Suisse 23,2 pourcent de femmes professeurs sinon les chiffres de 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:55 > 0:30:00) [85%] : \r\nOui, alors bon je je parle de de ce que je connais en particulier de de l'EPFL, donc on a effectivement 30 pourcent de femmes \u00e9tudiantes, donc au niveau Bachelor et master bon ancien, c'\u00e9tait la vie quand m\u00eame 50 pourcent et on a 16 pourcent des femmes professeurs donc et d'ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 un un op\u00e9ration de rattrapage, le dernier 15 ans qui a \u00e9t\u00e9 miraculeux parce que je crois qu'on est parti \u00e0 15 ans de vraiment pas pointe peuvent s'pourcentage, donc on a augment\u00e9 de plus que 10 pourcent aussi gr\u00e2ce \u00e0 une le fait qu'on a doubl\u00e9 le nombre des professeurs donc pas mal de de possibilit\u00e9 de le faire, vous expliquez le d\u00e9calage alors ah parce qu'en partie d'une situation un petit peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, donc c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s bas et donc on a, on embauche effectivement on prend quasiment 40 pourcent de de des femmes sous les nouveaux \u00e9coute mais m\u00eame si on en fait comme \u00e7a, il nous faudra encore plusieurs d\u00e9cennies en fait pour arriver au au 30 pourcent qui correspond aux nombres des et enfin pourcentage des \u00e9tudiants Al-Ram et et bien s\u00fbr pour arriver au au 50 pourcent il faudrait peut-\u00eatre le sens donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:01 > 0:30:25) [87%] : \r\nDonc important, il y a les gens avaient oui absolument, \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re en quelque sorte un hein, alors que le lait et le la cadence s'acc\u00e9l\u00e8re, ma derni\u00e8re question, ce serait un peu sur sur votre origine Carlotta Gullotti vous \u00eates italienne, vous avez fait vos \u00e9tudes, puis une partie de votre carri\u00e8re en Italie, les femmes de votre g\u00e9n\u00e9ration est-ce que c'est plus facile ou en Suisse ou en Italie, de, de, d'avoir des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 de faire une carri\u00e8re comme la votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:25 > 0:31:08) [83%] : \r\nAlors facile je crois \u00e7a c'est c'est facile, nulle part, mais oui, je pense qu'il y a y a indiff\u00e9rence effectivement en culture \u00e7a pas tr\u00e8s \u00e9tonnant, mais \u00e7a peut tout simplement du du fait qu'on a \u00e7a qu'on a eu le 68 les mouvements au nez, soit de de ce est septentaine Italie, effectivement, il y a, il y a, il y a pas de stigmates ou le travail de la femme est sous sous sous l'id\u00e9e que les enfants peuvent \u00eatre gard\u00e9s puissent \u00eatre gard\u00e9s par des gens qui sont pas forc\u00e9ment la mer, donc \u00e7a, \u00e7a c'est important, de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Suisse a quelque chose qui de, de, de tr\u00e8s fort qui l'essence Stella m\u00e9ritocratie et \u00e7a, \u00e7a c'est extr\u00eamement important, je pense, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a, les monteurs finalement de de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:08 > 0:31:24) [85%] : \r\nDonc plus de femmes peut-\u00eatre qui travaillent \u00e0 temps plein en Italie, mais quand m\u00eame beaucoup de chance pour les carri\u00e8res des femmes qui le veulent, en Suisse, c'est un peu votre sourire votre absolument, oui, je vous remercie, Carlotta guide outil vous professeur en bio- ing\u00e9nierie, chef du laboratoire des sciences de la loi et \u00e0 l'EPFL merci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:24 > 0:31:53) [88%] : \r\nAu revoir si enfin et pour le prochain sujet j'aimerais juste qu'on \u00e9coute \u00e7a rtsinfo Georges Pop et parce que, ce soir \u00e0 22 30 c'est la derni\u00e8re fois que vous entendrez cet indicatif, une des grandes voix de la radio Tir s'arr\u00eate devrait sa r\u00e9v\u00e9rence et cette voix, c'est la v\u00f4tre, Georges pas bonsoir, bonsoir \u00e0 vous alors 40 ans de carri\u00e8re \u00e0 la radio, pr\u00e8s de 30 ans de matinale ce soir votre dernier 22 30, j'imagine que pour vous c'est c'est un moment d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:54 > 0:32:16) [91%] : \r\nOui et non, oui et non s'y pr\u00e9pare, parce que c'est pas fortuit, \u00e7a tombe pas comme un orage non, on s'y pr\u00e9pare, \u00e7a va, \u00e7a va, je vais bien, avec un tout petit peu de nostalgie c'est vrai parce que le micro est quelque chose qui a accompagn\u00e9 ma vie pendant plus de 40 ans parce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 la radio \u00e0 fond la la, \u00e0 l'\u00e9poque, la Radio suisse romande, donc oui mais \u00e7a, \u00e7a sera fini vraiment \u00e0 minuit parce que j'ai aussi le flash Deby.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:16 > 0:32:29) [84%] : \r\nAh oui, voil\u00e0 autant pourront, hein, parce que moi, alors je disais : 40 ans de carri\u00e8re \u00e0 la radio, 30 ans de matinale, vous en avez vu des des v\u00e9cu des \u00e9v\u00e9nements que vous avez que faire un depuis le Studio lesquels vous ont le plus marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:29 > 0:33:12) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que j'ai ador\u00e9 travailler ici parce que je suis amoureux de l'histoire, j'ai toujours aim\u00e9 l'histoire, j'ai fait des \u00e9tudes inachev\u00e9es d'histoire et j'ai eu l'impression souvent de vivre l'histoire ici bon \u00e0 quels \u00e9v\u00e9nements Mayen la une somme tellement apocalyptique Euro on peut parler bien \u00e9videmment puisqu'on en parle ces jours- ci du de la chute du du mur de Berlin, mais il y a aussi Tchernobyl qui nous a touch\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s, on a v\u00e9cu et c'est l'\u00e9volution de, et le mouvement de ce nuage, il y a bien s\u00fbr les les 2 tours jumelles de New York, il y a eu les guerres du Golfe il y a eu toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements qui vraiment nous ont stimul\u00e9 dans notre travail de journaliste, souvent d'ailleurs des \u00e9v\u00e9nements dramatiques, mais nous les avons v\u00e9cus, nous les avons et nous avons compagnie nos auditeurs bien s\u00fbr et \u00e7a c'\u00e9tait un privil\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:12 > 0:33:22) [87%] : \r\nEt la radio durant tous ces \u00e9v\u00e9nements, hein, qui se sont \u00e9coul\u00e9s dans le temps aussi beaucoup \u00e9volu\u00e9, les \u00e9volutions qui ont ponctu\u00e9 votre pr\u00e9sence de ceux qui qui qui qui vous en Emma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:22 > 0:34:42) [87%] : \r\n\u00e9coutez, je suis arriv\u00e9 ici, j'ai d\u00fb demander comment \u00e7a fonctionne, donc oui bien s\u00fbr, imaginez que lorsque je suis arriv\u00e9 en 1979 l'informatique et le num\u00e9rique n'existait pas, il y avait des secr\u00e9taires qui tapaient sur des machines \u00e0 \u00e9crire des bonnes vieilles machines \u00e0 \u00e9crire, je me souviens d'ailleurs qu'une fois, on m'avait \u00e9crit un texte j'avais j'avais dict\u00e9e Simplon le col et on m'avait \u00e9crit : S I N T, trait d'union l'OMT, je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'antenne, j'avais pas eu le temps de relire je me qu'est-ce que c'est le col du Simplon rien si les bandes magn\u00e9tiques actuellement les couper, couper juste faire les parfums et l\u00e0 je pense \u00e0 \u00e0 Franck, musique et lorsque je suis arriv\u00e9, m'a pris en main et m'a appris ce m\u00e9tier, je l'avais d\u00e9j\u00e0, j'avais d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 ce m\u00e9tier mais c'est vrai, il y a eu le changement de de l'environnement m\u00e9diatique, je suis arriv\u00e9, nous la la la Radio suisse romande et la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, c'\u00e9tait un monopole, il y a eu l'arriv\u00e9e de Couleur3 d'option Musique, nous avons d'ailleurs toute l'\u00e9quipe s'\u00e9tait mobilis\u00e9 pour la cr\u00e9ation de meubles de de de Couleur 3 on avait cr\u00e9\u00e9 une \u00e9mission laboratoire qui s'appelait \u00e9gal 3 et du Mondial, elle la nuit \u00e0 titre b\u00e9n\u00e9vole, donc oui les choses, a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 et puis l'environnement a chang\u00e9 les m\u00e9thodes ont chang\u00e9 le m\u00e9tier a chang\u00e9 mais je suis tr\u00e8s optimiste parce que nous avons une capacit\u00e9 d'adaptation qui est extraordinaire dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:42 > 0:34:49) [87%] : \r\nEt ce soir donc, votre dernier 22 30 Georges pape en quelques secondes et vous avez l'habitude, vous \u00eates un homme de radio qu'est-ce que vous allez faire apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:49 > 0:34:56) [81%] : \r\nApr\u00e8s, je vais faire du journalisme, ben voil\u00e0, comme notre journaliste son nom entit\u00e9 un c'est comme quand on est peintre n'arr\u00eate pas la peinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:56 > 0:35:05) [87%] : \r\nBon, ben tr\u00e8s vite votre vous \u00e9coutez pour votre dernier 22 30 et pour 23 heures, et pour le flash Dominique comme vous me l'avez rappel\u00e9, bonne soir\u00e9e et bonne suite alors le pape \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:07 > 0:35:09) [89%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:11 > 0:35:18) [92%] : \r\n18 heures 30 dans ce forum, lors de notre grand d\u00e9bat avec cette question : Pietro Bugnon d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales : sommes-nous trop peindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:18 > 0:35:49) [91%] : \r\nOui, trop pingre, pas assez g\u00e9n\u00e9reuse, c'est ce que pense l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique en d\u00e9but de semaine, l'OCDE a livr\u00e9 un rapport o\u00f9 elle conseille \u00e0 la Suisse d'ouvrir son porte- monnaie, d'assouplir sa politique men\u00e9e budg\u00e9taire en finan\u00e7ant, par exemple, dit-elle, des aides \u00e0 la formation des projets climatiques ou encore des places de cr\u00e8che alors bonne ou mauvaise id\u00e9e on leur on va en d\u00e9battre ce soir, mais d'abord qu'on pense au fait les autorit\u00e9s suisses je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de la chef du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Marie- Gabrielle Ineichen, c'\u00e9tait lundi ici m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:50 > 0:35:56) [92%] : \r\nNous ne partageons pas vraiment cette id\u00e9e de de l'OCI, de d\u00e9penser plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:57 > 0:36:05) [91%] : \r\nEt pour le reste, nous nous ne sommes pas convaincus que maintenant de lancer des programmes d'infrastructures, \u00e7a soit une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:06 > 0:36:35) [93%] : \r\nLes possibilit\u00e9s quand heure maintenant, on peut les garder pour quand on en aura vraiment besoin, c'est tout \u00e0 fait possible que dans quelques ann\u00e9es on dise : voil\u00e0, on a besoin pour, comme vous l'avez dit, dans l'\u00e9ducation, dans d'autres domaines, on ait besoin de cet argent, mais pour le moment, on va pas vraiment la n\u00e9cessit\u00e9 de d'instaurer des programmes sp\u00e9cifiques d'ailleurs aussi dans l'\u00e9ducation, on a quand m\u00eame un budget qui a aussi augment\u00e9 derni\u00e8rement, donc nous partons de l'id\u00e9e que pour le moment, nous sommes sur une bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:35 > 0:37:22) [90%] : \r\nOui, la Suisse a de l'argent, mais ne sait qu'en faire, c'est un souci de de pays riches, dirait-on, h\u00e9 bien on va voir ce soir si le parlement f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 faire des efforts, alors que les discussions sur le budget d\u00e9buteront dans 10 jours en commission, \u00e0 Berne, 2 conseillers nationaux fra\u00eechement r\u00e9\u00e9lu sont avec nous, ils si\u00e8gent tous les 2, justement dans la commission des finances, celle qui pr\u00e9pare le budget pour le pl\u00e9num, ce sera au mois de d\u00e9cembre, le socialiste Vaudois, Samuel Bendahan et le lib\u00e9ral- radical fribourgeois Jacques Bourgeois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, et notre expert Philippe Bachetta, vous vous \u00eates professeur de macro\u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne bonsoir \u00e9galement vous bonsoir alors samuel Bendahan le Parti socialiste a publi\u00e9 une \u00e9tude il y a quelques semaines vous plaignez justement pour plus de d\u00e9penses, on imagine donc que cet appel de CD, il vous par contre, la r\u00e9action du du sac ou un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:23 > 0:38:04) [91%] : \r\nAh c'est s\u00fbr que la r\u00e9action du Seco un petit peu des enthousiasmante, mais en m\u00eame temps c'est vrai que ce que nous recommande d'ici l'OCDE c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a va totalement dans le sens de ce que j'avais trouv\u00e9 C\u00e9dric dont ce qui, en ce qui concerne la marge budg\u00e9taire, mais ce qui est tr\u00e8s important c'est c'est jamais le PS et jamais on demande d'augmenter les d\u00e9penses pour augmenter les d\u00e9penses, c'est fondamentalement de dire que quand on d\u00e9pense de l'argent coule plut\u00f4t qu'on investit de l'argent, parce que c'est de \u00e7a qu'on parle aujourd'hui, c'\u00e9tait vraiment l'OCDE parle Raymond d'investissement, on est en train de jeter l'argent par les fen\u00eatre s', on est en train, \u00e0 la fois de gagner de l'argent, parce que si vous les taux d'int\u00e9r\u00eat sont tr\u00e8s bas, donc on fait, on a une marge qu'on n'utilise pas et c'est b\u00eate, mais en plus on cr\u00e9e quelque chose qui apporte de la richesse et ce cumul des 2, c'est vraiment b\u00eate de son pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:04 > 0:38:08) [88%] : \r\nMais na\u00efvement parlons est-ce que \u00e7a veut dire que la Suisse a trop d'argent, qu'on est trop riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:08 > 0:38:31) [89%] : \r\nNon, non, pas du tout, on si on veut, on pourrait dire qu'on n'est jamais trop riches la question, c'est pas de savoir si on a trop d'argent si vous avez une immense piscine comme Picsou, la question, c'est ce que vous avez vu cesser de plonger dedans et, en fait, en vrai, n'essayez pas, \u00e7a fait mal, sais pas essay\u00e9, mais enfin, c'est ce que je me dis c'est de savoir qu'est ce qu'on fait, cet argent, aujourd'hui on est en train de b\u00eatement rembourser la dette, alors que la dette rapporte de l'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et de ce point de vue l\u00e0 c'est pas tr\u00e8s malin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:31 > 0:39:02) [89%] : \r\nAlors, vous parlez de PiCSO, vous faites bien, je vais y venir, on a demand\u00e9 l'opinion des internautes sur Facebook notre community manager Julie Kummer de me me fournir un pointage 63 pourcent des personnes qui ont r\u00e9pondu \u00e0 notre sondage estiment que oui, il est temps de d\u00e9penser plus Jacques Bourgeois je vais vous soumettre un commentaire d'internautes V\u00e9ronique, elle nous dit sur Facebook, la Suisse, toutes les ann\u00e9es elle coupe dans les aides, les subsides on dirait Picsou justement Picsou, assis sur son tas de fric Jacques Bourgeois pourquoi est-ce qu'on ne pourrait pas se permettre de d\u00e9penser un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:02 > 0:40:25) [91%] : \r\nNon, tout d'abord, on n'est pas Picsou, assis sur un tas d'or, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser si que c'est aussi notre devoir et notre responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des g\u00e9n\u00e9rations futures de lever leur laisser aussi une situation financi\u00e8re la plus saine possible pour pas qu'ils doivent faire face au Odette, que l'on leur laisserait moi ce que j'aimerais dire on ne reste pas les bras crois\u00e9s, et l\u00e0 nous investissons d\u00e9j\u00e0 dans le contexte des infrastructures par exemple ferroviaire, on a un fonds qui est au niveau constitutionnel aussi au niveau du du fonds autoroutier des routes donc nous investissons d\u00e9j\u00e0 dans la formation, la recherche, innovation et que dans ce contexte-l\u00e0, il faut aussi tenir compte de toute l'\u00e9volution, la situation financi\u00e8re et c'est pas pour rien que nous avons une consommation robuste ou un ch\u00f4mage faible c'est aussi en partie par une situation financi\u00e8re saine de la Conf\u00e9d\u00e9ration et j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser une chose par rapport \u00e0 l'internaute, heureusement, c'est le deuxi\u00e8me budget que nous allons vivre sans des coupes budg\u00e9taires de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est la les la 2\u00e8me ann\u00e9e avec l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 nous avons pas eu des coupes budg\u00e9taires, la Conf\u00e9d\u00e9ration au vu de la situation saine et c'est une situation, je dois dire qu'il est assez int\u00e9ressante puisque que lorsqu'on a des coupes budg\u00e9taires, c'est soit dans l'arm\u00e9e, soit dans la formation, recherche, innovation, l'aide au d\u00e9veloppement ou l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:25 > 0:40:29) [93%] : \r\nAttention \u00e0 ne pas tuer la poule aux oeufs d'or, c'est ce que nous dit Jacques Bourgeois, vous en pensez quoi se B\u00e9nin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:29 > 0:41:24) [89%] : \r\nMoi je pense qu'il a raison, mais \u00e7a plaide exactement pour ce qu'on dit, c'est-\u00e0-dire ce qu'on ce qu'on a pu montrer, justement, c'est qu'aujourd'hui on n'a pas une dette mais de dettes, vous avez la dette financi\u00e8re tout le monde sait ce que c'est, c'est l'argent qu'on a ou qu'on n'a pas, et puis vous avez la dette infrastructure ou la de aide sociale c'est-\u00e0-dire qu'est ce que vous avez comme richesse qui demain fera que la Suisse sera toujours un pays fort, un pays moderne, etc aujourd'hui pour en arriver \u00e0 cette situation, bon au niveau financier, on a beaucoup puis\u00e9 dans sa dette d'infrastructures, c'est-\u00e0-dire qu'on a sous- investi, on commence \u00e0 avoir des gens qui se retrouvent sur le carreau et j'aimerais juste dire une chose par rapport \u00e0 ce qu'a dit monsieur Bourgeois oui, c'est vrai que le taux de ch\u00f4mage est bas, mais par contre, taux de sous- emploi est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 en Suisse, beaucoup de difficult\u00e9s aussi avec les personnes plus \u00e2g\u00e9es, donc il y a des besoins et ses besoins, ils sont extr\u00eamement peu rempli aujourd'hui parce qu'on n'a pas fait ses efforts dans le pass\u00e9, donc en fait il faut puiser dans la dette qui est gratuite, on faire la dette financi\u00e8re aujourd'hui, \u00e7a rapporte de l'argent et investir pour qu'apr\u00e8s demain, on est toujours cette chanson on peut pas dire bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:24 > 0:41:59) [89%] : \r\nJe peux pas dire qu'on n'investit pas, parce que si on regarde au niveau des fonds que je disais tout \u00e0 l'heure, on le niveau des fonds d'infrastructures ferroviaires aussi au niveau du fond autre au niveau des routes, nous investissons, il faut aussi tenir compte au niveau des branches hein qui puissent aussi faire les travaux dans le domaine du climat puisqu'on parle beaucoup du climat dans le domaine de l'\u00e9nergie, des \u00e9nergies renouvelables par exemple au photovolta\u00efque, nous investissons 300 millions par ann\u00e9e pour soutenir ce ce type d'\u00e9nergie, mais il faut pour cela aussi avoir les branches qui soit pr\u00eates \u00e0 faire toutes ces installations et il faut aussi le prendre en consid\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:59 > 0:42:13) [92%] : \r\nAlors on parlera tout \u00e0 l'heure \u00e0 des secteurs dans lesquels il faut investir en tout cas c'est c'est votre avis samuel Bendahan je me tourne vers le l'expert de ce soir Philippe Bachetta qu'est ce qu'elle dit, la th\u00e9orie \u00e9conomique est-ce que c'est le bon moment pour la Suisse de de d\u00e9penser davantage d'investir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:14 > 0:43:19) [91%] : \r\nAlors je pense que le rapport de l'OCDE faut fen\u00eatre dans le contexte actuel, o\u00f9 on a des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif ou la Banque nationale ne peut presque plus rien faire et o\u00f9, \u00e9ventuellement, on a une r\u00e9cession \u00e0 l'horizon, c'est dans ce contexte que on peut penser \u00e0 la politique budg\u00e9taire, parce que si on a vraiment une r\u00e9cession, la banque centrale peut plus baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat et qu'est ce qui nous reste : h\u00e9 bien, il reste plus que cette politique budg\u00e9taire et donc c'est c'est dans ce cas-l\u00e0, qui est int\u00e9ressant de d'augmenter les d\u00e9penses de mani\u00e8re conjoncturelle, c'est-\u00e0-dire c'est le c'est-\u00e0-dire seulement en cas de en cas de r\u00e9cession pour limiter, en fait, l'impact sur le l'emploi sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique, mais aujourd'hui, ce serait le bon moment de le faire ou pas, aujourd'hui, non mais \u00e7a c'est le bon moment d'en parler et de pr\u00e9voir de le faire parce que je pense que de ne pas vouloir en parler, comme on a entendu tout \u00e0 l'heure, je me suis je pense que c'est, c'est un peu irresponsable parce que \u00e7a \u00e9vite vite, \u00e7a \u00e9vite les les probl\u00e8mes, les probl\u00e8mes vont arriver, la Banque nationale sera pas l\u00e0 comme d'habitude, parce qu'elle peut pas baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat et qu'est ce qu'on fait, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 agir, peut-\u00eatre, il y a pas de r\u00e9cession et on a c'est pas important, mais il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:19 > 0:43:49) [90%] : \r\nQu'a men\u00e9 la discussion, je vous propose maintenant de d'aller un peu plus loin en mettant des chiffres hein sur ses grands principes, je vous l'ai dit-on r\u00e9fl\u00e9chir ensuite aux domaines dans lesquels on pourrait investir davantage samuel Bendahan soyons concrets aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est grosso modo 70 millions de recettes et de d\u00e9penses avec 7 heures 20 milliards pardon Myard bien s\u00fbr avec ces derni\u00e8res ann\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral plus de recettes que de d\u00e9penses donc des des exc\u00e9dents au final, alors vous vous dites : il faut des plans c'est plus mais combien et \u00e0 quel horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:49 > 0:43:57) [95%] : \r\nAlors la marge qu'on a pour maintenir le niveau d'endettement, qu'on a actuellement par rapport au PIB, c'est environ 5 milliards de francs, \u00e7a c'est un peu ce que notre \u00e9tude avait trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:57 > 0:44:03) [89%] : \r\nDonc au au au concr\u00e8tement au budget 2020, qui sera d\u00e9battu au mois de d\u00e9cembre, vous vous allez r\u00e9clamer une hausse des d\u00e9penses de 5 mias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:44:03 > 0:45:15) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est ce qu'on r\u00e9clame apr\u00e8s la question c'est au Parlement, c'est qu'est ce qu'on peut obtenir, et sur quoi on va essayer de gagner des choses, donc assez de d\u00e9bats l\u00e0 : mais oui, sur le fond, ce qu'on r\u00e9clame c'est maintenant d'avoir un homme une indexation de la dette au PIB, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement on utilise cette marge de manoeuvre de 5 milliards mais il y a 2 sortes de d\u00e9penses importantes qu'on va faire par rapport \u00e0 \u00e7a et c'est important, d'abord ce qu'a dit mon cher coll\u00e8gue Monsieur Bachetta, effectivement, il faut qu'on soit pr\u00eat pour faire de la politique conjoncturelle, mais on doit pas le faire tout le pool temps et n'importe quand, je pense que dans certains domaines, on peut d\u00e9j\u00e0 en faire un peu par exemple sur la question sp\u00e9cifique des investissements pour les pour l'\u00e9cologie ou peut-\u00eatre pour le le ch\u00f4mage des personnes \u00e2g\u00e9es, mais peut-\u00eatre pas pour tout effectivement par compte, l\u00e0 o\u00f9 l'OCDE nous dit aussi qu'il faut faire quelque chose, c'est de dire, mais il faut utiliser cet argent pour des investissements par exemple dans le dans contemplent dit qu'on a une crise climatique, je crois qu'il y a quand m\u00eame pas mal de gens qui en ont pris conscience avec ces \u00e9lections-l\u00e0 et cela n'incite pas simplement une petite r\u00e9action et c'est vrai qu'on me dit, monsieur, vous, monsieur Bush a dit qu'on investit, moi j'ai pas dit on n'investit rien, ce serait ridicule comme comme disent mais vous avez quand m\u00eame plus ce qu'on dit, c'est qu'on investit largement pas assez pour les d\u00e9veloppements qui sont n\u00e9cessaires pour notre pays, pas seulement pour le climat et pour le sp\u00e9cial mais aussi juste pour que, demain, notre pays reste un pays moderne, n'oubliez pas la force de notre pays, c'est pas des ressources naturelles, nous devons investir pour que demain le le savoir l'Intelligence compris soit beaucoup plus forte et donc on a en course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:15 > 0:45:18) [85%] : \r\nCette cette oui non Jacques Bourgeois, plus 5 milliards, vous dites quoi, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:19 > 0:46:31) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, je dis simplement qu'on doit respecter le frein \u00e0 l'endettement, car si nous ne respectons pas le frein d'ent\u00eatement, ceux des coupes budg\u00e9taires que l'on devra faire pour respecter sera l'endettement et comment sioniste, alors on a 4 secteurs, moi je propose \u00e0 Monsieur Bendahan mon coll\u00e8gue et ce qui serait pr\u00eat \u00e0 couper dans l'aide le puisque cette aussi une des possibilit\u00e9s, ou dans la formation, recherche, innovation, en tout cas pour moi, \u00e7a ne rentre pas en ligne de compte de, de, de couper, en tout cas dans la formation, recherche et l'innovation, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 il faudra \u00e9quilibrer entre les d\u00e9penses et les recettes et je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser que sous le budget 2020 on a une augmentation des d\u00e9penses de 2,7 milliards dus en particulier au niveau de l'AVS, que l'on doit renflouer et \u00e9galement la r\u00e9forme fiscale qui font \u00e0 eux 2 1,8 milliards de francs, donc il faut aussi tenir compte de ces aspects-l\u00e0 et des d\u00e9penses futures que nous aurons par exemple la d\u00e9p\u00e9nalisation des couples des au niveau des couples fiscalit\u00e9 oui fiscalit\u00e9 de un milliard de 1 milliard de francs, donc ce sont aussi des \u00e9l\u00e9ments qu'on doit prendre en consid\u00e9ration parce que moi je pas revivre Revit des coupes budg\u00e9taires, comment elle a v\u00e9cu, c'est c'est derni\u00e8res ann\u00e9es on peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:31 > 0:46:38) [91%] : \r\nTout faire samuel Bendahan on peut pas financer le climat, les cr\u00e8ches, la formation, il faut des femmes et des priorit\u00e9s, c'est ce que nous dit Jacques Bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:38 > 0:47:30) [90%] : \r\nOui, mais alors j'aimerais quand m\u00eame remettre un peu l'\u00e9glise au mieux du visage pour \u00e7a parce que quand m\u00eame village moi je sors, joli village exactement mais aussi du vide, c'est un peu diff\u00e9rent, non, mais quand m\u00eame, on vient de passer une semaine ou en commission des finances, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de soutenir \u00e0 de supprimer le droit tendre ces 2 milliards de pertes suppl\u00e9mentaires et pour les actionnaires, les banques etc donc l\u00e0 pas de soucis pour ouvrir les vannes compte c'est pour les riches, donc on a fait encore une baisse d'imp\u00f4ts pour les familles, super riches, donc \u00e7a, la droite n'a aucun souci, ce que nous disons, c'est la chose suivante, c'est qu'il y a de l'argent et l\u00e0, on est tous d'accord parce qu'en fait on aurait, ils veulent juste donner \u00e0 d'autres personnes que nous, nous ce que nous disons, c'est cet argent doit \u00eatre donn\u00e9 pour la population, parce que c'est elle qui a travaill\u00e9 pour construire cette richesse et si on ne fait pas si on ne fait pas \u00e7a va se passer, comme aux \u00c9tats-Unis et partout, il va y avoir de plus en plus de concentration des richesses dans quelques mois et \u00e7a, c'est dangereux pour la coh\u00e9sion de notre pays, donc non, je n'ai jamais propos\u00e9 de couper dans la formation, et vous le savez tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:30 > 0:47:45) [81%] : \r\nNon, mais dans les 2, alors je j'ai je tiens pour la douleur c'est c'est si c'est si nous devons maintenir le frein \u00e0 l'endettement, il y a ces 4 secteurs dans lesquels nous serons soumis \u00e0 des coupes budg\u00e9taires que j'ai cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure et je vous poser la question est-ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:45 > 0:47:47) [74%] : \r\nC'est en mati\u00e8re juste ce droit de timbre et c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:47 > 0:48:04) [94%] : \r\nAlors messieurs on va juste faire une petite pause parce que Philippe Bachetta, j'ai envie de vous que vous nous expliquez quand m\u00eame ce m\u00e9canisme du frein \u00e0 l'endettement, c'est un mot qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est un jour o\u00f9 Jacques Bourgeois nous dit on ne peut pas augmenter les d\u00e9penses comme on veut, parce qu'il y a ce m\u00e9canisme du frein \u00e0 l'endettement, expliquez-nous \u00e7a consiste en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:04 > 0:48:45) [92%] : \r\nSurtout, j'aimerais quand m\u00eame mentionn\u00e9 que dans le rapport de l'OCDE, ils sont aussi tr\u00e8s critique avec ce m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement, c'est simplement un syst\u00e8me qui permet, qui devrait permettre de stabiliser la dette publique du du de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui a beaucoup augment\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 et on voulait, on voulait la stabiliser, mais au lieu de d'utiliser le frein en fait de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a fait marche arri\u00e8re parce que en fait la la la t\u00eate n'a pas \u00e9t\u00e9 stabilis\u00e9e, mais elle a baiss\u00e9 de 20 20 25 pourcent, donc c'est pour \u00e7a que l'OCDE critique le respecter le frein \u00e0 l'endettement, s'il est appliqu\u00e9 de mani\u00e8re trop restrictive et \u00e7a emp\u00eache la flexibilit\u00e9 de la politique budg\u00e9taire, la relance etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:45 > 0:48:53) [87%] : \r\nJacques Bourgeois on a fait du z\u00e8le : attendez, on a fait du z\u00e8le en Suisse fait culturellement parlant, n'aime pas d\u00e9penser de l'argent, c'est un peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:53 > 0:49:19) [91%] : \r\nNon, pas du tout, je crois que ce frein \u00e0 l'endettement, a prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait absolument n\u00e9cessaire pour veiller \u00e0 ne pas s\u00fbr sur surendett\u00e9s dans ce dans ce pays et je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'entre 2003 et 2012 nous avons \u00e9conomis\u00e9 700 millions d'int\u00e9r\u00eat gr\u00e2ce justement \u00e0 la baisse de la dette, je crois qu'il faut aussi prendre en en consid\u00e9ration cela et ces 700 millions ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9investis bien \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:19 > 0:49:38) [93%] : \r\nSamuel maintenant bri\u00e8vement, c'est vraiment une petite pr\u00e9cision, mais par rapport \u00e0 ce que dit Monsieur Bachetta, il a raison, mais en fait j'aimerais juste dire que les 5 milliards dont on parlait avant c'est sans toucher \u00e0 la logique du frein \u00e0 l'endettement, puisqu'on peut maintenir la dette par rapport au PIB exactement au niveau o\u00f9 elle maintenant, avec ces 5 milliards donc cette marge de manoeuvre n'attaque pas la logique du frein \u00e0 l'endettement et moi je suis d'accord avec l'analyse que vous faites de dire d'ailleurs, il n'est pas toujours bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:38 > 0:50:02) [93%] : \r\n18 heures 45 dans Forum des pas des d\u00e9penses publiques en Suisse, on va maintenant se demander \u00e0 qui pourrait devrait profiter ces milliards suppl\u00e9mentaires, on va bien entendu parler de la Suisse, mais j'ai envie de vous emmener quelques minutes en Allemagne, o\u00f9 nous attend notre correspondante Blandine Milcent bonsoir Blandine bonsoir alors ce d\u00e9bat budg\u00e9taire sur la d\u00e9pense qu'on qu'on voit qui qui existe en Suisse, h\u00e9 bien, en Allemagne, \u00e7a fait, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:03 > 0:51:02) [91%] : \r\nAh oui absolument la les Allemands sont d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement ont interpell\u00e9 sur cette question, je peux vous dire que quand il \u00e9tait ministre des Finances, Wolfgang Schauble, a confi\u00e9 qu'il ne se passait pas un sommet international sans qu'un homologue vient de demander, quand l'Allemagne allait investir et revenir sur sa politique de rigueur budg\u00e9taire budg\u00e9taire, on n'a jamais vu aussi avec r\u00e9cemment avec Christine Lagarde, quand elle est arriv\u00e9e \u00e0 la BCE, elle a encore demand\u00e9 \u00e0 l'Allemagne d'investir quand elle \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du FMI quand elle \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie en France, le disait d\u00e9j\u00e0, donc tout \u00e7a ne date pas d'hier et ce d\u00e9bat est aussi un d\u00e9bat qui est men\u00e9e en Allemagne depuis plusieurs ann\u00e9es, le patron d'un grand institut d'\u00e9conomie V. \u00e0 Berlin ne cesse de dire depuis, depuis des ann\u00e9es, qu'il faut que l'Allemagne investisse, m\u00eame le patronat r\u00e9clame des investissements notamment dans, dans, dans les infrastructures, c'\u00e9tait un petit peu donc contrainte changer, m\u00eame si l'actuel ministre des Finances, Olaf Scholz, qui est pourtant social- d\u00e9mocrate d\u00e9fend lui encore cette ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:02 > 0:51:06) [89%] : \r\nMais pourquoi tant tant de rigueur budg\u00e9taire sous l'\u00e8re Merkel en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:07 > 0:52:15) [92%] : \r\nAlors d'abord, \u00e0 l'instar de la Suisse, l'Allemagne a fait pareil, a d\u00e9cid\u00e9 en 2009 d'inscrire cette cette obligation ce ce frein \u00e0 l'endettement dans la Constitution, donc l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral n'a pas le droit de faire un d\u00e9ficit sup\u00e9rieur \u00e0 0 35 pourcent du PIB sauf probl\u00e8me conjoncturel comme une crise \u00e9conomique ou une catastrophe naturelle donc c'est inscrit dans la Constitution et c'est un peu un dogme en Allemagne, on le dit souvent, mais le mot Schulte qui \u00e7a vaut aussi bien pour le mot dette que pour la faute, et pour la culpabilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la faute, donc c'est et on dit que c'est un mettent sur le compte des traumatismes de l'histoire r\u00e9cente, mais les deux inflation que l'Allemagne a connu dans dans la conscience collective, la premi\u00e8re aurait amen\u00e9 Hitler au pouvoir et l'inflation apr\u00e8s la guerre, \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la disette des des premi\u00e8res ann\u00e9es disette donc en Allemagne, il faut tenir ses comptes et les Allemands sont assez hyst\u00e9rique sur cette question, on a vu au moment de la la crise de la dette en Gr\u00e8ce et, de fait, depuis 2014 et bien les Budgets sont all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9quilibre, on respecte le fameux ChFds, Arsenal, qui est le le 0, le 0 noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:15 > 0:52:18) [86%] : \r\nEt donc ce Schwartz et nous l'il pourrait bient\u00f4t appartenir au pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:19 > 0:52:53) [93%] : \r\nAlors, il est remis en cause, c'est vrai, d'ailleurs, il s'est pass\u00e9 quelque chose de tout \u00e0 fait int\u00e9ressant mercredi dernier \u00e0 ce sujet avec le rapport annuel des 5 sages sur la situation \u00e9conomique du pays, les sages se sont ces experts qui conseillent le gouvernement et quand il dit dans le rapport, ils ont dit : on peut imaginer un assouplissement du phare Schwartzenberg nous l'et 2 des 5 sages se sont prononc\u00e9s clairement pour que l'\u00c9tat investisse plus donc il y a une ouverture mais mais mais les sages ont quand m\u00eame dit que l'Allemagne connaissait un simple ralentissement \u00e9conomique en ce moment et que donc un programme de relance de la conjoncture n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:53 > 0:52:56) [92%] : \r\nDans bri\u00e8vement Blandine dans quel secteur, l'Allemagne pourrait investir aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:57 > 0:53:27) [92%] : \r\nOh ben c'est un peu ce qu'on vient dire pour la suite, c'est-\u00e0-dire les infrastructures routi\u00e8res, notamment d'ailleurs, faut dire que l'Allemagne n'investit pas compte parce qu'elle a, elle a quand m\u00eame lanc\u00e9 des programmes d'investissement notamment structure pour r\u00e9nover les ponts, les infrastructures num\u00e9riques, la vente des fr\u00e9quences 5 G a rapport\u00e9 5 milliards et demi d'euros doit, \u00e7a doit \u00eatre r\u00e9investis et puis pareil le paquet climat qui est destin\u00e9 \u00e0 faire baisser les \u00e9missions de de gaz \u00e0 effet de serre, et qui pr\u00e9voit des investissements d'\u00e0 peu pr\u00e8s 50 milliards d'euros d'ici \u00e0 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:27 > 0:53:32) [90%] : \r\nMerci Blandine pour cette incursion en Allemagne Philippe Bachetta, Suisse, Allemagne, m\u00eame combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:32 > 0:53:42) [89%] : \r\nEn fait, le combat est similaire, mais en pour esp\u00e9rer que l'Allemagne fasse cette relance pas \u00e7a pourrait b\u00e9n\u00e9ficier beaucoup \u00e0 la Suisse, et aussi peut-\u00eatre influenc\u00e9 le le d\u00e9bat dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:42 > 0:53:50) [88%] : \r\nSamuel Bendahan vos priorit\u00e9s \u00e0 vous si vous deviez dire ces 5 milliards que vous souhaitez d\u00e9penser en plus dans quel secteur vous souhaiteriez d\u00e9penser ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:50 > 0:54:29) [91%] : \r\nPour \u00eatre honn\u00eate engineers vraiment beaucoup de choses qu'on doit faire donc c'est pas tout vous lister parce que voil\u00e0, donc je vais vous donner quelques priorit\u00e9s mais c'est vrai qu'il a pas mal de choses qu'on peut faire, m\u00eame dans la s\u00e9curit\u00e9, par exemple, il y a des choses \u00e0 faire, mais les priorit\u00e9s aujourd'hui on a la question du climat, vous avez vu que le PS a sorti ce fameux plan Marshall pour le climat l\u00e0- dessus, on en a beaucoup parl\u00e9 mais je mais c'est vraiment clairement une priorit\u00e9, deuxi\u00e8mement infrastructures num\u00e9riques, et puis, formation continue, ces 2 domaines qui sont importantes pour le futur et pour l'emploi, viserait \u00e0 investir de l'argent pour que d'un c\u00f4t\u00e9, on reste un pays moderne et fort dans le domaine qu'on limite le ch\u00f4mage, en particulier des plus de 55 ans, et surtout une autre chose qui est importante, et \u00e7a c'est vraiment essentiel que la population Reitmans reste ma\u00eetresse de l'avanc\u00e9e technologique et sans ce genre d'investissement, c'est un risque que nous prenons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:29 > 0:54:35) [91%] : \r\nJacques Bourgeois, vous avez peut-\u00eatre d'autres priorit\u00e9s, vous dirigez l'Union suisse des paysans pourraient par exemple d\u00e9penser plus en mati\u00e8re de paiement Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:35 > 0:55:56) [91%] : \r\nNon, j'ai toujours dit que la culture, c'est le seul secteur des qui a r\u00e9duit son budget au Cr\u00e9dit Card par rapport aux autres secteurs \u00e9conomiques mais ne voulons pas plus mais pas moins non plus, dans ce contexte-l\u00e0, moi je pense qu'au niveau de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 leur formation oui recherche aussi innovation, on doit mettre les moyens et on les met puisque le cr\u00e9dit- cadre est autour de 26 milliards, nous aurons l'occasion d'en d\u00e9battre dans une semaine de ce cr\u00e9dit de ce budget pour 2020, personnellement, je suis d'avis que l'on doit tenir compte des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises au Parlement l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est-\u00e0-dire \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 98 millions de plus que ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous propose donc l\u00e0 on soutient la formation, la recherche et innovation dans ce dans notre pays, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est au niveau du renouvelable, mais au niveau du renouvelable, on voit aussi que pour ce d\u00e9veloppement par exemple des du photovolta\u00efque dans notre pays, on a d\u00e9j\u00e0 maintenant plus ou moins, si on prend en consid\u00e9ration l'ensemble des soutiens qui vont \u00eatre apport\u00e9es, c'est l'\u00e9quivalent de pas loin de 10 milliards de francs, comment un soutenu pour une production d'\u00e9lectricit\u00e9 qui avoisine les 3 pourcent environ, donc il y a une question aussi de dans les investissements de co\u00fbts et \u00e9galement efficacit\u00e9 de l'investissement qui est donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:55:56 > 0:56:09) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, bah Jacques Bourgeois et Samuel Bendahan vous aura disons partiellement mis d'accord, merci, merci \u00e9galement \u00e0 vous Philippe Bachetta professeur de macro\u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:09 > 0:56:10) [90%] : \r\nMerci, par exemple, soir\u00e9e \u00e0 vous c'est marrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:12 > 0:56:15) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:56:17 > 0:57:17) [92%] : \r\n18 heures presque 50 de l'heure de notre Forum des id\u00e9es, on ne peut pas offrir une formation standard aux imams qui op\u00e8rent en Suisse, il faut miser sur la formation continue et le d\u00e9veloppement de l'\u00e9tude de la th\u00e9ologie islamique dans les universit\u00e9s du pays, c'est le credo du Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 qui a publi\u00e9 une \u00e9tude sur la formation des imams en Suisse et nous recevons ce soir son directeur bonsoir encerclent Schmid, bonsoir, alors l'affaire avait fait grand bruit en cet imam irakien qui aurait justifi\u00e9 la violence faite aux femmes, en cas d'indiscipline, c'\u00e9tait dans le cas dans le cas dans le cadre d'un d'une d'un pr\u00eache du vendredi en ao\u00fbt dernier \u00e0 la mosqu\u00e9e de Christiane \u00e7a s'tout tout ce d\u00e9bat toute cette pol\u00e9mique autour de 2 de ses propos, a relanc\u00e9 le d\u00e9bat autour de la formation des imams ou vous \u00e9tiez en train de mener cette \u00e9tude, et vous dites : attention, hein, malgr\u00e9 l'\u00e9motion que peut procurer ce type d'\u00e9v\u00e9nement, il faut pas proposer aux imams une formation standard pour tous pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:19 > 0:58:09) [87%] : \r\nLe cas de cr\u00e9ances dans le canton de Lucerne montre que c'\u00e9tait un cas sp\u00e9cial avec une mosqu\u00e9e aussi assez isol\u00e9, et maintenant je vois l'Avantage aussi que le d\u00e9bat par un peu en avant, et aussi des de la fa\u00eeti\u00e8re musulmane de Lucerne exemple et d'autres participants \u00e0 un d\u00e9part donc, c'est un cas difficile et maintenant \u00e7a permet \u00e0 aller devant pour cette question de de formation et nous sommes s'\u00e9tirant juste au m\u00eame moment, c'\u00e9tait pas planifi\u00e9, nous avons termin\u00e9 cette \u00e9tude parce que souvent aussi les images que qui existe 13 st\u00e9r\u00e9otypes lisez et notre \u00e9tude veut questionner un peu ces images de plan et noir et montrer vraiment la diversit\u00e9 de parcours des il m'a avanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:09 > 0:58:21) [91%] : \r\nAlors justement, vous dites : on ne peut pas offrir une une formation standard \u00e0 tous les imams parce qu'ils ont pas tous le m\u00eame parcours, ces imams les 100 30 ans il y a quelque 130 imams qui op\u00e8rent en Suisse, ils peuvent avoir des background tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:22 > 0:59:07) [88%] : \r\nMais il est est \u00e0 bord, il y a aussi des imams qui travaille \u00e0 tromper partiel il y a maintenant les premiers essais MAM, c'est int\u00e9ressant pour l'avenir qui en grandi en Suisse qui ont fait leur maturit\u00e9 Gilles national en Suisse, puis ils sont partis \u00e0 l'\u00e9tranger pour faire des \u00e9tudes et maintenant ils poursuivent des \u00e9tudes travaille aussi en tant qu'imam ou tout autre qui en fait des \u00e9tudes d'origine de l'\u00e9tranger, mais qui aussi pour s'ont poursuivi des \u00e9tudes en Suisse, puis des imams qui pratiquent d\u00e9j\u00e0 depuis 20 ans, un imam bosniaque depuis 20 ans, \u00e0 Z\u00fcrich, on peut pas lui dire tu te forme \u00e0 une formation initiale tandis qu'un imam peut-\u00eatre et qui vient d'arriver, il a des besoins, a tout \u00e0 fait diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:59:07 > 0:59:17) [88%] : \r\nPuis il y a la question de qui proposent cette formation et l\u00e0 il y a, il y a un risque de d\u00e9responsabilisation des des communaut\u00e9s musulmanes selon comment on propose \u00e0 ces formations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:17 > 0:59:51) [89%] : \r\nMais oui, des femmes, peut-\u00eatre c'est la peine maintenant \u00e0 la politique \u00e0 l'\u00c9tat et c'est bien toujours, \u00e7a peut \u00eatre la grogne rouler de vie mais il faut aussi contr\u00f4ler et s'il y a des d\u00e9rives mais peut-\u00eatre aussi s'il y a trop cet esprit de, de surveillance, de contr\u00f4le, \u00e7a va \u00eatre difficile parce que \u00e7a cr\u00e9e pas un climat de confiance, vraiment pour pour des mesures p\u00e9dagogiques aussi de de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:59:52 > 1:00:07) [88%] : \r\nAlors, pas de formation obligatoire mais de l'incitation \u00e0 la formation continue, hein, c'est \u00e7a que que vous proposez est-ce que vous avez un exemple de de modules de formation continue qui peuvent \u00eatre offerts aux imams et qui, \u00e0 votre avis sont, comment dire, plut\u00f4t positif en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:07 > 1:00:09) [94%] : \r\nEn ce qui me semple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:09 > 1:00:57) [90%] : \r\nPrimordial, c'est de travailler de mani\u00e8re participative qu'aussi d\u00e9j\u00e0 dans les pr\u00e9parations, par exemple, on a, on a organis\u00e9, on a propos\u00e9 \u00e0 me tue de formation de 3 jours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, cet \u00e9t\u00e9, et puis c'\u00e9tait pour une trentaine d'imams des imams qui ont commenc\u00e9 en Suisse dans Les derniers et 12 18 mois tant que nous dans une situation vraiment d'\u00eatre arriv\u00e9s de l'\u00e9tranger, dans la situation de ce devoir orienter et l\u00e0 on a eu des c'\u00e9tait th\u00e8mes comme la relation entre religion et \u00c9tat comment fonctionne l'\u00e9lite des d\u00e9bats publics et qu'elle est aussi la situation des jeunes musulmans, parce qu'un imam arrivant de la Turquie va pas automatiquement bien comprendre la situation des jeunes ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:57 > 1:00:59) [92%] : \r\nEt quelle a \u00e9t\u00e9 l'accueil fait \u00e0 cette formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:00 > 1:01:46) [87%] : \r\nAh, laissez imams \u00e9tait tr\u00e8s motiv\u00e9s parce que jusqu'ici ils ont rarement cette occasion de se former, ils ont appr\u00e9ci\u00e9 l'\u00e9change avec tes attend maintenant de l'externe, mais aussi l'\u00e9change entre parce que des fois, ils ont des probl\u00e8mes un peu pareil des d\u00e9fa on, c'est peut-\u00eatre l'imam qui veut aller un peu en avant avec des contacts avec dans l'inter- religieux avec la politique, etc, et c'est peut-\u00eatre le pr\u00e9sident de l'association qui leur employeur qui qui freine un peu, et puis \u00e7a a permis vraiment de \u00e9changer et de chercher autre si des pistes comment des imams peuvent vraiment reprendre autre diff\u00e9rence exigences au niveau des communaut\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:46 > 1:02:05) [89%] : \r\nAlors, favoriser le dialogue inter- religieux en proposant ses formations continues, vous dites aussi il faut qu'il y ait davantage de de facult\u00e9s de th\u00e9ologie de Suisse qui fasse de la place \u00e0 l'\u00e9tude de l'Islam, alors peut-\u00eatre pas d'\u00e9chec commun \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg mais mais mais pas loin, on va dire pourquoi il faut il faut cette ouverture des universit\u00e9s aujourd'hui \u00e0 l'Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:06 > 1:02:06) [85%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:07 > 1:03:03) [90%] : \r\nJusqu'ici souvent on a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cette question au pays d'origine des musulmans, donc \u00e0 un jeune musulman ayant grandi en Suisse qui voulait se former dans ce domaine, il est all\u00e9 au Caire \u00e0 Sarajevo ou m\u00eame Saoudite Franck, on peut y revenir vite des cas aussi plus probl\u00e9matique et puis c'\u00e9tait aussi peut-\u00eatre la perspective, ce c'est pas une migration permanente mais des musulmans ici qui sont ici, ils vont rester ici et pour vraiment pouvoir s'int\u00e9grer si c'est essentiel que cette r\u00e9flexion intellectuelle aussi th\u00e9ologique, religieuse soit vraiment aussi ancr\u00e9 dans le contexte ici et c'est aussi une chance parce que \u00e7a permet tout \u00e0 fait une r\u00e9flexion aussi sur des questions \u00e9thiques, comment interpr\u00e9ter le Coran entend ce contexte est pas importer des r\u00e9ponses tailleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:03 > 1:03:26) [92%] : \r\nMerci, on le voit en Schmitt la responsable n'est pas simple \u00e0 vos yeux en tout cas c'est c'est c'est assez subtil, cette formation ces modules de formation qu'il faudrait potentiellement apporter aux imams avec leur volont\u00e9 \u00e9galement en tout cas c'est votre vision des choses, merci beaucoup, vous \u00eates donc directeur du Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:28 > 1:03:40) [97%] : \r\nDemain, encore un peu de nuages en d\u00e9but de journ\u00e9e et puis le temps deviendra assez \u00e0 bien ensoleill\u00e9 sur le plateau et dans la joie plus nuageux le long des Pr\u00e9alpes et du Jura, il fera 0 degr\u00e9 minimum en pleine maximum 8 \u00e0 10 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:40 > 1:03:44) [88%] : \r\nAvec Philippe gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:47 > 1:04:02) [92%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Yverdon Gen\u00e8ve un important bouchon toujours entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et Morges en direction de Gen\u00e8ve 2 accidents se sont produits sur ce tron\u00e7on entre Yverdon et Gen\u00e8ve pr\u00e9voyait un temps de parcours rallong\u00e9 d'une heure environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:04 > 1:04:13) [93%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 tous de l'avoir suivi, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et je revois retrouve demain pour une prochaine \u00e9mission au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:15 > 1:04:22) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T18:33:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911036000", "summary": "D\u00e9bat entre Lucie Rochat, pr\u00e9sident des femmes UDC romandes, et Roland Rino Buechel, conseiller national UDC st-gallois.\nItw Carlotta Guiducci, professeure de bio-ing\u00e9nierie \u00e0 l'EPFL.", "id": "2036411", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911036001", "summary": "Duplex Bruxelles : itw Nicolas Gros-Verheyde, sp\u00e9cialiste de l'Europe de la d\u00e9fense.", "id": "2036412", "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1911036002", "summary": "Itw Carlotta Guiducci, professeure de bio-ing\u00e9nierie \u00e0 l'EPFL.", "id": "2036413", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911036003", "summary": "Itw Georges Pop, journaliste RTS.", "id": "2036414", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911036006", "summary": "Lausanne et duplex Fribourg : grand d\u00e9bat entre Samuel Bendahan, conseiller national socialiste vaudois, et Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, et Philippe Bacchetta, professeur de macro\u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne.", "id": "2036417", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911036009", "summary": "Itw Hansjorg Schmid, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre Suisse Islam et Soci\u00e9t\u00e9.", "id": "2036420", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804901", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054048", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A706271D-AE38-404F-ACA8-028F856CAD5A", "internalArchiveId": "A706271D-AE38-404F-ACA8-028F856CAD5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9\u00e9lection du bernois Hans St\u00f6ckli au Conseil des Etats est menac\u00e9e, alertent ses supporters", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa r\u00e9\u00e9lection du bernois Hans St\u00f6ckli au Conseil des Etats est menac\u00e9e, alertent ses supporters  \r\n***Il faut sauver le soldat St\u00f6ckli. C'est le cri lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Tramelan par le comit\u00e9 de soutien au conseiller aux Etats sortant Hans St\u00f6ckli. Le socialiste a beau \u00eatre arriv\u00e9 premier des candidats bernois \u00e0 la chambre haute le 20 octobre, sa r\u00e9\u00e9lection est menac\u00e9e au deuxi\u00e8me tour. Et sans lui, les 10% de francophones que compte le canton de Berne ne seraient plus repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Alain Arnaud, vous \u00eates \u00e0 Tramelan, o\u00f9 les supporters de Hans St\u00f6ckli n'ont pas vraiment r\u00e9usssi \u00e0 mobiliser la presse ...\r\nC'est vrai, et c'est symptomatique. Parce que plusieurs journalistes de la capitale pensaient venir, mais y ont renonc\u00e9 apr\u00e8s avoir consult\u00e9 une carte g\u00e9ographique et constat\u00e9 que Tramelan, c'est loin de Berne. M\u00eame si Interlaken ou Zweisimment le sont tout autant. Bref, le Jura bernois peine \u00e0 se faire entendre. Encore plus depuis le 20 octobre et la non-r\u00e9\u00e9lection de son unique conseiller national, l'UDC Manfred B\u00fchler. Or voil\u00e0 que le Biennois Hans St\u00f6ckli est \u00e0 son tour menac\u00e9 de prendre une veste ...\r\n*** Hans St\u00f6ckli a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score au premier tour. En quoi est-ce qu'il est menac\u00e9 pour le second? ... ***\r\n... c'est l'effet de la vague verte, et l'excellent score de sa colisti\u00e8re Regula Rytz. Hans St\u00f6ckli pourrait y laisser des plumes, d'autant que le candidat de l'UDC, Werner Salzmann, a aussi fait tr\u00e8s fort. Bref, on voyait l'ancien maire de Bienne r\u00e9\u00e9lu dans un fauteuil. Aujourd'hui rien n'est moins s\u00fbr, et ce comit\u00e9 de soutien francophone ne cache pas son inqui\u00e9tude. En tous cas il ratisse large, avec des repr\u00e9sentants de la gauche, mais aussi du PLR, des milieux \u00e9conomiques et industriels, culturels et sportifs ...\r\n*** Mais Alain Arnaud, Hans St\u00f6ckli a beau \u00eatre biennois, il est al\u00e9manique. En quoi d\u00e9fend-il mieux les int\u00e9r\u00eats des francophones que ses concurrents? ... ***\r\nIl s'est beaucoup engag\u00e9 pour la d\u00e9fense du bilinguisme, dans l'ensemble du canton. Par ailleurs, sans lui, c'est tout le nord du canton de Berne qui n'aura plus de relais sous la coupole. Or on parle de la r\u00e9gion industrielle la plus dynamique du canton. Et on comprend qu'elle s'inqui\u00e8te. Reste que le plus important, c'est que les citoyens aillent voter. Et en la mati\u00e8re, les Jurassien bernois n'ont pas brill\u00e9 le 20 octobre.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9\u00e9lection du bernois Hans St\u00f6ckli au Conseil des Etats est menac\u00e9e, alertent ses supporters / 12H30_2019-11-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.11.2019"], "variantIds": ["ece-10830178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T12:29:03Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl faut sauver le soldat St\u00f6ckli c'est le cri lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Tramelan par le comit\u00e9 de soutien au conseiller aux \u00c9tats sortant Hans St\u00f6ckli, le socialiste est arriv\u00e9 1er des candidats bernois, la chambre haute, le 20 octobre dernier sa r\u00e9\u00e9lection est quand m\u00eame menac\u00e9e au 2\u00e8me tour sans lui, h\u00e9 bien, les 10 pourcent de francophones que compte le canton de Berne ne seraient plus repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, Alain Arnaud, vous \u00eates \u00e0 Tramelan o\u00f9 les supporters de 26 St\u00f6ckli n'ont pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser la presse hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nC'est vrai et c'est symptomatique parce que plusieurs journalistes de la capitale pensaient venir mais y ont renonc\u00e9 apr\u00e8s avoir consult\u00e9 une carte g\u00e9ographique et constat\u00e9 que Tramelan h\u00e9 bien, c'est loin de Berne, m\u00eame si Interlaken ou Simone le sont tout autant, bref le Jura bernois, peine \u00e0 se faire entendre, encore plus depuis le 20 octobre et la non- r\u00e9\u00e9lection de son unique conseiller national UDC Manfred M\u00fcller, or voil\u00e0 que le Biennois Hans St\u00f6ckli est \u00e0 son tour menac\u00e9 de prendre une veste et en quoi il est menac\u00e9e pour le second tour alors c'est l'effet de la vague verte et l'excellent score de sa colisti\u00e8re Regula Rytz Anne St\u00f6ckli pourrait y laisser des plumes d'autant que le candidat de l'UDC Werner Salzmann a aussi fait tr\u00e8s fort, on voyait l'ancien maire de Bienne r\u00e9\u00e9lu dans un fauteuil, aujourd'hui, rien n'est moins s\u00fbr, et ce comit\u00e9 de soutien francophone ne cache pas son inqui\u00e9tude en tout cas il ratisse large, avec des repr\u00e9sentants de la gauche des Verts, mais aussi du PLR des milieux \u00e9conomiques et industriels, culturels et sportifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [94%] :\r\nAlors, Hans St\u00f6ckli a beau \u00eatre biennois il est al\u00e9manique, en quoi est -ce qu'il d\u00e9fend mieux les int\u00e9r\u00eats des francophones que ses concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nIl s'est beaucoup engag\u00e9 pour la d\u00e9fense du bilinguisme dans l'ensemble du canton et aussi au niveau national par ailleurs sans lui, c'est tout le nord du canton de Berne qui n'aura plus de relais sous la Coupole, or on parle de la r\u00e9gion industrielle la plus dynamique du canton et on comprend donc qu'elle s'inqui\u00e8te, reste que le plus important, c'est que les citoyens aillent voter et, en la mati\u00e8re, les Jurassien bernois n'ont pas brill\u00e9 le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [97%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct de Tramelan. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T11:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E667A4F-708E-421B-A0D4-42EDF3F25E5E", "internalArchiveId": "6E667A4F-708E-421B-A0D4-42EDF3F25E5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - D\u00e9penses publiques: sommes-nous trop pingres?", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, cheffe du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD) et Jacques Bourgeois (PLR/FR), tous deux dans la commission des Finances, et Philippe Bacchetta, professeur de macro-\u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne.  \r\n*** 18hXX dans Forum, l'heure de notre grand d\u00e9bat avec cette question, Pietro Bugnon : \u00ab d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales : sommes-nous trop pingres ? \u00bb...\r\nTrop pingres... Pas assez g\u00e9n\u00e9reux. c'est ce que pense l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques. En d\u00e9but de semaine, l'OCDE a livr\u00e9 un rapport o\u00f9 elle conseille \u00e0 la Suisse d'ouvrir son porte-monnaie. D'assouplir sa politique budg\u00e9taire. En finan\u00e7ant par exemple des aides \u00e0 la formation, des projets climatiques ou encore des places de cr\u00e8ches. Alors, bonne ou mauvaise id\u00e9e? On va en d\u00e9battre...\r\nMais d'abord qu'en pensent en fait les autorit\u00e9s suisses? La r\u00e9ponse de la cheffe du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie, Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, c'\u00e9tait lundi ici m\u00eame...\r\nVIDEO SONORE 45''\r\nLa Suisse a de l'argent, mais ne sait qu'en faire... Un souci de pays riche me direz-vous... Et bien on va voir ce soir si le Parlement f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 faire des efforts... alors que les discussions sur le budget d\u00e9buteront dans 10 jours en commission \u00e0 Berne... \r\nDeux conseillers nationaux, fra\u00eechement r\u00e9\u00e9lus sont avec nous... Ils si\u00e8gent tous les deux dans la commission des Finances... Celle qui pr\u00e9pare le budget pour le pl\u00e9num... Le socialiste vaudois Samuel Bendahan et le lib\u00e9ral radical fribourgeois Jacques Bourgeois, bonsoir... \r\nEt notre expert, Philippe Bacchetta... Vous vous \u00eates professeur de macro-\u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne, bonsoir...\r\n1) TROP D'ARGENT ?\r\n@ Samuel Bendahan... Le parti socialiste a publi\u00e9 une \u00e9tude il y a quelques semaines... Vous plaidiez justement pour plus de d\u00e9penses... On imagine donc que cet appel de l'OCDE vous ravit... La r\u00e9action du SECO un peu moins...\r\n- Est-ce que \u00e7a veut dire qu'\u00e0 vos yeux la Suisse a trop d'argent ? Qu'elle est trop riche? Et qu'elle peut donc se permettre de d\u00e9penser plus ?\r\nSONDAGE FACEBOOK\r\n*** Alors on a demand\u00e9 l'opinion des internautes sur Facebook... Notre community manager Julie Kummer vient de me fournir un pointage... XX% des personnes qui ont r\u00e9pondu \u00e0 notre sondage estiment que oui, il est temps de d\u00e9penser plus...\r\n@ Jacques Bourgeois... Je vais sous soumettre un commentaire d'internaute... V\u00e9ronique nous dit sur Facebook... la Suisse \"toutes les ann\u00e9es elle coupe dans les aides et les subsides, on dirait Picsou assis sur son tas de fric\"... Pourquoi ne pourrait-on pas se permettre de d\u00e9penser un peu plus en s'endettant? \r\n@ Philippe Bacchetta... Que dit la th\u00e9orie \u00e9conomique? Est-ce que c'est le bon moment pour la Suisse de d\u00e9penser plus ?\r\n@ Jacques Bourgeois... convaincu ?\r\n2) D\u00c9PENSER, MAIS COMBIEN ?\r\n*** Je vous propose maintenant d'aller un peu plus loin... En mettant des chiffres sur ces principes... On r\u00e9fl\u00e9chira ensuite aux domaines qui pourraient, devraient b\u00e9n\u00e9ficier de ces d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires... \r\n@ Samuel Bendahan... soyons concrets... La Conf\u00e9d\u00e9ration aujourd'hui c'est grosso modo 70 millions de recettes et de d\u00e9penses... Ces derni\u00e8res ann\u00e9es plus recettes que de d\u00e9penses d'ailleurs. Alors vous, vous voulez d\u00e9penser plus, ok... Mais combien et \u00e0 quel horizon ?\r\n- Ca commencera dans le budget 2020? Il faut sensiblement augmenter les d\u00e9penses ?\r\n@ Jacques Bourgeois... Vous vous opposerez \u00e0 ces propositions ?\r\n@ Samuel Bendahan... il y a cette sacrosainte r\u00e8gle du frein \u00e0 l'endettement... salu\u00e9e d'ailleurs par l'OCDE dans son rapport... Il faudrait la modifier du coup...\r\n@ Philippe Bacchetta... en deux mots... le frein \u00e0 l'endettement en quoi \u00e7a consiste et est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 bien appliqu\u00e9 jusqu'ici ?\r\n- Donc selon vous pas besoin de modifier la r\u00e8gle, il suffirait juste de l'appliquer avec un peu de souplesse...\r\n@ Jacques Bourgeois... qu'en dites-vous? On n'aime pas d\u00e9penser de l'argent en Suisse? Et c'est presque culturel...\r\n3) O\u00d9 D\u00c9PENSER ?\r\n*** On va maintenant se demander \u00e0 qui pourraient, devraient profiter ces milliards suppl\u00e9mentaires... On va bien entendu parler de la Suisse, mais j'ai envie de vous emmener quelques minutes en Allemagne, o\u00f9 nous attend notre correspondante Blandine Milcent, bonsoir... \r\nBlandine... ce d\u00e9bat budg\u00e9taire sur la d\u00e9pense. et bien en Allemagne \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on l'entend...\r\nBlablabla\r\n*** Pourquoi tant de rigueur budg\u00e9taire sous l'\u00e8re Merkel ?\r\nBlablabla\r\n*** Est-ce que cette politique du \u00ab Schwarze null \u00bb appartiendra bient\u00f4t au pass\u00e9 ?\r\nBlablabla\r\n*** Et dans quels secteurs l'Allemagne pourrait investir ?\r\nBlablabla\r\n*** Merci pour vos explications Blandine, bonne soir\u00e9e...\r\n@ Philippe Bacchetta... Suisse et Allemagne, m\u00eame combat? Ce sont des situations comparables ?\r\n- Et du coup, si vous deviez conseiller nos parlementaires ici pr\u00e9sents... o\u00f9 faudrait-il augmenter les d\u00e9penses ?\r\n- Samuel Bendahan... vos priorit\u00e9s ?\r\n- Jacques Bourgeois... vous dirigez l'union suisse des paysans... on pourrait imaginer plus de paiements directs...? Pour augmenter la souverainet\u00e9 alimentaire de la Suisse et d\u00e9pendre moins des importations qui sont source de pollution...?\r\n- Samuel Bendahan, vous pourriez entrer en mati\u00e8re?", "durationSec": 1259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830205", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - D\u00e9penses publiques: sommes-nous trop pingres? / FOR_2019-11-08T18:02:00_debat", "Forum du 08.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Samuel Bendahan (PS/VD) et Jacques Bourgeois (PLR/FR), tous deux dans la commission des Finances, et Philippe Bacchetta, professeur de macro-\u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne."], "variantIds": ["ece-10830205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T18:30:14Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVisiteur 30 dans ce forum, lors de notre grand d\u00e9bat avec cette question : Pietro Bugnon d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales : sommes -nous trop peindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, trop pingres, pas assez g\u00e9n\u00e9reux, c'est ce que pense l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques en d\u00e9but de semaine, l'OCDE a livr\u00e9 un rapport o\u00f9 elle conseille \u00e0 la Suisse d'ouvrir son porte- monnaie, d'assouplir sa politique men\u00e9e budg\u00e9taire en finan\u00e7ant, par exemple, dit -elle, des aides \u00e0 la formation des projets climatiques ou encore des places de cr\u00e8che alors bonne ou mauvaise id\u00e9e on l'on va en d\u00e9battre ce soir, mais d'abord qu'on pense au fait les autorit\u00e9s suisses je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de la cheffe du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Marie- Gabrielle Ineichen Fleisch c'\u00e9tait lundi ici m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [93%] :\r\nNous ne partageons pas vraiment cette id\u00e9e de de l'OCI, de d\u00e9penser plus et pour le reste, nous nous ne sommes pas convaincus que maintenant de lancer des programmes d'infrastructures, \u00e7a soit une bonne id\u00e9e, les possibilit\u00e9s aurait maintenant, on peut les garder pour quand on en aura vraiment besoin, c'est tout \u00e0 fait possible que dans quelques ann\u00e9es on dise : voil\u00e0, on a besoin pour, comme vous l'avez dit, dans l'\u00e9ducation, dans d'autres domaines, on ait besoin de cet argent, mais pour le moment, on va pas vraiment la n\u00e9cessit\u00e9 de d'instaurer des programmes sp\u00e9cifiques d'ailleurs aussi dans l'\u00e9ducation, on a quand m\u00eame un budget qui a aussi augment\u00e9 derni\u00e8rement, donc nous partons de l'id\u00e9e que pour le moment, nous sommes sur une bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [89%] :\r\nOui, la Suisse a de l'argent, mais ne sait qu'en faire, c'est un souci de de pays riches, dirait -on, h\u00e9 bien on va voir ce soir si le Parlement f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 faire des efforts, alors que les discussions sur le budget d\u00e9buteront dans 10 jours en commission, \u00e0 Berne, 2 conseillers nationaux fra\u00eechement r\u00e9\u00e9lus sont avec nous : Ils si\u00e8gent tous les 2, justement dans la commission des finances, celle qui pr\u00e9pare le budget pour le pl\u00e9num, ce sera au mois de d\u00e9cembre, le socialiste Vaudois, Samuel Bendahan et le lib\u00e9ral radical fribourgeois Jacques Bourgeois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, et notre expert, Philippe Bacchetta, vous vous \u00eates professeur de macro- \u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne bonsoir \u00e9galement \u00e0 vous bonsoir alors Samuel Bendahan le Parti socialiste a publi\u00e9 une \u00e9tude il y a quelques semaines, vous plaidez justement pour plus de d\u00e9penses, on imagine donc que cet appel de c\u00e9der, il vous ravit, par contre, la r\u00e9action du du sac ou un peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [91%] :\r\nAh c'est s\u00fbr que la r\u00e9action du Seco c'est un petit peu des enthousiasmante, mais en m\u00eame temps c'est vrai que ce que nous recommande d'ici l'OCDE c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a va totalement dans le sens de ce que j'avais trouv\u00e9 C\u00e9dric Tille dont ce qui, en ce qui concerne la marge budg\u00e9taire, mais ce qui est tr\u00e8s important c'est c'est jamais le PS et jamais on demande d'augmenter les d\u00e9penses pour augmenter les d\u00e9penses, c'est fondamentalement de dire que quand on d\u00e9pense de l'argent coule plut\u00f4t qu'on investit de l'argent, parce que c'est de \u00e7a qu'on parle aujourd'hui, c'\u00e9tait vraiment l'OCDE parle vraiment d'investissement, on n'est pas en train de jeter l'argent par les fen\u00eatre s', on est en train, \u00e0 la fois de gagner de l'argent, parce que si vous les taux d'int\u00e9r\u00eat sont tr\u00e8s bas, donc on fait, on a une marge qu'on n'utilise pas et c'est b\u00eate, mais en plus on cr\u00e9e quelque chose qui apporte de la richesse et ce cumul des 2, c'est vraiment b\u00eate de son pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [87%] :\r\nMais na\u00efvement parlons est -ce que \u00e7a veut dire que la Suisse a trop d'argent, qu'on est trop riche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [88%] :\r\nNon, non, pas du tout, on si on veut, on pourrait dire qu'on n'est jamais trop riches la question, c'est pas de savoir si on a trop d'argent si vous avez une immense piscine comme Picsou, la question, c'est ce que vous avez vu cesser de plonger dedans et, en fait, en vrai, n'essayez pas, \u00e7a fait mal, je ne sais pas essay\u00e9, mais enfin, c'est ce que je me dis c'est de savoir qu'est ce qu'on fait, cet argent, aujourd'hui on est en train de b\u00eatement rembourser la dette, alors que la dette rapporte de l'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et de ce point de vue l\u00e0 c'est pas tr\u00e8s malin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [93%] :\r\nAlors vous parlez Picsou, vous faites bien, je vais y venir, on a demand\u00e9 l'opinion des internautes sur Facebook notre community manager Julie Kummer vient de me me fournir un pointage 63 pourcent des personnes qui ont r\u00e9pondu \u00e0 notre sondage estiment que oui, il est temps de d\u00e9penser plus Jacques Bourgeois je vais vous soumettre un commentaire d'internaute c'est V\u00e9ronique, elle nous dit sur Facebook, la Suisse, toutes les ann\u00e9es elle coupe dans les aides et les subsides on dirait Picsou justement Picsou, assis sur son tas de fric Jacques Bourgeois pourquoi est -ce qu'on ne pourrait pas se permettre de d\u00e9penser un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [91%] :\r\nNon, tout d'abord, on n'est pas Picsou, assis sur un tas d'or, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser si que c'est aussi notre devoir et notre responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des g\u00e9n\u00e9rations futures, de le leur laisser aussi une situation financi\u00e8re la plus saine possible pour pas qu'ils doivent faire face au Odette, que l'on leur laisserait moi ce que j'aimerais dire on ne reste pas les bras crois\u00e9s, et l\u00e0 nous investissons d\u00e9j\u00e0 dans le contexte des infrastructures par exemple ferroviaire en a un fonds qui est au niveau constitutionnel aussi au niveau du du fonds autoroutier des routes donc nous investissons d\u00e9j\u00e0 dans la formation, la recherche, innovation et que dans ce contexte -l\u00e0, il faut aussi tenir compte de toute l'\u00e9volution, la situation financi\u00e8re et c'est pas pour rien que nous avons une consommation robuste ou un ch\u00f4mage faible c'est aussi en partie par une situation financi\u00e8re saine de la Conf\u00e9d\u00e9ration et j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser une chose par rapport \u00e0 l'internaute, heureusement, c'est le deuxi\u00e8me budget que nous allons vivre sans des coupes budg\u00e9taires de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est la les la 2\u00e8me ann\u00e9e avec l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 nous avons pas eu des coupes budg\u00e9taires, la Conf\u00e9d\u00e9ration au vu de la situation saine et c'est une situation, je dois dire qu'il est assez int\u00e9ressante puisque que lorsqu'on a des coupes budg\u00e9taires, c'est soit dans l'arm\u00e9e, soit dans la formation, recherche, innovation, l'aide au d\u00e9veloppement ou l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [97%] :\r\nAttention \u00e0 ne pas tuer la poule aux oeufs d'or, c'est ce que nous dit Jacques Bourgeois, vous en pensez quoi semer le B\u00e9nin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [90%] :\r\nJe pense qu'il a raison, mais \u00e7a plaide exactement pour ce qu'on dit, c'est-\u00e0-dire ce qu'on ce qu'on a pu montrer, justement, c'est qu'aujourd'hui on n'a pas une dette mais de dettes, vous avez la dette financi\u00e8re tout le monde sait ce que c'est, c'est l'argent qu'on a ou qu'on n'a pas, et puis vous avez la dette infrastructure ou la dette sociale, c'est-\u00e0-dire, qu'est ce que vous avez comme richesse qui demain fera que la Suisse sera toujours un pays fort, un pays moderne, etc aujourd'hui pour en arriver \u00e0 cette situation, bon au niveau financier, on a beaucoup puis\u00e9 dans sa dette d'infrastructures, c'est-\u00e0-dire qu'on a sous- investi, on commence \u00e0 avoir des gens qui se retrouvent sur le carreau et j'aimerais juste dire une chose par rapport \u00e0 ce qu'a dit ce Bourgeois oui, c'est vrai que taux ch\u00f4mage est bas, mais par contre, taux de sous- emploi est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 en Suisse, beaucoup de difficult\u00e9s aussi avec les personnes plus \u00e2g\u00e9es, donc il y a des besoins et ses besoins, ils sont extr\u00eamement peu rempli aujourd'hui parce qu'on n'a pas fait ses efforts dans le pass\u00e9, donc en fait il faut puiser dans la dette qui est gratuite, ont offert leur aide financi\u00e8re aujourd'hui, \u00e7a rapporte de l'argent et investir pour qu'apr\u00e8s demain, on est toujours cette chanson on peut pas dire bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [91%] :\r\nPeux pas dire qu'on n'investit pas, parce que si on regarde au niveau des fonds que je disais tout \u00e0 l'heure on niveau des fonds d'infrastructures ferroviaires aussi au niveau du fond autre au niveau des routes, nous investissons, il faut aussi tenir compte au niveau des branches un qui puissent aussi faire les travaux dans le domaine du climat puisqu'on parle beaucoup du climat dans le domaine de l'\u00e9nergie, des \u00e9nergies renouvelables par exemple au photovolta\u00efque, nous investissons 300 millions par ann\u00e9e pour soutenir ce ce type d'\u00e9nergie, mais il faut pour cela aussi \u00e0 avoir les branches qui soit pr\u00eat \u00e0 faire toutes ces installations et il faut aussi le prendre en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nAlors on parlera tout \u00e0 l'heure \u00e0 des secteurs dans lesquels il faut investir en tout cas c'est c'est votre avis samuel Bendahan je me tourne vers le l'expert de ce soir, Philippe Bacchetta qu'est ce qu'elle dit, la th\u00e9orie \u00e9conomique, est-ce que c'est le bon moment pour la Suisse de de d\u00e9penser davantage d'investir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [91%] :\r\nAlors je pense que le rapport de l'OCDE fen\u00eatre dans le contexte actuel, o\u00f9 on a des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif ou la Banque nationale ne peut presque plus rien faire et o\u00f9, \u00e9ventuellement, on a une r\u00e9cession \u00e0 l'horizon, c'est dans ce contexte que on peut penser \u00e0 la politique budg\u00e9taire, parce que si on a vraiment une r\u00e9cession, la banque centrale peut plus baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat et qu'est ce qui nous reste : h\u00e9 bien, il reste plus que cette politique budg\u00e9taire et donc c'est c'est dans ce cas -l\u00e0, qui est int\u00e9ressant de de d'augmenter les d\u00e9penses de mani\u00e8re conjoncturelle, c'est-\u00e0-dire c'est le c'est-\u00e0-dire seulement en cas de en cas de r\u00e9cession pour limiter, en fait, l'impact sur le l'emploi sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique, mais aujourd'hui, ce serait le bon moment de le faire ou pas, aujourd'hui, non mais \u00e7a c'est le bon moment d'en parler et de pr\u00e9voir de le faire parce que je pense que de ne pas vouloir en parler, comme on a entendu tout \u00e0 l'heure, je me suis je pense que c'est, c'est un peu irresponsable parce que \u00e7a \u00e9vite, \u00e7a \u00e9vite les les probl\u00e8mes, les probl\u00e8mes vont arriver, la Banque nationale sera pas l\u00e0 comme d'habitude, parce qu'elle peut pas baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat et qu'est ce qu'on fait et il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 agir, peut-\u00eatre, il y a pas de r\u00e9cession et on c'est pas important, mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [91%] :\r\nQu'a men\u00e9 la discussion, je vous propose maintenant de d'aller un peu plus loin en mettant des chiffres hein sur ses grands principes, je vous l'ai dit -on r\u00e9fl\u00e9chira ensuite aux domaines dans lesquels on pourrait investir davantage Samuel Bendahan soyons concrets aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est grosso modo 70 millions de recettes et de d\u00e9penses avec 7 heures 20 milliards pardon milliards bien s\u00fbr avec ces derni\u00e8res ann\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral plus de recettes que de d\u00e9penses donc des des exc\u00e9dents au final, alors vous vous dites : il faut d\u00e9penser plus, mais combien et \u00e0 quel horizon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [95%] :\r\nAlors la marge qu'on a pour maintenir le niveau d'endettement, qu'on a actuellement par rapport au PIB, c'est environ 5 milliards de francs, \u00e7a c'est un peu ce que notre \u00e9tude avait trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [88%] :\r\nDonc au au concr\u00e8tement au budget 2020, qui sera d\u00e9battu au mois de d\u00e9cembre, vous vous allez r\u00e9clamer une hausse des d\u00e9penses de 5000 mias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est ce qu'on r\u00e9clame apr\u00e8s la question c'est au Parlement, c'est qu'est ce qu'on peut obtenir, et sur quoi on va essayer de gagner des choses, donc il assez de d\u00e9bats l'mais oui, sur le fond, ce qu'on r\u00e9clame c'est maintenant d'avoir un homme l'indexation de la dette au PIB, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement on utilise cette marge de manoeuvre de 5 milliards mais il y a 2 sortes de d\u00e9penses importantes qu'on va faire par rapport \u00e0 \u00e7a et c'est important, d'abord ce qu'a dit mon cher coll\u00e8gue Monsieur Bacchetta effectivement, il faut qu'on soit pr\u00eat pour faire de la politique conjoncturelle, mais on doit pas le faire tout le peloton et n'importe quand, je pense que dans certains domaines, on peut d\u00e9j\u00e0 en faire un peu par exemple sur la question sp\u00e9cifique des investissements pour les pour l'\u00e9cologie ou peut-\u00eatre pour le le ch\u00f4mage des personnes \u00e2g\u00e9es, mais peut-\u00eatre pas pour tout effectivement par compte, l\u00e0 o\u00f9 l'OCDE nous dit aussi qu'il faut faire quelque chose, c'est de dire, mais il faut utiliser cet argent pour des investissements par exemple dans le dans coton dit qu'on a une crise climatique, je crois qu'il y a quand m\u00eame pas mal de gens qui en ont pris conscience avec ces \u00e9lections -l\u00e0 et \u00e7a n'incite pas simplement une petite r\u00e9action et c'est vrai qu'on me dit, monsieur, vous, monsieur Bush a dit qu'on investit, moi j'ai pas dit on n'investit rien, ce serait ridicule comme comme dit ce que vous avez quand m\u00eame en plus ce qu'on dit, c'est qu'on investit largement pas assez pour les d\u00e9veloppements qui sont n\u00e9cessaires pour notre pays, pas seulement pour le climat et pour le sp\u00e9cial mais aussi juste pour que, demain, notre pays reste un pays moderne, n'oubliez pas la force de notre pays, c'est pas des ressources naturelles, nous devons investir pour que demain le le savoir l'Intelligence compris soit beaucoup plus forte et donc on a en course. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [88%] :\r\nCette cette oui Jacques Bourgeois, plus 5 milliards, vous dites quoi, vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:07) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, je dis simplement qu'on doit respecter le frein \u00e0 l'endettement, car si nous ne respectons pas le frein d'ent\u00eatement, c'est des coupes budg\u00e9taires que l'on devra faire pour respecter sera \u00e0 l'endettement et comment mentionn\u00e9 alors on a 4 secteurs, moi je propose \u00e0 Monsieur Bendahan mon coll\u00e8gue et ce qui serait pr\u00eat \u00e0 couper dans l'aide, le logement, puisque cette aussi une des possibilit\u00e9s, ou dans la formation, recherche, innovation, en tout cas pour moi, \u00e7a ne rentre pas en ligne de compte de, de, de couper, en tout cas dans la formation, recherche et l'innovation, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 il faudra \u00e9quilibr\u00e9 entre les d\u00e9penses et les recettes, je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser que sous le budget 2020 on a une augmentation des d\u00e9penses de2,7 milliards dus en particulier au niveau de l'AVS, que l'on doit renflouer et \u00e9galement la r\u00e9forme fiscale qui font \u00e0 eux 21,8 milliards de francs, donc il faut aussi tenir compte de ces aspects -l\u00e0 et des d\u00e9penses futures que nous aurons par exemple la d\u00e9p\u00e9nalisation des couples des au niveau des couples fiscalit\u00e9 oui fiscalit\u00e9 de un milliard de un milliard de francs, donc ce sont aussi des \u00e9l\u00e9ments qu'on doit prendre en consid\u00e9ration parce que vous faites, \u00e7a ne veut pas revivre des coupes budg\u00e9taires, comment elle a v\u00e9cu, c'est derni\u00e8res ann\u00e9es on peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [88%] :\r\nTout faire, Samuel Bendahan, qu'on ne peut pas financer le climat, les cr\u00e8ches, la formation, il faut des femmes et des priorit\u00e9s, c'est ce que nous dit Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:27) [89%] :\r\nOui, mais alors j'aimerais quand m\u00eame remettre un peu l'\u00e9glise au mieux du visage pour \u00e7a parce que quand m\u00eame village moi \u00e7a joli village exactement oui au son du vide, c'est un peu diff\u00e9rent, non, mais quand m\u00eame, on vient de passer une semaine ou en commission des finances, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de soutenir \u00e0 de supprimer le droit en ces 2 milliards de pertes suppl\u00e9mentaires et la raison pour les actionnaires, les banques etc donc l\u00e0 pas de soucis pour ouvrir les vannes compte c'est pour les riches, donc on a fait encore une baisse d'imp\u00f4ts pour les familles, super riches, donc \u00e7a, la droite n'a aucun souci, ce que nous disons, c'est la chose suivante, c'est qu'il y a de l'argent et l\u00e0, on est tous d'accord parce qu'en fait on aurait, ils veulent juste donner \u00e0 d'autres personnes que nous, nous ce que nous disons, c'est cet argent doit donner pour la population, parce que c'est elle qui a travaill\u00e9 pour construire cette richesse et si on ne fait pas si on ne fait pas \u00e7a va se passer, comme aux \u00c9tats-Unis et partout, il va y avoir de plus en plus de concentration des richesses dans quelques mois et \u00e7a, c'est dangereux pour la coh\u00e9sion de notre pays, donc non, je n'ai jamais propos\u00e9 de couper dans la formation, et vous le savez tr\u00e8s bien, non, mais dans les 2 bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [85%] :\r\nJ'ai, je tiens \u00e0 l'adolescence et si c'est si nous devons maintenir le frein \u00e0 l'endettement, il y a ces 4 secteurs dans lesquels nous serons soumis \u00e0 des coupes budg\u00e9taires que j'ai cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure et je vous poser la question est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [72%] :\r\nDans mati\u00e8re juste ce droit de timbre c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [95%] :\r\nAlors messieurs on va juste faire une petite pause parce que Philippe Bacchetta, j'ai envie de vous que vous nous expliquez quand m\u00eame ce m\u00e9canisme du frein \u00e0 l'endettement, c'est un mot qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est un jour o\u00f9 Jacques Bourgeois nous dit on ne peut pas augmenter les d\u00e9penses comme on veut, parce qu'il y a ce m\u00e9canisme du frein \u00e0 l'endettement, expliquez -nous \u00e7a consiste en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:53) [92%] :\r\nSurtout, j'aimerais quand m\u00eame mentionn\u00e9 que dans le rapport de l'OCDE, ils sont aussi tr\u00e8s critique avec ce m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement, c'est simplement un syst\u00e8me qui permet, qui devrait permettre de stabiliser la dette publique du du de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui a beaucoup augment\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 et on voulait, on voulait la stabiliser, mais au lieu de d'utiliser le frein en fait de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a fait marche arri\u00e8re parce que en fait la la la t\u00eate n'a pas \u00e9t\u00e9 stabilis\u00e9e, mais elle a baiss\u00e9 de 20 20 25 pourcent, donc c'est pour \u00e7a que l'OCDE critique le respecter le frein \u00e0 l'endettement, s'il est appliqu\u00e9 de mani\u00e8re trop restrictive et \u00e7a emp\u00eache la flexibilit\u00e9 de la politique budg\u00e9taire, la relance etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [87%] :\r\nJacques Bourgeois on a, on a fait du z\u00e8le : attendez, on a fait du z\u00e8le en Suisse, au fait, culturellement parlant, n'aime pas d\u00e9penser de l'argent, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:42) [92%] :\r\nNon, pas du tout, je crois que frein \u00e0 l'endettement a a prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait absolument n\u00e9cessaire pour veiller \u00e0 ne pas sur surendett\u00e9s dans ce dans ce pays et je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'entre 2003 et 2012 nous avons \u00e9conomis\u00e9 700 millions d'int\u00e9r\u00eat gr\u00e2ce justement \u00e0 la baisse de la dette, je crois qu'il faut aussi prendre en en consid\u00e9ration cela et ces 700 millions ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9investis bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:07) [93%] :\r\nSamuel maintenant bri\u00e8vement mais c'est vraiment une petite pr\u00e9cision, mais par rapport \u00e0 ce que dit Monsieur Bacchetta il a raison, mais en fait j'aimerais juste dire que les 5 milliards dont on parlait avant c'est sans toucher \u00e0 la logique du frein \u00e0 l'endettement, puisqu'on peut maintenir la dette par rapport au PIB exactement au niveau o\u00f9 elle est maintenant avec ces 5 milliards donc cette marge de manoeuvre n'attaque pas la logique du frein endettement et moi je suis d'accord avec l'analyse que vous faites de dire d'ailleurs, il n'est pas toujours bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [93%] :\r\n18 heures 45 dans Forum des pas des d\u00e9penses publiques en Suisse, on va maintenant se demander \u00e0 qui pourraient, devraient profiter ces milliards suppl\u00e9mentaires, on va bien entendu parler de la Suisse, mais j'ai envie de vous emmener quelques minutes en Allemagne, o\u00f9 nous attend notre correspondante Blandine Milcent bonsoir Blandine bonsoir alors ce d\u00e9bat budg\u00e9taire sur la d\u00e9pense qu'on qu'on voit qui qui existe en Suisse, h\u00e9 bien, en Allemagne, \u00e7a fait, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on en parle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:51) [91%] :\r\nAh oui absolument la les Allemands sont d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement ont interpell\u00e9 sur cette question, je peux vous dire que quand il \u00e9tait ministre des Finances, Wolfgang Sch\u00e4uble, a confi\u00e9 qu'il ne se passait pas un sommet international sans qu'un homologue vient de demander, quand l'Allemagne allait investir et revenir sur sa politique de rigueur budg\u00e9taire budg\u00e9taire, on n'a jamais vu aussi avec r\u00e9cemment avec Christine Lagarde, quand elle est arriv\u00e9e \u00e0 la BCE, elle a encore demand\u00e9 \u00e0 l'Allemagne d'investir quand elle \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du FMI quand elle \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie en France, le disait d\u00e9j\u00e0, donc tout \u00e7a ne date pas d'hier et ce d\u00e9bat est aussi un d\u00e9bat qui est men\u00e9e en Allemagne depuis plusieurs ann\u00e9es, le patron d'un grand institut d'\u00e9conomie Div \u00e0 Berlin ne cesse de dire depuis, depuis des ann\u00e9es, qu'il faut que l'Allemagne investisse, m\u00eame le patronat r\u00e9clame des investissements notamment dans, dans, dans les infrastructures, c'\u00e9tait un petit peu donc contrainte changer, m\u00eame si l'actuel ministre des Finances, Olaf Scholz, qui est pourtant social- d\u00e9mocrate d\u00e9fend lui encore cette ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [97%] :\r\nMais pourquoi tant tant de rigueur budg\u00e9taire sous l'\u00e8re Merkel en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:56) [91%] :\r\nAlors d'abord, \u00e0 l'instar de la Suisse, l'Allemagne a fait pareil, elle a d\u00e9cid\u00e9 en 2009 d'inscrire cette cette obligation ce ce frein \u00e0 l'endettement dans la Constitution, donc l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral n'a pas le droit de faire un d\u00e9ficit sup\u00e9rieur \u00e0 0 35 pourcent du PIB sauf probl\u00e8me conjoncturel comme une crise \u00e9conomique ou une catastrophe naturelle donc c'est inscrit dans la Constitution et c'est un peu un dogme en Allemagne, on le dit souvent, mais le mot Schulte qui \u00e7a vaut aussi bien pour le mot dette que pour la faute, et pour la culpabilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la faute, donc c'est non et on dit que c'est un mettent sur le compte des traumatismes de l'histoire r\u00e9cente, les deux inflation que l'Allemagne a connu dans dans la conscience collective, la premi\u00e8re aurait amen\u00e9 Hitler au pouvoir et l'inflation apr\u00e8s la guerre \u00e9tait \u00e0 l'origine de la disette des des premi\u00e8res ann\u00e9es disette donc en Allemagne, il faut tenir ses comptes et les Allemands sont assez hyst\u00e9rique sur cette question, on a vu au moment de la la crise de la dette en Gr\u00e8ce et, de fait, depuis 2014 et bien les Budgets sont all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9quilibre, on respecte le fameux ChFds, Arsenal, qui est le le 0, le 0 noir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:04) [85%] :\r\nEt donc ce Schwartz et nous l'il pourrait bient\u00f4t appartenir au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:07) [93%] :\r\nAlors, il est remis en cause, c'est vrai, d'ailleurs, il s'est pass\u00e9 quelque chose de tout \u00e0 fait int\u00e9ressant mercredi dernier \u00e0 ce sujet avec le rapport annuel des 5 sages sur la situation \u00e9conomique du pays, les sages se sont ces experts qui conseillent le gouvernement et qu'ont -ils dit dans leur rapport, ils ont dit : on peut imaginer un assouplissement Dutch par Schwartz nous l'et 2 des 5 sages se sont prononc\u00e9s clairement pour que l'\u00c9tat investisse plus donc il y a une ouverture mais mais mais les sages ont quand m\u00eame dit que l'Allemagne connaissait un simple ralentissement \u00e9conomique en ce moment et que donc un programme de relance de la conjoncture n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:42) [91%] :\r\nDans bri\u00e8vement Blandine dans quel secteur, l'Allemagne pourrait investir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [91%] :\r\nOh ben c'est un peu ce qu'on vient dire pour la suite, c'est-\u00e0-dire les infrastructures routi\u00e8res, notamment d'ailleurs les d\u00e9fauts, dire que l'Allemagne n'investit pas compte parce qu'elle a, elle a quand m\u00eame lanc\u00e9 des programmes d'investissement notamment structure pour r\u00e9nover les ponts, les infrastructures num\u00e9riques, la vente des fr\u00e9quences 5 G a rapport\u00e9 5 milliards et demi d'euros doit, \u00e7a doit \u00eatre r\u00e9investis et puis pareil le paquet climat qui et d\u00e9cide \u00e0 faire baisser les \u00e9missions de de gaz \u00e0 effet de serre, et qui pr\u00e9voit des investissements d'\u00e0 peu pr\u00e8s 50 milliards d'euros d'ici \u00e0 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:16) [95%] :\r\nMerci Blandine pour cette incursion en Allemagne Philippe Bacchetta, Suisse, Allemagne, m\u00eame combat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:21) [88%] :\r\nEn fait, le combat est similaire, mais en pour esp\u00e9rer que l'Allemagne fasse cette relance pas \u00e7a pourrait b\u00e9n\u00e9ficier beaucoup \u00e0 la Suisse, et aussi peut-\u00eatre influenc\u00e9 le le d\u00e9bat dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:31) [88%] :\r\nSamuel Bendahan vos priorit\u00e9s \u00e0 vous si vous deviez dire ces 5 milliards que vous souhaitez, d\u00e9penser plus dans quel secteur vous souhaiteriez les d\u00e9penser, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:39) [91%] :\r\nPour \u00eatre honn\u00eate, vraiment beaucoup de choses qu'on doit faire donc pas tout vous lister parce que voil\u00e0, donc je vais vous donner quelques priorit\u00e9s mais c'est vrai qu'il a pas mal de choses qu'on peut faire, m\u00eame dans la s\u00e9curit\u00e9, par exemple, \u00e0 des choses \u00e0 faire, mais les priorit\u00e9s aujourd'hui on a la question du climat, vous avez vu que le PS a sorti ce fameux plan Marshall pour le climat l\u00e0- dessus, on en a beaucoup parl\u00e9 mais je mais c'est vraiment clairement une priorit\u00e9, deuxi\u00e8mement infrastructures num\u00e9riques, et puis, formation continue, ces 2 domaines qui sont importantes pour le futur et pour l'emploi, viserait \u00e0 investir de l'argent pour que d'un c\u00f4t\u00e9, on reste un pays moderne et fort dans le domaine qu'on limite le ch\u00f4mage, en particulier des plus de 55 ans, et surtout une autre chose qui est importante, et \u00e7a c'est vraiment essentiel que la population Reitmans reste ma\u00eetresse de l'avanc\u00e9e technologique et sans ce genre d'investissement, c'est un risque que nous prenons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:18) [92%] :\r\nJacques Bourgeois, vous avez peut-\u00eatre d'autres priorit\u00e9s, vous dirigez l'Union suisse des paysans pourraient par exemple d\u00e9penser plus en mati\u00e8re de paiements Directs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:24) [90%] :\r\nNon, j'ai toujours dit que la culture, c'est le seul secteur de qui a r\u00e9duit son budget au Cr\u00e9dit Card par rapport aux autres secteurs \u00e9conomiques mais ne voulons pas plus mais pas moins non plus, dans ce contexte -l\u00e0, moi je pense qu'au niveau de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, formation oui recherche aussi innovation, on doit mettre les moyens et on les met puisque le cr\u00e9dit- cadre est autour de 26 milliards, nous aurons l'occasion d'en d\u00e9battre dans une semaine de ce cr\u00e9dit de ce budget pour 2000 ventes, personnellement, je suis d'avis que l'on doit tenir compte des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises au Parlement l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est-\u00e0-dire \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 98 millions de plus que ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose donc l\u00e0 on soutient la formation, la recherche et innovation dans ce dans notre pays, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est au niveau du renouvelable, mais au niveau du renouvelable, on voit aussi que pour ce d\u00e9veloppement par exemple des du photovolta\u00efque dans notre pays, on a d\u00e9j\u00e0 maintenant plus ou moins, si on prend en consid\u00e9ration l'ensemble des soutiens qui vont \u00eatre apport\u00e9es, c'est l'\u00e9quivalent de pas loin de 10 milliards de francs, comment a soutenu pour une production d'\u00e9lectricit\u00e9 qui avoisine les 3 pourcent environ, donc il y y a une question aussi de dans les investissements de co\u00fbts et \u00e9galement efficacit\u00e9 de l'investissement qui est donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, bah Jacques Bourgeois et Samuel Bendahan vous aura disons partiellement mis d'accord, merci, merci \u00e9galement \u00e0 vous Philippe Bacchetta, professeur de macro- \u00e9conomie \u00e0 HEC Lausanne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:58) [85%] :\r\nMerci, par exemple, soir\u00e9e \u00e0 vous Simon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T18:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "CN Fribourg, Directeur, &#x0D;\nCommission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie CN (CEATE-CN) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bachetta, Philippe", "role": "Professeur de Macro\u00e9conomie - HEC Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3D69533-6E7D-486A-8B75-AF9E1B8E868B", "internalArchiveId": "A3D69533-6E7D-486A-8B75-AF9E1B8E868B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Paloma Tschudi, d\u00e9put\u00e9e VERTS GE;Alexandre Sudan, procureur, VS;Boukari, Fouad;Jose Pablo Ferrandiz, chercheur et vice-pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia;Jean-Luc Addor, CN UDC VS;Gr\u00e9gory Quin, historien du sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(13/HORAIRES PLACES BOURSIERES PA) Les traders veulent davantage int\u00e9grer les femmes.\r\nPour y parvenir, ils proposent de changer les horaires des places boursi\u00e8res en Europe.\r\nAppel lanc\u00e9 hier (JE) par deux associations influentes de traders.\r\nIl s'agit aussi d'am\u00e9liorer l'ambiance dans les salles de march\u00e9, o\u00f9 la tension est grande, Cl\u00e9a Favre...\r\n  50'' \r\n((L'Association pour les march\u00e9s financiers en Europe et l'Association pour l'investissement plaident pour des s\u00e9ances plus courtes.\r\nElles ont envoy\u00e9 une lettre au propri\u00e9taire de la Bourse de Londres, ainsi qu'aux autres op\u00e9rateurs europ\u00e9ens.\r\nConcr\u00e8tement, pour le march\u00e9 londonien par exemple, elles sugg\u00e8rent une ouverture \u00e0 9H00 au lieu de 8 actuellement, et une cl\u00f4ture \u00e0 16H00, contre 16H30 aujourd'hui. \r\nIl faut savoir que les traders commencent leur journ\u00e9e longtemps avant l'ouverture et la finissent tard apr\u00e8s la cl\u00f4ture.\r\nCes horaires peuvent donc constituer un obstacle pour les femmes, mais aussi pour les profesionnels qui ont des familles.\r\nFace \u00e0 de telles conditions de travail, il est difficile de r\u00e9ussir \u00e0 garder les talents, font valoir les deux associations.\r\nEn plus d'une plus grande diversit\u00e9 dans un milieu r\u00e9put\u00e9 machiste, d'un bien \u00eatre plus important au sein d'une profession sous pression, \r\nla promesse, c'est donc aussi de rendre les march\u00e9s plus efficaces, en attirant et gardant les meilleurs \u00e9l\u00e9ments.))\r\n(03/GE/GC NATIONALITE DELINQUANTS PI (6H30)) La police genevoise peut continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s. \r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil. \r\nIl se pronon\u00e7ait sur une motion des verts qui voulait en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire. \r\nUn sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nCe refus Guillaume Rey s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s...\r\n  1'05 \r\n((42 OUI, 42 NON (et 7 abstentions)... il a donc fallu la voix du pr\u00e9sident MCG du Grand Conseil pour faire pencher la balance dans le camp du NON... c'est donc le statu quo: \u00e0 Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s... une question sensible, qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e \u00e0 Zurich notamment... elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat anim\u00e9 au Parlement genevois. Donner la nationalit\u00e9: une question de transparence, selon les opposants \u00e0 ce texte, qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 parler de censure. A l'inverse, les d\u00e9fenseurs de cette motion ont soulign\u00e9 que la nationalit\u00e9 n'est pas une information qui permet d'expliquer les raisons qui ont amen\u00e9 \u00e0 un d\u00e9lit. Malgr\u00e9 ce refus, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Paloma Tschudi continue de penser que cette pratique est discriminatoire. \r\nson \r\nA noter que le conseiller d'Etat Mauro Poggia s'est \u00e9galement prononc\u00e9 contre cette motion. Il a expliqu\u00e9 que dans sa pratique actuelle, la police genevoise ne mentionne la nationalit\u00e9 que dans ses communiqu\u00e9s de presse et plus sur les r\u00e9seaux sociaux.))\r\n(08/VS/PROCES ITV SUDAN) *** Les suites en valais du proc\u00e9s en appel de cet ex-enseignant valaisan accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des enfants...\r\nLe Minist\u00e8re public a requis la m\u00eame peine qu'en premi\u00e8re instance: 40 mois de prison ferme et une interdiction d'exercer une profession en lien avec les mineurs durant cinq ans. \r\nComme en premi\u00e8re instance, l'avocat du pr\u00e9venu a r\u00e9clam\u00e9 le renvoi des d\u00e9bats ainsi qu'une expertise de cr\u00e9dibilit\u00e9 des victimes. \r\nIl a aussi  plaid\u00e9 la th\u00e9orie du complot de la part des plaignantes contre son client... Impensable selon le procureur Alexandre Sudan...\r\n  29''\r\nLe procureur Alexandre Sudan interrog\u00e9 par Yves Terrani. L'accus\u00e9 reste en prison en attendant le verdict.\r\n(Bve Cong\u00e9 paterrnit\u00e9 Vaud) 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9...Pour les  salari\u00e9s du canton de vaud.\r\nC'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement vaudois.\r\nC'est 4 fois plus qu'aujourd'hui. \r\nPour le Conseil d'Etat, ses employ\u00e9s doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale.\r\nCe projet de loi de 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 doit encore \u00eatre valid\u00e9 par les d\u00e9ptu\u00e9s vaudois au Grand Conseil.\r\n(Bve Macron OTAN) *** Des \"paroles en or\" pour Moscou... Des \"termes radicaux \u00bb pour Berlin...\r\nLa petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan a beaucoup fait r\u00e9agir. \r\nDans dans les colonnes de l'hebdomadaire britannique The Economist, le pr\u00e9sident francais a estim\u00e9 hier que l'Alliance atlantique est dans un \u00e9tat de \"mort c\u00e9r\u00e9brale\".\r\nSous-entendant que le cerveau en question se trouve \u00e0 Washington.\r\nIl appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller (\"wake up!\" dit-il) pour retouver sa souverainet\u00e9 militaire face aux Etats-Unis...\r\nEmmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens \"rouvrir un dialogue strat\u00e9gique\" avec la Russie.\r\nD\u00e9clarations qui intervienent \u00e0 un mois du prochain sommet de l'OTAN...\r\nMais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du Mur de Berlin.\r\n(11/ESP/ELECTIONS ASCENCION VOX PI) *** Dimanche les espagnoles retourneront aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\nLe pays est bloqu\u00e9 depuis plusieurs mois. \r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives fin avril dernier n'avaient pas permis de d\u00e9gager une majorit\u00e9 pour gouverner. Les Espagnols sont donc de nouveau rappel\u00e9s aux urnes. \r\nLes d\u00e9bats sont rest\u00e9s tr\u00e8s centr\u00e9e sur ce blocage et sur les tensions en Catalogne. \r\nCette fin de campagne est aussi marqu\u00e9e par l'ascension du parti d'extr\u00eame droite Vox, tous les sondages pr\u00e9disent un doublement de leurs si\u00e8ges au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s. \r\nVal\u00e9rie Demon\r\n   1'12\r\n((Val\u00e9rie: le parti d'extr\u00eame droite Vox pourrait arriver en troisi\u00e8me position apr\u00e8s les socialistes et la droite conservatrice. Les tensions en Catalogne expliquent en grande partie cette rapide progression. Jose Pablo Ferrandiz est chercheur et vice-pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia. Il explique le transfert d'\u00e9lecteurs de droite et des lib\u00e9raux vers Vox.\r\nSON JOSE PABLO FERRANDIZ.  \r\nTRAD: Pour une partie de l'\u00e9lectorat de droite, de centre droit, l'un des coupables fut Mariano Rajoy, l'ancien pr\u00e9sident du gouvernement du Parti Populaire de droite. Car il a mis trop de temps pour prendre des d\u00e9cisions. C'est pour cela qu'une partie de cet \u00e9lectorat estime que la droite est en partie coupable de la situation en Catalogne. Fin 2017 il y a aussi eu des \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne remport\u00e9es par les centristes lib\u00e9raux. Et ils ne se sont pas pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'investiture r\u00e9gionale. Cela signifie que des \u00e9lecteurs qui avaient vot\u00e9 pour eux pensant qu'ils allaient r\u00e9soudre le probl\u00e8me catalan, se sont sentis frustr\u00e9s. Entre la col\u00e8re d'un c\u00f4t\u00e9, la frustration d'un autre, Vox s'alimente de ces \u00e9lecteurs orphelins de droite et du centre lib\u00e9ral \r\nVal\u00e9rie : les sondages annoncent l'effondrement des centristes lib\u00e9raux. Mais la forte progression de Vox ne permettrait pas pour autant au bloc de droite d'atteindre la majorit\u00e9 pour gouverner. ))\r\n(Bve Lula) Lula se rapproche d'une sortie de prison\r\nLa Cour Supr\u00eame br\u00e9silienne a rendu hier soir une d\u00e9cision ouvrant la voix \u00e0 une sortie de prison de l'ancien pr\u00e9sident.\r\nLula, incarc\u00e9r\u00e9 pour corruption. \r\nSes avocats vont donc demander sa lib\u00e9ration immediate.\r\nLa plus haute juridiction du Br\u00e9sil qui a mis fin \u00e0 une jurisprudence:\r\nSelon laquelle un pr\u00e9venu pouvait \u00eatre emprisonn\u00e9e avant l'\u00e9puisement de tous ses recours.\r\n(01/CF CONTRE QUOTAS VIN ITV ADDOR) Les bistros suisses ne devraient pas \u00eatre oblig\u00e9s de proposer un minimum de 50% de vins du pays. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette une demande en ce sens du Conseiller national UDC Jean-Luc Addor. \r\nImposer de tels quotas restreindrait la libert\u00e9 \u00e9conomique garantie par la Constitution suisse, justifie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qui c'est \u00e0 la branche de prendre l'initiative. \r\nLe Valaisan souhaitait par ce biais soutenir la production indig\u00e8ne face \u00e0 la concurrence. Jean-Luc Addor.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nLe gouvernement estime en revanche que les vins suisses pourraient \u00eatre mieux repr\u00e9sent\u00e9s sur le march\u00e9 helv\u00e9tique. En r\u00e9ponse au Conseiller national PLR Hugues Hiltpold, la Conf\u00e9d\u00e9ration rappelle qu'elle soutient le financement de mesures d\u00e9cid\u00e9es par la branche viti-vinicole pour promouvoir les ventes.\r\n(TF6/75 ANS MACOLIN PI (6H)) *** Le sport est dans l'air de Macolin depuis maintenant 75ans. \r\nLe Centre national de sport, au-dessus de Bienne, est \u00e0 la fois un centre d'entra\u00eenement, un centre de formation et le lieu o\u00f9 se d\u00e9finit la politique du sport en Suisse. \r\nCaroline Reymond, l'histoire de Macolin est aussi fortement li\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n  1'30 \r\n((Lorsque la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e son \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale du sport en 1944, le monde est en guerre. Le G\u00e9n\u00e9ral Guisan donne l'ordre aux jeunes hommes de faire du sport\u00bb et c'est \u00e0 Macolin que les soldats vont travailler leur forme physique. Gr\u00e9gory Quin, historien du sport. \r\nSON 0''30\r\nAutre moment cl\u00e9 de l'histoire de Macolin: L'inscription dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la fin de ann\u00e9es 60 de l'encouragement du sport. Entra\u00eeneurs du sport d'\u00e9lite, moniteurs Jeunesse et sport viendront se former sur les hauteurs de Bienne. Les meilleurs athl\u00e8tes du pays ont profit\u00e9 d'infrastructures, comme la salle embl\u00e9matique de la Fin du monde pour pr\u00e9parer leurs succ\u00e8s dans les grands championnats. Le lanceur Werner Gunth\u00f6r y a notamment construit sa carri\u00e8re. \r\nL'arm\u00e9e est toujours pr\u00e9sente \u00e0 Macolin, plus pour pr\u00e9parer les hommes \u00e0 la guerre, mais pour promouvoir les jeunes talents helv\u00e9tiques. \r\nDepuis 1998, ces talents peuvent int\u00e9grer l'\u00e9cole de recrues pour sportifs d'\u00e9lite. En 2019, 36 athl\u00e8tes dont cinq femmes ont profit\u00e9 de cette offre qui combine service obligatoire et entra\u00eenement.. \r\nA l'occasion des 75ans de Macolin, La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Viola Amherd a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de doubler le nombre de recrues d'ici \u00e0 2023 pour renforcer le sport de performance)).\r\n(Bve Foot CH) Le FC B\u00e2le qualifi\u00e9  pour les 16es de finale de l'Europa League\r\nApr\u00e9s sa victoire hier soir 2-1 contre les espagnols de Getafe:\r\nLes Young Boys ont ramen\u00e9 un bon point de leur d\u00e9placement \u00e0 Rotterdam face au Feyenoord lors de cette 4e journ\u00e9e d'Europa League. \r\nIls restent bien plac\u00e9s pour se qualifier.\r\nEt puis Lugano a pour sa part \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec 0-0 \u00e0 Saint-Gall par Malm\u00f6. \r\nLes Tessinois auront besoin d'un petit miracle pour poursuivre leur r\u00eave europ\u00e9en, puisqu'ils ne comptent que deux points en quatre matches.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10830115", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-08T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10830140", "ece-10830115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T08:19:38Z", "speechToTexts": ["14.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fred bonjour communiqu\u00e9 la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s pratique consid\u00e9r\u00e9e comme discriminatoire par la gauche genevoise, mais la police peut continuer \u00e0 le faire, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil la d\u00e9cision qui s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s, retour aux urnes pour les \u00e9lecteurs espagnols le 2\u00e8me \u00e9lections l\u00e9gislatives de l'ann\u00e9e, un scrutin qui sera sans doute marqu\u00e9e dimanche par une nouvelle ascension de Vox, le parti d'extr\u00eame droite et puis le Centre national de sport de Macolin f\u00eate ses 75 ans, plus qu'un centre d'entra\u00eenement au-dessus de Bienne, l'histoire de Macolin, vous l'entendrez aussi fortement li\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nLa police genevoise peut continuer \u00e0 communiquer la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s, le Grand Conseil a tranch\u00e9 hier : il se prononcer sur une motion des Verts qui voulaient en finir avec cette pratique, jug\u00e9e discriminatoire, un sujet qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vote tr\u00e8s serr\u00e9 ce refus Guillaume Rey s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [96%] :\r\n42 oui 42 Non, il a donc fallu la voix du pr\u00e9sident MCG du Grand Conseil pour faire pencher la balance dans le camp du non, c'est donc le statu quo \u00e0 Gen\u00e8ve, la police pourra continuer \u00e0 diffuser la nationalit\u00e9 des d\u00e9linquants pr\u00e9sum\u00e9s, une question sensible qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e \u00e0 Zurich notamment, elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat anim\u00e9 au Parlement Genevois donner la nationalit\u00e9, une question de transparence selon les opposants \u00e0 ce texte qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 parler de censure \u00e0 l'inverse, les d\u00e9fenseurs de cette motion ont soulign\u00e9 que la nationalit\u00e9 n'est pas une information qui permet d'expliquer les raisons qui ont amen\u00e9 un d\u00e9lit malgr\u00e9 ce refus, la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Paloma Tschudi continue d'ailleurs de penser que cette pratique est discriminatoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [92%] :\r\nC'est discriminatoire, parce que c'est un raccourci, c'est un raccourci qui est fait entre la nationalit\u00e9 d'une personne est un acte criminel, 2 choses qui n'ont absolument rien n'a voir et ce raccourci va avoir un impact non pas seulement sur la personne, mais sur toute sa communaut\u00e9 qui va subir la x\u00e9nophobie de la population genevoise et qui va avoir de la peine, par la suite, \u00e0 s'int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [96%] :\r\n\u00e0 noter que le conseiller d'\u00c9tat Mauro Poggia s'est \u00e9galement prononc\u00e9 contre cette motion, il a expliqu\u00e9 que, dans sa pratique actuelle la police genevoise ne mentionne la nationalit\u00e9 que dans ses communiqu\u00e9s de presse et plus sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [88%] :\r\nEn Valais, les suites du proc\u00e8s en appel de cet ex- enseignant accus\u00e9 d'actes d'ordre sexuel avec des ondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [95%] :\r\nEt le minist\u00e8re public a requis la m\u00eame peine quand en premi\u00e8re instance 40 mois de prison ferme et une interdiction d'exercer une profession en lien avec les mineurs durant 5 ans, comme en premi\u00e8re instance, l'avocat du pr\u00e9venu a r\u00e9clam\u00e9 le renvoi des d\u00e9bats, ainsi qu'une expertise de cr\u00e9dibilit\u00e9 des victimes, il a aussi plaid\u00e9 la th\u00e9orie du complot de la part des plaignantes contre son client, impensable selon le procureur Alexandre Sudan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [87%] :\r\nNon pas de th\u00e9orie du complot, ici on a, on a quand m\u00eame cette victime six pr\u00e9sente, aujourd'hui, qui donnent des versions totalement concordantes \u00e9videmment des victimes ce qui se font \u00e0 10 11 ans puis ensuite de 3 ans plus tard, forc\u00e9ment donne quelques d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires qui sont dues \u00e0 leur maturit\u00e9 \u00e0 la compr\u00e9hension qu'elles ont des actes qu'elles ont v\u00e9cu, qui est un peu diff\u00e9rente entre ces 2 \u00e2ges l\u00e0, c'est pas pour \u00e7a que ces versions de \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme contradictoire et donc non pas de th\u00e9orie du complot du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [95%] :\r\nLe procureur Alexandre Sudan interrog\u00e9 par Yves Terrani l'accus\u00e9, lui, reste en prison en attendant le verdict 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les salari\u00e9s du canton de Vaud c'est la proposition formul\u00e9e hier par le gouvernement Vaudois, c'est 4 fois plus qu'aujourd'hui pour le Conseil d'\u00c9tat ses employ\u00e9es doivent pouvoir concilier carri\u00e8re et vie familiale, ce projet de loi de 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 doit encore \u00eatre valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s Vaudois au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [95%] :\r\nDes paroles en or pour Moscou Des termes radicaux pour Berlin, la petite phrase d'Emmanuel Macron sur l'Otan, a beaucoup fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [93%] :\r\nDans les colonnes de l'hebdomadaire britannique vit Economist le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a estim\u00e9 hier que l'Alliance Atlantique, est dans un \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, sous- entendant que le cerveau en question se trouve \u00e0 Washington, il appelle ainsi l'Europe \u00e0 se r\u00e9veiller, Wake Up, dit -il, pour retrouver sa souverainet\u00e9 militaire face aux \u00c9tats-Unis, Emmanuel Macron appelle aussi les europ\u00e9ens rouvrir un dialogue strat\u00e9gique avec la Russie, des d\u00e9clarations qui interviennent \u00e0 un mois du prochain sommet de l'Otan, mais surtout \u00e0 quelques heures des c\u00e9r\u00e9monies qui marquent les 30 ans de la chute du mur de Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [94%] :\r\nCe dimanche, les espagnols retournent aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [96%] :\r\nLe pays est bloqu\u00e9 depuis plusieurs mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives fin avril, n'avait pas permis de d\u00e9gager une majorit\u00e9 pour gouverner les espagnols sont donc de nouveau rappel\u00e9s les d\u00e9bats sont rest\u00e9s tr\u00e8s centr\u00e9e sur ce blocage sur les tensions en Catalogne, cette fin de campagne est aussi marqu\u00e9e par l'ascension du parti d'extr\u00eame droite Vox, tous les sondages pr\u00e9disent un doublement de leurs si\u00e8ges au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:26) [94%] :\r\nLe parti d'extr\u00eame droite Vox pourrait arriver en 3\u00e8me position apr\u00e8s les socialistes et la droite conservatrice, les tensions en Catalogne, expliquent en grande partie cette rapide progression Jos\u00e9 Pablo Ferrandiz ces chercheurs et vice- pr\u00e9sident de l'institut de sondages Metroscopia il explique le transfert d'\u00e9lecteurs de droite et des lib\u00e9raux vers Vox. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [86%] :\r\nOn n'impose pas on appartient pourtant une partie de l'\u00e9lectorat de droite et le centre droit, la d\u00e9coupe absolument rien aura et ancien pr\u00e9sident du gouvernement du Parti populaire ainsi \u00e0 vos clients Point Thomas, le fils Youn\u00e8s et pour le \u00e7a apart\u00e9 l'art, il a mis trop de temps pour prendre des d\u00e9cisions et c'est pour cela qu'une partie de cet \u00e9lectorat, estime que la droite et pour partie coupable de la situation en Catalogne Catalunya quel afghane a few \u00e0 l'annonce, et apr\u00e8s \u00e7a, de la mer Ganago Nice Magazine 1017 il y a aussi eu des \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne, remport\u00e9es par les centristes, lib\u00e9raux et ils ne se sont pas pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'investiture r\u00e9gionale, cela signifie que des \u00e9lecteurs qui avaient vot\u00e9 pour eux, pensant qu'ils allaient r\u00e9soudre le probl\u00e8me catalan se sont sentis frustr\u00e9s entre la col\u00e8re d'un c\u00f4t\u00e9 la frustration d'un autre les ou alors mains de ces \u00e9lecteurs orphelins de droite et du centre lib\u00e9ral pivote \u00e0 Amiens et steaks RFI bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:29) [97%] :\r\nLes sondages annoncent l'effondrement des centristes, lib\u00e9raux, mais la forte progression de Vox ne permettrait pas pour autant au bloc de droite d'atteindre la majorit\u00e9 pour gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nLula, l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien se rapproche d'une sortie de prison, la Cour supr\u00eame a rendu hier soir une d\u00e9cision ouvrant la voie \u00e0 une sortie de prison, Lula incarc\u00e9r\u00e9 pour corruption, ses avocats vont donc demander sa lib\u00e9ration imm\u00e9diate, la plus haute juridiction du Br\u00e9sil qui a mis fin \u00e0 une jurisprudence selon laquelle un pr\u00e9venu pouvait \u00eatre emprisonn\u00e9e avant l'\u00e9puisement de tous ses recours les bistros suisses ne devraient pas \u00eatre oblig\u00e9s de proposer un minimum de 50 pourcent de vins issus du pays, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette une demande du Conseil national de l'UDC, Jean-Luc Addor, le conseiller national imposer de tels quotas restreindrait la libert\u00e9 \u00e9conomique garantie par la Constitution suisse justifie le gouvernement, pour qui c'est \u00e0 la branche de prendre l'initiative, le Valaisan souhaite par ce biais, soutenir la production indig\u00e8ne face \u00e0 la concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [92%] :\r\nR\u00e9sultat, il est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on abandonne un peu les vins suisses et les viticulteurs suisses \u00e0 une concurrence internationale qui en r\u00e9alit\u00e9 n'est pas libre parce que le libre- \u00e9change, il peut fonctionner dans un march\u00e9 libre, mais on a affaire l\u00e0 \u00e0 un march\u00e9 qui est largement, si j'ose dire, par des aides \u00e9tatiques dans diff\u00e9rents \u00c9tats \u00e9trangers et puis c'est \u00e7a qui justifie \u00e0 mon sens, des mesures, c'est clair que c'est pas tr\u00e8s lib\u00e9ral, mais je pense que ce soit la viticulture aussi l'agriculture, g\u00e9n\u00e9rale, h\u00e9 bien ce sont des branches importantes de notre \u00e9conomie en Valais, mais aussi dans toute la Suisse, et puis nous n'avons pas le droit, et pas int\u00e9r\u00eat non plus \u00e0 les laisser tomber. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola le sport, une sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 Macolin depuis maintenant 75 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [95%] :\r\nLe Centre national de sport, au-dessus de Bienne qui est \u00e0 la fois un centre d'entra\u00eenement, un centre de formation et le lieu o\u00f9 se d\u00e9finit la politique du sport en Suisse Caroline R\u00e9mond, l'histoire de Macolin est aussi fortement li\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:24) [93%] :\r\nLorsque la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e son \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale du sport en 1944 le monde est en guerre, le g\u00e9n\u00e9ral Guisan donne l'ordre aux jeune homme de faire du sport et c'est \u00e0 Macolin que les soldats vont travailler leur forme physique Gr\u00e9gory Quin, historien du sport. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:37) [90%] :\r\nEffectivement, c'\u00e9tait au d\u00e9part ou un centre pour effectivement l'instruction militaire pr\u00e9paratoire qui \u00e9tait cet anc\u00eatre des formations ne et sport qu'on conna\u00eet actuellement, et qui en fait visait \u00e0 rassembler les militaires dans un endroit non pas isol\u00e9 mais un petit peu de c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on puisse aussi avoir la possibilit\u00e9 d'd\u00e9velopper des infrastructures sportives ensuite autour et au d\u00e9part Macolin c'\u00e9tait effectivement quelques officiers quelques sous- officiers qui se rassemblent, qui faisait de l'exercice physique ensemble pour ensuite aller former les recrues \u00e0 travers toute la Suisse dans les \u00e9coles de recrues. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:07) [95%] :\r\nAutre moment clef de l'histoire de Macolin d'inscription dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 de l'encouragement du sport, entra\u00eeneur du sport d'\u00e9lite moniteurs Jeunesse et Sports, ils viendront se former sur les hauteurs de Bienne, les meilleurs athl\u00e8tes du pays vont aussi profiter d'infrastructures comme la salle embl\u00e9matique de la fin du monde pour pr\u00e9parer leurs succ\u00e8s dans les grands championnats lanceur Werner G\u00fcnth\u00f6r il y a notamment construit sa carri\u00e8re, l'arm\u00e9e est toujours pr\u00e9sente \u00e0 Macolin plus pour pr\u00e9parer les hommes \u00e0 la guerre, mais pour promouvoir les jeunes talents helv\u00e9tiques depuis 1998 ces talents peuvent int\u00e9grer l'\u00e9cole de recrues pour sportifs d'\u00e9lite en 2019 36 athl\u00e8tes, dont 5 femmes, ont profit\u00e9 de cette offre qui combine service obligatoire et entra\u00eenement et \u00e0 l'occasion des 75 ans, de Macolin la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de doubler le nombre de recrues d'ici \u00e0 2023 pour renforcer le sport de performant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [91%] :\r\nC'est le sport, le Centre national de sport de Macolin, au-dessus de Bienne qui fait c'est 75 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [98%] :\r\nLe journal Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-08T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2032384", "internalArchiveId": "AA1910031991", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10847830", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses n'ont jamais pay\u00e9 autant pour leurs m\u00e9dicaments", "Forum", "Inflation du prix des m\u00e9dicaments en Suisse: interview de Brigitte Crottaz", "Forum", "R\u00e9actions contrast\u00e9es apr\u00e8s la d\u00e9mission de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl \u00e0 la t\u00eate de l'UNRWA", "Forum", "D\u00e9part de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl de l'UNRWA: d\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Nago Humbert", "Forum", "Vignette anti-pollution \u00e0 Gen\u00e8ve: d\u00e9bat entre Yves Gerber et Caroline Marti", "Forum", "Nouveau drame au Mexique li\u00e9 \u00e0 la trop grande puissance des cartels", "Forum", "Forum des id\u00e9es - 20'000 jeunes pour 350 projets durables", "Forum", "Le d\u00e9bat - Mur de Berlin: trop d'illusions?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["07.11.2019", "07.11.2019", "07.11.2019", "07.11.2019", "07.11.2019", "07.11.2019", "07.11.2019", "07.11.2019", "07.11.2019"], "variantIds": ["ece-10847830", "ece-10847832", "ece-10847834", "ece-10847836", "ece-10847838", "ece-10847840", "ece-10847844", "ece-10847842", "ece-10847846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T11:54:45Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054030\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:25) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du jeudi 7 novembre les prix des m\u00e9dicaments en Suisse n'en finissent pas de grimper une inflation qui augmente les co\u00fbts de la sant\u00e9 comment all\u00e9ger la facture, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse en ouverture de ce forum, la d\u00e9mission hier de Pierre cr\u00e9er une bulle de l'UNRWA, l'agence en charge des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens au Moyen-Orient, provoquent des r\u00e9actions controvers\u00e9es, aussi bien sur place qu'en Suisse, ce d\u00e9part donne-t-il raison au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui avait suspendu son soutien financier \u00e0 l'agence on en d\u00e9bat dans une dizaine de minutes et puis une autre d\u00e9cision suscite une vive controverse, celle du canton de Gen\u00e8ve qui va imposer la vignette antipollution un macaron coller sur votre v\u00e9hicule indiquera si vous avez le droit ou non de rouler au centre- ville en cas de pic de pollution, le grand d\u00e9bat de ce soir, \u00c9lisabeth Logean, mur de Berlin, trop d'illusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:25 > 0:05:44) [97%] : \r\nOui, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 toute une une g\u00e9n\u00e9ration, la chute du mur de Berlin, il y a tout juste 30 ans, dans la nuit du 9 au 10 novembre 1989 et qui a suscit\u00e9 beaucoup d'espoir, alors qu'en reste-t-il aujourd'hui 4 invit\u00e9s seront avec nous dans une trentaine de minutes pour revivre cet \u00e9v\u00e9nement historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:44 > 0:05:48) [90%] : \r\nForum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:50 > 0:05:53) [93%] : \r\nForum Mehmet Gultas \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:54 > 0:06:13) [96%] : \r\nLes prix des m\u00e9dicaments, c'est l'un des grands enjeux pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 malgr\u00e9 des examens r\u00e9guliers, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, n'arrive pas \u00e0 contenir l'augmentation Alexandra Richard vous \u00eates avec nous en Direct de Berne, notre enqu\u00eate bas\u00e9e sur des donn\u00e9es de facturation des soins le montre, la facture ne cesse de s'alourdir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:14 > 0:06:38) [94%] : \r\nOui, elle devrait m\u00eame flirter avec les 7 milliards de francs cette ann\u00e9e, les co\u00fbts des m\u00e9dicaments augmente constamment, on \u00e9tait \u00e0 5 milliards il y a 5 ans encore, pourtant, l'OFSP communique r\u00e9guli\u00e8rement sur les \u00e9conomies r\u00e9alis\u00e9es avec les baisses de prix apr\u00e8s l'examen qu'il fait tous les 3 ans, l\u00e0, il vient d'\u00eatre fait et c'est une \u00e9conomie de 100 millions pr\u00e9vus d\u00e8s 2020 par l'OFSP qui a donc revu \u00e0 la baisse le prix de centaines de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:38 > 0:06:44) [93%] : \r\nDonc ce que vous nous dites, Alexandra, c'est que ces \u00e9conomies ne suffisent pas \u00e0 freiner la hausse des co\u00fbts des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:44 > 0:07:07) [92%] : \r\nOui, c'est exactement \u00e7a, hein, 100 millions de moins, c'est pas rien, mais l'\u00e9conomie est aussit\u00f4t grignoter pour cette m\u00eame ann\u00e9e, on voit que les co\u00fbts des m\u00e9dicaments \u00e0 charge de l'assurance maladie augmentent encore de 420 millions et comment \u00e7a s'explique alors l'arriv\u00e9e de 2 nouveaux m\u00e9dicaments sur le march\u00e9, souvent plus cher, c'est l'une des explications que donne l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, son porte- parole, Gr\u00e9goire gaullien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:07:07 > 0:07:25) [92%] : \r\nIl y a toujours plus de m\u00e9dicaments qui sont arriv\u00e9s sur le march\u00e9 ces m\u00e9dicaments sont parfois administr\u00e9s plus longtemps, ils sont parfois tr\u00e8s innovant, donc tr\u00e8s cher et donc les baisses que nous avons obtenu ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e en partie par l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 de ces nouveaux m\u00e9dicaments qui sont parfois tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:25 > 0:07:31) [86%] : \r\nL'un des m\u00e9dicaments plus chers produits par l'industrie pharmaceutique, les anti- canc\u00e9reux en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:31 > 0:07:38) [90%] : \r\nAlors on le disait Alexandra hein c'est c'est un enjeu politique, ses prix des m\u00e9dicaments comment agir pour freiner l'inflation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:38 > 0:08:08) [91%] : \r\nAlors il y a justement cet examen p\u00e9riodique de l'OFSP c'est son butin mais il ne suffit pas de de toute \u00e9vidence, et puis certains m\u00e9dicaments \u00e9chappe \u00e0 cette r\u00e9vision il y a beaucoup d'exceptions dans les donn\u00e9es que nous avons analys\u00e9 15 pourcent des m\u00e9dicaments n'ont pas \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 aujourd'hui les assureurs demandent de faire un examen plus approfondi avec des crit\u00e8res par exemple sur la dur\u00e9e du traitement et de le faire aussi, chaque ann\u00e9e, pas seulement tous les 3 ans, la F\u00e9d\u00e9ration des patients y serait favorable, mais il faudrait bien s\u00fbr donner aussi plus de moyens allou\u00e9s FSP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:08 > 0:08:11) [90%] : \r\nAlors des examens plus fr\u00e9quents et ce qu'il y a d'autres pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:11 > 0:08:44) [91%] : \r\nAlors \u00e9largir le droit de recours, par exemple, c'est aussi une piste : actuellement, seule l'industrie pharmaceutique, un peut s'opposer au prix fix\u00e9 par la la Conf\u00e9d\u00e9ration pour un m\u00e9dicament si les assureurs et les associations de de patients pouvaient le faire aussi, \u00e7a aurait un impact sur les co\u00fbts, on part, on en parle aussi de de limiter l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments originaux pour favoriser les g\u00e9n\u00e9riques peut-\u00eatre faire payer la diff\u00e9rence au patient ou en cours d'interdire la vente directe par les m\u00e9decins, les pistes sont sont nombreuses, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partenaires de la sant\u00e9 attaque en ce moment un nouveau volet du plan d'\u00e9conomies sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, donc on on va encore en reparler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:44 > 0:09:11) [93%] : \r\nJ'imagine, merci beaucoup, Alexandra Richard cette enqu\u00eate doit amener donc par notre journaliste Valentin Valentin Tombez et vous pouvez trouver plus d'informations, les donn\u00e9es chiffr\u00e9es et des graphiques sur rtsinfo Point CH et puis j'ajoute que le 19 30 reviendra \u00e9galement sur cette enqu\u00eate Brigitte Crottaz bonsoir, bonsoir, voil\u00e0 vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin alors une une facture qui grimpe de 33 pour 100 5 ans malgr\u00e9 les efforts, est ce que vous \u00eates surprise et comment vous l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:11 > 0:10:33) [91%] : \r\nAlors surprise en tout cas pas quand on voit le prix des nouveaux m\u00e9dicaments innovants qui sont de l'ordre de 100000 francs par ann\u00e9e pour traiter un patient atteint d'une maladie oncologique on se doute bien que c'est bien plus cher que le prix d'un antibiotique \u00e0 35 ou 60 francs les les efforts que fait la Conf\u00e9d\u00e9ration ben sont louables, mais c'est vrai qu'ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9conomiser 225 millions en 2017 sont mis en 2018, 100 millions en 2019 dont 425 millions qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau d\u00e9penser cette ann\u00e9e en plus et je pense que le la facture va augmenter de fa\u00e7on exponentielle ces prochaines ann\u00e9es avec ces m\u00e9dicaments innovants, \u00e7a veut dire quoi, qu'il faudrait renoncer \u00e0 ces m\u00e9dicaments de on a pas, il faudrait faire pression sur la Pharma pour qu'il puisse justifier leurs prix de tels prix qui n'ont aucune raison d'\u00eatre, qui ne consiste qui ne correspondent en aucun cas au prix de d\u00e9veloppement et de recherche, malheureusement, il y a une totale opacit\u00e9 et un refus des pharmas de d'entrer dans ce d\u00e9bat, ils le font plut\u00f4t payer le prix, ce qui s'appelle pour la performance, \u00e0 savoir qui sauve une ann\u00e9e de vie o\u00f9 il sauve une vie, donc ils estiment \u00e7a 100000 francs, voire \u00e0 des millions de francs pour un prochain produit qui va arriver et qui permettrait par exemple de traiter la leuc\u00e9mie en une seule injection, certes \u00e7a va sauver la pas si le patient mais c'est un co\u00fbt de 2 millions et demi sauf erreur une injection, il est impossible que ce m\u00e9dicament est justifi\u00e9e des prix de recherche d\u00e9veloppement qui pour atteindre ce montant oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:33 > 0:10:44) [87%] : \r\nPourtant, c'est ce que disent souvent les industriels enfin dans dans la pharmacie, disent on investit \u00e9norm\u00e9ment dans la recherche, est ce que, effectivement, \u00e7a risque pas de les d\u00e9courager, qui commencent \u00e0 faire pression sur leurs prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:44 > 0:11:41) [89%] : \r\nAlors d'abord ils investissent pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment dans la recherche parce que souvent il y a les pouvoirs publics qui investissent dans la recherche et les pharmas sont assez bien plac\u00e9s, des fois pour acqu\u00e9rir des d\u00e9veloppements qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans le public et ensuite, simplement les les commercialiser libell\u00e9 les mettre en forme de m\u00e9dicaments \u00e7a ils ne tiennent jamais compte dans leur prix de recherche et d\u00e9veloppement, enfin, il ne nous le disent pas, ils estiment \u00e0 2 milliards et demi, le prix du d\u00e9veloppement d'un m\u00e9dicament, \u00e7a c'est les chiffres qui sortent des pharmas mais dans un journal scientifique, Djama r\u00e9cemment voyez que en une Start-Up am\u00e9ricaine avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper un Nautico au s\u00e9rieux pour 700 millions donc revel\u00e9e avec des prix totalement transparent, je pense qu'il y a quelque chose \u00e0 dire sur les pharmas et malheureusement les pays qui ont des pharmas en particulier la Suisse sont un petit peu sous le la coupe de leur pouvoir et de leur chantage parce que c'est un chantage qui font vis-\u00e0-vis des patients, en disant que, voil\u00e0, si la Suisse ne veut pas payer ce prix bah tant pis pour donne pas le m\u00e9dicament \u00e0 la Suisse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:41 > 0:11:51) [92%] : \r\nEt au est ce qu'il y a d'autres pistes pour essayer de, de contenir cette, cette hausse des prix des m\u00e9dicaments ou est-ce que \u00e7a passe n\u00e9cessairement par un un bras de fer avec l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:51 > 0:12:51) [88%] : \r\nBah disons sens bras-de-fer je pense qu'il y a aucune chance de limiter, c'est vrai que les autres m\u00e9dicaments, ben il co\u00fbte cher, mais ils sont l\u00e0 depuis longtemps, un m\u00e9dicament antidiab\u00e9tique ou anti- hypertenseur ben si ils s'estiment qu'au m\u00eame peut-\u00eatre \u00e0 quelques centaines de francs par ann\u00e9e, \u00e7a touche beaucoup de monde, c'est clair, donc \u00e7a fait quand m\u00eame des co\u00fbts, mais c'est justement ces m\u00e9dicaments-l\u00e0 qui peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9vision triennale parce qu'ils sont anciens, donc cela ils ont s\u00fbrement et certainement \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9, il faudrait aussi encourager plus quand m\u00eame l'utilisation des g\u00e9n\u00e9riques et \u00e7a, les patients n'y sont pas trop favorable m\u00eame coque le m\u00e9decin si c'\u00e9tait vrai qu'ils ont toujours la pression que \u00e7a va pas \u00eatre la m\u00eame chose et et puis bon, les prix des g\u00e9n\u00e9riques sont beaucoup plus chers en Suisse que partout ailleurs, donc c'est d\u00e9courageant aussi et puis peut-\u00eatre encore une chose : j'ai vu que le Canada est en train de, d'essayer de limiter les prix des m\u00e9dicaments trouvons que c'est un probl\u00e8me qui ne va pas du tout et il compare les prix de des m\u00e9dicaments dans tous les pays du monde, sauf les \u00c9tats-Unis et la Suisse, c'est les pays beaucoup trop cher, donc on a quand m\u00eame un probl\u00e8me de prix des m\u00e9dicaments qui est plus fort chez nous qu'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:51 > 0:13:25) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Brigitte Crottaz, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, vous \u00eates, je le rappelle, conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin et j'accueille tout de suite Philippe Nantermod bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avec nous pour d\u00e9battre du sujet suivant qui porte sur Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, qui a d\u00e9missionn\u00e9, donc de l'Agence de l'UNRWA qui s'occupent des des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, mais un mot peut-\u00eatre sur justement le prix des m\u00e9dicaments puisque vous \u00eates membre du haut de la commission de la sant\u00e9 et du conseil national, on sait que les m\u00e9dicaments co\u00fbtent moins cher dans les pays voisins, vous proposez-vous d'autoriser les importations parall\u00e8les, c'est bien \u00e7a, c'est votre piste en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:26 > 0:14:27) [93%] : \r\nOui, je pense qu'on devrait en autoriser les importations parall\u00e8les pour encourager la concurrence sur les prix aussi en provenance de de l'Union europ\u00e9enne, en tout cas c'est vrai qu'on peut difficilement se comparer avec des pays o\u00f9 les prix sont cass\u00e9s pour des motifs parfois humanitaire par exemple sur le continent africain, mais on pourrait par exemple permettre l'importation parall\u00e8le de m\u00e9dicaments en provenance de la France ou de l'Italie, et puis aussi pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques ou les importations parall\u00e8les sont d\u00e9j\u00e0 permises on constate par exemple qu'elles sont entrav\u00e9es par ce qu'il faut obtenir des nouvelles autorisations Suisse pour des m\u00e9dicaments qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s en France, en Allemagne, en Italie, on pourrait imaginer par exemple, d'abolir ces ces barri\u00e8res administratives assez facilement ou un exemple assez rigolo ou plut\u00f4t un peu triste, c'est qu'aujourd'hui, il faut encore refaire tout l'emballage des m\u00e9dicaments import\u00e9s pour qu'ils aient la traduction dans les 3 langues nationales \u00e0 l'\u00e8re d'Internet, je pense qu'on pourrait aussi proposer des importations parall\u00e8les dans dans dans la mati\u00e8re qui permettrait de r\u00e9duire assez massivement aussi les co\u00fbts et faire une pression aussi pour que les les producteurs en Suisse s'aligne sur les tarifs Coca sur le reste du continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:27 > 0:14:33) [93%] : \r\nDonc, vous \u00eates en train de lire effectivement il faudrait un bras-de-fer aussi avec l'industrie pharmaceutique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:33 > 0:14:43) [93%] : \r\nOui, mais vous pouvez pas imposer unilat\u00e9ralement les tarifs parce que le risque que vous prenez, c'est simplement qu'en face on refuse purement et simplement de vendre le produit, s'il n'est pas un tarif qui conviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:43 > 0:14:59) [85%] : \r\nOui, c'est ce que disait exactement, Brigitte Crottaz, Laura, elles disent aussi que mais parlait des b\u00e9n\u00e9fices faramineux de l'industrie pharmaceutique est ce qu'il est ce que vous pensez, effectivement, il y a des b\u00e9n\u00e9fices faramineux qui ne sont pas n\u00e9cessairement justifi\u00e9 par le co\u00fbt de la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:59 > 0:15:50) [92%] : \r\nAlors, j'en sais rien, je n'ai pas les, les, les chiffres de la Pharma, pas plus que Madame Crottaz simplement, c'est un probl\u00e8me de transparence donc, mais ce sont des entreprises priv\u00e9es qui n'ont aucune obligation morale ou l\u00e9gale de publier leurs chiffres et le probl\u00e8me c'est quand bien m\u00eame elle les publierait le producteur reste dans un monde libre, libre de fixer son prix et l'acheteur est libre d'accepter ou pas de payer ce prix- l\u00e0, le probl\u00e8me auquel nous serons confront\u00e9s, c'est que si nous baissons les prix par la loi, alors parfois le le le producteur accepte de se conformer au nouveau prix parfois ils refusent et qu'est-ce qu'on fait dans cette situation-l\u00e0, l'exemple des anticanc\u00e9reux est tr\u00e8s bon, parce que la RTS et la premi\u00e8re en en t\u00eate, \u00e0 faire des reportages pour se plaindre du prix des anticanc\u00e9reux et du fait que beaucoup de gens malheureusement dit, on n'y ont pas acc\u00e8s \u00e0 cause de des des prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s mais est-ce que la solution, c'est simplement de les \u00e9liminer du march\u00e9 et faire que personne y aura acc\u00e8s que j'en suis pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:50 > 0:16:31) [95%] : \r\nTr\u00e8s bien, on va, on va en rester l\u00e0, merci beaucoup, vous restez avec nous, Philippe Nantermod, puisqu'on va revenir donc sur le d\u00e9part soudain de pire qu'une bulle de l'UNRWA, l'agence en charge de 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens au Moyen-Orient, l'ONU a annonc\u00e9 hier la suspension jusqu'\u00e0 nouvel ordre du commissaire g\u00e9n\u00e9ral, mais ce dernier a fini par jeter l'\u00e9ponge en a son en annon\u00e7ant son d\u00e9part imm\u00e9diat en cause le scandale qui a \u00e9clat\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier un rapport interne mettait en cause la Suisse et son entourage, le Suisse et son entourage pour abus d'autorit\u00e9, n\u00e9potisme et repr\u00e9sailles injustifi\u00e9es Marine Vlahovic, vous \u00eates notre correspondant dans les territoires palestiniens et sur place, les r\u00e9actions sont plut\u00f4t contrast\u00e9es en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:31 > 0:18:14) [93%] : \r\nOui, en ce qui concerne les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'UNRWA, c'est-\u00e0-dire les r\u00e9fugi\u00e9s, h\u00e9 bien l'on regrette cette d\u00e9mission de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl et l'on salue le travail abattu par le Genevois \u00e0 la t\u00eate de l'agence onusienne depuis bient\u00f4t 6 ans, et qui a su tenir la barre malgr\u00e9 les difficult\u00e9s qu'il faut le dire hein, se sont accumul\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de stopper ces financements, a plong\u00e9 l'institution dans une crise historique mais jusqu'ici, h\u00e9 bien elle a tenu bon, et pourtant, l'ex- commissaire n'est pas exempt de critiques, mais rarement formul\u00e9es de vive voix, surtout par exemple un dans une bande de Gaza, \u00e0 l'agonie, o\u00f9 80 pourcent des 2 millions d'habitants sont des r\u00e9fugi\u00e9s et peuvent donc pr\u00e9tendre aux services indispensables Sant\u00e9 \u00c9ducation alimentation offerts par l'UNRWA, qui est aussi l'un des plus gros pourvoyeur d'emplois et quels sont ses critiques, h\u00e9 bien les accusations entre autres d'abus d'autorit\u00e9 ne sont pas vraiment une surprise pour les employ\u00e9es de l'UNRWA, depuis il y a longtemps, le management et l'entourage de l'ex- commissaire \u00e9taient critiqu\u00e9s en interne, aujourd'hui, apr\u00e8s cette d\u00e9mission, certains sous condition d'anonymat total disent m\u00eame \u00eatre soulag\u00e9s le d\u00e9part de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl et l'occasion de redorer l'image de l'UNRWA qui a s\u00e9rieusement \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e un soulagement teint\u00e9 d'incompr\u00e9hension : pourquoi a-t-il d\u00e9missionn\u00e9 maintenant alors que l'enqu\u00eate d\u00e9finitive n'est pas termin\u00e9, on lui reproche aussi de ne pas s'\u00eatre expliqu\u00e9 ou bien mis en retrait lorsque le scandale a \u00e9clat\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, fragilisant ainsi l'institution et donnant du grain \u00e0 moudre \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, c'est-\u00e0-dire ceux qui demandent de mani\u00e8re plus ou moins directe, le d\u00e9mant\u00e8lement de l'agence onusienne pour remettre en cause le droit au retour des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens sur leur Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:14 > 0:19:02) [91%] : \r\nMerci Marine Vlahovic, vous \u00eates notre correspondante dans les territoires palestiniens alors que faut-il dire derri\u00e8re ce d\u00e9part de de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl est-ce que c'est un d\u00e9part qui \u00e9tait devenue in\u00e9vitable ou est-ce que c'est la cons\u00e9quence de pressions politiques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de cette agence de de l'ONU et la Suisse a-t-elle eu raison au fond de suspendre l'\u00e9t\u00e9 dernier son soutien financier \u00e0 l'UNRWA on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, Philippe Nantermod on conseiller national PLR qui est toujours avec nous et Nago Imbert, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates fondateur de M\u00e9decins du Monde et responsable de mission pour cette ONG dans les territoires palestiniens, je commence avec vous Nago Imbert en juillet dernier un rapport du Service \u00e9thique en de de l'UNRWA d\u00e9non\u00e7ait une mauvaise gestion des abus de pouvoir des faveurs accord\u00e9es \u00e0 des proches, au vu des accusations qui p\u00e8sent sur Pierre Brun Bull est-ce que son d\u00e9part n'\u00e9tait pas tout simplement devenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:02 > 0:20:00) [86%] : \r\nIn\u00e9vitable, je je voudrais que j'ai v\u00e9cu 5 ans l\u00e0- bas, j'ai travaill\u00e9 avec l'OMS et l'homme droit il y a 25 ans \u00e0 peu pr\u00e8s le j'y vais depuis 30 ans oui Georges une certaine connaissance du terrain, ce que je veux dire c'est que je trouve \u00e7a \u00e9trange, moi je m'interroge : \u00e7a fait 25 ans 30 ans qu'Isra\u00ebl et parfois les \u00c9tats-Unis veulent faire dispara\u00eetre le droit donc c'est pas un truc nouveau, quand j'y et on nous consid\u00e9rait nous comme le d\u00e9j\u00e0 l'\u00c9tat palestinien et nous exigeons d\u00e9j\u00e0 un \u00e9tat palestinien saloon roi, ensuite il y a un affaiblissement du poste du Haut-commissaire lorsque Monsieur Kr\u00e4henb\u00fchl a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, avant c'\u00e9tait toujours des diplomates qui \u00e9taient soutenus par leur gouvernement, qui \u00e9tait nomm\u00e9, donc on a nomm\u00e9 un humanitaire, c'est comme si on avait une humanit\u00e9 ris\u00e9e si vous voulez la fonction alors c'est une fonction politique et quand vous \u00eates un humanitaire, vous \u00eates pas un politique et donc vous avez moins de soutien que si vous \u00eates nomm\u00e9 par voie aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e7a c'est la prennent la chose et puis je pense qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:00 > 0:20:06) [90%] : \r\nCe que vous voulez dire quoi parce que vous vous dites : je m'interroge : oui vous \u00e9voquez toutes ces questions- l\u00e0, \u00e7a veut dire quoi, c'\u00e9tait un complot, finalement, \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:06 > 0:20:55) [89%] : \r\nMoins juge pas \u00e0 aller du complot, ce que je dis simplement, c'est que moi, d\u00e9cembre, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies doit voter la prolongation du mandat de l'UNRWA pour 3 ans, la Suisse a toujours soutenu le droit, il \u00e9tait dans les 7 8\u00e8me donateurs jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier et puis moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est effectivement les gens, on a toujours dans la politique \u00e9trang\u00e8re suisse de depuis que je connais les des ministres Affaires \u00e9trang\u00e8res soutenu Loon droit soutenu les Palestiniens \u00e0 plus ou moins, enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, mais il y a jamais eu ce ce ce d\u00e9sistement du soutien de notre ministre, athl\u00e8tes et je pense que je connais un peu Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl je l'ai connu lorsqu'il \u00e9tait chef des op\u00e9rations au CICR, on a eu \u00e0 travailler ensemble et puis cette on perd un grand homme, un homme extr\u00eamement comp\u00e9tents, extr\u00eamement brillant, il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:55 > 0:21:03) [87%] : \r\n\u00e0 la journ\u00e9e de l'action humanitaire, invit\u00e9 par monsieur Burkhalter cette ce fut extraordinaire, ce qui nous a dit, donc on \u00e9tait tr\u00e8s fier, avoir un Suisse, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:03 > 0:21:14) [94%] : \r\nPhilippe Nantermod, vous avez r\u00e9agi hier soir un sur les r\u00e9seaux sociaux pour vous ce d\u00e9part conforte en quelque sorte, donne raison au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa d\u00e9cision, donc de bloquer son soutien financier \u00e0 cette agence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:15 > 0:21:43) [92%] : \r\nOui, \u00e9coutez, moi en tant que parlementaire f\u00e9d\u00e9ral qui votent un budget qui doit contr\u00f4ler les comptes aussi de la Conf\u00e9d\u00e9ration, j'esp\u00e8re que quand on finance des organisations internationales et que l'un, leur commission \u00e9thique ouvrent des enqu\u00eates pour des faits qui sont quand m\u00eame assez grave et des des suspicions de faits relativement graves qui peuvent impliquer d'ailleurs, m\u00eame la neutralit\u00e9 suisse \u00e0 la fin h\u00e9 bien il est normal que la Suisse suspende sa participation \u00e0 ces organisations-l\u00e0, \u00e7a vaut pour l'UNRWA mais \u00e7a vaut pour n'importe quelle autre organisation et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:44 > 0:21:56) [92%] : \r\nMais suspendre la contribution avant m\u00eame les conclusions de ce de cette enqu\u00eate est-ce que c'\u00e9tait pas un peu pr\u00e9cipit\u00e9, on sait ce que \u00e7a pas pr\u00e9cipiter le le le, comment dirais-je le le l\u00e2chage, c'\u00e9tait le seul c'\u00e9tait le l\u00e2chage de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:56 > 0:22:37) [90%] : \r\nMoi, je crois, je crois, pas franchement j'ai j'ai pas j'ai pas cette impression-l\u00e0 en tout cas on a suspendu notre participation parce que \u00e7a signifie pas qu'on ne va pas la verser \u00e7a signifie simplement qu'elle reste sur les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'on ne verse pas \u00e0 une organisation dont la gestion est est sujette \u00e0 caution, comme c'est manifestement le cas, et puis il y a pas maintenant de plus de 24 heures, l'ONU a suspendu monsieur une bulle qui a ensuite ces messieurs d\u00e9missionner, on attendra maintenant le rapport d\u00e9finitif qui qui fera la lumi\u00e8re sur ce qui s'est pass\u00e9 et puis en fonction de, de ce rapport, la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9cidera si elle verse montant si elle continuera \u00e0 verser, comme elle l'a fait jusqu'ici, d'accord, il y a pas de raison que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'arr\u00eate de participer, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais en tout cas on ne participe \u00e0 une organisation qui fuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:37 > 0:23:37) [87%] : \r\nNago encore je ne suis pas un politique, monsieur, mais vous savez tr\u00e8s bien que depuis quelques temps, il avait pas Monsieur Cassis votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR n'avait pas attendu le rapport pour critiquer l'UNRWA pour trouver qu'elle \u00e9tait m\u00eame pas utile \u00e0 la n\u00e9gociation de paix avant m\u00eame ces suspicions, vous voulez dire c'est \u00e7a oui, avant m\u00eame cette suspicion, c'\u00e9tait d'en tirer dans le dos de, de, de Monsieur Kr\u00e4henb\u00fchl j'avais trouv\u00e9 \u00e7a absolument triste et puis pour moi, vous \u00eates un politique, vous ne vous faites des Budgets-vous de moi j'ai des gens, je connais des gens l\u00e0- bas, je connais la situation et je pense que votre d\u00e9cision, enfin la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de couper, donc de suspendre en tout cas pour le moment vient apr\u00e8s monsieur travaille Monsieur Trump a coup\u00e9 et nous on voit les cons\u00e9quences qu'a su le terrain sur la population Loon, c'est quand m\u00eame \u00e0 Gaza 10000 emplois et puis je poserai la question de qu'a dit monsieur Kr\u00e4henb\u00fchl que j'ai beaucoup aim\u00e9 hier, fermer les \u00e9coles de l'c'est les lancer dans les bras du Hamas, si c'est \u00e7a comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:37 > 0:23:38) [98%] : \r\n200 1000 enfants de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:38 > 0:24:33) [90%] : \r\n\u00e7a 200000 enfants et je pense que malheureusement, je dois le dire, comme je vous disiez l'occasion de m'entretenir avec beaucoup de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et m\u00eame le dernier PLR qui \u00e9tait de votre parti Monsieur Burkhalter qui nous \u00e9coutez et je pense que l\u00e0, on prend un mauvais virage et que c'est pas au vu, ce n'est pas aux victimes en fait de l'occupation, victimes de la situation de payer peut-\u00eatre la mauvaise gestion des Nations unies, parce que tout d'un coup nous vous d\u00e9cid\u00e9 de suspendre ou pas, les financements, je peux vous dire que les financements sont extr\u00eamement difficiles \u00e9galement pour nous, les ONG, on en perd de plus en plus c'est tr\u00e8s difficile de faire financer des projets, nous aurons des produits de sant\u00e9 mentale vrai contradictoire et donc je pense que c'est et puis derni\u00e8re chose l'image m\u00eame je suis \u00e0 dire puisque vous \u00eates un homme politique, l'image m\u00eame de la Suisse au Moyen-Orient avec les prises de position haute aussi pro- isra\u00e9lienne de Monsieur Cassis fait \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 notre image, Philippe Nantermod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:33 > 0:24:41) [86%] : \r\nBon, \u00e9coutez, je m'engagerai pas sur les propos de de Monsieur Chraibi l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur Cassis non plus qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 tendre du tout l\u00e0, ceux qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:41 > 0:24:50) [87%] : \r\nEst ce qu'on peut le comprendre quand m\u00eame, parce que comme le rappelait Nago envers Monsieur Cassis attirer si j'ose dire sur sur l'agence avant m\u00eame qu'il y ait ce \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, avant m\u00eame qu'il y ait ces soup\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:50 > 0:25:26) [92%] : \r\nIl y a eu des propos assez clair sur l'agent et sur son point de vue compte au r\u00f4le de l'agence par rapport au conflit isra\u00e9lo- palestinien, que je partage assez d'ailleurs mais c'est pas la question, ici, ici, la question est d'ailleurs le la position de Monsieur Cassis, c'est la position du coll\u00e8ge gouvernemental du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui doit agir en tant que gouvernement d'un pays face \u00e0 une organisation internationale qui est financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui a \u00e0 sa t\u00eate une \u00e9quipe qui, selon un rapport interm\u00e9diaire aurait eu des actes de n\u00e9potisme m\u00eame de on a parl\u00e9 de corruption \u00e0 un moment donn\u00e9 et je regrette la Suisse n'a pas ma\u00eetre de l'argent dans des organisations internationales de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:26 > 0:25:28) [83%] : \r\nMais encore une fois, c'est des soup\u00e7ons puisque pri\u00e8re bulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:28 > 0:26:01) [91%] : \r\nDes soup\u00e7ons, mais les les Nations ont quand m\u00eame un but d\u00e9ment tout \u00e7a et alors qu'est la, la, la Suisse a d'ailleurs vers\u00e9 sa contribution 2019, il s'agissait d'une contribution compl\u00e9mentaire qui a \u00e9t\u00e9 suspendue, elle, elle sera tr\u00e8s certainement verser une fois que tout sera rentr\u00e9 dans l'ordre et qu'il y aura eu, de l'ordre pr\u00e9cis\u00e9ment qu'aura \u00e9t\u00e9 mis au sein de cette organisation-l\u00e0 mais ce n'est pas parce que vous monsieur Imbert a \u00e9t\u00e9 sur place qu'en Suisse il y a beaucoup de gens \u00e9taient sur place, que nous devons vers\u00e9es \u00e0 toutes les organisations internationales de l'argent, m\u00eame quand elles ne remplissent plus les conditions g\u00e9n\u00e9rales calqu\u00e9e sur celle de tr\u00e8s bien, enfin quand il s'agit de participer \u00e0 ces organisations internes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:01 > 0:26:07) [95%] : \r\nMerci Philippe Nantermod et merci \u00e9galement \u00e0 vous Nago, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:07 > 0:26:32) [96%] : \r\nEntre 2 et 10 jours par ann\u00e9e pendant les pics de pollution, les Genevois seront soumis \u00e0 des restrictions de circulation les voitures les plus anciennes, celles qui \u00e9mettent des oxydes d'azote et des particules fines n'auront pas le droit de rouler au centre- ville \u00e0 cette mesure, d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat Genevois est une premi\u00e8re en Suisse et elle fait fortement r\u00e9agir, c'est le moins qu'on puisse dire, pour en parler, on re\u00e7oit Yves Gerber, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de la section genevoise du TCS et Caroline Marty bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:33 > 0:26:51) [90%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil et vice- pr\u00e9sidente de l'Association transports et environnement \u00e0 Gen\u00e8ve, on commence avec vous Yves Gerber, on parle d'une mesure qui s'appliquera 10 jours maximum par ann\u00e9e, une mesure sanitaire pour prot\u00e9ger les poumons, hein, nos poumons, est ce que c'est si scandaleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:52 > 0:27:34) [92%] : \r\nPrendre une mesure quand il y a des pics de pollution, ce n'est pas scandaleux, simplement c'est cette mesure-l\u00e0 que nous contestons le dispositif que veut mettre en place le Conseil d'\u00c9tat, selon nous, d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place, \u00e7a va \u00eatre un grand Barnum administratif qui va impliquer beaucoup de choses en terme de contr\u00f4le d'exploitation pour, comme vous l'avez dit tr\u00e8s peu de jours dans l'ann\u00e9e alors qu'il existe d'autres possibilit\u00e9s, l'autre probl\u00e8me qui a, c'est que c'est du ressort de la comp\u00e9tence, c'est la comp\u00e9tence, la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9terminer ce type de dispositif et pas celle du canton, c'est ce que nous avons contest\u00e9, nous avons fait un recours et nous sommes tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s que le Conseil d'\u00c9tat n'attendent pas le r\u00e9sultat de ce recours et veuille le lancer quand m\u00eame \u00e7a qui se poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:34 > 0:27:42) [90%] : \r\nQui Caroline Marti, les opposants ont longtemps \u00e0 cette mesure, la juge bureaucratique, difficile \u00e0 appliquer, il va falloir surveiller les voitures \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville, comment on va faire finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:43 > 0:28:22) [91%] : \r\nNon, c'est faux, c'est finalement assez simple comme mesure, \u00e7a veut dire que les les v\u00e9hicules devront \u00eatre \u00e9quip\u00e9s d'une vignette, de couleur, c'est d'ailleurs un syst\u00e8me qui est qui est uniformis\u00e9e aussi, c'est un syst\u00e8me qui est utilis\u00e9 en France, la ville d'Annemasse va s'y mettre prochainement la ville d'Annecy s'il a d\u00e9j\u00e0 mis et qui permet simplement d'attitude de classifier les types de v\u00e9hicules en fonction de leur niveau de pollution et puis ensuite sur le contr\u00f4le et ben, \u00e7a se fera, comme n'importe quelle mesure de circulation routi\u00e8re on contr\u00f4le le lard et le respect des feux de cin\u00e9ma de signalisation, on contr\u00f4le le le respect de des vitesses, h\u00e9 bien on contr\u00f4lera en cas de pic de pollution, les v\u00e9hicules qui ont le droit de de circuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:22 > 0:28:38) [90%] : \r\nOui Yves Gerber, vous pr\u00e9f\u00e9rez donc le syst\u00e8me existant de circulation, moins de 2 plaques paires et impaires, \u00e7a veut dire que finalement vous pr\u00e9f\u00e9rez un syst\u00e8me qui touche arbitrairement un plus grand nombre d'automobilistes qu'un syst\u00e8me qui ciblent durerait uniquement les voitures les plus polluantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:38 > 0:29:32) [90%] : \r\nAlors il vous para\u00eet arbitraire tout ce qu'on a une d\u00e9finition des \u00e9missions qui sont parfois un peu diffuse la je m'explique assez rapidement parmi les \u00e9missions qui sont faites par le les v\u00e9hicules il y a notamment les particules fines et ces particules, c'est prouv\u00e9, notamment par un tableau de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement s'il y a seulement \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de ces particules fines qui sont \u00e9mises par les moteurs, tout le reste c'est oui \u00e9mis par l'abrasion d\u00e9gomme l'abrasion des francs, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous limitez seulement un nombre tr\u00e8s restreint de v\u00e9hicules qui \u00e9ventuellement une vignette de la mauvaise couleur \u00e0 ne pas rouler jour- l\u00e0 vous avez un dispositif qui est beaucoup moins efficace que de s'attaquer \u00e0 un volume tr\u00e8s important de effectivement avec le les plaques impaires Houpert o\u00f9 l\u00e0, vous avez m\u00eame des v\u00e9hicules qui apparemment paraissent \u00e9cologique puisqu'ils sont bons \u00e0 motorisation \u00e9lectrique mais qui produisent des particules fines, \u00e0 travers l'abrasion de moteur ou de la gomme des pneumatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:32 > 0:29:49) [92%] : \r\nCaroline Marty cette mesure et les sanitaires, hein, on cherche \u00e0 prot\u00e9ger la sant\u00e9 des Genevois, mais elle ne va pas limiter les \u00e9missions de CO2, on ne vit que les particules fines, vous ne trouvez pas qu'il faudra aller m\u00eame plus loin et interdire aussi les grosses cylindr\u00e9es, les 4 4 et suivez qui sont les gros \u00e9metteurs de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:49 > 0:30:42) [94%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, je pense que c'est l'objectif de cette loi, c'est effectivement d'acc\u00e8s, les probl\u00e8mes de pollution qui sont directement en lien avec des probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique : la pollution alors aux particules fines mais aussi aux oxydes d'azote, par exemple, et \u00e7a c'est v\u00e9ritablement des mesures de sant\u00e9 publique pour prot\u00e9ger la population contre les effets n\u00e9fastes sur la sant\u00e9 de la pollution routi\u00e8re apr\u00e8s effectivement il y a d'autres mesures, \u00e7a c'est un 1er pas, c'est une mesure qui, qui touche un 1er volet de la probl\u00e9matique, mais effectivement pour il faut aussi qu'on puisse s'attaquer aux questions de de la pollution atmosph\u00e9rique au CO2 qui engendre le r\u00e9chauffement climatique mais \u00e7a, \u00e7a devrait \u00eatre fait par d'autres mesures comme par exemple encourager le transfert modal, c'est-\u00e0-dire de laisser sa voiture m\u00eame pas uniquement en cas de pic de pollution, mais le reste de l'ann\u00e9e aussi et opter pour d'autres modes de transport qui sont plus respectueux de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:42 > 0:31:02) [87%] : \r\nYves Gerber, qu'en dites-vous bien entendu la clope m'ont arr\u00eat\u00e9 le mode de transport, on le d\u00e9fend depuis tr\u00e8s longtemps les, les gens ne sont pas tenus de prendre automobile dans leurs trajets quotidiens, simplement on part du principe que cela le dispositif qui va \u00eatre mis en place, il est d\u00e9j\u00e0 pas l\u00e9gitime, puisque c'est la conf\u00e9d\u00e9ration de le d\u00e9terminer, ce n'est pas au Conseil d'\u00c9tat Duncan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:02 > 0:31:05) [93%] : \r\nPourtant, le Conseil d'\u00c9tat a re\u00e7u l'autorisation du du DETEC un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:05 > 0:31:54) [88%] : \r\nAh \u00e7a, c'est un autorise \u00e0 son tour, relative, c'est ce qu'ils ont d\u00e9clar\u00e9 hier mais \u00e7a me fait pas un objet qui est reconnue par un tribunal et puis par rapport \u00e0 aux compl\u00e8tement r\u00e9alit\u00e9 des modes de transport oui effectivement je pense qu'il faut aller plus vers l'incitation, nous avons en Suisse un parc automobile qui sera nouvelle quand m\u00eame assez rare rapidement quand une voiture neuve arrivent sur le march\u00e9, 15 ans apr\u00e8s, elle n'est plus sur le march\u00e9 suisse, donc on n'avait progressivement des voitures qui deviennent de moins en moins polluantes, on nous encourageons nos TCS depuis, est pas mal de temps \u00e0 passer \u00e0 motorisation alternative nous soutenons justement la feuille de route de l'\u00e9lectromobilit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 ces ailleurs avec la Conf\u00e9d\u00e9ration et d'autres acteurs, on comprend tout \u00e0 fait \u00e7a, il vaut mieux aller plut\u00f4t sur l'incitation et si on doit prendre des mesures d'urgence, oui, de temps en temps, faisons-le avec des moyens simples et efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:54 > 0:31:57) [94%] : \r\nOui Yves Gerber pourtant ce syst\u00e8me fonctionne en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:58 > 0:32:33) [89%] : \r\nIl fonctionne, il a \u00e9t\u00e9 mis en place par l'\u00c9tat, parce que vous \u00eates en train de comparer avec la France ou l'Allemagne, c'est l'\u00c9tat qui a d\u00e9termin\u00e9 les crit\u00e8res et ensuite, c'est le libre arbitre des villes de l'appliquer \u00e0 une \u00e9tude de l'ADAC approfondie a prouv\u00e9 que les zones environnementales qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s dans certaines villes en Allemagne tr\u00e8s peu efficaces puisqu'ils ont compar\u00e9 les \u00e9missions et puis dans les villes qui n'avait pas appliquer celle qu'il avait appliqu\u00e9 le r\u00e9sultat est tr\u00e8s, tr\u00e8s relatif, donc on met en place tout un syst\u00e8me qui est assez compliqu\u00e9 que contraignant et qui en fait ne sait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'effet et Caroline Marty, qu'en dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:33 > 0:32:39) [89%] : \r\nPar exemple, les Vaudois, les Fran\u00e7ais, \u00e7a va compliquer les choses, non, vous ne craignez pas pour l'attractivit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:40 > 0:33:39) [90%] : \r\nAlors, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, les Fran\u00e7ais ont d\u00e9j\u00e0 mis en place en tout cas dans certaines villes dont des villes proches de Gen\u00e8ve, ce type de mesure et avec le m\u00eame les m\u00eames classifications, les m\u00eames crit\u00e8res, les m\u00eames types de 2 macarons, donc \u00e7a simplifie \u00e9videmment la mise en oeuvre de cette mesure et puis en ce qui concerne nos voisins Vaudois, h\u00e9 bien on esp\u00e8re que les actions genevoise puisse \u00e9ventuellement aussi les inspirer puisque les Vaudois sont aussi touch\u00e9s par des situations de de pics de pollution, et je pense que c'est des mesures qui doivent \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble de la Suisse ou du moins \u00e0 l'ensemble des zones qui sont touch\u00e9s par cette probl\u00e9matique parce que il faut le rappeler il y a aujourd'hui 3000 personnes qui d\u00e9c\u00e8dent pr\u00e9matur\u00e9ment, li\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes de de pollution, notamment de pollution atmosph\u00e9rique, notamment de pollution engendr\u00e9es par le trafic routier et je pense que, maintenant, effectivement, c'est le temps de, de prendre des mesures qui soient volontariste et effectivement contraignante monsieur Gelb Gerber, l'a dit, mais je pense qu'aujourd'hui \u00e7a il est v\u00e9ritablement temps de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:39 > 0:33:45) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Caroline Marty merci \u00e9galement \u00e0 vous Yves Gerber, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e en fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:45 > 0:34:04) [95%] : \r\nC'est une nouvelle trag\u00e9die qui, le Mexique et au-del\u00e0, le massacre de 3 femmes et 6 enfants d'une communaut\u00e9 mormone am\u00e9ricaine \u00e9tablie dans le nord du pays, cette famille a \u00e9t\u00e9 victime en d\u00e9but de semaine d'un r\u00e8glement de compte entre narcotrafiquants Anouk Henry ce drame affaibli, hein, le pr\u00e9sident mexicain Manuel Obrador et ce n'est pas le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:04 > 0:34:24) [89%] : \r\nOu alors, au Mexique, les morts li\u00e9es aux cartels son quotidien, mais cette fois la cruaut\u00e9 de l'assassinat et l'un de l'assassinat des enfants et de leur m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 extr\u00eame, ils ont \u00e9crit cribl\u00e9 de balles et br\u00fbl\u00e9s dans leur voiture, les victimes se rendaient chez des proches, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec les \u00c9tats-Unis, les narcotrafiquants les ont confondu avec un convoi d'une bande rivale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:24 > 0:34:28) [95%] : \r\nOui, et puis ces derni\u00e8res semaines, il y a eu d'autres \u00e9pisodes de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:28 > 0:35:35) [91%] : \r\nOui, il y a eu fin octobre, l'\u00e9chec d'une immense op\u00e9ration compte le narcotrafic dans la capitale, et puis surtout, le 17 octobre l'arrestation du fils de l'ancien chef du cartel de Sinaloa El Chapo une arrestation qui a tourn\u00e9 court, la r\u00e9action du cartel, a \u00e9t\u00e9 ultra- violente avec des centaines de tueur \u00e0 gages dans les rues des armes lourdes, la ville de Culiac\u00e1n est devenue un Champ de bataille, h\u00e9 bien, pour \u00e9pargner les vies, la vie de civils innocents le pr\u00e9sident Obrador a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le remettre en libert\u00e9, \u00e7a veut dire quoi c'est c'est un \u00e9chec en fait de, c'est le sens des critiques qu'on entend aujourd'hui, hein, qui demande une r\u00e9ponse plus muscl\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence des cartels, m\u00eame le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'en est m\u00eal\u00e9 proposant dans un tweet de sont charg\u00e9s de faire le travail avec rapidit\u00e9 et efficacit\u00e9 pour se d\u00e9barrasser de ces monstres mais Andr\u00e9 ce Manuel Obrador, au pouvoir depuis moins d'un an \u00e0 une autre approche, il pr\u00f4ne des mesures sociales pour lutter contre le narcotrafic, il a d'ailleurs r\u00e9pondu \u00e0 Donald Trump, le pire qui puisse arriver, c'est la guerre apr\u00e8s les d\u00e9cennies d'\u00e9chec des politiques contre la drogue AMLO comme on appelle le pr\u00e9sident mexicain avait suscit\u00e9 beaucoup d'espoir avec sa nouvelle approche, mais c'est une approche qui prend du temps et puis les derniers \u00e9v\u00e9nements sont un test \u00e0 voir si les Mexicains aura la patience d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:35 > 0:35:38) [95%] : \r\nMerci Anouk Henry il est 18 heures 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:40 > 0:35:44) [90%] : \r\nForum Mehmet Gultas, \u00c9lisabeth Logean et c'est l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:44 > 0:35:48) [91%] : \r\nDu grand d\u00e9bat \u00c9lisabeth Logean avec mur de Berlin, trop d'illusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:49 > 0:36:48) [93%] : \r\nOui, c'est une conf\u00e9rence de presse qui a fait basculer l'histoire un 9 novembre 1989 les Allemands de l'Est apprennent qu'ils sont autoris\u00e9s \u00e0 voyager librement \u00e0 BZ\u00d6 forte \u00e0 partir de maintenant aussit\u00f4t des centaines de milliers de Berlinois se ruent vers les postes fronti\u00e8res le mur de Berlin tombe 28 ans apr\u00e8s son \u00e9dification, un \u00e9v\u00e9nement historique qui a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration en Allemagne bien s\u00fbr mais pas seulement, mais pourquoi et que reste-t-il de cet espoir avec nos 4 invit\u00e9s, tout d'abord, dans notre Studio, Karen Perraudin aujourd'hui valaisanne, mais qui a grandi \u00e0 Berlin Est et puis Miruna Coca Cozma, journaliste \u00e0 la RTS, qui a aussi grandi de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer mais en Roumanie bonsoir mesdames, bonsoir, et puis \u00e9galement avec nous St\u00e9phane Rita Hauser r\u00e9alisateur qui vit \u00e0 Berlin en duplex d'or et puis Guillaume Klossa, auteur d'une jeunesse europ\u00e9enne bonsoir \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:36:48 > 0:36:49) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:49 > 0:36:50) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:50 > 0:37:03) [89%] : \r\nAlors Karen Perraudin je commence avec vous, hein, vous avez grandi \u00e0 Berlin Est, vous \u00e9tiez \u00e9tudiante, hein, vous aviez 22 ans, en ce 9 novembre 1989 comment vous avez v\u00e9cu ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:04 > 0:38:12) [87%] : \r\nAssez particulier parce qu'on \u00e9tait dans une f\u00eate, \u00e9tudiants et c'\u00e9tait 22 heures et quelqu'un qui a dit : ben, le mur est tomb\u00e9, les fronti\u00e8res sont verts silence dans la salle \u00e9quipe personne qui voulait croire et on n'osait pas vraiment dire super parce que mais pourquoi, pourquoi vous n'osiez pas y croire parce que c'\u00e9tait irr\u00e9el dans le sens que comment \u00e7a se fait qu'un telle heure une fronti\u00e8re ont ouvert de ce ce c'est quelque chose que c'est un blague alors apr\u00e8s aussi osez pas dire oui il super parce qu'il y a certainement de la Stasi, dans la salle, on savait pas qu'est ce qui allait se passer, ici on dit super, alors c'\u00e9tait un peu vague, alors du coup, c'\u00e9tait vraiment le jour apr\u00e8s apr\u00e8s les rentr\u00e9 et samedi, j'ai pass\u00e9 aussi \u00e0 Berlin, un morceau de mur qui venait d'ouvrir la c'\u00e9tait un truc te ouf, l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial, les gens qui nous applaudissez qu'venait de l'autre c\u00f4t\u00e9, une ambiance de f\u00eate noter d'Kurf\u00fcrstendamm tout nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:12 > 0:38:31) [90%] : \r\nAlors on va y revenir, hein, sur cette ambiance de f\u00eate, on a peut-\u00eatre quand m\u00eame juste s'arr\u00eater un petit moment hein sur sur ce m\u00eame sur ce moment St\u00e9phane Rita Hauser vous \u00eates r\u00e9alisateur \u00e0 votre fils madame et d'ailleurs dans les salles, vous aviez \u00e0 l'\u00e9poque 17 ans, vous habitez Gen\u00e8ve vous \u00e9tiez tr\u00e8s tr\u00e8s loin de, de, de Berlin, pourtant vous cet \u00e9v\u00e9nement vous a profond\u00e9ment marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:32 > 0:39:32) [93%] : \r\nOui, \u00e7a m'a marqu\u00e9, j'\u00e9tais loin de Berlin mais j'\u00e9tais proche en m\u00eame temps parce que je suis \u00e0 moiti\u00e9 allemand, j'ai une m\u00e8re allemande, une m\u00e8re allemande, qui est n\u00e9 en 1943 \u00e0 Leipzig et donc dans l'Allemagne de l'Est qui ne l'\u00e9tait pas encore ma famille venait de Hambourg et le mur de Berlin, pour nous, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s fort \u00e9motionnellement aussi cette Allemagne coup\u00e9e en 2, je dois dire qu'on n'y croyait pas, non plus, moi j'ai v\u00e9cu ce moment avec beaucoup d'\u00e9motion devant la t\u00e9l\u00e9vision, j'\u00e9tais vraiment assis \u00e0 4 pattes en tailleur \u00e0 50 centim\u00e8tres de l'\u00e9cran, je n'y croyais pas, et j'avais un d\u00e9sir d'aller \u00e0 Berlin tout de suite, ce que j'ai fait d'ailleurs quelques mois plus tard, \u00e0 la premi\u00e8re occasion, Kant, j'\u00e9tais au coll\u00e8ge Calvin \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais, j'avais donc l'\u00e9cole et Kant l'ann\u00e9e scolaire a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9, je suis parti \u00e0 Berlin avec mon meilleur ami \u00e0 l'\u00e9poque et je suis all\u00e9 casser mon propre morceau du mur que j'ai ensuite ramen\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re et ce morceau du Mur est toujours sur la table de notre salon dans la maison familiale \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:32 > 0:39:56) [89%] : \r\nAlors Guillaume Klossa \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde sait o\u00f9 il \u00e9tait quand on a annonc\u00e9 la la chute du mur de Berlin, vous \u00e9tiez en en s\u00e9ance pour le Mans Parlement europ\u00e9en des jeunes \u00e0 Thessalonique, alors on entend bien que St\u00e9phane Rita Hauser est \u00e0 moiti\u00e9 allemand, et donc il \u00e9tait, il a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9, mais il n'y avait pas besoin d'\u00eatre allemand pourrait \u00eatre marqu\u00e9e par par cet \u00e9v\u00e9nement : pourquoi \u00e7a nous a autant touch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:39:57 > 0:40:00) [88%] : \r\nMoi j'avais, j'avais 17 ans, donc l\u00e0 je St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:00 > 0:40:00) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:40:00 > 0:40:30) [87%] : \r\nJ'\u00e9tais en effet \u00e0 Salonique en session du Parlement europ\u00e9en des jeunes, j'avais \u00e9t\u00e9 jusqu'au lyc\u00e9en au lyc\u00e9e Pasteur apr\u00e8s, pr\u00e8s de Paris, j'avais du sang alsacien et et polonais et \u00e9videmment la chute Guillaume mur pour nous, c'\u00e9tait quelque chose de date incroyable il l\u00e0 parce qu'on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans l'id\u00e9e que ce mur quelque part, il \u00e9tait l\u00e0 pour des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es et donc mentalement, il y avait, et pas seulement une fronti\u00e8re si physique, c'\u00e9tait une fronti\u00e8re montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:30 > 0:40:30) [96%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:40:30 > 0:40:52) [89%] : \r\nSi bien que quand en pleine session du Parlement europ\u00e9en des jeunes, on passe un mot, en me disant : tuer le chef de la d\u00e9l\u00e9gation, conc\u00e8de le mur de Berlin vient de tomber, il faut que tu l'annonce \u00e0 tout le monde et en particulier \u00e0 t'es con con condisciples allemands, j'y croyais pas, j'ai renvoy\u00e9 le mot en disant : h\u00e9 bien, avec vraiment vrai et on m'a r\u00e9pondu : courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:40:53 > 0:41:09) [84%] : \r\nEt, et l\u00e0 je je m'appelle ce moment avec une intensit\u00e9 incroyable, je me suis lev\u00e9, j'avais jamais vraiment fait discours public s'est demand\u00e9 une interruption, une s\u00e9ance et j'ai dit : le mur de Berlin vient de tomber il y a eu un fils incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:41:10 > 0:41:36) [86%] : \r\nCe que personne n'y croyait, et l'\u00e2ge spontan\u00e9ment, j'ai dit \u00e7a veut dire que bient\u00f4t l'Allemagne sera r\u00e9unifi\u00e9e et que l'Europe peut-\u00eatre trouvera son unit\u00e9, donc c'\u00e9tait pour notre g\u00e9n\u00e9ration qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s dans cette id\u00e9e de Murat, la soit mentale et physique, un choc, un choc, une surprise et en m\u00eame temps on avait le sentiment de tous particip\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la grande histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:36 > 0:41:39) [84%] : \r\nEt il y avait de quoi rester incr\u00e9dule, puisqu'il y avait pas les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 l'\u00e9poque, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:41:39 > 0:41:58) [91%] : \r\nMais si y avait pas les ressources et et je me suis dit mais c'est une blague, c'est un canular, le non c'\u00e9tait la la v\u00e9rit\u00e9 mais il y avait autre chose, c'est que, comme St\u00e9phane a dit c'\u00e9tait le moment du Direct, c'est la premi\u00e8re fois que nous et de mani\u00e8re beaucoup plus syst\u00e9matique des Directs \u00e0 l'\u00e9tranger et c'\u00e9tait le d\u00e9but des cha\u00eenes d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:58 > 0:41:59) [65%] : \r\nEt non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:41:59 > 0:42:14) [89%] : \r\nOn \u00e9tait tous riv\u00e9s pour ceux qui avaient la possibilit\u00e9, elle parle de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 une cha\u00eene d'information \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'information continue, et on a eu pour la premi\u00e8re fois le sentiment de de vivre concr\u00e8tement l'histoire qu'ce que ce qui \u00e9tait pas le cas encore 3 ou 4 ans, parce que \u00e7a n'existait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:15 > 0:42:15) [95%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:42:15 > 0:42:35) [90%] : \r\nIl y a eu \u00e0 la convergence \u00e0 la fois je dirais de les progr\u00e8s t\u00e9l\u00e9visuelle et de la formation Direct et puis \u00e0 un moment historique que personne, m\u00eame les meilleurs g\u00e9opoliticien n'avait n'avait pr\u00e9vu, donc c'\u00e9tait comme nous de surprise totale, c'\u00e9tait l\u00e0 le le d\u00e9ferlement de la des citoyens que personne n'avait su arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:35 > 0:43:09) [91%] : \r\nAlors aujourd'hui en 2019, nous avons les r\u00e9seaux sociaux et nous avons d'ailleurs a lanc\u00e9 un appel, vous \u00eates beaucoup \u00e0 y avoir r\u00e9pondu \u00e0 notamment cette dame qui dit : j'\u00e9tais dans une librairie \u00e0 Nyon, toutes les personnes pr\u00e9sentes ont partag\u00e9 cette impression de vivre un moment sp\u00e9cial et puis le d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan J\u00e9r\u00f4me Desmeules qui dit j'avais 8 ans est le premier \u00e9v\u00e9nement politique et c'est le premier \u00e9v\u00e9nement politique dont je me souviens, et puis il y avait aussi vu Fabrice Corneau, hein, vous avez aussi r\u00e9pondu \u00e0 notre appel, vous avec 2 amis, vous \u00eates carr\u00e9ment parti \u00e0 Berlin, bonsoir monsieur Corneau, expliquez-nous pourquoi vous avez vous \u00eates parti comme \u00e7a sur un coup de t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:43:10 > 0:43:53) [92%] : \r\nBonsoir, c'est plus qu'un coup de t\u00eate, c'est que nous avions, j'ai entendu un petit peu ce qui se disait au d\u00e9bat, nous \u00e9tions 3 jeunes amis de 24 ans, persuad\u00e9 que ce mur \u00e9tait l\u00e0 pour 100 ans, 200 ans, 300 ans moi j'avais fait des \u00e9tudes d'Allemands premi\u00e8re langue j'allais, j'avais un correspondant en Allemagne de l'Ouest, j'\u00e9tais persuad\u00e9 ce mur existeraient pour jusqu'\u00e0 la fin de mes jours, donc quand nous l'avons vu tomber en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la premi\u00e8re chose qui nous est venu \u00e0 l'id\u00e9e, c'est nous partons, nous devons vivre \u00e7a fait un moment d'histoire qui se passe sans penser \u00e0 une \u00e9ventuelle r\u00e9unification mais on s'est dit : c'est un moment d'histoire qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:43:53 > 0:43:56) [86%] : \r\nEt qu'est ce que vous avez v\u00e9cu, qu'est ce que vous avez v\u00e9cu, quand vous \u00eates arriv\u00e9s l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:43:57 > 0:44:40) [92%] : \r\nIncroyable, incroyable, des moments de \u00e0 d\u00e9faut de dire de liesse des moments de de joie, tout le monde \u00e9tait heureux de se trouver l\u00e0, que ce soit des \u00e9trangers ou des Allemands de l'Est de l'Ouest, beaucoup d'incr\u00e9dulit\u00e9 chez les Allemands de l'Est qui passaient \u00e9norm\u00e9ment d'incr\u00e9dulit\u00e9, si je peux me permettre une petite anecdote : nous nous \u00e9tions dans une auberge de jeunesse du c\u00f4t\u00e9 ouest l'Zenou aussi de 27 28 ans, avait d\u00e9cid\u00e9 de venir passer quelques jours puisque c'\u00e9tait ouvert, nous lui avons propos\u00e9 de venir avec nous, j'ai os\u00e9 transgresser quelque chose grimper sur Saumur, j'ai des photos o\u00f9 j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:40 > 0:44:41) [95%] : \r\nGrimper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:44:41 > 0:44:50) [76%] : \r\nCe cuisses de mur l'peste allemand \u00e9tait d'une incr\u00e9dulit\u00e9 totale il me voyait faire quelque chose qui \u00e9tait r\u00e9pr\u00e9hensible tout co\u00fbte feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:44:50 > 0:44:51) [73%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:44:51 > 0:44:51) [71%] : \r\nMoi ou par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:51 > 0:44:52) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:44:52 > 0:45:18) [80%] : \r\nDonc, ils \u00e9taient pour beaucoup de d'Allemands 13 incr\u00e9dule, pour beaucoup d'ouest-allemand ou d'europ\u00e9ens qui \u00e9tait venu plut\u00f4t euphorique, mais sans \u00eatre dans une liesse vraiment heureux de voir ceux-ci se passer, \u00e0 savoir une nouvelle rapprochement entre les deux police est-allemande et ouest-allemande qui faisait que finalement les peuples allait se rapprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:18 > 0:45:37) [89%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Corneau d'avoir accept\u00e9 de t\u00e9moigner pendant pendant quelques minutes dans Forum et puis Miruna Coca Cozma alors on a bien compris, avait toutes ces images on \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e ben vous vous \u00e9tiez \u00e0 Bucarest, il y avait Ceaucescu, qui \u00e9tait encore au pouvoir pour quelques semaines, vous, vous n'\u00e9tiez vous \u00e9tiez \u00e0 peine au courant de cette chute du mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:45:37 > 0:47:21) [90%] : \r\nAbsolument, moi, j'\u00e9tais j'ai j'pas un souvenir tr\u00e8s pr\u00e9cis, hein, j'avais 16 ans j'\u00e9tais une adolescente, membre de la Jeunesse communiste comme n'importe quelle adolescente \u00e0 l'\u00e9poque, nous, nous on a v\u00e9cu ce moment avec un \u00e9norme d\u00e9calage pourquoi, parce que la machine de la propagande tourner \u00e0 plein r\u00e9gime, c'\u00e9tait donc le 9 novembre mais nous on vivait le 14\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste ou Nicola\u00ef Ceausescu avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, comme d'habitude \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc du coup non information, nous on a v\u00e9cu la chute du mur \u00e0 la radio, on l'a vu, on l'a senti, on l'a v\u00e9cu \u00e0 la radio, c'\u00e9tait le seul moyen d'\u00eatre en contact avec \u00e7a, c'\u00e9tait pas bien s\u00fbr la radio publique, c'\u00e9tait pas la t\u00e9l\u00e9vision, on avait 2 heures de programmes de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 l'\u00e9poque une heure de chansons patriotiques, une heure de louanges \u00e0 l'adresse de Nicolas et Ceaucescu on \u00e9coutait Radio et Oropa, lib\u00e9rant Free et c'\u00e9tait le seul endroit o\u00f9 l'information circule avec les hommes, qu'est-ce que vous ressenti quand quand quand vous apprenez \u00e7a c'\u00e9tait invraisemblable, donc \u00e7a quand j'entends ces t\u00e9moignages de gens qui ont v\u00e9cu sur place, c'est vrai, comme moi, \u00e7a me donne la Chair de poule, parce que je l'ai v\u00e9cu, j'ai vu les premi\u00e8res images peut-\u00eatre 3 mois apr\u00e8s, j'ai donc apr\u00e8s la chute de la France du humour apr\u00e8s la chute qui, suivi de quelques semaines exactement et donc quand j'ai vu, v\u00e9cu \u00e7a mais pareil \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'\u00e9tait invraisemblable, on n'arrivait pas \u00e0 le croire ce qu'on savait ce qu'on entendait \u00e0 la radio, on se disait : ce n'est pas possible, c'est juste une ouverture de fronti\u00e8re, rien ne changera rien ne changera jamais dans notre pays, parce que rien ne bouge et on donc on \u00e9tait vraiment dans un truc hyper verrouill\u00e9es hyper censur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:21 > 0:47:38) [88%] : \r\nKaren Perraudin, vous, vous n'aviez jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'Est, hein, vous m'avez dit que l'eau \u00e0 l'ouest, pardon, donc une \u00e8re, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ouest, mais vous me disiez, on avait une t\u00e9l\u00e9, on arrivait \u00e0 capter quand m\u00eame des cha\u00eenes, des cha\u00eenes de de l'Ouest, c'\u00e9tait quoi les attentes que vous aviez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:38 > 0:49:00) [87%] : \r\nAlors faut savoir proche de Berlin Laurent capter justement la la t\u00e9l\u00e9vision de l'Ouest, m\u00eame si c'\u00e9tait interdit tout le monde regardait c'est clair, mais il fallait surtout pas le dire n'est-ce pas comme d'hab et on avait une image assez r\u00e9el alors ce que \u00e7a allait, \u00e7a vous faisait r\u00eaver bien s\u00fbr, \u00e7a faisait r\u00eaver de pouvoir faire des voyages \u00e0 des plages avec des palmiers et tout ce qui avait pas en Bulgarie ou en Russie ou en Pologne n'est-ce pas o\u00f9 on pouvait voyager mais \u00e7a, c'est vraiment le truc dit oui alors \u00e7a j'aimerais une fois aller \u00e7a c'est c'est \u00e7a c'est super parce que, \u00e0 l'\u00e9poque quand nous on voyageait, on \u00e9tait toujours des touristes de 2\u00e8me cat\u00e9gorie parce qu'on n'avait pas le banc d'argent, alors on pouvait jamais rentr\u00e9 dans Les bistrot au disco, o\u00f9 ils \u00e9taient celles de l'Ouest et vos premi\u00e8res impressions en novembre 1989 quand vous franchissez ce mur cette fronti\u00e8re c'est quoi d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait un truc \u00e9norme, et j'ai noble, c'\u00e9tait des couleurs, des odeurs, la foule, l'ambiance \u00e9tait un truc que \u00e7a s'est pass\u00e9 comme dans on pouvait pas r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait vrai, elle dit : est ce que \u00e7a va refermer ce qu'est ce que \u00e7a va durer, parce que c'\u00e9tait vraiment un truc en r\u00e9jouissez sur le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:01 > 0:49:04) [91%] : \r\nMais m\u00eame h\u00e9ritier, \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous \u00e9tiez avec un groupe d'amis, vous avez parl\u00e9 avec des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:04 > 0:49:16) [84%] : \r\nAvec sa c\u00f4te ouest d'autres \u00e9tudiants qui sont venus, parce que moi j'\u00e9tudiais \u00e0 I\u00e9na et ils sont venus, on est venu d'un ami de la \u00e9thique, on a pass\u00e9 l\u00e0 et apr\u00e8s de toute fa\u00e7on, on \u00e9tait une foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:17 > 0:49:19) [86%] : \r\nQuand vous avez parl\u00e9 avec des des Halles des des Allemands de l'Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:19 > 0:50:12) [82%] : \r\nMais bien s\u00fbr tout ce qu'on chez on disait pendant son on vous souhaitez et c'\u00e9tait l'ambiance total ce qui m'a marqu\u00e9 aussi, c'\u00e9tait quand j'ai pass\u00e9 la fronti\u00e8re alors d'abord il y avait les policiers de l'Est qui ne contr\u00f4lait encore les les sortes de passeport apr\u00e8s vous passez la zone avec le fils barbel\u00e9s, les miradors et tout, c'\u00e9tait vraiment le la kermesse alors passer encore quelques jours au en ou le risque qu'on tire dessus, bien s\u00fbr, apr\u00e8s, vous savez, cette zone qui est assez large, apr\u00e8s vous arrivez \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, et il y avait des policiers avec l'uniforme de l'Ouest policiers afghans uniforme Vert et les gens justement, ils \u00e9taient l\u00e0, ils applaudissaient, d'apr\u00e8s vous tournez de c\u00f4t\u00e9 et dit, ok ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, le mur et les plus blanc, il est plein de graffitis et \u00e7a c'est le truc, tu vois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, et l\u00e0 c'est moi qui ai l'autre c\u00f4t\u00e9 de la attend c'est juste g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:50:13 > 0:50:54) [91%] : \r\nC'est enfin, \u00e7a c'est juste extraordinaire juste 2 secondes, c'est, je pense que pour des gens qui ont v\u00e9cu \u00e0 l'ouest, moi j'ai grandi en Roumanie, vous vous rendez pas compte ce que \u00e7a veut dire que de traverser une fronti\u00e8re ce sentiment de pouvoir sortir de l'art ni M\u00e9nez et de libert\u00e9, c'est extraordinaire, mon mois de mars, avril, je suis all\u00e9 pour pour d'autres raisons, en Allemagne, j'ai travers\u00e9 le Checkpoint Charlie, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que je me suis rendu compte du moment historique que cela repr\u00e9sente et de voir le mur de voir les petits bouts de Pierre, j'ai gard\u00e9 une un petit bloc de Pierre s'est mais pour moi \u00e7a repr\u00e9sentait pas \u00e9norme, c'\u00e9tait juste je me suis dit \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, nous on a regagn\u00e9 la d\u00e9mocratie, on a eu la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:54 > 0:51:05) [81%] : \r\nMais parce que vous \u00eates pas grandi avec moi, je le voyais T2A non, c'est un truc blanc et l'autre c\u00f4t\u00e9 gros pi\u00e8ge l\u00e0 c'\u00e9tait OK, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 fronti\u00e8re mentale, c'est exactement le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:05 > 0:51:14) [91%] : \r\nSt\u00e9phane : Rita Hauser vous qui vivez \u00e0 Berlin aujourd'hui, qu'est ce qui reste aujourd'hui de cette fronti\u00e8re parce qu'on parle, vous savez, il y a 30 ans s'\u00e9taient par ailleurs, il y a, il y a, il y a, il y a un si\u00e8cle, c'\u00e9tait il y a 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:16 > 0:52:58) [91%] : \r\nBen, il reste quelques symboles du mur, il reste \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois 1 kilom\u00e8tre, je crois, ce sont devenus des sites touristiques, il y a le Checkpoint Charlie, il y a la East Side Gallery il et la Bornholmer Strasse, qui sont devenus des des sites du souvenir, puis ensuite physiquement le mur a disparu, par contre on sent encore une diff\u00e9rence quand m\u00eame entre l'Allemagne de l'Ouest et l'Allemagne de l'Est, les L\u00e4nder de l'ex- Est- comme on les appelle encore hausse a sont dans une pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9conomique plus grande que celle de l'Ouest, le capitalisme qui est venu et qui a un peu d\u00e9vor\u00e9e assez rapidement le syst\u00e8me ancien qui s'est \u00e9croul\u00e9, n'a pas fait que du bien et il y a une certaine forme de nostalgie encore chez certaines personnes Capital est \u00e0 Berlin, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 j'habite moi j'habite \u00e0 Kreuzberg \u00e0 500 m\u00e8tres du trac\u00e9 du mur Kreuzberg \u00e9tait une enclave de l'Ouest compl\u00e8tement encercl\u00e9s par le mur, on le voit encore s'il est l\u00e0, mais on ne le sont plus vraiment, par contre en p\u00e9riph\u00e9rie et dans les L\u00e4nder de l'Est, la citation est encore plus pr\u00e9caire au niveau \u00e9conomique, au niveau politique aussi, il y a une grande diff\u00e9rence avec les L\u00e4nder de l'Ouest, les gens votent encore beaucoup plus extr\u00eame gauche et maintenant, malheureusement, \u00e0 mon sens, votent de plus en plus extr\u00eame droite aussi, et c'est l'AfD en Allemagne qui est le mouvement populiste d'extr\u00eame droite avec certains de ses leaders qui ne cachent pas leurs sympathies nazies font des perc\u00e9es spectaculaires ou terrifiante plut\u00f4t dans ces L\u00e4nder, il s'assoit sur une forme de pr\u00e9carit\u00e9 et et voil\u00e0 cherche des boucs \u00e9missaires un peu faciles, et \u00e7a c'est assez effrayant, malheureusement, on sent une grande diff\u00e9rence encore et le mur existe encore un peu dans les t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:58 > 0:53:17) [90%] : \r\nGuillaume Klossa le mur qui existe encore dans les t\u00eates, hein, alors on a parl\u00e9 de de l'euphorie, la victoire du monde relie de la d\u00e9mocratie, mais dans le fond est-ce qu'on a, on a suffisamment pr\u00e9par\u00e9 ces Allemands de l'Est, cette Allemande de l'Est \u00e0 cette r\u00e9unification qui arrivait tr\u00e8s vite hein, en octobre 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:53:18 > 0:54:09) [88%] : \r\nPas pas seulement les uns, les Allemands l'les Europ\u00e9ens de l'Est, c'est-\u00e0-dire que, il y a, il y a, il y a, il y avait une de difficult\u00e9s : la premi\u00e8re difficult\u00e9 c'est que pendant 40 ans, on n'a pas eu la m\u00eame histoire et la 2\u00e8me difficult\u00e9 c'est que, et donc il y a, il y avait un n'c'est de rattrapage la 2\u00e8me difficult\u00e9 c'est que ces pays, l'Allemagne, de l'AS, la Hongrie, la Pologne, etc, n'avaient pas fait leur analyse de la guerre, et quelque part, encore aujourd'hui, on ne se tra\u00eene avec c'est c'est c'est ces histoires qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 apur\u00e9e, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 remises \u00e0 plat et on n'a pas essay\u00e9 d'\u00e9crire ensemble un nouveau r\u00e9cit europ\u00e9en la la derni\u00e8re fois que les Europ\u00e9ens ont essay\u00e9 de d\u00e9crire l'histoire c'est quand ils ont fait le le le travail sur le trait\u00e9 pour une constitution europ\u00e9enne, les Europ\u00e9ens de de l'Union europ\u00e9enne et les Europ\u00e9ens de l'Est, il \u00e9tait pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:09 > 0:54:10) [92%] : \r\nMais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:54:10 > 0:54:37) [91%] : \r\nFinalement c'est c'est l'Ouest qui a \u00e9crit le futur de l'Union et les Europ\u00e9ens des \u00c9tats-membres de l'Est ont eu le sentiment finalement qu'on rend imposer quelque chose et que \u00e0 Moscou s'est substitu\u00e9e Bruxelles, je crois que le grand d\u00e9fi aujourd'hui, c'est d'\u00e9crire par des r\u00e9cits par des exp\u00e9riences d\u00e9mocratiques par par du cin\u00e9ma par dollar cette nouvelle perspective commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:54:38 > 0:55:01) [89%] : \r\nQui \u00e9taient beaucoup plus pr\u00e9sentes, mon bouquin Lionel s'europ\u00e9enne en fait et c'est inscrire dans le monde de c'est pas une seule, et on voit que le le monde avant la 1\u00e8re guerre mondiale finalement les Europ\u00e9ens un et un imaginaire collectif beaucoup plus fort que celui qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 constituer aujourd'hui, donc il y a une sorte de paradoxe et de et de et de et et et et d'histoires qui sont parall\u00e8les et qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9crire avec le m\u00eame tempo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:01 > 0:55:10) [91%] : \r\nKaren Perraudin, aujourd'hui il y a encore une diff\u00e9rence entre un Allemand de l'Est, hein, quand vous rencontrez un Allemand de l'Ouest, vous sentez encore qu'il y a quelque chose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:10 > 0:55:49) [89%] : \r\nCes d\u00e9pend la g\u00e9n\u00e9ration c'\u00e9tait pas mon \u00e2ge il y a encore mon neveu et ma ni\u00e8ce non plus, les personnes \u00e2g\u00e9es, oui, mais il y a une nostalgie parfois on parle de l'Ostalgie il y a une nostalgie oui et non, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait pour moi, en mon fr\u00e8re, il a, il a fait des \u00e9tudes en Russie, lui il c'est clair, il a toujours cette nostalgie de de l'Est, tout ce qu'on a v\u00e9cu sa solidarit\u00e9 cette soutenir d'un l'autre, moi j'\u00e9tais tout \u00e7a, c'est vraiment le de trucs, c'est clair, \u00e7a manque un peu aujourd'hui, c'est chacun pour soi, malheureusement voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:49 > 0:55:53) [87%] : \r\nSt\u00e9phane : Rita Hauser Est- ce qu'il y a pas, il y a une esp\u00e8ce de nostalgie aujourd'hui \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:54 > 0:56:50) [92%] : \r\nMais pas vraiment, je le sens, moi j'ai des amis qui ont grandi dans l'Est, voil\u00e0 qui ont entre 35 et 50 ans, alors ils ont v\u00e9cu les premi\u00e8res ann\u00e9es et leur jeunesse \u00e0 l'Est, ils sont maintenant compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9es et je crois qu'il y a pas beaucoup de de nostalgie du r\u00e9gime dictatorial de la Stasi \u00e7a quand m\u00eame, a traumatis\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait pas manger une banane, ni une orange \u00e0 Berlin Est et dans le dans le reste du bloc sovi\u00e9tique, si les gens \u00e9taient quand m\u00eame opprim\u00e9 par contre, il y avait une forme de solidarit\u00e9, il y avait des acc\u00e8s aux soins, il y avait une forme, peut-\u00eatre, de bien- \u00eatre pourront que certaines personnes ont perdu, maintenant je pense que \u00e7a concerne plus les anciennes g\u00e9n\u00e9rations avec les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations oublie assez vite les al\u00e9as de l'histoire et que pour les gens qui ont moins de 30 ans aujourd'hui le mur de Berlin, ben voil\u00e0, ils n'ont jamais connu, ils vivent sans elle vit tr\u00e8s bien sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:50 > 0:57:22) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous d'\u00eatre venus parler de de cet \u00e9v\u00e9nement historique, Karen car ne Perraudin, faut quand m\u00eame signaler que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 emmener une Trabant en Valais quand m\u00eame arriver, elle est l\u00e0, elle est l\u00e0, c'est vrai, mais je crois, ce qui est bien, je passe, je ne sais pas si elle obtiendrait le macaron de Gen\u00e8ve si on en tout cas merci \u00e0 tous et puis St\u00e9phane Rita Hauser je rappelle que votre film madame et dans les salles et puis une une jeunesse europ\u00e9enne aux \u00e9ditions Grasset, monsieur Klossa merci \u00e0 tous les 4 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 CSA suspicion bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:57:22 > 0:57:23) [78%] : \r\nTrop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:24 > 0:57:27) [93%] : \r\nForum Mehmet Gultas \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:57:28 > 0:57:55) [91%] : \r\n18 heures 53 Le Forum des id\u00e9es, on va parler du plus grand projet b\u00e9n\u00e9vole de Suisse baptis\u00e9 Action, septembre 2 heures plus de 20000 jeunes et enfants de tout le pays, r\u00e9aliseront en janvier prochain, 350 projets durables et d'utilit\u00e9 publique et ce en l'espace de septembre 2 heures et c'est vous, Isabelle, 15 qui \u00eates responsable de ce projet au sein du Conseil suisse des activit\u00e9s de jeunesse, bonsoir, bonsoir, alors pourquoi cette action, c'est quoi l'utile, c'est quoi la la finalit\u00e9, je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:57:57 > 0:58:06) [93%] : \r\nNotre objectif principal, c'est vraiment de montrer qu'on a une jeunesse active et qui souhaite montrer des valeurs et travailler pour un avenir durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:06 > 0:58:12) [88%] : \r\nOui, c'est \u00e7a veut dire quoi, concr\u00e8tement, vous les invitez a donc d\u00e9velopp\u00e9 des projets c'est quoi ces projets-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:58:13 > 0:58:36) [92%] : \r\nVoil\u00e0, on invite des chefs de groupe \u00e0 cr\u00e9er un groupe donc de s'entourer de jeunes et de mettre en place un projet de d\u00e9veloppement durable et aussi d'utilit\u00e9 publique, donc on a vraiment envie qu'ils aient un impact sur sur leur commune ou dans leur gros ou dans leur ville donc vraiment que qu'est quelque chose de positif qui se passe tout pr\u00e8s de chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:36 > 0:58:44) [88%] : \r\nAlors c'est la 4\u00e8me \u00e9dition, hein, \u00e7a se \u00e7a se passe chaque chaque 5 ans qu'est ce qu'il a eu comme projet par le pass\u00e9 justement qui pourrait nous que vous pourriez nous donner comme exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:58:44 > 0:59:22) [88%] : \r\nAlors, en fait, il y a une \u00e9norme palette de projets, c'\u00e9tait comme \u00e7a, pour les 3 derni\u00e8res \u00e9ditions et \u00e7a va se pr\u00e9senter, aussi, de la m\u00eame fa\u00e7on, en 2020, il y a des r\u00e9novations de places de jeu il y a des projets interg\u00e9n\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rationnelles, donc des jeunes qui vont dans des foyers de personnes \u00e2g\u00e9es, ils font des activit\u00e9s ensemble en 2010, on a toujours une petite anecdote : ils ont voulu r\u00e9aliser le r\u00eave est une des personnes \u00e2g\u00e9es qui \u00e9taient en c'est c'est au mais ils ont pu trouver un h\u00e9licopt\u00e8re pour lui faire faire un voyage en h\u00e9licopt\u00e8re, donc voil\u00e0, ceci amener des petits moments de bonheur dans la vie des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:22 > 0:59:25) [92%] : \r\nEt qui peut y participer, c'est quoi le la tranche d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:59:25 > 0:59:51) [88%] : \r\nAlors la transe Dalser 5 \u00e0 25 ans oui et tous les jeunes vraiment tout le monde, tout le monde est le bienvenu, on on cible parce que c'est nos membres, en fait, ce sont principalement les groupements scout cadets mais bien s\u00fbr, toutes les \u00e9coles, tous les groupes sportifs, tous les jeunes, m\u00eame qui n'appartiennent pas forc\u00e9ment un groupe peut vraiment venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:51 > 1:00:00) [92%] : \r\nDonc tout un chacun au m\u00eame hors institution peut proposer alors \u00e7a se passe comment concr\u00e8tement on a une id\u00e9e et puis on le propose, o\u00f9 on s'inscrit sur une sur un site internet c'est cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:00:00 > 1:00:21) [89%] : \r\nVoil\u00e0, on a une id\u00e9e et, ensuite, la responsable du groupe s'inscrit sur notre site internet au 17 novembre \u00e0 quelle adresse VVV virgule 72 H Point CH accord et ensuite c'est \u00e0 lui de mettre en place son groupe de r\u00e9unir les jeunes derri\u00e8re une id\u00e9e qui leur parlent pour vraiment que faire avancer quelque chose qui vient de de leur coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:21 > 1:00:34) [86%] : \r\nAlors, l'\u00e9dition 2020 sera inspir\u00e9e par les 17, objectif de l'Agenda 2030 pour un d\u00e9veloppement durable, c'est quoi concr\u00e8tement sont c'est quelques-uns de ces objectifs par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:00:34 > 1:00:55) [90%] : \r\nEt Mia, par exemple, non \u00e0 la pauvret\u00e9, non \u00e0 la fin, l'\u00e9galit\u00e9 des sexes et la diminution ou la disparition des in\u00e9galit\u00e9s, une un acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation et une \u00e9ducation de qualit\u00e9, donc c'est vraiment tous les domaines de la vie, on a essay\u00e9 de les am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:00:56 > 1:00:59) [90%] : \r\nPour que pour voir un avenir positif et solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:59 > 1:01:08) [88%] : \r\nEn durables, c'est pas n\u00e9cessairement l'environnement encore qu'il doit y avoir pas mal de projets, j'imagine, compte tenu du contexte actuel de projets d'environnement quelles sont justement les projets qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:01:09 > 1:01:57) [91%] : \r\nEt alors, l\u00e0 aussi, a vraiment beaucoup de projets diff\u00e9rents qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, on est encore loin d'avoir toutes les informations, mais ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 en ligne et il a notamment des personnes qui veulent un groupe qui veut montrer que le recyclage, c'est aussi de l'art donc qui vont faire des des jolies les Oeuvres d'art avec des choses recycl\u00e9es en a qui vont faire une webradio sur tous les sujets climatiques, il y a un groupe qui va s'allier \u00e0 un autre groupe de jeunes de demandeurs d'asile et ils vont vendre une soupe, faire une soupe la vendre dans leur entourage et \u00e2g\u00e9 populaire voil\u00e0 et avec les fonds qui vont r\u00e9colter, ils iront tous ensemble faire une visite du techno Rama, donc il y a vraiment des des oeufs Des groupes et des objectifs tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:57 > 1:02:03) [89%] : \r\nD'accord avec vous Isabelle 15 qu'est ce qui vous motive personnellement finalement dans dans ce projet que vous coordonnez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:02:03 > 1:02:35) [93%] : \r\nAlors moi je coordonne le projet depuis 6 ou 7 mois maintenant, avant j'\u00e9tais dans le monde du sport, j'ai vraiment consacr\u00e9 ma vie \u00e0 la nature synchronis\u00e9e la natation synchronis\u00e9e oui j'\u00e9tais athl\u00e8te et ensuite j'ai donc dans l'\u00e9lite, oui, car en \u00e9quipe nationale jusqu'en 2013 et ensuite j'ai mis fin \u00e0 ma carri\u00e8re d'athl\u00e8te et je suis rentr\u00e9 \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration pour g\u00e9rer les \u00e9quipes nationales depuis l'autre c\u00f4t\u00e9, donc la partie administrative et c'est ce qui nous a conduit l\u00e0 alors voil\u00e0 un an, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait trop de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:02:36 > 1:03:01) [91%] : \r\nTrop de de valeurs \u00e9litiste, donc moi \u00e7a m'importe beaucoup de d'apporter quelque chose \u00e0 la jeunesse de l'irresponsabilit\u00e9 sur le de l'errance pour stabiliser sur leur avenir et de leur montrer que s'travaille maintenant ils peuvent construire un avenir qui leur correspond et j'ai pu trouver \u00e7a Conseil suisse des activit\u00e9s de la jeunesse, donc continuer \u00e0 travailler et me battre pour la jeunesse, mais pour des valeurs qui me correspondent plus \u00e0 cette p\u00e9riode de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:03:01 > 1:03:13) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas, d'en avoir parl\u00e9 Isabelle qu'un chouette responsable donc d'action 72 2 heures qui se tiendra du 16 au 19 janvier prochain partout en Suisse, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:15 > 1:03:27) [97%] : \r\nDemain le temps sera tr\u00e8s nuageux le matin avec par moments quelques averses, principalement dans les Alpes l'apr\u00e8s- midi, le temps deviendra sec en pleine avec le d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies restant nuageux avec encore une ou 2 averses en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:27 > 1:03:33) [92%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:35 > 1:03:54) [94%] : \r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre Meyrin et le tunnel de Vernier ainsi contre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de Bardonnex en direction de la France pour consulter l'info routes en tout temps et en temps r\u00e9el le site RTS Point CH Slash trafic est \u00e0 votre disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:57 > 1:04:09) [89%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 l'a pr\u00e9par\u00e9e, merci de l'avoir suivi demain dans la matinale Sacha Zala, historien et directeur des documents diplomatiques suisses excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:16 > 1:04:23) [86%] : \r\nVous trouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T18:36:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035467", "summary": "Itw Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et m\u00e9decin.", "id": "2035878", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CROTTAZ, BRIGITTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035479", "summary": "Duplex Sion : Itw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "2035890", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035494", "summary": "Lausanne et duplex Sion : d\u00e9bat entre Nago Humbert, fondateur de M\u00e9decins du monde, et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "2035905", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "SION"], "visualPersons": ["HUMBERT, NAGO", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035496", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Yves Gerber, porte-parole romand du TCS, et Caroline Mart, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil genevois.", "id": "2035907", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035501", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Karen Perraudin, ex-habitante de Berlin Est, St\u00e9phane Riethauser, r\u00e9alisateur suisse \u00e9tabli \u00e0 Berlin, Guillaume Klossa, pr\u00e9sident du laboratoire d'id\u00e9es Europanova, Fabrice Corneau, t\u00e9moin \u00e0 Berlin apr\u00e8s la chute du mur, et Miruna Coca Cozma, journaliste RTS.", "id": "2035912", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035506", "summary": "Itw Isabelle Quinche, responsable du projet \"action 72 heures\".", "id": "2035917", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "KUMMER, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COCA-COZMA, Miruna", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804757", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054030", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AEED128C-976C-46D3-8ED6-192F836DE83E", "internalArchiveId": "AEED128C-976C-46D3-8ED6-192F836DE83E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Walder, pr\u00e9sident des verts genevois;Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens (Unrwa);Jean-Herv\u00e9 Jezequel, directeur du projet Sahel pour l'ong International Crisis Group;Brigitte Neuhaus, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil Neuch\u00e2telois;Jean Fehlbaum, d\u00e9put\u00e9 PLR;Rinaldi, St\u00e9phane\r\n\r\n\r\nLe Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (08/GE CIRCULATION DIFFERENCIEE ITV WALDER) Gen\u00e8ve va bannir certains v\u00e9hicules du centre ville... durant les pics de pollution de l'air\r\nLa mesure pr\u00e9sent\u00e9e hier par le conseil d'\u00e9tat entrera en vigueur le 15 janvier: et c'est une premi\u00e8re en Suisse\r\nEn cas de smog, les voitures les plus polluantes ne pourront plus rouler dans le centre de l'agglom\u00e9ration: entre 6h et 22 heures\r\nDe quoi r\u00e9jouir Nicolas Walder... pr\u00e9sident des Verts genevois\r\nCette mesure r\u00e9pond \u00e0 une initiative que son parti avait d\u00e9pos\u00e9e:\r\n  34''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bombardier) **** Les CFF disposeront de tous leurs nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages: d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021\r\nLe constructeur canadien Bombardier a \u00e9voqu\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance hier\r\nPannes... ou encore secousses d\u00e9sagr\u00e9ables pour les passagers: Les trois quarts des probl\u00e8mes techniques qui retardent la mise en service de ces nouveaux wagons sont r\u00e9solus\r\nL'entreprise de transport avait d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 2 milliard de francs pour acqu\u00e9rir ces trains... en principe d\u00e8s 2013. Mais les retards se sont accumul\u00e9s et les premi\u00e8res rames ne sont en service que depuis un an et demi.\r\n(13/DEMISSION KRAHENBUHL REAX KRAHENBUHL) **** L'agence des nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens se cherche un nouveau patron\r\nSuspendu de ses fonctions hier \u00e0 la mi-journ\u00e9e... Le Suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl a d\u00e9missionn\u00e9 quelques heures plus tard\r\nUne enqu\u00eate du comit\u00e9 d'\u00e9thique de l'UNRWA l'\u00e9pingle pour abus de pouvoir... entre autres\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 s'est exprim\u00e9 hier soir sur le plateau du 1930 de la RTS\r\nIl se dit victime de l'hyperpolitisation... qui entoure l'organisation\r\n  47''\r\nPierre Kr\u00e4henb\u00fchl... \u00e9tait interrog\u00e9 par Philippe Revaz\r\n(Jordanie attaque) Une Suissesse victime d'une attaque au couteau... en Jordanie\r\nLe d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res le confirme\r\nLa malheureuse a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e hier \u00e0 Jerash... c\u00e9l\u00e8bre site arch\u00e9ologique du nord du pays\r\nSes jours ne sont pas en danger\r\nL'assaillant a bless\u00e9 7 autres personnes avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9\r\nSon mobile reste inconnu pour l'instant.\r\n(TF2/DAECH AU SAHEL) ***** 37 personnes sont mortes hier au Burkina Faso... dans une embuscade contre un convoi transportant des employ\u00e9s d'une soci\u00e9t\u00e9 mini\u00e8re canadienne\r\nL'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e pour l'instant... mais c'est  la plus meurtri\u00e8re perp\u00e9tr\u00e9e dans le pays depuis le d\u00e9but des violences djihadistes... il y a pr\u00e8s de 5 ans\r\nEt dans les Etats voisins aussi... les derniers jours ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sanglants\r\n53 soldats tu\u00e9s au Mali... 12 au Niger\r\nAude Markovitch... la violence des groupes affili\u00e9s \u00e0 l'organisation Etat islamique ou d'Al Qaida au Sahel semble augmenter...dans la r\u00e9gion.\r\n  1'36'''\r\n(Lufthansa) Le personnel de cabine de compagnie a\u00e9rienne allemande Lufthansa est en gr\u00e8ve\r\nLe mouvement a d\u00e9but\u00e9 cette nuit... pour 48 heures\r\nIl concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands: et affectera 180 000 passagers \r\nFiliale de Lufthansa... Swiss n'est pas concern\u00e9e.\r\n(TF5/NE - RENFORCEMENT MORATOIRE 5G) **** Le Grand Conseil neuch\u00e2telois veut serrer la vis... sur l'installation de la 5G\r\nLes d\u00e9put\u00e9s demandent au gouvernement de soumettre chaque adaptation d'antennes t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e0 un permis de construire\r\nEtienne Kocher... ils esp\u00e8rent ainsi \u00e9viter... que la nouvelle technologie ne s'installe en catimini...\r\n  1'30\r\n(04/JU ACTU FISCALE   PA) Le Parlement jurassien a le dos au mur. \r\nLe mois prochain, il devra voter un budget 2020 remani\u00e9... et surtout plus aust\u00e8re: moins 3 millions de francs\r\nEn cause: une baisse d'impots... confirm\u00e9e par le peuple le 20 octobre dernier\r\nGa\u00ebl Klein... les discussions promettent d'\u00eatre nourries...\r\n  0'54''\r\n(17/REAL GALATASARAY) **** En football, le Bayern Munich, la Juventus et le Paris St.Germain tiennent leur ticket pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions\r\nQualifications valid\u00e9es hier soir... alors qu'il reste deux journ\u00e9es \u00e0 disputer en phase de groupe\r\nSt\u00e9phane Rinaldi... le Real Madrid... lui... n'y est pas encore\r\nMais il a fait un pas de g\u00e9ant en \u00e9crasant les turcs de Galatasaray 6 \u00e0 0\r\nEt puisqu'on parle football... sachez que le ballon officiel de l'Euro2020 a un nom\r\nIl s'appelle Uniforia... contraction des mots \"unit\u00e9\" et \"euphorie\" en anglais\r\nEntr\u00e9e en piste pr\u00e9vue le 12 juin... \u00e0 Rome\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Dubochet)", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-07T06:00:23_le-journal-de-6h", "Le Journal 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-07T06:00:23_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10827292", "ece-10827281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T07:29:13Z", "webPublicationDate": "2019-11-07T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9B2FE14-5BB6-418A-A9A2-62542BD942E7", "internalArchiveId": "C9B2FE14-5BB6-418A-A9A2-62542BD942E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les conseillers d'Etat ont-ils le droit d'appeler \u00e0 voter pour un candidat? Interview de Pascal Mahon", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Miles, Maureen;Mahon, Pascal\r\n\r\n\r\nInterview de Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.    DIR ST NE  -  +41 79 **\r\n+accueil Deborah Sohbank   +41 79 **\r\n***Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel***\r\n7h18.. \r\nCette question.. en pleine campagne pour le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nEst-ce que les Conseillers d'Etat ont le droit d'appeler \u00e0 voter pour leurs camarade de partis? \r\nEst-ce qu'ils ont le droit - tout aur\u00e9ol\u00e9s de leur fonction -  de s'afficher avec eux sur les march\u00e9.. d'appeler \u00e0 voter pour eux sur les r\u00e9seaux sociaux? \r\nEn tout cas, ils sont nombreux \u00e0 le faire.. pour la course au Conseil des Etats... \r\nLa Vaudoise Rebecca Ruiz.. pour le ticket rose-vert.. \r\nM\u00eame chose avec les deux ministres socialistes genevois.. \r\n3 conseillers d'Etat Fribourgeois pour le candidat PDC.. \r\nou encore la quasi totalit\u00e9 de l'Ex\u00e9cutif zurichois qui appelle \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser.. \r\nCe qui a f\u00e2ch\u00e9 les jeunes socialistes.. qui ont d\u00e9pos\u00e9 un recours pour violation du droit de vote.. \r\nEn question; le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion, consacr\u00e9 dans la Constitution suisse.\r\nBonjour Pascal Mahon! \r\nVous \u00eates professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel,\r\nLA LOI\r\n*****Pascal Mahon... que dit la loi?\r\nEst-ce que c'est permis.. de faire une telle recommandation de vote? \r\n- que dit la jurisprudence.. est-ce qu'elle existe? \r\n- Des jurisprudences existent et pourtant elles sont peu connues et prises en compte. Comment peut-on l'expliquer, le justifier?\r\n****concr\u00e8tement.. quel est le risque?\r\n- entraver la formation de l'opinion? influencer? \r\n- on peut se douter que Rebecca Ruiz veuille faire \u00e9lir Marra-Thorens.. \r\n****CAS ZH: 5/7 conseillers d'Etats qui soutiennent un candidat.. \u00e7a donne l'impression que c'est le conseil d'Etat en tant qu'organe qui se positionne,.,. \r\n- ils ont des chanses, les JUSO? \r\nZH:  PLR UDC PS PDC  pour un plr... \r\n*****En mati\u00e8re d'\u00e9lections, la jurisprudence est restrictive s'agissant de l'intervention des autorit\u00e9s. \r\nUn conseiller d'Etat seul peut-il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \"des autorit\u00e9s\"? \r\nC'est cela le noeud du probl\u00e8me?\r\n=> Est-ce que si un citoyen s'estimait l\u00e9s\u00e9 et portait plainte, il aurait de bonne chance d'aboutir, \u00e0 votre avis?\r\n****Pas le droit d'utiliser sa fonction \u00e0 des fins de \"propagande\" politique?= \r\nLA PRATIQUE\r\n***Ces multiples interventions de conseillers d'Etat en pleine campagne f\u00e9d\u00e9rale, cela vous choque?\r\n- Cela se fait un peu partout. Les \u00e9lus ne semblent pas avoir conscience du probl\u00e8me. C'est inqui\u00e9tant?\r\n*****est-ce que si tout le monde le fait et que personne ne r\u00e2le.. si la pratique est comme \u00e7a au fil du temps (et probablement encore plus avec les RS)... tant pis si on ne suit pas la constitution? \r\n*****Est-ce que cela peut aussi poser un probl\u00e8me pour le conseiller d'Etat lui-m\u00e8me (exemple: n'a-t-il que \u00e7a \u00e0 faire)?\r\n-La doctrine est tr\u00e8s partag\u00e9e: certains sp\u00e9cialistes ont une vision tr\u00e8s restrictive estimant que les autorit\u00e9s devraient se taire compl\u00e8tement alors que d'autres estiment que, vu notre soci\u00e9t\u00e9 d'\u00eenformation, elles ont droit \u00e0 la parole. Comment vous positionnez-vous? A votre avis, comment le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se positionnerait aujourd'hui? (sachant que les deux arr\u00eats du TF sur les \u00e9lections datent de 1998 et 1991, donc sont relativement anciens. Il y a donc peut-\u00eatre une \u00e9volution des moeurs)\r\nET LES VOTATIONS? \r\n***Il y a aussi le cas des votations... L\u00e0 c'est diff\u00e9rent? \r\nUn conseiller d'Etat \u00e0 le droit de faire campagne? \r\n-Vous dites que la jurisprudence est beaucoup plus stricte en mati\u00e8re d'\u00e9lections qu'en mati\u00e8re de votations. Expliquez-nous!\r\n- Y a-t-il d'autres exemples o\u00f9 la Constitution est bafou\u00e9e sans que cela ne choque personne?\r\n****A Moutier, le vote a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en raison notamment de l'activisme, y compris priv\u00e9, du maire Marcel Winistoerfer. Il y a deux poids deux mesures, selon vous? (oui, il le pense!)\r\n=> Ne faudrait-il pas l\u00e9gif\u00e9rer une bonne fois pour toute en mati\u00e8re de droits et devoirs des \u00e9diles lors d'\u00e9lections et votations?\r\nPosition de Mahon (topo):\r\nMahon estime que les CE ne devraient pas s'exprimer durant des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il se dit tr\u00e8s surpris des exemples que nous avons donn\u00e9. Notamment parce que, selon lui, la jurisprudence est beaucoup plus stricte en mati\u00e8re d'\u00e9lections qu'en mati\u00e8re de votations, o\u00f9 l'on admet que les membres d'une autorit\u00e9 peuvent, \u00e0 titre individuel et non officiel, et sans mettre en avant leur qualit\u00e9 officielle, s'exprimer (avec retenue) dans la campagne.\r\nIl estime qu'il y a deux poids deux mesures en l'occurrence: le vote de Moutier a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison de l'activisme, y compris priv\u00e9, du maire. Or, ici les \u00e9diles sont tout aussi actifs, mais sans cons\u00e9quence.\r\nSelon lui, il y a quantit\u00e9 de jurisprudence en mati\u00e8re de votations et la pratique semble \u00e9voluer vers plus de possibilit\u00e9 de s'exprimer de la part des autorit\u00e9s. En mati\u00e8re d'\u00e9lections, il n'y a jamais eu de d\u00e9bat car la jurisprudence est stricte. Un nouvel arr\u00eat du TF sur les \u00e9lections, plus r\u00e9cent que les deux seuls existants, permettrait de clarifier la situation. Mais en mati\u00e8re d'\u00e9lections, la doctrine est tr\u00e8s partag\u00e9e entre les partisans d'une neutralit\u00e9 stricte et ceux d'une \u00e9volution vers plus de possibilit\u00e9 de parler de la part des autorit\u00e9s. Difficile apr\u00e8s de clarifier sur qui \u00e0 le droit de dire quoi et comment, notamment avec les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827330", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les conseillers d'Etat ont-ils le droit d'appeler \u00e0 voter pour un candidat? Interview de Pascal Mahon / LME_2019-11-07T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 07.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-10827330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T08:16:56Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPleine campagne pour le 2\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que les conseillers d'\u00c9tat ont le droit d'appeler \u00e0 voter pour leurs camarade de parti et ce qu'ils ont le droit, tout aur\u00e9ol\u00e9s de leur fonction de s'afficher avec eux sur les march\u00e9s d'appeler \u00e0 voter pour eux sur les r\u00e9seaux sociaux auxquels sont nombreux \u00e0 le faire pour la course au Conseil des \u00c9tats, la Vaudoise, Rebecca Ruiz pour le ticket rose- Vert dans son canton, m\u00eame chose avec les deux ministres socialistes, je ne vois \u00e0 Fribourg 3 conseillers d'\u00c9tat pour le candidat PDC ou encore la quasi totalit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif z\u00fcrichois qui appelle \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser ce qui a d'ailleurs beaucoup f\u00e2ch\u00e9 les jeunes socialistes qui ont d\u00e9pos\u00e9 un recours, bonjour Pascal Mahon bonjour madame, monsieur, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel, suisse et compar\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Pascal Mahon, que dit la loi et ce qu'ils ont le droit de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nAlors \u00e7a n'est pas la loi qui r\u00e8gle la question, c'est la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et la jurisprudence fait une distinction assez stricte entre les campagnes avant les votations quand on vote sur un objet, d'un c\u00f4t\u00e9 et puis les campagnes avant les \u00e9lections avant les \u00e9lections, on est plus stricte on admet en principe aucune intervention des autorit\u00e9s, je dis bien des autorit\u00e9s dans une campagne \u00e9lectorale, une telle intervention serait illicite parce que l'influence le le vote des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a ma question : quel est le risque au fond de voir des conseillers d'\u00c9tat s'impliquer dans une campagne pour des camarades de parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [96%] :\r\nAlors le risque, c'est ce qu'on appelle une violation de la de la libert\u00e9 de vote, c'est-\u00e0-dire une influence indue sur le l'\u00e9lectorat qui peut provenir de dit de diff\u00e9rentes de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, \u00e7a peut \u00eatre par exemple une intervention des autorit\u00e9s dans la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [88%] :\r\nQuand nous journalistes ont contact\u00e9 les conseillers d'\u00c9tat, pardon, ils nous r\u00e9torquent que, au fond c'est assez logique et c'est vrai qu'on peut bien s'imaginer que Rebecca Ruiz va plut\u00f4t faire campagne en tout cas, est plut\u00f4t pour le ticket Ada Marra Ad\u00e8le Thorens c'est pas tr\u00e8s surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [90%] :\r\nNon, ce n'est pas tr\u00e8s surprenant et je crois que ce qui se passe aujourd'hui, et s'il et est symbolique d'un certain malaise, si vous voulez dans la dans la jurisprudence, donc comme je le disais, on a une distinction assez clair on admet pas l'intervention des autorit\u00e9s pour les \u00e9lections et d'un autre c\u00f4t\u00e9, pour les votations le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est devenu de plus en plus lib\u00e9rale au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, tenant compte de la r\u00e9alit\u00e9, il a admis que les les autorit\u00e9s pouvaient \u00e0 certaines conditions, intervenir dans les campagnes pour d\u00e9fendre par exemple le projet qu'elles ont elles-m\u00eames propos\u00e9 et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a fait une distinction entre les autorit\u00e9s donc le Conseil d'\u00c9tat en tant que telle, ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tant que telle, d'une part, et les membres des autorit\u00e9s qui, \u00e0 titre individuel et pour autant qu'il ne fasse pas appara\u00eetre leur fonction ou en tout cas qu'il ne n'utilisent pas du papier officiel, par exemple, peuvent intervenir, puisqu'ils sont des citoyens libres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [86%] :\r\nDonc l\u00e0, vous faites bien la distinction, hein, pour nos auditeurs entre les campagnes pour les votations je 4 fois par ann\u00e9e, hein, et les campagnes pour des \u00e9lections, mais l\u00e0, on est tr\u00e8s clairement dans le cas d'\u00e9lections 2\u00e8me tour des f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats vous monsieur Mahon, vous, vous nous le dites la jurisprudence est tr\u00e8s restrictive parce que \u00e7a vous choque c'est interventions de conseillers d'\u00c9tat, en pleine campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [91%] :\r\nAlors je pose que la jurisprudence est restrictive, mais il faut dire qu'en ce qui concerne les \u00e9lections, elle est relativement ancienne, il y a 2 arr\u00eats de 1991 \u00e0 2998 et il y a pas eu d'arr\u00eat nouveau alors que pour les votations il y a une jurisprudence qui a \u00e9volu\u00e9, comme je l'ai dit, et il y a beaucoup d'arr\u00eats r\u00e9cents qui d\u00e9termine ce que le Conseil d'\u00c9tat dans quand on peut ou ne peut pas faire en mati\u00e8re de votations f\u00e9d\u00e9rales et c'est dans ce dans le cadre de cette \u00e9volution que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a ouvert d'une certaine mani\u00e8re, pour les membres \u00e0 titre individuel des autorit\u00e9s est que, aujourd'hui, il fera la m\u00eame chose en mati\u00e8re de d'\u00e9lections, \u00e7a n'est pas du tout certain et je vous rappelle quand m\u00eame pour faire un parall\u00e8le qui qui me tient \u00e0 coeur, si vous voulez, c'est que, on vient d'annuler la votation de la ville de Moutier, notamment parce que le maire de Moutier s'est exprim\u00e9 alors \u00e0 titre individuel ou pas, \u00e0 titre semi- officielle etc donc je pense quand m\u00eame qu'ici il y a un peu 2 poids 2 mesures et il serait assez utile qu'on clarifie cette question aussi pour les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il serait int\u00e9ressant, selon vous, au fond, qu'on porte plainte qu'on d\u00e9pose des des recours comme ont fait les jeunesses socialistes dans le canton de Z\u00fcrich la le cas est particulier, il y a 5 \u00e9lu z\u00fcrichois 5, conseiller d'\u00c9tat, qui dans un publicitaire dans le Tages-Anzeiger ont pris position pour l'un des candidats donc selon vous c'est utile que des citoyens ou que des des des partis ou des jeunesses, comme c'est le cas des jeunesses socialistes demandent \u00e0 la justice de trancher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nC'est utile alors est -ce que c'est la justice qui tranchera, sauf, sauf erreur, les, les, les jeunes socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s du gouvernement z\u00fcrichois lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire aupr\u00e8s des int\u00e9ress\u00e9s, dans ce cas -l\u00e0, effectivement, on peut difficilement concevoir que c'est \u00e0 titre individuel, puisqu'ils sont, en fait, c'est collectivement, qui sont intervenus dans dans la presse, donc l\u00e0 on voit bien que la limite est difficile \u00e0 tracer, d'ailleurs, une partie de la doctrine, estime que cette distinction que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a fait peau entre les membres d'une autorit\u00e9 \u00e0 titre individuel et les membres d'une autorit\u00e9 \u00e0 titre officiel, si vous voulez \u00eatre assez artificiel et certains auteurs estiment qu'on devrait \u00eatre plus stricte ou au contraire plus plus lib\u00e9raux ont lanc\u00e9, non seulement vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [94%] :\r\nLe le le besoin maintenant que \u00e7a soit un petit peu plus clair parce que l\u00e0, en tout cas dans la pratique, tout le monde fait un peu ce qui lui pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nEffectivement, je pense qu'on aurait un int\u00e9r\u00eat \u00e0 clarifier la question, alors on peut le faire dans le sens d'une restriction en disant : ils n'ont pas le droit de s'exprimer, o\u00f9 on peut le faire, au contraire, en tenant compte qu'on vit aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 de de m\u00e9dias de m\u00e9dias sociaux notamment, on peut le faire dans un sens plus lib\u00e9ral en disant finalement : ben voil\u00e0, \u00e0 titre individuel, ils peuvent s'exprimer, vous en pensez quoi, vous, personnellement, je suis plut\u00f4t pour une position lib\u00e9rale en tout cas en ce qui concerne les votations pas en ce qui concerne les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [94%] :\r\nPascal Mahon, je rappelle que vous \u00eates constitutionnaliste, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, merci de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ce sujet, sujet : je vous souhaite une tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [90%] :\r\nDe m\u00eame, \u00e0 vous madame, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58D8D637-D45B-49DA-BDD7-D787B0F86905", "internalArchiveId": "58D8D637-D45B-49DA-BDD7-D787B0F86905", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Hodgers, conseiller d'Etat GE;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR;Charles Juillard, ministre des finances;No\u00e9mie Schmidt, com\u00e9dienne valaisanne install\u00e9e \u00e0 Paris;Thomas Tuchel, entra\u00eeneur du Paris-St.Germain\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/GE/ CIRCULATION DIFFERENCIEE 1ERE CH (7h)) Votre voiture pollue ?\r\nEt bien: \r\nen cas d'alerte au smog, vous serez bannis du centre de Gen\u00e8ve entre 6 heures et 22 heures. \r\nD\u00e8s le 15 janvier prochain.\r\nCette mesure, le canton l'appliquera quand la pollution de l'air atteindra son pic. \r\nC'est ce qu'on appelle un syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e. \r\nEt c'est une premi\u00e8re en Suisse, Guillaume Rey.\r\n(09/CH CONSEILLERS D'ETAT EN CAMPAGNE (7h)) *** Des membres de gouvernements cantonaux qui font officiellement campagne pour des candidats aux Etats: la pratique fait d\u00e9bat depuis plusieurs jours...\r\nA Gen\u00e8ve, les deux socialistes de l'Ex\u00e9cutif cantonal soutiennent le ticket rose-vert Sommaruga-Mazzone. \r\nA Fribourg, trois conseillers d'Etat invitent \u00e0 voter pour le PDC Beat Vonlanthen. \r\nA Zurich, la majorit\u00e9 de l'Ex\u00e9cutif soutient le PLR Ruedi Noser. \r\nLa jurisprudence se montre pourtant restrictive en la mati\u00e8re.\r\nMais cela ne semble g\u00eaner ni \u00e9lus ni pr\u00e9sidents de partis, Rapha\u00ebl Leroy \r\nPROMO\r\n(GE prezosio) Elle, elle a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 son billet pour Berne.\r\nPour le Conseil national.\r\nMais la Genevoise St\u00e9fanie Prezioso, \u00e9lue sous la banni\u00e8re d'Ensemble \u00e0 gauche si\u00e8gera avec les Verts.\r\nSon parti a valid\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine. \r\nLe groupe parlementaire des Verts devra l'ent\u00e9riner demain. \r\nCe devrait \u00eatre une formalit\u00e9.\r\n(transparence) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'admet: \r\nil faut des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de financement des partis.\r\nMais aussi des comit\u00e9s de campagne de votation.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral sceptique, en revanche, face \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments du contre-projet \u00e9labor\u00e9 par le Parlement.\r\nCe texte veut obliger les partis \u00e0 d\u00e9clarer tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 25.000 francs. \r\nL'initiative populaire, elle, fixe la barre \u00e0 10.000 francs.\r\n(03/JU - ACTU FISCALE itv JULLIARD) *** Les Jurassiens risquent de payer au prix fort la baisse d'imp\u00f4t vot\u00e9e le 20 octobre dernier\r\nPubli\u00e9e hier, la nouvelle version du budget cantonal \r\npr\u00e9voit des \u00e9conomies sup\u00e9rieures \u00e0 trois millions de francs. \r\nLes subsides pour les r\u00e9ductions de primes maladie, par exemple,  augmenteront moins vite que pr\u00e9vu.  \r\nLe ministre des finances Charles Juillard. \r\nCharles Juillard avec Ga\u00ebl Klein\r\n(VD dubochet) Le centre Dubochet va de l'avant.\r\nLe Conseil d'Etat vaudois autorise l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 financer les \u00e9tudes n\u00e9cessaires \u00e0 sa construction. \r\nA hauteur de 330.000 francs. \r\nUn centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cryo-microscopie \u00e9lectronique.\r\nLa discipline qui a valu \u00e0 Jacques Dubochet son prix Nobel de chimie en 2017.\r\n(15/FORMATION CONTINUE) *** En comparaison internationale, la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de formation continue\r\nLes portails de recrutement jobs.ch et jobup.ch ont men\u00e9 l'enqu\u00eate dans pr\u00e8s de 200 pays. \r\nEn Suisse, nous sommes moins de la moiti\u00e9 pr\u00eats \u00e0 consacrer une part substantielle de notre temps \u00e0 la formation continue. Katja Schaer\r\n(unrwa reac suisse dfae) *** Berne prend acte de la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl.\r\nLe  commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence des Nations-Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\nMais le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res maintient le gel de ses contributions financi\u00e8res.\r\nJusqu'\u00e0 la publication des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate qui vise Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, soup\u00e7onn\u00e9 d'abus de pouvoir.\r\nL'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies doit renouveler prochainement le mandat de l'agence.\r\nMalgr\u00e9 l'opposition des Etats-Unis.\r\nQui la jugent inad\u00e9quate.\r\n(greve lufthansa swiss) La gr\u00e8ve du personnel de cabine de Luftahnsa a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 minuit.\r\nElle doit durer deux jours. \r\nLe mouvement concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands.\r\nIl ne concerne pas Swiss, filiale de la compagnie allemande.\r\n(19/AFFAIRE ADELE HAENEL REAX NOEMIE SCHMIDT) *** La justice fran\u00e7aise se saisit de l'affaire Ad\u00e8le Haenel.\r\nElle a ouvert une une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agressions sexuelles.\r\nL'actrice fran\u00e7aise a accus\u00e9 Christophe Ruggia, par medias interpos\u00e9s, de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente. \r\nLe cin\u00e9aste reconna\u00eet avoir eu une attitude pouvant susciter des malentendus.\r\nMais il r\u00e9fute toute violence.\r\nCom\u00e9dienne valaisanne install\u00e9e \u00e0 Paris, No\u00e9mie Schmidt salue en tout cas le courage et l'intelligence d'Ad\u00e8le Haenel. \r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz\r\n(10/CANDIDATS DEMS) *** Les Etats-Unis o\u00f9 les D\u00e9mocrates cherchent le candidat id\u00e9al en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles du 4 novembre 2020.\r\n17.\r\nIls sont encore 17 en lice. \r\nDont Elisabeth Warren. \r\nActuellement en campagne. Vous entendrez d'ailleurs dans une dizaine de minutes le reportage de Rapha\u00ebl Grand. \r\nMais qui dit campagne, dit argent.\r\nPour la financer.\r\nPour acheter par exemple des spots publicitaires \u00e0 la TV et sur internet. \r\nEt, Rapha\u00ebl, tous n'y arrivent pas.\r\n(foot ldc) PSG.\r\nBayern.\r\nJuventus.\r\nVoil\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les 1/8\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions.\r\nLes Parisiens ont battu Bruges 1 \u00e0 0.\r\nLes Munichois ont dispos\u00e9 d'Olympiakos 2 \u00e0 0.\r\nLes Turinois l'ont emport\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Moscou face au \r\nLokomotiv.\r\nPas encore qualifi\u00e9, Real Madrid a pour sa part \u00e9cras\u00e9 Galatasaray 6 \u00e0 0.\r\n(TF4/NOMBRE DE MATCHS FOOT, TROP ?  (6h30)) Des buts, mais cette question:\r\nEt si les \u00e9quipes europ\u00e9ennes jouaient trop souvent ?\r\nLes entra\u00eeneurs s'en plaignent.\r\nPrenez Liverpool: \r\nEn 24 heures, le champion d'Europe en titre doit jouer deux fois  sur 2 continents diff\u00e9rents ! Bernardin Allemann\r\n(james dean) Enfin cela pourrait s'appeler la fureur de revivre.\r\nCar James Dean, mort en 1955, va r\u00e9appara\u00eetre.\r\nAu cin\u00e9ma.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 des effets sp\u00e9ciaux qui recr\u00e9eront son image sur la base de photos et de vid\u00e9os d'archives.\r\nDes droits que la famille de l'acteur a vendu aux producteurs du film\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(burkina) \r\n(NE 5g) 5G ? \r\nNeuch\u00e2tel serre la vis. \r\nChaque adaptation d'antennes t\u00e9l\u00e9phoniques devra faire l'objet d'un permis de construire.\r\nLe Grand conseil le souhaite en tout cas. \r\nLe canton a certes d\u00e9cid\u00e9 ce printemps de suspendre les permis pour de nouvelles antennes.\r\nEn attendant le rapport de la Conf\u00e9\u00e9ration sur les rayonnements de la 5G.\r\nMais les d\u00e9put\u00e9s veut que la modofication d'antennes EXISTANTES soient aussi soumise \u00e0 autorisation.\r\nComme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le canton de Fribourg.\r\n(iran uranium) L'Iran devait reprendre hier \u00e0 minuit la production d'uranium enrichi.\r\nDans l'usine souterraine de Fordo, au sud de T\u00e9h\u00e9ran. \r\nL'Iran a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses engagements nucl\u00e9aires vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale.\r\nRevenant ainsi sur l'accord conclu \u00e0 Vienne en 2015. \r\nMais dont les Etats-Unis se sont retir\u00e9s l'an dernier.", "durationSec": 761, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-07T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-07T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10827342", "ece-10827327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T08:30:14Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour 10 mois de quelle couleur est ton macaron, je te dirai si tu peux rouler \u00e7a d\u00e9pendra du smog Gen\u00e8ve pionni\u00e8re en Suisse mais attention recours pas 1er de classe pas concret non plus, mais pas trop fan de formation continue, les Suisses jouer un jour en Angleterre le lendemain au Qatar avec parfois 80 matches par saison, les cadences infernales vont -elles tuer le football europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nVotre voiture pollue h\u00e9 bien en cas d'alerte au smog, vous serez bannis du centre de Gen\u00e8ve entre 6 heures et 22 heures d\u00e8s le 15 janvier prochain cette mesure le canton l'appliquera quand la pollution de l'air atteindra son pic, c'est ce qu'on appelle un syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e, c'est une premi\u00e8re en Suisse Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [95%] :\r\nCe syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e repose sur des macarons de six couleurs diff\u00e9rentes qui seront vendues 5 francs d\u00e8s d\u00e9cembre chaque v\u00e9hicule devra porter un de ses autocollant qui refl\u00e9tera ses performances environnementales et en cas de pic de pollution de l'air et bien certaines couleurs seront interdites au centre de Gen\u00e8ve, il s'agit des v\u00e9hicules les plus polluants, un syst\u00e8me plus juste selon le conseiller d'\u00c9tat, Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [92%] :\r\nCette loi, elle nous sort de l'ancien syst\u00e8me qui a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 mais qui est celui de la circulation altern\u00e9e, c'est-\u00e0-dire plaques paires et impaires, qui est relativement juste, parce que peut-\u00eatre un jour, vous avez pas le droit de circuler, alors que votre voiture est tr\u00e8s performant d'un point de vue \u00e9cologique or avec le nouveau syst\u00e8me si vous \u00e9liminez les v\u00e9hicules qui sont vraiment les plus polluants, on touchant moins d'automobilistes, vous avez un impact plus fort sur la sant\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [92%] :\r\nAvec ce dispositif, le gouvernement g\u00e9nevois en oeuvre une loi vot\u00e9e il y a un an par le Grand Conseil a not\u00e9 qu'un dispositif similaire existe d\u00e9j\u00e0 en France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve, il pourra donc \u00eatre activ\u00e9 d\u00e8s le 15 janvier prochain en cas d'\u00e9pisode de pollution, des panneaux indiqueront quel macarons sont autoris\u00e9s au centre de l'agglom\u00e9ration, les contrevenants s'exposent \u00e0 des amendes pouvant aller jusqu'\u00e0 500 francs, mais la mesure ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 PLR, Cyril Aellen, qui la trouvent antisocial. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:52) [91%] :\r\nSi vous avez les moyens d'avoir une voiture moderne qui pollue peu parce qu'elle est r\u00e9cente et parce que vous voulez, le cas \u00e9ch\u00e9ant beaucoup et vous la changez souvent c'est pas touch\u00e9s par la mesure, alors que si au contraire vous \u00eates quelqu'un plus modeste avec un v\u00e9cu plus ancien avec lequel vous roulez peu parce que vous avez moins de moyens, vous \u00eates touch\u00e9 en plein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [95%] :\r\nUne mesure qui a donc ses d\u00e9tracteurs Antonio Hodgers \u00e0 s'attend \u00e0 des recours, il a d'ailleurs relev\u00e9 hier que le TCS a d\u00e9j\u00e0 contester cette mesure devant la justice. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [95%] :\r\nDes membres de gouvernements cantonaux qui font officiellement campagne pour des candidats aux \u00c9tats la pratique, je vous le disais, fait d\u00e9bat depuis quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve les deux socialistes de l'ex\u00e9cutif cantonal soutiennent le ticket rose- Vert Sommaruga Amazon \u00e0 Fribourg 3 conseillers d'\u00c9tat au vite \u00e0 voter pour le PDC Beat Vonlanthen \u00e0 Z\u00fcrich, la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif, soutient le PLR Ruedi Noser, la jurisprudence se montre pourtant restrictive en la mati\u00e8re, mais cela ne semble g\u00eaner ni \u00e9lus ni pr\u00e9sidents de partis Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:45) [90%] :\r\nPeu de condamnations publique en effet mais une certaine g\u00eane, jugez plut\u00f4t, sur les diff\u00e9rents conseillers d'\u00c9tat, qui se sont impliqu\u00e9s dans la campagne en Suisse romande, nous en avons compt\u00e9 une bonne dizaine, ils sont une infime minorit\u00e9, a accept\u00e9 de s'expliquer ouvertement : nous sommes dans une zone grise et chacun semble l'avoir bien compris ce qui est en revanche tr\u00e8s courant, c'est la minimisation des faits, beaucoup estiment que cela n'alt\u00e8re rien le libre choix du vote, notamment parce que les \u00e9diles concern\u00e9s appelle le plus souvent \u00e0 voter pour des candidats de leur bord, ce n'est donc pas un scoop l\u00e0- dessus se greffe aussi ce qu'on peut appeler un effet moutonnier, puisque tout le monde le fait, pourquoi pas moi enfin, ces interventions des sont aussi jug\u00e9s probl\u00e9matiques, non pas sous l'angle de la libre formation de l'opinion, mais pour les \u00e9lus eux- m\u00eames, le pr\u00e9sident du PLR je le vois Bertrand Reich se demande par exemple c'est en engagement aussi orient\u00e9 d'un abri Torracinta est compatible avec sa charge de conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:36) [89%] :\r\nEh bien on va poser la question \u00e0 un professeur de droit, un constitutionnaliste, Pascal Mahon sera avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [93%] :\r\nElle, elle a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 son billet pour Berne pour le Conseil national mais la Genevoise St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au \u00e9lu sous la banni\u00e8re d'Ensemble \u00e0 Gauche si\u00e9gera avec les Verts, son parti a valid\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine, le groupe parlementaire des Verts devra l'ent\u00e9riner demain ce devrait \u00eatre une formalit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'admet : il faut des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de financement des partis mais aussi des comit\u00e9s de campagne de votation le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sceptique en revanche face \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments du contre- projet \u00e9labor\u00e9 par le Parlement, ce texte veut obliger les partis \u00e0 d\u00e9clarer tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 25000 francs l'initiative populaire, elle fixe la barre \u00e0 10000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [91%] :\r\nLes Jurassiens pourrait bien pay\u00e9 au prix fort la baisse d'imp\u00f4t, vot\u00e9e le 20 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [97%] :\r\nPubli\u00e9 hier, la nouvelle version du budget cantonal pr\u00e9voit des \u00e9conomies sup\u00e9rieures \u00e0 3 millions de francs les subsides pour les r\u00e9ductions de primes maladie par exemple augmenteront moins vite que pr\u00e9vu, le ministre des finances Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:33) [88%] :\r\nOn a pas seulement touche au social, nous avons effectivement essayer de d\u00e9gager un projet avec des propositions qui soient relativement \u00e9quilibr\u00e9s dans tous les secteurs d'activit\u00e9 de l'\u00c9tat, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple, hein, il a fallu faire des choix, le peuple nous a dit vous devez faire avec les moyens cousin assez entendu durant la campagne, h\u00e9 bien maintenant il faut faire des choix politiques et il appartiendra au Parlement de confirmer ou non ces choix politiques respectivement peut-\u00eatre d'en prendre d'autres, le Parlement est soumis au choix du peuple comme nous et il lui appartiendra de valider nos propositions ou comme je le disais dedans choisir d'autres mais il est lui aussi par le respect du fr\u00e8re d'endettement, si nous avions fait un budget avec malgr\u00e9 tout un d\u00e9ficit et incluant ces 2 millions de roquettes suppl\u00e9mentaire, c'est bel et bien parce qu'on en avait besoin pour servir des prestations peu pas pour faire plaisir \u00e0 celui -ci \u00e0 celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [96%] :\r\nCharles Juillard avec Ga\u00ebl Klein le centre Dubochet va de l'avant, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois autorise l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 financer les \u00e9tudes n\u00e9cessaires \u00e0 sa construction \u00e0 hauteur de 330000 francs un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la Cryo microscopie \u00e9lectronique, la discipline qui a valu \u00e0 Jacques Dubochet, son prix Nobel de chimie en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:36) [99%] :\r\nLa Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de formation continue en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [90%] :\r\nLes portails de recrutement jobs Point CH eZ jobs Point CH ont men\u00e9 l'enqu\u00eate, dont pr\u00e8s de 200 pays en Suisse, nous sommes moins de la moiti\u00e9 \u00e0 vouloir consacrer une part substantielle de notre temps \u00e0 la formation continue et Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:52) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e9chelle internationale on estime que deux-tiers des travailleurs des du temps \u00e0 la formation continue, mais attention, il s'agit d'une moyenne, les chercheurs observent que nos voisins fran\u00e7ais ou autrichiens ou encore les belges sont aussi r\u00e9ticents que nous \u00e0 la formation continue, en revanche, il existe une certitude ancr\u00e9e chez la plupart des travailleurs entre num\u00e9risation et Intelligence artificielle nos employes vont \u00e9voluer et si paradoxalement une minorit\u00e9 de Suisse se pr\u00e9parent \u00e0 ces changements, nous sommes en revanche bien plus int\u00e9ress\u00e9 par une reconversion professionnelle total 7 Suisses sur 10 parlent de se reconvertir, c'est bien plus que la moyenne internationale les diff\u00e9rences d'attitude ne sont pas seulement entre pays on les observe aussi entre les diff\u00e9rents secteurs, les professionnels de la vente ou les cadres dirigeants sont par exemple bien plus prompts \u00e0 se reconvertir, que les travailleurs sociaux berne prend acte de la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nLe commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, mais le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res maintient le gel de ses contributions financi\u00e8res jusqu'\u00e0 la publication des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate qui vise Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, soup\u00e7onn\u00e9 d'abus de pouvoir, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies doit renouveler prochainement le mandat de l'agence, malgr\u00e9 l'opposition des attitudes Diniz qui la jugent inad\u00e9quate la gr\u00e8ve du personnel de cabine, Lufthansa a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 minuit et doit durer 2 jours, le mouvement concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands, il ne concerne pas Swiss, filiale de la compagnie allemande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:19) [90%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise se saisit de l'affaire Ad\u00e8le et Neil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [94%] :\r\nElle a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agressions sexuelles, l'actrice fran\u00e7aise Christophe Ruggia par m\u00e9dias interpos\u00e9s, de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente, le cin\u00e9aste reconna\u00eet avoir eu une attitude pouvant susciter des malentendus, mais il r\u00e9fute toute violence com\u00e9dienne valaisanne, install\u00e9e \u00e0 Paris, No\u00e9mie Schmidt salue en tout cas le courage et l'Intelligence d'Ad\u00e8le Haenel. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:43) [89%] :\r\nJe comprends qu'elle pas forc\u00e9ment d\u00e9barquant \u00e7a la justice qui, on le sait, il n'est pas \u00e0 la hauteur du probl\u00e8me soci\u00e9tal qui est le viol et l'abus sexuel, l'abus de confiance, l'abus de pouvoir, aujourd'hui on est une soci\u00e9t\u00e9 qui donne de regarder en face et se remettre en question, notamment dans le milieu du cin\u00e9ma parce que c'est un lieu o\u00f9 il y a une grande partie et beaucoup de pouvoir et un syst\u00e8me de pouvoir qui permet que les parents ne se m\u00e9fie pas que les gens autour d'une ferme leur gueule et moi \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 aussi de devoir faire du Eagles tripes parce que j'ai pas le pouvoir \u00e0 n\u00e9cessaire pour mener \u00e0 bout puisque je crois juste, donc c'est s\u00fbr que je ne connais \u00e0 200 pourcent dans quasi et je la remercie de le faire parce qu'elle a eu le courage d'utiliser sa dette, on \u00e9tait dans un bon sens tout ce qu'elles lib\u00e8rent dans les six, les gens c'est inestimable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline rat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:32) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 les d\u00e9mocrates cherchent le candidat id\u00e9al en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, elles auront lieu le 4 novembre de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [92%] :\r\n17, ils sont encore 17 en lice dont Elizabeth Warren actuellement campagne vous entendrez d'ailleurs dans une dizaine de minutes, le reportage de Rapha\u00ebl Grand mais qui dit campagne dit argent pour la financer, pour acheter par exemple des spots publicitaires \u00e0 la TV et sur Internet et puis donc Rapha\u00ebl tous n'y arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [90%] :\r\nL'argent moteur des \u00e9lections am\u00e9ricaines un peu ce point le Moyen-Orient dominent Beto O'Rourke \u00e0 la rock Star, l'\u00e9toile montante des d\u00e9mocrates n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 attirer \u00e0 lui les dollars sa compagne s'est arr\u00eat\u00e9 au d\u00e9but du mois, les s\u00e9nateurs comme Cory Booker au Kamala Harris poids lourds politiques commencent aussi \u00e0 manquer de caches Kamala Harris vue comme l'une des possibles favorite il y a encore quelques mois, doit aujourd'hui restructur\u00e9 son \u00e9quipe de campagne, elle a d\u00fb renvoyer du personnel dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Baltimore, Kamala Harris critiqu\u00e9 pour passer d\u00e9sormais plus de temps dans des lev\u00e9es de fonds que sur le terrain de la campagne dans les \u00c9tats du Midwest job Hayden, l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama a d\u00fb lui se r\u00e9signer \u00e0 accepter l'argent d'un super- PAC ces comit\u00e9s politiques proche des milieux d'affaires, c'est mauvais pour son image, mais le billet Vert reste vital dans la campagne, les mieux lotis restent peut-\u00eatre \u00e0 ce stade, Bernie Sanders ou Elizabeth Warren, qui peuvent compter sur une base financi\u00e8re solide tiss\u00e9 au travers de milliers de petits donateurs, enfin il y a les candidats milliardaire comme Tom Steyer qui ne d\u00e9colle pas dans les sondages mais qui sortent de leur poche des millions dollars pour rester dans la course, les premiers votes dans la primaire d\u00e9mocrate auront lieu en f\u00e9vrier dans l'Iowa et le New Hampshire, mais parmi les 17 candidats d\u00e9mocrates, certains ne tiendront sans doute pas jusque -l\u00e0, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [95%] :\r\nPSG- Bayern Juventus voil\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, les Parisiens ont battu Bruges 1 \u00e0 0 les Munichois ont dispos\u00e9 d'Olympiakos 2 \u00e0 0 les Turinois l'ont emport\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Moscou face \u00e0 Lokomotiv, pas encore qualifi\u00e9, Real Madrid, a pour sa part \u00e9cras\u00e9 Galatasaray 6 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:35) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour les buts et voici une question : et si les \u00e9quipes europ\u00e9ennes jouaient trop souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [96%] :\r\nLes entra\u00eeneurs sont pleines de plus en plus prenez Liverpool en 24 heures, le champion d'Europe en titre doit jouer 2 fois sur 2 continents diff\u00e9rents Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [89%] :\r\nLe 17 d\u00e9cembre Liverpool affrontera Aston Villa en Coupe de la Ligue 24 heures plus tard oui 24 heures L\u00e9o ets sont attendus au Qatar pour un match de la Coupe du monde des clubs, nous avons demand\u00e9 \u00e0 ce Ngila de venir jouer au Qatar, a ironis\u00e9 avant hier, l'entra\u00eeneur des Anglais, J\u00fcrgen Klopp, qui du coup sera bien oblig\u00e9e d'aligner 2 \u00e9quipes diff\u00e9rentes si ce cas abracadabrantesque et rare illustre les calendrier tr\u00e8s charg\u00e9 des grandes \u00e9quipes du coup entre matches amicaux Championnat-Coupe Coupe de la ligue Coupe d'Europe, \u00e9quipe nationale et autres certains joueurs disputent pr\u00e8s de 80 matches par saison, trop c'est trop, \u00e9coutez la frustration qu'exprimait tout r\u00e9cemment l'entra\u00eeneur du Paris Saint-Germain, Thomas tout r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:32) [81%] :\r\nCe sont trop de comp\u00e9titions trop de matches, on a un grand probl\u00e8me, qu'on n'a pas de phases de pr\u00e9paration, c'est toujours le rythme de jouer, c'est repos jouer petites vacances encore jouer encore et tous les \u00e9quipes qui Chuan joute me comme nous ont beaucoup de joueurs bless\u00e9s, c'est vraiment difficile de toujours donner antennes cit\u00e9 \u00e7a n'arr\u00eate pas, pour moi c'est trop, c'est sans trop de matchs pour le m\u00eame joueur \u00e0 la fin on peut sentir \u00e7a manque de qualit\u00e9 et \u00e7a manque sant\u00e9 en manque d\u00e9fense pour pr\u00e9parer pour faire un sport ce c'est le meilleur venu vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:08) [92%] :\r\nTrop de football tue le football pour Thomas tout r\u00f4le alors y aura -t-il moins de matchs \u00e0 l'avenir, pas certain la r\u00e9forme programm\u00e9e de la Ligue des champions par exemple pr\u00e9voit m\u00eame plus de match, le football brasse trop d'argent pour renoncer \u00e0 exposer les b\u00eates de sc\u00e8ne : que sont devenus les footballeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:24) [93%] :\r\nEnfin, cela pourrait s'appeler la fureur de revivre, car James Dean, mort en 1955 va r\u00e9appara\u00eetre au cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 des effets sp\u00e9ciaux qui recr\u00e9e rompt son image sur la base de photos et de vid\u00e9os d'archives gr\u00e2ce aux droits que la famille de l'acteur a vendu aux producteurs du film. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:38) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T06:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E779E0F-530D-446D-A997-56D8E998FB49", "internalArchiveId": "1E779E0F-530D-446D-A997-56D8E998FB49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zurich va r\u00e9duire les places de parc, brisant un compromis historique", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nZurich va r\u00e9duire les places de parc, brisant un compromis historique  \r\n((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH)))\r\nZurich va supprimer pr\u00e8s de 700 places de stationnement dans le centre ville. La d\u00e9cision prise hier par l'ex\u00e9cutif zurichois brise un tabou: celui d'un compromis historique, en vigueur depuis plus de 20 ans.Ce status quo embl\u00e9matique, avait permis au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies d'apaiser la bataille du stationnement entre droite en gauche. Celle-ci est maintenant raviv\u00e9e, S\u00e9verine Ambrus...\r\nOn l'appelle le \"Parkplatzkompromiss\". C'\u00e9tait un peu la formule magique de la politique zurichoise en mati\u00e8re de planification urbaine depuis 1996.Son  principe se r\u00e9sume simplement: on ne cr\u00e9\u00e9 pas plus de places de stationnement qu'on n'en supprime et vice versa.Bref, c'\u00e9tait un v\u00e9ritable pacte de non-agression entre la gauche et le camp bourgeois sur la question  automobile...Un pacte auquel pourtant  la gauche et les \u00e9cologistes r\u00eavaient de mettre fin depuis quelques temps.\r\nC'est donc chose faite: avec la suppression d'environ 700 espaces de stationnement dans le centre ville, annonc\u00e9 hier. Il s'agit, selon l'ex\u00e9cutif \u00e0 majorit\u00e9 rose-verte de lib\u00e9rer de la place pour les v\u00e9los et les espaces verts.\r\n**Mais depuis hier la rispote ne s'est pas fait attendre: \r\nLe PLR d\u00e9nonce des risques importants pour l'\u00e9conomie et les commer\u00e7ants demandent l'organisation d'une table ronde.uant \u00e0 l'UDC, elle, n'exclut pas de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.Sur le fond: le droite met en avant la mort des centres-villes, menac\u00e9s par le commerce sur internet.a gauche et les \u00e9cologistes, eux, arguent que par apport \u00e0 1996, les Zurichois utilisent moins la voiture et que la priorit\u00e9 environnementale s'est renforc\u00e9e.Et puis sur le plan plus politicien, on peut dire que la fin de ce compromis, qui \u00e9tait n\u00e9 au tournant historique o\u00f9 Zurich est pass\u00e9e d'une majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 une majorit\u00e9e de gauche,sa fin est per\u00e7ue \u00e0 droite comme une d\u00e9claration de toute puissance du camp rose-vert.Qui risque bien effectivement de ne pas rester sans suite.\r\n.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827267", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Zurich va r\u00e9duire les places de parc, brisant un compromis historique / 12H30_2019-11-07T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 07.11.2019"], "variantIds": ["ece-10827267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T12:43:18Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 Z\u00fcrich Zurich Z\u00fcrich qui va supprimer pr\u00e8s de 700 places de stationnement dans le centre- ville, la d\u00e9cision prise hier par l'ex\u00e9cutif z\u00fcrichois brise un tabou, celui d'un compromis historique, en vigueur depuis plus de 20 ans, ce statu quo embl\u00e9matique avait permis au que au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies d'apaiser la bataille du stationnement entre droite et gauche, celle -ci est maintenant raviv\u00e9e S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOn l'appelle le parc Platz compromis, c'\u00e9tait un peu la formule magique de la politique zurichoise en mati\u00e8re de planification urbaine depuis 1996 son principe se r\u00e9sume simplement : on ne cr\u00e9e pas plus de places de stationnement qu'on en supprime et vice versa, bref, c'\u00e9tait un v\u00e9ritable pacte de non- agression entre la gauche et le camp bourgeois sur la question automobile Un pacte auquel pourtant la gauche et les \u00e9cologistes r\u00eavaient de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [64%] :\r\nL'actualit\u00e9. \r\n\u00e7a fait, avec la suppression d'environ 700 places de stationnement dans le centre- ville, annonc\u00e9 hier, il s'agit, selon objectif \u00e0 majorit\u00e9 rose- verte de lib\u00e9rer de la place pour les v\u00e9los et les espaces verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [86%] :\r\nAlors, depuis hier, on vous entend parfois pas tout le temps bien brillant USA mais en plus, on va voir si on peut, poursuit la communication une question encore vous poser depuis hier la riposte ne s'est pas faits attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nNon, ce n'est pas fait attendent le PLR d\u00e9nonce des risques importants pour l'\u00e9conomie et les commer\u00e7ants demandent l'organisation d'une table ronde quant \u00e0 l'UDC elle n'exclut pas de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum sur le fond, la droite met en avant la mort des centres-villes menac\u00e9s par le commerce sur Internet. \r\nLa fus\u00e9e \u00e9cologistes eux arguent que par rapport \u00e0 1996 les Z\u00fcrichois utilise. \r\nMoi la veille environnementale s'est renforc\u00e9 et puis sur le plan, on va dire, plus politicien, on peut dire que la fin de ce compromis, qui \u00e9tait n\u00e9 un au tournant historique o\u00f9 Zurich est pass\u00e9 d'une majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 une majorit\u00e9 de gauche que cette fin est per\u00e7ue, \u00e0 droite comme une d\u00e9claration de toute puissance du camp rose- Vert qui risque bien effectivement de ne pas rester sans suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [81%] :\r\nC'est vrai nom Bruce merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T11:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85F0CD02-695F-4EA6-83F7-A4B1A5DF650B", "internalArchiveId": "85F0CD02-695F-4EA6-83F7-A4B1A5DF650B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inflation du prix des m\u00e9dicaments en Suisse: interview de Brigitte Crottaz", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin, et r\u00e9action de Philippe Nantermod, conseiller national PLR. SLV Crottaz & Mantermoz\r\nBrigitte Crottaz, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin (endocrinologue et diab\u00e9tologue pour info)\r\n\u00b0 Une facture qui grimpe de 33% en cinq ans, malgr\u00e9 les efforts. Comment l'expliquez-vous ? (\u00e7a vous surprend?)\r\n\u00b0 Selon vous, c'est encore possible d'avoir un impact sur le prix des m\u00e9dicaments? \r\n\u00b0 Comment?\r\n\u00b0 La facture est dop\u00e9e par les m\u00e9dicaments contre le cancer... Comment agir sans stigmatiser les malades?\r\n\u00b0 L'industrie pharmaceutique investit aussi beaucoup dans la recherche... Il ne faudrait pas la d\u00e9courager en coupant sur ses b\u00e9n\u00e9fices, non?\r\n\u00b0Une alternative avec les h\u00f4pitaux universitaires qui prendraient le relais?\r\n(elle parlait des h\u00f4pitaux universtaires et leurs recherches - cellules, m\u00e9dic moins chers potentiellement)\r\nPhilippe Nantermod, conseiller national lib\u00e9ral-radical:\r\n\u00b0 On sait que les m\u00e9dicaments co\u00fbtent moins cher dans les pays voisins... Vous proposez vous d'autoriser les importations parall\u00e8les...\r\n\u00b0 Brigitte Crottaz parlait des b\u00e9n\u00e9fices faramineux de l'industrie pharmaceutique, est-ce qu'il ne faut pas commencer par l\u00e0?\r\n\u00b0 Ces m\u00e9dicaments qui \u00e9chappent \u00e0 la r\u00e9vision (un quart dans la derni\u00e8re), c'est un probl\u00e8me non? Des examens plus r\u00e9guliers par l'OFSP, ce serait souhaitable?\r\n(s'il est partant, est-ce qu'il est ok \u00e0 donner davantage de moyens \u00e0 l'OFSP?)", "durationSec": 409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827296", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Inflation du prix des m\u00e9dicaments en Suisse: interview de Brigitte Crottaz / FOR_2019-11-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin, et r\u00e9action de Philippe Nantermod, conseiller national PLR."], "variantIds": ["ece-10827296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T18:08:34Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBrigitte Crottaz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin alors une une facture qui grimpe de 33 pourcent 105 ans malgr\u00e9 les efforts, est ce que vous \u00eates surprise et comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nAlors surprise en tout cas pas quand on voit le prix des nouveaux m\u00e9dicaments innovants qui sont de l'Ordre de 100000 francs par ann\u00e9e pour traiter un patient atteint d'une maladie oncologique on se doute bien que c'est bien plus cher que le prix d'un antibiotique \u00e0 35 ou 60 francs les les efforts que fait la Conf\u00e9d\u00e9ration ben sont louables, mais c'est vrai qu'ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9conomiser 225 millions en 2017 sont mis en 2018, 100 millions en 2019 dont 425 millions qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau d\u00e9penser cette ann\u00e9e en plus et je pense que le la facture va augmenter de fa\u00e7on exponentielle ces prochaines ann\u00e9es avec ces m\u00e9dicaments innovants exponentielle, \u00e7a veut dire quoi, qu'il faudrait renoncer \u00e0 ces m\u00e9dicaments de l'on a pas, il faudrait faire pression sur la Pharma pour qu'il puisse justifier leurs prix de tels prix qui n'ont aucune raison d'\u00eatre, qui ne consiste qui ne correspondent en aucun cas au prix de d\u00e9veloppement et de recherche, malheureusement, il y a une totale opacit\u00e9 et au refus des pharmas de d'entrer dans ce d\u00e9bat, ils le font plut\u00f4t payer le prix, ce qui s'appelle pour la performance, \u00e0 savoir qui sauve une ann\u00e9e de vie o\u00f9 il sauve une vie, donc ils estiment \u00e7a 100000 francs, voire \u00e0 des millions de francs pour un prochain produit qui va arriver et qui permettrait par exemple de traiter la leuc\u00e9mie en une seule injection, certes \u00e7a va sauver la pas si le patient mais c'est un co\u00fbt de 2 millions et demi sauf erreur une injection, il est impossible que ce m\u00e9dicament est justifi\u00e9e des prix de recherche d\u00e9veloppement qui pourrait atteindre ce montant oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [86%] :\r\nPourtant, c'est ce que disent souvent les industriels enfin dans dans la pharmacie, disent on investit \u00e9norm\u00e9ment dans la recherche, est ce que, effectivement, \u00e7a risque pas de les d\u00e9courager ceux qui commencent \u00e0 faire pression sur leurs prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [90%] :\r\nAlors d'abord ils investissent pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment dans la recherche parce que souvent il y a les pouvoirs publics qui investissent dans la recherche et les pharmas sont assez bien plac\u00e9s, des fois pour acqu\u00e9rir des d\u00e9veloppements qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans le public et ensuite, simplement les les commercialiser les ma\u00eetres en forme de m\u00e9dicaments \u00e7a ils ne tiennent jamais compte dans leur prix de recherche et d\u00e9veloppement, enfin, il ne nous le disent pas, ils estiment \u00e0 2 milliards et demi, le prix du d\u00e9veloppement d'un m\u00e9dicament, \u00e7a c'est les chiffres qui sortent des pharmas mais dans un journal scientifique, Djama r\u00e9cemment voyez que une Start-Up am\u00e9ricaine avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper un anticanc\u00e9reux pour 700 millions donc eux avec des prix totalement transparent, donc je pense qu'il y a quelque chose \u00e0 dire sur les pharmas et malheureusement les pays qui ont des pharmas en particulier la Suisse sont un petit peu sous le la coupe de leur pouvoir et de leur chantage parce que c'est un chantage qui font vis-\u00e0-vis des patients, en disant que, voil\u00e0, si la Suisse veut pas payer ce prix bah tant pis pour donne pas le m\u00e9dicament \u00e0 la Suisse oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [93%] :\r\nEt o\u00f9 il est, ce qu'il y a d'autres pistes pour essayer de, de contenir cette, cette hausse des prix des m\u00e9dicaments ou est -ce que \u00e7a passe n\u00e9cessairement par un bras de fer avec l'industrie pharmaceutique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [89%] :\r\nBah disons sens bras-de-fer je pense qu'il y a aucune chance de limiter, c'est vrai que les autres m\u00e9dicaments, ben il co\u00fbte cher, mais ils sont l\u00e0 depuis longtemps, un m\u00e9dicament antidiab\u00e9tique ou anti- hypertenseur ben si ils s'estiment qu'au m\u00eame peut-\u00eatre \u00e0 quelques centaines de francs par ann\u00e9e, \u00e7a touche beaucoup de monde, c'est clair, donc \u00e7a fait quand m\u00eame des co\u00fbts, mais c'est justement ces m\u00e9dicaments -l\u00e0 qui peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9vision triennale parce qu'ils sont donc ceux, ils ont s\u00fbrement \u00eatre certainement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, il faudrait aussi encourager plus quand m\u00eame l'utilisation des g\u00e9n\u00e9riques et \u00e7a les patients qui sont pas trop favorable, m\u00eame le m\u00e9decin, si c'\u00e9tait vrai qu'ils ont toujours la pression que \u00e7a va pas \u00eatre la m\u00eame chose et et puis bon, les prix des g\u00e9n\u00e9riques sont beaucoup plus chers en Suisse que partout ailleurs, donc c'est d\u00e9courageant aussi et puis peut-\u00eatre encore une chose : j'ai vu que le Canada est en train de, d'essayer de limiter les prix des m\u00e9dicaments trouvons que c'est un probl\u00e8me qui ne va pas du tout et il compare les prix de des m\u00e9dicaments dans tous les pays du monde, sauf les \u00c9tats-Unis et la Suisse, c'est les pays beaucoup trop cher, donc on a quand m\u00eame un probl\u00e8me de prix des m\u00e9dicaments qui est plus fort chez nous qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Brigitte Crottaz, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, vous \u00eates, je le rappelle, conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin et j'accueille tout de suite Philippe Nantermod bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avec nous pour d\u00e9battre du sujet suivant qui porte sur Pierre cr\u00e9er une bulle qui a d\u00e9missionn\u00e9, donc de l'Agence de l'UNRWA qui s'occupent des des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, mais un mot peut-\u00eatre sur justement le prix des m\u00e9dicaments puisque vous \u00eates membre du de la commission de la sant\u00e9 du conseil national, on sait que les m\u00e9dicaments co\u00fbtent moins cher dans les pays voisins, vous proposez -vous d'autoriser les importations parall\u00e8les, c'est bien \u00e7a, c'est votre piste en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [93%] :\r\nOui, je pense qu'on devrait autoriser les importations parall\u00e8les pour encourager la concurrence sur les prix aussi en provenance de l'Union europ\u00e9enne, en tout cas c'est vrai que on peut difficilement se compare avec des pays o\u00f9 les prix sont cass\u00e9s pour des motifs parfois humanitaire par exemple sur le continent africain, mais on pourrait par exemple permettre l'importation parall\u00e8le de m\u00e9dicaments en provenance de la France ou de l'Italie, et puis aussi pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques ou les importations parall\u00e8les sont d\u00e9j\u00e0 permises on constate par exemple qu'elles sont entrav\u00e9es par ce qu'il faut obtenir des nouvelles autorisations Suisse pour des m\u00e9dicaments qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s en France, en Allemagne, en Italie, on pourrait imaginer par exemple, d'abolir ces ces barri\u00e8res administratives assez facilement ou un exemple assez rigolo ou plut\u00f4t un peu triste, c'est que, aujourd'hui, il faut encore refaire tout l'emballage des m\u00e9dicaments import\u00e9s pour qu'ils aient la traduction dans les 3 langues nationales \u00e0 l'\u00e8re d'Internet, je pense qu'on pourrait aussi proposer des importations parall\u00e8les dans dans dans la mati\u00e8re qui permettrait de r\u00e9duire assez massivement aussi les co\u00fbts et faire une pression aussi pour que les les producteurs en Suisse s'aligne sur les tarifs, concurrence sur le reste du continent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [89%] :\r\nDonc, vous \u00eates en train de dire effectivement : il faudrait un bras-de-fer aussi avec l'industrie pharmaceutique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [92%] :\r\nOui, mais vous pouvez pas imposer unilat\u00e9ralement les tarifs parce que le risque que vous prenez, c'est simplement qu'en face on refuse purement et simplement de vendre le produit, s'il n'est pas un tarif qui conviennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [87%] :\r\nOui, c'est ce que disait exactement Brigitte Crottaz alors elles disent aussi que elle parlait des b\u00e9n\u00e9fices faramineux de l'industrie pharmaceutique et ce qu'il est ce que vous pensez, effectivement, il y a des b\u00e9n\u00e9fices faramineux qui ne sont pas n\u00e9cessairement justifi\u00e9 par le co\u00fbt de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [91%] :\r\nAlors, j'en sais rien, je n'ai pas les, les, les chiffres de la Pharma, pas plus que Madame Crottaz simplement, c'est un probl\u00e8me de transparence donc, mais ce sont des entreprises priv\u00e9es qui n'ont aucune obligation morale ou l\u00e9gale de publier leurs chiffres et le probl\u00e8me c'est quand bien m\u00eame elle les publierait le producteur reste dans un monde libre, libre de fixer son prix et l'acheteur est libre d'accepter ou pas de payer ce prix- l\u00e0, le probl\u00e8me auquel nous serons confront\u00e9s, c'est que si nous baissons les prix par la loi, alors parfois le le le producteur accepte de se conformer au nouveau prix parfois ils le refusent et qu'est ce qu'on fait dans cette situation -l\u00e0, l'exemple des anticanc\u00e9reux est tr\u00e8s bon, parce que la RTS et la premi\u00e8re en en t\u00eate, \u00e0 faire des reportages pour se plaindre du prix des anticanc\u00e9reux et du fait que beaucoup de gens malheureusement dit, on n'y ont pas acc\u00e8s \u00e0 cause de des des prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s mais est -ce que la solution, c'est simplement de les \u00e9liminer du march\u00e9 et faire que personne y aura acc\u00e8s que j'en suis pas convaincu. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T17:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crottaz, Brigitte", "role": "diab\u00e9tologue et conseill\u00e8re nationale socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFCB58B8-6240-469A-B98B-B2A0777CB129", "internalArchiveId": "FFCB58B8-6240-469A-B98B-B2A0777CB129", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9part de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl de l'UNRWA: d\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Nago Humbert", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national et vice-pr\u00e9sident du PLR, et Nago Humbert, fondateur de M\u00e9decins du monde et responsable de mission pour cette ONG dans les territoires palestiniens. D\u00e9bat Nantermod Humbert\r\n  7'48  CLIP ARCHIVES \r\nPHILIPPE NANTERMOD, conseiller national et vice-pr\u00e9sident du PLR\r\nNAGO HUMBERT, fondateur de M\u00e9decins du monde et responsable de mission pour cette ONG dans les territoires palestiniens\r\n------------------------------------------------------------\r\nApr\u00e8s dialogue Vlahovic.\r\n(...)\r\nAlors que faut-il lire derri\u00e8re ce d\u00e9part de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl?\r\nEst-ce un d\u00e9part devenu in\u00e9vitable ou la cons\u00e9quence de pressions politiques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es sur cette agence de l'ONU?\r\nEt la Suisse a-t-elle eu raison de suspendre, l'\u00e9t\u00e9 dernier, son soutien financier \u00e0 l'UNRWA?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s\r\n- PHILIPPE NANTERMOD, conseiller national PLR, toujours avec nous...\r\n- NAGO HUMBERT, fondateur de M\u00e9decins du monde et responsable de mission pour cette ONG dans les territoires palestiniens\r\nNANTERMOD\r\n---------------------\r\n- Vous avez r\u00e9agi hier soir d\u00e9j\u00e0 sur les r\u00e9seaux sociaux. Pour vous, ce d\u00e9part conforte...en quelque sorte...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa d\u00e9cision, de  bloquer son soutien financier \u00e0 l'UNRWA?\r\n- En m\u00eame temps, le rapport d'enqu\u00eate de l'ONU concernant Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl...n'est pas encore sorti. Il rejette toutes les accusations dont il fait l'objet. Suspendre la contribution helv\u00e9tique, avant m\u00eame ces conclusions, n'est-ce pas pr\u00e9cipit\u00e9?\r\n- Les Etats-Unis ont cess\u00e9 leur soutien \u00e0 cette agence de l'ONU, la Suisse suspend ausi sa contribution. Mais au del\u00e0 de cette institution, et du comoportement de ses dirigeants, ce ce sont d'abord les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens eux-m\u00eames qui vont en faire les frais. C'est plut\u00f4t injuste non?\r\n- Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl a interpell\u00e9 hier (au 19:30)  le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis : que fera-t-on des plus de 200 mille enfants de Gaza qui fr\u00e9quentent aujourd'hui les \u00e9coles de l'UNRWA? Ce serait quand m\u00eame tr\u00e8s probl\u00e9matique si ces enfants tombaient dans les mains du Hamas, non?\r\nHUMBERT\r\n---------------\r\n- En juillet dernier, un rapport du service \u00e9thique de l'UNRWA d\u00e9non\u00e7ait une mauvaise gestion, des abus de pouvoir, des faveurs accord\u00e9es \u00e0 des proches. Au vu des accusations qui p\u00e8sent sur Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, est-ce que son d\u00e9part n'\u00e9tait pas devenu in\u00e9vitable?\r\n- Pourtant vous avez entendu notre correspondante en Palestine. Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl ne faisait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9...\r\n- Vous continuez de penser que la d\u00e9cision de la Suisse de suspendre son soutien \u00e0 l'UNRWA est inappropri\u00e9e? ON parle de 22 millions de francs par ann\u00e9e, il semble normal que la conf\u00e9d\u00e9ration veuille s'assurer que cet argent soit bien g\u00e9r\u00e9...\r\n- Vous travaill\u00e9 sur le terrain au Proche-Orient, vous connaissez l'importance de l'aide internationale pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. N'est-ce pas normal donc qu'on souhaite un dirigeant.... au dessus de tout soup\u00e7on... pour diriger l'UNRWA?", "durationSec": 468, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827298", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9part de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl de l'UNRWA: d\u00e9bat entre Philippe Nantermod et Nago Humbert / FOR_2019-11-07T18:02:00_developpement-4", "Forum du 07.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national et vice-pr\u00e9sident du PLR, et Nago Humbert, fondateur de M\u00e9decins du monde et responsable de mission pour cette ONG dans les territoires palestiniens."], "variantIds": ["ece-10827298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T18:15:19Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQue faut -il lire derri\u00e8re ce d\u00e9part de de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl est -ce que c'est un d\u00e9part qui \u00e9tait devenue in\u00e9vitable ou est -ce que c'est la cons\u00e9quence de pressions politiques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de cette agence de de l'ONU et la Suisse a -t-elle eu raison au fond de suspendre l'\u00e9t\u00e9 dernier son soutien financier \u00e0 l'UNRWA on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, Philippe Nantermod on conseiller national PLR qui est toujours avec nous et Nago Imbert, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates fondateur de M\u00e9decins du monde et responsable de mission pour cette ONG dans les territoires palestiniens, je commence avec vous Nago Imbert en juillet dernier un rapport du service \u00e9thique en de de l'UNRWA d\u00e9non\u00e7ait une mauvaise gestion des abus de pouvoir des faveurs accord\u00e9es \u00e0 des proches, au vu des accusations qui p\u00e8sent sur Pierre Bull est -ce que son d\u00e9part n'\u00e9tait pas tout simplement devenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nIn\u00e9vitable, je je voudrais que j'ai v\u00e9cu 5 ans l\u00e0- bas, j'ai travaill\u00e9 avec nous, Metz et l'UNRWA il y a 25 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, j'y vais depuis 30 ans oui je je ne certaine connaissance du terrain, ce que je veux dire c'est que je trouve \u00e7a \u00e9trange, moi je m'interroge : \u00e7a fait 25 ans 30 ans qu'Isra\u00ebl et parfois les \u00c9tats-Unis veulent faire dispara\u00eetre UNRWA donc c'est pas un truc nouveau, quand j'y \u00e9tais, on nous consid\u00e9rait nous comme le d\u00e9j\u00e0 l'\u00c9tat palestinien et nous exigeons d\u00e9j\u00e0 un \u00e9tat palestinien, c'est l'UNRWA, ensuite il y a un affaiblissement du poste du Haut-commissaire lorsque Monsieur Kr\u00e4henb\u00fchl a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, avant c'\u00e9tait toujours des diplomates qui \u00e9taient soutenus par leur gouvernement, qui \u00e9tait nomm\u00e9, donc on a nomm\u00e9 un humanitaire, c'est comme si on avait eu humanit\u00e9 si vous voulez la fonction alors c'est une fonction politique et quand vous \u00eates un humanitaire, vous \u00eates pas un politique et donc vous avez moins de soutien que si vous \u00eates nomm\u00e9 par des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et puis je pense qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\nCe que vous voulez dire quoi parce que vous dites, je m'interroge, vous \u00e9voquez toutes ces questions, \u00e7a veut dire quoi, c'\u00e9tait un complot, finalement, \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis -je pas aller du complot, ce que je dis simplement, c'est que moi, d\u00e9cembre, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies doit voter la prolongation du mandat de l'UNRWA pour 3 ans, la Suisse a toujours soutenu le droit, il \u00e9tait dans les 7 ou 8\u00e8me donateurs jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier et puis moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est effectivement les gens, on a toujours dans la politique \u00e9trang\u00e8re suisse de depuis que je connais les des ministres Affaires \u00e9trang\u00e8res soutenu l'UNRWA soutenu les Palestiniens \u00e0 plus ou moins, enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, mais il y a jamais eu ce ce ce, des six, notamment du soutien de notre ministre attache et je pense que je connais un peu Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl je l'ai connu lorsqu'il \u00e9tait chef des op\u00e9rations CICR n'a eu \u00e0 travailler ensemble et puis cette on perd un grand homme, un homme extr\u00eamement comp\u00e9tents, extr\u00eamement brillant, il y a 2 ans, la journ\u00e9e de l'action humanitaire, invit\u00e9 par monsieur Burkhalter cette ce fut extraordinaire, ce qui nous a dit, donc on \u00e9tait tr\u00e8s fier, avoir un Suisse, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [94%] :\r\nPhilippe Nantermod, vous avez r\u00e9agi hier soir un sur les r\u00e9seaux sociaux pour vous ce d\u00e9part conforte en quelque sorte, donne raison au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa d\u00e9cision, donc de bloquer son soutien financier \u00e0 cette agence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [93%] :\r\nOui, \u00e9coutez, moi en tant que parlementaire f\u00e9d\u00e9ral qui votent un budget qui doit contr\u00f4ler les comptes aussi de la Conf\u00e9d\u00e9ration, j'esp\u00e8re que quand on finance des organisations internationales et que l'leur commission \u00e9thique ouvrent des enqu\u00eates pour des faits qui sont quand m\u00eame assez grave et des des suspicions de faits relativement graves qui peuvent impliquer d'ailleurs, m\u00eame la neutralit\u00e9 suisse \u00e0 la fin h\u00e9 bien il est normal que la Suisse suspendre sa participation \u00e0 ces organisations -l\u00e0, \u00e7a vaut pour l'UNRWA mais \u00e7a vaut pour n'importe quelle autre organisation et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [93%] :\r\nMais suspendre la contribution avant m\u00eame les conclusions de ce de cette enqu\u00eate est -ce que c'\u00e9tait pas un peu pr\u00e9cipit\u00e9, on sait ce que \u00e7a pas pr\u00e9cipit\u00e9 le le le, comment dirais -je le le l\u00e2chage inciter c'\u00e9tait le l\u00e2chage de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [90%] :\r\nMoi, je crois, je crois, pas franchement j'ai j'ai pas j'ai pas cette impression -l\u00e0 en tout cas on a suspendu notre participation parce que \u00e7a signifie pas qu'on ne voit pas la verser \u00e7a signifie simplement qu'elle reste sur les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'on ne verse pas \u00e0 une organisation dont la gestion est sujette \u00e0 caution, comme c'est manifestement le cas, et puis il y a pas maintenant de plus de 24 heures, l'ONU a suspendu, monsieur Kr\u00e4henb\u00fchl, qui a ensuite des \u00e9missions d\u00e9missionner, on attendra maintenant le rapport d\u00e9finitif qui qui fera la lumi\u00e8re sur ce qui s'est pass\u00e9 et puis en fonction de, de ce rapport, la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9cidera si elle verse montant si elle continuera \u00e0 verser, comme elle l'a fait jusqu'ici, d'accord, il y a pas de raison que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'arr\u00eate de participer, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais en tout cas on ne participe \u00e0 une organisation qui fuit Nago engage ne suit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [87%] :\r\nPolitique, monsieur, mais vous savez tr\u00e8s bien que, depuis quelque temps, j'avais pas Monsieur Cassis votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR n'avait pas attendu le rapport pour critiquer l'UNRWA pour trouver, elle \u00e9tait m\u00eame pas utile \u00e0 la n\u00e9gociation de paix avant m\u00eame ces suspicions, vous voulez dire c'est \u00e7a oui avant m\u00eame ces dessus ces suspicions, c'\u00e9tait d'en tirer dans le dos de, de, de Monsieur Kr\u00e4henb\u00fchl Cheney trouv\u00e9 \u00e7a absolument triste et puis pour moi, vous \u00eates un politique, vous ne vous faites des Budgets -vous de moi j'ai des gens que je connais des gens l\u00e0- bas, je connais la situation, je pense que votre d\u00e9cision, enfin la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de couper dans ses suspendre en tout cas pour le moment vient apr\u00e8s monsieur travaille Monsieur Trump a coup\u00e9 et nous on voit les cons\u00e9quences qu'il a sur le terrain, sur la population, l'UNRWA c'est quand m\u00eame \u00e0 Gaza 10000 emplois et puis je poserai la question de qu'a dit monsieur Kr\u00e4henb\u00fchl que j'ai beaucoup aim\u00e9 hier, fermer les \u00e9coles de l'UNRWA s'les lanc\u00e9 dans les bras du Hamas si ce sac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [97%] :\r\n200 1000 enfants de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [89%] :\r\n\u00e7a 200000 enfants et je pense que malheureusement, je dois le dire, comme je vous le disiez, l'occasion de m'entretenir avec beaucoup d'conseiller f\u00e9d\u00e9ral et m\u00eame le dernier PLR qui a, de votre parti Monsieur Burkhalter qui nous \u00e9coutent et je pense que l\u00e0, on prend un mauvais virage et que c'est pas au vu, ce n'est pas aux victimes en fait de l'occupation aux victimes de la situation de payer peut-\u00eatre la mauvaise gestion des Nations unies, parce que tout d'un coup nous vous d\u00e9cid\u00e9 de suspendre ou pas, les financements, je peux vous dire que les financements sont extr\u00eamement difficiles \u00e9galement pour nous, les ONG, on en perd de plus en plus c'est tr\u00e8s difficile de faire financer des projets, nous aurons des produits de sant\u00e9 mentale vrai contradictoire et donc je pense que c'est et puis derni\u00e8re chose l'image m\u00eame je suis \u00e0 dit : puisque vous \u00eates un homme politique, l'image m\u00eame de la Suisse au Moyen-Orient avec les prises de position haute aussi pro- isra\u00e9lienne de Monsieur Cassis fait \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 notre image. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [86%] :\r\nPhilippe Nantermod bon \u00e9coutez, je m'engagerai pas sur les propos de Monsieur Chraibi a \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur Cassis non plus qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 tendre du tout la baisse question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [87%] :\r\nEst ce qu'on peut le comprendre quand m\u00eame, parce que comme le rappelait Nago envers Monsieur Cassis attirer si j'ose dire sur sur l'agence avant m\u00eame qu'il y ait ce \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, avant m\u00eame qu'il y ces soup\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [91%] :\r\nIl a eu des propos assez clair sur l'agence et sur son point de vue compte au r\u00f4le de l'agence par rapport au conflit isra\u00e9lo- palestinien, que je partage assez d'ailleurs mais c'est pas la question, ici, ici, la question est d'ailleurs le la position de Monsieur Cassis, c'est la position du coll\u00e8ge gouvernemental du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui doit agir en tant que gouvernement d'un pays face \u00e0 une organisation internationale qui est financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui a \u00e0 sa t\u00eate une \u00e9quipe qui, selon un rapport interm\u00e9diaire aurait eu des actes de n\u00e9potisme, de on a parl\u00e9 de corruption \u00e0 un moment donn\u00e9 et je regrette la Suisse n'a pas ma\u00eetre de l'argent dans des organisations internationales de ce type -l\u00e0, mais encore une fois, c'est des soup\u00e7ons puisque pri\u00e8re Kr\u00e4henb\u00fchl ce sont des soup\u00e7ons, mais les les Nations ont quand m\u00eame un but d\u00e9ment tout \u00e7a et alors que la, la, la Suisse a d'ailleurs vers\u00e9 sa contribution 2019, il s'agissait d'une contribution compl\u00e9mentaire qui a \u00e9t\u00e9 suspendu, elle sera tr\u00e8s certainement verser une fois que tout sera rentr\u00e9 dans l'ordre et qu'il y aura eu, de l'ordre pr\u00e9cis\u00e9ment qu'aura \u00e9t\u00e9 mis au sein de cette organisation -l\u00e0 mais ce n'est pas parce que vous monsieur Imbert a \u00e9t\u00e9 sur place qu'en Suisse il y a beaucoup de gens \u00e9taient sur place, que nous devons vers\u00e9es \u00e0 toutes les organisations internationales de l'argent, m\u00eame quand elles ne remplissent plus les conditions g\u00e9n\u00e9rales qui que sur celle de l'tr\u00e8s bien failli quand il s'agit de participer \u00e0 ces organisations internes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [91%] :\r\nEt merci, Philippe Nantermod et merci \u00e9galement \u00e0 vos Nago envers je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2032055", "internalArchiveId": "AA1910031667", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 1857, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10844544", "imageURL": "http://www.rts.ch/10844541.image", "alternativeTitle": ["L'ambassadeur des Etats-Unis aupr\u00e8s de l'Union Europ\u00e9enne a t\u00e9moign\u00e9 devant le Congr\u00e8s sur l'affaire ukrainienne", "12h45", "A Gen\u00e8ve, des opposants \u00e0 Evo Morales protestent devant l'ONU. En Bolivie, les manifestations continuent.", "12h45", "Fanny Z\u00fcrcher a suivi la conf\u00e9rence de presse du canadien Bombardier ce matin", "Ouverture du proc\u00e8s des antisp\u00e9cistes \u00e0 Gen\u00e8ve: Fabiano Citroni relate une matin\u00e9e tendue au Palais de Justice.", "12h45", "Johanna Gapany, l'outsider du second tour \u00e0 Fribourg, poursuit la course au Conseil des Etats.", "12h45", "Soir\u00e9e forte en \u00e9motions hier soir pour le quatri\u00e8me volet de la Ligue des Champions", "12h45", "Les journ\u00e9es de l'architecture permettent de d\u00e9couvrir le travail des architectes suisses: visite d'une ferme modernis\u00e9e \u00e0 Gland", "12h45", "Le chef Kenta Numabukuro d\u00e9crit les ramens, plat typique de la gastronomie nippone", "12h45", "Rapha\u00ebl Mayoraz : \"En Valais tous les 100 ans, il y a un tr\u00e8s gros s\u00e9isme. Dans les prochaines d\u00e9cennies il faut s'y attendre\"", "12h45", "Fanny Z\u00fcrcher a suivi la conf\u00e9rence de presse du canadien Bombardier ce matin", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10844544", "ece-10844546", "ece-10844542", "ece-10844548", "ece-10844550", "ece-10844552", "ece-10844554", "ece-10844556", "ece-10844540", "ece-10844810", "ece-10844558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:17  00:00:19:14\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:00:19:16  00:00:21:21\r\n{\\an1}La terre tremble en Valais,\r\n\r\n00:00:21:23  00:00:26:18\r\n{\\an1}depuis hier le canton\r\nvit des secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n00:00:26:20  00:00:31:19\r\n{\\an1}Quels sont les risques ?\r\n\r\n00:00:31:21  00:00:36:10\r\n{\\an1}Nous en parlons avec le g\u00e9ologue\r\ncantonal Raphael Mayoraz.\r\n\r\n00:00:36:11  00:00:39:18\r\n{\\an1}Bombardier annonce pouvoir\r\nlivrer aux CFF l'ensemble\r\n\r\n00:00:39:20  00:00:42:00\r\n{\\an1}de ses trains d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021.\r\n\r\n00:00:42:02  00:00:45:13\r\n{\\an1}Le constructeur canadien annonce\r\nque les trois quarts des probl\u00e8mes\r\n\r\n00:00:45:15  00:00:48:14\r\n{\\an1}techniques qui retardent leur mise\r\nen service ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus.\r\n\r\n00:00:48:16  00:00:55:06\r\n{\\an1}Nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le proc\u00e8s\r\nde 3 antisp\u00e9cistes s'est ouvert.\r\n\r\n00:00:55:08  00:00:58:11\r\n{\\an1}Des militants mobilis\u00e9s\r\ndevant le palais de justice,\r\n\r\n00:00:58:12  00:01:03:16\r\n{\\an1}et un dispositif policier\r\nimpressionnant.\r\n\r\n00:01:03:19  00:01:06:11\r\n{\\an1}Nouveau t\u00e9moignage embarrassant\r\npour Donald Trump.\r\n\r\n00:01:06:13  00:01:09:18\r\n{\\an1}L'ambassadeur des \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s\r\nde l'UE a admis avoir conditionn\u00e9\r\n\r\n00:01:09:20  00:01:13:05\r\n{\\an1}une aide militaire \u00e0 l'Ukraine\r\n\u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate\r\n\r\n00:01:13:07  00:01:16:18\r\n{\\an1}sur le rival politique\r\ndu pr\u00e9sident Joe Biden.\r\n\r\n00:01:16:20  00:01:20:05\r\n{\\an1}Et nous accueillons le chef japonais\r\nKenta Numabukuro\r\n\r\n00:01:20:07  00:01:22:22\r\n{\\an1}pour notre chronique: \"A Table\".\r\n\r\n00:01:23:00  00:01:26:17\r\n{\\an1}Un rendez-vous autour\r\nde la nourriture, les enjeux,\r\n\r\n00:01:26:19  00:01:30:17\r\n{\\an1}les tendances et l'on commence\r\naujourd'hui avec les ramen,\r\n\r\n00:01:30:19  00:01:35:14\r\n{\\an1}un plat de nouilles qui fait partie\r\ndu patrimoine japonais.\r\n\r\n00:01:38:11  00:01:40:05\r\n{\\an1}La terre tremble en Valais.\r\n\r\n00:01:40:07  00:01:41:20\r\n{\\an1}Deux nouveaux s\u00e9ismes\r\n\r\n00:01:41:22  00:01:44:15\r\n{\\an1}se sont produits ce matin\r\n\u00e0 Zermatt et au col du Sanetch.\r\n\r\n00:01:44:17  00:01:47:21\r\n{\\an1}En deux jours, le canton\r\na connu une centaine de secousses.\r\n\r\n00:01:47:23  00:01:55:01\r\n{\\an1}Nous en parlons avec R.Mayoraz,\r\ng\u00e9ologue cantonal.\r\n\r\n00:01:56:01  00:02:07:20\r\n{\\an1}Ces secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions,\r\nest-ce que c'est rare?\r\n\r\n00:02:08:00  00:02:13:20\r\n{\\an1}-Ce qui se passe est relativement\r\nrare.\r\n\r\n00:02:19:15  00:02:23:04\r\n{\\an1}D'avoir quelques milliers de\r\nsecousses par an, ce n'est pas rare.\r\n\r\n00:02:23:08  00:02:26:07\r\n{\\an1}C'est l'intensit\u00e9 qui est rare.\r\n\r\n00:02:26:11  00:02:31:18\r\n{\\an1}On ne ressent pas la plupart des\r\ntremblements de terre.\r\n\r\n00:02:31:22  00:02:37:20\r\n{\\an1}C'est seulement \u00e0 partir de 2.5 sur\r\nl'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n00:02:39:02  00:02:42:12\r\n{\\an1}L\u00e0, les gens ont ressenti une\r\ndizaine de tremblements de terre.\r\n\r\n00:02:42:16  00:02:45:06\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il faut s'inqui\u00e9ter ?\r\n\r\n00:02:45:10  00:02:51:08\r\n{\\an1}-Pas imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:02:52:02  00:02:55:08\r\n{\\an1}Le danger de gros tremblement de\r\nterre n'est pas plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:02:55:11  00:02:57:14\r\n{\\an1}maintenant.\r\n\r\n00:02:57:18  00:03:03:12\r\n{\\an1}\u00c7a devrait s'att\u00e9nuer\r\nprogressivement.\r\n\r\n00:03:03:16  00:03:06:13\r\n{\\an1}-Est-ce que \u00e7a annonce un s\u00e9isme\r\nplus important ?\r\n\r\n00:03:06:17  00:03:10:11\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:03:10:13  00:03:16:12\r\n{\\an1}Cela n'annonce pas de plus gros\r\ns\u00e9isme.\r\n\r\n00:03:19:08  00:03:23:11\r\n{\\an1}En Valais, on a un tr\u00e8s gros s\u00e9isme\r\nchaque 100 ans.\r\n\r\n00:03:23:14  00:03:29:12\r\n{\\an1}-Il pourrait se reproduire ?\r\n\r\n00:03:29:16  00:03:35:03\r\n{\\an1}-Le dernier gros \u00e9tait en 1946.\r\n\r\n00:03:35:07  00:03:38:09\r\n{\\an1}On s'attend \u00e0 un s\u00e9isme dans le\r\ncanton.\r\n\r\n00:03:38:12  00:03:42:01\r\n{\\an1}On ne peut pas le pr\u00e9venir.\r\n\r\n00:03:42:05  00:03:47:11\r\n{\\an1}On ne peut pas savoir quand il va se\r\nproduire.\r\n\r\n00:03:47:15  00:03:51:10\r\n{\\an1}Mais on peut se pr\u00e9munir en sachant\r\nse comporter de mani\u00e8re ad\u00e9quate.\r\n\r\n00:03:51:13  00:03:55:10\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire se cacher sous le\r\nbureau.\r\n\r\n00:03:55:13  00:04:01:11\r\n{\\an1}Et il faut intervenir sur les\r\nb\u00e2timents.\r\n\r\n00:04:02:18  00:04:06:03\r\n{\\an1}Il faut inspecter les b\u00e2timents et\r\ns'inqui\u00e9ter de leur stabilit\u00e9.\r\n\r\n00:04:15:16  00:04:19:15\r\n{\\an1}-En Valais, la pol\u00e9mique au sujet de\r\nla chasse aux troph\u00e9es de bouquetins\r\n\r\n00:04:19:16  00:04:21:10\r\n{\\an1}par des clients fortun\u00e9s continue.\r\n\r\n00:04:21:11  00:04:24:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un reportage de \"Mise au\r\nPoint\", les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:04:24:20  00:04:28:02\r\n{\\an1}se sont enflamm\u00e9s et une p\u00e9tition\r\na d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni 30'000 signatures.\r\n\r\n00:04:28:04  00:04:31:00\r\n{\\an1}Les tirs sur les bouquetins\r\nseront d\u00e9sormais interdits,\r\n\r\n00:04:31:03  00:04:33:16\r\n{\\an1}comme l'a confi\u00e9\r\nle conseiller d'Etat, Jacques Melly.\r\n\r\n00:04:35:11  00:04:37:06\r\n{\\an1}-On est conscient que cet aspect\r\n\r\n00:04:37:08  00:04:38:20\r\n{\\an1}de r\u00e9gulation ne correspond plus\r\n\r\n00:04:38:22  00:04:40:12\r\n{\\an1}aux mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:40:14  00:04:42:18\r\n{\\an1}D\u00e9but avril,\r\non a initi\u00e9 des discussions\r\n\r\n00:04:42:20  00:04:44:18\r\n{\\an1}avec la F\u00e9d\u00e9ration\r\nvalaisanne de chasse,\r\n\r\n00:04:44:20  00:04:47:21\r\n{\\an1}pour savoir comment\r\nfaire \u00e9voluer la pratique.\r\n\r\n00:04:47:23  00:04:52:09\r\n{\\an1}Pour mettre fin \u00e0 cette chasse.\r\n\r\n00:04:53:07  00:04:57:20\r\n{\\an1}-On l\u2019a nomm\u00e9 le contrat du si\u00e8cle\r\ndans le rail devis\u00e9 \u00e0 1,9 mia de frs.\r\n\r\n00:04:58:01  00:05:01:15\r\n{\\an1}Les 62 trains grandes lignes\r\n\u00e0 deux \u00e9tages de Bombardier\r\n\r\n00:05:01:19  00:05:04:17\r\n{\\an1}devraient \u00eatre livr\u00e9s\r\nd'ici l'\u00e9t\u00e9 2021.\r\n\r\n00:05:04:22  00:05:07:22\r\n{\\an1}C'est ce qu'a annonc\u00e9\r\nle constructeur canadien\r\n\r\n00:05:08:03  00:05:12:13\r\n{\\an1}qui est venu r\u00e9pondre\r\naux nombreuses critiques.\r\n\r\n00:05:15:19  00:05:19:04\r\n{\\an1}Bombardier est venu\r\nr\u00e9pondre aux critiques ?\r\n\r\n00:05:24:04  00:05:29:22\r\n{\\an1}-Oui, la parole \u00e9tait \u00e0 la d\u00e9fense.\r\n\r\n00:05:30:01  00:05:35:23\r\n{\\an1}L'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour\r\nBombardier.\r\n\r\n00:05:36:03  00:05:41:05\r\n{\\an1}Une panne tous les 3600 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n00:05:41:09  00:05:46:04\r\n{\\an1}De nombreux trains ont d\u00fb retourner\r\n\u00e0 l'atelier.\r\n\r\n00:05:46:08  00:05:52:06\r\n{\\an1}Le constructeur canadien explique\r\nles soucis techniques sont normaux.\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:55:19\r\n{\\an1}Il a pris des mesures qui ont port\u00e9\r\nleurs fruits.\r\n\r\n00:05:55:23  00:06:00:11\r\n{\\an1}Il a am\u00e9lior\u00e9 la fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:06:00:14  00:06:03:23\r\n{\\an1}Ils peuvent rouler 7000 km sans\r\npanne.\r\n\r\n00:06:04:03  00:06:10:01\r\n{\\an1}Et le confort des passagers.\r\n\r\n00:06:10:09  00:06:13:10\r\n{\\an1}Vous avez pu constater que \u00e7a\r\nsecouait pas mal \u00e0 l'\u00e9tage\r\n\r\n00:06:13:13  00:06:15:16\r\n{\\an1}sup\u00e9rieur.\r\n\r\n00:06:15:20  00:06:19:10\r\n{\\an1}Mais cela a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit.\r\n\r\n00:06:19:13  00:06:22:04\r\n{\\an1}-Ces trains sont annonc\u00e9s pour 2021.\r\n\r\n00:06:22:08  00:06:25:17\r\n{\\an1}Quand est-ce que nous allons les\r\nvoir ?\r\n\r\n00:06:25:21  00:06:31:19\r\n{\\an1}-Le calendrier est tr\u00e8s flou.\r\n\r\n00:06:32:14  00:06:35:11\r\n{\\an1}Les trains circulent sur 7000 km\r\nsans panne.\r\n\r\n00:06:35:14  00:06:39:02\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas assez.\r\n\r\n00:06:39:06  00:06:43:16\r\n{\\an1}La limite est \u00e0 8000 km.\r\n\r\n00:06:43:20  00:06:49:11\r\n{\\an1}Tant que les trains n'auront pas\r\natteint cette exigence,\r\n\r\n00:06:49:14  00:06:54:09\r\n{\\an1}ils ne pourront pas circuler sur la\r\nligne Zurich-Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:54:11  00:06:57:09\r\n{\\an1}Bombardier a annonc\u00e9 pouvoir\r\natteindre cette fiabilit\u00e9\r\n\r\n00:06:57:12  00:06:59:15\r\n{\\an1}d'ici le printemps prochain.\r\n\r\n00:06:59:15  00:07:02:22\r\n{\\an1}-Aux USA, nouveau t\u00e9moignage\r\ncontre Donald Trump\r\n\r\n00:07:03:04  00:07:06:11\r\n{\\an1}dans le cadre de sa proc\u00e9dure\r\nde destitution.\r\n\r\n00:07:06:15  00:07:10:19\r\n{\\an1}Un diplomate am\u00e9ricain a admis\r\navoir conditionn\u00e9 une aide militaire\r\n\r\n00:07:11:00  00:07:15:19\r\n{\\an1}\u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture\r\nd'une enqu\u00eate sur Joe Biden.\r\n\r\n00:07:17:22  00:07:22:15\r\n{\\an1}-C\u2019est un revirement de position qui\r\npourrait bien peser dans l\u2019enqu\u00eate\r\n\r\n00:07:22:20  00:07:25:02\r\n{\\an1}pour destituer le pr\u00e9sident\r\nam\u00e9ricain.\r\n\r\n00:07:25:07  00:07:29:04\r\n{\\an1}Gordon Sondland, ambassadeur\r\ndes \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s de l'UE,\r\n\r\n00:07:29:09  00:07:32:17\r\n{\\an1}a reconnu, lors d\u2019une deuxi\u00e8me\r\naudition devant le Congr\u00e8s,\r\n\r\n00:07:32:22  00:07:35:18\r\n{\\an1}avoir conditionn\u00e9 une aide militaire\r\n\u00e0 l\u2019Ukraine,\r\n\r\n00:07:35:23  00:07:39:09\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate\r\nsur la famille de Joe Biden,\r\n\r\n00:07:39:13  00:07:43:18\r\n{\\an1}principal concurrent de Donald Trump\r\naux pr\u00e9sidentielles 2020.\r\n\r\n00:07:43:23  00:07:46:14\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois qu\u2019une\r\npersonne aussi haut plac\u00e9e,\r\n\r\n00:07:46:19  00:07:50:11\r\n{\\an1}proche du pr\u00e9sident confirme\r\nles faits de lanceurs d'alertes,\r\n\r\n00:07:50:16  00:07:53:11\r\n{\\an1}que D.Trump\r\ncontinue de discr\u00e9diter.\r\n\r\n00:07:54:07  00:07:56:21\r\n{\\an1}-Le premier lanceur d\u2019alerte a donn\u00e9\r\n\r\n00:07:57:02  00:07:59:08\r\n{\\an1}beaucoup de fausses informations.\r\n\r\n00:07:59:12  00:08:03:03\r\n{\\an1}Son rapport \u00e9tait tr\u00e8s erron\u00e9,\r\ncar il a surtout couvert\r\n\r\n00:08:03:08  00:08:06:15\r\n{\\an1}mon appel t\u00e9l\u00e9phonique\r\navec le pr\u00e9sident d\u2019'Ukraine.\r\n\r\n00:08:06:20  00:08:10:22\r\n{\\an1}Et quand j'ai publi\u00e9 une version\r\ntr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e de cet appel,\r\n\r\n00:08:11:03  00:08:15:01\r\n{\\an1}subitement, le rapport\r\ndu lanceur d\u2019alerte \u00e9tait incorrect\r\n\r\n00:08:15:06  00:08:17:22\r\n{\\an1}et il semble avoir disparu.\r\n\r\n00:08:18:03  00:08:21:04\r\n{\\an1}-Ce nouveau t\u00e9moignage\r\nconforte les d\u00e9mocrates\r\n\r\n00:08:21:10  00:08:23:13\r\n{\\an1}dans leur proc\u00e9dure d\u2019impeachment,\r\n\r\n00:08:23:19  00:08:27:13\r\n{\\an1}dont on peut depuis hier mesurer\r\nl\u2019impact dans les urnes.\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:31:11\r\n{\\an1}Ils ont remport\u00e9 plusieurs \u00e9lections\r\nlocales,\r\n\r\n00:08:31:15  00:08:34:15\r\n{\\an1}notamment dans l\u2019Etat conservateur\r\ndu Kentucky\r\n\r\n00:08:34:20  00:08:38:14\r\n{\\an1}o\u00f9 D.Trump avait gagn\u00e9\r\npar 30 points d'avance en 2016.\r\n\r\n00:08:39:05  00:08:42:04\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, alors que le Conseil\r\ndes droits de l'homme examine\r\n\r\n00:08:42:09  00:08:46:03\r\n{\\an1}la situation bolivienne, les\r\nopposants \u00e0 Evo Morales relaient,\r\n\r\n00:08:46:08  00:08:50:15\r\n{\\an1}devant l'ONU, les appels\r\n\u00e0 la d\u00e9mission lanc\u00e9s en Bolivie.\r\n\r\n00:08:50:20  00:08:55:08\r\n{\\an1}En Bolivie, la situation\r\nest toujours explosive.\r\n\r\n00:08:55:22  00:09:00:06\r\n{\\an1}-Les Boliviens sont dans la rue.\r\n\r\n00:09:00:11  00:09:02:06\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve aussi,\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:05:22\r\n{\\an1}les opposants au pr\u00e9sident\r\nEvo Morales haussent le ton.\r\n\r\n00:09:06:03  00:09:08:04\r\n{\\an1}L'examen du rapport sur la Bolivie\r\n\r\n00:09:08:09  00:09:10:10\r\n{\\an1}devant le Conseil des droits\r\nde l'homme de l'ONU\r\n\r\n00:09:10:14  00:09:12:15\r\n{\\an1}leur fournit une plateforme id\u00e9ale.\r\n\r\n00:09:12:20  00:09:16:17\r\n{\\an1}Et comme \u00e0 la Paz ou \u00e0 Santa Cruz,\r\nles appels et les slogans\r\n\r\n00:09:16:22  00:09:21:00\r\n{\\an1}sont sans \u00e9quivoque:\r\n\"Evo va-t-en !\"\r\n\r\n00:09:21:10  00:09:23:13\r\n{\\an1}-On manifeste pour demander justice\r\n\r\n00:09:23:18  00:09:25:12\r\n{\\an1}dans notre pays.\r\n\r\n00:09:25:16  00:09:29:14\r\n{\\an1}Les derni\u00e8res \u00e9lections nationales\r\nont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une fraude.\r\n\r\n00:09:29:19  00:09:33:06\r\n{\\an1}Notre vote n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9.\r\n\r\n00:09:33:15  00:09:37:08\r\n{\\an1}-La situation agite gravement le\r\npays depuis 3 semaines.\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:41:11\r\n{\\an1}Proclamant avoir gagn\u00e9 la derni\u00e8re\r\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n00:09:41:15  00:09:45:18\r\n{\\an1}au premier tour, alors que les\r\nr\u00e9sultats \u00e9taient provisoires,\r\n\r\n00:09:45:23  00:09:50:06\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident Evo Morales a laiss\u00e9\r\nexploser la marmite \u00e0 pression.\r\n\r\n00:09:50:11  00:09:54:04\r\n{\\an1}L'opposition n'en demandait pas tant\r\npour d\u00e9noncer l'autoritarisme\r\n\r\n00:09:54:09  00:09:58:10\r\n{\\an1}d'un pr\u00e9sident qui, selon elle,\r\nest pr\u00eat \u00e0 tout pour rester.\r\n\r\n00:09:58:14  00:10:00:00\r\n{\\an1}-Personne ne renoncera.\r\n\r\n00:10:00:05  00:10:02:02\r\n{\\an1}Le gouvernement doit le savoir\r\n\r\n00:10:02:07  00:10:05:15\r\n{\\an1}et faire en sorte\r\nqu'on arr\u00eate de se battre.\r\n\r\n00:10:06:01  00:10:10:04\r\n{\\an1}-Si le conflit ne se r\u00e9sume pas\r\n\u00e0 un face-\u00e0-face communautaire\r\n\r\n00:10:10:09  00:10:14:12\r\n{\\an1}ou r\u00e9gionaliste, les manifestants\r\nvenus des plaines de l'Amazone,\r\n\r\n00:10:14:17  00:10:19:15\r\n{\\an1}croisent r\u00e9guli\u00e8rement\r\nleurs opposants, souvent indig\u00e8nes.\r\n\r\n00:10:19:20  00:10:22:18\r\n{\\an1}-On vient des r\u00e9gions rurales\r\n\r\n00:10:22:23  00:10:25:00\r\n{\\an1}faire respecter notre vote.\r\n\r\n00:10:25:05  00:10:27:11\r\n{\\an1}Le pays doit aller de l'avant.\r\n\r\n00:10:27:15  00:10:31:13\r\n{\\an1}-A l'ONU, le ministre bolivien\r\nde la Justice a d\u00e9fendu sa gestion\r\n\r\n00:10:31:18  00:10:34:17\r\n{\\an1}de la crise devant le Conseil\r\ndes droits de l'homme,\r\n\r\n00:10:34:22  00:10:38:07\r\n{\\an1}mais les manifestants\r\nn'\u00e9coutent d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n00:10:38:23  00:10:42:00\r\n{\\an1}-Le proc\u00e8s de 3 antisp\u00e9cistes\r\ns\u2019est ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:42:05  00:10:46:09\r\n{\\an1}Plusieurs militants se sont mobilis\u00e9s\r\ndevant le palais de justice.\r\n\r\n00:10:46:13  00:10:50:03\r\n{\\an1}Les pr\u00e9venus sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\nd\u2019avoir caillass\u00e9 des boucheries\r\n\r\n00:10:50:08  00:10:53:15\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve en 2018, mais aussi d\u2019avoir\r\nmis \u00e0 sac un abattoir\r\n\r\n00:10:53:20  00:10:57:05\r\n{\\an1}de l\u2019entreprise Bell, \u00e0 Soleure.\r\n\r\n00:10:57:10  00:11:05:01\r\n{\\an1}F.Citroni, le proc\u00e8s\r\ns'est ouvert sous tension ?\r\n\r\n00:11:12:10  00:11:17:11\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n00:11:17:15  00:11:19:18\r\n{\\an1}Un fourgon de police est l\u00e0.\r\n\r\n00:11:19:21  00:11:23:06\r\n{\\an1}C'est rare.\r\n\r\n00:11:23:10  00:11:26:22\r\n{\\an1}La premi\u00e8re raison, c'est que les\r\nsympathisants\r\n\r\n00:11:27:02  00:11:32:15\r\n{\\an1}avaient appel\u00e9 \u00e0 une manifestation\r\nde soutien.\r\n\r\n00:11:32:19  00:11:38:08\r\n{\\an1}Il y avait 40 personnes. \u00c7a s'est\r\npass\u00e9 dans le calme.\r\n\r\n00:11:38:11  00:11:44:04\r\n{\\an1}L'autre raison qui explique cette\r\npr\u00e9sence polici\u00e8re,\r\n\r\n00:11:44:08  00:11:47:12\r\n{\\an1}c'est que le principal suspect \u00e0\r\npasser 11 mois en d\u00e9tention\r\n\r\n00:11:47:16  00:11:49:22\r\n{\\an1}provisoire.\r\n\r\n00:11:50:02  00:11:53:09\r\n{\\an1}C'est pour cela que la police a mis\r\nce dispositif en place.\r\n\r\n00:11:53:12  00:11:58:15\r\n{\\an1}-Que risquent les pr\u00e9venus ?\r\n\r\n00:11:58:19  00:12:01:04\r\n{\\an1}-Le principal pr\u00e9venu, de la prison\r\nferme.\r\n\r\n00:12:01:08  00:12:04:13\r\n{\\an1}Ce serait une premi\u00e8re.\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:10:15\r\n{\\an1}On l'expliquerait par le nombre\r\nd'actes.\r\n\r\n00:12:11:09  00:12:14:01\r\n{\\an1}L'autre raison, c'est qu'il est\r\nmultir\u00e9cidiviste.\r\n\r\n00:12:14:05  00:12:17:11\r\n{\\an1}Il est condamn\u00e9 5 fois.\r\n\r\n00:12:17:15  00:12:20:11\r\n{\\an1}Encore une information,\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:25:12\r\n{\\an1}c'est que le proc\u00e8s est suspendu\r\n\r\n00:12:25:16  00:12:31:03\r\n{\\an1}depuis le milieu de la matin\u00e9e.\r\n\r\n00:12:31:08  00:12:34:03\r\n{\\an1}La d\u00e9fense a demand\u00e9 \u00e0 ce que\r\nl'affaire soit class\u00e9e.\r\n\r\n00:12:34:07  00:12:36:12\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate de police aurait \u00e9t\u00e9\r\nb\u00e2cl\u00e9e.\r\n\r\n00:12:36:12  00:12:38:17\r\n{\\an1}-Le combat contre les antennes 5G\r\ncontinue.\r\n\r\n00:12:38:22  00:12:43:02\r\n{\\an1}Ce matin, \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand\r\nConseil a adopt\u00e9 une recommandation\r\n\r\n00:12:43:07  00:12:46:11\r\n{\\an1}qui exige un permis de construire\r\npour toute nouvelle construction\r\n\r\n00:12:46:15  00:12:49:04\r\n{\\an1}ou toute adaptation\r\nd'une installation.\r\n\r\n00:12:49:09  00:12:51:07\r\n{\\an1}Trois antennes\r\nont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 install\u00e9es,\r\n\r\n00:12:51:11  00:12:54:04\r\n{\\an1}mais sur des m\u00e2ts existants.\r\n\r\n00:12:54:17  00:12:57:23\r\n{\\an1}A Fribourg, le second tour\r\npour le Conseil des Etats\r\n\r\n00:12:58:04  00:12:59:20\r\n{\\an1}aura lieu dimanche.\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:03:09\r\n{\\an1}Un second tour provoqu\u00e9\r\npar la PLR Johanna Gapany.\r\n\r\n00:13:03:13  00:13:06:08\r\n{\\an1}Elle aimerait bien\r\nchanger l\u2019ordre \u00e9tabli\r\n\r\n00:13:06:12  00:13:08:23\r\n{\\an1}en visant le si\u00e8ge\r\ndu socialiste Christian Levrat\r\n\r\n00:13:09:05  00:13:12:06\r\n{\\an1}ou du PDC Beat Vonlanthen.\r\n\r\n00:13:12:19  00:13:15:20\r\n{\\an1}-Bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n00:13:16:01  00:13:19:22\r\n{\\an1}-C'est l'outsider qui a cr\u00e9\u00e9\r\nla surprise au premier tour.\r\n\r\n00:13:20:03  00:13:23:22\r\n{\\an1}-J'ai encore vot\u00e9 pour vous !\r\n-Merci infiniment !\r\n\r\n00:13:24:03  00:13:27:18\r\n{\\an1}-Avec moins de 4'000 voix du PDC\r\nsortant, Beat Vonlanthen,\r\n\r\n00:13:27:23  00:13:32:02\r\n{\\an1}la lib\u00e9rale-radicale Johanna Gapany\r\nveut atteindre son objectif:\r\n\r\n00:13:32:07  00:13:36:00\r\n{\\an1}devenir la premi\u00e8re s\u00e9natrice\r\ndu canton de Fribourg.\r\n\r\n00:13:36:10  00:13:38:09\r\n{\\an1}-Elle est jeune, elle a le temps\r\n\r\n00:13:38:13  00:13:40:13\r\n{\\an1}de mettre en place des projets.\r\n\r\n00:13:40:18  00:13:43:23\r\n{\\an1}-Elle a une exp\u00e9rience du terrain\r\n\r\n00:13:44:04  00:13:46:03\r\n{\\an1}qui est d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9e.\r\n\r\n00:13:46:08  00:13:50:11\r\n{\\an1}en \u00e9tant au Grand Conseil\r\net au Conseil communal de Bulle.\r\n\r\n00:13:50:15  00:13:53:03\r\n{\\an1}-Ca forge le caract\u00e8re !\r\n\r\n00:13:53:13  00:13:57:05\r\n{\\an1}-Son caract\u00e8re, elle l'a montr\u00e9\r\ntout au long de sa campagne,\r\n\r\n00:13:57:10  00:14:01:05\r\n{\\an1}et notamment lors des d\u00e9bats\r\norganis\u00e9s par la presse r\u00e9gionale.\r\n\r\n00:14:01:10  00:14:02:20\r\n{\\an1}-Ces dioc\u00e8ses appartiennent\r\n\r\n00:14:03:01  00:14:06:03\r\n{\\an1}aux Fribourgeois et \u00e0 aucun parti.\r\n\r\n00:14:08:14  00:14:11:05\r\n{\\an1}-Il faut des \u00e9paules solides\r\npour faire sa place\r\n\r\n00:14:11:10  00:14:14:02\r\n{\\an1}face \u00e0 un duo sortant PS/PDC,\r\nligu\u00e9 contre elle.\r\n\r\n00:14:14:11  00:14:16:14\r\n{\\an1}-Le canton de Fribourg est bilingue\r\n\r\n00:14:16:20  00:14:18:16\r\n{\\an1}et depuis 20 ans,\r\n\r\n00:14:18:21  00:14:21:23\r\n{\\an1}il est repr\u00e9sent\u00e9 par\r\nun al\u00e9manique et un francophone,\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:24:19\r\n{\\an1}un de gauche et un du centre droit.\r\n\r\n00:14:25:05  00:14:27:03\r\n{\\an1}-Sur l'\u00e9galit\u00e9, elle s'est oppos\u00e9e\r\n\r\n00:14:27:08  00:14:29:10\r\n{\\an1}le mois dernier, au Grand Conseil,\r\n\r\n00:14:29:14  00:14:32:14\r\n{\\an1}\u00e0 une motion qui aurait permis\r\nde sanctionner les entreprises\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:35:10\r\n{\\an1}ne respectant pas\r\nla loi sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:14:35:14  00:14:38:23\r\n{\\an1}C'est une politicienne typique\r\nde droite assez dur.\r\n\r\n00:14:39:09  00:14:43:04\r\n{\\an1}-La candidate \u00e9veille\r\nla curiosit\u00e9 de nombreux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:14:43:13  00:14:46:11\r\n{\\an1}-Je suis radical dans l'\u00e2me,\r\n\r\n00:14:46:15  00:14:48:23\r\n{\\an1}mais il y a des m\u00e9ritants...\r\n\r\n00:14:49:04  00:14:53:16\r\n{\\an1}-Ce sont les id\u00e9es qui priment.\r\n\r\n00:14:53:21  00:14:56:23\r\n{\\an1}-Pour les femmes et la jeunesse,\r\n\r\n00:14:57:04  00:14:59:17\r\n{\\an1}mais elle doit me convaincre.\r\n\r\n00:15:00:03  00:15:03:12\r\n{\\an1}-Il ne reste que quelques jours\r\n\u00e0 Johanna Gapany\r\n\r\n00:15:03:17  00:15:06:19\r\n{\\an1}pour tenter de r\u00e9ussir son pari.\r\n\r\n00:15:07:11  00:15:10:12\r\n{\\an1}-En hockey sur glace, Lausanne\r\na perdu hier soir face \u00e0 Davos.\r\n\r\n00:15:10:17  00:15:12:07\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 l'appui du public,\r\n\r\n00:15:12:11  00:15:19:13\r\n{\\an1}les Lausannois se sont inclin\u00e9s\r\n4 \u00e0 3 aux tirs au buts.\r\n\r\n00:15:29:20  00:15:34:11\r\n{\\an1}En football, la 4\u00e8me journ\u00e9e de\r\nla Ligue des Champions a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n\r\n00:15:34:16  00:15:39:10\r\n{\\an1}par deux matchs Chelsea-Ajax\r\net le Borussia Dortmund-Inter.\r\n\r\n00:15:40:05  00:15:43:03\r\n{\\an1}-L'entra\u00eeneur de l'Inter,\r\n\r\n00:15:43:08  00:15:46:04\r\n{\\an1}Diego Conte, est pass\u00e9\r\npar tous les \u00e9tats d'\u00e2mes.\r\n\r\n00:15:46:09  00:15:50:19\r\n{\\an1}D'abord, la joie sur cette erreur\r\ndu d\u00e9fenseur suisse Manuel Akanji.\r\n\r\n00:15:51:00  00:15:55:04\r\n{\\an1}Martinez va trop vite\r\net il trompe Buerki.\r\n\r\n00:15:55:09  00:16:01:01\r\n{\\an1}Dortmund, entra\u00een\u00e9 par Lucien Favre,\r\nperd 2 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps,\r\n\r\n00:16:01:06  00:16:03:11\r\n{\\an1}mais le Vaudois trouve les mots.\r\n\r\n00:16:03:16  00:16:07:03\r\n{\\an1}Akimi r\u00e9duit l'\u00e9cart\r\nsur cette r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:16:07:08  00:16:11:04\r\n{\\an1}Les Allemands \u00e9galisent \u00e0 2 partout\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Julian Brandt.\r\n\r\n00:16:11:10  00:16:16:07\r\n{\\an1}77e minute,\r\nc'est 3 \u00e0 2 pour Dortmund.\r\n\r\n00:16:16:11  00:16:22:10\r\n{\\an1}L'Inter de Conte qui menait 2-0\r\n\u00e0 la pause doit d\u00e9chanter.\r\n\r\n00:16:22:14  00:16:29:13\r\n{\\an1}Autre match, autre sc\u00e9nario fou.\r\n\r\n00:16:29:18  00:16:33:06\r\n{\\an1}8 buts ont \u00e9t\u00e9 inscrits\r\nentre Chelsea et Ajax.\r\n\r\n00:16:33:11  00:16:37:04\r\n{\\an1}Les N\u00e9erlandais marquent\r\nsur ce coup franc de Promes.\r\n\r\n00:16:37:09  00:16:42:09\r\n{\\an1}L'Ajax m\u00e8ne 3 \u00e0 1 \u00e0 la mi-temps,\r\n\r\n00:16:42:13  00:16:46:00\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 ce coup de pied arr\u00eat\u00e9\r\nde Ziech.\r\n\r\n00:16:46:05  00:16:49:20\r\n{\\an1}Le Marocain surprend le gardien\r\nqui d\u00e9vie le ballon dans ses buts.\r\n\r\n00:16:50:01  00:16:54:03\r\n{\\an1}Mais l'Ajax, trop agressif,\r\nse retrouve \u00e0 9 joueurs contre 11.\r\n\r\n00:16:54:08  00:16:56:11\r\n{\\an1}Chelsea en profite pour revenir.\r\n\r\n00:16:56:16  00:16:58:22\r\n{\\an1}Les Londoniens \u00e9galisent\r\n\u00e0 4 partout.\r\n\r\n00:16:59:03  00:17:02:21\r\n{\\an1}C'est de la folie apr\u00e8s\r\ncette \u00e9galisation de James.\r\n\r\n00:17:03:02  00:17:06:02\r\n{\\an1}Chelsea aurait pu s'imposer 5 \u00e0 4\r\n\r\n00:17:06:07  00:17:11:20\r\n{\\an1}si Onana, le gardien de l'Ajax,\r\nn'avait pas r\u00e9ussi \u00e7a.\r\n\r\n00:17:14:21  00:17:19:08\r\n{\\an1}-Les journ\u00e9es de l\u2019architecture\r\nsont un rendez-vous pour d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:17:19:12  00:17:21:11\r\n{\\an1}le travail des architectes.\r\n\r\n00:17:21:15  00:17:26:00\r\n{\\an1}Nous vous proposons la visite d\u2019une\r\nancienne ferme vaudoise \u00e0 Gland\r\n\r\n00:17:26:05  00:17:28:19\r\n{\\an1}qui permet d'am\u00e9nager\r\ndeux logements.\r\n\r\n00:17:29:00  00:17:34:17\r\n{\\an1}Illustration du mariage\r\nde l'ancien et du contemporain.\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:42:08\r\n{\\an1}-Cette habitation, c'est comme nombre\r\nde fermes au village de Gland,\r\n\r\n00:17:42:12  00:17:49:12\r\n{\\an1}qui se mue peu \u00e0 peu en ville,\r\net qui abandonne l'agriculture\r\n\r\n00:17:49:17  00:17:52:14\r\n{\\an1}et des fermes qui n'ont plus d'usage.\r\n\r\n00:17:52:19  00:17:56:10\r\n{\\an1}Pour les architectes et pour\r\nle patrimoine,\r\n\r\n00:17:56:14  00:18:01:04\r\n{\\an1}il faut trouver\r\nun nouvel usage \u00e0 ces b\u00e2timents.\r\n\r\n00:18:03:16  00:18:07:09\r\n{\\an1}-Ici, le rural est reconverti\r\nen deux logements.\r\n\r\n00:18:07:23  00:18:11:00\r\n{\\an1}-Pour conserver l'int\u00e9grit\u00e9\r\nde cette enveloppe,\r\n\r\n00:18:11:05  00:18:15:14\r\n{\\an1}on voulait qu'elle soit\r\nvisible de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:20:11\r\n{\\an1}En regardant dehors, on est encore\r\nprot\u00e9g\u00e9 par cette enveloppe.\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:23:15\r\n{\\an1}Pour r\u00e9v\u00e9ler l'enveloppe\r\n\u00e0 certains endroits,\r\n\r\n00:18:23:20  00:18:27:00\r\n{\\an1}on a introduit la lumi\u00e8re\r\n\r\n00:18:27:05  00:18:30:11\r\n{\\an1}pour qu'elle r\u00e9v\u00e8le se rapport\r\n\r\n00:18:30:15  00:18:35:04\r\n{\\an1}qu'on a voulu maintenir entre\r\nles murs ma\u00e7onn\u00e9s et la d\u00e9licate\r\n\r\n00:18:35:09  00:18:40:02\r\n{\\an1}enveloppe de bois et de verre\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du volume.\r\n\r\n00:18:40:11  00:18:44:16\r\n{\\an1}-La grange est transform\u00e9e en\r\nappartements sur trois \u00e9tages.\r\n\r\n00:18:44:21  00:18:49:00\r\n{\\an1}Ce projet a mis presque 7 ans\r\n\u00e0 voir le jour.\r\n\r\n00:18:49:10  00:18:52:18\r\n{\\an1}-Quand on a li\u00e9\r\nla partie architecture\r\n\r\n00:18:52:23  00:18:58:18\r\n{\\an1}\u00e0 la partie fonctionnelle\r\ndu b\u00e2timent.\r\n\r\n00:18:59:00  00:19:03:11\r\n{\\an1}on cherche \u00e0 trouver une solution\r\n\r\n00:19:03:16  00:19:06:05\r\n{\\an1}\u00e0 des probl\u00e8mes, et \u00e7a passe\r\n\r\n00:19:06:10  00:19:12:10\r\n{\\an1}par la fabrication d'objets,\r\ncomme le mobilier ou les luminaires.\r\n\r\n00:19:12:19  00:19:15:16\r\n{\\an1}-Les poutres\r\nsont conserv\u00e9es et les mat\u00e9riaux\r\n\r\n00:19:15:21  00:19:19:08\r\n{\\an1}respectent la vie ant\u00e9rieure\r\ndu b\u00e2timent.\r\n\r\n00:19:19:17  00:19:24:01\r\n{\\an1}-On n'allait pas introduire\r\ndes mat\u00e9riaux co\u00fbteux\r\n\r\n00:19:24:06  00:19:27:23\r\n{\\an1}ou qui seraient nobles.\r\n\r\n00:19:28:04  00:19:32:04\r\n{\\an1}Au sol, c'est du ciment\r\net un peu de ch\u00eane,\r\n\r\n00:19:32:09  00:19:35:16\r\n{\\an1}et cette structure en fr\u00eane\r\nporte la charpente.\r\n\r\n00:19:36:02  00:19:39:21\r\n{\\an1}-Une ambiance chaleureuse\r\ndans ce magnifique espace.\r\n\r\n00:19:40:07  00:19:44:00\r\n{\\an1}-On peut s'installer partout,\r\nil y a toujours des d\u00e9tails\r\n\r\n00:19:44:05  00:19:47:18\r\n{\\an1}\u00e0 admirer et c'est tr\u00e8s confortable.\r\n\r\n00:19:47:23  00:19:53:02\r\n{\\an1}Tous les soirs, on se r\u00e9jouit\r\nde rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:19:56:20  00:20:00:09\r\n{\\an1}-Nous vous proposons\r\nune nouvelle chronique mensuelle\r\n\r\n00:20:00:11  00:20:05:05\r\n{\\an1}pour parler de cuisine et\r\nd\u2019alimentation, c\u2019est \"\u00c0 Table\"\r\n\r\n00:20:05:07  00:20:07:22\r\n{\\an1}avec Elisa Casciaro.\r\n\r\n00:20:08:00  00:20:10:22\r\n{\\an1}Vous nous faites d\u00e9couvrir\r\nun plat japonais,\r\n\r\n00:20:11:00  00:20:13:23\r\n{\\an1}plus populaire que les sushis\r\nau Japon, ce sont les ramen.\r\n\r\n00:20:14:23  00:20:17:09\r\n{\\an1}-Vous en avez peut-\u00eatre\r\nd\u00e9j\u00e0 entendu parler,\r\n\r\n00:20:17:11  00:20:20:11\r\n{\\an1}car \u00e7a fait quelques ann\u00e9es\r\nque les restaurants sp\u00e9cialis\u00e9s dans\r\n\r\n00:20:20:13  00:20:23:17\r\n{\\an1}ces nouilles que l\u2019on mange en soupe\r\nse multiplient en Suisse romande.\r\n\r\n00:20:23:18  00:20:28:06\r\n{\\an1}Et pour en parler, je vous pr\u00e9sente\r\nle chef Kenta Numabukuro.\r\n\r\n00:20:28:08  00:20:31:23\r\n{\\an1}Vous avez ouvert\r\nun bar \u00e0 ramen \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:32:01  00:20:34:23\r\n{\\an1}Je pr\u00e9cise que vous avez un autre\r\nrestaurant sp\u00e9cialis\u00e9 dans les\r\n\r\n00:20:35:01  00:20:39:00\r\n{\\an1}tempura, que vous avez d\u2019ailleurs\r\nferm\u00e9 pour venir ici.\r\n\r\n00:20:39:02  00:20:42:06\r\n{\\an1}Et la cuisine japonaise,\r\nc\u2019est une histoire familiale,\r\n\r\n00:20:42:08  00:20:46:11\r\n{\\an1}parce que votre p\u00e8re confectionne\r\ndes sushis depuis 15 ans.\r\n\r\n00:20:46:12  00:20:50:03\r\n{\\an1}Ce qu\u2019on peut remarquer, c\u2019est\r\nque dans tous vos restaurants,\r\n\r\n00:20:50:05  00:20:55:20\r\n{\\an1}vous ne vous \u00e9parpillez pas,\r\nc\u2019est un restaurant/une sp\u00e9cialit\u00e9 ?\r\n\r\n00:20:56:00  00:21:00:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:21:00:04  00:21:03:21\r\n{\\an1}C'est typique japonais.\r\n\r\n00:21:04:01  00:21:07:07\r\n{\\an1}On se sp\u00e9cialise dans quelque chose.\r\n\r\n00:21:07:11  00:21:10:15\r\n{\\an1}Pour \u00eatre au maximum.\r\n\r\n00:21:10:19  00:21:14:22\r\n{\\an1}Pour approcher la perfection.\r\n\r\n00:21:15:02  00:21:18:00\r\n{\\an1}On essaye d'amener \u00e7a en Europe.\r\n\r\n00:21:18:04  00:21:21:08\r\n{\\an1}Ce n'est pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n00:21:21:11  00:21:24:01\r\n{\\an1}Mais \u00e7a commence \u00e0 se faire.\r\n\r\n00:21:24:05  00:21:27:09\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que \u00e7a continuera.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:30:13\r\n{\\an1}-Pour ceux qui ne savent pas\r\n\u00e0 quoi ressemblent des ramen,\r\n\r\n00:21:30:15  00:21:33:09\r\n{\\an1}je vous propose ce reportage.\r\n\r\n00:21:37:01  00:21:39:00\r\n{\\an1}-C'est difficile de faire \u00e7a.\r\n\r\n00:21:39:02  00:21:45:08\r\n{\\an1}-Au Japon, on appelle \u00e7a\r\n\"manger en aspirant\".\r\n\r\n00:21:45:10  00:21:50:02\r\n{\\an1}C'est plus facile de gober les\r\nnouilles, et \u00e7a aide \u00e0 refroidir.\r\n\r\n00:21:50:04  00:21:51:22\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on mange l\u00e0 ?\r\n\r\n00:21:52:00  00:21:54:04\r\n{\\an1}Il parle en japonais\r\n\r\n00:21:54:06  00:21:56:11\r\n{\\an1}-La sauce soja.\r\n\r\n00:21:56:12  00:22:00:11\r\n{\\an1}Des pousses de soja\r\net de bambous assaisonn\u00e9es,\r\n\r\n00:22:00:12  00:22:07:17\r\n{\\an1}l'algue, l'oeuf et cette tranche,\r\ncuite pendant 4 h.\r\n\r\n00:22:07:19  00:22:09:14\r\n{\\an1}-Et le v\u00f4tre ?\r\n\r\n00:22:09:16  00:22:13:23\r\n{\\an1}-Du soja ferment\u00e9.\r\n\r\n00:22:14:01  00:22:20:02\r\n{\\an1}C'est quelque chose de traditionnel\r\nqu'on peut trouver au Japon.\r\n\r\n00:22:20:04  00:22:25:04\r\n{\\an1}-Voici le premier bar \u00e0 ramen\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:22:25:06  00:22:29:17\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui t'as d\u00e9cid\u00e9\r\n\u00e0 ouvrir ce restaurant ?\r\n\r\n00:22:29:19  00:22:32:04\r\n{\\an1}-Il n'y avait aucun restaurant\r\n\r\n00:22:32:06  00:22:33:14\r\n{\\an1}de ramen \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:22:33:16  00:22:37:07\r\n{\\an1}alors qu'au Japon,\r\nc'est un plat populaire.\r\n\r\n00:22:37:09  00:22:44:22\r\n{\\an1}Il y a des gens qui venaient\r\nnous remercier d'avoir ouvert.\r\n\r\n00:22:45:00  00:22:50:06\r\n{\\an1}-Vous pensez quoi de ce plat ?\r\n\r\n00:22:50:08  00:22:52:06\r\n{\\an1}-C'est bon.\r\n\r\n00:22:52:08  00:22:54:23\r\n{\\an1}C'est complet.\r\n\r\n00:22:55:01  00:22:57:14\r\n{\\an1}Il y a les nouilles, le f\u00e9culent.\r\n\r\n00:22:57:16  00:23:01:13\r\n{\\an1}Il y a des prot\u00e9ines\r\net la partie v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n00:23:01:15  00:23:07:11\r\n{\\an1}Il y a un peu de sel et d'huile,\r\nmais c'est un plat complet.\r\n\r\n00:23:07:13  00:23:09:23\r\n{\\an1}-Ce n'est pas trop gras ?\r\n\r\n00:23:10:01  00:23:14:16\r\n{\\an1}-C'est un fast-food japonais, et si\r\non compare au fast-food occidental,\r\n\r\n00:23:14:18  00:23:20:20\r\n{\\an1}on est au-dessous en sel et en gras.\r\n\r\n00:23:21:23  00:23:24:07\r\n{\\an1}-Et vous arrivez \u00e0 le faire ?\r\n\r\n00:23:24:09  00:23:27:22\r\n{\\an1}-Je vais essayer d'aspirer d'un coup.\r\n\r\n00:23:28:00  00:23:30:22\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:23:33:23  00:23:36:17\r\n{\\an1}Elisa, vous avez pu faire\r\nplusieurs d\u00e9gustations,\r\n\r\n00:23:36:19  00:23:43:01\r\n{\\an1}alors qu\u2019est-ce qu\u2019on peut dire\r\nde plus sur ce plat ?\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:46:23\r\n{\\an1}-C'est une institution au Japon.\r\n\r\n00:23:47:01  00:23:49:22\r\n{\\an1}On pourrait peut-\u00eatre penser que\r\nc\u2019est juste une soupe de nouilles.\r\n\r\n00:23:50:00  00:23:52:05\r\n{\\an1}D\u00e9trompez-vous,\r\nc\u2019est une institution au Japon.\r\n\r\n00:23:52:07  00:23:55:18\r\n{\\an1}Il y a des codes \u00e0 respecter,\r\non va voir la complexit\u00e9 de ce plat.\r\n\r\n00:23:55:20  00:23:57:21\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, il y a le bouillon.\r\n\r\n00:23:57:23  00:24:01:08\r\n{\\an1}Comme vous l\u2019avez vu dans le sujet,\r\non y ajoute de la p\u00e2te de soja,\r\n\r\n00:24:01:10  00:24:06:04\r\n{\\an1}c\u2019est ce qu\u2019on appelle le miso.\r\n\r\n00:24:06:06  00:24:09:05\r\n{\\an1}-Pour la base du bouillon,\r\ncomment vous le pr\u00e9parez ?\r\n\r\n00:24:13:23  00:24:19:18\r\n{\\an1}-Il faut choisir la base.\r\n\r\n00:24:19:22  00:24:25:05\r\n{\\an1}Soit une carcasse de poulet, ou le\r\npoulet entier.\r\n\r\n00:24:25:09  00:24:28:10\r\n{\\an1}Il y a des restaurants qui\r\ntravaillent le porc.\r\n\r\n00:24:28:13  00:24:33:16\r\n{\\an1}Il y a des restaurants qui mixent\r\nles 2.\r\n\r\n00:24:33:20  00:24:39:14\r\n{\\an1}Au Japon, on travaille les\r\ncrustac\u00e9s.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:42:19\r\n{\\an1}Chaque r\u00e9gion a sa sp\u00e9cialit\u00e9\r\n\r\n00:24:42:23  00:24:48:21\r\n{\\an1}par rapport aux nouilles ou au\r\nbouillon.\r\n\r\n00:24:49:01  00:24:51:03\r\n{\\an1}Chez moi, je travaille le poulet.\r\n\r\n00:24:51:07  00:24:56:18\r\n{\\an1}C'est un bouillon plut\u00f4t clair.\r\n\r\n00:24:56:22  00:24:59:10\r\n{\\an1}Je travaille aussi le lard de porc.\r\n\r\n00:24:59:13  00:25:03:16\r\n{\\an1}Mais juste pour donner de la\r\nprofondeur.\r\n\r\n00:25:03:20  00:25:06:23\r\n{\\an1}-\u00c7a vous a pris un moment ?\r\n\r\n00:25:07:03  00:25:09:12\r\n{\\an1}-\u00c0 peu pr\u00e8s un an pour\r\n\r\n00:25:09:16  00:25:13:10\r\n{\\an1}essayer beaucoup de choses.\r\n\r\n00:25:13:13  00:25:15:16\r\n{\\an1}On utilise le poulet en entier\r\n\r\n00:25:15:20  00:25:19:08\r\n{\\an1}pour avoir plus de go\u00fbt.\r\n\r\n00:25:19:11  00:25:24:00\r\n{\\an1}Pour confectionner, il faut beaucoup\r\nde temps.\r\n\r\n00:25:24:04  00:25:30:02\r\n{\\an1}Pour arriver \u00e0 quelque chose de\r\nsatisfaisant.\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:35:04\r\n{\\an1}-Ensuite, dans les bases du plat, il\r\ny a les garnitures.\r\n\r\n00:25:35:08  00:25:37:14\r\n{\\an1}C'est plus libre ?\r\n\r\n00:25:37:17  00:25:40:11\r\n{\\an1}-C'est assez libre.\r\n\r\n00:25:40:14  00:25:46:11\r\n{\\an1}La cuisine est toujours.\r\n\r\n00:25:48:13  00:25:52:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il y a des choses o\u00f9 il faut\r\n\"mettre\".\r\n\r\n00:25:52:21  00:25:58:07\r\n{\\an1}C'est l'oeuf.\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:04:09\r\n{\\an1}Il faut qu'il impr\u00e8gne le go\u00fbt du\r\nbouillon.\r\n\r\n00:26:07:05  00:26:09:10\r\n{\\an1}Puis les pousses de soja et le\r\npoireau.\r\n\r\n00:26:09:13  00:26:15:10\r\n{\\an1}-Et les nouilles.\r\n\r\n00:26:15:20  00:26:19:11\r\n{\\an1}Mais au Japon, ce ne sont pas les\r\nseules nouilles que l'on mange en\r\n\r\n00:26:19:15  00:26:25:14\r\n{\\an1}soupe.\r\n\r\n00:26:33:04  00:26:37:18\r\n{\\an1}-Udon, on travaille la farine et\r\nl'eau.\r\n\r\n00:26:37:22  00:26:42:12\r\n{\\an1}Soba, on utilise le sarrasin.\r\n\r\n00:26:42:16  00:26:48:14\r\n{\\an1}C'est mieux pour les personnes\r\nallergiques au gluten.\r\n\r\n00:26:53:04  00:26:58:18\r\n{\\an1}-Vous disiez que les ramen sont plus\r\nondul\u00e9s.\r\n\r\n00:26:58:21  00:27:04:10\r\n{\\an1}La chose \u00e9tonnante,\r\n\r\n00:27:04:13  00:27:06:20\r\n{\\an1}au Japon s'est consid\u00e9r\u00e9 comme un\r\nfast-food.\r\n\r\n00:27:07:00  00:27:10:10\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n00:27:10:13  00:27:14:11\r\n{\\an1}-\u00c7a reste du fast-food.\r\n\r\n00:27:14:15  00:27:17:11\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de restaurateurs\r\njaponais qui essayent\r\n\r\n00:27:17:15  00:27:22:12\r\n{\\an1}de rehausser les prix.\r\n\r\n00:27:22:16  00:27:26:02\r\n{\\an1}Et de mettre en avant les ramen\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:31:19\r\n{\\an1}pour dire qu'il y a de la\r\ncomplexit\u00e9.\r\n\r\n00:27:31:23  00:27:35:00\r\n{\\an1}Il y a la pr\u00e9paration du bouillon,\r\nle choix des nouilles,\r\n\r\n00:27:35:03  00:27:41:02\r\n{\\an1}le choix de la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:27:43:21  00:27:48:02\r\n{\\an1}\u00c7a prend entre 4 et 5 heures de\r\ncuisson.\r\n\r\n00:27:48:06  00:27:52:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il faut refroidir.\r\n\r\n00:27:52:23  00:27:55:23\r\n{\\an1}Les oeufs, \u00e7a prend 24 heures.\r\n\r\n00:27:56:01  00:27:59:11\r\n{\\an1}-Je vous propose de regarder\r\nl\u2019extrait d\u2019un film japonais,\r\n\r\n00:27:59:12  00:28:03:00\r\n{\\an1}\"Tampopo\", c\u2019est une com\u00e9die\r\nsortie en 1985.\r\n\r\n00:28:03:23  00:28:05:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:05:17  00:28:10:21\r\n{\\an1}Ils parlent en japonais\r\n\r\n00:28:10:23  00:28:43:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:43:17  00:28:47:11\r\n{\\an1}Ils parlent en japonais\r\n\r\n00:28:48:16  00:28:57:16\r\n{\\an1}-Dans ce film, on est dans l\u2019humour,\r\nmais on voit que les Japonais\r\n\r\n00:28:57:18  00:29:08:20\r\n{\\an1}sont exigeants en mati\u00e8re\r\nde nourriture, c\u2019est juste ?\r\n\r\n00:29:09:00  00:29:12:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:29:12:14  00:29:17:07\r\n{\\an1}Ils veulent la perfection.\r\n\r\n00:29:17:11  00:29:21:17\r\n{\\an1}Le temps est tr\u00e8s court.\r\n\r\n00:29:21:21  00:29:27:19\r\n{\\an1}C'est une \u00e0 2 minutes de cuisson.\r\n\r\n00:29:27:23  00:29:30:12\r\n{\\an1}Vous le mettez dans un bouillon \u00e0\r\n100 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:29:30:16  00:29:36:14\r\n{\\an1}Le temps de cuisson est tr\u00e8s\r\nimportant.\r\n\r\n00:29:36:19  00:29:42:16\r\n{\\an1}Quand vous mettez les nouilles dans\r\nle bouillon, \u00e7a va encore cuire.\r\n\r\n00:29:44:16  00:29:48:21\r\n{\\an1}Les clients le mange tr\u00e8s vite au\r\nJapon.\r\n\r\n00:29:49:01  00:29:51:04\r\n{\\an1}10 minutes maximum.\r\n\r\n00:29:51:08  00:29:54:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas en Occident.\r\n\r\n00:29:54:20  00:30:00:14\r\n{\\an1}-En Suisse, les gens restent une\r\nheure attabl\u00e9e.\r\n\r\n00:30:00:18  00:30:03:19\r\n{\\an1}-Je suis oblig\u00e9 d'adapter.\r\n\r\n00:30:03:23  00:30:06:07\r\n{\\an1}Et d'avoir un plus grand restaurant.\r\n\r\n00:30:06:11  00:30:12:09\r\n{\\an1}J'ai 50 couverts.\r\n\r\n00:30:13:05  00:30:15:22\r\n{\\an1}Au Japon, il y aurait 10 couverts.\r\n\r\n00:30:16:00  00:30:19:20\r\n{\\an1}-Merci beaucoup, Kenta Numabukuro\r\nde nous avoir donn\u00e9 un aper\u00e7u.\r\n\r\n00:30:20:15  00:30:23:13\r\n{\\an1}-Ce soir \u00e0 Couleurs locales,\r\nen quoi consiste le r\u00f4le\r\n\r\n00:30:23:15  00:30:26:05\r\n{\\an1}de pompier volontaire,\r\n\u00e0 qui s\u2019adresse-t-il ?\r\n\r\n00:30:26:07  00:30:30:03\r\n{\\an1}Nous serons \u00e0 la Caserne de Morges.\r\n\r\n00:30:30:06  00:30:32:13\r\n{\\an1}A suivre d\u00e8s 19h00 sur RTS1.\r\n\r\n00:30:33:12  00:30:36:08\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi,\r\n\r\n00:30:36:10  00:30:38:09\r\n{\\an1}tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:38:11  00:30:41:17\r\n{\\an1}Ce soir, Philippe Revaz \u00e0 19h30,\r\ntr\u00e8s bel apr\u00e8s midi \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:41:19  00:30:44:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054007\r\nDate de transcription : 08-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [78%] : \r\n\u00c9lisa, \u00e0 la place qui vous para\u00eet font garder pour garder la place qui vous parle comme si il y avait pas de cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:02:35) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, la terre tremble en Valais depuis hier le canton secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, une centaine de s\u00e9isme de faible intensit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en 2 jours, quels sont les risques, nous en parlons dans un instant avec le g\u00e9ologue cantonal, Rapha\u00ebl Mayoraz, Bombardier annonce pouvoir livrer aux CFF l'ensemble de ces nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021, le constructeur canadien annonce ce matin que les 3 quarts des probl\u00e8mes techniques qui retarde leur mise en service ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus, nous rejoindrons Fanny Zurcher \u00e0 Z\u00fcrich, nous irons aussi \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le proc\u00e8s de 3 d'antisp\u00e9cistes s'est ouvert ce matin, dans une certaine tension des militants mobilis\u00e9s devant le palais de justice et un dispositif policier impressionnant, nous y serons avec Fabiano Citroni nouveau t\u00e9moignage embarrassant pour Donald Trump, l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a admis avoir conditionn\u00e9 une aide militaire \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur le rival politique du pr\u00e9sident jobs Hayden et nous accueillons le chef japonais Kent a Numabukuro pour notre nouvelle chronique attable un rendez- vous homosexuel que vous propose de 12 45 autour de la nourriture, les enjeux, les tendances et l'on commence aujourd'hui avec les ramen, un plat de nouilles, qui fait partie du Patrimoine culinaire japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:37 > 0:03:02) [90%] : \r\nLa terre continue de trembler en Valais de nouveau s\u00e9isme l\u00e9ger se sont produits ce matin \u00e0 Zermatt et au col du en 2 jours, le canton a connu une centaine de secousses, des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s pendant la nuit, alors nous allons en parler avec Rapha\u00ebl Mayoraz qui g\u00e9ologue cantonal Rapha\u00ebl Mayoraz bonjour peut-\u00eatre premi\u00e8re question simple ces secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions, est-ce que c'est rare et ce qui est ce qui est en train de se passer, c'est rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:04 > 0:03:37) [89%] : \r\nAlors ce qui est en train de se passer est relativement rare d'avoir des secousses, voire m\u00eame quelques milliers par ann\u00e9e dans le canton du Valais, ce n'est pas rare et m\u00eame, m\u00eame en Suisse d'ailleurs, ce qui est particulier, cette fois, c'est un petit peu la intensit\u00e9, il faut savoir que sur l'\u00e9chelle de Richter, on ressent pas la plupart des tremblements de terre, c'est seulement \u00e0 partir de 2 et demi 3 qu'on les ressent et l\u00e0 ces 2 derniers jours, il y en a eu une dizaine en tout cas qui d\u00e9passait les 3, donc les gens les ont bien ressenti, et tout d'un coup on Stewart il y a plusieurs tremblements de terre, qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:37 > 0:03:40) [80%] : \r\nEt c'est un foss\u00e9 qui \u00e9tait alors monsieur Mayoraz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:41 > 0:03:56) [94%] : \r\nAlors il ne faut pas imm\u00e9diatement s'inqui\u00e9ter parce que ce qui s'est pass\u00e9 cette semaine \u00e7a aurait pu se passer il y a un mois, le danger de gros tremblement de terre, il est pas plus \u00e9lev\u00e9 maintenant que justement un mois en arri\u00e8re ou dans un mois, normalement \u00e7a ne presse att\u00e9nuer progressivement dans les prochaines semaines \u00e0 Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:56 > 0:04:01) [80%] : \r\nQue s'est signal\u00e9 enceinteur Danone d'un s\u00e9isme plus important qui pourrait faire des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:02 > 0:04:16) [90%] : \r\nNon, alors, selon les sp\u00e9cialistes, ce genre de de petits s\u00e9ismes n'annonce pas de plus gros s\u00e9isme toutefois, il faut savoir qu'en Valais, on a \u00e0 chaque s'entend \u00e0 peu pr\u00e8s un tr\u00e8s gros s\u00e9isme qui a des centaines de fois plus important que ce qu'on a ces jours- ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:16 > 0:04:19) [82%] : \r\nEt qui pourrait se reproduire, alors qui pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:19 > 0:04:32) [88%] : \r\nS\u00fbrement pas dire \u00e7a, c'est tr\u00e8s serr\u00e9, tr\u00e8s certainement, on a eu les derniers s\u00e9isme en 1755 1855 1946 et donc dans les prochaines d\u00e9cennies enfin savoir, hein, il faut s'attendre \u00e0 un tr\u00e8s gros s\u00e9isme dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:32 > 0:04:34) [92%] : \r\nQu'est ce qu'il faut faire alors, pour pr\u00e9venir, on peut le pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:34 > 0:05:04) [90%] : \r\nOui, on peut pas le pr\u00e9venir, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas savoir m\u00eame que ce qu'on a avant quand il va se produire, mais on peut se se pr\u00e9munir d\u00e9j\u00e0 en ayant en sachant se comporter de mani\u00e8re ad\u00e9quate Angot en 2 mots dire se cachait sous le sous le bureau cela tape Kansas coup et surtout il faut intervenir aupr\u00e8s des b\u00e2timents, les propri\u00e9taires sont responsables de la s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents et c'est \u00e0 eux d'inspecter leurs b\u00e2timents de s'inqui\u00e9ter de la stabilit\u00e9 de leurs b\u00e2timents pour ce gros s\u00e9isme qui in\u00e9vitablement va nous arriver dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:04 > 0:05:06) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Mayoraz, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:08 > 0:05:33) [93%] : \r\nEt nous reste et nous restons en Valais o\u00f9 la pol\u00e9mique au sujet de la chasse aux troph\u00e9es de bouquetins par des clients fortun\u00e9s continue apr\u00e8s un reportage diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission Mise au point, les r\u00e9seaux sociaux se sont enflamm\u00e9s et une p\u00e9tition en ligne, exigeant son interdiction a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni pr\u00e8s de 30'000 signatures Les tirs clients sur les bouquetins seront d\u00e9sormais interdits, comme l'a confi\u00e9, hier soir, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly, \u00e0 nos confr\u00e8res de Forum, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:05:34 > 0:05:53) [90%] : \r\nMais tout \u00e0 fait conscients du fait que cet aspect de r\u00e9gulation ne correspond plus mental Utah quel est au d\u00e9but d'avril, c'\u00e9tait le 9 avril on a initi\u00e9 des discussions avec la F\u00e9d\u00e9ration valaisanne de chasse pour savoir \u00e9ventuellement comment faire \u00e9voluer la pratique actuelle \u00e9tudier d'autres modalit\u00e9s d'chasse ce qui nous permettrait de mettre fin \u00e0 cette chasse, avec des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:53 > 0:06:17) [90%] : \r\nOn l'a nomm\u00e9 le contrat du si\u00e8cle dans le rail des vis\u00e9es \u00e0 1,9 milliards de francs, l'ensemble des 62 nouveaux trains grandes lignes \u00e0 deux \u00e9tages de Bombardier devraient finalement \u00eatre livr\u00e9s aux CFF d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le constructeur s'canadien aujourd'hui un constructeur qui est venu r\u00e9pondre aux nombreuses critiques ce matin, on vous retrouve Fanny sur cher c'est vrai Bombardier r\u00e9pond aux critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:19 > 0:07:12) [89%] : \r\nOui, oui, Jennifer, ce matin, la parole \u00e9tait \u00e0 la d\u00e9fense, faut savoir que Bombardier a v\u00e9cu un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 hein, ces nouveaux trains ont mal support\u00e9 la canicule, ils ont accus\u00e9 de nombreux retards de nombreuses pannes une panne tous les 3668 kilom\u00e8tres en ao\u00fbt dernier, de nombreux trains ont d\u00fb retourner \u00e0 l'atelier pour des mises \u00e0 jour, h\u00e9 bien ce matin, Bombardier, relativise le constructeur canadien explique que ces soucis techniques, h\u00e9 bien c'est normal dans le processus de lancement d'un nouveau produit, il a \u00e9galement pris des mesures qui ont port\u00e9 leur fruit de 2 exemples d'am\u00e9liorations concr\u00e8tes : tout d'abord, la fiabilit\u00e9, la fiabilit\u00e9 des trains qui peuvent d\u00e9sormais rouler pr\u00e8s de 7000 kilom\u00e8tres sans panne et le confort des passagers, peut-\u00eatre que si vous l'avez pris, vous avez pu constater que c'est ce est pas mal \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur de ces trains \u00e0 2 \u00e9tages, h\u00e9 bien, gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction d'un d'un nouveau logiciel et siliation ont pu \u00eatre r\u00e9duite de 75 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:12 > 0:07:20) [87%] : \r\nAlors c'est 62 trains 2 \u00e9tages en au total sont Nice annonc\u00e9 pour l'\u00e9t\u00e9 2021 quand est-ce que nous allons les voir nous en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:22 > 0:07:58) [92%] : \r\nAlors le calendrier est encore tr\u00e8s floue, hein, je vous l'ai dit les trains peuvent d\u00e9sormais circuler sur 7000 kilom\u00e8tres sans panne c'est une nette am\u00e9lioration par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais c'est pas encore assez, c'est en dessous de la limite fix\u00e9e \u00e0 8000 kilom\u00e8tres sans panne pour les CFF et donc que les trains Bombardier n'auront pas atteint cette exigence de qualit\u00e9, h\u00e9 bien, ils ne pourront pas circuler sur la ligne Z\u00fcrich- Gen\u00e8ve alors de son c\u00f4t\u00e9, Bombardier a annonc\u00e9 ce matin qu'il pensait pouvoir \u00e0 \u00e0 atteindre ses exigences de qualit\u00e9 et cette fiabilit\u00e9 d'ici le printemps prochain, la balle sera donc dans le camp des CFF merci beaucoup Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:59 > 0:08:19) [90%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale aux \u00c9tats-Unis, nouveau t\u00e9moignage explosif contre Donald Trump, dans le cadre de la proc\u00e9dure de dettes tu Sion qui le concerne : Un diplomate am\u00e9ricain a admis avoir conditionn\u00e9 une aide militaire \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe beiden, principal rival du pr\u00e9sident en place Steven me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:20 > 0:08:43) [96%] : \r\nC'est un revirement de position qui pourrait bien peser dans l'enqu\u00eate pour destituer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Gordon Sondland, ambassadeur des \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a reconnu lors d'une deuxi\u00e8me audition devant le Congr\u00e8s avoir conditionn\u00e9 une aide militaire \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur la famille de job Hayden, principal concurrent de Donald Trump aux pr\u00e9sidentielles 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:45 > 0:08:54) [92%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une personne aussi haut plac\u00e9, proche du pr\u00e9sident confirme les faits relay\u00e9 par plusieurs lanceurs d'alerte que Donald Trump continue de discr\u00e9diter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:54 > 0:09:19) [91%] : \r\nI c'est exact, \u00e7a je pense que le premier lanceur d'alerte a donn\u00e9 beaucoup de fausses informations, son rapport \u00e9tait tr\u00e8s erron\u00e9 parce que comme vous le savez, il a surtout couvert mon appel t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident d'Ukraine One \u00e7a et quand j'ai publi\u00e9 une version tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e de cet appel, tout d'un coup, le rapport du lanceur d'alerte \u00e9tait incorrect et cette personne semble avoir disparu, si Monsieur petit, ce prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:20 > 0:09:39) [93%] : \r\nCe nouveau t\u00e9moignage conforte les D\u00e9mocrates dans leur proc\u00e9dure d'impeachment dont on peut, depuis hier, mesurer l'impact dans les urnes, les d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 plusieurs \u00e9lections locales, notamment dans l'\u00c9tat, conservateur du Kentucky o\u00f9 Donald Trump avait gagn\u00e9 par 30 points d'avance en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:40 > 0:09:57) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, alors que le Conseil des droits de l'homme examine cette semaine la situation bolivienne, les opposants \u00e0 Evo Morales est se relaient devant les portes de l'ONU, les appels \u00e0 la d\u00e9mission lanc\u00e9s en Bolivie contre le pr\u00e9sident dans les principales villes du pays, la situation post- \u00e9lectorale est toujours explosive Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:01 > 0:10:18) [95%] : \r\nLes Boliviens sont dans la rue \u00e0 Gen\u00e8ve aussi les opposants au pr\u00e9sident Evo Morales-ce haussent le ton, l'examen du rapport sur la Bolivie devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, leur fournit une plateforme id\u00e9ale et comme \u00e0 la Paz ou \u00e0 Santa Cruz, les appels et les slogans sont sans \u00e9quivoque, Evo va-t-en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:22 > 0:10:34) [88%] : \r\n\u00e7a manque manifeste Andrews nous manifestons pour demander justice dans notre pays \u00e0 un ami dont la r\u00e9\u00e9lection n'est une des derni\u00e8res \u00e9lections nationales ont fait l'objet d'une fraude et notre vote n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 notre s'arr\u00eate p\u00e9taradant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:35 > 0:10:58) [95%] : \r\nUne situation qui agite gravement le pays depuis bient\u00f4t 3 semaines, proclamant avoir gagn\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au 1er tour alors que les r\u00e9sultats \u00e9taient encore provisoires et les scores non confirm\u00e9s, le pr\u00e9sident Morales s a laiss\u00e9 exploser la marmite \u00e0 pression car l'opposition n'en demandait pas tant pour d\u00e9noncer l'autoritarisme d'un pr\u00e9sident qui selon elle est pr\u00eate \u00e0 tout pour rester \u00e0 son poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:58 > 0:11:07) [96%] : \r\nNon, personne ne renoncera le gouvernement doit le savoir et faire en sorte que les Boliviens arr\u00eatent de se battre entre les biens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:08 > 0:11:21) [97%] : \r\nSi le conflit ne se r\u00e9sume pas \u00e0 un face-\u00e0-face communautaire ou r\u00e9gionaliste \u00e0 La Paz, la capitale, les colonnes de manifestants venus des plaines agricoles de l'Amazone croisent r\u00e9guli\u00e8rement leurs opposants souvent indig\u00e8ne qui descendent des montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:28) [97%] : \r\nAujourd'hui, nous sommes venus depuis les r\u00e9gions rurales faire respecter notre vote, et pour dire que le pays doit aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:29 > 0:11:37) [96%] : \r\nHier \u00e0 l'ONU le ministre bolivien de la Justice a d\u00e9fendu sa gestion de la crise, devant le Conseil des droits de l'homme, mais les manifestants, eux n'\u00e9coutent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:39 > 0:12:09) [95%] : \r\nLe proc\u00e8s de 3 antisp\u00e9cistes s'est ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs militants se sont mobilis\u00e9s devant le palais de justice pour soutenir les accus\u00e9s, les 2 principaux pr\u00e9venus sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir caillass\u00e9 une dizaine de boucheries \u00e0 Gen\u00e8ve en 2018, mais aussi d'avoir mis \u00e0 sac un abattoir et occup\u00e9 les locaux de l'entreprise Bell \u00e0 Soleure, on va retrouver sur place, Fabiano Citroni Fabian, on peut dire que le le prouver le proc\u00e8s pardon s'est ouvert dans un climat de tension ce matin sous sous forte protection polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:11 > 0:12:46) [91%] : \r\nExactement, on l'a vu sur les images, un fourgon de police, et l\u00e0 c'est la c'est rare pardon lors de 2 proc\u00e8s de raisons \u00e0 cette pr\u00e9sence polici\u00e8re, la 1\u00e8re c'est que les sympathisants antisp\u00e9cistes avaient appel\u00e9 \u00e0 une manifestation de soutien, on l'a vu, il y avait 30 ou 40 personnes, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans le calme, pas de pancarte pas de banderoles et puis l'autre raison qui explique cette pr\u00e9sence polici\u00e8re, cette f\u00eate que le principal suspect a pass\u00e9 11 mois en d\u00e9tention provisoire une d\u00e9tention injustifi\u00e9e selon ses sympathisants qui sont remont\u00e9s contre les autorit\u00e9s et c'est pour \u00e7a qu'y a-t-il pr\u00e9ventif, la police a mis en place un tels dispositifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:46 > 0:12:48) [99%] : \r\nAlors que risquent les pr\u00e9venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:51 > 0:13:34) [88%] : \r\nAlors le principal pr\u00e9venu, ils risquent de la prison ferme, et ce serait une premi\u00e8re pour un militant antisp\u00e9cistes comme on expliquerait une telle peine d'abord en raison du nombre d'actes qui lui sont reproches, on parle d'une vingtaine, on on et pilote raison c'est que \u00e7a multir\u00e9cidiviste, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 5 fois par la justice genevoise, notamment pour des faits par les antisp\u00e9cistes encore une information importante \u00e0 donner, c'est que le proc\u00e8s qui s'ouvert ce matin \u00e0 9 heures est suspendu depuis le milieu de la matin\u00e9e, parce que la d\u00e9fense a demand\u00e9 \u00e0 ce que l'affaire soit class\u00e9e et les suspects blanchi parce que l'enqu\u00eate de police aurait \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9e b\u00e2cl\u00e9e, le tribunal s'est retir\u00e9e pour d\u00e9lib\u00e9rer, on attend sur d\u00e9cision dans quelques minutes, merci beaucoup, Fabiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:36 > 0:14:13) [94%] : \r\nLe combat contre les antennes 5 G continue ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, le grand conseil a adopt\u00e9 une recommandation du groupe P. O. P. verts solidarit\u00e9s, elle exige un permis de construire pour toute nouvelle construction ou toute adaptation d'une installation en effet dans le canton trois antennes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 install\u00e9es mais sur d'anciens m\u00e2ts d\u00e9j\u00e0 existants : nous allons maintenant \u00e0 Fribourg, o\u00f9 le second tour pour le Conseil des \u00c9tats aura lieu ce dimanche, un second tour provoqu\u00e9 en quelque sorte par la jeune PLR Johanna Gapany Elle aimerait bien changer l'ordre \u00e9tabli, en visant le si\u00e8ge d'un des sortants, le socialiste Christian Levrat ou le PDC b\u00e9ate Vonlanthen Nicolas Baer et Cl\u00e9mence Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:14 > 0:14:18) [87%] : \r\nBonjour, Wenger avait bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:18 > 0:14:21) [98%] : \r\nC'est l'outsider qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:21 > 0:14:25) [74%] : \r\nMoi-m\u00eame j'encore vot\u00e9 pour vous, mais excellent c'est infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:25 > 0:14:37) [96%] : \r\nAvec moins de 4000 voix du PDC sortant b\u00e9ate Vonlanthen la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany est plus motiv\u00e9e que jamais \u00e0 atteindre son objectif : devenir la premi\u00e8re s\u00e9natrice du canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:14:41) [97%] : \r\nElle est jeune, elle a le temps de mettre en place un certain nombre de projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:41 > 0:14:53) [86%] : \r\nCette fra\u00eecheur ce nouveau point de vue, je pense qu'elle a une exp\u00e9rience du terrain d\u00e9j\u00e0 qui est affirm\u00e9e en \u00e9tant au grand conseil au conseil communal de bulles, \u00e7a va \u00eatre ces douloureuses Romain, \u00e7a forge le caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:55 > 0:15:01) [96%] : \r\nSon caract\u00e8re, elle a eu l'occasion de le montrer tout au long de sa campagne, et notamment lors des d\u00e9bats organis\u00e9s par la presse r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:01 > 0:15:08) [90%] : \r\nCes deux Aziz appartenant fribourgeois et c'est extr\u00eamement important de rappeler qu'ils appartiennent \u00e0 aucun parti et \u00e0 aucun \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:08 > 0:15:14) [99%] : \r\nMais il faut aussi des \u00e9paules solides pour faire sa place face \u00e0 un duo sortant PS PDC ligu\u00e9 contre elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:14 > 0:15:25) [96%] : \r\nLe canton de Fribourg est un canton bilingue et depuis des ann\u00e9es, depuis 20 ans, il est repr\u00e9sent\u00e9 par un al\u00e9manique et un francophone, un de gauche et un de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:25 > 0:15:40) [89%] : \r\nDu centre- droit sur l'\u00e9galit\u00e9, elle s'est oppos\u00e9 encore l\u00e0 le mois dernier au grand conseil \u00e0 une motion qui aurait permis de sanctionner les entreprises qui ne respectent pas la voie la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, donc on a, on a affaire \u00e0 une politicienne typique hors de droite mais du droite assez dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:40 > 0:15:43) [99%] : \r\nEt la nouvelle candidate \u00e9veille la curiosit\u00e9 de nombreux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:43 > 0:15:49) [88%] : \r\nJe suis radical dans la rame, mais il y a des m\u00e9ritants et puis il y a du nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:49 > 0:15:55) [89%] : \r\nGraph ou plut\u00f4t les id\u00e9es qui qui prime que d'abord sur la personnalit\u00e9 ou sur le le sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:57 > 0:16:01) [95%] : \r\nPour les femmes, pour la jeunesse, mais il faut qu'elle r\u00e9ussisse \u00e0 me convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:02 > 0:16:06) [99%] : \r\nIl ne reste que quelques jours \u00e0 Johanna Gapany pour tenter de r\u00e9ussir son pari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:06 > 0:16:08) [72%] : \r\nJe peux l'antenne rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:08 > 0:16:28) [94%] : \r\nEt le sport maintenant le Lausanne Hockey Club a perdu hier soir face \u00e0 Davos, malgr\u00e9 l'appui du public les Lausannois ont subi leur 3\u00e8me d\u00e9faite de la saison face aux Grisons longtemps men\u00e9s au score, les Vaudois ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9galiser dans le temps r\u00e9glementaire, la rencontre s'est jou\u00e9 aux tirs au but et c'est finalement Davos qui s'impose 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:31 > 0:16:42) [94%] : \r\nEn football, la 4\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 hier soir par deux matchs \u00e0 rebondissement Chelsea contre Ajax et le Borussia Dortmund face \u00e0 l'Inter, le r\u00e9sum\u00e9 de Matthieu Juttens s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:44 > 0:17:26) [96%] : \r\nL'entra\u00eeneur de l'Inter Diego Conte est pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2me d'abord la joie de voir l'ouverture du score de son \u00e9quipe sur cette erreur du d\u00e9fenseur Suisse Manuel Akanji les Italiens ouvrent le score \u00e0 la 5\u00e8me minute Martinez va trop vite et il trompe Burki le gardien international helv\u00e9tique dortmund entra\u00een\u00e9 par Lucien Favre perd 2 0 \u00e0 la mi- temps, mais le Vaudois, trouve les mots pour soigner les maux son d\u00e9fenseur Akimi r\u00e9duit l'\u00e9cart sur cette r\u00e9ussite, les Allemands \u00e9galisent \u00e0 2 partout ensuite gr\u00e2ce \u00e0 ce but de Julian Brandt, l'ambiance devient folle dans la Ruhr 77\u00e8me minute relai Akimi Sancho et c'est 3 \u00e0 2 pour Dortmund, les Allemands peuvent exulter : l'Inter de Diego Conte qui menait pourtant 2 0 \u00e0 la pause doit d\u00e9chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:30 > 0:17:48) [93%] : \r\nAutre match autre sc\u00e9nario fou 8 buts ont \u00e9t\u00e9 inscrits \u00e0 Londres entre Chelsea et Ajax, les N\u00e9erlandais marque en premier, apr\u00e8s 2 minutes et ce coup franc de promesses, l'\u00e9quipe d'Amsterdam m\u00e8ne 3 \u00e0 la mi- temps, gr\u00e2ce \u00e0 ce coup de pied arr\u00eat\u00e9 de le marocain surprend toute la d\u00e9fense anglaise, y compris le gardien qui d\u00e9vie le ballon dans ses buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:50 > 0:18:02) [96%] : \r\nMais l'Ajax trop agressif, se retrouve \u00e0 9 joueurs contre 11 Chelsea en profite pour revenir les Londoniens \u00e9galisent \u00e0 4 partout, un peu plus de 15 minutes de la fin, c'est de la folie apr\u00e8s cette \u00e9galisation de James.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:04 > 0:18:12) [91%] : \r\nEn fin de rencontre Chelsea aurait pu s'imposer 5 \u00e0 4 si Onana le quart heure de l'Ajax n'avait pas r\u00e9ussi \u00e7a, score final 4 pattes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:16 > 0:18:36) [96%] : \r\nLes journ\u00e9es de l'architecture sont un rendez- vous unique pour d\u00e9couvrir le travail des architectes en Suisse romande, nous vous proposons aujourd'hui la visite d'une ancienne ferme vaudoise \u00e0 Gland un rural reconverti qui permet d'am\u00e9nager deux logements d'habitation illustration du mariage de l'ancien et du contemporain avec Marc jeudi Muriel Siki.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:41 > 0:19:03) [88%] : \r\nDans l'histoire de cette habitation c'est comme beaucoup de fermes dans le village de Gland qui s'est transform\u00e9e, puis petit \u00e0 petit en ville et qui abandonne l'agriculture qui abandonne des fermes qui trouvent qu'ils n'ont plus d'usage et la question et pour les architectes et pour les monuments historiques, le Patrimoine, c'est de savoir comment on peut trouver un nouvel usage \u00e0 ainsi b\u00e2ti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:04 > 0:19:11) [95%] : \r\nIci, le rural reconverti en deux logements comme si on lui avait donn\u00e9 un immense coup de canif une des fa\u00e7ades est ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:12 > 0:19:41) [90%] : \r\nPour conserver l'int\u00e9grit\u00e9 de cette enveloppe aussi qu'elle soit de l'int\u00e9rieur visible et que quand on est quand on regarde dehors, on est encore prot\u00e9g\u00e9 par cette enveloppe et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9texte \u00e0 divers endroits pour r\u00e9v\u00e9ler fait enveloppe de de faire, d'introduire la lumi\u00e8re pour que dans le foie, la lumi\u00e8re, r\u00e9v\u00e8le ce rapport Klein entretenir entre la vieille enveloppe de ses murs Massoni et la d\u00e9licate enveloppe de bois et de verre qu'on a introduit \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses volumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:42 > 0:19:55) [95%] : \r\nEn haut, la grange est transform\u00e9e en appartement sur 3 \u00e9tages avec des coins et recoins, que l'on d\u00e9couvre en se promenant, ce projet a mis pratiquement 7 ans \u00e0 voir le jour et le ma\u00eetre d'ouvrage a mis la main \u00e0 la p\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:55 > 0:20:14) [85%] : \r\nQu'on a li\u00e9 la partie architecturale \u00e0 la partie fonctionnelle, la Maison de l'habitation, on cherche toujours \u00e0 trouver \u00e0 trouver une solution \u00e0 des probl\u00e8mes et puis \u00e7a passe mais un par par la construction de divers objets et les municipales, mobilier et puis, et puis les luminaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:14 > 0:20:20) [99%] : \r\nLes magnifiques poutres ventrues sont conserv\u00e9es et les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s respectent la vie ant\u00e9rieure de ce b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:21 > 0:20:36) [87%] : \r\nC'\u00e9tait pas question d'introduire dans cette, dans cette ancienne grange des mat\u00e9riaux co\u00fbteux ou qui seraient d'\u00e9mettre des mat\u00e9riaux nobles au seul fait de la chappe de ciment, c'est un peu d'et cette structure en \u00eatre qui porte la charpente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:36 > 0:20:40) [97%] : \r\nDes mat\u00e9riaux qui cr\u00e9ent une ambiance chaleureuse dans ce magnifique espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:40 > 0:20:52) [91%] : \r\nChaque \u00e0 chaque endroit o\u00f9 on peut s'installer, on peut observer, il y a toujours des d\u00e9tails \u00e0 un pouvoir admirer et puis c'est vraiment, c'est vraiment confortable, et puis tous les soirs en se r\u00e9jouit de rentrer \u00e0 la \u00e0 la maison pour profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:58 > 0:21:15) [94%] : \r\nEt place maintenant \u00e0 notre toute nouvelle chronique mensuelle pour parler de cuisine et d'alimentation au sens large, c'est notre rendez- vous \u00e0 table avec vous, \u00c9lisa Casciaro alors vous allez nous parler aujourd'hui d'un plat japonais qui est presque plus connu que les sushis au Japon, ce sont les ramen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:15 > 0:21:54) [94%] : \r\nOui, vous en avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu parler, parce que \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que les restaurants sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce plat se multiplient en Suisse romande et pour en parler, j'ai le plaisir de vous pr\u00e9senter un expert en la mati\u00e8re, le chef Kenta Anoumabo bienvenue donc vous, vous avez ouvert un bar \u00e0 ramen \u00e0 Gen\u00e8ve, et il y a une ann\u00e9e, je pr\u00e9cise que vous avez un autre restaurant sp\u00e9cialis\u00e9 lui dans les th\u00e8mes pourra que vous avez d'ailleurs ferm\u00e9 pour l'occasion, on vous en remercie et puis alors la cuisine japonaise, c'est une histoire de 2 familles chez vous, puisque votre p\u00e8re lui confectionne des sushis depuis plus de 15 ans \u00e0 Gen\u00e8ve aussi alors d\u00e9j\u00e0 ce qu'on peut remarquer c'est que dans tous vos restaurants c'est vous ne vous \u00e9parpiller pas c'est un restaurant, une sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:54 > 0:22:04) [86%] : \r\nOui, pourquoi exactement, donc c'est un petit pic Japan, hein, donc c'est on se sp\u00e9cialise toujours dans dans quelque chose pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:05 > 0:22:23) [91%] : \r\nPour \u00eatre au maximum donc pour pour approcher la perfection, c'est pourcent on essaye de d'amener \u00e7a ici en Europe, cette c'est pas, c'est pas toujours \u00e9vident d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et puis dans d'autres villes, \u00e7a commence \u00e0 se faire petit \u00e0 petit, h\u00e9, j'esp\u00e8re que \u00e7a va continuer dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:24 > 0:22:32) [91%] : \r\nAlors pour ceux qui savent pas \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, des ramen, je vous propose de regarder ce reportage que nous avons pu tourner, notamment dans les cuisines de Kent \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:38 > 0:22:44) [78%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile, ne va pas, il faut, Japon, on appelle \u00e7a ce ce le et \u00e7a veut dire manger en aspirant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:46 > 0:22:50) [66%] : \r\n\u00e7a fait passer la globulus une d\u00e9cennie aussi \u00e0 refroidir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:51 > 0:22:53) [55%] : \r\nAlors, dites-moi, alors que ce on mange la le lendemain \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:53 > 0:23:08) [81%] : \r\nDe souillent c'est ce ce genre de soja oui exactement mais pousses de soja et m\u00eame les pousses de bambou assaisonner la Ligue le NYT, donc \u00e7a c'est l'homme, et si vous avez 5 la tranche de tchatche suis pendant 4 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:08 > 0:23:13) [75%] : \r\nEt puis alors le vote alors chez moi aujourd'hui je dis donc pas soumis sont donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:13 > 0:23:21) [81%] : \r\nEt du soja ferment\u00e9 ici, l\u00e0, c'est vraiment quelque chose de traditionnel d'authentiques tueurs, c'est ce que nous on pourrait trouver dans le monde pour sonder de ramener faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:22 > 0:23:46) [83%] : \r\nIci on est devant le 1er bar \u00e0 ramen qui ouvert en Suisse romande 5 ans l'enfant pas bonjour alors \u00e0 ouvrir son restaurant ben en fait, c'est que c'\u00e9tait assez \u00e9tonnant qui aucun restaurant n'ramen \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que finalement on va au Japon, c'est un plat extr\u00eamement populaire qu'on trouve partout, qui est beaucoup plus courant que que les soucis et il y a des gens qui venaient rendent nous emm\u00e8ne, merci d'avoir ouvert sa dette tellement longtemps qu'on attendait les ramen en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:48 > 0:24:32) [83%] : \r\nLaurence qui ne ce type de plat ou dont on ne sait pas, je pense que c'est bon, d\u00e9j\u00e0, nutritionnellement parlant, c'est c'est complet, qu'il y a les nouilles ramen qui sont f\u00e9culents, il y a de la prot\u00e9ine et puis il y a la partie v\u00e9g\u00e9tale, alors on a un peu de sel, parce qu'il y a le bouillon \u00e9mission il y a un peu d'huile ajout\u00e9, mais quand on regarde le toute simple complet justement ce n'pas trop sal\u00e9, trop gras, on dit que c'est un fast- Food japonais et si on compare un peu au fast- Food occidental au am\u00e9ricain, je crois qu'on a quand m\u00eame, j'ai pas les valeurs pr\u00e9cise mais on a quand m\u00eame au-dessous en sel et en et en gras et vous alors vous allez peut-\u00eatre faire le je vais essayer mais attention mes lunettes, donc faut inspirer d'un coup, bref j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:34 > 0:24:43) [89%] : \r\nAlors, \u00c9lisa, vous avez pu faire plusieurs d\u00e9gustations, les ramen, on a compris, hein, c'est une institution au Japon \u00e7a plat qu'pas l'air si Simple qu'il n'y para\u00eet au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:43 > 0:25:09) [91%] : \r\nExactement, en fait, au 1er abord on pourrait penser, bon c'est une soupe de nouilles et alors h\u00e9 bien justement pas d\u00e9trompez-vous parce que les ramen c'est donc il n'institution comme on l'a dit, au Japon et il y a des codes \u00e0 respecter, on va voir l\u00e0 la complexit\u00e9 de ce plat avec Kent a donc d\u00e9j\u00e0 il y a le bouillon, comme vous l'avez vu, comme vous l'avez vu dans le sujet, on y ajoute de la p\u00e2te de soja, c'est du Soyouz- ou alors du soja ferment\u00e9, c'est ce qu'on appelle le miso et pour la base du bouillon, alors l\u00e0, dites-nous comment ce que vous le pr\u00e9parez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:09 > 0:25:46) [86%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, il faut choisir la base donc, soit travail les carcasses de poulets, donc le geste, le poulet entier ou les les parties du poulet, il y a des restaurants qui travaille donc le port uniquement le port il y a des restaurants qui mixe les 2 maintenant au Japon il y a une petite mode o\u00f9 on travaille maintenant les crustac\u00e9s, donc c'\u00e9tait restaurant toujours sp\u00e9cialis\u00e9 dans les ramen, mais aux crustac\u00e9s par exemple l'ensuite chaque r\u00e9gion donc \u00e0 sa sp\u00e9cialit\u00e9 par rapport aux nouilles par rapport au bouillon et chez moi, je travaille donc le poulain, donc il est temps bouillon plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:47 > 0:25:57) [91%] : \r\nPlut\u00f4t clair qui n'est pas trop gras, donc je travaille aussi le lard de porc mais c'est je le je le rajoute juste \u00e0 la fin pour donner un peu plus de profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:57 > 0:26:02) [90%] : \r\nAu au au go\u00fbt du bouillon et puis vous, \u00e7a vous a pris, vous me disiez \u00e7a vous a pris un moment pour en r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:02 > 0:26:21) [93%] : \r\nOui, alors \u00e7a nous apr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e, donc on a essay\u00e9 vraiment beaucoup de choses, l\u00e0 on utilise dans mon le poulet entier pour avoir beaucoup plus de de coups, c'est vrai que pour confectionner il faut il faut quand m\u00eame beaucoup de temps pour arriver \u00e0 quelque chose de de satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:21 > 0:26:34) [91%] : \r\nAlors recette exactement vos recettes au secret du du du du chef et puis alors ensuite donc dans les dans les bases de de ce plat, il y a les garnitures, l\u00e0 c'est un petit peu plus libre ou bien il y a des incontournables comme le le poireau, l'oeuf marin\u00e9 ou les tranches de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:34 > 0:27:03) [82%] : \r\nPar alors \u00e7a c'est Libre, la cuisine, c'est toujours assez Libre apr\u00e8s oui, il y a des il y a des choses o\u00f9 il faut if I il faut entre guillemets ma\u00eetre donc c'est c'est la fin qui est marin\u00e9, qui est toujours de mi- cuit, il faut s'en prennent vraiment le go\u00fbt du bouillon, ensuite vous avez les pousses de de soja et les poireaux, donc \u00e7a c'est des choses un peu en confiance encon incontournable voil\u00e0 pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:03 > 0:27:14) [84%] : \r\nIci, alors l\u00e0, et puis alors la derni\u00e8re chose importante c'est c'est les nouilles donc qui donnent leur nom au plat, les ramen, mais au Japon, ce sont pas les seules nouilles qu'on mange en soupe il y a aussi est ou non et les Soba et l\u00e0 commence dans les diff\u00e9rencie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:15 > 0:27:46) [85%] : \r\nAlors, Odon et Saubade, donc c'est c'est \u00e7a, la famille ou encore des nouilles le dont on travaille uniquement la farine et l'eau et du sel, donc qu'il a beaucoup plus de consistance apr\u00e8s le saut bas, on ne sait ce que le le le sarrasin il est plus accessible dans senso si \u00e0 la personne est allergique au gluten, c'est vrai que c'est, c'est la personne pourra manger celui-l\u00e0, mais pas le Houdon et les et le le les ramen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:47 > 0:28:05) [84%] : \r\nEt puis, vous disiez aussi les ramen aussi, c'est un petit peu plus ondul\u00e9s, il y a parce qu'que et que il y a plus de jeunes doivent donc c'est aussi un petit peu, un petit peu plus jaune et puis alors bon la chose quand m\u00eame qui est \u00e9tonnante, finalement, dans, dans, dans tout ce plat, on voit que c'est tr\u00e8s complexe, au Japon, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme du fast- Food, on l'a entendu dans le sujet, alors qu'il y a tellement de pr\u00e9paration qu'on sait pas si \u00e0 Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:05 > 0:28:50) [87%] : \r\n\u00e7a reste du fast- Food, \u00e9videmment apr\u00e8s oui en ce moment il y a beaucoup de de restaurateur japonais qui essaie de de rehausser les prises de, de, de mettre en avant les ramen dire que oui, c'est quand m\u00eame dans fast- Food, il y a beaucoup, c'est beaucoup de complexit\u00e9, cit\u00e9 comme vous avez dit donc il y a la pr\u00e9paration du bouillon il y a le choix des nouilles par rapport au bouillon, le choix des de la mati\u00e8re, le Tchad Bremont \u00e7a prend \u00e0 peu pr\u00e8s du terrain de l'\u00e9lection, les t\u00e2ches on utilise \u00e7a prend entre 4 et 5 heures de cuisson, apr\u00e8s il faut le refroidir le les eux aussi, \u00e7a prend 24 heures pour vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:51 > 0:29:02) [95%] : \r\nAlors je dedans, je vous propose qu'on regarde l'extrait d'un film japonais Tampopo c'est une com\u00e9die qui est sorti en 1985 et qui illustre assez bien ce ce l'importance de la nourriture pour les Japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:48 > 0:29:49) [63%] : \r\nFranck Edard avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:50 > 0:30:07) [87%] : \r\nAlors vous avez peut-\u00eatre compris avec avec les images, m\u00eame si vous parlez pas japonais, que c'est une chef qui essayent de faire de de de am\u00e8ne donc, elle se fait entra\u00eener la elle essaye de le faire en 3 minutes et alors qu'pas dites-nous dans ce film, on a un petit peu dans dans l'humour, mais est-ce que c'est vraiment important, comme \u00e7a les les Japonais sont tr\u00e8s exigeants avec la pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:07 > 0:30:45) [88%] : \r\nOui, tr\u00e8s exigeant et donc comme je disais \u00e7a, ils veulent la preuve la perfection, le ton et le temps est tr\u00e8s courant, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s une \u00e0 2 minutes de cuisson et vous le mettez dans un bouillon \u00e0 100 degr\u00e9s 90 degr\u00e9s, c'est pour \u00e7a que le temps de cuisson et est tr\u00e8s important dans le sens o\u00f9 quand vous mettez vos nouilles dans le bouillon, \u00e7a va encore cuire dans le bouillon, alors du coup les, les, les clients au Japon le mange tr\u00e8s tr\u00e8s vite le mange en 10 minutes maximum, ce qui n'est pas le cas avec les les cl\u00e9s de l'\u00e9quipe, les clients que c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:45 > 0:30:54) [83%] : \r\nEnsuite, justement, vous disiez, ici les clients restent plut\u00f4t une heure attabl\u00e9s, c'est pour \u00e7a que vous pouvez pas faire tout \u00e0 fait les m\u00eames prix, on voyait quand m\u00eame, h\u00e9 oui cher que que ce qui se passe au soja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:54 > 0:31:07) [86%] : \r\nOui, oui, exactement, je sais, je suis oblig\u00e9 de d'adapter et puis d'avoir un plus grand restaurant aussi, j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s 40 \u00e0 50 couverts au Japon restant ramen a peut-\u00eatre d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:08 > 0:31:18) [79%] : \r\nEh bien, merci beaucoup, chef pour pour ces explications, nous avons donn\u00e9 un un petit aper\u00e7u de la gastronomie japonaise je vous dire allez 4 masse lui a pos\u00e9 moi je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:18 > 0:31:36) [92%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 et puis C\u00e9sar col\u00e8re locale en quoi consiste le r\u00f4le de pompier volontaire \u00e0 qui s'adresse-t-il et pourquoi est-il indispensable en Suisse, h\u00e9 bien nous serons \u00e0 la caserne de Morges pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, \u00e0 suivre donc, d\u00e8s 19 heures sur RTS voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:36 > 0:31:42) [93%] : \r\nBeaucoup de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef et puis vous retrouvez fit preuve \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:51 > 0:31:54) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:09 > 0:33:17) [82%] : \r\nCe qui au au fond Jonas Arizona \u00e7a L et \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va bien ouais bien ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:18 > 0:33:28) [80%] : \r\nMafia aussi r\u00e9ussi son permis apr\u00e8s \u00e0 braver oui oui \u00e7a Julmy convenait, je l'ai mis voil\u00e0, j'ai pas vu du mois quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:28 > 0:33:42) [81%] : \r\nOui, voil\u00e0, alors il a beaucoup neig\u00e9 ou dans les r\u00e9gions, les Alpes valaisannes et les Pr\u00e9alpes bernoises il y a eu passablement de s\u00e9isme Un depuis 10 mois, il a aussi beaucoup neig\u00e9 oui une premi\u00e8re couche Stephon sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:42 > 0:33:47) [78%] : \r\nSans merci, voil\u00e0, je t'en prie, et puis apr\u00e8s, Beauvois qui mettent le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:50 > 0:33:51) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:54 > 0:33:56) [98%] : \r\nOn a combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:57 > 0:33:59) [62%] : \r\nDominique ah oui en merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:07 > 0:34:23) [88%] : \r\nJe la trouve dans la r\u00e9gion des Alpes et des Pr\u00e9alpes Baroin, la terre a pas simplement trembler depuis dimanche soir, il a aussi beaucoup neig\u00e9 certains faste lorsqu'il est tomb\u00e9 en 3 jours dans les Alpes occidentales surtout de c\u00f4t\u00e9 du Grand-Saint-Bernard 60 \u00e0 80 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:54 > 0:34:58) [86%] : \r\nCe qui me r\u00e9alisateur j'ai pas vu qu'il n'y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:02 > 0:35:03) [97%] : \r\nVoil\u00e0 d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:06 > 0:35:15) [77%] : \r\nOui, allez, Chantal un Claudia oui assez, oui la cl\u00f4ture, vous avez vu dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:18 > 0:35:28) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, il a bonjour \u00e0 tous, la terre passablement trembl\u00e9 dans la r\u00e9gion des Alpes et des Pr\u00e9alpes bernoises, mais il a aussi beaucoup neig\u00e9 ce qui son rapport aucun peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:16 > 0:38:56) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la Terre a beaucoup trembl\u00e9 dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes bernoises, hein, dans cette r\u00e9gion, mais il a \u00e9galement beaucoup neig\u00e9 certains Sarthe d\u00e9j\u00e0 lorsqu'il a, on voit bien les sommets aussi sur l'autre rive du Rh\u00f4ne, il est tomb\u00e9 en moyenne 60 \u00e0 80 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche au-dessus de 1200 m\u00e8tres, surtout dans les Alpes occidentales et puis on voit aussi les pr\u00e9cipitations d'hier qui \u00e9tait comme des averses d'instabilit\u00e9 avec des coups de tonnerre, ce n'est pas chaque fois que l'on entend au moins de novembre, le tonnerre, on \u00e9tait un petit peu surpris mais enfin m\u00e9t\u00e9o Suisse l'avait pr\u00e9vu et c'est tout \u00e0 fait typique de cette situation, o\u00f9 nous avons des d\u00e9pressions d'\u00c9tat \u00e9lev\u00e9 qui se succ\u00e8dent en amenant chaque fois des apports d'humidit\u00e9, des averses, avec une limite des chutes de neige qui va avoir tendance \u00e0 baisser au fil des jours et quelques \u00e9claircies qui se ferait par moments un passage, c'\u00e9tait le cas notamment ce matin sur Gen\u00e8ve sur bi\u00e8re ou encore aux Hackl alors \u00e7a sera vraiment le menu de cet apr\u00e8s- midi, selon Michael Schwander, de Suisse, en ce temps de tra\u00eene avec quelques \u00e9claircies qui se fraie un passage ces averses donc sous forme de neige d\u00e8s 1200 m\u00e8tres d'altitude, puis en soir\u00e9e, \u00e7a va progressivement s'ass\u00e9cher le ciel s'ouvrir et du coup, ce sera vraiment tr\u00e8s frais demain matin les temp\u00e9ratures de cet apr\u00e8s- midi, tourne autour des 10 \u00e0 11 degr\u00e9s en plaine 9 \u00e0 10 en Valais tr\u00e8s au sud, 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, au moins 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres, donc c'est d\u00e9j\u00e0 2 degr\u00e9s plus frais qui, hier, en ce qui concerne la plaine avec un vent plut\u00f4t faible au secteur si vous \u00eates sur le plateau 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de secteur ouest sur les cr\u00eates du Jura et 20 \u00e0 40 seulement dans les Alpes, demain matin, jeudi on un en francs, un peu plus organis\u00e9 qui va arriver par l'ouest \u00e0 l'avant dans l'Est, on aura un temps sec et des \u00e9claircies, la limite des chutes de neige se situera donc \u00e0 1200 m\u00e8tres hein, par contre au d\u00e9but de l'\u00e9pisode, et puis le franc en avance en direction de l'Est va se d\u00e9sagr\u00e9ger quelque peu donc l\u00e0 les pr\u00e9cipitations seront en nette diminution, et nous verrons aussi, paradoxalement, des \u00e9claircies se faufiler par l'ouest et des pluies qui vont donc cesser durant la soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures au petit matin, seront tr\u00e8s fra\u00eeches en Valais 0 \u00e0 2 degr\u00e9s seulement, donc on aura du gel au sol l'apr\u00e8s- midi 8 \u00e0 9 degr\u00e9s donc on se rend souvent sous la barre des 10 degr\u00e9s sur le plateau 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, puis le vent va \u00e0 l'arriv\u00e9e du Front, donc 60 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de Sud-Ouest sur les cr\u00eates du Jura 70 \u00e0 90 dans les Alpes et \u00e9galement sur le plateau un bon sud- ouest soufflant entre 30 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0 je vous quitte avec du jour nous jetons les L\u00e9onard bel apr\u00e8s- midi, ce soir, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T14:51:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911033949", "durationSec": 81, "title": "MI TRUMP TEMOIGNAGE_RTS000002003343", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat PDC valaisan Jacques Melly dans l'\u00e9mission de la RTS Forum sur une interdiction de la chasse au bouquetin par des riches clients qui paient pour abattre des bouquetins.", "remarks": "Contient des news.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911033950", "durationSec": 79, "title": "MI TAPIS BOMBARDIER_RTS000002003322", "excerpt": "La journaliste Elisa Casciaro nous pr\u00e9sente la soupe de nouilles japonaises ramen, avec une visite chez le chef japonais Kenta Numabukuro du restaurant Nagomi \u00e0 Gen\u00e8ve et chez Sandra Miura du restaurant japonais Yuki Guni. Itw de la di\u00e9t\u00e9ticienne Anne-Catherine Morend sur cette soupe compl\u00e8te."}, {"internalArchiveId": "AA1911033951", "durationSec": 20, "title": "MI SONORE MELLY CHASSE_RTS000002003201", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEn Valais, la pol\u00e9mique au sujet de la chasse aux troph\u00e9es de bouquetins par des clients fortun\u00e9s continue....apr\u00e8s un reportage diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission Mise au Point....Les r\u00e9seaux sociaux se sont enflamm\u00e9s et une p\u00e9tition en ligne exigeant son interdiction a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni pr\u00e8s de 30'000 signatures... Les tirs clients sur les bouquetins seront d\u00e9sormais interdits, comme l'a confi\u00e9 hier soir le Conseiller d'Etat Jacques Melly \u00e0 nos confr\u00e8res de Forum....on l'\u00e9coute...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033952", "durationSec": 121, "title": "MI RAMEN_RTS000001997668", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du constructeur de trains canadien Bombardier, qui a affirm\u00e9 que les 62 nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages devraient \u00eatre livr\u00e9s aux CFF \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 2021.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GASTRONOMIE", "RESTAURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033953", "durationSec": 18, "title": "MI PC HOCKEY pour arch_RTS000002003405", "excerpt": "Plusieurs militants se sont mobilis\u00e9s devant le Palais de justice \u00e0 Gen\u00e8ve lors de l'ouverture du proc\u00e8s de 3 antisp\u00e9cistes. Les accus\u00e9s sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir caillass\u00e9 une dizaine de boucheries \u00e0 Gen\u00e8ve en 2018, mais \u00e9galement d'avoir d\u00e9vast\u00e9 un abattoir et occup\u00e9 les locaux de l'entreprise Bell \u00e0 Soleure."}, {"internalArchiveId": "AA1911033954", "durationSec": 22, "title": "MI PC CHASSE VALAIS_RTS000002003202", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe combat contre les antennes 5G continue.... Ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, le grand conseil a adopt\u00e9 une recommandation du groupe POP verts solidarit\u00e9s.... Elle exige un permis de construire pour toute nouvelle construction ou toute adaptation d'une installation ... En effet, dans le canton, trois antennes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 install\u00e9es, mais sur d'anciens m\u00e2ts d\u00e9j\u00e0 existants....", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911033955", "durationSec": 54, "title": "MI PC BOMBARDIER CP_RTS000002003345", "excerpt": "La jeune candidate du PLR fribourgeois Johanna Gapany m\u00e8ne sa campagne \u00e9lectorale pour le 2e tour au Conseil des Etats du canton de Fribourg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "TRAIN"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033956", "durationSec": 21, "title": "MI PC ANTISPECISTE PROCES V2_RTS000002003176", "excerpt": "Chelsea et Ajax Amsterdam ont fait match nul 4 buts \u00e0 4 dans le Groupe H tandis que et le Borussia Dortmund s'imposait dans le Groupe F face \u00e0 l'Inter Milan sur le score de 3 buts \u00e0 2, lors de la 4e journ\u00e9e de la phase de groupes de la Ligue des Champions de football UEFA 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "ANTISPECISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033957", "durationSec": 23, "title": "MI PC ANTENNE 5G_RTS000002003336", "excerpt": "Extrait du film japonais \"Tampopo\" du r\u00e9alisateur Juzo Itami, sorti en 1985, qui est consacr\u00e9 \u00e0 la nourriture japonaise et \u00e0 ses nouilles ramen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911033958", "durationSec": 115, "title": "MI GAPANY ELEX CE_RTS000002003232", "excerpt": "Des opposants au pr\u00e9sident bolivien Evo Morales ont manifest\u00e9 devant l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que le Conseil des droits de l'homme examine le rapport sur la Bolivie. En Bolivie \u00e0 La Paz, les manifestations politiques se poursuivent, avec des rencontres entre les partisans et opposants au pr\u00e9sident Morales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["2034442"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033959", "durationSec": 94, "title": "MI FOOT CHAMPIONS LEAGUE_RTS000002003224", "excerpt": "Une ancienne ferme rurale vaudoise a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e dans le village de Gland. Cette ancienne ferme est divis\u00e9e en 2 logements et m\u00e9lange l'ancien et le contemporain. Itw de l'architecte Pierre Wahlen et du ma\u00eetre d'ouvrage Bastien Wahlen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "DORTMUND"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["CHELSEA", "BORUSSIA DORTMUND", "INTER MILAN", "AJAX AMSTERDAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033960", "durationSec": 48, "title": "MI EXTRAIT FILM RAMEN_RTS000002003231", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "GASTRONOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033961", "durationSec": 102, "title": "MI BOLIVIE_RTS000002003366", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAZ, LA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033962", "durationSec": 142, "title": "FRIGO MI ARCHI FERME GLAND_RTS000001513526", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLAND"], "thematicThemes": ["FERME", "ARCHITECTURE", "MAISON INDIVIDUELLE", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911033984", "summary": "Duplex Sion : Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal valaisan.", "id": "2034386", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034040", "summary": "Fribourg-ville : Johanna Gapany, candidate du PLR fribourgeois, faisant campagne devant la gare et discutant avec passants. Itw S\u00e9bastien Dorthe, pr\u00e9sident du PLR Fribourg. Itw Oc\u00e9ane Gex,  pr\u00e9sidente du PLR de la Ville de Fribourg. 04.11.2019, Johanna Gapany participant \u00e0 un d\u00e9bat politique. Itw Beat Vonlanthen, candidat sortant au Conseil des Etats PDC fribourgeois. Itw Christian Levrat, candidat sortant au Conseil des Etats PS fribourgeois. Itw auditeurs du d\u00e9bat.", "id": "2034442", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034045", "summary": "Plateau : Kenta Numabukuro, cuisinier japonais et propri\u00e9taire du restaurant Nagomi \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "2034447", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804624", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054007", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2032057", "internalArchiveId": "AA1910031669", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 4202, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-11T13:42:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054009\r\nDate de transcription : 08-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:06) [85%] : \r\nIl y a le il y a le il y a le vrai et le bien et \u00e0 le parler vrai, le parler bien moi je vais je vais souvent \u00eatre dans le bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:16) [81%] : \r\nPresse suisse et c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre la Suisse qui m'a bah oui, bah j'ai j'ai v\u00e9cu la de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:30) [88%] : \r\n\u00e0 \u00e0 22 ans, il se passe beaucoup de choses hein CSM une quinzaine d'ann\u00e9es o\u00f9 on passe de l'enfant aupr\u00e8s ado \u00e0 l'ado, je m'adulte, donc il y a un peu tout qui prend racine aussi l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:31 > 0:00:32) [62%] : \r\nOiseaux bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:35 > 0:00:44) [58%] : \r\nTr\u00e8s cher mais bon et essayent One oui vers au moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:50 > 0:00:51) [79%] : \r\nL'aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:01) [83%] : \r\nBah \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:01:12) [83%] : \r\nMoins d\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:14 > 0:01:15) [71%] : \r\nEmma Magic B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:17) [73%] : \r\nDemain : ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:19 > 0:01:21) [71%] : \r\nAnouar oui sport mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:30 > 0:01:31) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:39 > 0:01:45) [82%] : \r\nJazz tout Nature Boy de Nate King Cole dans la play-list de Ga\u00eblle Camus Lindy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:48 > 0:02:12) [87%] : \r\nInfo trafic RTS d\u00e8s ralentissement sur l'autoroute, Boncourt, de les montres Courgenay Glovelier en direction de l'Del\u00e9mont et puis sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Peter et h\u00e9las Sarah en direction de Lausanne, enfin, sur l'autoroute Veveyse Lausanne entre l'aire de service de Lavaux et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:14 > 0:02:38) [96%] : \r\nLes pluies vont s'arr\u00eater et ce matin, mais le ciel va rester nuageux des \u00e9claircies sont quand m\u00eame possible cet apr\u00e8s- midi en pleine attention m\u00e9t\u00e9o Suisse nous annonce 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche au-dessus de 1300 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures 6 \u00e0 7 degr\u00e9s actuellement pas plus de 11 degr\u00e9s en plaine aujourd'hui la m\u00e9t\u00e9o avec et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:02:40 > 0:02:43) [91%] : \r\nSi novembre bienvenue \u00e0 vous si vous nous rejoignez il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:46 > 0:04:03) [94%] : \r\nLa Matinale et c'est l'\u00e2ge de la retraite qui est \u00e0 la une de cette Matinale : \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 travailler jusqu'\u00e0 66 ans, voire davantage, hommes comme femmes, pas le choix si on veut financer nos en tout cas ce que r\u00e9pondent les jeunes lib\u00e9raux- radicaux, vous les verrez bient\u00f4t dans les rues, puisqu'il r\u00e9colte des signatures, ils ont lanc\u00e9 une initiative hier, Nicolas Jutzet, responsable Romand pour cette initiative, justement, il sera avec nous un peu apr\u00e8s le journal, avec nous \u00e9galement ce matin la journaliste et \u00e9crivaine Jo\u00eblle Kuntz, elle qui sait \u00e9crire l'histoire comme un roman, elle signe un nouvel ouvrage, \u00e7a s'appelle Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re, elle raconte la ville du bout du lac \u00e0 travers la finance comment Gen\u00e8ve est-elle devenue une place financi\u00e8re mondiale, Jo\u00eblle Kuntz, qui r\u00e9pond \u00e0 Xavier Alonso d'ici une petite demi- heure et puis dans cette Matinale encore un film, un film qui fait un tabac en France et qui sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands, au nom de la Terre avec l'acteur Guillaume Canet, un film qui met en lumi\u00e8re les difficult\u00e9s des agriculteurs leur d\u00e9tresse parfois qui pousse certains \u00e0 mettent fin \u00e0 leurs jours, un film vous l'entendrez largement applaudie par le monde paysan, vous saurez tout, aux alentours de 7 heures 20 voil\u00e0 pour les titres de cette Matinale tout de suite la ce journal Olivier Chardonnet bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:03 > 0:04:19) [92%] : \r\nBonjour relever l'\u00e2ge de la retraite pour tous, encore faut-il convaincre le peuple et le Parlement, \u00e0 gauche, c'est clair, c'est niet, le salaire minimum, \u00e7a marche, les neuch\u00e2telois peuvent en t\u00e9moigner : la diplomatie passe aussi par la culture par les mus\u00e9es, la France y tient : Emmanuel Macron, le test en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:23 > 0:04:42) [91%] : \r\nL'avenir du financement de nos routes passera-t-il par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, oui, pour les hommes et les femmes, estiment les jeunes PLR que proposent leur initiative populaire, h\u00e9 bien un rel\u00e8vement progressif \u00e0 66 ans, d'ici 2032 pour commencer, voil\u00e0 le d\u00e9bat relanc\u00e9 un tabou bris\u00e9 mais un pari risqu\u00e9, Marc Medichini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:42 > 0:05:41) [92%] : \r\nAlors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a relanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une retraite des femmes \u00e0 65 ans, et non plus 64 h\u00e9 bien voil\u00e0 que les jeunes lib\u00e9raux- radicaux proposent eux un rel\u00e8vement progressif pour tout le monde, de moins en plus toutes les ann\u00e9es pour atteindre une retraite \u00e0 66 ans, en 2032 puis \u00e0 tr\u00e8s long terme, cet \u00e2ge de la retraite seraient index\u00e9s \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie des propositions ambitieuses align\u00e9 sur les aspirations de la droite, les patrons y sont favorables, et pas plus tard qu'hier, l'OCDE a appel\u00e9 \u00e0 une telle r\u00e9forme en Suisse, seulement voil\u00e0 : toucher ne serait-ce qu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des Suissesses rel\u00e8ve encore de la gageure 2 \u00e9checs devant le peuple, en 2004 et en 2017 un projet enterr\u00e9 par le Parlement en 2010, difficile donc de voir des majorit\u00e9s se d\u00e9gager pour faire travailler toute la population plus longtemps, alors oui, les jeunes lib\u00e9raux- radicaux ajoute \u00e0 leur projet des exceptions quelques compensations aussi, mais la gauche les jugent insuffisantes et pour heure rejette vigoureusement leur initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:41 > 0:05:48) [99%] : \r\nPrenez par exemple le socialiste Samuel Bendahan pour le conseiller national Vaudois cette proposition va cr\u00e9er du ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:48 > 0:06:29) [91%] : \r\nEn augmentant l'\u00e2ge de la retraite, vous ne cr\u00e9ez pas une seule place de travail donc vous allez juste augmenter le nombre d'agences qui cherchent un emploi et donc il n'y a pas du tout de logique qui consiste \u00e0 dire que la solution au probl\u00e8me qu'on a pour les retraites, c'est simplement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite, c'est juste une mani\u00e8re en fait de pr\u00e9cariser les gens, la solution c'est plut\u00f4t des gens de s'assurer que toutes les personnes qui sont dans l'\u00e2ge actuel pour avoir un emploi puisse \u00eatre employ\u00e9e et donc \u00e7a passe par la formation continue tout au long de la vie, ce qui serait bien de faire si on veut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question l\u00e0, c'est de cr\u00e9er une v\u00e9ritable flexibilisation pour l'employ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire donner le droit \u00e0 l'employ\u00e9, qui a envie de travailler plus longtemps d'\u00eatre flexible, mais sans p\u00e9jorer ces conditions alors que ce que proposent les jeunes lib\u00e9raux Ratko en r\u00e9alit\u00e9, c'est juste une baisse des rentes pour les gens qui souhaitent aller \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:29 > 0:06:37) [90%] : \r\nEh bien, on verra ce qu'en pense Nicolas Jude, c'est lui qui est coresponsable de cette initiative, en tout cas pour la Suisse Romande il sera avec nous apr\u00e8s le journal, pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:37 > 0:06:56) [91%] : \r\nLa pr\u00e9carit\u00e9 et les a\u00een\u00e9s, une r\u00e9alit\u00e9, une personne \u00e2g\u00e9e sur 5 ont suisse il vit au seuil de la pauvret\u00e9 ou dans la pauvret\u00e9, selon le Conseil suisse des a\u00een\u00e9s qui a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique, il exige des rentes d\u00e9cente pour tous les seniors du pays, il appelle aussi les a\u00een\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue, comme les jeunes l'ont fait pour le climat et les femmes, pour les Ghali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:56 > 0:07:01) [97%] : \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00c9glises protestantes de Suisse disent oui au mariage civil pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:01 > 0:07:18) [91%] : \r\nCette recommandation ouvre aussi la porte au mariage religieux pour les personnes de m\u00eame sexe mais les \u00c9glises cantonales resteront souveraine en la mati\u00e8re, le mariage civil soutenu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral par les commissions comp\u00e9tentes des deux chambres au niveau des principaux partis seuls l'UDC s'y opposent, le Conseil national ont poignard\u00e9 le sujet au printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:19 > 0:07:22) [95%] : \r\nLe salaire minimum dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:22 > 0:07:33) [95%] : \r\nLe gouvernement tire un bilan positif de cette pratique instaur\u00e9e en 2017 et qui constituait \u00e0 l'\u00e9poque une premi\u00e8re suisse globalement les employeurs jouent le jeu et cette mesure n'a pas non plus freiner la cr\u00e9ation d'emploi \u00c9tienne Kocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:33 > 0:07:57) [95%] : \r\nUn salaire minimum de 20 francs de l'heure, les citoyens neuch\u00e2telois l'ont accept\u00e9, en 2011 et depuis son entr\u00e9e en vigueur en juillet 2017 la commission tripartite qui observe le march\u00e9 du travail, cette commission n'a constat\u00e9 que 9 infractions des cas qui sont tous finalement rentr\u00e9 dans l'ordre, alors \u00e7a ne veut pas dire que tout le monde respecte le salaire minimum, mais c'est un bon signe, selon le conseiller d'\u00c9tat socialiste en charge de l'\u00c9conomie, Jean-Nat Karakash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:57 > 0:08:19) [90%] : \r\nJe pense qu'il existe encore des situations dans lesquelles on n'a pas d\u00e9tect\u00e9, qui avait des probl\u00e8mes et dans lesquels on va le d\u00e9tecter \u00e0 l'avenir, ce que je trouve encourageant, c'est que, en tout cas on n'a pas d'impact n\u00e9gatif sur l'\u00e9volution de l'emploi, un certains pr\u00e9disaient une catastrophe et puis un frein \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois, alors que c'est exactement le contraire qui s'est pass\u00e9 sur cette p\u00e9riode \u00e0 Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 en t\u00eate dans la cr\u00e9ation d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:19 > 0:08:30) [95%] : \r\nCe salaire minimum exception cantonale \u00e0 laquelle m\u00eame la droite a fini par se r\u00e9soudre, se concentrant \u00e0 l'\u00e9poque sur la n\u00e9gociation d'adaptation pour certaines branches, Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:30 > 0:08:48) [93%] : \r\nJe crois que la population s'est exprim\u00e9 assez clairement, donc nous devons faire avec et puis nous avons justement fait le travail pour \u00e9viter qu'il y ait de la casse au niveau de l'\u00e9conomie et puis des employ\u00e9es aussi puisque on avait certaines craintes dans des secteurs d'activit\u00e9 que des petites entreprises doivent fermer, \u00e7a pourrait \u00eatre le cas des coiffeurs de coiffeuses et d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:48 > 0:09:05) [94%] : \r\nLes exceptions vont jusqu'\u00e0 16 francs dans l'agriculture par exemple voir moins pour les travailleurs temporaires, ce qui ne pla\u00eet toujours pas aux syndicats, tout comme les conditions des stagiaires et l\u00e0 le Conseil d'\u00c9tat, le reconna\u00eet : il promet de clarifier les r\u00e8gles des stages et de v\u00e9rifier les contrats type de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:34) [90%] : \r\nIl y a un salaire minimum qui fait son chemin, le Jura, a introduit le Tessin on a approuv\u00e9 le principe Gen\u00e8ve et B\u00e2le- Ville doivent se prononcer bient\u00f4t la g\u00e9othermie fait son trou dans le canton de Gen\u00e8ve avec un second forage exploratoire \u00e0 Lully sa profondeur 1130 m\u00e8tres contre 744 m\u00e8tres pour le 1er, c'\u00e9tait \u00e0 Satigny long dernier objectif : v\u00e9rifier la pr\u00e9sence de l'eau, sa temp\u00e9rature et son d\u00e9bit ce projet fait partie du programme cantonal g\u00e9othermie 2020, il doit favoriser la transition \u00e9cologique et r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:34 > 0:09:38) [89%] : \r\nCar la g\u00e9othermie justement qui passe mal dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:38 > 0:09:54) [94%] : \r\nUne quarantaine de patrons ont \u00e9crit au gouvernement pour s'y opposer, ils la jugent dangereuse pour leurs activit\u00e9s ou qui p\u00e8se 100 millions de francs et emploie un millier de personnes, parmi eux, C\u00e9dric Burkhard, patron de Pibor \u00e0 Glovelier, actif dans la microtechnique, une usine situ\u00e9e pr\u00e8s de la zone pour la centrale g\u00e9othermique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:54 > 0:10:43) [89%] : \r\nMais le risque industriel en termes de sismicit\u00e9 par rapport \u00e0 nos entreprises qui sont pass\u00e9s dans la microtechnique, mais aussi un risque environnemental, c'est pas acceptable, on doit chercher des alternatives nucl\u00e9aire mais on doit pas aller faire de la porte quelle mani\u00e8re il y a une crainte pour l'outil industriel, m\u00eame si on avait une micro- sismicit\u00e9 mais qui avait une r\u00e9percussion sur nos production, comment voulez-vous demain pouvoir parer au probl\u00e8me il y a pas d'alternative, vous voulez construire un autre site, ailleurs vous voulez je dirais les, les, les d\u00e9g\u00e2ts possibles seraient incalculables, on ne peut pas se permettre, on a dans l'Arc jurassien, un nombre impressionnant de PME de petites entreprises petites et moyennes entreprises qui vivent pour beaucoup de l'industrie de la la microtechnique ou autre, il y a un risque r\u00e9el avec la sismicit\u00e9 qui pourrait \u00eatre occasionn\u00e9e par son mode d'extraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:43 > 0:10:44) [89%] : \r\nC\u00e9dric Burkhard avec Ga\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:44 > 0:10:51) [97%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, aux \u00c9tats-Unis c'est un t\u00e9moignage explosif qui pourrait faire mal \u00e0 Donald Trump dans le dossier ukrainien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:51 > 0:11:28) [92%] : \r\nIl s'appelle Gordon Sondland, un ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne et il l'a reconnu sous serment qu'une aide financi\u00e8re pour l'Ukraine avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 en attendant le lancement par Kiev d'une enqu\u00eate contre les bas donne, p\u00e8re et fils, et notamment Joe bail donne rival politique de Donald Trump marcher, il y a donc bel et bien eu ce t\u00e9moignage confirme les accusations \u00e0 l'origine de la proc\u00e9dure de destitution ouverte contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui a enregistr\u00e9 indirectement une d\u00e9faite \u00e9lectorale dans l'\u00c9tat du Kentucky, dont le gouverneur r\u00e9publicain qu'il soutenait, a \u00e9t\u00e9 battu par son rival d\u00e9mocrate d'autres \u00e9lections locales ont lieu aussi dans les \u00c9tats de Virginie, du Mississippi et du New Jersey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:28 > 0:11:32) [90%] : \r\nLe drame du barrage de Brumadinho aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:32 > 0:11:46) [93%] : \r\nL'Agence br\u00e9silienne des mines publie un rapport accablant pour la soci\u00e9t\u00e9, dont l'un des si\u00e8ges se trouve \u00e0 Saint-Prix, dans le canton de Vaud avait en main toutes les informations alarmantes pour prendre des mesures d'urgence pourtant Aurigny Gremaud a choisi de ne pas les communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:46 > 0:12:38) [91%] : \r\n2 semaines avant le drame, le niveau de pression de l'eau \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 anormalement \u00e9lev\u00e9e sur le barrage chez cette information \u00e9tait connu tous les probl\u00e8mes qui ont conduit \u00e0 la rupture de l'ouvrage figurait dans un rapport interne un rapport qu'elle n'a pas transmis \u00e0 l'Agence br\u00e9silienne des mines, c'est le c'est celle-ci affirme \u00e0 pr\u00e9sent que si elle avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 correctement, elle aurait exig\u00e9 de qu'elles prennent toutes les mesures urgentes pour sauver le barrage le 25 janvier cette ann\u00e9e plus de 270 personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par la d\u00e9ferlante des boues toxiques retenus par cet ouvrage des boues qui empoisonne aujourd'hui toute la r\u00e9gion, hier \u00e0 Brasilia, se tenait la derni\u00e8re s\u00e9ance d'une commission d'enqu\u00eate sur cette trag\u00e9die, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser 3 millions de dollars \u00e0 3 premi\u00e8res familles de victimes fin 2015, un autre barrage de la soci\u00e9t\u00e9 s'\u00e9tait effondr\u00e9 \u00e0 Mariana dans la m\u00eame r\u00e9gion, le drame de Brumadinho est \u00e0 ce jour, la pire catastrophe industrielle qu'a connu le Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:39 > 0:12:58) [91%] : \r\nLa gauche aux manettes en Belgique, toujours sans gouvernement, le roi Philippe a charg\u00e9 l'une des figures du socialisme belge Paul manette de former une nouvelle coalition, l'actuel bourgmestre de bourgmestre de Charleroi a jusqu'au 18 novembre pour le faire, Paul manettes s'\u00e9tait fait conna\u00eetre hors de Belgique en s'opposant au Ceta le trait\u00e9 de libre- \u00e9change conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le canal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:58 > 0:13:03) [96%] : \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a inaugur\u00e9 hier le Centre Pompidou de Shanghai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:03 > 0:13:14) [91%] : \r\nEt c'est la premi\u00e8re fois que le prestigieux mus\u00e9e parisien ouvre une antenne hors d'Europe, apr\u00e8s le Louvre \u00e0 Abou Dhabi, la France veut exercer une nouvelle fois son influence \u00e0 l'\u00e9tranger via ses mus\u00e9es \u00e0 Paris, Alexandra Ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:14 > 0:13:39) [90%] : \r\nLe Centre Pompidou ajoute un rep\u00e8re fran\u00e7aise sur la carte mondiale de la culture avec cette antenne chinoise, le Mus\u00e9e d'art contemporain vise un nouveau public et derri\u00e8re les mots cl\u00e9s coop\u00e9ration \u00e9change amiti\u00e9 franco- chinoise se d\u00e9ploie une vraie diplomatie par la culture, on appelle \u00e7a le soft power, explications de Fran\u00e7ois Chaubet, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Nanterre et sp\u00e9cialiste des relations culturelles internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:13:39 > 0:13:53) [90%] : \r\nDonc, au sens de pouvoir d'attraction pouvoir d'influencer autrui par l'excellence de de st\u00e9rilisation, mais plus largement, disons, c'est l'excellence des valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:53 > 0:13:55) [91%] : \r\nEt le mus\u00e9e et l'un des instruments de cette politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:13:55 > 0:14:15) [90%] : \r\nLes Fran\u00e7ais se satisfaisait pendant tr\u00e8s longtemps d'avoir des expositions consacr\u00e9es aux impressionnistes qu'on dans le monde entier la le projet de Louvre Abou Dhabi, le projet de filiale \u00e0 Georges Pompidou \u00e0 Shanghai, c'est aller un peu plus loin montr\u00e9 aussi qu'\u00e0 travers donc la cr\u00e9ation dans le mus\u00e9e, on fait partager ce que j'appelle moi savoir, savoir- faire mus\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:15 > 0:14:26) [95%] : \r\nLa Chine, elle est anim\u00e9e par une double ambition : d'un c\u00f4t\u00e9 le r\u00e9gime d\u00e9nonce volontiers l'occidentalisation de l'autre, il a besoin de ce prestige international, comme d'autres pays \u00e9mergents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:14:26 > 0:14:38) [90%] : \r\nIl y a incontestablement un effet rattrapage on veut avoir comme New-York comme comme Paris, un tr\u00e8s grand mus\u00e9e d'armes leur fils jusque-l\u00e0 n'existait pas dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:38 > 0:14:47) [89%] : \r\nPour que l'op\u00e9ration r\u00e9ussisse pour les 2 parties, il faudra \u00e9viter les productions trop politique dans un pays qui sont sur ces artistes Alexandra Bert et sans faux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:47 > 0:14:52) [93%] : \r\nDu hockey sur glace maintenant avec Lausanne qui n'y arrivent manifestement toujours pas contre Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:52 > 0:15:06) [88%] : \r\nSa b\u00eate noire, puisque les Grisons Vaudois pour la 3\u00e8me fois de la saison, cette fois-ci 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but, men\u00e9 3 \u00e0 1 3 minutes de la fin, Lausanne s'est toutefois arrach\u00e9 pour \u00e9galiser preuve pour l'attaquant \u00c9tienne Froidevaux, que le groupe et solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:06 > 0:15:51) [86%] : \r\nJe pense en en gros c'est \u00e7a je pense cette cette \u00e9quipe, hein, on a beaucoup de caract\u00e8re qu'on a, on a montr\u00e9 plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, mais quand m\u00eame faut trouver, trouver une solution si on perd 3 fois ensuite contre une \u00e9quipe comme Davos il faut dire que c'est pas le Davos de de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je pense, il joue tr\u00e8s tr\u00e8s bien, ils ont une belle \u00e9quipe, mais il faut trouver des solutions un a aujourd'hui c'est pas les les p\u00e9nalit\u00e9s qui qui nous en coup co\u00fbtait cher, c'est des autres petit chose \u00e0 quoi je pense, c'est \u00e0 nous maintenant de de faire mieux et puis c'est des petites de taille qui d\u00e9cide, mais peut-\u00eatre ce ce petit point, l\u00e0 \u00e7a va nous aider dans le championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:51 > 0:16:17) [93%] : \r\n\u00c9tienne Froidevaux avec Laurent Bastard, do remontada Comeback en anglais celui r\u00e9alis\u00e9 hier soir par Chelsea en Ligue des champions, les footballeurs londonien un temps 4 ans par Ajax, avant de revenir d'\u00e9galiser et de rester en t\u00eate de leur groupe, bonne op\u00e9ration aussi pour Dortmund, vainqueur de l'Inter de Milan 3 \u00e0 2 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2 \u00e0 0 Lyon respire aussi avec une victoire 3 \u00e0 1 sur Benfica Barcelone au point mort, en revanche, avec un petit nul 0 \u00e0 0 \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:17 > 0:16:22) [87%] : \r\nFace \u00e7a Slavia Prague, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous, il est 7 heures 14 essais Merck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:22 > 0:16:41) [90%] : \r\nCr\u00e9dits merci d'\u00e9couter la Matinale, on va continuer ce matin en parlant d'histoire d'histoire avec notre invit\u00e9 Jo\u00eblle Kunz, d'abord, histoire de la Gen\u00e8ve horlog\u00e8re, ce sera \u00e0 partir de 7 heures et demie et puis sport aussi avec nos chroniqueurs inspir\u00e9 qu'ils sont par les 30 ans de la chute du mur de Berlin, le point de vue \u00e9conomique d'abord avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:41 > 0:16:48) [90%] : \r\nOui, je vous parlerai des ann\u00e9es en 9 69 89 2019 grandeur, d\u00e9cadence, puis une nouvelle grandeur de l'Allemagne de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:48 > 0:16:54) [93%] : \r\nDans Alter \u00c9co, dans une demi- heure et puis on parlera de ce mur de Berlin en musique avec vous Arnaud Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:16:54 > 0:17:00) [83%] : \r\nQu'est-ce que vous \u00e9coutiez le 9 novembre 1989 Rommel, mais cette fois, n'\u00e9tait m\u00eame pas n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:00 > 0:17:08) [91%] : \r\nPuis apr\u00e8s, j'avais 10 ans quand m\u00eame, donc vous allez d\u00e9couvrir la bande- son de cet effondrement, h\u00e9 bien, je me r\u00e9jouis, vous revenez aux alentours de 8 heures moins 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:11 > 0:17:12) [83%] : \r\nRomaine Morard cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:12 > 0:17:25) [90%] : \r\nTop 14 c'est arriv\u00e9 loin d'chez vous la chronique d'Alain Franco, Alain, je vous le disais hier, on aime bien vos histoires d'espions et vous m'avez pris au mot, puisqu'on va continuer \u00e0 parler d'espion, mais cette fois, l'actualit\u00e9 nous porte en Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:25 > 0:17:38) [79%] : \r\nProchain m\u00eame Dieppe radieux avait fait conna\u00eetre et on sera l\u00e0 dessus Nicole et vous avez pas compris, il faut apprendre aussi rue mademoiselle c'est pas des profs TDK qui vont vous interroger si jamais \u00e7a vous arrive, c'est des flics, des mecs grossier des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:39 > 0:18:14) [94%] : \r\nDans la s\u00e9rie fran\u00e7aise Le Bureau des l\u00e9gendes, Marina, l'espionne s'entra\u00eene pour partir en Iran en tant que sismologues, une couverture pour r\u00e9colter des renseignements sur le programme nucl\u00e9aire iranien, voil\u00e0 pour la fiction, la r\u00e9alit\u00e9 c'est l'arrestation en juin dernier de Fariba Delcas et de Roland Marchal, la premi\u00e8re directrice de recherche \u00e0 Sciences Po Paris a \u00e9t\u00e9 cueilli \u00e0 son domicile \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran en compagnie du 2\u00e8me, sp\u00e9cialiste de l'Afrique, l'anthropologue franco- iranienne est accus\u00e9e d'espionnage Roland Marchal d'atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale en raison de son lien d'amiti\u00e9 avec la chercheuse mauvais moment mauvais endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:14 > 0:18:21) [94%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a ressemble beaucoup au sc\u00e9nario du Bureau des l\u00e9gendes Alain mais ces accusations sont \u00e0 prendre au s\u00e9rieux avec un pays comme l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:21 > 0:18:35) [92%] : \r\nAlors faut \u00eatre prudent, la qualit\u00e9 premi\u00e8re d'un agent secret, c'est bien s\u00fbr de soigner sa couverture mais tout de m\u00eame, rien, absolument rien \u00e0 ce stade, aucun doute, \u00e0 Paris, aucune preuve, aucune pi\u00e8ce venus T\u00e9h\u00e9ran ne permet d'accr\u00e9diter l'acquisition, l'accusation de l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:35 > 0:18:39) [96%] : \r\nMais alors, quel est le but de ces, de ces accusations de ces arrestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:39 > 0:19:18) [93%] : \r\nAlors, pour qu'on prenne, il faut jeter un oeil dans le r\u00e9troviseur, il y a 40 ans quasiment jour pour jour des soi-disant \u00e9tudiants iraniens envahissent l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran les 52 diplomates et citoyens devienne une monnaie d'\u00e9change contre la livraison du chat, r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et de sa fortune, la r\u00e9volution islamique est n\u00e9e avec la prise d'otages et \u00e7a n'a jamais cess\u00e9, souvenez-vous du journaliste Jean-Paul Kauffmann et d'autres s\u00e9questr\u00e9s pendant 3 ans \u00e0 Beyrouth par des alli\u00e9s de l'Iran, le sociologue Michel Seurat est mort en captivit\u00e9 aujourd'hui des onglets sont aussi en prison sous des pr\u00e9textes fallacieux, la prise d'otages est profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans l'ADN de l'Iran des mollahs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:18 > 0:19:21) [88%] : \r\nEt qu'est-ce que que veulent hein les Iraniens en \u00e9change de ces nouveaux otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:21 > 0:20:03) [93%] : \r\nIl y a 2 hypoth\u00e8ses, les otages, donc on l'a dit, sont une monnaie d'\u00e9change en contrepartie l'Iran veut r\u00e9cup\u00e9rer de pr\u00e9cieux ressortissants un diplomate incarc\u00e9r\u00e9 en Belgique pour avoir organis\u00e9 un attentat rat\u00e9 pr\u00e8s de Paris et un ing\u00e9nieur arr\u00eat\u00e9 en France \u00e0 la demande des \u00c9tats-Unis pour avoir voulu acqu\u00e9rir du mat\u00e9riel de d\u00e9fense de pointe, il y a une autre hypoth\u00e8se : il s'agit d'une guerre interne au pouvoir iranien, ce sont les gardiens de la r\u00e9volution qui arr\u00eate les \u00e9trangers des durs, qui veulent ainsi affaiblir leur adversaire, le pr\u00e9sident Rohani, coupable d'avoir renonc\u00e9 au nucl\u00e9aire en faisant un deal avec l'Occident, en attendant, chercheurs, scientifiques et universitaires se passent le mot, l'Iran est actuellement totalement infr\u00e9quentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:03 > 0:20:59) [93%] : \r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous, on \u00e9tait en Iran avec la chronique d'Alain Franco \u00e0 7 heures 17 on va parler retraites je vous l'ai dit partir \u00e0 la retraite \u00e0 66 ans, donc, et puis peut-\u00eatre un jour \u00e0 67 que l'on soit un homme ou une femme, le d\u00e9bat n'est pas nouveau mais il est relanc\u00e9 et tr\u00e8s concr\u00e8tement par les jeunes lib\u00e9raux- radicaux, ils ont lanc\u00e9 hier leur initiative populaire sur les rentes et nous allons donc peut-\u00eatre voter si toutefois elles arriveront au 100000 signatures demander l'objectif de ce texte, c'est de garantir \u00e0 long terme, le financement de l'AVS en relevant donc progressivement cet \u00e2ge de la retraite, 66 ans, d'ici 2000 32 et puis ensuite il serait index\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution de l'esp\u00e9rance de vie tr\u00e8s concr\u00e8tement, si vous \u00eates n\u00e9 en 1976 et ben, vous pouvez bien vous partirez \u00e0 la retraite \u00e0 67 ans, vous l'avez sans doute entendu dans le journal de 7 heures ce projet fait tousser et la gauche, on en parle avec vous, Nicolas Jutzet, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:00 > 0:21:07) [90%] : \r\nBonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident des Jeunes Lib\u00e9raux-Radicaux vous \u00eates le responsable Romand de cette initiative, peut-\u00eatre est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:07 > 0:21:20) [88%] : \r\nQue la comme premi\u00e8re question c'est l'\u00e9tat des caisses AVS Monsieur Judd \u00e7a n\u00e9cessite vraiment le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, rappelle qu'on vient d'accepter une votation de mettre 2 milliards en plus pour financer la l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:20 > 0:21:49) [93%] : \r\nOui, alors bien s\u00fbr la la r\u00e9alit\u00e9 nous l'impose, parce qu'on est face \u00e0 une double \u00e9volution une \u00e9volution de la baisse de la natalit\u00e9 et une augmentation de l'esp\u00e9rance de vie qui fait que le d\u00e9s\u00e9quilibre entre les actifs et les retrait\u00e9s de plus en plus cons\u00e9quent et \u00e7a fait que typiquement, les caisses de la baisse en 2000 34 sont vides, donc ce n'est pas responsable de continuer avec ce syst\u00e8me-l\u00e0, donc c'est pour \u00e7a qu'on propose non pas une r\u00e9volution mais simplement une solution qui correspond \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans les pays environnants, on a l'impression que, \u00e9videmment, \u00e7a peut \u00e9nerver la gauche mais c'est heure de la gauche, c'est avant tout parce qu'on a un bon projet, \u00e0 mon avis, donc si le projet n'\u00e9nerve pas, la gauche serait pas convaincant, prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:49 > 0:22:04) [89%] : \r\nOn va venir dans les d\u00e9tails, mais est-ce que \u00e7a passe forc\u00e9ment par les travailleurs est-ce qu'il n'y a pas d'autres, d'autres id\u00e9es, d'autres moyens de de renflouer les caisses de de l'ABS je pense ben justement, une proposition de la de la gauche par exemple les exc\u00e9dents des comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les b\u00e9n\u00e9fices de la BNF, il y a d'autres pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:04 > 0:22:31) [89%] : \r\nAlors, on est face \u00e0 une \u00e9volution structurelle et quand on a une \u00e9volution structurelle r\u00e9pond par des mesures structurelles, la r\u00e9ponse est : quand on vit plus longtemps au travail un peu plus longtemps, on ne peut pas y r\u00e9pondre avec des des petites mesurettes comme on l'a fait depuis 20 ans de bichonner, on n'a pas fait de r\u00e9formes ambitieuses et dans la pr\u00e9voyance vieillesse et j'ai l'impression que la population des on mettrait en a eu toutes ces discussions depuis de nombreuses ann\u00e9es, la population a toujours dit non quand on a propos\u00e9 des simples nouvelles entr\u00e9es, de recettes \u00e0 part sur RFI, on a r\u00e9ussi \u00e0 coupler cela avec une r\u00e9forme fiscale et c'est avant tout le volet fiscal qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:31 > 0:22:34) [85%] : \r\nVoil\u00e0 population dit aussi toujours non quand on lui propose de monter, linge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:34 > 0:22:50) [91%] : \r\nAlors, on verra \u00e7a s'initiative arrive \u00e0 son terme et 66 ans, n'a jamais \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 donc on verra et je pense qu'avec ce cet outil structurel qui fait que l'esp\u00e9rance de vie serait li\u00e9 directement avec l'\u00e2ge de la retraite si on peut aussi comprendre que c'est finalement une \u00e9volution qui permet, qui expliquait : les gens vivent plus longtemps, donc on peut travailler plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:50 > 0:23:19) [92%] : \r\nAlors sur le constat d'accord \u00e0 l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, je crois que tout le monde est d'accord l\u00e0- dessus, l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite, d\u00e9bit boomers, l\u00e0 aussi, m\u00eame le constat alarmant sur les finances de l'AVS, en revanche, on le sait, c'est difficile pour les travailleurs seniors comme on les appelle, de retrouver un emploi quand ils sont au ch\u00f4mage, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs vient de, de prendre des mesures pour \u00e7a, le monde du travail toujours plus p\u00e9nibles suis plus stressant, faire travailler les gens plus longtemps est-ce que ce n'est pas tout simplement un voeu pieux, est assez loin de la r\u00e9alit\u00e9 du monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:19 > 0:24:04) [91%] : \r\nBon, la r\u00e9alit\u00e9 du monde du travail, c'est qu'on fait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 une p\u00e9nurie de la main-d'oeuvre et qu'elle sera encore accentu\u00e9e par le d\u00e9part \u00e0 la retraite des baby- boomers, dont les entreprises comme les employ\u00e9es ou un avenir tr\u00e8s fort, il y a en commun parce que les entreprises auront besoin de gens qualifi\u00e9s, donc l\u00e0 on pourrait renforcer la formation continue, comme l'a propos\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toute une suite de mesures qu'on peut \u00e9videmment soutenir mais je crois que le l'avenir pour les populations depuis 50 ans, est assez r\u00e9jouissant et les entreprises auront besoin de dans le futur, donc je pense pas que travailler un peu plus longtemps la Suisse est une nation qui est avant tout, active dans le secteur tertiaire est le secteur tertiaire permet de travailler un peu plus longtemps, c'est comme on l'a pr\u00e9sent\u00e9e avant quelques mois de plus et c'est avant tout pour financer un syst\u00e8me de retraite, donc c'est pas travailler dans le vide pour rien, c'est pour financer nos propres retraites et le fait de vivre plus longtemps, donc c'est plut\u00f4t une nouvelle r\u00e9jouissante, il faut assumer toutes les cons\u00e9quences de l'vieillissement de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:04 > 0:24:23) [86%] : \r\nMais avec actuellement des gens qui vont, qui souvent \u00e0 65 ans, sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, l'\u00e2ge de la retraite effective est plus basse que que ses 65 ans, est ce qu'on peut pas aller dans un mod\u00e8le peut-\u00eatre plus inspir\u00e9, je ne sais pas, on entendait Samuel Bendahan parler de flexibilisation, ceux qui veulent ce qu'ils peuvent continue et ceux qui n'y arrivent pas, eux, s'arr\u00eate avant, \u00e7a c'est pas une option pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:23 > 0:24:54) [91%] : \r\nAlors c'est une option, mais \u00e7a fait enfin c'est pas contradictoire avec un \u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans, c'est un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence et non soutien par exemple les mesures qui sont pr\u00e9vues dans le S21 de flexibilisation pour que certaines personnes puissent partir avant ou apr\u00e8s, c'est toujours en fonction des destins personnels et on respecte \u00e9videmment \u00e7a, donc nous on souhaiterait un syst\u00e8me plus flexible depuis de nombreuses ann\u00e9es, donc on est tr\u00e8s content que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aille dans cette direction, on esp\u00e8re \u00e9videmment que les diff\u00e9rents partis de gouvernement, il est parti au Parlement soutiendront aussi cette direction-l\u00e0 mais augmenter l'\u00e2ge de la retraite de r\u00e9f\u00e9rence, c'est avant tout pour financer sur le long terme, de mani\u00e8re p\u00e9renne et responsable, le syst\u00e8me de retraite et c'est tout \u00e0 fait compl\u00e9mentaire avec ce genre de mesures-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:54 > 0:25:16) [91%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral que vous venez de citer propose \u00e9galement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 \u00e0 \u00e0 65 ans, vous vous dites 66 ans pour tous, voire davantage quand il le faudra, est ce que, en sachant aussi les revendications qu'on entend beaucoup cette ann\u00e9e, des femmes, notamment sur une \u00e9galit\u00e9 salariale est-ce qu'honn\u00eatement, vous pensez que vous pouvez passer en force, avec cette proposition-l\u00e0, je rappelle que pour r\u00e9colter des signatures et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:16 > 0:25:29) [89%] : \r\nSeulement, alors il s'agirait pas passer en force et la population qui va voter en Suisse, on a la chance, et c'est peut-\u00eatre aussi ce qui explique que l'\u00e2ge de la retraite est moins \u00e9lev\u00e9 en Suisse qu'ailleurs les pays environnants, l'\u00e2ge des retraites plus \u00e9lev\u00e9es et quasiment partout, l'\u00e2ge de la retraite est le m\u00eame pour les hommes et pour les femmes, donc pour nous, une femme de travailler autant longtemps qu'un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:29 > 0:25:39) [81%] : \r\nMais vous savez, c'\u00e9tait si vous savez que c'est traitements Sylvain de prouver voyance 20 20 d'ailleurs, a eu beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 cause de \u00e7a, alors les remaniements contre de l'\u00e2ge de la traite des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:39 > 0:26:03) [88%] : \r\n27 et qu'on next enfin qu'on \u00e9tendait encore les d\u00e9penses alors qu'on est face \u00e0 un d\u00e9ficit chronique, donc, 1er argument la pr\u00e9sence ben c'\u00e9tait plut\u00f4t le l'exc\u00e9dent des nouvelles d\u00e9penses de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous on pense que l'\u00e9galit\u00e9 doit \u00eatre r\u00e9elle partout et en soutien des mesures comme le cong\u00e9 parental ou comme l'imposition individuelle, qui permet \u00e0 plus de femmes, de participer au march\u00e9 du travail, donc c'est pour nous, ces outils-l\u00e0 avant tout qui permettront une am\u00e9lioration de leurs conditions et le m\u00eame \u00e2ge de la retraite pour tout le monde, c'est pas quelque chose qui est \u00e0 notre avis, nuira ouf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:03 > 0:26:26) [91%] : \r\nVous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates au courant et vous connaissez bien la politique, monsieur, c'est devant le peuple, il y a eu 2 \u00e9checs l'en 2004 l'an 2017, c'est toujours compliqu\u00e9 de faire passer l'option d'une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident je crois des jeunes lib\u00e9raux- radicaux, est ce que c'est parce que vous \u00eates jeune, que vous vous dites que c'est \u00e0 vous de porter un d\u00e9bat et une question aussi difficile que \u00e7a, parce qu'au fond, parle aussi et surtout de vos retraites \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:26 > 0:26:46) [90%] : \r\nAlors, je pense, c'est avant tout dans le cas du du contrat g\u00e9n\u00e9rations j'ai des grands- parents, j'ai envie qu'ils aient des retraites, j'ai \u00e9videmment envie d'un syst\u00e8me de retraite qui tient la route et qui un jour me sera aussi vers\u00e9e, donc c'est peut-\u00eatre le r\u00f4le des jeunesses de parti de prendre des responsabilit\u00e9s que l'ensemble du Parlement n'a pas pris depuis 20 ans et on est tr\u00e8s content de mener cette discussion maintenant avec toute la population dans la rue et ensuite face aux urnes si on arrive \u00e0 r\u00e9colter les 100000 signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:46 > 0:26:50) [97%] : \r\nLe d\u00e9bat, vous avez 24 ans, vous pensez que vous prendrez votre retraite \u00e0 quel \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:50 > 0:26:55) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pendra, j'esp\u00e8re ne jamais la parce que j'esp\u00e8re faire un travail qui me permettre \u00eatre v\u00e9cu comme un loisir, toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:55 > 0:27:05) [91%] : \r\nEh bien, j'esp\u00e8re que vous aurez et le travail et la sant\u00e9 pour \u00e7a, Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident des vice- pr\u00e9sident des Jeunes radicaux, merci d'\u00eatre venu en Studio ce matin pour nous parler de cette initiative que vous lancez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:09 > 0:27:40) [92%] : \r\nLa Matinale 7 heures 24 : la d\u00e9tresse du monde paysan, est au coeur d'un film avec Guillaume Canet, \u00e7a s'appelle, au nom de la Terre, un drame inspir\u00e9 d'une histoire vraie, celle du p\u00e8re du r\u00e9alisateur \u00c9douard Bergeon, c'\u00e9tait un exploitant agricole, cribl\u00e9 de dettes, qui a mis fin \u00e0 ses jours Sophie Yves E Islande, vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste cin\u00e9ma ce film alors il fait un tabac en France actuellement, depuis sa sortie, c'\u00e9tait fin septembre, il sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands et Sophie, il est d\u00e9j\u00e0 largement applaudie par le monde paysan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:40 > 0:28:03) [92%] : \r\nOui, les agriculteurs salue le coup de projecteur offre ce film \u00e0 leur travail, mais aussi la mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s juste, selon eux, de leurs difficult\u00e9s et de cette d\u00e9tresse qui pousse certains \u00e0 commettre l'irr\u00e9parable d'\u00eatre Bertrand joie est exploitant agricole \u00e0 m'annonce dans la Broye fribourgeoise, il est \u00e0 la t\u00eate d'un domaine de 125 hectares et travaille comme employ\u00e9 des pompes fun\u00e8bres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:03 > 0:28:26) [92%] : \r\nMaman, je la c\u00f4toie r\u00e9guli\u00e8rement je c\u00f4toie aussi les gens qui ont choisi de mettre fin \u00e0 leurs jours, je c\u00f4toie aussi la famille et puis je vois les d\u00e9g\u00e2ts que \u00e7a peut repr\u00e9senter, on parle souvent l\u00e0, dans le cadre du film des affaires financi\u00e8res, il n'y a pas que \u00e7a qui rentrent en ligne de compte aussi, il y a peut-\u00eatre un mal- \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral, on ne sait pas les gens \u00e0 quel moment il baissent les bras et c'est \u00e0 la \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'il faudrait pouvoir \u00eatre l\u00e0 pour dire non baisse pas les bras, nous on peut aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:26 > 0:28:32) [94%] : \r\nSophie, on sait que le taux de suicide touche davantage le monde paysan que le reste de la population et ce qu'on a des chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:32 > 0:29:07) [92%] : \r\nAlors en France, les derni\u00e8res statistiques parlent d'un suicide par jour dans le monde agricole et chez nous, la derni\u00e8re univers la derni\u00e8re \u00e9tude universitaire date d'une ann\u00e9e, elle montre que le risque de suicide est bien plus \u00e9lev\u00e9 chez les agriculteurs que dans le reste de la soci\u00e9t\u00e9 37 pourcent de plus mais le plus inqui\u00e9tant, c'est que ce taux est reparti \u00e0 la hausse ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors \u00e0 la suite d'une vague de suicides dans le canton de Vaud, les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir \u00e9coutez Maria von et et les paysannes et aum\u00f4nier elle sillonne les routes pour venir en aide aux agriculteurs en d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:07 > 0:29:39) [92%] : \r\nLe service d'agriculture du canton de Vaud s'est pos\u00e9 la question comment venir en aide aux agriculteurs et ils ont interpell\u00e9 le Pasteur Pierre-Andr\u00e9 chute et qui est devenu le 1er aum\u00f4nier dans le monde agricole et aujourd'hui on est 2 femmes on travaille aussi avec des psychologues, on les met en lien avec des psychiatres, on a des demandes chaque mois mais on est toujours l\u00e0, \u00e0 quelque part pour dire non, je vous laisse pas tomber, je suis l\u00e0 pour vous soutenir dans cette d\u00e9marche, mais il y a un filet qui se met autour de l'agriculteur en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:39 > 0:29:43) [92%] : \r\nEt Sophie se ce filet, j'imagine qu'il existe aussi dans d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:43 > 0:30:07) [88%] : \r\nOui, r\u00e9cemment, des structures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es, notamment dans le canton de Fribourg et sur le plan national, l'Union suisse des paysannes et des femmes rurales a mis en place une antenne de soutien sa centrale re\u00e7oit en moyenne un appel par semaine 1200 clics par mois sur sa plateforme un Chalon des pr\u00e9sident de l'association et pour elle, le plus inqui\u00e9tant, c'est l'isolement de certains exploitants agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:30:08 > 0:30:23) [90%] : \r\nOn allait par exemple coulait le lait \u00e0 la laiterie maintenant tr\u00e8s souvent c'est le camion qui vient \u00e0 la ferme, donc l'agriculteur, il peut passer sa journ\u00e9e sans voir personne et puis \u00e7a \u00e7a peut ajouter aussi au fait qu'on se sente seul face \u00e0 ses difficult\u00e9s \u00e0 ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:23 > 0:30:38) [94%] : \r\nEt c'est la force de ce film donc sortir les paysans de leur isolement valoriser leur activit\u00e9 projet\u00e9 leur quotidien sur grand \u00e9cran, bref donner une visibilit\u00e9 \u00e0 ces hommes et \u00e0 ces femmes qui travaillent la terre et se sont parfois oubli\u00e9es par les m\u00e9dias et la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:38 > 0:30:55) [92%] : \r\nCe film s'appelle au nom de la terre, il sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands merci \u00e0 vous, Sophie Iselin, 1 7 heures 28 ans va revenir sur les \u00e9lections en Valais dont signature avec vous Yves Terrani le PDC ne m\u00e9rite plus 3 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat valaisan c'est votre commentaire, Yves, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:55 > 0:32:53) [91%] : \r\nLe PDC valaisan ne sort pas grandie des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, il a certes conserv\u00e9 de justesse ces de si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats mais il en a c\u00e9d\u00e9 au national, cette situation lui pendait au nez, ce parti ne peut s'en prendre qu'\u00e0 lui- m\u00eame, camp\u00e9 sur une h\u00e9g\u00e9monie qui sont de plus en plus la naphtaline rappelle ici que le PDC valaisan ne p\u00e8se plus que 35 pourcent de l'\u00e9lectorat cantonales contre plus de 60 pourcent jadis, se dire que parce que tout lui a souri jusqu'ici, il ne peut en aller diff\u00e9remment \u00e0 l'avenir, restez par trop cantonn\u00e9 dans une image d\u00e9sormais \u00e9cul\u00e9 de partie de la famille, tout cela ressemble \u00e0 une faute politique, le pire c'est que le PDC persiste et signe, il campe sur une arrogance qui agace de plus en plus le landerneau politique et une bonne partie du peuple valaisan, les autres partis, eux, sont all\u00e9s de l'avant, ils ont compris que l'\u00e9lectorat, surtout les jeunes, mais aussi la classe moyenne par trop n\u00e9glig\u00e9 d'ailleurs par la famille c'est avait soif de changement, les banderilles sont de plus en plus poser fr\u00e9quemment plant\u00e9es dans le cuir de l'ogre PDC qui, m\u00eame s'ils le nient souffrent d\u00e9sormais une certitude se fait jour en Valais le PDC ne m\u00e9rite plus de disposer de 3 conseillers d'\u00c9tat affaibli, il doit s'attendre d'ailleurs avoir sonn\u00e9 l'assaut au cours des prochains mois, la gauche, les Verts, le PLR et l'UDC ne vont pas lui faire de cadeau alors que se profile d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections cantonales de 2021 au Parti socialiste valaisan certains imaginent d'ailleurs volontiers une formule avec 2 PDC, un PLR, un socialiste et un nu d\u00e9c\u00e8s de quoi assurer une repr\u00e9sentativit\u00e9 politique plus en ait ad\u00e9quation avec les derniers r\u00e9sultats \u00e9lectoraux donc une forme de justice \u00e0 quelque part le PDC \u00e9tait h\u00e9g\u00e9monique hier puis dominant, il est celui de la majorit\u00e9 relative aujourd'hui avant de n'\u00eatre plus rien, il devrait s\u00e9rieusement se remettre en question, seulement il ne semble gu\u00e8re dispos\u00e9 \u00e0 le faire et pourrait bien d\u00e9couvrir \u00e0 son corps d\u00e9fendant, et dans pas longtemps, qu'il a eu tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:53 > 0:33:00) [94%] : \r\nLe commentaire d'Yves Terrani en Valais 7 heures et demie Xavier Alonso notre invit\u00e9 ce matin s'appelle Jo\u00eblle Kunz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:00 > 0:33:27) [89%] : \r\nBonjour la journaliste et \u00e9crivain genevoise signe Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re, c'est aux \u00e9ditions Slatkine, c'est passionnant, comment depuis 1800 Gen\u00e8ve devient une place financi\u00e8re au m\u00eame titre que de grandes capitales z'international, histoire, culture, politique, le livre n'est pas destin\u00e9 uniquement aux \u00e9conomistes instructif, si on veut comprendre cette ville si particuli\u00e8re et sa place financi\u00e8re, il n'y a plus de secret bancaire, mais il reste bien des secrets \u00e0 Gen\u00e8ve Jo\u00eblle Kuntz enl\u00e8ve quelques-uns pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:27 > 0:33:29) [99%] : \r\nOn la retrouve juste apr\u00e8s l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:30 > 0:33:44) [93%] : \r\nEt la m\u00e9t\u00e9o avec les pluies qui vont cesser durant la matin\u00e9e, le ciel va rester nuageux des \u00e9claircies sont possibles cet apr\u00e8s- midi, il y a de la neige au-dessus de 1300 m\u00e8tres 6 \u00e0 7 degr\u00e9s ce matin : pas plus de onze cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:47 > 0:33:50) [84%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:52 > 0:35:29) [92%] : \r\nEt Marianne, sa voix pour le rappel des titres, elles disent oui au mariage pour tous les \u00c9glises protestantes de Suisse sont favorables aux unions civiles 2 personnes de m\u00eame sexe et leurs recommandations ouvre aussi la porte au mariage religieux mais en la mati\u00e8re, les \u00c9glises cantonales resteront souveraines, eux, r\u00eavent d'une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite pour assurer le financement de l'AVS 66 ans pour tous d'ici 2030 de plus encore si l'esp\u00e9rance de vie augmente les jeunes PLR relance le d\u00e9bat dans une initiative populaire, ils ont un an et demi pour recueillir 100000 signatures, une aide financi\u00e8re contre une enqu\u00eate sur un opposant politique, Washington a bien conclu un march\u00e9 avec l'Ukraine un ambassadeur am\u00e9ricain le confirme : nouveau t\u00e9moignage cl\u00e9 dans la proc\u00e9dure d'impeachment que les d\u00e9mocrates ont lanc\u00e9, ont lanc\u00e9 contre Donald Trump et si la trag\u00e9die du barrage de Brumadinho au Br\u00e9sil, avait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e, le propri\u00e9taire de l'ouvrage avait en tout cas d\u00e9tect\u00e9 des anomalies avant la rupture de l'ouvrage, mais il n'a pas inform\u00e9 les autorit\u00e9s du danger, conclusion d'un rapport de l'Agence br\u00e9silienne des mines, le canton de Vaud doit participer au test de distribution contr\u00f4l\u00e9e de cannabis, s'ils sont mis en oeuvre, c'est la ville du Grand Conseil le projet en discussion aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, il vise \u00e0 \u00e9tudier de nouvelles voies politique pour contr\u00f4ler cette drogue douce en National League de hockey sur glace 3\u00e8me match et 3\u00e8me d\u00e9faite pour le LHC contre Davos les Lausannois ont perdu 4 \u00e0 3 hier, mais reste pour l'instant 3\u00e8me du classement provisoire, et puis ces deux folle remont\u00e9e en Ligue des champions hier, celle du Borussia Dortmund, Lucien Favre mener 2 \u00e0 0 par l'Inter Milan et qui s'est finalement impos\u00e9e 3 \u00e0 2 de son c\u00f4t\u00e9 Chelsea perdait 4 ans face \u00e0 l'Ajax Amsterdam mais a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9galiser 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:36 > 0:35:53) [93%] : \r\nManipulateur charismatiques ou \u00e9nigmatiques les s\u00e9ducteurs sont partout depuis l'arriv\u00e9e des sites de rencontres qui d\u00e9ploient leurs charmes, aussi bien dans la vie r\u00e9elle que sur Internet, mais qu'est ce qui leur pla\u00eet dans l'art de s\u00e9duire dans la t\u00eate d'un s\u00e9ducteur, c'est ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:55 > 0:36:02) [91%] : \r\n7 heures 33 sur la premi\u00e8re, notre invit\u00e9 ce matin c'est Jo\u00eblle Kuntz, journaliste et \u00e9crivaine genevoise, Xavier, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:02 > 0:36:16) [95%] : \r\nJo\u00eblle Kuntz bonjour bonjour bonjour vous signez Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re avec votre livre, on apprend que la formation de la place financi\u00e8re telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui se fait au d\u00e9but, \u00e0 partir du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un regard plut\u00f4t 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:18 > 0:36:41) [90%] : \r\nOui je je pense on a l'habitude de, de, de dire que Gen\u00e8ve est une vieille place financi\u00e8re \u00e0 cause des foires \u00e0 cause \u00e0 cause de de la, de l'autorisation de l'usure sous Adh\u00e9mar Fabbri et au 14\u00e8me si\u00e8cle, mais je crois que la r\u00e9alit\u00e9 c'est que c'est que c'est tout se met en place, on commence \u00e0 se mettre en place, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 partir de des \u00e0 partir du d\u00e9but du 18\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:42 > 0:36:46) [95%] : \r\nAlors on va, on va commencer par le d\u00e9but, pourquoi avoir \u00e9crit ce ce livre Jo\u00eblle Kuntz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:46 > 0:38:13) [90%] : \r\nBon, je vais essayer de faire court, il y avait le le la la banque Mirabaud va financer une chaire d'histoire \u00e9conomique \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et un professeur avait re\u00e7u mission de mal avec toutes les recherches qu'faisait gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e0 ce financement, il avait aussi re\u00e7u mission de jeter un coup d'oeil sur l'histoire de la banque et de voir si on pouvait faire s'il pouvait faire une histoire de la banque et il lui a manqu\u00e9 des sources et il a tr\u00e8s rapidement transf\u00e9r\u00e9 ce projet vers l'id\u00e9e d'une histoire de la place financi\u00e8re genevoise et il s'est aper\u00e7u assez rapidement qu'il y avait pas beaucoup de sources, et il a essay\u00e9 de trouver les moyens de, de, de, de cerner le probl\u00e8me par chance pour compenser ce ce manque de sources et il a mandat\u00e9 quelques experts de ses amis de des professeurs d'universit\u00e9 ailleurs qui ont en effet produit un certain nombre de papiers tout \u00e0 fait int\u00e9ressant mais des papiers acad\u00e9mique et ensuite ce professeur malheureusement est partie aux \u00c9tats-Unis et en laissant ses papiers telle quels qui \u00e9tait assez c'est int\u00e9ressant mais disparate et on m'a demand\u00e9 si je pouvais faire une synth\u00e8se de ses papiers et y rajouter quelques pi\u00e8ces manquantes pour en faire une histoire lisible pour le public, ce que j'ai fait et c'est ainsi que j'ai travaill\u00e9 pour faire cette synth\u00e8se et voil\u00e0 le livre et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:13 > 0:38:27) [88%] : \r\nC'est effectivement tr\u00e8s lisible et vous parlez de, de, de, de synth\u00e8se, vous parlez aussi de raret\u00e9 des sources, on imagine le monde bancaire comme opaque, est ce que c'est une cons\u00e9quence de la culture du secret bancaire qui a perdur\u00e9 durant toutes ces ann\u00e9es, ou est-ce autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:28 > 0:39:57) [89%] : \r\nC'est un peu, il y a beaucoup de raisons de de l'absence des sources d'abord je, je pense que les banques les banques priv\u00e9es, on s'ils ont gard\u00e9 des archives ces dessert leurs archives de familles, elles ne sont pas forc\u00e9ment d\u00e9sireuse de, de, de, de, les, de les mettre en ne gardant des mains publiques, je pense qu'il y a un certain nombre d'\u00e9tablissements qui n'ont juste pas gard\u00e9 d'archives, parce qu'il pensait que c'\u00e9tait des vieux papiers, enfin, par exemple, la banque Mirabaud, qui souhaitait avoir une histoire de de sa de son acte \u00e9tablissements avec quelques archives quels \u00e0 elle a d\u00e9pos\u00e9 au \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales mais ces archives sont sont sont d\u00e9risoires, \u00e7a permet m\u00eame pas de faire une histoire de la maison et je pense que c'est parce que les dirigeants de cet \u00e9tablissement non non pas pris soin de garder cela savez les archives, je pense qu'il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 on pensait que c'\u00e9tait pas si important que \u00e7a, donc on les a ajout\u00e9 d'autres ont br\u00fbl\u00e9, il y a des tas de de de 2 \u00e9v\u00e9nements qui peuvent expliquer cette absence de source et le fait aussi que le le le la banque est une affaire de, de, de, de rapport entre un client et son \u00e9quipe donne son argent \u00e0 un banquier je pose, c'est effectivement quelque chose qui est assez intime et et et je pense qu'il y a une culture quand m\u00eame de cette, de cette, de ce secret qui fait que, bon, on va pas mettre des sources pareil aux mains \u00e0 des mains inconnues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:57 > 0:40:16) [90%] : \r\nOn comprend bien au niveau des sourcils y a quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant et vous y consacrez un chapitre, c'est donc le journal intime du premier Mirabeau \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 Milan, et on peut suivre un peu la construction de cette place financi\u00e8re et de la mani\u00e8re de travailler au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est c'est tr\u00e8s particulier quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:16 > 0:40:32) [87%] : \r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un exemple de de comment on peut essayer de comprendre comment s'est constitu\u00e9 la place genevoise par des sources un peu parall\u00e8les, enfin c'est pas vraiment une source financi\u00e8re, c'est un journal intime d'un magnifique document de 300 pages manuscrits o\u00f9 se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:32 > 0:40:44) [91%] : \r\nJeune Mirabeau qui \u00e9tait un un fils d'immigr\u00e9s fran\u00e7ais \u00e0 Gen\u00e8ve ce ce ce ce ce, ce jeune gar\u00e7on va faire ses classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:44 > 0:41:45) [89%] : \r\n\u00e0 Milan, chez des banquiers, je ne vois d'ailleurs qui sont install\u00e9s \u00e0 Milan et il explique qu'il va expliquer pendant toute sa carri\u00e8re, expliqu\u00e9 \u00e0 ses enfants comment, qu'est ce qu'il faut faire pour devenir un banquier et comment il fait, lui, ce qui fait que, dans ce dans ce document qui \u00e9tait connue, mais qui \u00e9tait pas interpr\u00e9ter qui \u00e9tait pas lu avec un oeil d'historien \u00e9conomique dans ce document, on comprend comment se met en place la relation d'un banquier avec les autres banquiers la relation d'un banquier avec selon le la la Sainte-Alliance qui domine apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise apr\u00e8s le la chute de Napol\u00e9on, c'est la sainte alliance qui qui domine au fond, politiquement et \u00e9conomiquement, l'Europe et comment les banquiers, je ne vois comment un banquier g\u00e9nevois, comme lui, entrent en relation avec c'est des pouvoirs de la sainte alliance pour faire de l'argent pour lancer des emprunts et, pour faire marcher tourner la boutique de la finance genevoise qui n'est pas tellement pauvre \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:45 > 0:42:00) [90%] : \r\nIl dit il dit d'ailleurs des choses assez : il \u00e9crit d'ailleurs des choses assez sympathique et qui peuvent para\u00eetre anecdotiques mais il dit \u00e0 ses enfants, je crois, je dois \u00e0 mes jambes, une partie de ma fortune, c'est-\u00e0-dire qu'il est bon danseur \u00e0 l'\u00e9poque, donc on r\u00e9sout tout aussi lors des mondanit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:00 > 0:43:09) [87%] : \r\nAbsolument, comme d'ailleurs encore aujourd'hui, je pense que le r\u00e9seautage c'est c'est \u00e7a commence le lundi matin, dans les bureaux et \u00e7a finit le dimanche soir dans les cocktails, enfin, c'est, je pense qu'il y a les balles y aller les, les, les, enfin on a toute une, toute une vie sociale dans ce milieu qui permet d'\u00e9tablir des contacts alors de ce journal est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce qu'il montre tr\u00e8s tr\u00e8s bien comment un banquier ne peut pas subsister si l'pas des contacts avec les pouvoirs et donc par exemple ce Mirabeau raconte d\u00e9licieusement comment il fait, il organise un bal \u00e0 Milan o\u00f9 il invite Metternich et alors et il, il, il invite les plus belles femmes de Milan pour s\u00e9duire Metternich et \u00e7a marche : \u00e9metteur n'est-ce pas l\u00e0 tout seul, il y a toutes sortes de, de, de, de, d'autres prince qui sont, qui sont venus et voil\u00e0 et il raconte vraiment, l\u00e0, j'ai l\u00e0, j'ai un bon contact l\u00e0, c'est tr\u00e8s utile, l\u00e0, c'est tr\u00e8s bien monsieur machin c'est bien donc il il fait le compte de du r\u00e9sultat social et \u00e9conomique de son mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:10 > 0:43:21) [92%] : \r\nAu niveau social, alors justement \u00e0 l'heure actuelle, encore et toujours la sp\u00e9cificit\u00e9 de Gen\u00e8ve est ce que ce c'est, c'est c'est le fait que des banques priv\u00e9es sont encore en main des m\u00eames familles qu'il y a 200 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:22 > 0:44:29) [89%] : \r\nAlors il y a un noyau en effet un noyau familial extr\u00eamement solide, extr\u00eamement r\u00e9sistant et p\u00e9renne, qui a permis la continuit\u00e9 je crois ce qu'a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 de la place \u00e9videmment maintenant les r\u00e8gles changent un peu, pas tous les enfants de, de, de, de banquiers ont d\u00fb envie d'\u00eatre banquier, donc du coup les les r\u00e9seaux s'\u00e9largisse un peu, mais c'est quand m\u00eame une culture de, de, de, d'un choix de partenariat restreint assez sage finalement qui fait que \u00e7a, c'est le milieu solidifi\u00e9e, je dirais, et cet acharnement \u00e0 transmettre de proche en proche, l'les savoir- faire de la banque cet acharnement s'et et explique beaucoup le la p\u00e9rennit\u00e9 de, de, de la place genevoise, apr\u00e8s tout, qui est quand m\u00eame assez assez \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:29 > 0:44:39) [87%] : \r\nCe si vous regardez le la finance internationale, vous quand m\u00eame 20 moment donn\u00e9, vous vous dites : mais pourquoi Gen\u00e8ve au milieu, c'\u00e9tait des explications que j'essayais de trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:39 > 0:44:48) [87%] : \r\nOui, est ce que je fais, culturel, c'est quand m\u00eame l'h\u00e9ritage dit huguenots une esp\u00e8ce d'esprit de caste vous le d\u00e9passez souvent dans le livre, mais ce qu'il reste quelque chose de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:49 > 0:46:04) [89%] : \r\nJe, je, je fais des, des, des hypoth\u00e8ses un peu oui, peut-\u00eatre un peu abrupte mais je pense qu'il y a une mentalit\u00e9 qui essaient, qui s'est reproduite et la mentalit\u00e9, c'est, c'est celle du danger si vous \u00eates r\u00e9fugi\u00e9s huguenots, vous savez ce que c'est que le danger, la pers\u00e9cution et le r\u00f4le des \u00c9tats dans la pers\u00e9cution et je pense que je fais une hypoth\u00e8se me fasse peut-\u00eatre que qu'il faudrait quand m\u00eame l'appuy\u00e9s par d'autres \u00e9l\u00e9ments que je n'ai pas mais je fais l'hypoth\u00e8se que l'est banquiers protestants Genevois ont un rapport de m\u00e9fiance avec les \u00c9tats forts et notamment avec les \u00c9tats qui est qui, qui donne, qui donne des DD qui donne l'imp\u00f4t qui qui les \u00c9tats un peu autoritaire, ils ont avec ces \u00c9tats une m\u00e9fiance qui leur revient, je pose de de de l'histoire de ces familles r\u00e9fugi\u00e9es de la pers\u00e9cution, je pense qu'il y ait des mentalit\u00e9s se reproduise comment est-ce que c'est vrai ce que c'est une hypoth\u00e8se absurde se s\u00e9parer, je, je, je, je la fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:05 > 0:46:09) [95%] : \r\nOn lira \u00e7a dans Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re Jo\u00eblle Kuntz merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:13 > 0:46:49) [90%] : \r\nLa Matinale \u00e0 Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re votre livre chez Slatkine Jo\u00eblle Kuntz vous \u00eates journaliste, chroniqueuse, autant on peut vous lire, dire d'ailleurs, aujourd'hui encore, on passerait rarement en revue la presse tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates notre invit\u00e9, restez avec nous, mais on va rester un petit peu dans l'histoire dans cette Matinale et \u00e7a commence par Alter \u00c9co Alter \u00c9co avec Anthamatten meubles et Rolf Benz rares hausses \u00e0 Saint-L\u00e9gier les partenaires pour votre int\u00e9rieur parce que Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, vous avez eu vous aussi l'envie de de c\u00e9l\u00e9brer les 30 ans de la chute du mur de Berlin, 30 ans, ce samedi 9 novembre c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique, Fr\u00e9d\u00e9ric, la question est assez simple : comment se porte aujourd'hui l'\u00e9conomie en Allemagne de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:46:49 > 0:47:23) [90%] : \r\nSi nous nous \u00e9tions rencontr\u00e9s il y a 50 ans romaine je vous, je vous aurais raconter l'histoire de la 8\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, la 2\u00e8me force \u00e9conomique du bloc communiste apr\u00e8s l'URSS, bien s\u00fbr, un pays industriel socialiste hautement d\u00e9velopp\u00e9es et qui pratique l'agriculture intensive, un mod\u00e8le, c'\u00e9tait la R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, tels qu'un mensuel fran\u00e7ais de gauche, le Monde diplomatique, la d\u00e9crivait en novembre 1969 un mod\u00e8le et un miracle \u00e0 l'\u00e9poque, oui, car en 1969 la RDA qui n'a que 20 ans revient de loin, on ne lui donnait pas cher \u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:23 > 0:47:31) [86%] : \r\nSes d\u00e9buts, vous voulez parler de la division de l'Allemagne en 1949 division alors qui ampute litt\u00e9ralement l'Est d'\u00e9norm\u00e9ment de ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:31 > 0:48:26) [91%] : \r\nAdieu la Ruhr, les Allemands de l'Est se retrouve en 1949 avec sur les bras une industrie de transformation, mais sans mati\u00e8res premi\u00e8res sans production \u00e9nerg\u00e9tique ajouter des fluctuations mon\u00e9taires, une fuite de la main d'oeuvre et une relation tout ce qu'il y a de plus instable avec l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale, la RDA se lance alors dans la construction on\u00e9reuse de sa propre industrie sid\u00e9rurgique avant de comprendre qu'il faut voir plus modeste et plus intelligent, c'est la r\u00e9orientation, par exemple dans la chimie en 1969 la RDA est devenue florissante alors salaire pour nous amener jusqu'\u00e0 la chute du communisme et la fin de la RDA, le mod\u00e8le est \u00e0 genoux en 89 on s'en souvient, les Allemands de l'Est sont libres mais seront terrass\u00e9s d\u00e8s la r\u00e9unification de 1990 terrass\u00e9 par l'arriv\u00e9e des entreprises ouest-allemandes bien plus comp\u00e9titive et par les prix va-t-il par les privatisations, 30 ans apr\u00e8s, le constat est clair : l'Est perd toujours de la population, la fuite de main-d'oeuvre n'est de loin pas colmater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:26 > 0:48:30) [92%] : \r\nMais manifestement, Fr\u00e9d\u00e9ric la r\u00e9unification n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi harmonieuses que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:48:30 > 0:49:25) [93%] : \r\nDans leur dernier rapport annuel sur le statut de l'unit\u00e9 allemande, les autorit\u00e9s allemandes parle, je cite, d'un tr\u00e8s long rattrapage des 5 L\u00e4nder de l'ex- RDA, mais attention, on ne parle bien d'un rattrapage, voici des chiffres \u00e9clairants : en 1990 \u00e0 l'heure de la r\u00e9unification, le produit int\u00e9rieur brut de la RDA, c'est-\u00e0-dire la richesse qu'elles cr\u00e9ent repr\u00e9sente alors 43 pourcent du produit int\u00e9rieur brut de l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale, moins de la moiti\u00e9 l'an dernier, 28 ans apr\u00e8s le PIB des L\u00e4nder de l'ex- RDA p\u00e8se 75 pourcent de celui de l'Ouest oui c'est long, mais c'est tout de m\u00eame un sacr\u00e9 progr\u00e8s le verre n'est pas \u00e0 moiti\u00e9 vide ou \u00e0 moiti\u00e9 plein, il est plein aux trois-quarts \u00e0 l'Est on mise d\u00e9sormais sur des secteurs innovants de pointe, on a des infrastructures, des routes neuves, la question d\u00e9mographique, la fuite de la main-d'oeuvre n'est pas totalement r\u00e9solu, mais la chute du mur, si elle a provoqu\u00e9 ce coup c'est stupeur a \u00e9t\u00e9 suivie d'une reconstruction \u00e9conomique qui n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:25 > 0:49:44) [90%] : \r\nEx- RDA assez long mais \u00e7a va mieux, merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Alter \u00c9co avec Anthamatten meubles et Rolf Bentz sera Ross \u00e0 Saint-L\u00e9gier les partenaires pour votre int\u00e9rieur, on va passer \u00e0 la presse \u00e0 7 heures 47 avec vous Val\u00e9rie Drou un nouvel \u00e9l\u00e9ment dans l'affaire de l'employ\u00e9 de l'ambassade de Suisse \u00e0 Moscou des accusations contre l'ambassadeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:49:44 > 0:50:22) [89%] : \r\nUne employ\u00e9e, accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds et licenci\u00e9 en f\u00e9vrier alors sur sa cha\u00eene YouTube explique warez la Luzerner Zeitung, ce matin, elle avait post\u00e9 apr\u00e8s son renvoi, une vid\u00e9o de 3 minutes et demie le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et l'ambassadeur Yves Rossier ont fait bloquer cette vid\u00e9o pour les spectateurs suisses elle y accusait l'employ\u00e9, l'ex- employ\u00e9 face cam\u00e9ra et accusait l'ambassadeur de mobbing et de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 son encontre, il aurait aussi d\u00e9nigr\u00e9 aupr\u00e8s d'entreprises Suisses en Russie des accusations graves, notent les journaux le DFAE a lui enqu\u00eater et il renouvelle, dit-il aux journaux, toute sa confiance \u00e0 l'ambassadeur et \u00e0 son \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:22 > 0:50:28) [88%] : \r\nVous la presse qui se penche aussi ce matin sur un nouveau Business, celui des soci\u00e9t\u00e9s de financement de proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:50:28 > 0:51:10) [90%] : \r\nLes nouveaux justiciers de la libert\u00e9 \u00e9galement dans Le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura et le Quotidien jurassien face \u00e0 des frais de justice en augmentation, on parle donc de proc\u00e8s civil un des soci\u00e9t\u00e9s se propose de tout prendre en charge et en cas de victoire de leurs clients, et bien elles empochent un pourcentage environ 30 pourcent explique l'une d'elles c'est que intenter un proc\u00e8s civil co\u00fbte toujours plus cher, alors pourquoi h\u00e9 bien \u00e0 cause de la g\u00e9n\u00e9ralisation du paiement des frais de justice pr\u00e9sum\u00e9 \u00e0 l'avance une charge qui est tr\u00e8s lourde pour les particuliers, pour les PME insurmontable, m\u00eame pour la classe moyenne, explique un avocat, son confr\u00e8re de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats revenir, elle parle lui de p\u00e9ril sur l'acc\u00e8s \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:10 > 0:51:24) [95%] : \r\nOn parle aussi beaucoup des des seniors dans la presse ce matin, \u00e2ge de la retraite, on en a parl\u00e9 \u00e9galement tout \u00e0 l'heure qu'on congr\u00e8s du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s et puis le Blick le Blick qui se penche sur les difficult\u00e9s des seniors dans un monde o\u00f9 tout se fait sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:51:24 > 0:52:08) [90%] : \r\nEst est malade, il passe \u00e0 travers les mailles du r\u00e9seau, comprenez sans internet, la vie se complique s\u00e9rieusement l'exemple d'un retrait\u00e9 z\u00fcrichois ni assez en forme pour se rendre \u00e0 La Poste r\u00e9cup\u00e9rer un paquet ni assez en forme pour utiliser internet et la procuration n\u00e9cessaires pour qu'un tiers puisse aller \u00e0 la Poste, h\u00e9 bien cette procuration n'est disponible qu'en ligne, c'est le cas de certains services, confirme en effet la Poste alors des facto les personnes souvent \u00e2g\u00e9es, qui ne savent pas se servir d'Internet sont exclus alors que pourtant on pourrait se dire que les services en ligne peut faciliter la vie des gens qui ne sont plus tr\u00e8s mobiles, La Poste n'est pas la seule, les CFF sont aussi point\u00e9s du doigt, l'offre des billets d\u00e9griff\u00e9s, par exemple, n'est disponible que via Internet ou sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable, d\u00e9nonce pour sa part, la fondation al\u00e9manique pour les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:08 > 0:52:23) [88%] : \r\nJo\u00eblle Kunz ne sont pas, on parlait tout \u00e0 l'heure de de l'\u00e2ge de la retraite vous qu'il avait un peu d\u00e9pass\u00e9, vous continuez d'\u00e9crire des livres, vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Xavier, vous continuez \u00e0 chroniquer dans le dans le temps, vous vous gardez cette passion de l'actualit\u00e9 en tant que journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:52:24 > 0:53:34) [90%] : \r\nAh oui, tout \u00e0 fait mais j'ai de la chance sur bonne sant\u00e9 j'\u00e9mets de jambes, mais devra vers l'est, j'ai encore ma vue mes oreilles \u00e7a va donc je pense que j'ai de la chance et \u00e7a, c'est s\u00fbr, je me sens pas exclu mais c'est facile, c'est facile de se sentir exclu quand on est \u00e0 la retraite, il y a des moments o\u00f9 vous devez quand m\u00eame faire un peu d'effort pour vous remettre dans la soci\u00e9t\u00e9, parce que la soci\u00e9t\u00e9 et la tendance \u00e0 vous exclure vous cet \u00e2ge de la retraite, d'ailleurs, est une est une un couperet psychologiquement tr\u00e8s p\u00e9nible, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour vous, pour moi, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile parce que je savais que je continuerai et puis j'\u00e9tais s\u00fbr jeter sur un bouquin donc mais mais mais je vois autour de moi c'est c'est tout d'un coup, vous \u00eates, vous \u00eates, vous \u00eates plus vous \u00eates plus dans le monde des autres, vous \u00eates-vous pass\u00e9 et je trouve \u00e7a quand m\u00eame injuste, alors vous avez moins d'argent, vous \u00eates moins socialis\u00e9e, enfin c'est c'est c'est quand m\u00eame une situation que que que je pensais est mauvaise pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:34 > 0:53:42) [91%] : \r\nT\u00e9l m\u00eame ralenti pour des pour, des gens qui ont qui ont la sant\u00e9 comme vous et qui peuvent encore faire \u00e9norm\u00e9ment de choses, on parle de presse Jo\u00eblle Kuntz figurez-vous dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:42 > 0:53:53) [92%] : \r\nPresse ce matin, comment se pr\u00e9munir des faits que News la presse papier a-t-elle encore un avenir comment se fabrique un journal d'ailleurs autant de questions qu'aborde plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:53:53 > 0:54:39) [89%] : \r\nOui, c'est une s\u00e9rie on que l'on trouve dans la c\u00f4te Arc Info et Le Nouvelliste ces derni\u00e8res semaines, alors hier effectivement l'effet que News ou Bill faisait si vous pr\u00e9f\u00e9rez, c'\u00e9tait voir qu'un faux leur fonctionnement, comment s'en pr\u00e9munir avec l'enseignant \u00e0 l'Acad\u00e9mie du journalisme, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Nathalie Pinard Chanel aujourd'hui toujours dans Arte Infos Interview de Philippe du M\u00e9dia Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors pour lui le papier restera longtemps une valeur refuge, car pour beaucoup d'\u00e9diteurs imprimer son journal participe toujours de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la marque et du renforcement de son identit\u00e9 et puis la c\u00f4te justement, explique ce matin \u00e0 ses Lecteurs comment on en arrive \u00e0 l'objet imprim\u00e9 dans nos mains le matin alors 4 \u00e9tapes sont d\u00e9taill\u00e9s de la d\u00e9couverte d'un sujet int\u00e9ressant \u00e0 sa diffusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:39 > 0:54:48) [97%] : \r\nJo\u00eblle Kuntz vous pensez-vous aussi que le papier reste une valeur refuge qu'un journal doit continuer \u00e0 \u00eatre m\u00eame si on comme on consomme \u00e9norm\u00e9ment l'information sur les tablettes, sur les \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:54:49 > 0:55:24) [89%] : \r\nJe ne sais pas si le journal lui- m\u00eame doit continuer \u00e0 \u00eatre imprim\u00e9, mais le journal doit avoir un support papier quelconque, alors vous pouvez imaginer, par exemple \u00e0 News par exemple nargue, c'est un site web, mais maintenant on fait des, des, des, des, des livres avec le les reportages qu'il diffuse r\u00e9guli\u00e8rement le courant de la semaine, il y a finalement un objet papier qui porte le nom de Ha\u00efti News et je pense que la plupart des journaux feront \u00e7a, on pourrait pas, on ne pourrait pas supprim\u00e9 de de de l'impression papier un titre de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:55:24 > 0:55:35) [86%] : \r\nRegardez garder quelque chose dans les mains, on va parler cin\u00e9ma maintenant, on se retrouve devant la porte de la chambre 237 \u00e7a parlera \u00e0 quelques-uns, la chambre 237 Val\u00e9rie de l'h\u00f4tel vers l'haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:55:35 > 0:56:28) [87%] : \r\nNous sommes dans Shining, le film d'apr\u00e8s le chef-d'oeuvre de Stephen King, alors, entrons dans une salle de bain comme une morgue des murs Vert du mobilier m\u00e9tallique, une baignoire, une femme nue plut\u00f4t avenante le h\u00e9ros Jack Torrance, jou\u00e9 par Jack Nicholson l'embrasse et quand il ouvre les yeux, il se retrouve avec dans ses bras une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille femme beaucoup moins avenante, certes, c'est une sc\u00e8ne mythique mais le saviez-vous, la dame avenante dans la baignoire, h\u00e9 bien, et z\u00fcrichoises c'est l'y a belle dame le Tages-Anzeiger la retrouver pour la sortie de la suite de Shining Docteur Sleep et \u00e0 la question centrale que lui pose le journal Jack Nicholson a-t-il bon Q seront nombre \u00e0 Seraing, le mot existe pas tout \u00e0 fait en fran\u00e7ais, ou alors il a un autre sens, celui qui donne un baiser bref, elle r\u00e9pond \u00e0 cette question, je laisse \u00e7a \u00e0 l'imagination du spectateur et du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:56:28 > 0:56:39) [88%] : \r\nTriste, nous n'avons donc pas eu que Urszula Andress mais cette dame comment s'appelle-t-elle d'ailleurs elle il y a belle dame hier de voir du monde au terme Val\u00e9rie avec un nouvel \u00e9pisode de votre s\u00e9rie sur les 30 ans de la chute du mur de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:56:39 > 0:57:08) [92%] : \r\nOui, celui de Berlin est donc tomb\u00e9 \u00e0 1 bien s\u00fbr, mais il en reste d'autres, et \u00e7a c'est l'angle choisi par l'illustrer cette semaine, qui sort aujourd'hui une galerie photo saisissante des barbel\u00e9s au Maroc, en Gr\u00e8ce, en Bulgarie, Hongrie ou alors les murs en Irlande du Nord, entre les quartiers catholiques et protestants de Belfast, par exemple, qui doivent dispara\u00eetre d'ici 2023 des barri\u00e8res qui sont particuli\u00e8rement absurde, note le journaliste Jean Blaise Besan\u00e7on dans l'\u00e9ditorial absurde dans une Europe qui se voulait le porte- drapeau d'un monde sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:08 > 0:57:14) [95%] : \r\nJo\u00eblle Kuntz, question de la semaine \u00e0 nos invit\u00e9s, vous \u00e9tiez o\u00f9, vous faisiez quoi le 9 novembre 1989.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:14 > 0:57:28) [87%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et je regardais les images avec tous mes camarades, on essayait de les commenter de comprendre ce qui se passe et ce qui se passe et on \u00e9tait enfin plus qu'heureuse de ce coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:57:29 > 0:57:38) [92%] : \r\nOn va continuer de parler de cette chute du mur de Berlin, Jo\u00eblle Kuntz parce qu'elle vous a inspir\u00e9, vous aussi, Arnaud Robert pour la chronique musicale et puis elle a inspir\u00e9 passablement de musiciens, cette chute du mur a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:57:45 > 0:57:47) [93%] : \r\nOui alors romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:47 > 0:57:48) [92%] : \r\nN'arr\u00eate pas maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:51 > 0:57:53) [95%] : \r\nVous l'aurez en t\u00eate toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:53 > 0:57:56) [95%] : \r\nEt sans doute jusqu'\u00e0 demain, merci Arnaud, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:57:56 > 0:58:14) [93%] : \r\nMais je vous en prie, il fallait bien cela pour ouvrir une chronique sur le 30\u00e8me anniversaire de la chute du mur de Berlin le 9 novembre 89 donc scorpion, c'\u00e9tait un groupe d'Hanovre, qui avait d\u00e9cid\u00e9 d'enregistrer le slow, le milieu de l'histoire de la musique pour c\u00e9l\u00e9brer la fin du totalitarisme rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:14 > 0:58:16) [99%] : \r\nMoi \u00e7a me va vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:20 > 0:58:26) [85%] : \r\nLa c'est autre chose, Rostropovitch Arnaud on se souvient il jouait des sonates de Bach au pied du mur \u00e9ventr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:58:26 > 0:58:49) [90%] : \r\nOui, en fait, bien davantage que Wiggins of Challenge, l'image du violoncelliste sur les gravats ah comme incarner dans l'imaginaire collectif l'insoumission de la pens\u00e9e et le g\u00e9nie allemand d\u00e9barrass\u00e9 des fronti\u00e8res mais en r\u00e9alit\u00e9, je me dois de vous le r\u00e9v\u00e9lait ce matin, les Allemands r\u00e9concilier ce fameux mois de novembre 89 dans cette encore sur le tube de l'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:51 > 0:58:58) [78%] : \r\nCes rayons Opel en bas d'un s\u00e9rieusement \u00e0 la bande originale, la r\u00e9unification, la Lambada expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:58:58 > 0:59:15) [90%] : \r\n\u00e9trangement, cet hymne pr\u00e9fabriqu\u00e9s pour les t\u00e9l\u00e9visions occidentales cette chaloupe tropicale pour supermarch\u00e9s a servi de trait d'union entre des peuples qui ne s'\u00e9tait on peut pas embrasser depuis des d\u00e9cennies, c'est le probl\u00e8me avec la musique, ce n'est pas forc\u00e9ment sa grandeur qui f\u00e9d\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:21 > 0:59:44) [85%] : \r\nSaisissant encore, il faut dire que c'est beau, c'est m\u00eame non David Hasselhoff exactement c'est la Star am\u00e9ricaine d'Alerte \u00e0 Malibu, David \u00e0 ce le effectivement qui a donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire, non mais c'est vrai, son 1er refrain repris en choeur donc Looking for freedom que vous me saviez romaine qui l'a chant\u00e9 \u00e0 Berlin quelques semaines seulement apr\u00e8s l'ouverture du mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:48 > 1:00:09) [88%] : \r\nPour la revanche c'est pas sur ces Terres vous dit tout, en fait, dans Berlin la lib\u00e9rer Alep d\u00e9ferler aussi une nouvelle vague parmi les friches industrielles sur les terrains vagues sur les terrains vagues de l'Est de la ville, les jeunes Allemands dansaient sur une autre musique lointaine la techno de Detroit qui incarnait \u00e0 elle seule, la joie, l'ivresse et l'oubli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:16 > 1:00:35) [84%] : \r\n\u00e9videmment qu'il lui avait enregistr\u00e9 3 albums \u00e0 Berlin c'est fou \u00e0 quel point cette ville a toujours \u00e9t\u00e9, elle fut divis\u00e9e ou r\u00e9unifier en terrain d'exploration pour les musiciens qui en font un laboratoire un ailleurs possible dans cette chanson qui, eux, ben oui, chanter les amours au pied du mur de 2 \u00eatre fondamentalement isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:00:40 > 1:01:17) [91%] : \r\nAlors oui, le mur est un motif \u00e9vident dans l'histoire de la musique, il dit : la trag\u00e9die de la s\u00e9paration, mais aussi l'appel au d\u00e9passement \u00e0 la r\u00e9volte, il y a 2 ou 3 jours, on annon\u00e7ait que les murs \u00e9rig\u00e9s par Trump ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 perc\u00e9s par des trafiquants et des passeurs mexicains au moyen d'un marteau-piqueur, vendu \u00e0 100 dollars dans tous les supermarch\u00e9s des 2 pays limitrophes, ce qu'il y a de bien avec la musique, c'est qu'elle est par essence passe- muraille et que les Texans et les Mexicains ces 2 peuples que seule la g\u00e9opolitique parvient \u00e0 distinguer ont depuis tr\u00e8s longtemps, inventer une musique commune, elle porte le joli nom r\u00e9unifi\u00e9 de Tex Mex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:01:25 > 1:01:27) [81%] : \r\nSes soeurs Douglas, Queen t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:27 > 1:01:39) [94%] : \r\nPionnier donc du tex-mex, merci beaucoup pour cette balade dans le temps, Arnaud Robert et au travers des murs la chronique musicale sur la chute du mur de Berlin, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:01:39 > 1:01:54) [90%] : \r\nAussi Jo\u00eblle Kuntz, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, vous voyez, c'est un hasard, on a beaucoup parl\u00e9 d'histoire, c'est un peu votre dada, vous \u00e9crivez l\u00e0- dessus d'ailleurs votre dernier livre Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re est sorti chez Slatkine je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e Madame a bien c'est merci, au revoir et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:01:56 > 1:02:02) [87%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:07 > 1:02:30) [91%] : \r\nInfo trafic RTS, la circulation est ralentie sur l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds montres Les Hauts-Geneveys et le bas du vraiment en direction de La Chaux-de-Fonds sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Peter et Cossonay en direction de Lausanne, enfin, sur l'autoroute Vevey Lausanne entre ch\u00e8vre, et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:31 > 1:02:51) [94%] : \r\nEncore un mot pour vous dire que la pluie va cesser durant la matin\u00e9e, mais le ciel devrait rester bien nuageux quelques \u00e9claircies possibles en plaine, notamment les temp\u00e9ratures 6 \u00e0 7 degr\u00e9s actuellement pas plus de 11 en pleine cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:52 > 1:03:40) [89%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour eux- m\u00eame de quoi nous parlez-vous ce matin dans tout un monde de la semaine de 4 jours pay\u00e9s 5 puisqu'il en a parl\u00e9 hier d'ailleurs dans le journal de 8 heures \u00e0 cette exp\u00e9rience men\u00e9e par Microsoft au Japon il y a eu d'autres exp\u00e9riences en Nouvelle-Z\u00e9lande, notamment en France, aux \u00c9tats-Unis et, apparemment, \u00e7a marche tr\u00e8s bien alors si c'est aussi bien pourquoi est-ce qu'on ne y met pas tous, c'est la question que nous poserons \u00e0 notre invit\u00e9, grande sp\u00e9cialiste de management \u00e0 la plein de conseils \u00e0 donner sur la viande acquisition tr\u00e8s int\u00e9ressant que la r\u00e9ponse en est et il faudrait commencer par modifier un certain nombre d'habitude en entreprise, comme par exemple les s\u00e9ances trop long, je dis \u00e7a, au hasard, bonne \u00e9mission sans commentaire, merci, j'en attendais pas moins, il est 8 heures une sur la premi\u00e8re, c'est le journal oui ce t\u00e9moignage non \u00e7a c'\u00e9tait Rapha\u00ebl Grand mais nous avons le journal qui devrait d\u00e9marrer avec faute Boukari non, on n'a pas Jingle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:03:40 > 1:04:14) [92%] : \r\nOn faire les titres \u00e0 passagers arriver comme \u00e7a, allez, il faut \u00eatre Bukhari une nouvelle \u00e9tincelle qui pourrait embraser la politique am\u00e9ricaine, un proche alli\u00e9 de Donald Trump reconna\u00eet avoir fait pression dans l'affaire ukrainienne ce revirement dans la proc\u00e9dure de destitution menace-t-elle vraiment le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand tentera de r\u00e9pondre \u00e0 cette question dans un instant, cet appel des a\u00een\u00e9s suisse, ils exigent des rentes d\u00e9cente pour tous les seniors du pays des a\u00een\u00e9s qui se sentent vous l'entendrez moins repr\u00e9sent\u00e9e par la nouvelle classe politique et puis en football reviendront sur une soir\u00e9e de folie hier en Ligue des champions et un festival de buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:04:17 > 1:04:49) [92%] : \r\nLe t\u00e9moignage est explosif, rendu public hier, dans le cadre de la proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump Gordon Sondland, l'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a admis devant des parlementaires avoir conditionn\u00e9 une aide militaire destin\u00e9 \u00e0 l'Ukraine conditionner l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Job Hayden, l'un des principaux rivaux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain entendu une premi\u00e8re fois le mois dernier, ce proche alli\u00e9 de Donald Trump a donn\u00e9, hier, de nouveaux d\u00e9tails apr\u00e8s s'\u00eatre dit-il rafra\u00eechi la m\u00e9moire Rapha\u00ebl Grand ce t\u00e9moignage affaiblit clairement la ligne de d\u00e9fense de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:04:49 > 1:05:40) [92%] : \r\nOui, ce t\u00e9moignage sous serment de Gordon Sondland confirme les accusations qui ont d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d'impeachment Donald Trump, qui demande une faveur Lanski pr\u00e9sident ukrainien qui passe un march\u00e9 400 millions de dollars d'aide militaire en \u00e9change d'une enqu\u00eate contre Baden, or la th\u00e9orie d'un march\u00e9 pass\u00e9 entre les 2 chefs d'\u00c9tat d'une trahison d\u00e9nonc\u00e9e par les d\u00e9mocrates, cette th\u00e9orie a toujours \u00e9t\u00e9 ni\u00e9e par la Maison Blanche, aujourd'hui les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s ont une d\u00e9position noir sur blanc, d'un t\u00e9moin qui plus est, un t\u00e9moin a qui jusqu'ici \u00e0 la cause du pr\u00e9sident coordonne sonne l'Inde est un riche h\u00f4telier gros donateurs du parti r\u00e9publicain qui avait vers\u00e9 1 1000000 $ au comit\u00e9 d'inauguration du pr\u00e9sident, il avait obtenu ce poste d'ambassadeur aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne en signe de remerciement pour son soutien, comme \u00e7a se fait souvent aux \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche ne peut donc pas \u00e9voqu\u00e9 le complot d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:05:40 > 1:05:50) [92%] : \r\nMais le diable se cache dans les d\u00e9tails, Rapha\u00ebl dans son t\u00e9moignage, Gordon Sondland, pr\u00e9cise ne pas savoir qui a d\u00e9bloqu\u00e9 l'aide financi\u00e8re et surtout de qui exactement vient dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:05:50 > 1:06:27) [94%] : \r\nEt il n'accuse donc pas directement le pr\u00e9sident, les d\u00e9mocrates vont maintenant essayer d'obtenir les d\u00e9positions de t\u00e9moins issus du cercle proche de Trump John Bolton, par exemple, l'ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale ou Mick Mulvaney, actuel chef de cabinet \u00e0 la Maison Blanche sont sur leur liste, la proc\u00e9dure d'impeachment vient de d\u00e9buter sa phase publique, il y aura des auditions retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ces prochaines semaines, les enqu\u00eates vont m\u00eame devenir sans doute de plus en plus spectaculaire mais ce t\u00e9moignage de Gordon Sondland est un avertissement s\u00e9rieux pour la Maison Blanche qui ces prochaines heures, va devoir muscler sa ligne de d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:06:27 > 1:06:48) [94%] : \r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington, la France va durcir sa politique migratoire, le gouvernement compte instaurer des quotas d'immigration des quotas qui font d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat le 1er ministre \u00c9douard Philippe doit donner aujourd'hui le d\u00e9tail d'une s\u00e9rie de mesures qui visent \u00e0 restreindre pour les \u00e9trangers, les conditions d'installation en France des mesures ni gros mots qui ont largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias et qui font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:06:48 > 1:07:40) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir les demandeurs d'asile devront attendre 3 mois avant d'acc\u00e9der \u00e0 la gratuit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux et certaines professions seront soumises \u00e0 des quotas d'entr\u00e9e \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 2020, ce sont 2 des mesures parmi une vingtaine qui porte sur l'immigration, des mesures qu'\u00c9douard Philippe, a pr\u00e9vu de d\u00e9tailler aujourd'hui et qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias, lundi soir, les r\u00e9actions politiques ont donc elle aussi d\u00e9j\u00e0 fus\u00e9 \u00e0 gauche notamment, se dit choqu\u00e9 par la restriction des soins aux demandeurs d'asile, Emmanuel Macron est accus\u00e9 de racoler \u00e0 droite, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite quant aux quotas sur l'immigration professionnelle c'est l'extr\u00eame droite cette fois, qui accuse le gouvernement d'escroquerie cette immigration professionnelle ne repr\u00e9sente qu'une petite part des titres de s\u00e9jour octroy\u00e9s, il faut dire aussi que l'id\u00e9e avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par Nicolas Sarkozy en 2007, une id\u00e9e sur les quotas, donc finalement abandonn\u00e9 un rapport de 2014 avait conclu \u00e0 l'inefficacit\u00e9 d'une telle mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:07:40 > 1:08:34) [93%] : \r\nMerci Gremaud en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes, se prononce en faveur du mariage pour tous sur le plan civil, d\u00e9cision prise hier \u00e0 Berne lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'organisation des \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es, elle rappelle que le mariage religieux pour les homosexuels est une comp\u00e9tence qui appartient aux \u00c9glises cantonales sur le plan politique, la commission juridique du National s'est prononc\u00e9 fin ao\u00fbt en faveur du mariage pour tous, initiative parlementaire des Verts, lib\u00e9raux, les d\u00e9put\u00e9s devraient discuter du projet de loi au cours de la prochaine session de printemps ce constat du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s, une personne \u00e2g\u00e9e sur 5 vit en Suisse, au seuil de ou dans la pauvret\u00e9, il a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique pour exiger de des rentes d\u00e9cente pour tous les seniors d'autant plus urgent que les autorit\u00e9s depuis les \u00e9lections ont tendance \u00e0 rajeunir selon Roland Grunder, pr\u00e9sident du Conseil suisse des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:08:34 > 1:09:29) [91%] : \r\nAujourd'hui, c'est vrai que les noms des autorit\u00e9s sont tendance jeune mais rassurez-vous, il va y avoir des retrait\u00e9s aussi jeune puisque pardon de l'expression, mais on y voit la porte \u00e0 50 ans, donc ils sont vieux maintenant 50 ans, donc c'est cela que j'encourage en tout cas participer j'appelle moi Les seniors \u00e0 faire un peu ce qu'ont fait les jeunes pour le climat, ce qu'ont fait les femmes pour leur droit cette descendent dans la rue pour notre cause et c'est l\u00e0, c'est la paup\u00e9risation du 3\u00e8me \u00e2ge incontestablement et l\u00e0 vous avez des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes repartir avec l'AVS, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on se penche sur les probl\u00e8mes avait des assurances sociales qui qui aujourd'hui ne suffisent plus, en grande partie, il y a les lois sur les financements des soins infirmiers, il y a les proches aidants qui un immense morceau aujourd'hui si on n'avait pas les proches aidants qui travaillent b\u00e9n\u00e9volement, \u00e7a serait une catastrophe, donc il faut penser aussi \u00e0 aider les proches aidants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:09:29 > 1:10:01) [93%] : \r\nLe canton de Vaud se positionne pour une distribution contr\u00f4l\u00e9e de cannabis, c'est le souhait des d\u00e9put\u00e9s Vaudois lorsque le cadre l\u00e9gal le permettra, le dossier est en discussion Chambres f\u00e9d\u00e9rales des villes comme Lausanne, Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich ou encore Berne sont int\u00e9ress\u00e9s cette distribution contr\u00f4l\u00e9e permettra de fournir des donn\u00e9es sur la sant\u00e9 des consommateurs et de voir quel est son impact sur le trafic de rue, les mineurs seraient exclus de ces essais pilotes : peut-on faire campagne pour un candidat au second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales quand on est membre d'un gouvernement cantonal, h\u00e9 bien, la pratique est courante dans plusieurs cantons.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035394", "summary": "Itw Nicolas Jutzet, vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR.", "id": "2035805", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035396", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Jo\u00eblle Kuntz, journaliste et \u00e9crivaine.", "id": "2035807", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROBERT, Arnaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ISELIN, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804626", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054009", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7B1B20AB-B639-42F0-A435-54CA34950EAE", "internalArchiveId": "7B1B20AB-B639-42F0-A435-54CA34950EAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Bendahan,  conseiller national  PS VD;Jean-Nat Karakash, Conseiller d'Etat PS NE;Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident du PLR NE;C\u00e9dric Bourquard, patron de l'entreprise Pibor \u00e0 Glovelier;Fran\u00e7ois Chaubet, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Nanterre, sp\u00e9cialiste des relations culturelles internationales;Etienne Froidevaud, Joueur de hockey, attaquant du LHC\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01 + 02/RETRAITES PA) L'avenir du financement de nos rentes passera-t-il par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite? \r\nOui ! \r\nPour les hommes ET les femmes, estiment les jeunes PLR. \r\nQue propose leur initiative populaire ?\r\nUn rel\u00e8vement progressif \u00e0 66 ans d'ici 2032. \r\nPour commencer. \r\nVoil\u00e0 le d\u00e9bat relanc\u00e9.\r\nUn tabou bris\u00e9.\r\nMais un pari risqu\u00e9.\r\nMarc Menichini \r\n  0'59''\r\n((Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a relanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une retraite des femmes \u00e0 65 ans et non plus 64, et bien voil\u00e0 que les jeunes lib\u00e9raux radicaux proposent eux un rel\u00e8vement progressif pour tout le monde. Deux mois en plus toutes les ann\u00e9es pour atteindre une retraite \u00e0 66 ans en 2032. Puis cet \u00e2ge de la retraite serait index\u00e9 \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie. Des propositions ambitieuses, align\u00e9es sur les aspirations de la droite. Les patrons y sont favorables, et pas plus tard qu'hier, l'OCDE appellait \u00e0 une telle r\u00e9forme en Suisse. \r\nSeulement voil\u00e0, toucher ne serait-ce qu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des Suissesses, rel\u00e8vent encore de la gageure. Deux \u00e9checs devant le peuple en 2004 et 2017, un projet enterr\u00e9 par le Parlement en 2011. Difficile donc de voir des majorit\u00e9s se d\u00e9gager pour faire travailler toute la population plus longtemps. Alors oui, les jeunes lib\u00e9raux radicaux ajoutent \u00e0 leur projet des exceptions, quelques compensations aussi. Mais la gauche les juge insuffisantes et rejette vigoureusement leur initiative populaire. ))\r\nPrenez par exemple le socialiste Samuel Bendahan.\r\nPour le conseiller national vaudois, cette proposition va cr\u00e9er du ch\u00f4mage.\r\n  0'41''\r\nPROMO 7H15\r\n(aines pauvrete) Les a\u00een\u00e9s et la pr\u00e9carit\u00e9. \r\nUne r\u00e9alit\u00e9.\r\nUne personne \u00e2g\u00e9e sur cinq en Suisse vit au seuil de la pauvret\u00e9.\r\nOu dans la pauvret\u00e9. \r\nSelon le Conseil suisse des a\u00een\u00e9s, qui a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique.\r\nIl exige des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors du pays. \r\nIl appelle aussi les a\u00een\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue.\r\nComme les jeunes l'ont fait pour le climat.\r\nEt les femmes pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n(mariage) *** Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes de Suisse disent oui au mariage civil pour tous\r\nCette recommandation ouvre aussi la porte au mariage religieux pour les personnes de m\u00eame sexe.\r\nMais les \u00e9glises cantonales resteront souveraines en la mati\u00e8re.\r\nLe mariage civil soutenu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral par les comissions comp\u00e9tentes des deux chambres. \r\nAu niveau des principaux partis, seule l'UDC s'y oppose.\r\nLe Conseil national empoignera le sujet au printemps prochain.\r\n(TF4/NE/SALAIRE MINIMUM) *** Le salaire minimum dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e7a marche !\r\nLe gouvernement tire un bilan positif de cette pratique instaur\u00e9e en 2017, et qui constituait \u00e0 l'\u00e9poque une premi\u00e8re suisse. \r\nGlobalement, les employeurs jouent le jeu. \r\nEt cette mesure n'a pas non plus frein\u00e9 la cr\u00e9ation d'emplois. Etienne Kocher.\r\n  1'31''\r\n((Un salaire minimum de 20 francs de l'heure... les citoyens neuch\u00e2telois l'ont accept\u00e9 en 2011, Et depuis son entr\u00e9e en vigueur en juillet 2017. la commission tripartite, qui observe le march\u00e9 du travail. n'a constat\u00e9 que neuf infractions... des cas qui sont tous finalement rentr\u00e9s dans l'ordre. \r\nCa ne veut pas dire que tout le monde respecte le salaire minimum. Mais c'est un bon signe, selon le Conseiller d'Etat socialiste en charge de l'\u00e9conomie Jean-Nat Karakash.\r\nSON\r\nCe salaire minimum, exception cantonale \u00e0 laquelle m\u00eame la droite a fini par se r\u00e9soudre. Se concentrant \u00e0 l'\u00e9poque sur la n\u00e9gociations d'adaptations pour certaines branches... Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois.\r\nSON\r\nLes exceptions vont jusqu'\u00e0 16 francs dans l'agriculture par exemple, voire moins pour les travailleurs temporaires. Ce qui ne plait toujours pas aux syndicats. Tout comme les conditions des stagiaires... Le Conseil d'Etat le reconnait et promet de clarifier les r\u00e8gles des stages et de v\u00e9rifier les contrats type de travail.))\r\nLe salaire minimum qui fait son chemin. \r\nLe Jura l'a introduit. \r\nLe Tessin en a approuv\u00e9 le principe.\r\nGen\u00e8ve et B\u00e2le-Ville doivent se prononcer bient\u00f4t.\r\n(goethermie geneve) La geothermie fait son trou dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\nAvec un second forage exploratoire. \r\nA Lully.\r\nSa profondeur: 1.130 m\u00e8tres\r\nContre 744 pour le premier.\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Satigny, l'an dernier.\r\nObjectifs: \r\nV\u00e9rifier la pr\u00e9sence d'eau.\r\nSa temp\u00e9rature.\r\nEt son d\u00e9bit.\r\nCe projet fait partie du programme cantonal G\u00e9othermie 2020.\r\nIl doit favoriser la transition \u00e9cologique, et r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique.\r\n(06/GEOTHERMIE PROFONDE ITV BOURQUARD) *** La g\u00e9othermie qui passe mal dans le canton du Jura.\r\nUne quarantaine de patrons ont \u00e9crit au gouvernement pour s'y opposer.\r\nIls la juge dangereuse pour leurs activit\u00e9s. \r\nEux qui p\u00e8sent 100 millions de francs et emploient un millier de personnes. \r\nParmi eux ? \r\nC\u00e9dric Bourquard, patron de Pibor, \u00e0 Glovelier, actif dans la microtechnique. \r\nUne usine situ\u00e9e pr\u00e8s de la zone pr\u00e9vue pour la centrale g\u00e9othermique. \r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(empeachment) *** Aux Etats-Unis c'est un t\u00e9moignage explosif, qui pourrait faire mal \u00e0 Donald Trump dans le dossier ukrainien\r\nIl s'appelle Gordon Sondland.\r\nAmbassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt il a reconnu, sous serment, qu'une aide financi\u00e8re pour l'Ukraine avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e.\r\nEn attendant le lancement, par Kiev, d'une enqu\u00eate contre les Biden p\u00e8re et fils. \r\nEt notamment Joe Biden, rival politique de Donald Trump.\r\nMarch\u00e9 il y a donc bel et bien eu.\r\nCe t\u00e9moignage confirme les accusations \u00e0 l'origine de la proc\u00e9dure de destitution ouverte contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n(elections usa) Donald Trump qui a enregistr\u00e9 -indirectement- une d\u00e9faite \u00e9lectorale. \r\nDans l'Etat du Kentucky. \r\nDont le gouverneur r\u00e9publicain, qu'il soutenait, a \u00e9t\u00e9 battu par son rival d\u00e9mocrate. \r\nD'autres \u00e9lections locales ont lieu aussi dans les Etats de Virginie, du Mississipi et du New Jersey.\r\n(14/RAPPORT VALE 7H) *** Le drame du barrage de Brumadinho aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e. \r\nL'Agence br\u00e9silienne des mines publie un rapport accablant pour Vale. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9, dont l'un des si\u00e8ges se trouve \u00e0 Saint-Prex, dans le canton de Vaud, avait en mains toutes les informations -alarmantes-  pour prendre des mesures d'urgence. \r\n((Pourtant, Rinny Gremaud, Vale a choisi de ne pas les communiquer. \r\nDeux semaines avant le drame, le niveau de pression de l'eau \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 anormalement \u00e9lev\u00e9 sur le barrage. Chez Vale, cette information \u00e9tait connue, tous les probl\u00e8mes qui ont conduit \u00e0 la rupture de l'ouvrage figuraient dans un rapport interne... un rapport qu'elle... n'a pas transmis... \u00e0 l'Agence br\u00e9silienne des mines. Celle-ci affirme \u00e0 pr\u00e9sent que si elle avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e correctement, elle aurait exig\u00e9 de Vale qu'elle prenne toutes les mesures urgentes... pour sauver le barrage.\r\nLe 25 janvier cette ann\u00e9e, plus de 270 personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par la d\u00e9ferlente des boues toxiques qui \u00e9taient retenues par cet ouvrage... des boues qui empoisonnent aujourd'hui toute la r\u00e9gion.\r\nHier, \u00e0 Brasilia, se tenait la derni\u00e8re s\u00e9ance d'une commission d'enqu\u00eate sur cette trag\u00e9die. Vale a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 verser 3 millions de dollars... \u00e0 trois premi\u00e8res familles de victimes.\r\nFin 2015, un autre barrage de la soci\u00e9t\u00e9... s'\u00e9tait effondr\u00e9 \u00e0 Mariana dans la m\u00eame r\u00e9gion. Le drame de Brumadigno est \u00e0 ce jour la pire catastrophe industrielle qu'a connue le Br\u00e9sil. ))\r\n(gauche aux manettes belgique) La gauche aux manettes en Belgique, toujours sans gouvernement.\r\nLe roi Philippe a charg\u00e9 l'une des figures du socialisme belge, Paul Manette, de former une nouvelle coalition.\r\nL'actuel le bourgmestre de Charleroi a jusqu'au 18 novembre pour le faire. \r\nPaul Manette s'\u00e9tait fait conna\u00eetre hors de Belgique en s'opposant au CETA.\r\nLe trait\u00e9 de libre-\u00e9change conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada.\r\n(TF3/CENTRE POMPIDOU CHINE PI) *** L'actuel pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, lui, a inaugur\u00e9 hier le Centre Pompidou de Shangha\u00ef \r\nC'est la premi\u00e8re fois que le prestigieux mus\u00e9e parisien ouvre une antenne hors d'Europe. \r\nApr\u00e8s le Louvre \u00e0 Abou Dhabi, la France veut exercer une nouvelle fois son influence \u00e0 l'\u00e9tranger via ses mus\u00e9es. \r\nA Paris, Alexandre Habay\r\n  1'33''\r\n((Le Centre Pompidou ajoute un rep\u00e8re fran\u00e7ais sur la carte mondiale de la culture. Avec cette antenne chinoise, le mus\u00e9e d'art contemporain vise un nouveau public. Et derri\u00e8re les mots cl\u00e9s coop\u00e9ration, \u00e9changes, amiti\u00e9 franco-chinoise, se d\u00e9ploie une vraie diplomatie par la culture. On appelle \u00e7a le soft power. Explication de Fran\u00e7ois Chaubet, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Nanterre, sp\u00e9cialiste des relations culturelles internationales. \r\nSON\r\nEt le mus\u00e9e est l'un des instruments de cette politique\r\nSON\r\nLa Chine est anim\u00e9e par une double ambition. D'un c\u00f4t\u00e9 le r\u00e9gime d\u00e9nonce volontiers l'occidentalisation, de l'autre, il a besoin de ce prestige international, comme d'autres pays \u00e9mergents. \r\nSON\r\nPour que l'op\u00e9ration r\u00e9ussisse pour les deux parties, il faudra \u00e9viter les productions trop politiques dans un pays qui censure ses artistes. Alexandre Habay, RTSinfo, paris.))\r\n(12/HOCKEY LAUSANNE-DAVOS ITV FROIDEVAUD) *** En hockey sur glace, Lausanne n'y arrive toujours pas contre Davos\r\nSa b\u00eate noire, puisque les Grisons battent les Vaudois pour la troisi\u00e8me fois de la saison. \r\nCette fois 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux buts.\r\nMen\u00e9s 3 \u00e0 1 \u00e0 trois minutes de la fin. Lausanne s'est toutefois arrach\u00e9 pour \u00e9galiser.\r\nPreuve, pour l'attaquant Etienne Froidevaux, que le groupe est solidaire\r\n  0'45''\r\nEtienne Froiedevaux avec Laurent Bastardoz\r\n(ldc remontada en anglais, allemand) Remontada !\r\nComeback, en anglais.\r\nCelui r\u00e9alis\u00e9 hier soir par Chelsea en Ligue des Champions.\r\nLes footballeurs londoniens men\u00e9s un temps 4 \u00e0 1 par Ajax.\r\nAvant de revenir.\r\nD'\u00e9galiser.\r\nEt de rester en t\u00eate de leur groupe.\r\nBonne op\u00e9ration aussi pour Dortmund, vainqueur de l'Inter 3 \u00e0 2 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2 \u00e0 0. \r\nLyon respire aussi avec une victoire 3 \u00e0 1 sur Benfica.\r\nBarcelone au point mort, en revanche, avec un petit nul 0 \u00e0 0 \u00e0 la maison face \u00e0 Slavia Prague\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(thailande) \r\n(mali djihadiste) \r\n(octobre chaud) Octobre 2019 a \u00e9t\u00e9 le mois d'octobre le plus chaud jamais enregistr\u00e9 sur la plan\u00e8te, a annonc\u00e9 mardi le service europ\u00e9en Copernicus sur le changement climatique, notant qu'il s'agit du 5e mois cons\u00e9cutif battant ou s'approchant d'un record.\r\nLe mois d'octobre de cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 0,69\u00b0C au-dessus de la temp\u00e9rature moyenne de la p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence 1**, battant de tr\u00e8s peu (0,01\u00b0C) octobre 2015, mais \u00e0 1,2\u00b0C au-dessus de la temp\u00e9rature pr\u00e9-industrielle.\r\n\"C'est le cinqui\u00e8me mois d'affil\u00e9e qui enregistre un record ou s'approche tr\u00e8s pr\u00e8s d'un record\", a soulign\u00e9 Copernicus dans un communiqu\u00e9.\r\nJuin 2019 avait \u00e9t\u00e9 le mois de juin le plus chaud et juillet avait atteint le record absolu du mois le plus chaud jamais enregistr\u00e9. Ao\u00fbt 2019 s'\u00e9tait class\u00e9 deuxi\u00e8me mois d'ao\u00fbt et septembre en premi\u00e8re position.\r\nLes quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es sur la plan\u00e8te et, en ao\u00fbt, l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM) estimait d\u00e9j\u00e0 que l'ann\u00e9e 2019 se classerait dans le top 5 des pr\u00e9visions, en ligne avec les impacts du changement climatique pr\u00e9vus par les scientifiques.\r\nabd/ial/\r\n(AFP) - TX-PAR-FSM53 / 1494\r\n05.11.**\r\n(poutine wiki) Wikipedia ? \r\nPas assez fiable !\r\nVladimir Poutine l'estime, en tout cas.\r\nLe pr\u00e9sident russe appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une encyclop\u00e9die en ligne nationale.\r\nQui a d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9, en version papier, entre 2007 et 2014.\r\nCes propos tombent quelques jours apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur en Russie d'une loi controvers\u00e9e.\r\nDestin\u00e9e \u00e0 doter le pays d'un internet souverain, isol\u00e9 des grands serveurs mondiaux.\r\n(agno) De 12  \u00e0 40%: \r\nLe Grand conseil tessinois dit oui \u00e0 l'augmentation de la participation cantonale dans l'a\u00e9roport de Lugano.\r\nCette d\u00e9cision ouvre la voie \u00e0 la recherche d'une solution pour le site. \r\nEn grande difficult\u00e9 depuis la cessation des activit\u00e9s de la compagnie a\u00e9rienne Darwin.\r\nMais le Parlement attend de la ville de Lugano une strat\u00e9gie claire pour l'a\u00e9roport d'ci 2020.\r\n(immigration france) Des quotas d'immigr\u00e9s, en France, pour certains emplois.\r\nTrois mois de d\u00e9lai pour les demandeurs d'asile, avant d'acc\u00e9der \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale. \r\nDeux des 22 mesures sur l'immigration, controvers\u00e9es, que le premier ministre Edouard Philippe pr\u00e9sentera en d\u00e9tail aujourd'hui. \r\nL'id\u00e9e des quotas d\u00e9j\u00e0 port\u00e9e par la droite sous la pr\u00e9sidence Sarkozy.\r\nMais abandonn\u00e9e apr\u00e8s la publication, en 2014, d'un rapport qui concluait \u00e0 son inefficacit\u00e9.", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824884", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-06T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-06T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10824910", "ece-10824884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T07:31:00Z", "webPublicationDate": "2019-11-06T06:28:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87D8E77D-5A72-4643-876B-6B0A348418F5", "internalArchiveId": "87D8E77D-5A72-4643-876B-6B0A348418F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Jeunes PLR veulent relever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour tous: interview de Nicolas Jutzet", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Nicolas Jutzet, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux, responsable romand de cette initiative.  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Partir \u00e0 la retraite \u00e0 66 ans, puis peut-\u00eatre un jour \u00e0 67 ans, que l'on soit homme ou femme.. \r\nLe d\u00e9bat n'est pas nouveau.. Mais il est relanc\u00e9 - et tr\u00e8s concr\u00e8tement - par jeunes lib\u00e9raux radicaux..  \r\nIls ont lanc\u00e9  hier.. leur initiative populaire sur les rentes... \r\nS'ils r\u00e9colent les 100 mille signature nous voterons.. \r\nL'objectif.. c'est de garantir \u00e0 long terme le financement de l'AVS.... en relevant donc progressivement, cet \u00e2ge de la retraite..  \r\n66 ans d'ici 2032. \r\nEnsuite.. il serait index\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution de l'esp\u00e9rance de vie.\r\nConcr\u00e8tement.. si vous \u00eates n\u00e9s en 1976.. vous partirez \u00e0 la retraite \u00e0 67 ans.\r\nUn projet qui fait tousser la gauche... vous l'avez entendu dans le journal de 7 heures... \r\nBonjour Nicolas Jutzet! \r\nVice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux, \r\nvous \u00eates le responsable romand de cette initiative  \r\nAVS\r\n***Est-ce que vraiment l'\u00e9tait des caisses AVS n\u00e9cessite de relever l'\u00e2ge de la retraite... \r\non vient d'accepter en votation de mettre 2 milliards pour financer l'AVS... \r\n(en 2034, le fond AVS sera vide, RFFA avait pour but de faire passer r\u00e9forme fiscale, n'avait pas pour but de r\u00e9former l'AVS, RFFA \u00e9tait pas la fin du d\u00e9bat, tous les partis l'ont dit) \r\n*****est-ce que ce renflouement doit vraiment se faire sur le dos des travailleurs? \r\npourquoi ne  pas  puiser dans les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS, ou les exc\u00e9dents des comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration.. c'est ce que propose la gauche.. \r\n(mais on ne r\u00e9pond pas ainsi \u00e0 un probl\u00e8me structurel, c'est de nouveau une r\u00e9ponse \u00e0 court terme, c'est pas \u00e0 la hauteur des enjeux)\r\nADEQUAT? \r\n*****constat alarmant sur l'AVS.. \r\nL'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie.. \r\nLa retraite des baby.boomesrs... \r\nMais c'est vraiment ad\u00e9quat? \r\non le sait.. c'est difficile pour les travailleurs \u00e2g\u00e9 de trouver du travail, lorsqu'ils tombent au chomage.. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'ailleurs d'annoncer une rente-pont pour les + de 60 ans qui seraient au chomage.. \r\npont jusaqu'\u00e0 la retraite.. et vous voue voulez encore l'\u00e9lever... \r\n- on sait que le monde du travail est plus p\u00e9nible.. plus stressant... beaucoup partent avant.. \r\nC'est th\u00e9orique, cette augmentation\r\n- avez-vous pr\u00e9vu des compensations sociales pour les femmes, et les hommes, \u00e0 un tel rel\u00e8vement progressif de l'\u00e2ge de la retraite?\r\n(on a pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive l\u00e0-dessus, la seule compensation que je vois c'est de soutenir les travailleurs \u00e2g\u00e9s par diff\u00e9rentes mesures, les aider \u00e0 rester plus longtemps sur le march\u00e9 du travail, mais des compensations sociales comme les entend la gauche, \u00e7a non\r\n- le risque: se retrouver avec plus de monde au ch\u00f4mage ou \u00e0 l'aide sociale?\r\n(qqsoit l'\u00e2ge de la retraite, de nos jours c'est difficile pour les personnes en fin de carri\u00e8re. Les deux choses ne sont pas li\u00e9es. Aujourd'hui il y a plus de gens qui sortent du march\u00e9 du travail, et les employeurs sont \u00e0 la recherche de gens qualifi\u00e9s, les patrons voudront leur payer des formations continues. Je ne me fais pas de souci pour les plus 50 ans ces prochaines ann\u00e9es car on sera en manque de main d'oeuvre)\r\n- quid des gens qui ont des emplois difficiles, p\u00e9nibles? Eux aussi ils devront partir \u00e0 la retraite \u00e0 67 ans? \r\n(auj les conditions de trv se sont am\u00e9lior\u00e9es gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'automatisation. Ceci dit, les gens qui travaillent sur chantier devront aussi faire un effort, mais ils partiront plus t\u00f4t que les autres)\r\nFEMMES \r\n******Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, \u00e0 65 ans..\r\nVous dites 66.. voire davantage..  \r\nVous ne pouvez pas vous contenter de la proposition du cons fed? \r\n(ce projet contient bons \u00e9l\u00e9ments comme la flexibilisation de l\u00e2ge de la retraite, mais il n'est pas assez ambitieux, c'est une adapation conjoncturelle, alors qu'il faut une solution structurelle)\r\n- Les femmes ont acutellement beaucoup de revendication, notamment en terme d'\u00e9galit\u00e9s salariales.. ou de conciliations... \r\nHonn\u00eatment.. \u00e7a risque de tr\u00e8s mal passer aupr\u00e8s des femmes, ce rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, non?\r\n(\u00e9vident pour nous qu'une femme est capable de travailler aussi longtemps qu'un homme. \u00e2ge des sexes \u00e9galis\u00e9s en 2032. Nous sommes pour l'\u00e9galit\u00e9 dans tous les domaines et voulons sortir de l'opposition continuelle entre les genres pour avancer ensemble) \r\nCOMMENT CONVAINCRE\r\n******Devant le peuple: deux \u00e9chec pour \u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite: 2004 et 2017...  c'est toujours compliqu\u00e9.. vous \u00eates ambitieux.. \r\n- vous voulez surtout lancer le d\u00e9bat? r\u00f4le des jeunes de \"piquer\".. \r\n(population quand elle a la guillotine devant les yeux, elle nous soutiendra. Il y a aujourd'hui une maturit\u00e9 politique sur l'avenir de nos retraites, il faut oser lever les tabous, faut pas avoir peur du peuple. Si les partis politiques n'ont pas \u00e9t\u00e9 capables de r\u00e9former l'AVS, c'est \u00e0 nous d'oser des solutions. Et puis en votation, la population s'est toujours oppos\u00e9e \u00e0 augmenter les d\u00e9penses, elle a dit non \u00e0 \u00e7a. Pas \u00e0 une vrai solution de fond)\r\n*****c'est votre premi\u00e8re initiative.. au JLR.... \r\ncomment vous allez faire pour r\u00e9colter les 100 000 signatures? Vous avez \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s par les jeunes Verts lib\u00e9raux et les jeunes UDC.   \r\n(on s'\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9 et nous avons fait des pronostics r\u00e9alistes pour toutes nos sections. Nous avons le soutien de deux vice pr\u00e9sidents du parti, donc je ne me fais de souci. On sait r\u00e9colter des signatures, preuve en est notre contribution au r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur les jeux d'argent)", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824887", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les Jeunes PLR veulent relever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour tous: interview de Nicolas Jutzet / LME_2019-11-06T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 06.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicolas Jutzet, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux, responsable romand de cette initiative."], "variantIds": ["ece-10824887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T07:31:30Z", "webPublicationDate": "2019-11-06T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jutzet, Nicolas", "role": "\u00e9tudiant, vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR NE, responsable \"No Billag\" pour la Suisse Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91A4B732-47AC-4DB1-BE05-A8A7626D28FE", "internalArchiveId": "91A4B732-47AC-4DB1-BE05-A8A7626D28FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature d'Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'Etat valaisan", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature d'Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'Etat valaisan (SIGNATURE 06.11 LE PDC NE MERITE PAS 3 SIEGES AU CONSEIL D'ETAT VALAISAN)   DIRECT STUDIO SION \r\n\"Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'Etat valaisan\"\r\nLe PDC valaisan ne sort pas grandi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Il a certes conserv\u00e9. de justesse. ses deux si\u00e8ges au Conseil des Etats. Mais il en a c\u00e9d\u00e9 un au National. Cette situation lui pendait au nez. Ce parti ne peut s'en prendre qu'\u00e0 lui-m\u00eame. Camper sur une h\u00e9g\u00e9monie qui sent de plus en plus la naphtaline. on rappelle ici que le PDC ne p\u00e8se plus que 35% de l'\u00e9lectorat valaisan contre plus de 60% jadis... Se dire que parce que tout lui a souri jusqu'ici, il ne peut en aller diff\u00e9remment \u00e0 l'avenir. Rester par trop cantonn\u00e9 dans cette image d\u00e9sormais \u00e9cul\u00e9e de \u00abparti de la famille\u00bb. Tout cela ressemble \u00e0 une faute politique. Le pire, c'est que le PDC persiste et signe. Il campe sur une arrogance qui agace de plus en plus le landernau politique et une bonne partie du peuple valaisan.\r\nLes autres partis, eux, sont all\u00e9s de l'avant. Ils ont compris que l'\u00e9lectorat. surtout les jeunes, mais aussi la classe moyenne, par trop n\u00e9glig\u00e9e par la famille C. avait soif de changement. Les banderilles sont de plus en plus fr\u00e9quemment plant\u00e9es dans le cuir de l'ogre PDC. Qui, m\u00eame s'il le nie, souffre.\r\nD\u00e9sormais, une certitude se fait jour en Valais. Le PDC ne m\u00e9rite plus de disposer de trois conseillers d'Etat. Affaibli, il doit s'attendre d'ailleurs \u00e0 voir sonner l'assaut au cours des prochains mois. La gauche, les Verts, le PLR et l'UDC ne vont pas lui faire de cadeaux alors que se profilent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections cantonales de 2021. Au Parti socialiste valaisan, certains imaginent par exemple volontiers une formule avec 2 PDC, 1 PLR, 1 socialiste et 1 UDC. De quoi assurer une repr\u00e9sentativit\u00e9 politique plus en ad\u00e9quation avec les derniers r\u00e9sultats \u00e9lectoraux. Donc une forme de justice \u00e0 quelque part. Le PDC \u00e9tait h\u00e9g\u00e9monique hier, puis dominant. Il est celui de la majorit\u00e9 relative aujourd'hui. Avant de n'\u00eatre plus rien, il devrait s\u00e9rieusement se remettre en question. Seulement, il ne semble gu\u00e8re disposer \u00e0 le faire. Et pourrait bien d\u00e9couvrir, \u00e0 son corps d\u00e9fendant et dans pas longtemps, qu'il a eu tort.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824888", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d\u2019Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d\u2019Etat valaisan", "Signature d\u2019Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d\u2019Etat valaisan / LME_2019-11-06T07:25:00_signature", "Signature d\u2019Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d\u2019Etat valaisan / LME_2019-11-06T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10824903", "ece-10824888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T08:11:41Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va revenir sur les \u00e9lections en Valais dont signature avec vous Yves Terrani Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat valaisan c'est votre commentaire, Yves, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nLe PDC valaisan ne sort pas grandi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, il a certes conserv\u00e9 de justesse ces 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats mais il en a c\u00e9d\u00e9 au National cette situation lui pendait au nez, ce parti ne peut s'en prendre qu'\u00e0 lui- m\u00eame, camper sur une h\u00e9g\u00e9monie qui sent de plus en plus la naphtaline rappelle ici que le PDC valaisan ne p\u00e8se plus que 35 pourcent de l'\u00e9lectorat cantonales contre plus de 60 pourcent jadis, se dire que parce que tout lui a souri jusqu'ici, il ne peut en aller diff\u00e9remment \u00e0 l'avenir, rester par trop cantonn\u00e9 dans une image d\u00e9sormais \u00e9cul\u00e9e de parti de la famille, tout cela ressemble \u00e0 une faute politique, le pire c'est que le PDC persiste et signe, il campe sur une arrogance qui agace de plus en plus le landernau politique et une bonne partie du peuple valaisan, les autres partis sont all\u00e9s de l'avant, ils ont compris que l'\u00e9lectorat, surtout les jeunes, mais aussi la classe moyenne par trop n\u00e9glig\u00e9e d'ailleurs par la familleC. avait soif de changement, les banderilles sont de plus en plus pos\u00e9 fr\u00e9quemment plant\u00e9es dans le cuir de l'ogre PDC qui, m\u00eame s'il le nie souffre d\u00e9sormais une certitude se fait jour en Valais le PDC ne m\u00e9rite plus de disposer de 3 conseillers d'\u00c9tat affaibli, il doit s'attendre d'ailleurs \u00e0 voir sonner l'assaut au cours des prochains mois, la gauche, les Verts, le PLR et l'UDC ne vont pas lui faire de cadeaux, alors que se profile d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections cantonales de 2021 au Parti socialiste valaisan certains imaginent d'ailleurs volontiers une formule avec 2 PDC 1 PLR 1 socialiste et 1 n'UDC de quoi assurer une repr\u00e9sentativit\u00e9 politique plus en est ad\u00e9quation avec les derniers r\u00e9sultats \u00e9lectoraux donc une forme de justice \u00e0 quelque part le PDC \u00e9tait h\u00e9g\u00e9monique hier puis dominant, il est celui de la majorit\u00e9 relative aujourd'hui avant de n'\u00eatre plus rien, il devrait s\u00e9rieusement se remettre en question, seulement il ne semble gu\u00e8re dispos\u00e9 \u00e0 le faire et pourrait bien d\u00e9couvrir \u00e0 son corps d\u00e9fendant, et dans pas longtemps, qu'il a eu tort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [99%] :\r\nLe commentaire d'Yves Terrani. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F982B429-50FB-4B7B-BD2A-4A559EA451B4", "internalArchiveId": "F982B429-50FB-4B7B-BD2A-4A559EA451B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Anna Luna Frauchiger, co-pr\u00e9sidente jeunes PS ZH;Boukari, Fouad;Herv\u00e9 Froidevaux, sp\u00e9cialiste de l'immobilier chez W\u00fcest Partner;Juan Carlos Martinez Lazaro, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IE Business School\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(03/MARIAGE POUR TOUS PROTESTANTS PA) \"Oui je le veux\"! \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes de Suisse acceptent le mariage civil pour tous!\r\nR\u00e9unis \u00e0 Berne, ils ont largement soutenu hier cette proposition.\r\nCette recommandation ouvre aussi la porte au mariage RELIGIEUX  pour les personnes de m\u00eame sexe...m\u00eame si les \u00e9glises cantonales resteront souveraines en la mati\u00e8re.\r\nJulien Bangerter, c'est donc un signal fort...qui anticipe les changements \u00e0 venir au niveau politique...\r\n  53''\r\n((Le mariage civil pour tous...est en effet tr\u00e8s bonne voie...au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Il est soutenu...par les comissions comp\u00e9tentes des deux chambres. Parmi les grands partis, seule l'UDC s'y opposemajoritairement. Le Conseil national devrait s'emparer du projet au printemps prochain.\r\nAvec leur vote d'hier... les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes s'adaptent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9volution....Selon le pr\u00e9sident leur comit\u00e9 central \"l'homosexualit\u00e9 est aussi une cr\u00e9ation de Dieu...\r\nLes 200 pasteurs qui...avaient  sign\u00e9 une p\u00e9tition contre le mariage pour tous...n'ont de loin...pas \u00e9t\u00e9 suivis.\r\nIls pourront toutefois toujours...appliquer leur libre conscience sur cette question...c'est un des points adopt\u00e9s hier....\r\nEt surtout...les \u00e9glises protestantes cantonales... restent libre d'applquer ou non cette recommndation nationale.\r\nEn Suisse romande, les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es des cantons de Vaud, Fribourg et du Jura proposent d\u00e9j\u00e0...des c\u00e9r\u00e9monies religieuses entre personnes du m\u00eame sexe.\r\nL'Eglise protestante genevoise se penchera sur cette question dans les prochaines semaines.))\r\n(04/ZH/CAMPAGNE CE JUSO ITV FRAUCHIGER) *** Peut-on faire campagne pour un candidat au second tour des F\u00e9d\u00e9rales quand on est membre d'un gouvernement cantonal?\r\nLa pratique est courante dans plusieurs cantons, mais \u00e0 Zurich elle fait d\u00e9bat...\r\nCinq conseillers d'Etat sur 7 ont pos\u00e9 ce week end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser. \r\nPour les jeunes socialistes zurichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal. \r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 un recours. Ecoutez leur co-pr\u00e9sidente, Anna Luna Frauchiger.\r\n  40''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Bve Extinction Rebellion GE) L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve face \u00e0 la crainte d'un blocage par des militants \u00e9cologistes...\r\nLe groupe \"Extinction Rebellion\" invite les citoyens \u00e0 une \"action de blocage\" \u00e0 Geneve pour le samedi 16 novembre. \r\nLe lieu est tenu secret, mais sur l'affiche des indices montrent des nuages et des petits avions en vol. \r\nSelon la tribune de geneve, une source proche du dossier \u00e9voque  \"un blocage de l'entr\u00e9e pour les passagers\", comme celui qui a eu lieu d\u00e9but octobre \u00e0 l'a\u00e9roport de Londres.\r\n(TF2/ETUDE RAIFFEISEN/MARCHE IMMOBILIER PI (6h)) *** Airbnb grand gagnant de la situation du march\u00e9 immobilier suisse... \r\nC'est ce que montre la derni\u00e8re \u00e9tude de Raiffeisen publi\u00e9e hier. Le nombre de logements vacants a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es; cons\u00e9quence de la fr\u00e9n\u00e9sie de constructions, due entre autres aux taux d'int\u00e9r\u00eats extr\u00eament faibles. \r\nD\u00e8s lors, au lieu de chercher des locataires \"classiques\", une solution est de plus en plus pris\u00e9e  Romain Bardet: le recours \u00e0 la location de courte dur\u00e9e.\r\n  1' 34\r\n((Le taux de logements vides d\u00e9passe les 2% dans plusieurs cantons. C'est le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le Jura ou en Valais. La r\u00e9ait\u00e9 est par contre diff\u00e9rente dans les grandes villes, ou autour du l\u00e9man par exemple.\r\nMais selon Raiffeisen, cette sur-offre sur le march\u00e9 locatif, pousse de plus en plus de bailleurs et d'investisseurs \u00e0 proposer leur appartement sur Airbnb. Histoire d'assurer la rentabilit\u00e9 de leur bien.\r\nHerv\u00e9 Froidevaux est sp\u00e9cialiste de l'immobilier chez W\u00fcest Partner. Pour lui, ce ph\u00e9nom\u00e8ne reste cantonn\u00e9 aux villes et aux r\u00e9gions touristiques. Airbnb n'est pas une solution pour les zones p\u00e9riph\u00e9riques. \r\nSON 1\r\nEn trois ans, le nombre de logements propos\u00e9s sur Airbnb a doubl\u00e9 en Suisse. 60'000 aujourd'hui. Principalement dans les r\u00e9gions touristiques alpines, en particulier dans le canton du Valais.\r\nMais Herv\u00e9 Froidevaux rappelle que les r\u00e8gles se durcicent.\r\nSON 2\r\nReste que selon Raiffeisen cette utilisation toujours plus commerciale d'Airbnb comporte des risques. Notamment dans les villes qui connaissent d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9nurie de logements.))\r\n(France Migration) La France va instaurer des quotas d'immigration \u00e9conomique.\r\nC'est l'une des 20 mesures que le gouvernement doit annoncer aujourd'hui sur la nouvelle politique migratoire...\r\nParmi les autres mesures, le regroupement familial devrait \u00eatre durci. \r\nTout comme l'acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation, ou au soins m\u00e9dicaux.\r\nEmmanuel Macron qui a fait de l'immigration l'un des marqueurs de la seconde moiti\u00e9 de son quinquennat. \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui ne veut pas laisser ce terrain \u00e0 l'extr\u00eame droite.\r\n(Bve Trump Destitution) C'est sans doute un tournant dans le processus qui pourrait d\u00e9clencher la destitution de Donald Trump.\r\nL'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a admis avoir conditionn\u00e9 une aide militaire destin\u00e9e \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe Biden.\r\nGordon Sondland, qui est revenu sur son premier t\u00e9moignage durant lequel, il disait n'avoir \"pas particip\u00e9\" \u00e0 des actions visant \u00e0 \"geler de l'aide afin de faire pression\" sur le gouvernement ukrainien...\r\n(09/ESP/L'ECONOMIE SOUFFRE PI) *** L'Espagne se rendra aux urnes dimanche prochain. Ce sera la quatri\u00e8me fois en quatre ans et la seconde fois cette ann\u00e9e. \r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives du 28 avril n'ont pas permis de former un gouvernement. \r\nEt le scrutin cette fin de semaine laisse entrevoir de nouveau un blocage. \r\nCette paralysie politique Val\u00e9rie Demon a aussi des cons\u00e9quence sur l'\u00e9conomie...\r\n  1'10 \r\n((Val\u00e9rie: le ralentissement \u00e9conomique en Europe a pouss\u00e9 le gouvernement espagnol \u00e0 revoir \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance pour 2019, \u00e0 2,1 %. Une belle performance dans un contexte de blocage politique. Pour Juan Carlos Martinez Lazaro, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IE Business School, les cons\u00e9quences imm\u00e9diates ne se font pas encore sentir.\r\nSON 1 JUAN CARLOS MARTINEZ. A TRADUIRE. 19 secondes.\r\n\u00ab La paralysie politique n'a pas de cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie au jour le jour. Les Espagnols continuent de consommer, les entreprises investissent. L'\u00e9conomie espagnole poss\u00e8de une inertie d'une certaine mani\u00e8re qui lui permet de continuer \u00e0 cro\u00eetre en d\u00e9pit de cette situation de paralysie institutionnelle et de blocage politique \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : l'inqui\u00e9tude est ailleurs, au niveau des r\u00e9formes de fond, du syst\u00e8me des retraites, de la fiscalit\u00e9 par exemple.\r\nSON 2 JUAN CARLOS MARTINEZ. A TRADUIRE. 20 secondes.\r\n\u00ab Si l'Espagne veut maintenir son niveau de croissance \u00e0 moyen et long terme, le pays doit aborder des r\u00e9formes importantes. Est-ce que nous pouvons continuer un an de plus sans budget et sans r\u00e9formes ? Sans doute oui mais il est certain que nous perdons des opportunit\u00e9s pour le futur, tout ceci ne se paie pas sur le moment mais nous souffrirons \u00e0 long terme \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : avec un budget d\u00e9j\u00e0 prorog\u00e9 en 2019 et probablement la m\u00eame situation en 2020, le d\u00e9ficit public risque d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9raper.))\r\n(Bve Wikipedia russe) Ce projet aussi \u00e9tonnant qu'ambitieux. \r\nVladimir Poutine appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une encyclop\u00e9die en ligne russe qui serait plus \"fiable\" que Wikipedia dit-il. \r\nLe gouvernement russe pr\u00e9voit de consacrer plus de 25 millions de francs sur les trois prochaines ann\u00e9es \u00e0 la mise au point de ce projet.\r\n(11/TENNIS/ FEDERER,DJOKO GPE PA) *** Le tirage au sort du Masters, qui mettra aux prises les 8 meilleurs joueurs du monde, d\u00e8s dimanche, \u00e0 Londres, a eu lieu hier. \r\nRafa\u00ebl Nadal qui revient de blesssure  se rendra bien prsent au rendez-vous londonien. \r\nQuant \u00e0 Roger Federer, il sera dans le m\u00eame groupe de qualification que Novak Djokovic. \r\nUne bonne nouvelle Herv\u00e9 Borsier pour les spectateurs... \r\n  48''\r\n((Les d\u00e9tenteurs de billets peuvent d\u00e9j\u00e0 se r\u00e9jouir, il y aura d\u00e9j\u00e0 un match Federer Djokovic, lors de la phase de poule, et donc peut \u00eatre aussi en finale. Sur sa forme entrevue \u00e0 B\u00e2le, le n0 3 mondial peut pr\u00e9tendre au moins y participer. Quant au serbe, il redeviendra \u00e0 coup sur n0 1 mondial, s'il s'impose en finale, en restant invaincu, et face \u00e0 un autre adversaire que Rafa\u00ebl Nadal. Federer et Djokovic, favoris de leur groupe, se mesureront \u00e0 L'Autrichien Dominik Thiem et \u00e0 l'italien Matt\u00e9o Berretini. Reste \u00e0 savoir su Rafa\u00ebl Nadal sera en mesure de v\u00e9ritablement d\u00e9fendre ses chances. Face \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration Tsitspas,Medvedev et Zverev, il devra \u00eatre en pleine possession des ses moyens pour viser le dernier carr\u00e9)) \r\nExtro: Roger Federer sera aux prises dimanche, d\u00e8s 21h, heure suisse avec l'Autrichien Dominik Thiem ((PRONONCER TIM))\r\n(Bve Hockey) En Hockey sur glace,  Lausanne une nouvelle fois battu par Davos.  \r\nD\u00e9faite hier soir 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux buts ... \r\nAu classement Lausanne conserve la 3\u00e8me place devant Gen\u00e8ve et Davos. Mais Davos compte 5 voir 6 matches de moins que les 4 \u00e9quipes qui le pr\u00e9c\u00e8dent.", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824879", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-11-06T06:30:48_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-11-06T06:30:48_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10824898", "ece-10824879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T08:30:42Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt c'est Froidevaux car il le journal le drapeau arc-en-ciel pourraient bient\u00f4t flotter lors des mariages civils le mariage pour tous soutenu depuis hier par la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes, alors cette \u00e9volution va -t-elle influencer la classe politique qui doit bient\u00f4t en d\u00e9battre, r\u00e9ponse dans quelques secondes avec Julien pour en Espagne, le climat d'\u00e9lections permanente semble partie pour durer des \u00e9lecteurs appel\u00e9s une nouvelle fois aux urnes, dimanche prochain, \u00e9lections qui ont aussi un impact vous l'entendrez sur l'\u00e9conomie et puis Roger Federer et Novak Djokovic vont s'affronter au Masters de Londres pour la premi\u00e8re fois depuis 2015, les 2 grands sp\u00e9cialistes de l'\u00e9preuve ont h\u00e9rit\u00e9 du m\u00eame groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nOui, je le veux, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00c9glises protestantes de Suisse acceptent le mariage civil pour tous r\u00e9unis \u00e0 Berne, ils ont largement soutenu hier cette proposition, recommandations qui ouvre aussi la porte au mariage religieux pour les personnes de m\u00eame sexe m\u00eame si les \u00e9glises cantonales resteront souveraines en la mati\u00e8re, Julien terre c'est donc un signal fort qui anticipe les changements \u00e0 venir au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nLe mariage civil pour tous, c'est en effet en tr\u00e8s bonne voie au parlement f\u00e9d\u00e9ral, il est soutenu par les commissions comp\u00e9tentes des deux chambres parmi les grands partis, seule l'UDC s'y opposent majoritairement le Conseil national devrait s'emparer du projet au printemps prochain avec leur vote d'hier, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes s'adaptent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9volution, selon le pr\u00e9sident de leur comit\u00e9 central, l'homosexualit\u00e9 est aussi une cr\u00e9ation de Dieu, les 200 pasteurs qui avaient sign\u00e9 une p\u00e9tition contre le mariage pour tous n'ont de loin pas \u00e9t\u00e9 suivis, ils pourront toutefois toujours appliquer leur libre conscience sur cette question, c'est un des points adopt\u00e9s hier et surtout les \u00e9glises protestantes cantonales restent libre d'appliquer ou non, cette recommandation nationale en Suisse romande, les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es des cantons de Vaud Fribourg et du Jura proposent d\u00e9j\u00e0 des c\u00e9r\u00e9monies religieuses entre personnes du m\u00eame sexe l'\u00c9glise protestante genevoise se penchera sur cette question dans les prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [94%] :\r\nMais cette question maintenant : peut -on faire campagne pour un candidat au second tour des F\u00e9d\u00e9rales quand on est soi -m\u00eame, membre d'un gouvernement cantonal, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [88%] :\r\nPratique est courante dans plusieurs cantons mais \u00e0 Zurich, elle fait d\u00e9bat, 5 conseillers d'\u00c9tat sur 7 ont pos\u00e9 ce week- end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser pour les jeunes socialistes z\u00fcrichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal, ils ont d\u00e9pos\u00e9 un recours, \u00e9coutez leur co- pr\u00e9sidente Anna Alona fera aussi gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:24) [87%] :\r\nLes membres individuels qui conseille en le droit d'avoir des opinions et dire en public aussi, mais le probl\u00e8me c'est que dans cette duplicit\u00e9, on a l'impression que c'est une publicit\u00e9 officielle du Conseil et le Conseil d'\u00c9tat et il g\u00e8re ces \u00e9lections alors d'important, il reste neutre et c'est pour \u00e7a qu'on demande du Conseil d'\u00c9tat critique ce comportement des 5 membres \u00e9tait probl\u00e9matique parce qu'on avait eu quand m\u00eame quelques r\u00e9actions des gens sur fait par exemple qui ont \u00e9t\u00e9, ce qui est comme nous, et je pense que c'est important comme par le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [95%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Bruce, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve face \u00e0 la crainte d'un blocage par des militants \u00e9cologistes, le groupe Extinction r\u00e9bellion invite les citoyens, une action de blocage \u00e0 Gen\u00e8ve pour le samedi 16 novembre le lieu est tenu secret, mais sur l'affiche des indices montrent des nuages et de petits avions en vol, selon la Tribune de Gen\u00e8ve, une source proche du dossier, \u00e9voque un blocage de l'entr\u00e9e pour les passagers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [88%] :\r\nR : Bien dit est le grand gagnant de la situation du march\u00e9 immobilier suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [94%] :\r\nC'est ce que montre la derni\u00e8re \u00e9tude de Raiffeisen publi\u00e9e hier, le nombre de logements vacants a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, cons\u00e9quence de la fr\u00e9n\u00e9sie de constructions due entre autres aux taux d'int\u00e9r\u00eat extr\u00eamement faibles, d\u00e8s lors, au lieu de chercher des locataires classiques, une solution et de plus en plus pris\u00e9e Romain Bardet, le recours \u00e0 la location de courte dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [95%] :\r\nLe taux de logements vides d\u00e9passe les 2 pourcent dans plusieurs cantons, c'est le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le Jura ou en Valais la r\u00e9alit\u00e9 par contre diff\u00e9rente dans les grandes villes ou autour du L\u00e9man par exemple, mais selon Reisen cette suroffre sur le march\u00e9 locatif pousse de plus en plus de bailleurs et d'investisseurs \u00e0 proposer leur appartement sur herbe EMB, histoire d'assurer la rentabilit\u00e9 de leurs biens : Herv\u00e9 Froidevaux est sp\u00e9cialiste de l'immobilier chez Wuest Partner pour lui ce ph\u00e9nom\u00e8ne reste cantonn\u00e9 aux villes et aux r\u00e9gions touristiques RTN n'est pas une solution pour les zones p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:22) [91%] :\r\nEn station, il y a des des parts de march\u00e9 qui sont tr\u00e8s importantes de BNP jusqu'\u00e0 plus de 50 pourcent et puis dans les villes, il y a une partie du march\u00e9, mais en dehors, non dans les r\u00e9gions avec des vacants important c'est pas l\u00e0 que \u00e7a va se d\u00e9velopper parce que je pense que la la demande pour des logements de ce type -l\u00e0 est relativement faible et donc la rentabilit\u00e9 aussi, donc je pense pas que \u00e7a soit la solution miracle pour les investisseurs qui ont des bacs en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [93%] :\r\nEn 3 ans, le nombre de logements propos\u00e9s sur herbier NBA a doubl\u00e9 en Suisse 60000 aujourd'hui principalement dans les r\u00e9gions touristiques alpines, en particulier dans le canton du Valais, mais Herv\u00e9 Froidevaux, rappelle que les r\u00e8gles se durcissent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [93%] :\r\nIl y a toute une r\u00e9glementation dans les cantons et dans les villes qui emp\u00eache de sortir une utilisation pour du logement classique et d'en faire une utilisation commerciale donc exploiter, donc c'est pas possible dans tous les cas, c'est seulement une partie des offres qui pourront se mettent dans cette cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [91%] :\r\nReste que pour Falzone cette utilisation toujours plus commerciale derby comporte des risques, notamment dans les villes qui connaissent d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9nurie de logements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [96%] :\r\nLa France va instaurer des quotas d'immigration \u00e9conomique, c'est l'une des 20 mesures que le gouvernement doit annoncer aujourd'hui, parmi les autres mesures de cette nouvelle politique migratoire le regroupement familial devrait \u00eatre durci, tout comme l'acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation ou aux soins m\u00e9dicaux, Emmanuel Macron, qui souhaite ainsi faire de l'immigration, l'un des marqueurs de la seconde moiti\u00e9 de son quinquennat le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui ne veut pas laisser ce terrain \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [96%] :\r\nOn en parlait lundi l'Espagne va se rendre aux urnes, dimanche, ce sera la 4\u00e8me fois en 4 ans et la seconde fois cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [94%] :\r\nEt des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 28 avril qui n'ont pas permis de former un gouvernement et le scrutin cette fin de semaine laisse entrevoir de nouveaux un blocage, cette paralysie politique Val\u00e9rie de Mont a aussi des cons\u00e9quences sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [95%] :\r\nLe ralentissement \u00e9conomique en Europe, a pouss\u00e9 le gouvernement espagnol \u00e0 revoir \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance pour 2019 \u00e0 2 verres G\u00fclen pourcent une belle performance dans un contexte de blocage politique pour Juan Carlos Martinez Lazaro, professeur d'\u00e9conomie Business School les cons\u00e9quences imm\u00e9diates ne se font pas encore sentir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:28) [91%] :\r\nLa laisser la paralysie politique n'a pas de cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie, au jour le jour, les espagnols continuent de consommer, les entreprises investissent l'\u00e9conomie espagnole poss\u00e8de une inertie d'une certaine mani\u00e8re, qui lui permet de continuer \u00e0 cro\u00eetre en d\u00e9pit de cette situation de paralysie institutionnelle et de blocage politique pour Canal qui ailleurs d\u00e9bloqu\u00e9 au pour les kick-off. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [96%] :\r\nL'inqui\u00e9tude est ailleurs, au niveau des r\u00e9formes de fond du syst\u00e8me des retraites de la fiscalit\u00e9 par exemple le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:53) [92%] :\r\nLe \u00e9conomie espagnole \u00e0 Nassiriya, si l'Espagne veut maintenir son niveau de croissance \u00e0 moyen et long terme, le pays doit aborder des r\u00e9formes importantes, ce que nous pouvons continuer un an de plus sans budget et sans r\u00e9formes, sans doute, oui, mais il est certain que nous perdons des opportunit\u00e9s pour le futur, tout ceci ne se paie pas sur le moment mais nous souffrirons \u00e0 long terme une arme au plafond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [93%] :\r\nAvec un budget d\u00e9j\u00e0 prorog\u00e9 en 2019, et probablement la m\u00eame situation en 2020, le d\u00e9ficit public risque d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9raper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [98%] :\r\nCe projet aussi \u00e9tonnant qu'ambitieux Vladimir Poutine appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une encyclop\u00e9die en ligne russe qui serait plus fiable, dit -il, que Wikip\u00e9dia le gouvernement russe pr\u00e9voit de consacrer plus de 25 millions de francs sur les 3 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:34) [96%] :\r\nDu tennis avec le tirage au sort hier du Masters qui mettra aux prises les 8 meilleurs joueurs du monde \u00e7a commence dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [90%] :\r\nOui, et Rafa\u00ebl Nadal, qui revient de blessure, sera bien pr\u00e9sent au rendez- vous. Quant \u00e0 Roger Federer, il sera dans le m\u00eame groupe de qualification que Novak Djokovic, une bonne nouvelle, Herv\u00e9 Borsier pour les spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [93%] :\r\nLes d\u00e9tenteurs de billets peuvent se r\u00e9jouir, il y aura d\u00e9j\u00e0 un match Federer- Djokovic lors de la phase de poules et donc peut-\u00eatre aussi en finale sur sa forme entrevu \u00e0 B\u00e2le, le num\u00e9ro 3 mondial, peut pr\u00e9tendre au moins y participer quant au serbe, il redeviendra \u00e0 coup s\u00fbr le num\u00e9ro 1 mondial s'il s'impose en finale en restant invaincu et face \u00e0 un autre adversaire que Rafa\u00ebl Nadal, Federer et Djokovic favori de leur groupe se mesureront \u00e0 l'Autrichien Dominic Tim et \u00e0 l'Italien Matteo Berrettini, reste \u00e0 savoir si Rafa\u00ebl Nadal sera en mesure v\u00e9ritablement de d\u00e9fendre ses chances face \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration City Medvedev SV RF, il devra \u00eatre en pleine possession de ses moyens pour viser le dernier carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [94%] :\r\nRoger Federer qui sera aux prises \u00e0 partir de dimanche d\u00e8s 21 heures heure suisse avec l'Autrichien Dominic Team, voil\u00e0 pour le journal merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T06:12:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65349428-621D-4E6B-A2B4-B36D03412A05", "internalArchiveId": "65349428-621D-4E6B-A2B4-B36D03412A05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Roland Grunder, copr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s;Anna Luna Frauchiger, co-pr\u00e9sidente jeunes PS ZH\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/USA/EMPEACHMENT) Le t\u00e9moignage est explosif, rendu public hier dans le cadre de la proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump. \r\nGordon Sondland, l'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, a admis hier devant des parlementaires, avoir conditionn\u00e9 une aide militaire destin\u00e9e \u00e0 l'Ukraine...\r\nConditionn\u00e9e \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe Biden, l'un des principaux rivaux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nEntendu une premi\u00e8re fois le mois dernier, ce proche alli\u00e9 de Donald Trump, a donn\u00e9 hier de nouveaux d\u00e9tails apr\u00e8s s'\u00eatre, dit-il, \"rafra\u00eechi\" la m\u00e9moire. \r\nRapha\u00ebl Grand, Ce t\u00e9moignage affaibli clairement la ligne de d\u00e9fense de la Maison-Blanche... \r\n  0'51''\r\n((Oui ce t\u00e9moigange,  sous serment , de Gordon Sondland, confirme les accusations qui ont d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d'impeachment . Donald Trump qui deamnde une faveur \u00e0 Zelenski, pr\u00e9sidne ukrainien . Qui apsse un march\u00e9. 400 millions de dollars d'aide militaire et \u00e9change d'uine enqu\u00eate contre Biden.\r\nHors, lea th\u00e9orie d'un march\u00e9 pass\u00e9 entre les deuxchef d'Etat, d'une trahison d\u00e9nonc\u00e9e par les d\u00e9mocrates. .cette th\u00e9orie a toujours \u00e9t\u00e9 ni\u00e9 apr la Maison-Blanche. Aujourd'hui, les d\u00e9mcorates du Congr\u00e8s ont une d\u00e9positon noire sur blanc d'un t\u00e9moin. Qu iplus est un t\u00e9moins acquis  jsuq'ici \u00e0 al cause du pr\u00e9sident. Gordon Sondland  est un riche h\u00f4telier, gros donateur du parti r\u00e9publviains qui avait vers\u00e9 un milliosn de dollars au comit\u00e9 d'inauguration du pr\u00e9sident. Il avait obtenu ce poste d'ambassadeur auprpes de l'Union Europ\u00e9\u00e9en en signe de remerciement pour son soutien, comme \u00e7a se fait souvent aux Etats-Unis.\r\nLA Maiosn- Blanche ne peut donc pas \u00e9voqu\u00e9 le complot d\u00e9mcorate..))\r\n*** RELANCE : Mais le diable se cache dans les d\u00e9tails Rapha\u00ebl. Dans son t\u00e9moignage, Gordon Sondland pr\u00e9cise ne pas savoir qui a bloqu\u00e9 l'aide financi\u00e8re, et sur ordre de qui exactement. \r\n   0'36''\r\n((Il n'accuse donc pas directement le pr\u00e9sdient. Les d\u00e9mocrates vont maintenant essayer d'obtenir les d\u00e9positosn de t\u00e9moin issus du cercle proche de Trump. John Bolton, par exemnple l'ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 natioanle ou Mick Mulvaney, actuel chef de cabinet \u00e0 al Maison-Blanche sont sur leur liste. AL proc\u00e9dur d'impeachement vient de d\u00e9buter sa phase puiblqiue. IL y aura des auditions retransmsises \u00e0 alk t\u00e9l\u00e9visio ncces prochaines semaines. Les enqu\u00eates vont m\u00eane devenir de plus en plus spectaculaire... Mais ce t\u00e9moignage est un avertissement s\u00e9rieux pour l\u00e9a Maison-Blanche .. qui ces prochaines heures va devoir muscler sa ligne de d\u00e9fense\r\n))\r\n*** EXTRO : Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington\r\n(15/FRANCE IMMIGRATION 8H) *** La France va durcir sa politique migratoire...\r\nLe gouvernement compte instaurer des quotas d'immigration \u00e9conomique.\r\nDes quotas qui font d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat... \r\nLe premier ministre Edouard Philipe doit donner aujourd'hui le d\u00e9tail d'une s\u00e9rie de mesures qui visent \u00e0 restreindre pour les \u00e9trangers les conditions d'installation en France. \r\nDes mesures qui ont largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias, et qui font d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir, Rinny Gremaud.\r\n----\r\nLes demandeurs d'asile devont attendre trois mois avant d'acc\u00e9der \u00e0 la gratuit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux... et certaines professions seront soumises \u00e0 des quotas \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 2020. Ce sont deux mesures parmi une vingtaine qui portent sur l'immigration, des mesures qu'Edouard Philipe devrait d\u00e9tailler aujourd'hui, et qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans la presse lundi soir.\r\nLes r\u00e9actions politiques, elles, ont donc d\u00e9j\u00e0 fus\u00e9... \u00e0 gauche notamment, on se dit choqu\u00e9 par la restriction des soins aux demandeurs d'asile... Emmanuel Macron est accus\u00e9 de droitiser sa politique... il faut dire aussi que les quotas, ou, \"objectifs chiffr\u00e9s\" sur l'immigration, sont une id\u00e9e qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par Nicolas Sarkozy en 2007, une id\u00e9e finalement abandonn\u00e9e apr\u00e8s qu'un rapport de 2014 aavit conclu \u00e0 son inefficacit\u00e9.\r\n(Bve \u00e9glises CH mariage) En Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes dit oui au mariage pour tous, sur le plan civil. \r\nC\u00e9dision prise hier \u00e0 Berne lors de l'Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'organisation des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es.\r\nElle rappel que le mariage religieux pour les homosexuels est une comp\u00e9tence qui appartient  aux Eglises cantonales.\r\nSur le plan politique, la Commission juridique du National s'est prononc\u00e9e fin ao\u00fbt en faveur du \"mariage pour tous\", initiative parlementaire des Vert'lib\u00e9raux. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s devraient discuter du projet de loi, au cours de la prochaine session de printemps.\r\n(05/BE/AINES - SON PRES ITV GRUNDER) Ce constat du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s...\r\nUne personne \u00e2g\u00e9e sur cinq vit en Suisse  au seuil de ou dans la pauvret\u00e9. \r\nIl a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique pour exiger des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors du pays. \r\nAppel d'autant plus urgent que les autorit\u00e9s, depuis les \u00e9lections, ont tendance \u00e0 rajeunir selon Roland Grunder, copr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s ...\r\n  54''\r\n(Bve Vaud Cannabis) Le canton de Vaud se positionnne pour participer \u00e0 la distribution contr\u00f4l\u00e9e de cannabis\r\nC'est le souhait des d\u00e9put\u00e9s vaudois, lorsque le cadre l\u00e9gal le permettra. \r\nLe dossier est en discussion aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nDes villes comme Lausanne, Gen\u00e8ve, Zurich et Berne sont aussi int\u00e9ress\u00e9es.\r\nCette distribution contr\u00f4l\u00e9e permettra de fournir des donn\u00e9es sur la sant\u00e9 des consommateurs et de voir quel est son impact sur le trafic de rue. \r\nLes mineurs seraient exclus de ces essais-pilote.\r\n(04/ZH/CAMPAGNE CE JUSO ITV FRAUCHIGER) *** Peut-on faire campagne pour un candidat au second tour des F\u00e9d\u00e9rales quand on est membre d'un gouvernement cantonal?\r\nLa pratique est courante dans plusieurs cantons, mais \u00e0 Zurich elle fait d\u00e9bat...\r\nCinq conseillers d'Etat sur 7 ont pos\u00e9 ce week end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser. \r\nPour les jeunes socialistes zurichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal. \r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 un recours. Ecoutez leur co-pr\u00e9sidente, Anna Luna Frauchiger.\r\n  40''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Bve G\u00e9othermie JURA GE) Les entreprises se mobilisent dans le Jura contre la g\u00e9othermie . \r\nPr\u00e8s d'une quarantaine de patrons de l'industrie et de l'artisanat d\u00e9noncent une exp\u00e9rimentation dangereuse pour leurs activit\u00e9s. \r\nIls l'ont dit par \u00e9crit au gouvernement jurassien. \r\nPendant ce temps l\u00e0... La g\u00e9othermie avance \u00e0 Geneve...\r\nLully, dans la commune de Bernex, accueille le second forage exploratoire du canton de Gen\u00e8ve. \r\nIl descendra \u00e0 1130 m\u00e8tres de profondeur, contre 744 m\u00e8tres pour le premier forage \u00e0 Satigny, l'an dernier. \r\nForage qui doit permettre de v\u00e9rifier la pr\u00e9sence d'eau, sa temp\u00e9rature et son d\u00e9bit.\r\nA l'horizon 2035, la GEothermie pourrait couvrir 20% des besoins de chaleur du canton.\r\n(Bve Fourrure Reine GB) L'ONG britannique de d\u00e9fense des animaux Humane Society International s'est r\u00e9jouie que la reine Elisabeth II \"ait officiellement\" abandonn\u00e9 le port de la fourrure, citant son habilleuse officielle. \r\nAngela Kelly qui assure qu'a aprtir de cette ann\u00e9e... \" Si Sa Majest\u00e9 a des obligations par un temps particuli\u00e8rement froid, nous n'utiliserons plus que de la fausse fourrure pour s'assurer qu'elle reste au chaud\", dit-elle..\r\nLe Royaume-Uni a interdit l'\u00e9levage d'animaux pour leur fourrure depuis 2000, mais importe et vend de la fourrure de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces comme le renard, le lapin ou le vison.\r\n(13/LIGUE DES CHAMPIONS) *** Et puis cette soir\u00e9e de folie hier  en ligue des Champions de football......\r\n29 buts en huit matchs.\r\nun v\u00e9ritable festival offensif.\r\nAvec surtout  J\u00e9r\u00f4me Jeannin... deux folles remont\u00e9es...\r\n-----\r\nLa remont\u00e9e du Borussia Dortmund... KO debout \u00e0 la mi-temps... \r\nDortmund men\u00e9 2 \u00e0 0... laiss\u00e9 groggy par l'Inter d'Antonio Conte... et qui a retrouv\u00e9 son punch apr\u00e8s le th\u00e9...\r\nDortmund qui s'est finalement impos\u00e9 3 \u00e0 2.... avec dans le r\u00f4le du perce-muraille le marocain Achraf Hakimi, auteur de deux buts... devant 66'000 spectateurs transcend\u00e9s\r\nUne victoire qui fait du bien \u00e0  Lucien Favre. Son \u00e9quipe revient \u00e0 un point de Barcelone, rest\u00e9 muet contre le Slavia Prague.\r\nBarcelone et Dortmund qui seront directement oppos\u00e9s le 27 novembre.\r\n*** RELANCE: L'autre remont\u00e9e est \u00e0 mettre \u00e0 l'actif de Chelsea...\r\nRemont\u00e9e encore plus folle, puisqu'\u00e0 l'heure de jeu l'\u00e9quipe londonienne \u00e9tait men\u00e9e 4 \u00e0 1 par l'Ajax Amsterdam... \r\nChelsea qui a profit\u00e9 de la double expulsion de Blind et de Veltman pour revenir \u00e0 4 \u00e0 4.\r\nA deux matchs de la fin, difficile de faire un pronostic dans ce groupe: l'Ajax, Chelsea et Valence sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec sept points chacun.\r\nOn y voit un peu plus clair dans les groupes E et G, avec les probables qualifications de Liverpool, Naples et Leipzig... Le dernier ticket se jouera entre Lyon et le Z\u00e9nit St-Petersbourg.\r\n*** Merci Jerome Jeannin\r\n(Bve Hockey) En Hockey sur glace,  triste soir\u00e9e pour Lausanne une nouvelle fois battu par Davos.  \r\nD\u00e9faite 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux buts ... \r\nAu classement Lausanne conserve la 3\u00e8me place devant Gen\u00e8ve et Davos. Mais Davos compte 5 voir 6 matches de moins que les 4 \u00e9quipes qui le pr\u00e9c\u00e8dent.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824893", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-06T07:59:29_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-06T07:59:29_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10824918", "ece-10824893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T08:30:43Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAllez -y, faut \u00eatre Boukari une nouvelle \u00e9tincelle qui pourrait embraser la politique am\u00e9ricaine, un proche alli\u00e9 de Donald Trump reconna\u00eet avoir fait pression dans l'affaire ukrainienne ce revirement dans la proc\u00e9dure de destitution menace -t-elle vraiment le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand tentera de r\u00e9pondre \u00e0 cette question dans un instant, cet appel des a\u00een\u00e9s suisse, ils exigent des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors du pays des a\u00een\u00e9s qui se sentent vous l'entendrez moins repr\u00e9sent\u00e9e par la nouvelle classe politique et puis en football reviendront sur une soir\u00e9e de folie hier en Ligue des champions et un festival de buts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nLe t\u00e9moignage est explosif, rendu public hier, dans le cadre de la proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump Gordon Sondland, l'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a admis devant des parlementaires avoir conditionn\u00e9 une aide militaire destin\u00e9e \u00e0 l'Ukraine conditionner l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe Maiden, l'un des principaux rivaux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain entendu une premi\u00e8re fois le mois dernier, ce proche alli\u00e9 de Donald Trump a donn\u00e9, hier, de nouveaux d\u00e9tails apr\u00e8s s'\u00eatre dit -il rafra\u00eechi la m\u00e9moire Rapha\u00ebl Grand Ce t\u00e9moignage affaibli clairement la ligne de d\u00e9fense de la Maison- Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [93%] :\r\nOui, ce t\u00e9moignage sous serment de Gordon Sondland confirme les accusations qui ont d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d'impeachment Donald Trump, qui demande une faveur Lanski pr\u00e9sident ukrainien qui passe un march\u00e9 400 millions de dollars d'aide militaire en \u00e9change d'une enqu\u00eate contre Baden, or la th\u00e9orie d'un march\u00e9 pass\u00e9 entre les 2 chefs d'\u00c9tat d'une trahison d\u00e9nonc\u00e9e par les d\u00e9mocrates, cette th\u00e9orie a toujours \u00e9t\u00e9 ni\u00e9 par la Maison Blanche, aujourd'hui les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s ont une d\u00e9position noir sur blanc, d'un t\u00e9moin qui plus est un t\u00e9moins acquis jusqu'ici \u00e0 la cause du pr\u00e9sident gordon Sondland est un riche h\u00f4telier gros donateur du parti r\u00e9publicain qui avait vers\u00e9 1 1000000 $ au comit\u00e9 d'inauguration du pr\u00e9sident, il avait obtenu ce poste d'ambassadeur aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne en signe de remerciement pour son soutien, comme \u00e7a se fait souvent aux \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche ne peut donc pas \u00e9voqu\u00e9 le complot d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\nMais le diable se cache dans les d\u00e9tails, Rapha\u00ebl dans son t\u00e9moignage, Gordon Sondland, pr\u00e9cise ne pas savoir qui a d\u00e9bloqu\u00e9 l'aide financi\u00e8re et surtout de qui exactement, vient l'Ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [95%] :\r\nEt il n'accuse donc pas directement le pr\u00e9sident, les d\u00e9mocrates vont maintenant essayer d'obtenir les d\u00e9positions de t\u00e9moins issus du cercle proche de Trump John Bolton, par exemple, l'ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale ou Mick Mulvaney, actuel chef de cabinet \u00e0 la Maison Blanche sont sur leur liste, la proc\u00e9dure d'impeachment vient de d\u00e9buter sa phase publique, il y aura des auditions retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ces prochaines semaines, les enqu\u00eates vont m\u00eame devenir sans doute de plus en plus spectaculaire mais ce t\u00e9moignage de Gordon Sondland est un avertissement s\u00e9rieux pour la Maison- Blanche qui ces prochaines heures, va devoir muscler sa ligne de d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [94%] :\r\nUn Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington, la France va durcir sa politique migratoire, le gouvernement compte instaurer des quotas d'immigration des quotas qui font d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat le 1er ministre \u00c9douard Philippe, de donner aujourd'hui le d\u00e9tail d'une s\u00e9rie de mesures qui visent \u00e0 restreindre pour les \u00e9trangers, les conditions d'installation en France des mesures Rinny Gremaud qui ont largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias et qui font. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir les demandeurs d'asile devront attendre 3 mois avant d'acc\u00e9der \u00e0 la gratuit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux et certaines professions seront soumises \u00e0 des quotas d'entr\u00e9e \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 2020, ce sont 2 des mesures parmi une vingtaine qui porte sur l'immigration, des mesures qu'\u00c9douard Philippe, a pr\u00e9vu de d\u00e9tailler aujourd'hui et qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias, lundi soir, les r\u00e9actions politiques ont donc elle aussi d\u00e9j\u00e0 fus\u00e9 \u00e0 gauche notamment, on se dit choqu\u00e9 par la restriction des soins aux demandeurs d'asile, Emmanuel Macron est accus\u00e9 de racoler \u00e0 droite, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite quant aux quotas sur l'immigration professionnelle c'est l'extr\u00eame droite cette fois, qui accuse le gouvernement d'escroquerie cette immigration professionnelle ne repr\u00e9sente qu'une petite part des titres de s\u00e9jour octroy\u00e9s, il faut dire aussi que l'id\u00e9e avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par Nicolas Sarkozy en 2007, une id\u00e9e sur les quotas, donc finalement abandonn\u00e9e, un rapport de 2014 avait conclu \u00e0 l'inefficacit\u00e9 d'une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [96%] :\r\nMerci Rinny Gremaud en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes, se prononce en faveur du mariage pour tous sur le plan civil, d\u00e9cision prise hier \u00e0 Berne lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'organisation des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es, elle rappelle que le mariage religieux pour les homosexuels est une comp\u00e9tence qui appartient aux \u00e9glises cantonales sur le plan politique, la commission juridique du National s'est prononc\u00e9e fin ao\u00fbt en faveur du mariage pour tous, initiative parlementaire des Verts, lib\u00e9raux, les d\u00e9put\u00e9s devraient discuter du projet de loi au cours de la prochaine session de printemps ce constat du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s, une personne \u00e2g\u00e9e sur 5 vit en Suisse, au seuil de ou dans la pauvret\u00e9, il a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique pour exiger de des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors appel d'autant plus urgent que les autorit\u00e9s depuis les \u00e9lections ont tendance \u00e0 rajeunir selon Roland Grunder, copr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [90%] :\r\nAujourd'hui, c'est vrai que les noms des autorit\u00e9s sont tendance jeune mais rassurez -vous, il va y avoir des retrait\u00e9s aussi jeune puisque pardon de l'expression, mais on y voit la porte \u00e0 50 ans, donc ils sont vieux maintenant 50 ans, donc c'est cela que j'encourage en tout cas participer j'appelle, moi, les seniors \u00e0 faire un peu ce qu'ont fait les jeunes pour le climat, ce qu'ont fait les femmes pour leur droit cette descendent dans la rue pour notre cause et c'est l\u00e0, c'est la paup\u00e9risation du 3\u00e8me \u00e2ge incontestablement et l\u00e0 vous avez des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes repartir avec l'AVS, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on se penche sur les probl\u00e8mes avaient des assurances sociales qui qui aujourd'hui ne suffisent plus, en grande partie, il y a les lois sur les financements des soins infirmiers, il y a les proches aidants un immense morceau aujourd'hui si on n'avait pas les proches aidants qui travaillent b\u00e9n\u00e9volement, \u00e7a serait une catastrophe, donc il faut penser aussi \u00e0 aider les proches aidants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [93%] :\r\nLe canton de Vaud se positionne pour une distribution contr\u00f4l\u00e9e de cannabis, c'est le souhait des d\u00e9put\u00e9s Vaudois lorsque le cadre l\u00e9gal le permettra, le dossier est en discussion Chambres f\u00e9d\u00e9rales des villes comme Lausanne, Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich ou encore Berne sont int\u00e9ress\u00e9s cette distribution contr\u00f4l\u00e9e permettra de fournir des donn\u00e9es sur la sant\u00e9 des consommateurs et de voir quel est son impact sur le trafic de rue, les mineurs seraient exclus de ces essais pilotes : peut -on faire campagne pour un candidat au second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales quand on est membre d'un gouvernement cantonal, h\u00e9 bien, la pratique est courante dans plusieurs cantons mais \u00e0 Zurich, elle fait d\u00e9bat, 5 conseillers d'\u00c9tat sur 7 ont pos\u00e9 ce week- end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser pour les jeunes socialistes z\u00fcrichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal, ils ont d\u00e9pos\u00e9 un recours, \u00e9coutez leur co- pr\u00e9sidente Anna Luna Frauchiger gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:35) [89%] :\r\nLes membres individuels qui conseille en le droit d'avoir des opinions et Les dire en public aussi, mais le probl\u00e8me c'est que dans cette duplicit\u00e9, on a l'impression que c'est une publicit\u00e9 officielle du Conseil et le Conseil d'\u00c9tat, il g\u00e8re ces \u00e9lections alors c'est important qu'il reste d'un autre et c'est pour \u00e7a qu'on demande du Conseil d'\u00c9tat qui piquent ce comportement des 5 membres \u00e9tait probl\u00e9matique parce qu'on avait eu quand m\u00eame quelques r\u00e9actions des gens sur Facebook par exemple qui est endett\u00e9, ce qui est comme nous, et je pense que c'est important comme par le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [92%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine en Bruce le projet de g\u00e9othermie progresse \u00e0 Gen\u00e8ve, le second forage exploratoire du canton a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 Lully dans la commune de berner elle descendra 1000 100 30 m\u00e8tres de profondeur forage qui doit permettre de v\u00e9rifier la pr\u00e9sence d'eau sa temp\u00e9rature et son d\u00e9bit \u00e0 l'horizon 2035 la g\u00e9othermie pourrait couvrir 20 pourcent des besoins de chaleur du canton, l'ONG britannique de d\u00e9fense des animaux Humane Society International s'est r\u00e9jouie que la reine Elizabeth II est officiellement abandonn\u00e9 le port de la fourrure, citant son habilleuse officielle en Angela Kelly qui assure qu'\u00e0 partir de cette ann\u00e9e : Si Sa Majest\u00e9 a des obligations, par un temps particuli\u00e8rement froid nous n'utiliserons plus que de la fausse fourrure, dit -elle, pour qu'elle puisse rester au chaud, et le Royaume-Uni, qui interdit l'\u00e9levage d'animaux pour leur fourrure depuis 2000 mais importe et vend de la fourrure de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces, comme le renard, le lapin ou le vison et puis alors, dites-donc, en Ligue des champions de football, on a v\u00e9cu une soir\u00e9e de folie hier 29 buts en 8 matches, v\u00e9ritable festival offensif avec surtout J\u00e9r\u00f4me Jeannin deux folles remont\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [94%] :\r\nIl y a tout d'abord, la remont\u00e9e du Borussia Dortmund, KO debout \u00e0 la mi- temps dortmund men\u00e9 2 \u00e0 0 laiss\u00e9 groggy par l'Inter et qui a retrouv\u00e9 tout son punch apr\u00e8s le th\u00e9 dortmund qui s'est finalement impos\u00e9e 3 \u00e0 2 avec dans le r\u00f4le du p\u00e8re ce muraille le d\u00e9fenseur marocain Hakimi, auteur de 2 buts devant 66000 spectateurs enivr\u00e9 un exploit qui fait du bien \u00e0 Lucien Favre son \u00e9quipe revient \u00e0 un point de Barcelone, rest\u00e9 muet contre le Slavia Prague bien p\u00e2le Barcelone qui recevra Dortmund et qui jouera son dernier match \u00e0 Milan, autant dire que la qualification n'est pas encore acquise pour les Catalans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [98%] :\r\nL'autre remont\u00e9e J\u00e9r\u00f4me est \u00e0 mettre \u00e0 l'actif de Chelsea. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:04) [91%] :\r\nRemonter encore plus folle, puisqu'\u00e0 l'heure de jeu, l'\u00e9quipe londonienne \u00e9tait en plein naufrage, men\u00e9 4 ans par l'Ajax Amsterdam, mais les jeunes joueurs de Chelsea ont profit\u00e9 de la double expulsion de blind\u00e9s de Veltman pour colmater \u00e0 4 \u00e0 4, ce qui leur vaut ce matin ce joli surnom dans la presse anglaise, surnom de Comeback Kid \u00e0 2 matches du terme, difficile de risquer un pronostic \u00e0 l'Ajax, Chelsea et Valence sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec 7 points situation plus limpide dans les groupes et G avec les probables qualifications de Liverpool, Naples et Leipzig le dernier ticket se jouera entre Lyon et le Z\u00e9nith Saint-Petersbourg mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [94%] :\r\nSi J\u00e9r\u00f4me journal un rendez- vous ce soir pour la suite de cette 4\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions de football du hockey sur glace, enfin une triste soir\u00e9e pour Lausanne, une nouvelle fois battu par Davos d\u00e9faite 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but au classement Lausanne conserve la 3\u00e8me place devant Gen\u00e8ve et Davos mais Davos compte 5 voir 6 matches de moins que les 4 \u00e9quipes qui le pr\u00e9c\u00e8de et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T07:22:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2031720", "internalArchiveId": "AA1910031332", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Fribourg \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections fribourgeoises au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Renaud Malik et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10842677", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes dit oui au mariage pour tous: interview de Pierre-Philippe Blaser", "Forum", "Les soutiens de conseillers d'Etat \u00e0 des candidats font grincer des dents", "Forum", "P\u00e9tition contre la chasse aux troph\u00e9es des bouquetins en Valais: interview de Jacques Melly et Manue Piachaud", "Forum", "Quels logements pour les personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9 qui veulent finir leurs jours \u00e0 la maison? Interview de Val\u00e9rie Hugentobler", "Forum", "L'Iran affirme produire d\u00e9sormais cinq kilos d'uranium enrichi par jour: interview de Marc Finaud", "Forum", "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des Etats", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre-Philippe Blaser, pasteur et pr\u00e9sident du Synode de l\u2019Eglise protestante fribourgeoise.", "05.11.2019", "05.11.2019", "Interview de Jacques Melly, conseiller d\u2019Etat (PDC/VS), chef du D\u00e9partement de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement, et Manue Piachaud, \u00e9tho-anthropotechnologue.", "05.11.2019", "Interview de Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de sant\u00e9 \u00e0 Lausanne et co-auteure d'une vaste enqu\u00eate nationale.", "05.11.2019", "Interview de Marc Finaud, conseiller au Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires.", "05.11.2019", "D\u00e9bat entre Christian Levrat (PS), Beat Vonlanthen (PDC), Johanna Gapany (PLR).", "05.11.2019", "05.11.2019"], "variantIds": ["ece-10842677", "ece-10842679", "ece-10842681", "ece-10842683", "ece-10842685", "ece-10842687", "ece-10842689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T11:55:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053982\r\nDate de transcription : 07-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:31) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du mardi 5 novembre mariage pour tous, h\u00e9 oui, pour la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, un de ses dirigeants et notre invit\u00e9 en ouverture de ce forum, des conseillers d'\u00c9tat, qui soutiennent des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une ing\u00e9rence qui suscite la controverse, les autorit\u00e9s cens\u00e9es rester neutre, sont accus\u00e9s de violer le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion en Valais l'indignation au sujet des riches \u00e9trangers qui payent pour abattre des bouquetins ayant port\u00e9 leurs cornes n'en finit pas d'enfler une p\u00e9tition demande l'interdiction de cette chasse aux troph\u00e9es la r\u00e9ponse du conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly dans quelques minutes, les personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9 sont attach\u00e9s \u00e0 leur logement, sauf qu'avec le temps, leur habitat devient inadapt\u00e9, quelle solution leur offrir une \u00e9tude vient de para\u00eetre sur ce sujet et, dans une demi- heure, on vous retrouve Renaud Malik, vous serez \u00e0 Fribourg, avec les 3 candidats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats TAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:35 > 0:05:46) [90%] : \r\nVoil\u00e0, donc, on l'aura tout \u00e0 l'heure avec les 3 invit\u00e9s, Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen et Johanna Gapany forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:48 > 0:05:52) [83%] : \r\nForum Mehmet Gultas Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:53 > 0:06:25) [91%] : \r\nLes couples de m\u00eame sexe doivent pouvoir se marier sur le plan civil, c'est ce qu'ont d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse r\u00e9unis \u00e0 Berne, cette recommandation pourrait aussi ouvrir la porte au mariage religieux pour tous, m\u00eame si les \u00c9glises cantonales resteront souveraine en la mati\u00e8re, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont donc suivi leur conseil central conseil dont vous \u00eates membre, Pierre-Philippe Blaser, bonsoir, bonsoir, alors ce vote en faveur du mariage pour tous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez Net mais en cours, au fond, cette prise de position vous paraissait-elle n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:25 > 0:07:01) [93%] : \r\nC'\u00e9tait le l'id\u00e9e d'un bon c'est d'abord le fait de de faire ce notre travail, le Conseil de la FEPS, \u00e7a doit prendre des d\u00e9cisions, prendre des positions sur les sujets importants qui se posent \u00e0 lui et donc c'est dans cet esprit-l\u00e0 que nous avons fait ces propositions \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et donc c'est important de donner un signal aussi aux \u00c9glises cantonales et aux personnes qui travaillent dans les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es de Suisse qu'au niveau national, en tout cas quelque chose de positif du c\u00f4t\u00e9 de l'ouverture du mariage aux couples de m\u00eame sexe a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 dit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:01 > 0:07:14) [92%] : \r\nLes \u00e9glises protestantes de certains cantons acceptent d\u00e9j\u00e0 d'unir un des personnes du m\u00eame sexe, notamment en Suisse romande, quel sera finalement la r\u00e9percussion de cette prise de position de cette recommandation au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:14 > 0:07:37) [94%] : \r\nCette r\u00e9percussion, c'est surtout un signal qui est donn\u00e9, effectivement, il y a des discussions qui ont lieu maintenant aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, c'est une mani\u00e8re de se positionner vis-\u00e0-vis de ces, de ces discussions et puis de de poursuivre le d\u00e9bat parce que je crois que ce qui est important de dire, c'est que dans les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es nous encourageons le d\u00e9bat, l'\u00e9change d'id\u00e9es, la circulation des id\u00e9es, ce d\u00e9bat n'est pas clos \u00e0 partir de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:37 > 0:07:51) [91%] : \r\nNon, surtout que certaines mani\u00e8res surtout que plus de 200 Pasteur ont sign\u00e9 une p\u00e9tition, un contre le mariage pour les couples de m\u00eame sexe, est ce que justement la d\u00e9cision d'aujourd'hui ne risque pas de cr\u00e9er non pas des d\u00e9bats mais des divisions au sein de votre \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:52 > 0:08:30) [90%] : \r\nAlors la question effectivement se pose, non, non, je dis : nous avons donn\u00e9 la parole \u00e0 toutes les personnes qui souhaitaient l'apprendre aujourd'hui au niveau de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s partout une parole est possible d'\u00eatre prise, elle est prise, les documents qui nous sont parvenues les lettres qui faisait part des des opinions des personnes oppos\u00e9es \u00e0 cette ouverture, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e9galement et l'id\u00e9e n'est pas de dire que que ces gens-l\u00e0 sont les perdants, ce soir, ils ont \u00e9t\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 entendus et continueront d'\u00eatre entendus, d'\u00eatre entendus et nous avons besoin d'eux aussi pour pour continuer le travail dans l'\u00e9glise, c'est bien clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:30 > 0:08:44) [91%] : \r\nAlors votre pr\u00e9sident, enfin, le pr\u00e9sident de votre conseil, a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse, l'homosexualit\u00e9, a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Dieu, est ce que selon vous, ce point de vue, a \u00e9t\u00e9 un argument d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:45 > 0:09:12) [94%] : \r\nJe pense que \u00e7a faisait partie de la discussion, ce qui est important de souligner, c'est que bien s\u00fbr le le pr\u00e9sident du Conseil a repris cette phrase, il a repris cette d\u00e9claration, mais elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente assembl\u00e9e donc \u00e7a veut dire qu'elle manifestait d\u00e9j\u00e0 une opinion plut\u00f4t r\u00e9pandue, \u00e7a fait partie aussi, c'est ce qui ressort des travaux th\u00e9ologiques et d'ex\u00e9g\u00e8ses bibliques qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s d\u00e9j\u00e0 depuis des d\u00e9cennies sur ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:13 > 0:09:42) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nos Pierre-Philippe Blaser, vous \u00eates, je le rappelle, membre du conseil de centrales, donc de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes suisses je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de m\u00eame merci, peut-on \u00eatre conseiller d'\u00c9tat et soutenir publiquement un candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la question se pose alors que se multiplient le nombre de cas en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, ses interventions suscite la pol\u00e9mique, Rapha\u00ebl Roy, la situation est r\u00e9ellement probl\u00e9matique parce que la jurisprudence ordonne la neutralit\u00e9 de la part des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:42 > 0:10:32) [91%] : \r\nOui, ils sont nombreux nos conseillers d'\u00c9tat appel\u00e9 \u00e0 voter pour un candidat ou un duo au Conseil des \u00c9tats, que ce soit sur les r\u00e9seaux sociaux ou dans la presse, il n'h\u00e9site pas \u00e0 afficher leurs pr\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Gen\u00e8ve les socialiste Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz appellent \u00e0 voter sur Facebook pour le ticket rose- Vert en pr\u00e9cisant leur fonction pour la chef du DIP, la citation et m\u00eame accompagn\u00e9 d'une photo prise dans son bureau, dans le canton de Vaud Rebecca Ruiz fait de m\u00eame, elle explique pourquoi il faut voter Ada Marra et Ad\u00e8le Torrent, tout en affichant sa qualit\u00e9 d'\u00e9lu gouvernementale Roberto Schmidt et Esther Waeber-Kalbermatten en Valais prennent le m\u00eame chemin, le 1er a appel\u00e9 \u00e0 voter pour le ticket PDC sur son compte Twitter officiel, la seconde soutient le duo rose- Vert sur sa page Facebook avec un drapeau du Valais en arri\u00e8re- plan, enfin \u00e0 Fribourg, ce ne sont pas moins de 3 conseillers d'\u00c9tat, qui invite \u00e0 voter Bert Vonlanthen dans un encart paru dans La Libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:32 > 0:10:36) [95%] : \r\nEt cette pratique touche tout le pays et suscite l'indignation outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:37 > 0:11:02) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e0 Z\u00fcrich que cela se passe samedi pass\u00e9 dans le Tages-Anzeiger une majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, soit 5 membres sur 7 a appel\u00e9 \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser la photo et la fonction de chaque protagoniste a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, si bien que cela a suscit\u00e9 l'ire des jeunes socialistes selon la NZZ, ils ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte hier aupr\u00e8s du gouvernement, il d\u00e9nonce un m\u00e9lange des genres, donnant l'impression que les conseillers d'\u00c9tat faisait une recommandation \u00e9lectoral officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:02 > 0:11:09) [86%] : \r\nRapha\u00ebl, la jurisprudence est clair, hein, les autorit\u00e9s doivent s'abstenir de prendre position lors d'une \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:09 > 0:11:45) [90%] : \r\nOui, absolument, et cela est d'ailleurs confirm\u00e9e par la chancellerie genevoise que nous avons contact\u00e9, il existe au fond 2 arr\u00eats du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re, ils sont limpides, le plus r\u00e9cent date de 1998, je cite, les autorit\u00e9s doivent \u00eatre neutre en ce qui concerne la prise de d\u00e9cision des \u00e9lecteurs et l'exercice de leur volont\u00e9 et ne doivent pas favoriser ou des avantages et des candidats partis ou groupes individuels, une intervention des autorit\u00e9s publiques lors d'\u00e9lections pourrait donc viol\u00e9 le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion contenues dans la Constitution le 2\u00e8me arr\u00eat qui date de 1900 de 91 dit en gros que les autorit\u00e9s doivent s'abstenir de toute propagande \u00e9lectorale ou critique \u00e0 l'\u00e9gard de candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:45 > 0:11:54) [88%] : \r\nRapha\u00ebl la jurisprudence par B. les autorit\u00e9s hein, au pluriel, or ici, ce sont des membres du gouvernement, est ce que \u00e7a fait une diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:54 > 0:12:44) [90%] : \r\nAlors, a priori, oui, car le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais eu encore \u00e0 traiter de tels cas individuels, il faudrait pour cela qu'une plainte soit d\u00e9pos\u00e9e mais \u00e0 ce jour, tout le monde s'accommode de cette pratique, le chancelier Vaudois ne voit, par exemple, rien \u00e0 redire \u00e0 des interventions du conseiller d'\u00c9tat durant une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale pour Vincent Grandjean, elle n'engage pas le coll\u00e8ge et ne fausse pas la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs, idem pour Roberto Schmidt que nous avons contact\u00e9 ce n'est toutefois pas la vie d'un professeur de droit constitutionnel que nous avons sollicit\u00e9, qui souhaite garder l'anonymat, il estime que les immixtions d'\u00e9diles cantonaux dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont probl\u00e9matiques, en vertu du principe de coll\u00e9gialit\u00e9 il devraient s'abstenir de prendre position publiquement, ce d'autant plus que l'adage veut que l'on reste conseiller d'\u00c9tat, 24 heures sur 24 pour ce professeur, si des ministres cantonaux militaient n\u00e9anmoins pour un candidat, l'utilisation de marqueurs d'officialit\u00e9 serait un facteur aggravant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:44 > 0:13:39) [91%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl et nous ne manquerons pas \u00e9videmment de faire r\u00e9agir tout \u00e0 l'heure lors du d\u00e9bat fribourgeois pour le second tour du Conseil aux \u00c9tats, les 3 candidats justement fribourgeois sur cette question, je rappelle donc d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure vers 18 heures 30 que Renaud Malik va mener, et \u00e0 ce propos l\u00e0 d'ailleurs, vous pouvez les 3 candidats au message \u00e0 par message au num\u00e9ro WhatsApp 0 79 890 00 0 79 801 90 00 en Valais, la pol\u00e9mique enfle autour des riches \u00e9trangers qui payent pour abattre des bouquetins et emport\u00e9 leurs cornes une p\u00e9tition demande tout simplement l'interdiction de cette chasse aux troph\u00e9es autoris\u00e9 depuis pr\u00e8s de 30 ans en Valais et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans Mise au point, une pratique qui rapporte gros \u00e0 des agences de voyages sp\u00e9cialis\u00e9es mais aussi \u00e0 l'\u00c9tat du Valais qui encaisse jusqu'\u00e0 650000 francs par an le Grand Conseil devrait se saisir du dossier, bonsoir Jacques Mellick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:40 > 0:13:40) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:40 > 0:13:47) [94%] : \r\nVous \u00eates conseiller d'\u00c9tat valaisan et c'est votre d\u00e9partement qui est en charge, donc de la chasse est ce que vous comprenez l'indignation du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:48 > 0:14:13) [86%] : \r\nEffectivement, je dirais m\u00eame si si l'\u00e9mission Mise au point de pr\u00e9senter une phase finalement la fin ce sont du dossier, moi je crois que je peux comprendre l'\u00e9motion, la r\u00e9action tr\u00e8s forte, les spectateurs, il y a une des images tr\u00e8s dures et choix d'interviews extr\u00eamement, extr\u00eamement d\u00e9rangeant, je dirais, voil\u00e0 un je dirais mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut peut-\u00eatre aussi rappeler que cet aspect n\u00e9gatif est peu glorieux, il faut bien le dire, cette r\u00e9gulation touristique vrai pas nos arm\u00e9es, a condamn\u00e9 l'ensemble des chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:13 > 0:14:16) [99%] : \r\nDonc pas question d'interdire d'interdire cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:17 > 0:14:55) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, c'est autre chose, je voulais juste rappeler que cet aspect de la r\u00e9gulation ne correspond plus aux mentalit\u00e9s actuelles, je crois qu'on en est tous conscients, mais j'aime aussi rappeler qu'on n'a pas attendu l'\u00e9mission mise au point pour se pencher sur ce dossier, un dossier, vous l'avez dit, qui est vieux de presque 40 ans et au d\u00e9but d'avril, c'\u00e9tait le 9 avril on a initi\u00e9 des discussions avec la F\u00e9d\u00e9ration valaisanne de chasse pour savoir \u00e9ventuellement comment faire \u00e9voluer la pratique actuelle \u00e9tudier d'autres modalit\u00e9s d'chasse ce qui nous permettrait de mettre fin \u00e0 cette chasse, avec des clients aujourd'hui la discussion l\u00e0- elle a commenc\u00e9, elle est toujours d'actualit\u00e9, elle le sera encore plus et, \u00e9ventuellement, et certainement dans l'\u00e9laboration du prochain arr\u00eat\u00e9 craquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:55 > 0:15:17) [90%] : \r\nOui, alors vous dites, on en parle avec avec les chasseurs en m\u00eame temps, les chasseurs, on les a vus en eux- m\u00eames sont sont assez choqu\u00e9 d'ailleurs Jacques Melly, vous restez avec Manou j'aimerais, j'aimerais qu'on parle de l'\u00e9thique des chasseurs avec Manu Piaggio, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates Eto entrep\u00f4t technologue cela fait 5 ans que vous observez les pratiques de la chasse, un peu partout en Suisse romande, alors quelles sont les r\u00e8gles \u00e9thiques justement des chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:17 > 0:15:41) [91%] : \r\nAlors il y en a plusieurs, hein, \u00e9videmment les les chasseurs cherchent vraiment \u00e0 respecter l'animal le les les utilisateurs de la nature \u00e9galement, il y a vraiment une une consid\u00e9ration de de de l'individu dans son milieu et en \u00e7a et s'ils essayent vraiment d'\u00eatre d'\u00eatre transparent et et, juste par rapport \u00e0 leur valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:41 > 0:15:51) [85%] : \r\nEt les chasseurs sont touch\u00e9es aussi hein lorsqu'il blesse un animal et il se mettent \u00e0 \u00e0 le rechercher, donc ils ont un rapport avec l'animal qui est quand m\u00eame diff\u00e9rent, que c'est chasseur de troph\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:52 > 0:16:15) [92%] : \r\nAlors je je pense pas qu'on peut s\u00e9parer totalement chasseur de troph\u00e9es et chasseur, en g\u00e9n\u00e9ral, je pense que enfin et chacun des pratiques pour moi j'aime bien parler des pratiques de chasse et pas de la chasse parce qu'en fait chaque chasseur en fonction des esp\u00e8ces qui chassent, a vraiment un comportement et et des id\u00e9es qui qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:15 > 0:16:28) [90%] : \r\nOui mais sauf que vous, qui avez observ\u00e9 donc les chasseurs depuis 5 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 notamment par leur \u00e9coute de la nature, leur extr\u00eame patience, le fait qu'il puisse rentrer sans gibier mais satisfait tout de m\u00eame de leur journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:29 > 0:16:55) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, moi, j'ai vraiment rencontr\u00e9 des chasseurs consciencieux qui qui aime la nature, mais qui aime qui aime passer du temps rechercher l'animal \u00e0 essayer de, de, de le conna\u00eetre, de le comprendre et et beaucoup en fait rentrent entre guillemets bredouilles de leur journ\u00e9e, mais malgr\u00e9 \u00e7a, ils sont, ils sont contents d'avoir pass\u00e9 une belle journ\u00e9e et ce n'est pas uniquement le fait de, de, de tuer un animal qui recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:16:59) [87%] : \r\nC'est quoi, c'est la cas la qu\u00eate justement c'est c'est la passion, c'est, c'est c'est tout \u00e7a qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:00 > 0:17:21) [91%] : \r\nMoi ce ce que j'ai vraiment remarqu\u00e9, c'est que cette qu\u00eate justement cette recherche de l'animal, essayer de le comprendre, c'est vraiment \u00e7a qui, qui qui les animent et puis il y a vraiment il y a le fait aussi de se de se fondre compl\u00e8tement \u00e0 l'environnement, de faire partie en fait de de cette nature, dont on parle qui plein d'\u00e9l\u00e9ments et et et en fait ils rentrent compl\u00e8tement se fondent dans cet environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:21 > 0:17:26) [96%] : \r\nJacques Melly les clients des safaris on peut pas dire qu'il ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:26 > 0:17:29) [79%] : \r\nLes cheveux, j'aimerais juste r\u00e9alis\u00e9 souscrire totalement \u00e0 ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:29 > 0:17:59) [87%] : \r\nD'accord, Jacques M\u00e9decin, vous aurez l'occasion d'y souscrire en r\u00e9pondant peut-\u00eatre \u00e0 ma question : les clients des safaris ne partage pas en et de loin cette philosophie des chasseurs, il ne passe pas des heures en en pleine nature \u00e0 traquer patiemment l'animal on leur offrent les bouquetins, je dirais, je dirais presque sur le plateau pour qu'ils puissent tirer \u00e0 bout portant, seuls les corps les int\u00e9resse le Valais est la derni\u00e8re r\u00e9gion \u00e0 autoriser ce genre de Safari, dans les Alpes est-ce qu'il ne faudrait pas y mettre un terme, est ce que vous voulez promouvoir continue de promouvoir ce genre de tourisme je dirais immoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:18:00 > 0:18:48) [89%] : \r\nMais c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, c'est que on est tout \u00e0 fait conscients du fait que cet aspect de r\u00e9gulation ne correspond plus moi lutte actuelle, on est en phase de changement \u00e7a d\u00e9buter maintenant effectivement l'\u00e9mission, elle a montr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vidence qu'il y avait des d\u00e9rives qu'il fallait compenser donc c'est de l'eau \u00e0 notre moulin dans la mesure o\u00f9 on se dit que c'est, c'est le moment d'apporter des changements dans quand m\u00eame et on a lanc\u00e9 cette discussion et comme je vous l'ai dit c'est \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ce printemps, c'est un ancien dossier il ne faut pas oublier qu'il est d'accord, tradition que les choses ont \u00e9volu\u00e9, les mentalit\u00e9s ont fortement \u00e9volu\u00e9, mais j'ai tellement appr\u00e9ci\u00e9 l'analyse qui a \u00e9t\u00e9 fait, les chasseurs dans notre canton ont une formation tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, ce sont des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la nature et, comme elle l'a dit, ils vont \u00e0 la chasse, mais si le rendent bredouille, ils ont quand m\u00eame pass\u00e9 magnifiquement dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:48 > 0:18:52) [91%] : \r\nJustement, il y a pas d'amalgame \u00e0 faire entre les chasseurs et ses clients \u00e9trangers qui viennent pour les coordonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:18:52 > 0:19:21) [89%] : \r\nMais enfin, et c'est pour \u00e7a que je voulais dire qu'on a eu une vision il y a d'autres chasseurs qui participent \u00e0 cette r\u00e9gulation des bulletins et qui le font avec le m\u00eame respect bouquetin, il faut savoir aujourd'hui doivent \u00eatre r\u00e9guliers dans les ann\u00e9es 2001 avait environ 3000 dans le canton, aujourd'hui c'est plus de 5 1000, 5 1000 500 il conviendra de toute fa\u00e7on, de pr\u00e9lever environ 450 tests par ann\u00e9e, ce qui, une fois les pires tueurs supprim\u00e9 sera par des chasseurs ou par des cartes pose dans le plus total respect de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:21 > 0:19:30) [89%] : \r\nAlors les gardes- chasse joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans ce syst\u00e8me des safaris ils agissent comme vigie et toucherait m\u00eame des pourboires, est ce que c'est acceptable, parce que vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:19:30 > 0:19:54) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, m\u00eame si j'ai tout-\u00e0-fait confiance mes collaborateurs, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon chef service de rappeler les r\u00e8gles en vigueur de v\u00e9rifier leur application stricte partout nos garde- chasse, y compris en ce qui concerne les pourboires dans l'acceptation n'est clairement pas autoris\u00e9 par la loi chez le personnel de l'\u00c9tat et j'aimerais dire que dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit, j'ai \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 mon chef de service de r\u00e9envisager imm\u00e9diatement et, fondamentalement, la collaboration avec sa chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:54 > 0:19:58) [93%] : \r\nOui, et \u00e7a veut dire quoi, il y a un calendrier, vous allez faire quoi concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:19:58 > 0:20:23) [88%] : \r\nBen \u00e9coutez, calendrier, l'\u00e9mission, elle a eu lieu dimanche soir mais, mardi soir, laissez-nous le temps de mettre en place le calendrier comme vous l'avez dit, la semaine prochaine on Alcan conseil qui va certainement nous donner beaucoup de bons conseils dans cette Ops dans ce dossier, et \u00e7a nous permettra d'\u00eatre plus pointu, il faut aussi qu'on relance les les discussions avec les principaux int\u00e9ress\u00e9s pour aller de l'avant et pr\u00e9parer tranquillement notre notre prochaine arr\u00eat\u00e9 quinquennal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:23 > 0:20:38) [92%] : \r\nAlors franchement, \u00e0 vous \u00e9couter, on a l'impression qu'il va y avoir une compensation, vous parliez de compenser, vous parliez de r\u00e9guler cette pratique, \u00e7a veut dire que l'interdiction, vous allez pas entr\u00e9e en mati\u00e8re est-ce que c'est parce que c'est important, c'est pas parce que \u00e7a, parce que \u00e7a vous rapporte 650000 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:20:38 > 0:21:18) [87%] : \r\nAh non non non non non non, \u00e7a veut dire qu'au moment o\u00f9 on va supprimer les il y a plus d'argent qui rentrera faut savoir c'est uniquement les tirs clients qui \u00e9tait commercialis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une centaine par ann\u00e9e, c'est tout, mais sur les les 400 ou 500 500 tireurs, il y a une centaine qui \u00e9taient r\u00e9mun\u00e9rateurs c'est taux et cela au moment o\u00f9 on a supprim\u00e9 les pires clients \u00e7a dispara\u00eetra alors effectivement, il y aura un manque dans la caisse du service \u00e0 compenser d'une autre fa\u00e7on et pour le reste, h\u00e9 bien effectivement ce sera ou des chasseurs ou chasse qui vont s'occuper de cette r\u00e9gulation qui est indispensable, c'est pas une question de finance, c'est une question de, de, d'\u00e9quilibre et d'int\u00e9gration dans notre environnement valaisan de ces bouquetin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:18 > 0:21:21) [93%] : \r\nDonc si j'ai bien compris, vous allez interdire des tirs des clients, c'est bien \u00e7a que vous dites ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:21:22 > 0:21:57) [86%] : \r\nOui, oui, oui, vous savez, c'est donc c'est le projet qui est en cours qui a qui a \u00e9t\u00e9, qui a d\u00e9j\u00e0 je dirais pris naissance au d\u00e9but du printemps et qui va \u00e9clore j'entends qui va, qui va se concr\u00e9tiser mais simplement aujourd'hui c'est plus actuel parce que l\u00e0 il y a eu cette \u00e9mission qui est une \u00e9mission extr\u00eamement forte \u00e0 une \u00e9mission punch dans dans dans ce dossier qui qui est effectivement montres cette face sombre mais je rappelle encore que ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, pas autre anthropologue et tout \u00e0 fait remarquables dans pas \u00e7a ne doit pas effacer l'image r\u00e9elle du chasseurs valaisans et du garde- chasse qui sont dans un respect total de l'homme du gibier de leur profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:57 > 0:22:03) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Jacques Melly, merci \u00e9galement \u00e0 vous Manu chaud d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:22:03 > 0:22:04) [85%] : \r\nJe vous remercie et bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:04 > 0:22:57) [91%] : \r\nMerci, on va parler maintenant des personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9, qui sont toujours plus nombreuses \u00e0 souhaiter vivre leurs vieux jours \u00e0 domicile \u00e0 la maison, sauf que cette option n'est pas toujours facile \u00e0 envisager quels sont les obstacles quelles autres solutions \u00e0 leur proposer, est ce que l'OMS \u00e9tait in\u00e9vitable Val\u00e9rie Blair bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de sant\u00e9 \u00e0 Lausanne \u00e9couteurs justement d'une vaste \u00e9tude sur ce sujet : une enqu\u00eate nationale men\u00e9e aupr\u00e8s de 2500 personnes \u00e2g\u00e9es on y apprend notamment qu'entre l'\u00e2ge de la retraite et celui de l'entr\u00e9e en EMS, il se passe un temps toujours plus long hein toujours plus long, cons\u00e9quence, h\u00e9 bien les personnes \u00e2g\u00e9es, souvent en bonne sant\u00e9 sont eux attach\u00e9es \u00e9videmment \u00e0 leur logement, sauf que cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0 peut poser probl\u00e8me en quoi leur habitat peut-il devenir inadapt\u00e9, alors que ces personnes-l\u00e0 sont encore en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:57 > 0:23:52) [92%] : \r\nAlors je nuance serait un tout petit peu, dans le centre, effectivement, les personnes \u00e2g\u00e9es restent de plus en plus longtemps vivre \u00e0 domicile 1 on observe effectivement que l'entr\u00e9e en institution pour Salt, qui est train oui parce que je rappelle que \u00e7a repr\u00e9senterait une toute petite partie de une toute petite proportion finalement des personnes \u00e2g\u00e9es et c'est une entr\u00e9e qui est de plus en plus tardive, mais le fait de vivre \u00e0 domicile ne signifie pas qu'on n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 et qu'on est parfaitement autonome, hein, qu'on n'a aucune difficult\u00e9 au quotidien, ce qui permet aujourd'hui de vivre beaucoup plus longtemps \u00e0 domicile, c'est notamment le fait qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 tr\u00e8s fortement au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, les services d'aide et de soins \u00e0 domicile qui permettent, je dirais, \u00e0 situation \u00e9gale, il y a quelques ann\u00e9es, de rester vivre chez soi avec des aides professionnelles mais aussi, et \u00e7a, j'insiste l\u00e0- dessus avec avant tout le soutien des proches parce que c'est, on est en plein dans la p\u00e9riode des proches aidants, donc c'est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, c'est parce que la famille, les proches sont l\u00e0 aussi qu'on peut se permettent de rester tr\u00e8s longtemps \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:52 > 0:23:58) [84%] : \r\nDonc les soins \u00e0 domicile suffisent au fond il n'y a pas besoin de se s'interroger tr\u00e8s longue, tr\u00e8s longue, bon s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:58 > 0:24:56) [90%] : \r\nAlors les soins \u00e0 domicile, l'aide et les soins \u00e0 domicile on effectivement certaines limites et puis le domicile telle qu'il existe aujourd'hui alors ce qu'on constate dans notre \u00e9tude, effectivement, c'est qu'une grande majorit\u00e9 des des logements ne sont pas va adapter au vieillissement avec des difficult\u00e9s, c'est avec concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire concr\u00e8tement que si on a des probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, par exemple, h\u00e9 bien, tr\u00e8s souvent, on a des logements qui sont pas adapt\u00e9s pour accueillir alors pas forc\u00e9ment une chaise roulante, mais un Relator a intent\u00e9 ben ou des aide- auxiliaire, donc il faudrait adapter on peut plus prendre par exemple plus faire sa toilette, comme on l'a toujours fait, parce que si on a une baignoire avec un seuil beaucoup trop ou qu'on ne peut plus franchir mais on n'arrive plus \u00e0 le faire seul, donc \u00e7a c'est probl\u00e9matique, on a des cuisines qui souvent ne sont pas adapt\u00e9es \u00e9galement parce qu'on n'arrive plus \u00e0 atteindre un certain nombre d'instruments dans la cuisine et il y aurait un certain nombre d'adaptation et d'ajustement \u00e0 faire dans ces logements qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chi de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:56 > 0:25:02) [85%] : \r\nMais est-ce que dans un pays comme la Suisse, qui \u00e9tait ce surtout locataire et ce que fait c'est facile d'obtenir des bailleurs untel changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:02 > 0:25:56) [89%] : \r\nFranchement, alors oui je dirais que c'est un peu la grande difficult\u00e9 qu'on rencontre effectivement on a une proportion de locataires qui est importante, en Suisse, et c'est vrai que, alors certains bailleurs le fond mais c'est vrai que souvent ces probl\u00e9matiques hein alors je dirais pour les propri\u00e9taires, aussi, parce que quand il s'agit d'adapter un logement, une maison dans laquelle on a v\u00e9cu en famille, qui n'est pas adapt\u00e9 qui a plein escalier par exemple, on peut le faire soi-m\u00eame comme propri\u00e9taire, encore faut-il en avoir les moyens, et l\u00e0 les diff\u00e9rences socio- \u00e9conomiques, elles sont vraiment extr\u00eamement importante, parce que tout le monde ne peut pas se le permettre, dont semble illusoire quand m\u00eame non alors retrouv\u00e9 locataires, ce qui va se passer c'est que ben, il faut avoir l'autorisation de sa g\u00e9rance pour pouvoir adapter son logement et de faire des am\u00e9nagements qui sont pas forc\u00e9ment excessivement on\u00e9reux parfois oui mais encore faut-il qu'il soit accept\u00e9 et, souvent, on va nous demander de remettre en \u00e9tat, au moment o\u00f9 on s'en va et souvent c'est effectivement c'est probl\u00e9matique et est les propri\u00e9taires ou les g\u00e9rants seront pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:56 > 0:26:25) [90%] : \r\nAlors que faire, justement, puisque c'est une des questions que vous posez un quelles politiques publiques men\u00e9e \u00e0 ce propos l\u00e0 puisque les politiques publiques en g\u00e9n\u00e9ral s'occupe surtout de l'aide au domicile, dans ce qui \u00e9tait, ce qui est d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e9videmment ou de ou de la cr\u00e9ation des on, on s'on s'attarde moins sur le cas justement de ces personnes qui sont en bonne sant\u00e9 qui ne sont pas n\u00e9cessairement d\u00e9pendante, mais qui dont l'habitat comme vous le disiez, devenu petit \u00e0 petit, inadapt\u00e9, parce que tout simplement s'fragiles, elles sont devenues de plus en plus fragiles, ces personnes-l\u00e0, quelles politiques publiques pour ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:25 > 0:29:07) [89%] : \r\nOui, alors je pense qu'il y a effectivement une une dimension d'anticipation qui est importante, hein, on a \u00e0 partir d'un certain moment, ax\u00e9 sur une politique du tout, \u00e0 domicile, on se rend compte que le tout \u00e0 domicile aujourd'hui qu'on n'arrive pas \u00e0 tout faire non plus dans certaines situations, \u00e7a devient trop complexe, actuellement, on est un peu en train de r\u00e9orienter au cours du autour du tout alternatif ou logement avec encadrement ou prot\u00e9g\u00e9s alors la premi\u00e8re \u00e9tape, certainement, c'est de pouvoir adapter le logement dans lequel les gens vivent depuis 20, 30, 40 ans, parfois et donner des moyens suppl\u00e9mentaires pour le faire, ce qui \u00e0 l'heure actuelle est tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9, donc l\u00e0 je pense qu'il y aurait une piste effectivement avec des soutiens \u00e9ventuels possibles avec des vraies n\u00e9gociations effectivement avec les propri\u00e9taires priv\u00e9s parce que \u00e7a on est sur un secteur immobilier qui est pas toujours tr\u00e8s sensible \u00e0 cette dimension-l\u00e0, l\u00e0 il y a un vrai travail \u00e0 faire, il y a un aspect stigmatisant parfois, hein, on refuse de voir son logement adapt\u00e9 pour recevoir des personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, bon, avec l'id\u00e9e que cela va stigmatiser, on peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 du logement modulable, je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir alors tr\u00e8s clairement \u00e0 l'heure actuelle, quand on construit du nouveau logement ou quand on r\u00e9nove \u00e0 adapter effectivement aussi \u00e0 une population qui, potentiellement, aurait des difficult\u00e9s et puis apr\u00e8s, je pense que le logement qu'on appelle alternatif ou interm\u00e9diaire, hein, donc ce qu'on va retrouver entre le logement traditionnel et puis le MSA, \u00e0 savoir les logements avec encadrement les colocation, par exemple pour certains types de public, les bergers, des jeunes aussi web oui oui oui, alors \u00e7a peut avoir, \u00e7a peut amener un soutien compl\u00e9mentaire \u00e0 la maison, les coop\u00e9ratives de logements fonctionne aussi tr\u00e8s bien parce que \u00e7a permet d'avoir des ressources un environnement en voisinage qui souvent et soutenant avec une implication finalement des autres habitants hein de de la coop\u00e9rative ou du quartier, donc de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9chelon du quartier pour mettre en place des relais et des soutiens qui vont permettent de faire face finalement assez fragilit\u00e9 qui croise parfois avec l'\u00e2ge et puis d'\u00eatre mieux arm\u00e9s soutenue finalement par rapport \u00e0 ces difficult\u00e9s pour pouvoir effectivement durer le plus longtemps possible et rester le plus longtemps possible l\u00e0 o\u00f9 on souhaite ville c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 on a sans rep\u00e8re avec ses rep\u00e8res, c'est avec ces balises qu'on conna\u00eet et puis avec une forme de contr\u00f4le sur sa vie finalement moins de pouvoir encore de de d\u00e9cision sur un espace que l'on conna\u00eet, si c'est si des espaces d'intimit\u00e9 qui reste important et qui \u00e9videmment se se r\u00e9duisent fortement \u00e0 partir du moment o\u00f9 on d'entrer dans une institution, m\u00eame si c'est des murs sur la de, de, de contr\u00f4le de sa vie de son espace, y compris dans un SMS, y compris en fin de vie se r\u00e9duisent, peut-\u00eatre, mais reste malgr\u00e9 tout extr\u00eamement importante, a r\u00e9fl\u00e9chi r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:07 > 0:29:29) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Val\u00e9rie Quintin, Blair, c'\u00e9tait une bonne soir\u00e9e, merci, merci, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a annonc\u00e9 ce matin la reprise de l'enrichissement de l'uranium dans une centrale proche de T\u00e9h\u00e9ran, il r\u00e9torque ainsi aux sanctions am\u00e9ricaines qui p\u00e8se sur son \u00e9conomie, le r\u00e9gime a donn\u00e9 2 mois aux 0 P1 et aux \u00c9tats-Unis pour trouver un nouvel accord, sans quoi il passera \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure Marquinhos bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:31 > 0:29:45) [92%] : \r\nVous \u00eates conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste de la prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, alors est-ce que la situation pourrait devenir, selon vous, incontr\u00f4lable et ce que l'Iran se dirige vers l'arme nucl\u00e9aire franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:29:46 > 0:30:29) [85%] : \r\nNon, n'en est pas l\u00e0 si c'est une politique des petits pas, en r\u00e9ponse, comme vous l'avez dit de sanctions am\u00e9ricaines, puisque l'accord de 2015 il \u00e9tait fond\u00e9e sur la r\u00e9ciprocit\u00e9, \u00e0 partir du moment les, les Am\u00e9ricains sont sont retir\u00e9s et en reste le st\u00e9rilet et les sanctions 2\u00e8me rang violation de l'accord, les Iraniens se sentent \u00e0 m\u00e9diter \u00e0 prendre des mesures, bon, qui sont \u00e9videmment irr\u00e9versibles qui peuvent \u00eatre facilement arr\u00eater, ils n'ont pas de-il d'impact sur la capacit\u00e9 de l'Iran de produire des armes clair en tout cas, actuellement, il faudrait des ann\u00e9es oui, \u00e9videmment, des efforts beaucoup plus un fait Alcan s'pour que l'Iran puisse se doter d'une capacit\u00e9 de s'arr\u00eater des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:29 > 0:30:31) [92%] : \r\nDonc, on n'a pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:30:32 > 0:30:59) [88%] : \r\nBah, \u00e9videmment, et c'est tout \u00e0 fait r\u00e9tabli ce qu'on est dans une forme d'escalade dans des r\u00e9ponses vivait Herg\u00e9 \u00e0 la berg\u00e8re, mais \u00e9videmment il s'agit d'abord d'un message adress\u00e9 surtout les Europ\u00e9ens pour c'est de convaincre les Am\u00e9ricains d'accepter une forme d'une lev\u00e9e des sanctions moins graduel quoi, \u00e0 commencer par les sanctions sur les exportations de p\u00e9trole, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e0 att\u00e9nuer les l'impact des sanctions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:59 > 0:31:08) [85%] : \r\nOui mais est-ce que franchement ce n'est pas un voeu pieux, parce qu'on voit bien que Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est pas tr\u00e8s sensible aux soi-disant pressions qui viendrait de l'Union europ\u00e9enne en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:31:09 > 0:32:09) [87%] : \r\nBien s\u00fbr, et c'est \u00e7a un peu le paradoxe, c'est que finalement les les pays qui b\u00e9n\u00e9ficient le plus des sanctions am\u00e9ricaines, ce sont les adversaires que th\u00e9orique des \u00c9tats-Unis et vers la Russie, la Chine, ce que n'ont pas ce probl\u00e8me de Dilemme de \u00e0 choisir entre les int\u00e9r\u00eats et l'\u00c9tats-Unis ou en Iran, et donc ce sont les entreprises fran\u00e7aises, fran\u00e7aise, am\u00e9ricaine, britannique, allemande, qui \u00e9videmment ne souffrent le plus, cela dit, il y a \u00e9videmment actuellement des n\u00e9gociations qui sont assez discr\u00e8te, comme la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran dans pire des messages qui passent, il y a \u00e9videmment une une rh\u00e9torique c'est un il politiques publiques croit impressionner les opinions int\u00e9rieures en d\u00e9but de campagne avait dit \u00e9lectorale Syrie \u00c9tats-Unis donc \u00e7a, \u00e7a fait partie un peu du bras de fer diplomatique mais chacun se rend bien compte que on ne peut pas laisser une situation comme \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:09 > 0:32:29) [88%] : \r\nOui, on conna\u00eet le le la proximit\u00e9 hein : D des r\u00e9gimes russe et iranien, notamment au concernant la Syrie, mais par contre dans le dossier iranien, en tout cas aujourd'hui, Moscou, par la voix de son porte- parole du Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00e9occup\u00e9 par par cette escalade est ce qu'on peut, on peut penser que la Russie sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:32:31 > 0:32:39) [88%] : \r\nAlors pour la Russie, l'Iran reste un alli\u00e9 strat\u00e9gique tr\u00e8s important donc, elle aussi, il veut pas mal l'abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:32:40 > 0:33:22) [86%] : \r\nCela dit, les les sont en toujours essay\u00e9 de de jouer un r\u00f4le, disons de l'apaisement des tensions en tout cas, on l'a, on l'a vu dans l'est des risques d'escalade militaire entre l'Iran et l'Isra\u00ebl R une voyelle en en Syrie, oui, bon, et \u00e9videmment, ils sont dans une commission difficile puisque ils sont l\u00e0, ils sont per\u00e7us comme menant une politique \u00e0 agressive pour nous en fait tr\u00e8s remplir le vide laiss\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, mais nous on a un potentiel non n\u00e9gligeable influence sur T\u00e9h\u00e9ran, c'est pourquoi on reste dans une que ai d\u00e9j\u00e0 une politique des petits pas tout \u00e0 fait mesur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:22 > 0:33:24) [85%] : \r\nMerci beaucoup Marc finaud : je souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:33:25 > 0:33:27) [88%] : \r\nMerci \u00e0 vous pour voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:27 > 0:33:31) [88%] : \r\nForum Mehmet Gultas Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:32 > 0:33:40) [96%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 29 on vous retrouve Renault Malika en Direct de l'ancienne gare \u00e0 Fribourg, vous \u00eates avec les 3 candidats au second tour de l'\u00e9lection du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:40 > 0:34:30) [91%] : \r\nOui, c'est dans 5 jours exactement les \u00e9lecteurs fribourgeois ont tous re\u00e7u leur enveloppe de vote certains avec un petit peu de retard, d'ailleurs, et pour l'\u00e9lectorat du canton est bien l'enjeu est assez basique, ils peuvent reconduire les 2 s\u00e9nateurs sortants, Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen ou bien ou bien d\u00e9cid\u00e9 de faire entrer \u00e0 la Chambre haute, une figure montante de la politique fribourgeoise la Bulloise Johanna Gapany 31 ans, les 3 candidats sont avec nous ce soir, Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen Johanna Gapany, bonsoir, bonsoir, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures en public, donc depuis l'ancienne gare de Fribourg il un num\u00e9ro WhatsApp pour r\u00e9agir commenter interpeller les candidats, c'est le 0 79 890 000 79 890 00 et puis pour nous accompagner, il y a le local de l'\u00e9tape, Fabrice Gaudiano qui va nous pr\u00e9senter en quelques secondes les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:30 > 0:35:34) [90%] : \r\nOui, alors on va les pr\u00e9senter par ordre d'arriv\u00e9e au 1er tour il y a d'abord Christian Levrat conseiller aux \u00c9tats sortant donc 49 ans, pr\u00e9sent sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale depuis presque une \u00e9ternit\u00e9, j'ai envie de dire : \u00e7a fait 16 ans, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et poids lourd de la politique suisse arriv\u00e9 2\u00e8me b\u00e9ate l'antenne \u00e9galement s\u00e9nateur sortant 62 ans, ancien conseiller d'\u00c9tat d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, notamment en charge de l'\u00e9conomie et s\u00e9nateur depuis 4 ans et, enfin, Johanna Gapany 31 ans conseill\u00e8re communale lib\u00e9rale radicale \u00e0 bulles et \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au parlement fribourgeois alors au niveau des enjeux au vu de sa confortable avance au 1er tour Christian Levrat semble intouchable, alors que, en revanche, autant que jeune et en tant que femme, Johanna c'est une menace pour b\u00e9ate antenne car apr\u00e8s son mauvais r\u00e9sultat au 1er tour Bertrand de l'antenne n'a que peu d'avance sur Johanna Gapany donc \u00e0 Fribourg on assistera plut\u00f4t un match droite- droite PDC PLR avec peut-\u00eatre de la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:34 > 0:35:47) [96%] : \r\nPour une surprise alors justement, j'ai envie de commencer avec vous, Johanna Gapany puisque c'est un peu vous l'invit\u00e9 surprise de ce second tour, vous avez dit que vous vouliez incarner une nouvelle mani\u00e8re de faire de la politique, \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:48 > 0:36:54) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de faire de la politique et en l'occurrence, c'est cette mani\u00e8re \u00e0 notre m\u00e9thode elle influence aussi les d\u00e9cisions qu'on prend et finalement l'impact que \u00e7a sur la soci\u00e9t\u00e9, alors il y a, il y a des personnes qui font plut\u00f4t une politique de conciliation une politique constructive pour vraiment faire avancer les r\u00e9formes pour discuter, pour \u00eatre constructif \u00e0 quelque part et il y a d'autres personnes qui font aussi une politique plut\u00f4t de contradictions en voulant plut\u00f4t finalement faire avancer les int\u00e9r\u00eats individuels et puis freiner certaines r\u00e9formes \u00e9galement, on l'a vu, on sort d'une l\u00e9gislature finalement o\u00f9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de blocage dans les r\u00e9formes qui \u00e9taient pourtant n\u00e9cessaire pour le bien- \u00eatre de notre soci\u00e9t\u00e9 qui sont aussi n\u00e9cessaires pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir et \u00e7a montr\u00e9 finalement qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de personnalit\u00e9 qui \u00e9taient plut\u00f4t dans cette m\u00e9thode de contradictions, plut\u00f4t que dans une m\u00e9thode de conciliation donc pour ma part, c'est extr\u00eamement important, alors plut\u00f4t que d'\u00eatre proche des lobbies ou plut\u00f4t que de d\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats personnels, c'est vraiment l'int\u00e9r\u00eat commun qu'on doit d\u00e9fendre et c'est v\u00e9ritablement pour faire avancer les r\u00e9formes qu'on doit s'impliquer en politique parce que c'est ce dont on a besoin d'autant plus quand on a uniquement de si\u00e8ges au niveau du du Conseil des attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:54 > 0:37:04) [94%] : \r\nChristian Levrat, vous qui \u00eates un pr\u00e9sident de parti, vous qui \u00eates consid\u00e9r\u00e9 comme le parlementaire le plus influent \u00e0 Berne, je vous pose la question : est ce que vous faites de la politique \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:04 > 0:38:43) [91%] : \r\nJe crois pas chez Johanna Gapany durant cette campagne, elle semble faire de la politique, en fait, un peu comme nous, c'est-\u00e0-dire comme des milliers de gens on a en Suisse, qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s aux \u00e9lections en allant au contact des \u00e9lecteurs et des \u00e9lectrices en \u00e9tant pr\u00e9sent dans des matchs de foot dans des matches de de basket en \u00e9tant pr\u00e9sente sur les r\u00e9seaux sociaux en \u00e9tant active en essayant de d\u00e9velopper une une vision, je pense que la la diff\u00e9rence, elle est, elle est pas vraiment l\u00e0 autour, et je pense sont pas non plus qu'hier, des politiciens, y compris parmi les parmi mes adversaires politiques qui soient avant tout motiv\u00e9 par l'int\u00e9r\u00eat personnel, ce souci du bien commun, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une des qualit\u00e9s principales de la politique suisse, cette volont\u00e9 de trouver des solutions, ce qui est vrai c'est qu'elle a beaucoup souffert au Conseil national durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es sous l'alliance pr\u00e9cis\u00e9ment du PLR et de l'UDC par contre aux \u00c9tats les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, nettement plus constructif, je rappelle ici, par exemple la r\u00e9forme 3 de l'imposition des entreprises alors que on qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9chouer dans les urnes et la race la RFFA la le, la r\u00e9forme fiscale et d'or et de l'arm\u00e9e est-ce qu'on un compromis qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 au Conseil des \u00c9tats entre pour l'essentiel en coll\u00e8gue PDC et moi, et qui nous a permis d'arriver \u00e0 une solution assez rapidement, donc moi je, je plaide pour une culture de r\u00e9sultats \u00e0 la politique, elle se mesure \u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer concr\u00e8tement la vie des gens : am\u00e9liorer la vie des salari\u00e9s \u00e0 am\u00e9liorer la vie des retrait\u00e9s, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce \u00e0 quoi on a travaill\u00e9 durant la la derni\u00e8re l\u00e9gislature et on a des enjeux au moins aussi important pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, c'est pour \u00e7a, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour porter ces enjeux-l\u00e0 que je me repr\u00e9sente pour une logique cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:43 > 0:39:06) [90%] : \r\nSur Bergson, Anton, vous n'\u00eates pas tout \u00e0 fait la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que Christian Levrat, mais enfin ce qui vous caract\u00e9rise, c'est quand m\u00eame l'influence l'exp\u00e9rience le r\u00e9seau et \u00e7a vous a parfois \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9e un lors de cette campagne, on a parl\u00e9 d'une pr\u00e9sence peut-\u00eatre excessif dans les conseils d'administration est-ce que c'est ce que \u00e7a n'incarne pas cette politique \u00e0 l'ancienne mode que une partie de l'\u00e9lectorat rejette aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:06 > 0:40:30) [92%] : \r\nNon, je ne pense pas du tout en fait politiciens notamment un parlementaire au Conseil des \u00c9tats doit avoir un r\u00e9seau doit \u00eatre ancr\u00e9e aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 et dans l'\u00e9conomie pour pouvoir bien faire son travail et Madame Gapany, elle repr\u00e9sente la jeunesse, et l\u00e0, il a toujours dit qu'elle est l\u00e0 pour d\u00e9fendre taper tout \u00e0 fait une nouvelle approche, moi je pense que \u00eatre jeune n'est pas encore Programme et si je vois que Madame Gapany, notamment dans le contexte de la loi sur le CO2, ils reprochent au conseiller aux \u00c9tats qui ont accept\u00e9 cette loi et qui ont, qui l'ont vraiment d\u00e9velopp\u00e9, faire une nouvelle architecture pour avoir des mesures tr\u00e8s ambitieuses et l\u00e0 nous reproche de ne pas avoir fait vraiment notre travail correctement, notamment ce plafond pour les importateurs de base in que ce plafond \u00e9tait trop 10 centimes 12 centimes mais c'est exactement cela que les jeunes qui \u00e9taient dans la rue, qui ont demand\u00e9 qui ont appel\u00e9 aux politiciens de prendre des mesures vraiment ambitieuse et si elle dit non, on ne va pas dans cette direction, alors elle ne d\u00e9fend pas vraiment les int\u00e9r\u00eats des jeunes et de notre population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:30 > 0:40:33) [90%] : \r\nLa jeunesse n'est pas sans programme, Johanna Gapany qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:40:33 > 0:41:20) [92%] : \r\nOn aura vu finalement la m\u00e9thode de contradictions qui est finalement celle qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 durant toute cette campagne o\u00f9 j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 proposer des mesures concr\u00e8tes et on a pass\u00e9 leur temps plut\u00f4t \u00e0 contredire ce que je disais ce qui est important dans la politique par rapport \u00e0 la loi sur le CO2, c'est cuit, les jeunes sont descendus dans la rue, oui, ils ont demand\u00e9 des solutions, mais c'\u00e9tait pas des solutions qui a des taxes aujourd'hui quand on est dans un canton comme dans le canton de Fribourg on attend vraiment des solutions et des alternatives mais l\u00e0 o\u00f9 a d\u00e9taill\u00e9 va pouvoir rapport au r\u00e9seau je finis juste s'il vous pla\u00eet par rapport aux r\u00e9seaux puisqu'on me reproche de ne pas avoir un r\u00e9seau \u00e0 31 ans, h\u00e9 bien je suis conseill\u00e8re communale, fut d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois j'ai construit mon r\u00e9seau jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et je suis capable de construire encore mon r\u00e9seau, par contre je remets en cause effectivement un r\u00e9seau qui vient des lobbies, je crois qu'on doit \u00eatre libre de ses opinions, et je crois qu'on ne doit pas cumuler les casques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:20 > 0:41:28) [96%] : \r\nIl faut n\u00e9cessairement de l'exp\u00e9rience et du r\u00e9seau pour entrer aux \u00c9tats Christian Levrat, on rappelle que votre camarade Alain Berset avait 31 ans quand il est entr\u00e9 en en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:28 > 0:43:17) [87%] : \r\nOui, c'est ce qu'on oublie de dire c'est calme, ce qu'on oublie de dire c'est qu'Alain Berset \u00e9tait chef de campagne de route lutter pour sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une ann\u00e9e avant d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats qui \u00e9tait collaborateur personnel d'un conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Charles Gore dans l'\u00e9conomie et qu'il \u00e9tait relativement bien \u00e0 Berne, ceci dit, il n'est pas \u00e0 la berce qui vaut, mais chacun choisit les les points de comparaisons qu'il a qu'il souhaite, je pense que c'est effectivement une bonne id\u00e9e de se mesurer \u00e0 Alain Berset ar\u00e7ons et \u00e0 son talent, moi ce que c'est que le contexte soit simplement dire c'est que ce n'est pas que le monde question oui, bah, voil\u00e0, je vous ai r\u00e9pondu sur la comparaison, ce que ce que je consid\u00e8re quand m\u00eame comme relativement important, c'est que ce n'est pas une question d'\u00e2ge, on a vu en valeur Matthias Reynard 32 ans, avec une exp\u00e9rience \u00e0 8 ans d'exp\u00e9rience afin de 8 ou 10 ans, c'\u00e9tait le candidat qui avait la plus longue, la plus longue exp\u00e9rience et je le dis d'autant plus volontiers sur les 26 candidats qui se repr\u00e9sente \u00e0 leur si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, je suis le 2\u00e8me, plus jeune et je consid\u00e8re qu'\u00e0 la question de l'\u00e2ge, \u00e0 strictement parler, et les pas d\u00e9cisifs dans cette, dans cette affaire-l\u00e0, c'est plut\u00f4t les positions politiques et Madame Gapen\u00e7ais nous dit j'ai fait des propositions concr\u00e8tes pendant toute cette campagne, personnellement, j'ai surtout entendu qu'elle \u00e9tait contre LR contre des mesures en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale et les contres des quotas pour les femmes dans les entreprises et les contre un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 38 semaines, par contre, c'est vrai, elle est pour une extension des autoroutes \u00e0 six piste, elle s'oppose \u00e0 la taxe sur le CO2 o\u00f9 elle veut augmenter le budget routier au d\u00e9triment de l'aide au d\u00e9veloppement, c'est tout \u00e7a dont on devrait parler c'est des autres des opinions politiques qui nous diff\u00e9rencie, a \u00e9videmment le droit d'avoir des opinions qui sont tr\u00e8s droiti\u00e8re, \u00e0 la fois en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re d'environnement, elle a le droit de les d\u00e9fendre le je consid\u00e8re que pour en ce qui me concerne, c'est mon devoir aussi de la contredire sur ses positions et de montrer qu'on r\u00e9glera la et je forme f\u00e9minine uniquement avec une police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:17 > 0:43:43) [90%] : \r\nCe assure Christian Levrat, on aura l'occasion de parler de votre programme de votre vision pour la Suisse mais j'aimerais quand m\u00eame revenir sur un fait campagne battent vol Vonlanthen, vous \u00eates, on le rappelle, ancien conseiller d'\u00c9tat, et pendant cette campagne, vous c'est, en fait, vous avez re\u00e7u le soutien explicite de la part de 3 ministres fribourgeois apparemment c'est ce que disent certains constitutionnalistes, on est \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, est ce que c'est, c'est c'est pas un peu difficile \u00e0 justifier \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:44 > 0:44:42) [91%] : \r\nMoi, je ne pense pas du tout en fait, on est en campagne \u00e9lectorale pour le Conseil des \u00c9tats et que mes coll\u00e8gues de parti disent on a travaill\u00e9 avec ce avec ce Monsieur pendant des ann\u00e9es, on voit qu'il fait qu'il a, qu'il a fait un travail remarquable qui a D grand une grande exp\u00e9rience qui peut vraiment avoir ou d\u00e9fendre des id\u00e9es claires, une vision claire une strat\u00e9gie claire pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, on veut qu'il puisse continuer \u00e0 le faire, parce que l\u00e0 il y a pas m\u00eame ce lien avec les cantons, nous sommes les repr\u00e9sentants des cantons pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton de Fribourg \u00e0 Berne et l\u00e0 le canton et notamment le gouvernement a un int\u00e9r\u00eat Direct que c'est repr\u00e9sentants \u00e0 la chambre haute du Parlement puisse le faire de mani\u00e8re optimale, et je pense que nous l'avons pu montrer, d\u00e9montrer pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:42 > 0:44:52) [86%] : \r\nJohanna Gapany c'est un peu probl\u00e9matique ce soutien de la part du Conseil d'\u00c9tat d'une partie du Conseil d'\u00c9tat en faveur de folle note, on parle de candidats qui veulent faire recours un dans certains votre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:44:52 > 0:45:22) [93%] : \r\nMoi je crois que ce qui est important, c'est qu'on fait pas campagne pour un parti en fait vraiment campagne et on va au Conseil des \u00c9tats pour un canton avant tout pour ma part, je m\u00e8ne sa campagne avec fair-play en toute l\u00e9galit\u00e9 et je crois que la campagne doit correspondre aussi avec ce qu'on est l'important \u00e0 la fin, c'est pas de ma part de juger finalement la campagne qui a r\u00e9alis\u00e9 par les autres adversaires politiques, c'est \u00e0 la population fribourgeoise de d\u00e9cider quelle image ils veulent donner de Fribourg \u00e0 Berne c'est extr\u00eamement important de rester fair-play de rester respectueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:22 > 0:45:35) [86%] : \r\nSi on parle de fait assez et j'aimerais quand m\u00eame dire quelque chose Madame Gapany \u00e0 d\u00e9velopper une campagne de marketing extr\u00eamement bien faite, alors c'est impressionnant, mais avec des des annonces des aphtes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:35 > 0:45:38) [85%] : \r\nEt oui, c'\u00e9tait vrai, on vous a reproch\u00e9, \u00e0 vous d'avoir fait une campagne plut\u00f4t minimal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:38 > 0:46:51) [90%] : \r\nOui, c'\u00e9tait pour la tout quasiment appareil enfin mais maintenant il y a quand m\u00eame aussi quelques affiches mais ce que j'aimerais dire c'est dans le contexte de D. m\u00e9dias sociaux cette machine de guerre de Madame Gapany va dans la direction de d'attaquer son adversaire comme moi seulement uniquement sur l'\u00e2ge et je trouve que c'est quand m\u00eame un peu d\u00e9plorable pour la culture politique de ce canton si Andy n'homme de 62 ans, ne peut pas, ne peut plus vraiment repr\u00e9senter Fribourg dans un temps o\u00f9 les radicaux r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 augmenter \u00e0 relever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, alors le conseiller aux \u00c9tats b\u00e9ate faute qui travaille depuis 4 ans \u00e0 la Chambre haute de du Parlement qui est d'ailleurs tr\u00e8s actif, a d\u00e9pos\u00e9 le plus d'interventions parlementaires pour faire avancer ce pays ne devrait plus plus vraiment si\u00e9ger \u00e0 Berne, alors c'est un peu l\u00e0 aussi le probl\u00e8me de cette campagne actuelle dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:51 > 0:47:31) [90%] : \r\nAlors on m'attaque directement alors je vais r\u00e9pondre, faites tr\u00e8s br\u00e8ve actuellement les 2 penalties moi fait campagne dans le 1er tour parce que c'est la moindre des choses quand on est candidat, d'aller se pr\u00e9senter \u00e0 la population et finalement d'expliquer ce qu'on d\u00e9fend, et ce pour quoi on veut aller \u00e0 Berne pour ma part, par rapport \u00e0 la politique sur les r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez aller voir sur toutes mes pages l\u00e0 et c'est extr\u00eamement tourn\u00e9 uniquement sur moi et en rien compte les autres candidats, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi le cas dans tous les d\u00e9bats, moi je regrette les accusations qui sont bond\u00e9s qui sont faites sur les r\u00e9seaux sociaux, je peux vous garantir que j'ai aussi eu mon lot par rapport \u00e0 \u00e0 vos \u00e0 Kiev, qui sont sur les r\u00e9seaux sociaux et en l'occurrence, je crois que c'est un d\u00e9bat qui est aujourd'hui ouvert, et en l'occurrence c'est en rien, en rien, absolument rien, que je l'anime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:31 > 0:47:58) [93%] : \r\nIl est 18 heures 43 on est donc ce soir \u00e0 l'ancienne gare \u00e0 Fribourg, \u00e0 5 jours du second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, les candidats sont avec nous, posez-leur vos questions au 0 79 801 90 00, j'aimerais maintenant qu'on parle, vos propositions quand m\u00eame, et l\u00e0 il y a un point qui m'int\u00e9resse en particulier, c'est la question des exc\u00e9dents de la Conf\u00e9d\u00e9ration 5 les finances f\u00e9d\u00e9rales sont saines, un joli petit pactole sur lequel on est assis, alors question tr\u00e8s simple, Christian Levrat je commence avec vous qu'est-ce qu'on en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:58 > 0:49:52) [89%] : \r\nCet argent ont d'abord faut pour tenir les chiffres 3 milliards \u00e0 peu pr\u00e8s d'exc\u00e9dents sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, chaque ann\u00e9e, donc 3 milliards d'exc\u00e9dents des propositions qui sont dans le pipeline qui viennent de la majorit\u00e9 radicale du d\u00e9c\u00e8s de la derni\u00e8re l\u00e9gislature pour baisser les imp\u00f4ts \u00e0 hauteur de quatre 5 milliards de francs, c'est en gros la suppression de l'imp\u00f4t sur leur droits de timbre, donc les banques et les assurances des all\u00e9gements fiscaux cibl\u00e9s pour les actionnaires ou au rang des all\u00e9gements fiscaux pour les familles et les plus ais\u00e9s 4,5 milliards c'est le programme de la droite, baisser les baisser les imp\u00f4ts pour les actionnaires et les plus Azay moi j'ai j'ai un programme Kiev qui va en fait dans une direction un peu diff\u00e9rente et qui vise \u00e0 soutenir les classes moyennes, ce programme, ce programme ces doses allemands lors le 1er de ces \u00e9l\u00e9ments, c'est de subventionner les primes d'assurance maladie de mani\u00e8re beaucoup plus forte que celle qu'a, aujourd'hui, c'est l'initiative populaire qu'on a lanc\u00e9 on limite \u00e0 10 pourcent au maximum \u00e0 la charge des assurances maladie pour les, pour les m\u00e9nages et en la, la diff\u00e9rence est pay\u00e9 par de l'argent public par une partie de cet cet argent exc\u00e9dentaire qui a la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne dans le canton de Vaud c'est 200000 personnes qui gr\u00e2ce \u00e0 la gauche, concr\u00e8tement, dans le canton de gros ont vu leur prix morts ont vu leur prix baisser le 2\u00e8me le 2\u00e8me volet c'est en le plan \u00e9nerg\u00e9tique, qu'on a qu'on a pr\u00e9sent\u00e9, or pour faire tr\u00e8s simple on je consid\u00e8re qu'il a, on a d'autres chantiers dans lesquels il faut avancer, il faut avancer sur l'\u00e9lectrification du r\u00e9seau routier, \u00e7a n\u00e9cessite de gros investissements pour l'infrastructure de base pour les bornes de recharge, etc, et puis pour le remplacement des chauffages \u00e0 mazout, l\u00e0 aussi, \u00e7a n\u00e9cessite de gros investissements et c'est : c'est l\u00e0 qu'on doit investir l'argent qui qui est disponible actuellement en gros l'investir pour le futur, pour soutenir les classes moyennes, pour avoir une politique environnementale un peu ambitieuse et et non pas \u00e0 all\u00e9ger les imp\u00f4ts pour les les plus ais\u00e9s, les actionnaires, les entr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:52 > 0:50:07) [88%] : \r\nEt donc 2 axes principaux : Vonlanthen on n'utilise les milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration, hein, \u00e0 travers un fonds Vert pour le climat 2 \u00e0 travers un all\u00e9gement des, des, des primes d'assurance maladie : est ce que \u00e7a va dans la bonne direction et ce que vous utiliseriez l'argent de la m\u00eame mani\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:07 > 0:51:57) [92%] : \r\nJe trouve premi\u00e8rement c'est juste d'avoir une certaine flexibilit\u00e9 pour cette frein \u00e0 l'endettement, il est trop actuellement, actuellement on peut utiliser, c'est, c'est c'est un montant suppl\u00e9mentaire non budg\u00e9t\u00e9e seulement pour la r\u00e9duction de la dette et maintenant je pense que c'est vraiment important qu'on ait cette discussion il y a d'ailleurs plusieurs propositions qui vont dans la direction o\u00f9 on utilise la moyenne le 50 Montmartre n'entend que vous avez vous- m\u00eame concr\u00e8tement, concr\u00e8tement, moi, je veux aussi pouvoir utiliser ces oeufs cet argent pour des projets concrets et il y a plusieurs pistes, Christian Levrat avait parl\u00e9 de climat, moi, je pense aussi que dans ce contexte-l\u00e0, c'est une urgence de pouvoir la mettre de l'argent, et notamment pour r\u00e9aliser et de la recherche qui a \u00e9t\u00e9 fait pour pouvoir faire des projets pilotes pour faire avancer notre pays et 2 2\u00e8me point tr\u00e8s important, c'est la recherche, la formation et l'innovation, l'ann\u00e9e prochaine on aura un message sur 28 milliards de francs pour 4 ans, mais sans les programmes europ\u00e9ens et je trouve que l\u00e0, c'est extr\u00eamement important qu'on puisse avoir de l'argent pour Erasmus et aussi pour le programme de recherche rising Europe, parce que l\u00e0 on n'a pas l'argent, si on n'a pas l'argent oh mais vraiment de c\u00f4t\u00e9 les int\u00e9r\u00eats des jeunes, on avait parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et je veux vraiment d\u00e9fendre les jeunes dans ce contexte-l\u00e0 et aussi la recherche, la place il d'innovation, de la Suisse doit pouvoir \u00eatre soutenu de mani\u00e8re plus claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:57 > 0:52:06) [92%] : \r\nEt vous, Johanna Gapany on sait que certains au sein de votre parti dit qu'il faut utiliser les milliards la Conf\u00e9d\u00e9ration pour all\u00e9ger la charge fiscale de la classe moyenne, est ce que c'est aussi votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:52:06 > 0:52:59) [91%] : \r\nJe crois que c'est une des mesures qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s concr\u00e8te qui est tout \u00e0 fait pertinente aujourd'hui et en 2018 en avait 3 milliards d'exc\u00e9dents, \u00e7a fait maintenant plus de 10 ans que \u00e7a dure et ses recettes, on sait d'o\u00f9 elles proviennent, elles proviennent directement de la poche des citoyens, donc c'est pas normal, aujourd'hui, l'\u00c9tat s'enrichissent sur le dos, finalement des citoyens et on a la n\u00e9cessit\u00e9 de revoir le syst\u00e8me notamment le syst\u00e8me d'imposition et une premi\u00e8re mesure s'concr\u00e8te, ce serait notamment l'introduction de l'imposition individuelle sans n\u00e9cessit\u00e9 de compensation pour ne pas p\u00e9jorer finalement, les personnes qui sont, qui sont c\u00e9libataires et je crois que c'est extr\u00eamement important, ce syst\u00e8me d'imposition individuelle, il est en faveur des familles l\u00e0 en faveur d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre toutes les familles et puis aussi, finalement, d'une r\u00e9duction d'imp\u00f4t dont on a besoin aujourd'hui, parce que c'est pas normal finalement de toujours aller puiser dans la poche du citoyen et dans tous les cas, si on doit investir, il faut aussi investir \u00e9videmment pour les r\u00e9formes futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:59 > 0:53:24) [90%] : \r\nFabrice Gaudiano oui, alors je vous propose de prendre une question d'un audit de d'un auditeur sur un autre compte WhatsApp au 0 79 801 91 00, \u00e7a nous permettra aussi de faire un petit break dans ce d\u00e9bat, question tr\u00e8s concr\u00e8te, on est \u00e0 2 pas de la gare cet intervenant donc, qui s'appelle Benjamin demande aux 3 candidats comment est-ce que vous \u00eates venu \u00e0 la gare en voiture en train, en avion, excellente question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:24 > 0:54:27) [88%] : \r\nChristian Levrat on commence avec vous, alors moi depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier la foi Moreira d\u00fb me pr\u00eater sa voiture pour me rendre \u00e0 une mort, c\u00e9r\u00e9monie de remise de Bach toute la Suisse c'est acquis, je me dois me d\u00e9placer en voiture, j'habite un peu \u00e0 l'\u00e9cart des grandes voies de communication, Fribourg et facile d'acc\u00e8s en train voix dansant pour moi en tous les cas chez donc vous serez un peu le 1er pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 par une taxe sur l'essence, bah, je serais probablement parmi les gens qui sont pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s, mais si cette taxe, \u00e7a nous permet de construire les infrastructures qui permettent ensuite de de circuler avec un v\u00e9hicule \u00e9lectrique ou d'avoir de meilleure communication, h\u00e9 bien je pense que \u00e7a vaut la peine, c'est la r\u00e9flexion que se font beaucoup de fribourgeoise et de fribourgeois aujourd'hui qui est de se dire finalement on a un certain retard dans le d\u00e9veloppement du transport public, on a une infrastructure pour la la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique qui embryonnaire et si on pouvait investir davantage dans ce dans ce domaine-l\u00e0, on pourrait nous aussi modifier nos comportements et vivre un peu, un peu diff\u00e9remment, c'est \u00e7a l'enjeu dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, d\u00e9velopper l'infrastructure qui nous permet, nous aussi, comme les les r\u00e9gions plus urbaine, de vivre de mani\u00e8re plus respectueuse de l'environnement, avoue vous Bertrand l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:27 > 0:54:52) [94%] : \r\nJe suis aussi venu avec ma voiture, j'habite \u00e0 Niederb\u00fcren, c'est un petit village de paysans en Singine il n'y a pas eu de bus pour me vraiment conduira \u00e0 la gare de Schmitten, pour \u00eatre l\u00e0 \u00e0 temps, alors je dois pouvoir prendre ma voiture quand je vais \u00e0 Berne r\u00e9guli\u00e8rement, je prends le bus \u00e0 Schmitten et le train \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:52 > 0:54:54) [70%] : \r\nBulle Fribourg \u00e7a sont en train, Johanna Gapany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:54 > 0:55:17) [92%] : \r\nOui, absolument, preuve du contraire, j'avais d'autres \u00e9tapes dans la journ\u00e9e, j'ai aussi d\u00fb venir en voiture, par contre je rappelle ici que si moi aussi je peux t'as effectivement les taxes dont on parle sur la base d'je crois que c'est de loin pas la possibilit\u00e9 de tous les citoyens de ce grand temps est aujourd'hui quand on parle d'une nouvelle taxe, m\u00eame si \u00e7a vaut la peine d'investir sur les infrastructures, futur, il ne faut pas oublier qu'il y a, il y a des familles d\u00e9j\u00e0 qui sont extr\u00eamement serr\u00e9 et que c'est encore une taxe de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:17 > 0:55:54) [90%] : \r\nAlors, j'aurai la la, j'aimerais quand m\u00eame ajouter quelque chose dans le contexte de la loi sur le CO2, nous avons bien pr\u00e9vu cette probl\u00e9matique et nous avons d\u00e9pos\u00e9 un postulat et charg\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nous donner des propositions comment pourrait compenser les habitants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, comme par exemple \u00e0 au Mol\u00e9son ou la gloire pour qu'ils puissent \u00eatre mieux plac\u00e9 que les citadins par exemple de Z\u00fcrich qui peuvent sans autre prendre le train ou le tram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:54 > 0:56:15) [92%] : \r\nIl nous reste encore \u00e0 peu pr\u00e8s 9 minutes \u00e0 passer ensemble, j'aimerais bien qu'on parle ensemble, Johanna Gapany Christian Levrat bien trop longtemps de ce qu'on appelle la formule magique \u00e0 la Fribourgeoise, parce qu'on sait aujourd'hui pour repr\u00e9senter le canton \u00e0 Berne, on a un duo qui respecte \u00e0 la fois l'\u00e9quilibres gauche- droite et l'\u00e9quilibre germanophones, francophones, Johanna Gapany si vous \u00eates \u00e9lu, c'est clair que \u00e7a remet en cause tout cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:15 > 0:56:45) [87%] : \r\nNon, absolument pas, il y a 2 si\u00e8ges aujourd'hui au conseil des attaques et ses 2 si\u00e8ges sont aujourd'hui libres de rock, c'est au fribourgeoise au Fribourgeois finalement de d\u00e9cider quel est le bon libre pour repr\u00e9senter notre canton \u00e0 Berne et sur ces 2 si\u00e8ges, effectivement, on doit repr\u00e9senter la majorit\u00e9 des citoyennes et des citoyens de ce canton, je crois que dans dans tous les cas j'apporte d\u00e9j\u00e0 une certaine diversit\u00e9 dans dans l'\u00e9quilibre dans la repr\u00e9sentation qui sera faite et, \u00e0 mon sens, ont contribu\u00e9, cette fois-ci \u00e0 enrichir plut\u00f4t notre repr\u00e9sentation plut\u00f4t qu'\u00e0 la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:56:45 > 0:56:50) [87%] : \r\nMais vous, vous n'aurez rien contre \u00e0 ce que ces 2 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des cantons sur des si\u00e8ges de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:50 > 0:57:13) [88%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous savez, il y a eu des p\u00e9riodes dans lesquelles il y avait 2 PDC il y a eu des p\u00e9riodes durant lesquelles il y avait de romans ou 2 Al\u00e9maniques je crois qu'on a aujourd'hui l'occasion moins de donner le choix aux citoyennes et de aux citoyens de voir partir et ceux qui se sentent le mieux repr\u00e9sent\u00e9 ce choix, il nous appartient pas ni aux 3 candidats qu'on a ici mais vraiment ils appartiennent au Isa, il appartient aux fribourgeoise et aux Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:13 > 0:58:48) [89%] : \r\nChristian Levrat, fait la moue, bah oui, parce que je plaide depuis des ann\u00e9es pour un \u00e9quilibre entre gauche et droite, je pense que c'est l\u00e0 la particularit\u00e9 de la repr\u00e9sentation fribourgeois, c'est aussi une bonne partie, l'Arcep de notre succ\u00e8s, c'est lorsque des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques du canton sont concern\u00e9s, \u00e7a va par exemple \u00eatre le cas en mati\u00e8re de politique agricole d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, c'est le cas en mati\u00e8re de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re 7, car en mati\u00e8re de politique des transports, quand on a des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques, on a besoin d'un avocat fort \u00e0 gauche et on a besoin de d'une voix forte \u00e0 \u00e0 droite pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ce de ce canton et c'est je, c'est je pense quelque chose qui, qui a singularis\u00e9 Fribourg, vous avez d'autres cantons, vous avez l'UDC a achev\u00e9 de sinon, pour vous, peu importe que ce soit \u00e0 l'air pourvus, c'est finalement c'est c'est con moindres, moi j'ai pas faire l'arbitre dans la repr\u00e9sentation de la droite, ce que je dis, par contre, ce que vous faites un peu ce que je dis, par contre, c'est que l'\u00e9quilibre entre les r\u00e9gions linguistiques qui n'est pas totalement indiff\u00e9rent, vous savez, on est \u00e0 un canton bilingue de mani\u00e8re identitaire, c'est pas seulement le respect des minorit\u00e9s, c'est notre identit\u00e9 de Canton, elle est d'\u00eatre ce canton, ce taux passe A\u00e7ores elle allait avoir des politiciens, des politiciens qui sont \u00e0 l'aise dans les 2 r\u00e9gions linguistiques qui font aussi bien arnaque \u00e0 infrarouge pour le faire pour le faire, simplement je, je pense, je pense que c'est tr\u00e8s important, c'est tr\u00e8s important pour l'identit\u00e9 Fribourg, c'est ce qui fait qu'on vit paisiblement entre nous a \u00e0 Fribourg, j'ai envie de dire un peu, contrairement \u00e0 ce qu'on a vu en Valais avec des fortes tensions entre le Haut-Valais le Bas-Valais on a ici une int\u00e9gration mais un \u00e9quilibre naturel, je trouve dommage de de simplement ignorer cet \u00e9quilibre naturel au nom d'une ambition personnelle qui est \u00e9videmment l\u00e9gitime mais qui ne sont pas \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat du camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:58:48 > 0:58:52) [85%] : \r\nSon \u00e9quilibre naturel peut-\u00eatre, mais en m\u00eame temps une formule magique, \u00e7a peut toujours \u00e9voluer Bert l'Anton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:53 > 0:59:52) [94%] : \r\nOn a toujours vraiment eu ce succ\u00e8s avec cette compl\u00e9mentarit\u00e9 gauche- droite et notamment al\u00e9manique et francophone, et je pense que c'est tr\u00e8s important de pouvoir continuer ainsi madame Gapany dit \u00e0 juste titre, c'est le peuple fribourgeois qui dira mais avec cette configuration, on doit quand m\u00eame montrer qu'on peut \u00eatre tr\u00e8s efficace et je trouve que le bilinguisme de notre canton est un atout, un atout particulier et si on met de c\u00f4t\u00e9 ce bilinguisme qui est quand m\u00eame mis un ex- Sergue aussi au Palais f\u00e9d\u00e9ral quand on parle de Monsieur G\u00fcl devra toujours en France, et moi en allemand, on est vraiment l\u00e0 on donne cette identit\u00e9 du canton bilingue moderne qui a du succ\u00e8s aussi \u00e0 Berne et si on voudrait vraiment abolir cette partie alors on on se tirer une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:59:52 > 1:00:03) [91%] : \r\nJohanna Gapany on a de nombreuses personnes qui interviennent \u00e0 sur notre compte WhatsApp et qui a en quelque sorte vous reproche le fait de ne pas parler allemand pour rebondir sur ce que vient dire Fontaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:00:03 > 1:00:51) [90%] : \r\nD'une part c'est faux parce que j'apprends l'allemand et c'est quelque chose que je suis capable de faire et j'apprendrai autant vite que je suis jeune, mais les politiques s'accompagne affrontera une chose parce qu'on parle pas de l'\u00e9quilibre naturel, je trouve que c'est extr\u00eamement choquant aujourd'hui de consid\u00e9rer que l'\u00e9quilibre naturel, ces 2 hommes au Conseil des \u00c9tats et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis qu'on a le Conseil des achats au niveau de Fribourg on a que des hommes et, aujourd'hui, parler d'un \u00e9quilibre naturel, c'est un terme qui est extr\u00eamement choquant pour quand m\u00eame 50 pourcent de notre population au niveau fribourgeoise mais j'aimerais vous raconter quand m\u00eame une petite exp\u00e9rience de campagne parce que moi je trouve que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir fait cette campagne, \u00e7a m'a fait vivre quelque chose d'incroyable, c'est le pr\u00e9sident du PS qui fait campagne finalement pour son coll\u00e8gue qui baignent dans de nombreux lobbies, je crois que, une fois, il faut quand m\u00eame le dire, on aura v\u00e9cu une campagne web, hein, je suis effectivement au face \u00e0 \u00e0 ADO sortant, bien s\u00fbr, mais qui font front commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:51 > 1:01:28) [89%] : \r\nVous \u00eates-vous, nous allons la personne qui nous d\u00e9fie Kim d\u00e9fier alors l\u00e0, c'est quand m\u00eame clair, vous dites c'est choquant qu'il n'y ait pas de femmes, on veut avoir l'\u00e9quilibre aussi entre hommes et femmes mais Fribourg ne peut pas se reprocher de ne pas avoir vraiment une bonne repr\u00e9sentation est le conseiller national, l\u00e0 il y a 4 femmes sur 7 et l\u00e0 il y a une bonne repr\u00e9sentation et il n'y a pas une urgence de devoir aussi \u00e9quilibr\u00e9, c'est cette repr\u00e9sentation de genre au niveau du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:01:28 > 1:01:30) [89%] : \r\nEn quelques mots, Christian Levrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:01:30 > 1:01:36) [78%] : \r\nMoi, quand m\u00eame, madame, monsieur, pas des appareils, il y a 6 femmes sur 46 au Conseil des attaques, c'est important de le rappeler quand m\u00eame pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:01:36 > 1:02:29) [91%] : \r\nEt mon papa et mon parti et mon parti Madame Gapany \u00e0 pr\u00e9senter autant de femmes que d'hommes aux \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats sur l'ensemble de la Suisse, or ceci dit, moi aussi, j'avais beaucoup de plaisir \u00e0 faire votre campagne, voyez-vous, ce qui nous diff\u00e9rencie c'est pas tellement votre jeunesse ou le fait que vous soyez une femme et que vous soyez un homme c'est votre position en mati\u00e8re de d\u00e9fense des droits des femmes, ou en gros vous reprenez la position classique de la droite, qui consiste \u00e0 rien vouloir faire c'est votre position en mati\u00e8re environnementale ou vous reprenez une position qui, en fait, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire comme \u00e7a mais beaucoup plus proche de celle de Jean-Fran\u00e7ois Rime a des 37 Senators qui ont vot\u00e9 la loi sur l'autre, dos et puis, or c'est une position une position politique droiti\u00e8re qu'il avait le droit d'avoir qui est para\u00eet parfaitement l\u00e9gitime, mais c'est aussi mon droit de consid\u00e9rer que l'int\u00e9r\u00eat du canton, \u00e7a n'est pas d'envoyer des repr\u00e9sentants qui sont presque marginalis\u00e9 sur sur la droite, fut-ce-t-il jaune, le mot de la fin sera pour vous, Johanna Gapany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:29 > 1:02:49) [89%] : \r\nOui, je crois que aujourd'hui les all\u00e9es fribourgeoise les Fribourgeois ont v\u00e9ritablement l'occasion de faire leur choix, l'\u00e9lection tacite n'est absolument pas une alternative \u00e0 mon sens on doit vraiment laisser cette libert\u00e9 aux citoyennes et aux citoyens, et j'esp\u00e8re que il d\u00e9c\u00e8lent choisiront finalement la d\u00e9l\u00e9gation qui les repr\u00e9sente au mieux pour d\u00e9fendre notre canton qui la dynamique et jeune \u00e0 qui veut aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:02:49 > 1:03:02) [96%] : \r\nMerci, Johanna Gapany Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, on rappelle qu'on conna\u00eetra dimanche le r\u00e9sultat de ce second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Fribourg, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:02 > 1:03:04) [83%] : \r\nBonsoir soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:04 > 1:03:08) [90%] : \r\nEt merci \u00e0 vous Renaud Malik passe imm\u00e9diatement \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:10 > 1:03:22) [90%] : \r\nPr\u00e9voyez demain un temps nuageux avec un r\u00e9gime d'averses en toutes r\u00e9gions ponctu\u00e9e \u00e7\u00e0 et l\u00e0 de br\u00e8ves \u00e9claircies, la limite pluie neige s'abaissera vers 1200 m\u00e8tres, il sera en pleine minimum 6 degr\u00e9s maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:22 > 1:03:29) [91%] : \r\nOn ne la m\u00e9t\u00e9o avec gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:32 > 1:03:44) [91%] : \r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre Meyrin et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane a de barres tenaient en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:46 > 1:04:04) [87%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer, merci de l'avoir suivi merci \u00e0 St\u00e9phane Mahrer, Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu pour, \u00e0 la technique et \u00e0 Arnaud de maisons et Val\u00e9rie Lepage \u00e0 l'\u00e9dition, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:16 > 1:04:23) [90%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-05T18:33:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911033951", "durationSec": 20, "title": "MI SONORE MELLY CHASSE_RTS000002003201", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat PDC valaisan Jacques Melly dans l'\u00e9mission de la RTS Forum sur une interdiction de la chasse au bouquetin par des riches clients qui paient pour abattre des bouquetins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035337", "summary": "Duplex Berne : itw Pierre-Philippe Blaser, membre de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9glises protestantes de suisses.", "id": "2035748", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035338", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Jacques Melly, conseiller d'\u00c9tat PDC valaisan, et Manue Piachaud, etho-anthropotechnologue.", "id": "2035749", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035339", "summary": "Itw Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et sant\u00e9.", "id": "2035750", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035340", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Marc Finaud, conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "2035751", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035341", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Christian Levrat, candidat au Conseil des \u00c9tats socialiste fribourgeois, Johanna Gapany, candidate au Conseil des \u00c9tats PLR fribourgeoise, et Beat Vonlanthen, candidat au Conseil des \u00c9tats PDC fribourgeois.", "id": "2035752", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "GAPANY, JOHANNA", "VONLANTHEN, BEAT"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GAUDIANO, Fabrice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804452", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053982", "position": "1"}}]}]}