{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=625&rows=25&query=PLR", "count": 1436, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=650&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1411&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "asset-1852952", "internalArchiveId": "AA1907852462", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10593994", "imageURL": "http://www.rts.ch/10593993.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon", "Forum"], "variantIds": ["ece-10593994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-31T03:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051026\r\nDate de transcription : 31-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:34 > 0:05:12) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Forum, il l'a fait, J\u00e9r\u00e9my D\u00e9planche offre une m\u00e9daille d'argent \u00e0 la Suisse aux Mondiaux de natation en Cor\u00e9e du Sud, un homme est bien plac\u00e9 pour savoir ce qu'il doit ressentir le m\u00e9daill\u00e9 d'Dano elle il sera avec nous en Direct une course d'\u00e9cole bien particuli\u00e8re, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti a convoqu\u00e9 la presse sur la mythique pleine du Gr\u00fctli il a parl\u00e9 d'Europe, rien de tr\u00e8s \u00e9tonnant le climat aussi un r\u00e9trop\u00e9dalage alors que l'Europe suffoque, nous lui poserons la question, il sera aussi question de chaleur exceptionnelle pour notre grand d\u00e9bat l'agriculture surchauffe que faire, c'est la question que vous poserez Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:12 > 0:05:30) [91%] : \r\nOui, d'ailleurs 3 cantons romands ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour soulager les agriculteurs face \u00e0 la s\u00e9cheresse, l'Union suisse des paysans r\u00e9clame et un soutien financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, car oui, c'est un fait, le r\u00e9chauffement climatique transforme nos campagnes, alors comment s'adapter des politiques et des repr\u00e9sentants des milieux paysans en d\u00e9battront vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:30 > 0:05:54) [91%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure qu'il est trop l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne est inacceptable, ce sont les mots du nouveau 1er ministre britannique Boris Johnson, la r\u00e9ponse de l'UE, ne s'est pas fait attendre : d\u00e9cryptage nous d\u00e9battrons aussi du statut des chauffeurs, Uber, salari\u00e9s ou non et nous entendrons Dominique de nous parler de son \u00e9veil \u00e0 la politique forum sur la premi\u00e8re plainte RTS nous sommes ensembles jusqu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:01 > 0:06:17) [90%] : \r\nUne m\u00e9daille d'argent, la 7\u00e8me pour la natation suisse dans l'histoire des championnats du monde et c'est J\u00e9r\u00e9mie des planches qui nous l'apporte une ann\u00e9e apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le titre europ\u00e9en le Genevois s'est empar\u00e9e de la m\u00e9daille d'argent sur 200 m\u00e8tres 4 nages en Cor\u00e9e du Sud, enfin entende sa r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:17 > 0:06:34) [86%] : \r\nIncroyable en quoi vraiment j'esp\u00e9rais paradoxal qui, elle, repart avec une m\u00e9daille de la guerre d'argent, donc c'est : c'est trop beau pour \u00eatre vrai, quoi, je pense qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est, c'est mon meilleur niveau pass\u00e9 je ne sais pas mieux donc se faire travailler un peu mieux la prochaine fois, encore mieux, mais pour l'instant, c'\u00e9tait vraiment ce que je sais faire de mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:34 > 0:06:42) [89%] : \r\nTrop beau pour \u00eatre vrai, alors pour \u00e9voquer cet exploit, nous avons le plaisir d'accueillir un vice- champion du monde comme J\u00e9r\u00e9my des planches Dano bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:06:43 > 0:06:44) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:44 > 0:06:48) [89%] : \r\nAlors comment est-ce que vous r\u00e9agissez aujourd'hui \u00e0 cette performance de de J\u00e9r\u00e9my des planches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:06:50 > 0:07:23) [86%] : \r\nIl y \u00e0 33 ans apr\u00e8s en tant que des champions du monde chr\u00e9tien je ne vois donc c'est c'est c'est c'est je dirais un athl\u00e8te exemplaire 200 m\u00e8tres 4 nages, c'est une des disciplines quand m\u00eame les plus exigeantes en natation, il faut \u00eatre dans les quatre Style c'est tr\u00e8s technique donc a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de travail de fond, en fait, derri\u00e8re, il fait le titre aux championnats d'avoir peur de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les vice- champions du monde, Tamim a augure de bonnes choses parfaites pour d\u00e8s les prochains Jeux olympiques surtout que son adversaire japonais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:23 > 0:07:29) [96%] : \r\nQu'est ce qu'on ressent dans dans ces moments-l\u00e0, vous vous souvenez-vous de ce que vous avez ressenti alors et que de ce qu'il peut ressentir aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:07:29 > 0:08:02) [85%] : \r\nSur le moment m\u00eame, c'est ce qui est assez flou, on fait quoi, on est pris dans le truc qu'on ne sait pas trop ce qui nous arrive apr\u00e8s il y a quand m\u00eame un petit peut-\u00eatre qu'il y va le ressentir aussi un petit r\u00f4le tr\u00e8s parce que voil\u00e0, il y a il il y a vraiment fait du type hein de son 1er monde sur une course qui, de 56, donc je veux dire c'est : c'est rien, ces quelques centim\u00e8tres donc il ne peut-\u00eatre qu'il a rat\u00e9 un petit truc technique, arbitrage, quelque chose qui aurait pu lui permettent de devenir champion du monde, mais pense que des c'est d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 extraordinaire c'est fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:03 > 0:08:19) [86%] : \r\nAlors peut-\u00eatre une derni\u00e8re question, parce que l\u00e0, la ligne, elle n'est pas tr\u00e8s bonne, Deno\u00ebl, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, hein, que le le le prochaine objectif : inciter les, les, les Jeux olympiques de Tokyo 2020, il aura un nouveau statut \u00e0 g\u00e9rer qu'est, est-ce que \u00e7a va changer pour sa pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:20 > 0:09:07) [90%] : \r\nJe pense que l\u00e0, il a, il a je dirais toutes les cartes en main pour bien faire, dans le sens o\u00f9 il fait champions d'Europe, vice- champions du monde, donc il dit : il a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 le Graal en fait c'est pas comme s'il allait jouer finalement sa carri\u00e8re aux Jeux olympiques, il peut, il peut que abord\u00e9 \u00e7a je dirais avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et puis esp\u00e9rer le le le mieux possible, donc l\u00e0 je pense que psychologiquement, il est vraiment dans, dans, dans, dans de juste dans le bon maintenant ben c'est clair c'est c'est il y a encore un but chemin il doit travailler, il doit y \u00e9viter une blessure, une maladie, un probl\u00e8me de sant\u00e9, \u00e7a peut arriver, donc c'est encore loin, mais je pense qu'il a, il a vraiment tout pour bien faire et c'est un gar\u00e7on s\u00e9rieux, son gar\u00e7on travailleur, donc j'esp\u00e8re pour lui, je crois que d\u00e9j\u00e0 les les doigts pour lui pour qui nous ram\u00e8ne le 1er titre olympique pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:17) [89%] : \r\nBon, alors on le disait tout \u00e0 l'heure, c'est la 7\u00e8me, m\u00e9daille pour la natation suisse dans l'histoire des des championnats du monde, qu'est ce que \u00e7a apporte une m\u00e9daille comme \u00e7a \u00e0 la natation suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:09:20 > 0:09:54) [86%] : \r\n\u00e0-t-il personnelle je dirais si on veut \u00eatre concret, hein, pas pas grand chose, fix\u00e9 trop fort, je les entends qu'on passe \u00e0 d'autres sports ou voil\u00e0 je dirais en un week- end sur un tournoi de tennis certains joueurs gagnent des millions, je pense pas que J\u00e9r\u00e9my va retirer des millions de de de sa m\u00e9daille, \u00e7a va peut-\u00eatre l'aider \u00e0 avoir un peu plus d'Exposition et peut-\u00eatre augmenter un petit peu et les contrats de sponsoring, mais c'est pas avec \u00e7a qu'il va pouvoir je dirais vive toute toute sa vie, donc c'est plut\u00f4t au niveau ben voil\u00e0 du du lyc\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de travail, m\u00eame passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:09:54 > 0:09:55) [79%] : \r\nBonjour vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:09:55 > 0:10:25) [87%] : \r\nEt comprendre que c'est un des sports les plus durs, les plus les plus les plus astreignant \u00e7a c'est mentalement, c'est dur, on est dans l'eau, on parle \u00e0 personne, on voit qu'un trait noir qu'on s'entra\u00eene n'importe o\u00f9 sur la plan\u00e8te, je veux dire les piscines font la m\u00eame longueur et son chauffeur et la m\u00eame chose, l'eau est la m\u00eame, donc c'est c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dur, je veux dire 7 5 6 heures par jour dans l'eau, donc compte voil\u00e0 un contient un r\u00e9sultat au bout et un type de vice- champion du monde se bat, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est du bonheur de bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:25 > 0:10:29) [88%] : \r\nMais \u00e7a peut quand m\u00eame motiv\u00e9, aider les jeunes \u00e0 se lancer \u00e0 se lancer dans la natation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:10:31 > 0:11:11) [87%] : \r\nSinc\u00e8rement j'aujourd'hui, j'ai l'impression quand m\u00eame qu'il y a dans les clubs de, de, de moins en moins de licenci\u00e9s quoi parce qu'on se rend compte quand m\u00eame que c'est un voil\u00e0 un sport qui est qui est qui dur dans lequel m\u00eame si vous \u00eates champion du monde de Champlain, implique, vous gagnez pas forc\u00e9ment votre vie, il y a des sports beaucoup plus Fun maintenant o\u00f9 on joue, prendre du plaisir, on s'amuse, c'est difficile aujourd'hui, moi, moi j'ai un fils qui nage super bien mon dernier il a 19 ans, il glisse y parviendront dont on me dit : mais pourquoi tu l'as pas pousser tout puis je n'aime surtout pas quoi je j'avais pas envie je, moi j'ai pas forc\u00e9ment que des bons souvenirs de 16 heures \u00e0 16 heures 16 heures d'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:11 > 0:11:11) [83%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:12 > 0:11:12) [96%] : \r\nC'est rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:13 > 0:11:21) [83%] : \r\nDifficile, merci beaucoup, Dano, elles s'ajouteront d'\u00eatre venu commenter un 7 cette m\u00e9daille d'argent remport\u00e9e aujourd'hui par le Genevois et encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:21 > 0:11:23) [98%] : \r\nEncore bravo \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:23 > 0:11:26) [81%] : \r\nElle J\u00e9r\u00e9my des planches, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:26 > 0:11:28) [97%] : \r\nMerci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:28 > 0:11:49) [93%] : \r\nUne balade sur la prairie du Gr\u00fctli : c'\u00e9tait le programme r\u00e9serv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la presse par le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, l'occasion pour lui d'aborder les 2 th\u00e8mes qui marqueront la campagne de son parti, l'Union europ\u00e9enne et le climat Camille de Goethe, vous y \u00e9tiez \u00e0 ce rendez- vous ce matin dans le canton Doury, c'\u00e9tait avant tout un grand exercice de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:49 > 0:12:22) [93%] : \r\nOui, il faut imaginer le pr\u00e9sident de l'UDC en basket d\u00e9tendus, rieurs qui pose pour les m\u00e9dias et \u00e9change quelques mots avec les randonneurs, Albert R\u00f6sti, seul face \u00e0 une vingtaine de journalistes alors d'habitude ce genre d'exercice est plut\u00f4t celui des membres du gouvernement que celui des pr\u00e9sidents de partis et, aujourd'hui, ni le lieu ni la date n'ont \u00e9t\u00e9 choisis au hasard, le 25 juillet 1940 il a 79 ans jour pour jour, nous sommes en pleine 2\u00e8me guerre mondiale Le g\u00e9n\u00e9ral Guisan alors \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e et lui aussi sur le Gr\u00fctli pour rappeler la volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance de la Suisse face aux puissances de l'accent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:22 > 0:12:30) [84%] : \r\nEt bien alors une date qui n'est, n'est pas choisi au hasard, mais quel message Albert R\u00f6sti a-t-il voulu faire passer aujourd'hui, h\u00e9 bien, \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:30 > 0:12:49) [93%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut de nouvelles id\u00e9es, le pr\u00e9sident de l'UDC, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces 3 mots : r\u00e9sistance ind\u00e9pendance et libert\u00e9, les 2 th\u00e8mes de l'UDC cette ann\u00e9e ce sera la lutte contre l'Union europ\u00e9enne et contre la politique climatique de la gauche \u00e0 3 mois des \u00e9lections en plein creux de l'\u00e9t\u00e9, Albert R\u00f6sti veut vraiment montrer qu'il est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 entrer sur le ring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:49 > 0:12:55) [91%] : \r\n\u00e0 la lutte contre le leur la l'Union europ\u00e9enne, c'est le fonds de commerce, de l'UDC, on le sait, mais parler du climat, \u00e7a c'est nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:55 > 0:13:24) [94%] : \r\nAlors, depuis la vague de ce printemps, les m\u00e9dias ont souvent demand\u00e9 \u00e0 l'UDC de se positionner sur cette question, mais le parti s'\u00e9tait toujours d\u00e9fendu de changer sa politique en fonction de la m\u00e9t\u00e9o, mais ce matin en plein Cagnard, Albert R\u00f6sti a \u00e9voqu\u00e9 le climat qui change une chose qu'on ne peut pas nier, selon lui, tout en notant que la solution n'est pas de soumettre les paysans suisses et les PME \u00e0 de nouvelles taxes, pas de proposition concr\u00e8te aujourd'hui mais on commence vraiment \u00e0 sentir un glissement du discours de l'UDC sur la question climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:24 > 0:13:52) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Camille et puis justement, Albert R\u00f6sti est avec nous, monsieur, bonsoir, bonsoir, alors c'est vous qui qui est et qui avait convi\u00e9s ce matin \u00e0 la presse sur la prairie du Gr\u00fctli, vous n'avez pas choisi la date par hasard Camille Degoat le rappelait pile 79 ans apr\u00e8s le discours du g\u00e9n\u00e9ral Guisan, o\u00f9 il avait rappel\u00e9 la volont\u00e9 de l'ind\u00e9pendance de la Suisse face aux puissances de l'axe, c'\u00e9tait vraiment appropri\u00e9 comme comme comparaison comme date symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:53 > 0:14:26) [93%] : \r\nOui, absolument, c'est clair que les conditions cadres \u00e0 1247 toute autre chose, la pression \u00e9tait beaucoup plus grande, alors dans ce sens, c'\u00e9tait pas comparables, mais en ce qui concerne les impacts d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe c'est comparable \u00e0 parce que l\u00e0, en 1940 on a, on aurait pu perdre la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie directe aussi aujourd'hui dans des conditions tout \u00e0 fait autrement, on risque \u00e0 perte la d\u00e9mocratie directe si on signe un contrat cadre allant dans ce sens c'est appropri\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:26 > 0:14:35) [88%] : \r\nMais vous comparez donc une Suisse qui aurait pu \u00eatre envahi par les nazis \u00e0 la une Suisse aujourd'hui int\u00e9gr\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:36 > 0:15:04) [85%] : \r\nJe compare pas \u00e7a, je dis simplement que la bas, le risque de dire non, on se laisse pas int\u00e9grer \u00e9tait beaucoup beaucoup plus haut, aujourd'hui on prend pas de risque en ne pas signer contrat cadre propres au nez autre entour\u00e9 de 2 pays qui sont des amis, alors il faut pas aujourd'hui dans toute autre, d'autres qui ont, on perd la libert\u00e9, c'est \u00e7a ce que vous voulez, et de ce que je vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:04 > 0:15:34) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un vous parlez donc de votre position \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, on l'a, on l'a, qu'on la conna\u00eet, mais vous avez aussi beaucoup parl\u00e9 climat, il faut rappeler quand m\u00eame que ces derniers mois dans la bouche de personnalit\u00e9s UDC, on a entendu parler d'hyst\u00e9rie d'invention m\u00e9diatique que l'UDC n'allait pas orienter sa politique en fonction de la m\u00e9t\u00e9o aujourd'hui sur la prairie du Gr\u00fctli faisait 35 degr\u00e9s aujourd'hui l'Europe suffoque, il y a des des records de chaleur en Allemagne, \u00e0 Paris, \u00e7a veut dire que vous vous \u00eates tromp\u00e9 de strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:35 > 0:16:17) [89%] : \r\nNon, pas du tout, je reste sur ma strat\u00e9gie \u00e9t\u00e9 aussi moi qui a parl\u00e9 Cantona tous ses \u00e9l\u00e8ves sur les routes de d'une hyst\u00e9rie mais ce qui ce qu'on a jamais dit autrement, c'est que le changement du climat et et l\u00e0, il est l\u00e0 o\u00f9 on peut pas le le d\u00e9noncer, c'est clair, mais on a parl\u00e9 du l'hyst\u00e9rie d'une hyst\u00e9rie en ce qui concerne les mesures \u00e0 prendre, si on fait f\u00eatait plus de taxes et redevances sur l'\u00e9nergie au perd de la comp\u00e9titivit\u00e9 en Suisse, au risque d'importer plus de produits \u00e0 l'\u00e9tranger avec T. Le Grand Chemin de transport, alors on a plus de CO2 dans l'air se mesure seront contre- productif, c'est \u00e7a ce que je voulais dire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:17 > 0:16:30) [93%] : \r\nMais alors quand m\u00eame, hein, tout d'un coup, on a aussi, on a vu l'UDC en Suisse romande, hein, qui, qui parlait tout d'un coup beaucoup climat vous aujourd'hui aussi, vous vous sentez quand m\u00eame que c'est un risque pour vous de perdre des \u00e9lecteurs \u00e0 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:30 > 0:17:17) [85%] : \r\nEn fait, lui, semble parti qui TF1 la libert\u00e9, la libert\u00e9, qui a mis en danger de l'ext\u00e9rieur par la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, mais on a 7 ans, j'ai aussi de risquer la libert\u00e9, la libert\u00e9 personnelle des familles des PME \u00e0 l'antenne quand on on intervienne avec une mod\u00e8le social historique avec beaucoup de redevance plus de taxes des interdictions et \u00e7a, ce qu'on veut \u00e9viter c'est sur notre th\u00e8me de de garder la libert\u00e9 et la libert\u00e9, c'est aussi la meilleure forme pour garder un climat qui est atteint, donc pour am\u00e9liorer le climat parce que si on a les niveaux, l'innovation, les PME qui sont comp\u00e9titifs les, les, les 100 entreprises agricoles qui sont comp\u00e9titives, qui peuvent produire en Suisse pour les Suisses, on peut \u00e9pargner aussi des chemins de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:17 > 0:17:34) [94%] : \r\nMais on a un peu de la peine quand m\u00eame \u00e0 comprendre votre message parce que, oui, vous mettez le le climat sur la table mais c'est quoi vos mesures faut quand m\u00eame rappeler que c'est vous, notamment, qui avait torpill\u00e9 la loi sur le CO2 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e derni\u00e8re au Conseil national, quelles mesures vous pr\u00e9conisez face au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:35 > 0:18:44) [90%] : \r\nParce que, renforcement de la CO2 nous augmente les taxes, les redevances la comp\u00e9titivit\u00e9 d'accord donc vous \u00eates content les taxes qui, pourquoi, alors, alors, les mesures, les mesures sont gard\u00e9s ou veiller \u00e0 ce que les entreprises, les PME peuvent vivre en Suisse peuvent produire en Suisse et \u00e0 ce que l'agriculture peuvent produire sur une mais \u00e7a, \u00e7a fait pas \u00e9cologique, \u00e7a, \u00e7a ne fait pas baisser les \u00e9missions de CO2 mais oui mais oui absolument si vous produisez plus en Suisse et vous importait moins, alors on a une une production de 50 pourcent des besoins de denr\u00e9es alimentaires au pourrait bien augmenter de nouveau et on peut baisser le CO2 parce qu'on \u00e9pargne on on \u00e9pargne aller les les transports alors c'est \u00e7a ce qui nous a, elle, nous avons rien changer, nous avons toujours d\u00e9fendu \u00e7a et \u00e7a, ce qui est mis en danger par les Verts, les Verts, lib\u00e9raux et il veut augmenter les co\u00fbts pour nos producteurs en m\u00eame temps il va ouvrir les fronti\u00e8res, alors on va, on risque de plus produire en Suisse on Un pour tous, alors pour le climat, c'est la CDF mesure tout \u00e0 fait fausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:44 > 0:19:00) [91%] : \r\nOn a l'impression quand m\u00eame que le monde politique suisse n'a peut-\u00eatre pas mesur\u00e9 l'importance, l'importance du probl\u00e8me, faut quand m\u00eame rappeler hier qu'qui a une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Berne qui qui est quand m\u00eame alarmiste est ce que dans le fond devrait pas d\u00e9cr\u00e9ter une urgence climatique aujourd'hui en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:01 > 0:19:40) [87%] : \r\nLa Suisse ne peut pas prendre la responsabilit\u00e9 pour nous, tout le monde, alors si vous faites ici des redevances des taxes plus haut et l'Am\u00e9rique le Brasil, la Chine, font le contraire et il est, il coupe, m\u00eame le plus plus de bois, vous avez une r\u00e9action contradictoire pour le climat et nous avons vieille pour notre responsabilit\u00e9, c'est notre avis \u00e0 nos agriculteurs, c'est nos PME qui doivent pouvoir vivre et avec une innovation quand ils sont comp\u00e9titifs, ils ont des innovations pour r\u00e9duire le besoin d'\u00e9nergie par des tarde \u00e9taient de nouveau techniques, par exemple, on peut les exporter, comme \u00e7a on peut aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:40 > 0:20:02) [90%] : \r\nAlors les agriculteurs, on va justement en parler tout \u00e0 l'heure, hein, comment ils peuvent lutter contre contre la s\u00e9cheresse, mais Albert R\u00f6sti juste une derni\u00e8re question peut-\u00eatre, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, hein, vous avez rappel\u00e9 votre position \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la \u00e0 l'accord-cadre depuis hier, la Grande-Bretagne a un nouveau 1er ministre en la personne de Boris Johnson, lui aussi, tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, son \u00e9lection vous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:04 > 0:20:36) [87%] : \r\nOui, en fait, si si Vert morte ce qu'il dit qu'il met en offrent les d\u00e9cisions du peuple, \u00e7a me r\u00e9jouit oui j'esp\u00e8re qu'il qu'il qu'il aura la chance quand il dit : vraiment, je veux de nouveau n\u00e9goci\u00e9 sirop de avec la communaut\u00e9 europ\u00e9enne qui les re\u00e7oivent, fait qu'il va arriver but clair pour la Grande-Bretagne, l'argent suis s\u00fbr apr\u00e8s on on aura aussi une meilleure solution avec la Suisse, parce que ce contrat cadre au jamais le signer si on sinon on perd la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:36 > 0:20:40) [87%] : \r\nAlbert R\u00f6sti, merci beaucoup d'\u00eatre venu \u00e0 quelques minutes dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:41 > 0:20:44) [96%] : \r\nMerci \u00e0 vous, c'est tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:44 > 0:21:00) [93%] : \r\nAlors au bord Johnson, justement, il op\u00e8re un virage \u00e0 droite pour le Royaume-Uni, \u00e0 peine install\u00e9 au gouvernement, le nouveau 1er ministre britannique a pr\u00e9sent\u00e9 un cabinet compos\u00e9 de l'aile la plus conservatrice de son parti ce matin son discours inaugural \u00e0 la Chambre des communes, n'a pas laiss\u00e9 place au doute, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:00 > 0:21:33) [83%] : \r\nPourquoi lorsque les vieilles je pr\u00e9f\u00e9rerais quitter l'UE avec un accord s\u00e9rieusement dessus \u00e0 douter que je n'ai \u00e9t\u00e9 mais il faut \u00eatre clair : l'accord de retrait n\u00e9goci\u00e9 par mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 3 fois par cette chambre ou de parler \u00e7a et ce que nous a acc\u00e8s beau ces termes sont inacceptables pour ce Parlement et pour ce pays, Neil comme plus de quand il tient \u00e0 son ind\u00e9pendance \u00e0 sa dignit\u00e9, un pays ne peut pas accepter un trait\u00e9 qui signe la mort de son ind\u00e9pendance \u00e9conomique et politique, comme le supposent, ce filet de s\u00e9curit\u00e9 als Despax quand dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:34 > 0:21:45) [95%] : \r\nUn accord inacceptable Boris Johnson donne le ton de sa ligne dure sur le Brexit, on va analyser son 1er discours et sa nouvelle \u00e9quipe avec vous Denis Denis MacShane bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:21:46 > 0:21:47) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:47 > 0:22:01) [90%] : \r\nVous \u00eates ancien ministre du gouvernement \u00e0 travailliste de Tony Blair, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes, l'accord avait \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9 de haute lutte par Theresa May, Boris Johnson, le dit aujourd'hui inacceptable est ce qu'il y a les moyens de ren\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:22:04 > 0:22:40) [80%] : \r\n\u00e0 mon avis non c'est comme blues, vous arrivez \u00e0 divorcer il un mari et il \u00e9pouse et 3 ans de n\u00e9gociations \u00e0 la fin, l'homme comme on sold\u00e9 un homme non, qu'on a accept\u00e9 \u00e0 travers des avocats c'est faux, si je peux la Bezo, la maison accompagne l'acc\u00e8s \u00e0 les ont ou et vous, vous aurez un statut inf\u00e9rieur franchement \u00e0 monsieur Tiozzo ne peut imaginer que le pr\u00e9sident Macron peur que tous les autres auditeurs vont accepter telle immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:40 > 0:22:40) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:22:40 > 0:22:51) [63%] : \r\nDonc, c'est l'Angleterre qui est un chaud Hochet simple si et pas au Monsieur Jones n'est autre, I, Croatie, il se paye le reste l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:51 > 0:22:57) [96%] : \r\nAlors pourquoi il a utilis\u00e9 ces mots : c'est quoi le signe qu'il veut envoyer aujourd'hui en en disant que cet accord est inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:22:59 > 0:24:46) [76%] : \r\nC'est simple, si on dit : plus 25 ans, c'est quelqu'un au suicide, il sert certainement au chef de UDC c'est Fox porterait et il est anti- europ\u00e9en, et c'est un peu Coluche, donc il est assez brillant, il a tort, les plages le 13 \u00e0 mais toujours solo font de l'homme que ses \u00e9lites en anglais, et s'il y a 4 pourcent de son conseil des ministres, Tusk donc le m\u00eame \u00e9cole Hilton quand le chez nous, c'est extraordinaire, c'est hier, conseil des ministres tr\u00e8s tr\u00e8s droitiste tr\u00e8s tr\u00e8s et pour le oui \u00e0 son seul en France, argent de de Bondt et retirer totalement amputation totale de leader europ\u00e9en et le le mini- compromis que Madame May Adecco sign\u00e9 pour le oui, c'est la trahison, mais quand m\u00eame, le Tupolev parti l'obsession les travaillistes votes invoque reste merci c'est que c'est aussi refuse le lit des chutes Monsieur Johnson et pas le l'accord que par le Adecco scier parce que Tusk cet accord c'\u00e9tait de ouvrez la peau 10 de n\u00e9gociations et on regarde que la Suisse est en cours au 20 Bonton 15 en disant de n\u00e9gocier, c'est avec le donc c'est non, il faut un accord Net est en nette mais pour le moment monsieur Tchuruk eux sont peur son argent du beurre et il pour que s'ils crient tr\u00e8s, tr\u00e8s haute chambre des communes comme elle a fait au choc, oui tu le reste que de l'Europe Paris Pearl Harbor batterie accepter un sorte de cession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:46 > 0:24:48) [96%] : \r\nMais ce qu'il peut \u00eatre l'homme de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:52 > 0:25:56) [80%] : \r\nOui et non, c'\u00e9tait donc gris, on sait jamais ministre, il a \u00e9t\u00e9 berges de longues et assez disons au 2\u00e8me PC on et il n'a jamais g\u00e9r\u00e9 un minist\u00e8re PCF c'est quelqu'un qui chaque matin doit se r\u00e9veiller et de citer, qu'est ce que j'ai \u00e9crit aujourd'hui pour mais, puis une tourn\u00e9e, les journaux de droite et elle le moment venu, ce qu'on peut dire sur ce Boris c'est \u00e0 c'est une amie, on n'est pas proche, mais en fait toujours amus\u00e9, mais pas avec l'autre pendant des ann\u00e9es il est il il est capable de tourner, c'est r\u00e2p\u00e9, tr\u00e8s beau et c'est quelqu'un qui n'vraiment fixe n'est pas PQ n'est pas hop c'\u00e9tait il trouve le mot le l'amusons donc je m'\u00e9tais bon le moment venu, qu'il \u00e9tait si donc je ne peux pas le a men\u00e9 le pays au pour une falaise et disons quoi la ferme les yeux, on bosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:25:56 > 0:25:56) [77%] : \r\nMais dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:25:56 > 0:26:09) [76%] : \r\nPhilippe, mais tu serais miraculeusement \u00e0 arriver \u00e0 la fin, sinon c'\u00e9tait cas on peut amasser quelques responsabilit\u00e9s peut-\u00eatre c'est le homme de Beaumont, on peut, comme le g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9collant oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:09 > 0:26:09) [95%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:26:09 > 0:26:43) [81%] : \r\nLe QE2 histoire qui arrivait en disant aux Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie je vous avez compris, et puis un peu quelques jours plus tard, Alg\u00e9rie fran\u00e7aise suspect hawala il doit rester l'\u00e2ge, il va \u00eatre \u00e9cart\u00e9 dans les mains des bras, la France pr\u00e9side pr\u00e9nom ne g\u00e9n\u00e9ral ne fait plus sage que \u00e7a peut-\u00eatre monsieur Charles, pour le moment, \u00c9douard est Congo c'est les militants anti- europ\u00e9ens de son parti, mais le moment venu, se r\u00e9v\u00e9ler comme un homme d'\u00c9tat \u00e9tait cit\u00e9 des noms lors de terre pu de l'Europe n'a pas de son site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:43 > 0:26:52) [88%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Max, d'\u00eatre venu ce soir nous d\u00e9crypter ce ce 1er discours de de Boris Johnson en tant que que 1er un ministre tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:26:54 > 0:26:56) [93%] : \r\nMerci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:56 > 0:27:45) [91%] : \r\nNous l'avons entendu hier dans Forum le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois pas au repos d\u00e9j\u00e0 reste intransigeant sur Hubert et Hubert eats malgr\u00e9 la p\u00e9tition des chauffeurs et livreurs du g\u00e9ant am\u00e9ricain pour lui, ils doivent respecter les lois Suisses et les conventions collectives de travail mais ces exigences sont-elles encore d'actualit\u00e9 ne se coupe-t-il pas de toute innovation technologique en d\u00e9battent quelques minutes avec nos 2 invit\u00e9s, Vincent Ma\u00eetre d\u00e9put\u00e9 PDC et avocat de de de certains chauffeurs si je ne m'abuse, et puis Umberto Bandiera secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia Gen\u00e8ve bonsoir, bonsoir, bonsoir Vincent Ma\u00eetre, hein, je vais commencer avec vous dans le fond, la d\u00e9claration hier de demain, au repos qui r\u00e9pondait \u00e0 cette \u00e0 cette p\u00e9tition, c'est sans surprise, il faut respecter le droit suisse, il a toujours dit et dans le fond est-ce qu'il n'a pas raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:46 > 0:28:30) [91%] : \r\nSur le fond, de toute \u00e9vidence, je crois que personne ne nie ni chez les chauffeurs, ni dans les soci\u00e9t\u00e9s de diffuseur de course parce qu'on parle du beurre mais il n'y a pas qu'elle ne nie le fait qu'il faille respecter le droit cantonal, elle doit droit suspendus plus g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e0 o\u00f9 je crois qu'il s'\u00e9gare en revanche totalement, c'est qu'il ne lui appartient pas de r\u00e9pondre \u00e0 une p\u00e9tition cette comp\u00e9tence appartient au Grand Conseil et au Grand Conseil exclusivement et le Conseil d'\u00c9tat, donc le ministre en question Monsieur Poggia aura \u00e0 ex\u00e9cuter ce que le Conseil ce que le Grand Conseil lui dictera de faire sur cette p\u00e9tition I, je crois que j'ai \u00e9t\u00e9 totalement stup\u00e9fait d'entendre les d\u00e9clarations de Monsieur Poggia, hier, qu'il a d'ailleurs fait de fa\u00e7on surr\u00e9aliste sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:30 > 0:28:32) [65%] : \r\nCe bonjour sont \u00e9limin\u00e9s ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:32 > 0:28:44) [94%] : \r\nSi absolument hors de toute pr\u00e9rogative l\u00e9gale hors de son Champ de comp\u00e9tences et en en en violation crasse des r\u00e8gles institutionnelles les plus \u00e9l\u00e9mentaires, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment choqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:44 > 0:28:58) [88%] : \r\nMais ce qu'on peut dire qu'Hubert respecte le droit suisse, \u00e0 savoir que dans le fond les les chauffeurs Hubert ne sont pas des des ind\u00e9pendants d\u00e9guis\u00e9, ce qu'on peut vraiment les les Alpes, enfin s'ils sont salari\u00e9s, ils ont des droits, est ce que \u00e7a, on est dans le respect du droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:59 > 0:29:41) [91%] : \r\nAlors, s'il ne m'appartient pas de le dire, ce sera aux tribunaux de le dire aujourd'hui, la situation juridique et la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire qui est qu'on le veuille ou non, la seule qui compte, h\u00e9 bien, n'a pas encore \u00e9t\u00e9 rendu aucun tribunal n'a tranch\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9finitive la question de l'ind\u00e9pendance ou respectivement du statut d'employ\u00e9 des chauffeurs Uber en revanche, qu'on peut dire, c'est que si les employ\u00e9es d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ont des droits, les ind\u00e9pendants, \u00e9galement, ils ont aussi des obligations et la question des assurances sociales incombe de la m\u00eame fa\u00e7on, si on veut, dit si on veut bien dans sa finalit\u00e9 \u00e0 des ind\u00e9pendants aussi bien des ind\u00e9pendants cas qui des chauffeurs, on perd son ploy\u00e9 pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:41 > 0:29:59) [86%] : \r\nOui on Bandiera, hein, vous \u00eates, vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s de de de monsieur, de monsieur Ma\u00eetre est-ce que dans le fond, hein, \u00e7a c'est un c'est un discours qu'on entende enfin, c'est un d\u00e9bat qui, qui dure depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve est-ce qu'on n'est pas dans un combat d'arri\u00e8re- garde, dans le fond, on a le sentiment que c'est une \u00e9volution, les gens prennent Hubert, ils en ont envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:00 > 0:31:32) [87%] : \r\nBen justement main j'aimerais clarifier ce point que le risque de de passer comme apr\u00e8s un dogme, se dire que la technologie c'est depuis toujours quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition de l'\u00eatre humain pour am\u00e9liorer ses t\u00e2ches quotidien et on pour le d\u00e9clin\u00e9 dans plusieurs secteurs, dans plusieurs domaines ici qu'soit les syndicats au m\u00eame le gouvernement g\u00e9nevois, personne n'est oppos\u00e9 \u00e0 l'avanc\u00e9e technologique ni \u00e0 l'utilisation des nouvelles technologies dans le monde, de travail, la question, c'est bien le n\u00f4tre, la question c'est sa barque qui b\u00e9n\u00e9ficient vraiment des nouvelles technologies et quels sont les r\u00e9els avantages que ces nouvelles technologies porte, or c'est en \u00e9vidence qu'est surtout sous le la question du num\u00e9rique, la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie, am\u00e8ne \u00e0 en explosion de la productivit\u00e9 et jusqu'aujourd'hui les gants de cet \u00e9norme productivit\u00e9 comme comment cette nouvelle productivit\u00e9 va \u00eatre organis\u00e9e, on les laisse g\u00e9rer en multinationale am\u00e9ricaine dans le cas du beurre dans des autres grandes soci\u00e9t\u00e9s d'investissement financ\u00e9 dans d'autres domaines, alors que \u00e7a, c'est le corps d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique et je pense que, sans vouloir entrer dans le m\u00e9rite apr\u00e8s de comment Poggia a r\u00e9agi \u00e0 la p\u00e9tition, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime dans un \u00e9tat de droit que les autorit\u00e9s publiques qui sont \u00e9lus, justement pour r\u00e9gler certains probl\u00e8mes puissent \u00eatre l\u00e0 en place et un lieu de de laisser passer disons, c'est que les 2 multinationales ont envie de faire, oh, pas de rappeler \u00e0 tous, quelles sont les r\u00e8gles du jour et quelle est la coh\u00e9sion sociale d'un pays qui ne peut pas \u00eatre je le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'infini, entre les mains du multinational dont seule entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:32 > 0:31:41) [90%] : \r\nMais la p\u00e9tition quand m\u00eame hein, faut rappeler la p\u00e9tition donc des des chauffeurs d'Hubert notamment, elle dit : nous, on veut garder notre travail, on a voil\u00e0, je vais faire dans notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:41 > 0:32:49) [90%] : \r\nMais si vous permettez, justement parce que sinon on risque de de faire passer un faux message si on reprend le texte de cette p\u00e9tition a r\u00e9alit\u00e9 c'est vraiment un trou dans l'eau et c'est vraiment une un texte \u00e9crit \u00e0 l'exclusive Avantage de la soci\u00e9t\u00e9 Hubert et pas des soi-disant ind\u00e9pendants au des chauffeurs, parce que si on reprend le texte et on \u00e9coute les annonces faites par le gouvernement g\u00e9nevois justement qui est vraiment ind\u00e9pendant ne risque strictement rien \u00e0 la d\u00e9cision que le gouvernement g\u00e9nevois annonce et pour quelle raison parce qu'un vrai ind\u00e9pendant ne d\u00e9pendent pas d'Hubert d'une autre plateforme pour gagner sa vie, donc en r\u00e9alit\u00e9 si on reprend le texte, cette p\u00e9tition pas juste confirmait que oui, bien s\u00fbr, il y a des centaines de personnes qui aujourd'hui sont des collaborateurs du beurre et qui n'ont strictement aucune id\u00e9e de comment cette soci\u00e9t\u00e9 va se comportaient, on voit qu'il appliquera le droit suisse, c'est-\u00e0-dire qu'il devra consid\u00e9rer des salari\u00e9s et qui se pose des questions, mais \u00e0 ces personnes au lieu de les manipuler, au lieu de faire passer des faux message il faut se dire Henchoz tr\u00e8s qui ind\u00e9pendant le restera et aura toute la libert\u00e9 d'exercer son activit\u00e9 comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour plein de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:49 > 0:32:56) [78%] : \r\nAlors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve ou Berlin gage 1000 500 chauffeurs on va S\u00e9bastien pas que les 400 qui ont sign\u00e9 ces 20 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:56 > 0:34:02) [92%] : \r\nLe le postulat de monsieur canadien parfaitement juste, ceux qui sont ind\u00e9pendants le resteront, mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a le probl\u00e8me parce qu'aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 administrative et je peux vous le dire parce que je le vis quotidiennement avec des dizaines de chauffeurs qui souhaitent leur ind\u00e9pendance qui vont devant l'Office cantonal des assurances sociales \u00e0 Gen\u00e8ve pour requ\u00e9rir leur statut d'ind\u00e9pendant et qui qui leur est tout simplement refuser la plupart du temps pour des raisons totalement pr\u00eats Textuel, pour des raisons en r\u00e9alit\u00e9 politique et la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'aujourd'hui nous avons un ministre qui a pris en chasse une soci\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8re et je me permets juste de r\u00e9agir sur l'aspect assez caricatural de ce secteur de march\u00e9 qui n'appartiendrait qu'\u00e0 des grandes multinationales, ce n'est pas vrai aujourd'hui, vous avez l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de chauffeurs qui travaillent non pas seulement exclusivement pour Hubert mais pour d'autres soci\u00e9t\u00e9s de chauffeurs de transports professionnels et qui sont des types des des PME locale genevoise domicili\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, uber n'a jamais exig\u00e9 qu'un chauffeur lui soient fid\u00e8les et exclusif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:02 > 0:34:08) [78%] : \r\nAbsolument, c'est le mod\u00e8le d'affaire du berger \u00e0 ce que vraiment on n'essaie pas, alors les cong\u00e9s, le canton le conna\u00eetre ses choix pas vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:08 > 0:34:11) [90%] : \r\nOh, \u00e7a fait 4 ans que je travaille sur des proc\u00e9dures judiciaires l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:11 > 0:34:15) [74%] : \r\nOui, je suis rapidement sa capacit\u00e9 par conclure complexifier, mais alors tr\u00e8s un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:15 > 0:34:38) [93%] : \r\nPour vous dire qu'effectivement, c'est en r\u00e9alit\u00e9 une volont\u00e9 politique et non pas une, un constat juridique que le Conseil d'\u00c9tat, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 d'entraver et de revenir en arri\u00e8re sur une l\u00e9gislation qui, pourtant, elle \u00e9tait moderne et prenait en compte ces nouvelles technologies et ses nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques Monsieur Poggia tout simplement en train de nous replonger tout droit dans le 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:38 > 0:34:43) [79%] : \r\nAlors je m'excuse, voil\u00e0 donc la a pas on va devoir, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais si on a l'air Jacek c'est un rappel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:43 > 0:34:45) [82%] : \r\nOui, parce que si on risque de faire passer vraiment des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:45 > 0:34:47) [79%] : \r\nElles sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, vraiment tr\u00e8s rapide, tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:47 > 0:35:06) [87%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement \u00e0 Gen\u00e8ve existe indiff\u00e9rence de plein d'autres cantons dans le reste du pays, on lois cantonales qui r\u00e9glemente le secteur des VTC donc notamment Hubert c'est justement travailler dessus samedi magnifique a donc remis \u00e7a allait tr\u00e8s bien qu'il y a un article de cette loi qui pr\u00e9voit tr\u00e8s bien qui un cas de violation de la l\u00e9gislation sociale et de travail, Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:06 > 0:35:12) [76%] : \r\nMais aucune l\u00e9gislation sur le soi-disant violations voil\u00e0 match particuli\u00e8re mais si on l'la souvent tr\u00e8s rapidement d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:12 > 0:35:14) [90%] : \r\nDe Lausanne qui a d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 \u00e0 Thouars et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:14 > 0:35:18) [70%] : \r\nPrise c'est Uber sont pas comme employeur attaqu\u00e9 voil\u00e0 on va laisser terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:18 > 0:35:24) [89%] : \r\nTout le monde ici n'a rien compris et Hubert nous donnera la v\u00e9rit\u00e9 absolue pour le fauteur demande au travail entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:24 > 0:36:12) [91%] : \r\nVoil\u00e0 les sites d\u00e9ment c'est-ci d\u00e9ment les chauffeurs Uber \u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9bat se poursuit en tous cas merci beaucoup d'\u00eatre venu \u00e0 r\u00e9agir, d'\u00eatre venu r\u00e9agir \u00e0 l'intervention de demain repos GI ici m\u00eame dans cette \u00e9mission hier au forum sur sur une p\u00e9tition lanc\u00e9e par les chauffeurs Uber tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci bonsoir s\u00e9par\u00e9ment et on part dans un tout autre domaine, aujourd'hui on va parler pendant quelques minutes de on va poser cette question parce qu'on peut \u00eatre \u00e0 la fois f\u00e9ministe et croyante, cette question est au coeur du dernier num\u00e9ro de la revue Nouvelles Questions f\u00e9ministes une revue cr\u00e9\u00e9e par Simone de Beauvoir, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 alors, avec nous, l'une de des auteurs de ce num\u00e9ro sp\u00e9cial Iran Betty bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sociologue \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de sciences des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne alors est-ce qu'on peut \u00eatre \u00e0 la fois f\u00e9ministe et croyante, voire m\u00eame engag\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:12 > 0:36:54) [89%] : \r\nAlors c'est une question qui, que beaucoup de personnes se posent effectivement et on a vu que c'est tout \u00e0 fait possible et c'est pour \u00e7a qu'on a fait ce num\u00e9ro, entre autres, c'est parce qu'on voulait parler de ces femmes de ces f\u00e9ministes notamment qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des traditions religieuses mais qui sont souvent doublement marginalis\u00e9e, d'une part, marginalis\u00e9s par les f\u00e9ministes parce que sinon, beaucoup de f\u00e9ministes ancr\u00e9e dans une tradition plut\u00f4t la\u00efque, s\u00e9cularis\u00e9 se sont \u00e9rig\u00e9s contre les syst\u00e8mes religieux et donc ne voit pas du tout l'id\u00e9e m\u00eame qu'on puisse \u00eatre l'int\u00e9r\u00eat d'une religion et f\u00e9ministe donc marginaliser, de ce point de vue-l\u00e0 mais aussi souvent dans les traditions religieuses elles-m\u00eames qui les voix en fait comme des personnes qui lutte, qui mettent en cause qui vont attaquer en fait le syst\u00e8me souvent patriarcal qui bat sur lequel se base beaucoup de religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:54 > 0:36:56) [97%] : \r\nMais on peut g\u00e9n\u00e9raliser comme \u00e7a les religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:56 > 0:38:57) [89%] : \r\nAlors nous avons voulu dans ce num\u00e9ro l\u00e0 parce que c'est un num\u00e9ro qui est un peu venu apr\u00e8s une question que se posait beaucoup de personnes du comit\u00e9 de r\u00e9daction et qui sont des femmes, notamment europ\u00e9ennes, donc c'est franco- suisse, le comit\u00e9 qui elles-m\u00eames souvent ce va viennent de milieux disons juifs ou chr\u00e9tiens des grands monoth\u00e9ismes notamment, donc on est parti de l\u00e0, on est parti des monoth\u00e9ismes notamment des traditions religieuses classiques qui ont auquel se confond confront\u00e9 au fait de ces femmes, mais on a aussi inclus un num\u00e9ro un, un article par exemple sur la spiritualit\u00e9, de la grande S, donc effectivement on voit, on n'a pas eu le temps, on peut pas, on n'a pas la place ici d'\u00e9largir \u00e0 d'autres traditions religieuses orientales et d'autres, mais on pourrait tout \u00e0 fait poser la question, on a par exemple un article aussi sur le cas des femmes musulmanes indiennes en Inde, donc effectivement des f\u00e9ministes, l\u00e0 o\u00f9 il y a le f\u00e9minisme, on a vu aussi dans le num\u00e9ro que c'est beaucoup de de millions fait urbain tr\u00e8s souvent des femmes qui sont souvent dans l'acad\u00e9mie, bah effectivement se se trouvent dans toutes les religions et dans toutes les religions, souvent en marge des traditions mais voil\u00e0 c'est pas pour g\u00e9n\u00e9raliser, mais c'\u00e9tait une posture politique qui est \u00e0 retrouver l\u00e0 o\u00f9 il y a de l'humain, mais ce qu'il y a des des dirigeants plus plus progressiste que que d'autres non, alors on ne peut pas comme \u00e7a, \u00e0 faire une journ\u00e9e de la d\u00e8s qu'on ne peut pas g\u00e9n\u00e9raliser, maintenant c'est s\u00fbr qu'il y a des des acquis aujourd'hui dans des traditions religieuses qui sont plus forts, plus importants dans certaines traditions que dans d'autres m\u00eame souvent ce qu'on a voulu montrer, en fait, dans dans ce num\u00e9ro 6, c'est qu'il y a vraiment une diversit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des religions, c'est tr\u00e8s important, donc c'est pas parce que par exemple il y a des pasteurs protestants \u00e0 un endroit que partout les toutes les traditions, les mouvements du protestantisme sont toutes plus \u00e9mancip\u00e9es, donc il peut y avoir tout \u00e0 fait des des tendances conservatrice aussi et il y a aussi des traditions religieuses qui sont plut\u00f4t connu pour \u00eatre conservatrice ou plut\u00f4t du bien au contraire m\u00eame, hostile \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des femmes mais entre femmes et hommes, dans lesquels on a trouv\u00e9 des mouvements tr\u00e8s int\u00e9ressant de femmes qui sont en marge, mais en lutte mais qui avance et qui continue \u00e0 \u00eatre l\u00e0 et on voulait vraiment leur donner la parole et dans mon coeur, qu'on puisse comprendre sexiste et \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a, bon, c'est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:57 > 0:39:23) [91%] : \r\nDonc, oui, dans ce num\u00e9ro un, vous donner donc la parole aux femmes sur cette question est-ce qu'on peut \u00eatre \u00e0 la fois f\u00e9ministe et croyante, hein, donc je rappelle donc que c'est que c'est le le dernier num\u00e9ro de la revue Nouvelles questions f\u00e9ministes une revue cr\u00e9\u00e9e par par Simone de Beauvoir, merci beaucoup, madame, merci d'\u00eatre venu quelques minutes un nous nous expliquer les les diff\u00e9rents articles de de votre de votre num\u00e9ro de votre revue tr\u00e8s belle soir\u00e9e, merci bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:26 > 0:39:44) [91%] : \r\nVoil\u00e0 alors o\u00f9 on passe au sport, excusez-moi, on passe au sport et tout de suite, on se rend sur le le le Tour de France, la 18\u00e8me \u00e9tape : la premi\u00e8re, dans les Alpes, qui n'a pas boulevers\u00e9 le classement g\u00e9n\u00e9ral Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous \u00eates \u00e0 valoir le maillot jaune est toujours sur les \u00e9paules de Julian Alaphilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:45 > 0:40:28) [88%] : \r\nOui effectivement fran\u00e7ais encore r\u00e9sister aujourd'hui sur les pentes de l'Izoard et sur une partie du col du Galibier, car il s'est fait quand m\u00eame attaqu\u00e9 dans les derniers kilom\u00e8tres de cette mont\u00e9e du Galibier par et gagne Bernal tout d'abord, le Colombien par Geraint Thomas Le Britannique tous 2 de l'\u00e9quipe Ineos, ce qui a donc pris ses responsabilit\u00e9s aujourd'hui, mais trop tard, beaucoup trop tard, alaphilippe ont tr\u00e8s bon des \u00e7a 2 ans descendeur pardon a pu combler son retard dans la descente de 17 kilom\u00e8tres \u00e0 faire valoir et c'est le Colombien et au Kintana qui s'est impos\u00e9 en solitaire devant Romain Bardet, le Fran\u00e7ais nouveau meilleur grimpeur de ce Tour, seul et Egan Bernal a repris du temps Moyo jaune Julian Alaphilippe compte ce soir une minute 30 d'avance sur le jeune Colombien une minute 35 sur Geraint Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:28 > 0:40:35) [86%] : \r\nAlors, rien n'a chang\u00e9, \u00e0 l'issue de cette premi\u00e8re \u00e9tape dans les Alpes, mais Patrick est-ce qu'on peut attendre qu'est-ce qu'on peut attendent des 2 \u00e9tapes \u00e0 venir dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:36 > 0:41:25) [88%] : \r\n\u00e9coutez, ce sont 2 \u00e9tapes relativement courte mais tr\u00e8s pentue, il y aura notamment Iseran, le plus haut col du Tour, \u00e7a use, d'aller vraiment tr\u00e8s haut en altitude, donc c'est ces 2 \u00e9tapes courtes qui restent dans les Alpes, ben, elles devront forc\u00e9ment d\u00e9boucher sur une course d\u00e9brid\u00e9e, Julian Alaphilippe ne feint pas sa fatigue s'il est vraiment attaqu\u00e9 t\u00f4t demain dans le col de l'Iseran il aura de la peine \u00e0 tenir mais il faut absolument le l\u00e2cher avant la mont\u00e9e finale vers Tignes, ses adversaires n'ont vraiment pas le choix, parce qu'en reprenant 30 secondes par \u00e9tape et Julien Philippe sera toujours maillot jaune samedi soir et donc maillot jaune \u00e0 Paris, on sent hausse un sont un peu emprunt\u00e9, ce soir, il voulait faire mal, il n'en avait visiblement pas les moyens, faut quand m\u00eame mettre aussi au cr\u00e9dit, les coureurs aujourd'hui le cumul de chaleur de ces derniers jours, les organismes sont vraiment touch\u00e9 la r\u00e9cup\u00e9ration sera primordial et l'orage qui tombent actuellement sur valoir fait beaucoup de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:25 > 0:41:36) [96%] : \r\nOn imagine tr\u00e8s bien merci beaucoup Patrick 18 heures 37 c'est l'heure de notre grand d\u00e9bat ce soir l'agriculture surchauffe que faire, c'est votre d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:36 > 0:42:20) [91%] : \r\nOui enfin d\u00e9battre avec l'affaire Verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale bonsoir \u00e0 vous, face \u00e0 vous, No\u00e9mie Roten, chercheuse chez Avenir Suisse on vous conna\u00eet, notamment parce que vous avez publi\u00e9 un rapport plut\u00f4t explosif, il faut le dire sur la question de l'agriculture, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement Fran\u00e7ois bonsoir en duplex de Fribourg, le directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois, \u00e9galement conseiller national PLR bonsoir Monsieur oui, bonsoir, et on ne pouvait pas ouvrir cette discussion sans entendre la voix du terrain, celle d'un agriculteur, en l'occurrence vous Andreas Wuethrich bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous exploitez-vous une ferme \u00e0 Puidoux, c'est \u00e7a en biodynamie, sauf erreur, vous \u00eates aussi d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois Andreas Wuethrich le le r\u00e9chauffement climatique, vous, vous le vivez au quotidien, vous le ressentez au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:21 > 0:42:43) [92%] : \r\nJe peux le dire oui parce qu'on vient de vivre une s\u00e9cheresse qui a dur\u00e9 5 \u00e0 6 mois l'ann\u00e9e pass\u00e9e, moi j'avais plus d'eau et ce que j'ai de l'eau de source de pomper de l'eau pendant 4 mois et je sais pas de quoi se sont nourries les vaches pendant 4 mois, on les laissait aller au p\u00e2turage, c'\u00e9tait tout sec tout petit, j'ai toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:43 > 0:42:48) [95%] : \r\n\u00e7a pourrait mettre en p\u00e9ril votre votre exploitation \u00e0 terme si ce genre d'\u00e9pisodes de s\u00e9cheresse se reproduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:49 > 0:42:59) [94%] : \r\nC'est possible, si je ne pompe pas de mesures pour m'adapter si je sais que chaque ann\u00e9e, \u00e7a va revenir, il faudra m'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:00 > 0:43:18) [94%] : \r\nJacques Bourgeois, vous \u00eates directeur de de l'Union suisse des paysans il y a des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es hier par par 3 cantons romands on autorise notamment les b\u00eates aller se nourrir sur certains p\u00e2turages qui sont en th\u00e9orie en Guin\u00e9e, \u00e7a c'est c'est un petit soulagement pour pour le les milieux paysans que vous repr\u00e9sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:19 > 0:43:44) [90%] : \r\nOui, on peut saluer ces mesures des cantons de Neuch\u00e2tel Vaud et Fribourg, effectivement, de laisser p\u00e2turer le b\u00e9tail sur ces prairies extensives sur ces surfaces de promotion \u00e0 la biodiversit\u00e9, monsieur Wuethrich a dit tout \u00e0 l'heure, le fourrage manque, il manquait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il commence \u00e0 manquer aussi cette ann\u00e9e et je crois que c'est important ici que l'on puisse prendre des mesures pour venir en aide aux agriculteurs qui sont dans ces situations-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:44 > 0:43:54) [85%] : \r\nAd\u00e8le Thorens, vous \u00eates vous \u00eates \u00e9cologiste, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise on sacrifie en quelque sorte des p\u00e2turages, que l'on souhaiterait en taux normal prot\u00e9ger ces probl\u00e9matiques, \u00e0 vos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:43:55 > 0:44:50) [92%] : \r\nOui, tout cela est probl\u00e9matique, globalement, le changement climatique est un immense probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me aussi pour les agriculteurs et on se trouve l\u00e0 dans des situations o\u00f9 on doit faire des arbitrages qui sont, qui sont douloureuses pour les paysans, comme pour les \u00e9cologistes, je crois qu'on peut le dire, a maintenant c'est clair qu'on doit trouver des solutions \u00e0 court terme pour des situations d'urgence et en cela, hein, je dirais, les \u00e9cologistes sont conscients du fait que les paysans ne peuvent pas \u00eatre laiss\u00e9e seule face \u00e0 cette situation, maintenant nous pensons aussi qu'\u00e0 moyen terme, il faut une strate agit d'adaptation qui tiennent compte de l'\u00e9volution du climat qui touche l'ensemble de l'agriculture, pas seulement la \u00e9levage mais toute l'agriculture on doit maintenant s'orienter vers des types de production qui soient adapt\u00e9s \u00e0 h\u00e9r\u00e9sie Lyon face au changement climatique et \u00e7a, \u00e7a va toucher non seulement les agriculteurs, mais aussi l'ensemble de la population, avec une \u00e9volution dans notre alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:50 > 0:44:54) [94%] : \r\nJacques Bourgeois Les les paysans sont pr\u00eats \u00e0 cela \u00e0 ce \u00e0 cette grande r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:54 > 0:44:59) [84%] : \r\nOui, ils sont pr\u00eats, ils doivent veiller travaille dans et avec la nature, il faut le le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:59 > 0:45:03) [92%] : \r\nMais \u00e7a passera aussi par davantage de soutien financier par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:03 > 0:45:58) [89%] : \r\nAlors j'ai d\u00e9pos\u00e9 au Parlement plusieurs interventions parlementaires allant dans le sens justement de pouvoir mieux assurer ces fameux risques naturels, puisque l'on a de plus en plus d'extr\u00eame, on n'a pas seulement des s\u00e9cheresses comme nous vivons ces derniers jours, mais nous avons aussi des inondations, on d\u00e9g\u00e8le, nous avons de la graine tous ces risques sont eux assurables aujourd'hui mais les primes sont de tels \u00e0 une telle hauteur que cela ne permet pas \u00e0 tout un chacun de pouvoir justement s'assurer, c'est dans ce sens-l\u00e0 que je suis intervenu en demandant \u00e0 ce que, comme les pays qui nous entourent l'Autriche par exemple \u00e0 une assurance r\u00e9colte les \u00c9tats-Unis en assurance- revenu pourquoi est-ce que nous aurions pas une assurance aussi risque naturel, avec un soutien \u00e9tatique, l'Autriche subventionne ses primes \u00e0 50 pourcent je demande que l'on fasse la m\u00eame r\u00e9flexion dans le contexte de la future politique agricole 2020 de plus pour permettre \u00e0 tout exploitant de pouvoir s'assurer compte ces risques naturels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:58 > 0:46:10) [94%] : \r\nDavantage de soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration No\u00e9mie Roten \u00e7a, \u00e7a doit vous faire bondir, vous qui avez justement publi\u00e9 un rapport dans lequel vous avez list\u00e9 tous les co\u00fbts Directs et indirects li\u00e9s \u00e0 l'agriculture, c'est clairement pas votre vision des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:46:10 > 0:47:02) [91%] : \r\nNon mais \u00e9coutez d'abord pour revenir sur le constat de ces changements climatiques, tout le monde est touch\u00e9, l'agriculture est touch\u00e9 dans une grande mesure, mais d'autres secteurs de l'industrie priv\u00e9e sont aussi touch\u00e9s, je prends un exemple par exemple de la construction, imagine un travailleur sur un chantier 50 degr\u00e9s dehors, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la b\u00e9tonni\u00e8re il pourra pas travailler pendant l'apr\u00e8s- midi et quand il fait du soleil faudrait \u00e9ventuellement adapter les horaires question des soutiens financiers \u00e0 l'agriculture, si vous voulez donc maintenant ce que je dis, soutien financier, \u00e9videmment il faut aider l'agriculture dans la transition qu'elle veut faire pour s'adapter aux nouvelles conditions Kim climatologique mais pas en cr\u00e9ant des in\u00e9galit\u00e9s de traitement par rapport \u00e0 d'autres secteurs qui ne profitent pas des m\u00eames subventions le la Suisse est un pays qui mise beaucoup sur la responsabilit\u00e9 individuelle, par exemple en ce qui concerne l'assurance est un risque priv\u00e9 \u00e0 assumer de mani\u00e8re priv\u00e9e Jacques Bourgeois une agriculture sous perfusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:02 > 0:47:46) [90%] : \r\nNon pas sous perfusion, ce que j'aimerais dire par l\u00e0 c'est que nous demandons pas que les moyens financiers soient augment\u00e9s mais c'est qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur des paiements Directs une partie soit d\u00e9volu justement \u00e0 pouvoir subventionner ses primes pour permettre \u00e0 tout un chacun de s'assurer contre ces risques naturels, j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser une chose par rapport \u00e0 d'autres secteurs, nous sommes \u00e9galement confront\u00e9s par rapport avec ses al\u00e9as de la nature, mais aussi en comparaison par rapport aux autres pays qui nous entourent et regardez l'Autriche l'Autriche subventionne ces paysans pour pousser primes d'assurance r\u00e9colte \u00e0 50 pourcent pourquoi nous ne permettrait pas \u00e0 nous exploitants de pouvoir mieux s'assurer cancer risque puisqu'on va vers de plus en plus d'extr\u00eame comme relev\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:46 > 0:47:52) [94%] : \r\nAndreas Wuethrich, vous vous \u00eates agriculteur encore plus de subventions, \u00e7a, \u00e7a vous parle, vous qui \u00eates sur, sur vraiment sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:53 > 0:48:39) [87%] : \r\nAlors Monsieur Bourgeois on vient de dire : pas plus de subventions, donc je peux y adh\u00e9rer, c'est c'est pas une augmentation parce qu'on a quand m\u00eame par les paiements Directs et n'importe pas importante partie de notre revenu qui a garanti et moi personnellement je j'appellerais plut\u00f4t et les politiques \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper la volont\u00e9 maintenant de arr\u00eater de sacrifier la le secteur primaire au profit des 2 autres secteurs une tr\u00e8s forte protection aux fronti\u00e8res soumettre r\u00e9int\u00e9grer les les produits agricoles vraiment au aux lois du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:39 > 0:48:40) [92%] : \r\nPlus de protection, No\u00e9mie Roten je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:48:40 > 0:49:24) [88%] : \r\nN'que dans le sens de monsieur Wuethrich, moi je suis extr\u00eamement important chez Avenir Suisse l'homme Alliance lib\u00e9rale de ne pas trop pour les barri\u00e8res aux fronti\u00e8res gens ah non mais justement sans barri\u00e8res, pardon, alors je m'a quand m\u00eame, hein, on on serait pour au moins de barri\u00e8res aux fronti\u00e8res effectivement moins de subventions, la moiti\u00e9 du revenu agricole aujourd'hui provient de mesures d\u00e9cid\u00e9es par la politique, hein, donc la moiti\u00e9 du revenu agricole provient de subventions, on a calcul\u00e9 aussi beau port du bout disiez les co\u00fbts l'agriculture participe aussi \u00e0 dans une dans une grande participent aussi comme d'autres secteurs \u00e0 ces co\u00fbts environnementaux nous on les a chiffr\u00e9 \u00e0 7,3 milliards de francs par ann\u00e9e, donc l\u00e0, l'agriculture a aussi sa contribution \u00e0 offrir pour pour faire face \u00e0 ces probl\u00e8mes climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:24 > 0:49:36) [94%] : \r\nAd\u00e8le Thorens vous appeliez tout \u00e0 l'heure \u00e0 une transformation en profondeur, c'est notamment pour \u00e9viter ces ces, ces co\u00fbts environnementaux, qu'est ce qu'on fait concr\u00e8tement pour inciter les agriculteurs de ce pays \u00e0 changer de mode de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:49:36 > 0:51:05) [91%] : \r\nC'est clair qu'on a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au Parlement \u00e0 s'mieux cibler les paiements Directs et \u00e7a c'est un travail qui doit continuer avec la prochaine politique agricole il y a aussi une strat\u00e9gie sur sp\u00e9cifique pour l'agriculture et le climat qui doit \u00eatre renforc\u00e9e, elle doit aller dans le sens d'une adaptation, c'est-\u00e0-dire qu'on doit d\u00e9velopper des nouvelles cultures et aussi des nouvelles pratiques dans le domaine de l'\u00e9levage qui soient adapt\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution du climat puisqu'elle vient de toute fa\u00e7on, quoi qu'on fasse, mais comme je disais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a me para\u00eet important aussi dire que les agriculteurs sont pas les seuls acteurs de cette transition, les agriculteurs produisent en fonction de la demande des consommateurs, actuellement, on a beaucoup de b\u00e9tail en Suisse, on a une alimentation tr\u00e8s fortement Carn\u00e9 cette alimentation, elle est due \u00e0 la demande des consommateurs en pas seulement \u00e0 aux souhait des des agriculteurs et je pense que l\u00e0 aussi on doit aller vers une agriculture qui soit plus \u00e9cologique, \u00e9galement dans la production pour en r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, il faut aussi r\u00e9duire la consommation de viande \u00e7a de son sang \u00e0 tr\u00e8s traduire notamment la la production vont viande en Suisse seulement si la consommation se r\u00e9duit, parce que si on r\u00e9duit la production de viande en Suisse, si c'est pour importer de la viande de l'\u00e9tranger parce que les gens continuent \u00e0 vouloir en acheter en masse, on n'a absolument pas avancer, donc je pense qu'il y a une r\u00e9flexion \u00e0 avoir sur l'ensemble de notre alimentation quelle production en Suisse adapt\u00e9e au climat pour demain mais aussi quelle consommation quelle alimentation adapt\u00e9e au climat, que ce soit en terme d'adapter l'adaptation, pardon, mais aussi on terme de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 dans la grille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:05 > 0:51:10) [92%] : \r\nTu Jacques Bourgeois quelle production en Suisse pour limiter le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:51:10 > 0:52:34) [90%] : \r\nOn doit essayer de garder la palette la plus large possible, n'oubliez pas que nous allons \u00eatre plus 2 millions de personnes dans ce pays qu'il faudra \u00e9galement nourrir pas seulement loger ou donner des transports, des moyens de transports mais \u00e9galement les nourrir, avant tout, mais j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9agir Madame Rutten ce qu'elle a dit tout \u00e0 l'heure, c'est comme si on faisait rien du tout dans l'agriculture, c'est faux, puisque chaque exploitant se doit de \u00e9mettre 7 pourcent de sa superficie en promotion de la biodiversit\u00e9, actuellement, la moyenne \u00e9tait au double, donc nous restons pas les bras crois\u00e9s, je rejoins ce qu'a dit ma coll\u00e8gue Ad\u00e8le Torrance dans le sens par rapport au niveau du CO2, on doit r\u00e9duire nos \u00e9missions, on l'a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit de 11 pourcent depuis 1990 en continu les efforts dans ce contexte-l\u00e0, par exemple, le r\u00f4le de paix, l'\u00e9pandage du purin lors aussi de d'installation de biogaz qui permet de mettre en valeur les lisiers au lieu de les \u00e9pandre mais il faut voir aussi que ces efforts-l\u00e0 et ils ont un un coup on doit veiller \u00e0 les assurer, je pense aussi sur les plantes r\u00e9sistantes, on doit augmenter la recherche, d\u00e9velopper la recherche dans ce domaine-l\u00e0, puis dernier point que j'aimerais \u00e9voquer dans le domaine de l'irrigation, je pense que le bas les bassins de r\u00e9tention on devrait plus s'installer de bassins de r\u00e9tention pour r\u00e9colter l'eau de pluie, d'avoir aussi \u00e0 disposition, le cas \u00e9ch\u00e9ant, lorsque l'on a des p\u00e9riodes sans pluie, comme c'est le cas maintenant Ad\u00e8le Toro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:52:34 > 0:52:58) [91%] : \r\nAction 15 secondes alors \u00e0 ce que mon coll\u00e8gue vient dire \u00e0 l'instant, j'\u00e9tais intervenu au Parlement il y a des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, pour demander qu'on instaure une politique de r\u00e9colte de l'eau de pluie d'utilisation de l'eau de pluie dans le sens d'une \u00e9conomie circulaire et \u00e7a sert une intervention qui n'a pas eu un de succ\u00e8s parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, visiblement, on disait que c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire qu'bonjour, on va essayer : Washington aujourd'hui, elle aura plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:58 > 0:53:14) [92%] : \r\nBah, en tout cas on a, on a un soutien ce soir de la parit\u00e9 en septembre, Ad\u00e8le, voil\u00e0 que la part de Jacques Bourgeois adresse Wuethrich tr\u00e8s rapidement, on va commencer avec vous j'ai envie de terminer avec vous, vous vous \u00eates un peu rassur\u00e9 apr\u00e8s la la discussion de ce soir, vous avez l'impression que que Kourou qu'on trouvera des solutions pour faire face au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:16 > 0:53:33) [84%] : \r\nPas beaucoup rassur\u00e9e, je pense que c'est quand m\u00eame un nous-m\u00eames aussi trouver nous sommes entrepreneurs, je pense que ce qui est, qui veulent \u00eatre assist\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, vont quand m\u00eame dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:33 > 0:53:45) [89%] : \r\nAndreas Wuethrich, Ad\u00e8le Thorens No\u00e9mie Roten, Jacques Bourgeois, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de l'agriculture qui se qui surchauffe que faire s'appelle-t-il de ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous 4 et une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, si son p\u00e8re est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:51 > 0:54:03) [92%] : \r\n18 heures 18 heures 49, vous \u00eates dans Forum mon \u00e9veil en politique, c'est la s\u00e9rie que nous vous proposons cette semaine ce soir Dominique depuis le PDC fribourgeois a \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9 par le virus de la politique tr\u00e8s t\u00f4t, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:54:05 > 0:54:15) [93%] : \r\nDominique document bonsoir bonsoir, alors cette s\u00e9rie est consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9veil \u00e0 la politique \u00e0 la chose publique, \u00e7a tombe bien avec vous parce que vous vous \u00eates \u00e9veill\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:16 > 0:54:52) [93%] : \r\nOui, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s vers l'\u00e2ge de ce qu'on appelle l'\u00e2ge de raison que c'est commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la chose publique et \u00e7a correspondait exactement \u00e0 l'ann\u00e9e de l'Exposition nationale de Lausanne en 64 et il y avait \u00e9videmment beaucoup d'acteurs politiques qui \u00e9taient sur la sc\u00e8ne, je me souviens encore tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de la fameuse pyramide des drapeaux de toutes les communes suisses et de la journ\u00e9e officielle avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et j'avais suivi \u00e7a comme comme gosse parce que je voyais d\u00e9j\u00e0 qui avait cette vibration du pays qui \u00e9taient en jeu et j'ai encore un souvenir aussi toujours cette ann\u00e9e, 64.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:54:52 > 0:55:07) [91%] : \r\nVous aviez 8 ans j'avais 8 ans alors en 64 vous aviez 8 ans \u00e0 l'\u00e9poque les les jouets \u00e0 la mode, c'\u00e9tait la toupie, la voiture de police en fer blanc, le robot \u00e9lectrique mais vous pour votre anniversaire, vous avez demand\u00e9 l'histoire illustr\u00e9e de Peter D\u00fcrrenmatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:07 > 0:55:16) [84%] : \r\nOui, mais pourquoi, bah parce que j'ai aim\u00e9 l'histoire j'aimais l'histoire et puis, je savais que Duerrenmatt \u00e9tait comme des historiens les plus c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:55:17 > 0:55:18) [84%] : \r\nMais vous avez 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:18 > 0:55:42) [91%] : \r\nEt j'avais 8 ans et je savais que Payot avait \u00e9dit\u00e9 une une \u00e9dition sp\u00e9ciale \u00e0 cause de lui l'Expo nationale, c'\u00e9tait une \u00e9dition reli\u00e9e toile Bordeaux, je l'ai encore chez moi jalousement frapp\u00e9 argent des armoiries des diff\u00e9rents cantons et pour moi, c'\u00e9tait tout un symbole de, de s'int\u00e9resser, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avenir du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:55:42 > 0:55:46) [92%] : \r\nPour vous, l'origine de cet int\u00e9r\u00eat de cette passion, c'est, c'est vraiment la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:46 > 0:56:15) [93%] : \r\nOui, c'est vraiment la Suisse et alors il y a peut-\u00eatre une part d'atavisme par g\u00e9n\u00e9tique l\u00e0- dedans parce que du c\u00f4t\u00e9 de de mes parents, p\u00e8re et m\u00e8re de mes grands- parents, il y avait beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour la politique sous des couleurs diff\u00e9rentes, d'ailleurs, dans des langues diff\u00e9rentes, mais parents eux- m\u00eames ne faisait pas de politique active, par contre, il y avait un int\u00e9r\u00eat civique et c'est moi \u00e7a s'est r\u00e9veill\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:56:15 > 0:56:21) [93%] : \r\nVotre p\u00e8re \u00e9tait gyn\u00e9cologue mais \u00e7a veut dire que vous parlez beaucoup de de politique \u00e0 table \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:56:22 > 0:56:54) [88%] : \r\nOn parlait pas de politique partisane parce que mon p\u00e8re avait plut\u00f4t eu je dirais pas le d\u00e9go\u00fbt de la politique partisane, mais en tout cas, et il s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 aux questions de 2 soci\u00e9t\u00e9s y ont regard\u00e9 souvent l'\u00e9mission table ouverte \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision on non sait trop d'Infrarouge, regardez \u00e7a toujours le dimanche matin vers 11 heures, on suivait les d\u00e9bats, mais pas dans un esprit partisan, et quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la politique, mais beaucoup plus tard, \u00e0 vouloir en faire, mon p\u00e8re m'a dit : mais qu'est-ce que tu vas salir l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:56:54 > 0:57:15) [89%] : \r\nAlors on va y venir un tout \u00e0 l'heure \u00e0 votre entr\u00e9e en politique, mais d'abord on va rester sur ces sur 16 jeunes ann\u00e9es et notamment \u00e0 ses ann\u00e9es que vous avez pass\u00e9 au coll\u00e8ge Saint-Michel, puisque vous avez fait de Mathieu, latin, grec dans les ann\u00e9es post- 68 mais vous, vous n'avez pas du tout \u00e9t\u00e9 des manifestants qui voulaient plus de libert\u00e9 sexuelle ou plus de libert\u00e9 tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:15 > 0:57:50) [90%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on a eu Mai 68 avec un petit peu de retard, comme on a toujours les nuages qui viennent de France, \u00e0 2 jours apr\u00e8s, et au coll\u00e8ge, j'\u00e9tais r\u00e9solument partisan de l'ordre en avait une contestation de l'ordre \u00e9tabli, parce qu'on appelait la Ligue marxiste r\u00e9volutionnaire, il y avait aussi des des groupes d'\u00e9tudiants qu'on appelait la taupe, enfin, il y avait, il y avait plusieurs cellules, on va dire qu'\u00e9tait s'\u00e9tait \u00e9rig\u00e9e dans l'esprit de mai 68 et moi j'\u00e9tais estimaient au contraire qu'il fallait tenir la baraque comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:57:51 > 0:57:58) [92%] : \r\nVous \u00e9tiez anti mai 68, oui, absolument, alors vous auriez m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 une un comit\u00e9 de soutien pour le recteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:58 > 0:58:43) [89%] : \r\nC'est juste pourquoi mais parce qu'on concevait peut-\u00eatre qu'il y avait aussi une influence de la famille, il a sa propre ADN, il a son propre, son propre caract\u00e8re ses propres centre d'int\u00e9r\u00eat, mais il y avait aussi l'\u00e9ducation familiale, il y a belle histoire h\u00e9 b\u00e9 on peut pas je crois tout d\u00e9faire peut pas d\u00e9faire l'\u00e9cheveau compl\u00e8tement, mais je me rendais compte qu'il y avait un certain risque de mise en p\u00e9ril de de ce que j'appellerais une certaine constitutionnalit\u00e9 une certaine discipline et j'\u00e9tais plut\u00f4t fort en th\u00e8me, \u00e0 l'\u00e9poque, donc je d\u00e9fendais l'ordre \u00e9tabli mais mais par conviction, c'\u00e9tait pas par int\u00e9r\u00eat, j'avais pas formes des notes touche pas quoi ils \u00e9taient je crois assez bonne mais c'\u00e9tait ma conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:43 > 0:58:47) [92%] : \r\nLe PDC le choix du PDC, \u00e7a, c'\u00e9tait une \u00e9vidence oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:48 > 0:58:50) [96%] : \r\nCette Rinspeed pour beaucoup de raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:50 > 0:58:53) [87%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sage quand m\u00eame Dominique de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:53 > 0:59:14) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais assez sage, assez disons r\u00e9fl\u00e9chit, mais pour moi il y avait des convictions chr\u00e9tiennes qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente chez moi et qui le sont toujours, sans peut-\u00eatre m\u00eame plus forte aujourd'hui encore qu'\u00e0 l'\u00e9poque et puis il y avait \u00e0 ce choix d'un d'un parti qui \u00e9tait gouvernementale, j'ai toujours aim\u00e9 les solutions j'ai aim\u00e9 qu'on puisse les mettre en oeuvre ce c\u00f4t\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:14 > 0:59:38) [88%] : \r\nAlors vous, vous entrez en politique en 1982 vous devenez ensuite syndic de Fribourg, vous entrez au au Conseil national par compte, vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 ni conseiller d'\u00c9tat, ni conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors que vous \u00e9tiez port\u00e9 candidat, est ce que vous avez ni conseiller aux \u00c9tats d'ailleurs est-ce que voil\u00e0, vous avez des regrets est-ce que parfois vous avez trouv\u00e9 que le Mozabites conseillers nationaux \u00e9tait trop petit pour vous non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:59:39 > 1:00:22) [92%] : \r\nJamais, je suis toujours parti du principe qu'il faut tout faire pour aspirer aux fonctions qu'on d\u00e9sire, et que si l'\u00e9lection ne se produit pas, c'est que c'est le destin et \u00e7a \u00e9vite toute acidit\u00e9 toute frustration en ce concerne d'ailleurs le Conseil d'\u00c9tat, on m'a demand\u00e9 plusieurs fois d'\u00eatre candidat et je n'ai pas voulu parce que je pr\u00e9f\u00e9rais aller \u00e0 Berne et ensuite rest\u00e9 \u00e0 Bernier a eu plusieurs occasions d'aller au Conseil d'\u00c9tat encore il y a quelques ann\u00e9es, r\u00e9cemment et j'ai dit non, je suis \u00e0 Berne j'y suis bien et puis par rapport au Conseil des \u00c9tats, il n'y a pas de regret, non plus, parce que si j'avais \u00e9t\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, je serais pas du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui est quand m\u00eame la fonction num\u00e9ro du pays, vous voyez qu'on n'obtient pas toujours ce qu'on veut, initialement, mais parfois on obtient mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:23 > 1:00:29) [80%] : \r\nLe petit Dominique de qui, qui lisait l'histoire illustr\u00e9e de de Peter Matisse r\u00eavait conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:00:31 > 1:01:32) [91%] : \r\nAlors c'est pas au moment o\u00f9 j'\u00e9tais encore \u00e0 l'\u00e9cole primaire respectivement d\u00e9but du coll\u00e8ge que j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a parce que je pensais pas faire de la politique avait cette sorte je pas dire d'interdit familial mais il y avait une mise en garde qui fait que tu ne vas pas en faire et je vais pas raconter maintenant n'a pas le temps mais je ne voulais vraiment pas y aller, et s'est trouver toute une s\u00e9rie de circonstances qui ont fait que j'ai dit mais je serai candidat si vous manquez de monde, c'\u00e9tait pour le conseil g\u00e9n\u00e9ral de la ville de Fribourg pour le Parlement, il y avait assez de candidats et le dernier jour du d\u00e9lai o\u00f9 on peut ou on peut modifier un nom sur la liste, donc c'est vraiment la der des der, on t\u00e9l\u00e9phone et on me dit \u00e9coute, il y a 2 candidats qui ont le m\u00eame pr\u00e9nom et le m\u00eame nom de famille mais qui ne veulent pas \u00eatre confondu l'un avec l'autre et donc au l\u00e2che ce matin, tu nous as dit que tu \u00e9tais d'accord de de boucher le trou est ce que tu viens oui j'ai des balles je vous ai dit que Bush un trou d'accord alors qu'\u00e0 midi pour apporter ta photo et signer le registre et c'est comme \u00e7a que c'est parti, donc c'est vraiment un hasard s'il y a jamais le hasard dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:33 > 1:01:39) [88%] : \r\nAlors vous allez tourner une page, l'un de plus de 30 ans en politique, est ce que vous avez des regrets au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:40 > 1:01:43) [99%] : \r\nAucun, aucun, je trouve que j'ai \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:44 > 1:02:18) [91%] : \r\nVraiment g\u00e2t\u00e9s par la vie, et encore une fois, je pense qu'il y a des fois des des aspirations qu'on a, qui sont l\u00e9gitimes, \u00e7a veut pas dire que regrettent les aspirations mais qui ne se r\u00e9alise pas, parce que l'\u00eatre humain dans je dirais dans \u00e7a, sa faiblesse humaine ne peut pas savoir toujours ce qui pourrait arriver il y a des gens qui ont aspir\u00e9 \u00e0 certaines fonctions et qui se mordent les pattes les avoir eu parce que vous pouvez voir tout d'un coup un scandale quelqu'un qui vous qui vous lance une cavale enfin il peut dire beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:18 > 1:02:21) [81%] : \r\nQui se passe dans le cette ann\u00e9e, hein, que les carri\u00e8res politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:02:21 > 1:02:59) [92%] : \r\nElles peuvent se casser et donc moi je, je, le pire, ce serait de regretter ce serait de burin\u00e9 dans sa t\u00eate, j'ai \u00e9t\u00e9 le patron de ma commune, j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Grand Conseil, ce qui \u00e9tait une des fonctions les plus merveilleuses et qui m'a fait sortir de la ville de Fribourg, parce qu'il est toujours difficile pour une capitale de ce fait, reconna\u00eet dans un canton c'est la pour Lausanne, c'est valable pour toutes les capitales et puis ensuite \u00e0 Berne d'arriver quand m\u00eame \u00e0 la fin, comme pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, je crois pas qu'on puisse r\u00eaver beaucoup mieux et si on n'a pas eu quelque chose, c'est que c'\u00e9tait \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:59 > 1:03:02) [85%] : \r\nMerci beaucoup Dominique Dumont, merci \u00e0 vous, Mansar\u00e9, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:04 > 1:03:12) [91%] : \r\nVoil\u00e0, et demain, c'est au tour du conseiller aux \u00c9tats PLR neuch\u00e2telois de Rapha\u00ebl Comte de nous raconter sa naissance politique et tout de suite, c'est l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:15 > 1:03:36) [92%] : \r\nEn soir\u00e9e, des cumulus se d\u00e9velopperont dans les Alpes et le Jura il y aura quelques orages qui pourrait d\u00e9border sur le bassin l\u00e9manique demain le temps sera encore assez ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 de nombreux d\u00e9veloppements nuageux mais quelques orages se d\u00e9j\u00e0 possibles le matin et puis en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e la m\u00e9t\u00e9o avec le Valais dring puis au festival de cor des Alpes ce week- end \u00e0 Mende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:38 > 1:03:47) [92%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'axe Gen\u00e8ve- \u00e0 Ostende annonce 3 quarts d'heure d'attente au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:49 > 1:04:15) [87%] : \r\nEt nous arrivons au terme de cette \u00e9mission \u00e0 l'\u00e9dition aujourd'hui Simon Faro Barbara Delvaux \u00e0 la technique Mathieu Balmer Louana bien Abbiati Yannis Bordas c'est David Chapuis demain dans la matinale Agathe Birden recevra le navigateur Genevois Alan Roura, qui a r\u00e9cemment battu le record de la travers\u00e9e de l'Atlantique nord demain forum sera pr\u00e9sent\u00e9e par Mehmet Gultas et Renaud Malik quant \u00e0 moi, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-07-25T17:49:37Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907855684", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.", "id": "1856172", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1907855687", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Vincent Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 PDC et avocat de certains chauffeurs Uber, et Umberto Bandiera, secr\u00e9taire syndical UNIA Gen\u00e8ve.", "id": "1856175", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAITRE, VINCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1907855696", "summary": "Itw Ir\u00e8ne Becci, sociologue des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).", "id": "1856184", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907855698", "summary": "Lausanne et duplex Fribourg : grand d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise, No\u00e9mie Roten, chercheuse chez Avenir Suisse, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR et directeur de l'Union suisse des paysans, et Andreas Wuethrich, agriculteur et d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois.", "id": "1856186", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1907855699", "summary": "Itw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1856187", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1792454", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051026", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-50307585-2A32-4414-A8FB-91D9FE56FD0F", "internalArchiveId": "50307585-2A32-4414-A8FB-91D9FE56FD0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau projet de r\u00e9novation en vue pour le Centre de Congr\u00e8s \u00e0 Montreux", "publicationDate": "2019-07-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nNouveau projet de r\u00e9novation en vue pour le Centre de Congr\u00e8s \u00e0 Montreux  \r\nA Montreux, le nouveau projet de r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s est sur la bonne voie.\r\nC'est en tout cas l'avis des centristes de Montreux Libre, qui l'annoncent... ce matin.\r\nPour  eux, le Conseil communal pourrait m\u00eame se prononcer, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, sur cette proposition. Sarah Cl\u00e9ment, cet enthousiasme n'est pas partag\u00e9 par tout le monde. \r\nLes sept conseillers communaux de Montreux Libre se disent confiants.Tous les partis politiques du Conseil communal, semblent s'\u00eatre mis d'accord sur le principe d'une r\u00e9vision du projet de r\u00e9novation du 2m2c. \r\nD\u00e9tail amusant : le communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin n'est sign\u00e9 que par Montreux Libre. Ce qui agace l\u00e9g\u00e8rement les autres partis. Florian Despond, conseiller communal PLR.\r\nQuand au PS et aux Verts, ils comptent r\u00e9diger un communiqu\u00e9 commun d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9. Ils regrettent notamment que Montreux Libre r\u00e9cup\u00e8re les propositions des autres partis \u00e0 son compte.\r\n*** Sarah, le feuilleton autour du 2m2c semble se poursuivre ... \r\nUne saga qui a commenc\u00e9 le 10 f\u00e9vrier, quand les habitants de Montreux ont dit non, \u00e0 94 voix pr\u00e8s, au projet initial de r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s. Un mois plus tard, le canton d\u00e9cidait d'annuler le scrutin, au motif qu'une partie des \u00e9trangers n'avaient pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote \u00e0 temps. Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 la Muncipalit\u00e9 de prendre son b\u00e2ton de p\u00e9lerin, en r\u00e9unissant un groupe interpartis pour trouver un consensus. Elle attend maintenant la r\u00e9ponse des architectes d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9. Pour le syndic Laurent Wehrli, une votation avant la fin de l'ann\u00e9e semble serr\u00e9e. Il faudra plut\u00f4t attendre d\u00e9but 2020. Reste d'ici l\u00e0 \u00e0 mettre tout le monde d'accord.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10577583", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouveau projet de r\u00e9novation en vue pour le Centre de Congr\u00e8s \u00e0 Montreux  / 12H30_2019-07-24T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 24.07.2019"], "variantIds": ["ece-10577583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-30T12:44:06Z", "speechToTexts": ["30.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Montreux o\u00f9 le nouveau projet de r\u00e9novation du Centre de congr\u00e8s est sur la bonne voie, c'est en tout cas l'avis des centristes de Montreux Libre qui l'annonce ce matin pour eux le Conseil communal pourrait m\u00eame se prononcer d'ici la fin de l'ann\u00e9e sur cette proposition, mais Sarah Cl\u00e9ment cet enthousiasme n'est pas partag\u00e9 par tous les sept, conseillers communaux de Montreux Libre se disent confiants, tous les partis politiques du Conseil communal semblent s'\u00eatre mis d'accord sur le principe d'une r\u00e9vision du projet de r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s, d\u00e9tail amusant, le communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin n'est sign\u00e9 que par Montreux Libre ce qui agace l\u00e9g\u00e8rement les autres partis florian des ponts, conseiller communal PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [87%] :\r\nSi on \u00e9tait parvenu \u00e0 un consensus Starsem, entr\u00e9e libre et communiqu\u00e9 tout seul communiqu\u00e9 commun avec les 5 partis politiques et les 2 comit\u00e9s qui leur est sign\u00e9, donc aujourd'hui on n'a pas un consensus Starsem mais les, les, les groupes de travail, on a bien travaill\u00e9, qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gager certaines majorit\u00e9s sur sur des points d'achoppement qui avait dans le le projet initial et puis on esp\u00e8re qu'aujourd'hui, on arrivera \u00e0 trouver une plus large majorit\u00e9 sur le sur le futur projet oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [94%] :\r\nQuant au PS et aux Verts, ils comptent r\u00e9diger, de leur c\u00f4t\u00e9 un communiqu\u00e9 commun d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, il regrettent notamment que Montreux Libre r\u00e9cup\u00e8re les propositions des autres partis \u00e0 son compte, Sarah le feuilleton autour du 2 M 2 c comme on appelle le Centre des congr\u00e8s \u00e0 Montreux ce feuilleton semble se poursuivre : oui, la saga qui a commenc\u00e9 le 10 f\u00e9vrier un quand les habitants de Montreux, ont dit non \u00e0 94 voix pr\u00e8s au projet initial de r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s, un mois plus tard, le canton d\u00e9cidait d'annuler le scrutin au motif qu'une partie des \u00e9trangers n'avaient pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote \u00e0 temps, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 la municipalit\u00e9 de prendre son b\u00e2ton de p\u00e8lerin en r\u00e9unissant un groupe interpartis pour trouver un consensus, elle attend maintenant la r\u00e9ponse des architectes d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, mais pour le syndic Laurent Wehrli une votation avant la fin de l'ann\u00e9e semble serr\u00e9e, il faudra plut\u00f4t attendre d\u00e9but 2020 13 d'ici l\u00e0 \u00e0 mettre tout le monde d'accord. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-24T10:43:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3916219E-5A9D-4C7E-B465-72E7DBB43DB9", "internalArchiveId": "3916219E-5A9D-4C7E-B465-72E7DBB43DB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jeremy Corbyn, leader des travaillistes britaniques;Miriam Gurtner, Responsable campagne de l'UDC international.;Paul Kalb\u00f6ner, pr\u00e9sident du PLR international;Mauricio Ranzi, directeur de la CIMO (Compagnie industrielle de Monthey SA);Arthur Minsat, chef de l'unit\u00e9 Afrique au centre de d\u00e9veloppement de l'OCDE.;Oggier, Gr\u00e9goire;J\u00e9r\u00e9my Desplanches, nageur\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(08/AUDITION MUELLER A-P) C'est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s attendu \u00e0 Washington. \r\nLe Congr\u00e8s auditionne aujourd'hui le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller... \r\nCelui qui a enqu\u00eat\u00e9 pendant pr\u00e8s de deux ans... sur les liens entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump...  r\u00e9pondra aux questions de deux commissions de la chambre des repr\u00e9sentants...\r\nDes commissions pr\u00e9sid\u00e9es par l'opposition d\u00e9mocrate \r\nRapha\u00ebl Grand... cette journ\u00e9e s'annonce cruciale pour le pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\n  0'52''\r\n((chaque mot, chaque phrase peut potentiellement se transformer en une arme politique. Les d\u00e9mocrates n\u00e9gocient la mise ne place de cetter auditio ndepusi des mois. Ils esp\u00e8rent pousser le procuteur sp\u00e9cail \u00e0 donner du contexte, et une appr\u00e9ciatiuon par approt \u00e0 cerains points litigieux.\r\nA commencer par une possible obstruction de Justice du pr\u00e9sident. Meuller n'avait pas tranch\u00e9 ce point danss on rapport. Si trump n'\u00e9tait pas prot\u00e9g\u00e9 par sa fonvtion depr\u00e9sident, devrait-il \u00eatre inculp\u00e9 ? LEs d\u00e9mocrate vont ttenter de le pousser \u00e0 s'expliquer.\r\nRobert Mueller est connu pour son code de conduite tr\u00e8s rigoureux. I ly a peu de chance qu\u00eel s'\u00e9carte des d\u00e9clarations faites dan sso nrapport. L'exercice pourrait, au final, s'av\u00e9rer st\u00e9ril.. AMsi c'est un moment tr\u00e8s symbolique de la pr\u00e9sidence Trump.. LE tout Washington sera sus\u00e8pendu au l\u00e8vre du procueur durant ces deux auditions qui seront retransmises e ndirect \u00e0 al t\u00e9l\u00e9visioin. Un moment de catharsis  poltique. Peut-\u00eatre l'ultime chapitre de cette longue enqu\u00eate russe.))\r\nLa Russie... pourtant... reste une menace pour les \u00e9lections am\u00e9ricaines\r\nL'avertissement du directeur du FBI hier... \u00e0 un an et demi de la prochaine pr\u00e9sidentielle\r\nIl affirme que Moscou est \"d\u00e9terminer \u00e0 interf\u00e9rer\"\r\n(Venezuela) \"Une menace pour la paix r\u00e9gionale... et pour la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde\"\r\nLe groupe de Lima fait une nouvelle fois part de ses inqui\u00e9tudes... face \u00e0 la crise politique et \u00e9conomique qui secoue le Venezuela\r\nCe groupe compos\u00e9 du Canada et d'une douzaine d'\u00e9tats latino am\u00e9ricains... appelle la communaut\u00e9 internationale \u00e0 redoubler d'efforts... pour organiser des \u00e9lections dans ce pays\r\n(05/BOJO ITV CORBYN) *** Il est le nouveau chef de file des conservateurs britanniques... et cet apr\u00e8s-midi... il recevra aussi les cl\u00e9s du 10 Downing Street\r\nBoris Johnson succ\u00e8de aujourd'hui \u00e0 Theresa May... au poste de premier ministre du Royaume-Uni\r\nFigure de proue des eurosceptiques, l'ancien maire de Londres renouvelle sa promesse: son pays quittera l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre... avec ou sans accord. \r\nUne approche que d\u00e9nonce le leader de l'opposition travailliste, Jeremy Corbyn :\r\n  30''\r\nJeremy Corbyn... hier apr\u00e8s l'\u00e9lection de Boris Johnson\r\n(Trains italie?) C'est une prise de position qui devrait faire monter la tension... au sein du gouvernement italien\r\nLe pr\u00e9sident du conseil... Giuseppe Conte... est pour l'ach\u00e8vement des travaux de la lign TGV Lyon Turin\r\nProbl\u00e8me: ce chantier est au coeur d'une dispute entre les deux partis de la coalition au pouvoir\r\nLa lega de Matteo Salvini est favorable au projet... alors que le mouvement 5 \u00e9toiles de Luigi di Maio... lui... veut commencer par r\u00e9nover le r\u00e9seau de transport existant.\r\n(TF4/PARTIS ET SUISSES DE L'ETRANGER PI) **** Les partis politiques partent \u00e0 la conqu\u00eate....de la \"cinqui\u00e8me Suisse\".... \r\nA moins de trois mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le Parti socialiste et  l'UDC ont pr\u00e9sent\u00e9 hier (MAR) des listes compos\u00e9es de Suisses de l'\u00e9tranger. \r\nPr\u00e8s d'un ressortissant helv\u00e9tique sur dix vit aujourd'hui hors des nos fronti\u00e8res.\r\nJuliens Bangerter...   Tous les grands partis tentent donc de s\u00e9duire cet \u00e9lectorat...\r\n  1'35'' \r\n((Vivre \u00e0 l'\u00e9tranger...mais si\u00e9ger au parlement f\u00e9d\u00e9ral....le socialiste Tim Guldiman \u00e9tait devenu le premier \u00e0 le faire en 2015...avant de d\u00e9missionner 3 ans plus tard....en mentionnant la  difficile conciliation entre mandat politique....et son travail d'ambassadeur \u00e0 Berlin.\r\nCet autmone, le PS pr\u00e9sentera pourtant \u00e0 nouveau une trentaine de Suisses de l'\u00e9tranger sur ses listes....\r\nUne quinzaine de candidats expatri\u00e9s \u00e9galement pour  l'UDC...m\u00eame si le parti d\u00e9fend d'abord la souverainet\u00e9 nationale, \r\nMiriam Gurtner, responsable campagne de l'UDC international...\r\n----SON GURTNER\r\nCe sont les sections cantonales....des partis qui peuvent pr\u00e9senter des listes compos\u00e9es de Suisses de l'\u00e9tranger...par exemple une liste PDC internationale au Tessin...ou des Verts Transfrontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe PLR international....mise lui  uniquement...sur des candidats r\u00e9sidant en Suisse...mais \u00e0 partir d'une charte bien d\u00e9finie...\r\nSon pr\u00e9sident Paul Kalb\u00f6ner....\r\n---SON KALB\u00d6NER\r\nLes Suisses de l'\u00e9tranger...avaient  vot\u00e9 il y a quatre ans...pour un  parlement un peu moins \u00e0 droite....que celui sorti des urnes.\r\nPar del\u00e0 les clivages partisans, ils demandent notamment des avanc\u00e9es dans le dossier du vote \u00e9lectronique.))\r\n(Lonza) R\u00e9sultats meilleurs que pr\u00e9vus... pour le sous-traitant de l'industrie pharmaceutique Lonza\r\nLe chiffre d'affaires du groupe b\u00e2lois a gonfl\u00e9 de plus de 6% au premier semestre... pour atteindre pr\u00e8s de 3 milliards de francs.\r\nEt ce gr\u00e2ce \u00e0 une croissance des ventes de la division pharama biotech et nutrition\r\n(02/VS/VD STEP COMMUNE ITV RANZI) **** Et si le chablais se dotait d'une station d'\u00e9puration r\u00e9gionale?\r\nUne entrale est \u00e0 l'\u00e9tude... \u00e0 Monthey\r\nElle traiterait... d\u00e8s 2026.... les eaux us\u00e9es et micro-polluants de 10 communes valaisannes et vaudoises... situ\u00e9es des deux c\u00f4t\u00e9s du rhone... en plaine et en montagne\r\nOriginalit\u00e9 du projet : il \u00e9mane de la firme CIMO... d\u00e9j\u00e0 en charge de l'\u00e9puration des eaux du sites chimiques de Monthey. \r\nSon directeur, Mauricio Ranzi :\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\nLes communes pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'importantes subventions pour cette installation estim\u00e9e \u00e0 200 millions de francs. \r\nPas d'aide financi\u00e8re pour CIMO en revanche... mais l'entreprise esp\u00e8re r\u00e9aliser des \u00e9conomies d'\u00e9chelle\r\n(Nissan) Nissan va supprimer plus de 10 000 emplois dans le monde... pour tenter de redresser ses comptes. \r\nL'affirmation \u00e9mane de plusieurs m\u00e9dias japonais... m\u00eame si pour l'instant... le constructeur automobile refuse de commenter\r\nSi cette information se confirme, l'entreprise se s\u00e9parera de 7% de ses effectifs\r\nSelon les sp\u00e9cialistes... Nissan publiera demain des r\u00e9sultats trimestriels tr\u00e8s m\u00e9diocres.\r\n(TF1/DEV. E-COMMERCE AFRIQUE PI) **** Tr\u00e8s peu d\u00e9velopp\u00e9 aujourd'hui, le march\u00e9 du commerce en ligne en Afrique... devrait conna\u00eetre une explosion.\r\nC'est en tout cas l'espoir de Joue-mia, entreprise surnomm\u00e9e \"l'Amazon africain\". \r\nCette soci\u00e9t\u00e9, n\u00e9e il y a 7 ans est entr\u00e9e en bourse en avril dernier\r\nEt elle affiche dor\u00e9navant un objectif clair... Cl\u00e9a Favre: devenir rentable!\r\n  1'29\r\n(Jumia a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au Nigeria par deux financiers fran\u00e7ais qui ont senti le filon du commerce en ligne en Afrique.\r\nCette plateforme, c'est un chiffre d'affaires l'an dernier de 130 millions d'euros (soit une hausse de 40% en un an)...\r\n... ainsi que 4 millions d'utilisateurs. Mais c'est aussi des d\u00e9ficits.\r\nIl faut dire que ce secteur est encore embryonnaire :  le commerce en ligne repr\u00e9sente aujourd'hui seulement 0,5% du PIB africain.\r\nArthur Minsat, chef de l'unit\u00e9 Afrique au centre de d\u00e9veloppement de l'OCDE...\r\nSON\r\nLe d\u00e9veloppement du commerce en ligne d\u00e9pendra aussi de l'essor de la classe moyenne en Afrique et de son pouvoir d'achat.\r\nAutre difficult\u00e9 : les in\u00e9galit\u00e9s sur le territoire...\r\nSON\r\nLe commerce en ligne est aussi une opportunit\u00e9 pour les habitants des zones recul\u00e9es, qui n'ont pas forc\u00e9ment la possibilit\u00e9 de se d\u00e9placer.))\r\n(16/CHAUSSURES DE SPORT 8H) Des chiffres records dans des ventes aux ench\u00e8res: c'est habituel pour les tableaux de maitres et autres dimants rares: \u00e7a l'est moins quand il s'agit d'une paire de chaussures!\r\nEt pourtant: un inconnu vient de d\u00e9bourser 431 000 francs... pour acqu\u00e9rir des baskets mise aux ench\u00e8res par Sotheby's\r\nIl faut dire... C\u00e9line Fontannaz... qu'il ne s'agit pas de n'importe quelles chaussures de sport...\r\nOn parle de l'une des premi\u00e8res baskets produite par la marque am\u00e9ricaine Nike\r\n--\r\nIl s'agit de la \"Moon Shoe\", la chaussure \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 des concurrents des s\u00e9lections am\u00e9ricaines d'athl\u00e9tisme pour les Jeux olympiques de 1972 \u00e0 Munich...\r\nUne basket basse a la semelle profil\u00e9e concue par  l'entra\u00eeneur am\u00e9ricain d'athl\u00e9tisme Bill Bowermann, qui est aussi le co-fondateur de Nike....  \"La Moon Shoe\" doit ainsi son nom \u00e0 la ressemblance entre les traces laiss\u00e9es par cette nouvelle chaussure et les empreintes des astronautes am\u00e9ricains sur la Lune... \r\nSelon la l\u00e9gende, Bill Bowermann aurait eu l'id\u00e9e de la semelle en coulant du caouchouc dans la machine \u00e0 gaufre de son \u00e9pouse....\r\nLa vente record d'hier s'inscrit dans le cadre de la mont\u00e9e en puissance de nouveaux march\u00e9s pour les collectionneurs, march\u00e9 parmi lesquels  on trouve les chaussures de sport.\r\n---\r\nC\u00e9line Fontannaz merci\r\n(B\u00e2le) Et puis eux n'ont visiblement pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9s par leurs baskets\r\nLes footballers du FC B\u00e2le ont perdu 3 $ 2 hier face \u00e0 Eindhoven\r\nUne d\u00e9faite aux Pays bas... dans le match aller du deuxi\u00e8me tour qualificatif de la ligue des champions\r\nEt ce alors qu'ils menaient encore 2 \u00e0 1 \u00e0 dix minutes du sifflet final\r\nIls ont encore une chance de se qualifier: le match retour ce sera le 30 juillet au parc st jacques\r\n(TF6/DESPLANCHES MONDIAL NATATION PI) *** Et on termine ce journal avec de la natation: J\u00e9r\u00e9my Desplanches se qualifie pour les demi-finales du 200 m\u00e8tres / 4 nages... aux Mondiaux de Gwang-ju\r\nIl a sign\u00e9 le 4e temps des s\u00e9ries... tout \u00e0 l'heure en Cor\u00e9e du Sud\r\nMais le Genevois est ambitieux... et ne veut surtout pas s'arr\u00eater l\u00e0... Gr\u00e9goire Ogier\r\n   1'23\r\n((Cinqui\u00e8me meilleur performeur de l'ann\u00e9e sur la distance, J\u00e9r\u00e9my Desplanches peut viser un podium en Cor\u00e9e.\r\nMais la t\u00e2che s'annonce rude face aux meilleurs sp\u00e9cialistes de la discipline.\r\nSurtout le champion d'Europe veut se servir de ces Mondiaux pour pr\u00e9parer au mieux les Jeux Olympiques de Tokyo l'ann\u00e9e prochaine.\r\nJ\u00e9r\u00e9my Desplanches...\r\nJ\u00e9r\u00e9my Desplanches r\u00e9alise une saison remarquable jusqu'ici.\r\nSeul b\u00e9mol, il n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 approcher son record suisse du 200 m\u00e8tres 4 nages.\r\nMais le Genevois sait pourquoi.\r\nJ\u00e9r\u00e9my Desplanches...\r\nLa concurrence sera bien pr\u00e9sente dans ces Mondiaux.\r\nEt J\u00e9r\u00e9my Desplanches ambitionne de signer un Top 5 en Cor\u00e9e du Sud.))\r\nLes demi-finales du 200 m 4 nages ce sera vers 14h30 heure suisse\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(B\u00e9gl\u00e9 suites) \r\n(CFF inqui\u00e9tudes) \r\n(USA et g\u00e9ants du net) \r\n(Gambie) \r\n(De Rugy) \r\n(Mueller et ou impots trump) Il est connu pour sa discr\u00e9tion... mais cette fois... il DOIT sortir du silence\r\nLe procureur am\u00e9ricain Robert Mueller... auteur de la d\u00e9licate enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences de la russie dans la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle...  s'exprimera aujourd'hui devant la chambre des repr\u00e9sentants\r\nUne audition tr\u00e8s attendue... \r\nRobert Mueller n'a pas trouv\u00e9 de preuves d'une quelconque collusion entre les russes et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump\r\nMais il a d\u00e9taill\u00e9 une s\u00e9rie de pressions troublantes... de la part du pr\u00e9sident... lors de ses investigations.\r\n(USA nouveau ministre d\u00e9fense) \r\n(Russes et pr\u00e9sidentielle us) \r\n(Foot) En football... le FC b\u00e2le commence mal sa campagne europ\u00e9enne\r\nLes rh\u00e9nans ont perdu 3 \u00e0 2 hier aux Pays-Bas face \u00e0 Eindhoven...\r\nC'\u00e9tait dans le match aller du deuxi\u00e8me tour qualificatif de la ligue des champions\r\nIls gardent une chance de se qualifier: tout se jouera lors du match retour.. le 30 juillet au parc st jacques", "durationSec": 777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10577558", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-24T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-24T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10577567", "ece-10577558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T10:39:14Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoy, il assure qu'il ne dira rien, mais les d\u00e9mocrates comptent bien le faire parler, aux \u00c9tats-Unis, le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, doit s'exprimer aujourd'hui devant le Congr\u00e8s, peut-\u00eatre l'\u00e9pilogue de la longue enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences russes dans la pr\u00e9sidentielle de 2016, l'UDC et les socialistes grecs, les Suisses de l'\u00e9tranger, les 2 partis pr\u00e9sentent des candidats expatri\u00e9s pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, car la cinqui\u00e8me Suisse p\u00e8se de plus en plus lourd dans les scrutins et puis 430000 francs, c'est ce qu'il faut d\u00e9bourser pour acqu\u00e9rir une belle voiture de sport ou alors une vieille paire de basket explications dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [97%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s attendu \u00e0 Washington, le Congr\u00e8s auditionne aujourd'hui le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, celui qui a enqu\u00eat\u00e9 pendant pr\u00e8s de 2 ans sur les Liens entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump r\u00e9pondra aux questions de deux commissions de la Chambre des repr\u00e9sentants des commissions pr\u00e9sid\u00e9es par l'opposition d\u00e9mocrate Rapha\u00ebl Grand cette journ\u00e9e s'annonce cruciale pour le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [93%] :\r\nChaque mot, chaque phrase peut potentiellement se transformer en une bombe politique, les d\u00e9mocrates n\u00e9gocient la mise en place de ces auditions depuis des mois, ils esp\u00e8rent pousser le procureur sp\u00e9cial \u00e0 donner du contexte et une appr\u00e9ciation par rapport \u00e0 certains points litigieux, \u00e0 commencer par une possible obstruction de justice du pr\u00e9sident Mueller n'avait pas tranch\u00e9 ce point dans son rapport, si Trump n'\u00e9tait pas prot\u00e9g\u00e9 par sa fonction pr\u00e9sidentielle devrait -il \u00eatre inculp\u00e9 les d\u00e9mocrates vont tenter de le pousser \u00e0 s'expliquer, Robert Mueller est connu pour son code de conduite tr\u00e8s rigoureux, il y a peu de sens qu'il s'\u00e9carte des d\u00e9clarations faites dans son rapport, l'exercice pourrait au final s'av\u00e9rait st\u00e9rile, mais c'est un moment tr\u00e8s symbolique de la pr\u00e9sidence Trump le tout Washington sera suspendu aux l\u00e8vres du procureur durant ces deux auditions qui seront retransmises en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, un moment de catharsis s'politique peut-\u00eatre l'ultime chapitre de cette longue enqu\u00eate russe Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [97%] :\r\nLa Russie pourtant reste une menace pour les \u00e9lections am\u00e9ricaines, l'avertissement du directeur du FBI, hier \u00e0 un an et demi de la prochaine pr\u00e9sidentielle, il affirme que Moscou est d\u00e9terminer \u00e0 interf\u00e9rer, une menace pour la paix r\u00e9gionale et pour la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde, le groupe de Lima fait une nouvelle fois part de ses inqui\u00e9tudes face \u00e0 la crise politique et \u00e9conomique qui secoue le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ce groupe compos\u00e9 du Canada et d'une douzaine d'\u00c9tats latino- am\u00e9ricains, appelle la communaut\u00e9 internationale \u00e0 redoubler d'efforts pour organiser des \u00e9lections dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [98%] :\r\nIl est le nouveau chef de file des conservateurs britanniques et cet apr\u00e8s- midi, il recevra aussi les cl\u00e9s du fameux 10 Downing Street. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [95%] :\r\nTrump n'Boris Johnson succ\u00e8de aujourd'hui \u00e0 Theresa May au poste de 1er ministre du Royaume-Uni, figure de proue des eurosceptiques, l'ancien maire de Londres, renouvelle sa promesse : son pays quittera l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre avec ou sans accord une approche que d\u00e9nonce le leader de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [85%] :\r\nVoil\u00e0 l'acc\u00e8s par la peu de sage, Boris Johnson, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par moins de 100000 personnes Programme which PS Jackson, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un programme qui privil\u00e9gie les r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts pour les plus riches qui pr\u00e9voit une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord ou avocat, je pense qu'il devrait \u00e0 nouveau r\u00e9fl\u00e9chir car partir sans accord serait tr\u00e8s dommageable, ne sait pas, je pense \u00e0 nos stocks de m\u00e9dicaments Haguenau tr\u00e8s agriculture notre secteur manufacturier \u00e0 l'ensemble de notre \u00e9conomie, c'est une perspective d\u00e9sastreuse et c'est et des articles sport spectatrice orphelins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [92%] :\r\nC'\u00e9tait J\u00e9r\u00e9my Corbyn hier, apr\u00e8s l'\u00e9lection de Boris Johnson, c'est une prise de position qui devrait faire monter la tension au sein du gouvernement italien, le pr\u00e9sident du conseil, Giuseppe Conte, elle est pour l'ach\u00e8vement des travaux de la ligne TGV Lyon- Turin probl\u00e8me ce chantier est au coeur d'une dispute entre les 2 partis de la coalition au pouvoir en Italie, la Lega de Matteo Salvini est favorable au projet, alors que le mouvement 5 \u00e9toiles de Luigi di Maio, lui, veut commencer par r\u00e9nover le r\u00e9seau de transport existant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [93%] :\r\nLes partis politiques partent \u00e0 la conqu\u00eate de la cinqui\u00e8me, Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [95%] :\r\n\u00e0 moins de 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le Parti socialiste et l'UDC ont pr\u00e9sent\u00e9 hier des listes compos\u00e9es de Suisses de l'\u00e9tranger, pr\u00e8s d'un ressortissant helv\u00e9tique sur dix vit aujourd'hui hors de nos fronti\u00e8res, Julien Bangerter, tous les grands partis tentent donc de s\u00e9duire cet \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [93%] :\r\nVivre \u00e0 l'\u00e9tranger, si\u00e9ger au parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, le socialiste Tim Guldimann \u00e9tait devenu le 1er \u00e0 le faire en 2015, avant de d\u00e9missionner, 3 ans plus tard, en mentionnant la difficile conciliation entre mandat politique et \u00e0 son travail d'ambassadeur \u00e0 Berlin cet Automne, le PS pr\u00e9sentera pourtant \u00e0 nouveau une trentaine de Suisses de l'\u00e9tranger sur ses listes une quinzaine de candidats expatri\u00e9s \u00e9galement pour l'UDC, m\u00eame si le parti d\u00e9fend d'abord la souverainet\u00e9 nationale miriam Gurtner responsable campagne de l'UDC international. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:35) [89%] :\r\nJe pense qu'il la m\u00eame chose que les \u00e9lecteurs en Suisse Sa\u00efoua par exemple, la Grande-Bretagne, les probl\u00e8mes qu'on a avec l'Union europ\u00e9enne et aussi le d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie pour \u00e7a, pour \u00e7a, pas vraiment une contradiction, pas du tout particip\u00e9 \u00e0 une politique UDC et vivre en \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [96%] :\r\nCe sont les sections cantonales des partis qui peuvent pr\u00e9senter des listes compos\u00e9es de Suisses de l'\u00e9tranger, par exemple une liste PDC internationale au Tessin ou des Verts transfrontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve le PLR international mise lui uniquement sur des candidats r\u00e9sidant en Suisse, mais \u00e0 partir d'une charte bien d\u00e9finie, son pr\u00e9sident, Paul Kalb\u00f6ner. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:11) [82%] :\r\nTout candidat et toute candidate puisque PLR surtout les listes dans tous les cantons a maintenant la possibilit\u00e9 de soutenir ce manifeste et par cela ne ce on allant aux Suisses de l'\u00e9tranger qui sont les politiciens qui sont effectivement pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats et qui seront aussi \u00e9lus et pr\u00e9sent au Parlement apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [95%] :\r\nLes Suisses de l'\u00e9tranger avaient vot\u00e9 il y a 4 ans pour un parlement un peu moins \u00e0 droite que celui sorti des urnes, par del\u00e0 les clivages partisans et demandent notamment des avanc\u00e9es dans le dossier du vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [97%] :\r\nCes r\u00e9sultats meilleurs que pr\u00e9vu pour le sous- traitant de l'industrie pharmaceutique Lonza le chiffre d'affaires du groupe b\u00e2lois a gonfl\u00e9 de plus de 6 pourcent au 1er semestre de cette ann\u00e9e pour atteindre pr\u00e8s de 3 milliards de francs et ce gr\u00e2ce \u00e0 une croissance des ventes dans sa division Pharma biotech et nutrition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [95%] :\r\nEt si le Chablais se doter d'une station d'\u00e9puration r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [97%] :\r\nUne centrale est \u00e0 l'\u00e9tude \u00e0 Monthey elle traiterait d\u00e8s 2026 les eaux us\u00e9es et micro- polluants de 10 communes valaisannes et vaudoises situ\u00e9es des 2 c\u00f4t\u00e9s du Rh\u00f4ne en plaine et en montagne originalit\u00e9 du projet, il \u00e9mane de la firme Cimo, d\u00e9j\u00e0 en charge de l'\u00e9puration des eaux du sites chimiques de Monthey, son directeur, Mauricio Ranzi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:19) [88%] :\r\nLe projet est n\u00e9 de du besoin pour le site chimique de renouveler cette installation pour faire face au changement l\u00e9gislatif, donc des nouvelles demandes lors de ses \u00e9tudes de faisabilit\u00e9, nous avons constat\u00e9 que de nombreuses communes avoisinantes avaient un peu la m\u00eame difficult\u00e9 puisque toutes les Step construites plus ou moins dans les ann\u00e9es 70 avec on cite \u00eatre mises \u00e0 jour, donc, l'id\u00e9e a germ\u00e9 d'essayer de f\u00e9d\u00e9rer plusieurs communes pour voir si dans ce sens, de faire un projet commun, l'Avantage de travailler que Cimo ce que peuvent se d\u00e9charge totalement de ce service, nous avons des professionnels \u00e0 disposition, mais nous avons une pr\u00e9sence permanente, 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, \u00e7a leur donne surtout la s\u00e9curit\u00e9 que leurs sont bien trait\u00e9s que nous avons un suivi permanent d'un l\u00e9gislation et \u00e7a les soulage d'un dossier qui prend toujours plus d'importance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis les communes pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'importantes subventions pour cette installation estim\u00e9e \u00e0 200 millions de francs, pas d'aide financi\u00e8re pour Cimo en revanche, mais l'entreprise esp\u00e8re r\u00e9aliser des \u00e9conomies d'\u00e9chelle, Nissan va supprimer plus de 10000 emplois dans le monde pour tenter de redresser ses comptes l'affirmation \u00e9mane de plusieurs m\u00e9dias japonais, m\u00eame si pour l'instant, le constructeur automobile refuse de commenter si cette information se confirme, l'entreprise se s\u00e9parera de 7 pourcent de ses effectifs, selon les sp\u00e9cialistes, Nissan publiera demain des r\u00e9sultats trimestriels tr\u00e8s m\u00e9diocres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [93%] :\r\nLe march\u00e9 du commerce en ligne en Afrique est encore tr\u00e8s peu d\u00e9velopp\u00e9, mais il devra il pourrait conna\u00eetre une explosion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [95%] :\r\nC'est en tout cas l'espoir de jours Mia entreprise surnomm\u00e9e l'Amazon africain cette soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9e il y a 7 ans, est entr\u00e9 en Bourse en avril dernier et elle affiche dor\u00e9navant un objectif clair, Cl\u00e9a Favre devenir rentable. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:59) [94%] :\r\nJe m'y a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au Nigeria par deux financiers fran\u00e7ais qui ont senti le filon du commerce en ligne en Afrique, cette plateforme, c'est un chiffre d'affaires l'an dernier de 130 millions d'euros, soit une hausse de 40 pourcent en un an, ainsi que 4 millions d'utilisateurs, mais c'est aussi des d\u00e9ficits, il faut dire que ce secteur est encore embryonnaire, le commerce en ligne repr\u00e9sente aujourd'hui seulement0,5 pourcent du PIB africain, Arthur Minsat, chef de l'unit\u00e9 Afrique au centre de d\u00e9veloppement de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:28) [93%] :\r\nOn a uniquement 22 pourcent de la population africaine en Afrique subsaharienne, qui a acc\u00e8s \u00e0 Internet, compar\u00e9 \u00e0 72 pourcent qui a acc\u00e8s \u00e0 une \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et 1 pourcent qui a acc\u00e8s \u00e0 un t\u00e9l\u00e9phone fixe, donc il y a un r\u00e9el probl\u00e8me sur la connexion par rapport aux infrastructures et aussi un probl\u00e8me de connexion \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:48) [98%] :\r\nLe d\u00e9veloppement du commerce en ligne d\u00e9pendra aussi de l'essor de la classe moyenne en Afrique et de son pouvoir d'achat, autre difficult\u00e9, les in\u00e9galit\u00e9s sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:57) [90%] :\r\nSur les 7000 Start-Up recens\u00e9s en Afrique, il y en a 49 pourcent qui sont localis\u00e9s uniquement dans 5 villes, donc on la fa\u00e7ade et secteurs qui sont tr\u00e8s dynamiques, mais qui sont aussi tr\u00e8s concentr\u00e9, en particulier dans des m\u00e9galopoles il y a un souci par rapport \u00e0 l'inclusion il y a souvent de fortes in\u00e9galit\u00e9s spatiales territorial qui font que l'acc\u00e8s \u00e0 ces services dans les zones rurales, \u00e7a va \u00eatre moins important. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:21) [99%] :\r\nMais le commerce en ligne, c'est aussi une opportunit\u00e9 pour les habitants des zones recul\u00e9es qui n'ont pas forc\u00e9ment la possibilit\u00e9 de se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [94%] :\r\nDes chiffres records dans des ventes aux ench\u00e8res, c'est habituel pour des tableaux de ma\u00eetres ou des autres diamants rares mais \u00e7a les quand il s'agit d'une paire de chaussures et pourtant un inconnu vient de d\u00e9bourser 431000 francs pour acqu\u00e9rir des baskets mise aux ench\u00e8res par Sotheby's il faut dire, C\u00e9line Fontannaz qu'il ne s'agit pas de n'importe quelles chaussures de sport, on parle de l'une des premi\u00e8res baskets produite par la marque am\u00e9ricaine Nike. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:52) [93%] :\r\nVous voyez, il s'agit de la Moon Shoe la chaussure \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 des concurrents des s\u00e9lections am\u00e9ricaines d'athl\u00e9tisme pour les Jeux olympiques de 1972 \u00e0 M\u00fcnich une basket basse \u00e0 la semaine prochaine, semelle profil\u00e9e con\u00e7u par l'entra\u00eeneur am\u00e9ricain d'athl\u00e9tisme Bill Bowermann qui est aussi le co- fondateur de Nike, la Moon Shoe doit son nom \u00e0 la ressemblance entre les traces laiss\u00e9es par cette nouvelle chaussure et les empreintes des astronautes sur la Lune et selon la l\u00e9gende, un Bill Bowermann aurait eu l'id\u00e9e de la semelle en coulant du caoutchouc qu'dans la machine \u00e0 gaufre de son \u00e9pouse, l'acqu\u00e9reur de l'objet est un entra\u00eeneur, un entrepreneur canadien Miles Nadal il a pr\u00e9vu d'exposer la paire dans son mus\u00e9e priv\u00e9 de Toronto la vente record d'hier s'inscrit dans le cadre de la mont\u00e9e en puissance des nouveaux march\u00e9s pour les collectionneurs march\u00e9 parmi lesquels on trouve les chaussures de sport historiquement leur vente concernait surtout les mod\u00e8les port\u00e9e par les sportifs, mais l'explosion des basket de collection a largement supplant\u00e9 le succ\u00e8s des basket utilis\u00e9 en comp\u00e9tition la Moon Shoe vendu hier n'avait ainsi jamais \u00e9t\u00e9 port\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:50) [95%] :\r\nC\u00e9line Fontannaz merci n'ont visiblement pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9s par leur basket les footballeurs du FC B\u00e2le ont perdu 3 \u00e0 2 hier face \u00e0 Eindhoven, une d\u00e9faite aux Pays-Bas dans le match aller du 2\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions, et ce alors qu'il menait encore 2 \u00e0 1 10 minutes avant le sifflet final, ils ont encore une chance de se qualifier le match retour, ce sera le 30 juillet au Parc Saint-Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:12) [90%] :\r\nEt on termine ce journal avec la natation, histoire de se rafra\u00eechir un petit peu J\u00e9r\u00e9my des planches se qualifie pour les demi- finales du 200 m\u00e8tres 4 nages aux Mondiaux de aux Mondiaux de Guangzhou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:21) [96%] :\r\nIl a sign\u00e9 le 4\u00e8me temps des s\u00e9ries tout \u00e0 l'heure en Cor\u00e9e-du-Sud mais le Genevois est ambitieux et ne veut surtout pas s'arr\u00eater l\u00e0, Gr\u00e9goire Ogier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [94%] :\r\n5\u00e8me, meilleure performance de l'ann\u00e9e sur la distance, J\u00e9r\u00e9my des peut viser un podium en Cor\u00e9e, mais la t\u00e2che s'annonce rude face aux meilleurs sp\u00e9cialistes de la discipline, surtout le champion d'Europe veut se servir de ces Mondiaux pour pr\u00e9parer au mieux les Jeux olympiques de Tokyo l'ann\u00e9e prochaine, J\u00e9r\u00e9my des planches. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:44) [86%] :\r\nC'est vraiment Tokyo-2020 qui compte maintenant, \u00e7a va mieux, mais encore il y a quelques semaines, j'avais de la peine un proche qu'on joue \u00e7a fait vraiment de la peine parce que j'avais en t\u00eate seulement Tokyo chez les ados en t\u00eate chez les Jeux donc encore, il y a quelques semaines, je me disais, ben qu'on joue, c'est bient\u00f4t, mais c'est quoi par quoi \u00e7a quoi \u00e7a me sert, alors que maintenant je suis sur place, \u00e7a commence \u00e0 venir un petit peu dans l'excitation et l'envie de nager vite, mais j'ai vraiment aucune une demi- heure et il faut que j'arrive \u00e0 poser sa de c\u00f4t\u00e9 un petit peu pour 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my planchers r\u00e9alise une saison remarquable jusqu'ici seul b\u00e9mol, il n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 approcher son record suisse du 200 m\u00e8tres 4 nages mais le Genevois c'est pourquoi J\u00e9r\u00e9my D\u00e9planche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:16) [84%] :\r\nJe pense vraiment l'ann\u00e9e o\u00f9 j'\u00e9tais plus r\u00e9gulier, en fait, dans temps apr\u00e8s j'ai de la peine \u00e0 refaire montant de Budapest, simplement parce qu'il y a eu peu de comp\u00e9tition o\u00f9 il y avait untel en fait \u00e0 Budapest quand j'ai fait ce ce temps j'\u00e9tais je crois 3\u00e8me de ma finale, donc j'\u00e9tais pas devant, et cette ann\u00e9e, ben, je suis sans trop et je crois que j'ai pas perdu une seule fois l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai d\u00fb perdre une fois donc, voil\u00e0 enfin un soup\u00e7on d'avoir quelqu'un devant pour vraiment pouvoir me transcender malheureusement mais j'essaie de travailler l\u00e0- dessus pour que voil\u00e0 je puisse m\u00eame faire les meilleurs temps, m\u00eame en \u00e9tant tout seul mais voil\u00e0 maintenant \u00e0 la concurrence se fait de moins en moins, c'est pour \u00e7a que l\u00e0 il y a tous les Asiatiques et les Am\u00e9ricains, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:46) [93%] :\r\nLa concurrence sera bien pr\u00e9sente dans ces Mondiaux et J\u00e9r\u00e9my des planches ambitionne de signer un Top 5 en Cor\u00e9e-du-Sud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:52) [93%] :\r\nOui, les demi- finales du 200 m\u00e8tres 4 nages ce sera vers 14 heures 30 heure suisse en Cor\u00e9e du Sud. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-24T06:25:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-094B6C24-C2FD-4E66-B2E0-CF93B38886FD", "internalArchiveId": "094B6C24-C2FD-4E66-B2E0-CF93B38886FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Bauer, conseiller national neuch\u00e2telois PLR;STEELS;Alain Geiger, entra\u00eeneur du FC Servette;Jean-Fran\u00e7ois Bernard, cycliste, ancien maillot jaune fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(01/ADN ACTIONS CLIMAT PA) Le pr\u00e9l\u00e8vement d'\u00e9chantillons ADN sur des activistes du climat divise en Suisse\r\nLa presse dominicale le r\u00e9v\u00e9lait hier: les personnes concern\u00e9es sont celles qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es au d\u00e9but du  mois \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 B\u00e2le... pour avoir bloqu\u00e9 les entr\u00e9es de grandes banques\r\nDans certains cas... la justice veut m\u00eame ENREGISTRER leurs profils ADN\r\nLa pratique est totalement l\u00e9gale... Marc Menichini... mais elle pose quand m\u00eame la question de la proportionnalit\u00e9\r\n  00'56'' \r\n((Le profil ADN de ces activistes pourrait se retrouver parmi ceux de meurtriers ou de cambrioleurs. L'identit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique de tels individus est en effet enregistr\u00e9e dans une base de donn\u00e9es ADN g\u00e9r\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale. \r\nPour certains experts en droit p\u00e9nal, une telle mesure serait totalement excessive, au vue des infractions, sans gravit\u00e9, commises par ces militants. \r\nMais tous ne partagent pas cet avis. Enregistrer ces profils ADN permettra de plus facilemment confondre ces activistes en cas de r\u00e9cidive. Et puis c'est aussi un moyen de v\u00e9rifier d'\u00e9ventuelles implications dans des actes d\u00e9lictueux pass\u00e9s. \r\nAlors exces de z\u00e8le ou mesure proportionnelle? Peut-\u00eatre que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral devra, in fine, trancher la question. Le Parlement pourrait aussi y mettre son grain de sel. Les commissions de gestion, inqui\u00e8tes de voir le nombre d'analyses ADN continuellement augment\u00e9s, elles ont r\u00e9cemment command\u00e9 un audit. Objectif: s'assurer justement du respect du de la proportionnalit\u00e9 au sein notamment des polices cantonales.))\r\n(02/ADN IV BAUER) Proportionnelle ou non... la pratique divise en Suisse...\r\nMais elle ne surprend pas le conseiller national neuch\u00e2telois PLR Philippe Bauer\r\n  0'32''\r\nDes propos receuillis par Marc Menichini.\r\n(Ukraine) En Ukraine... Le nouveau pr\u00e9sident Volodimir Zelensky rafle la mise aux l\u00e9gislatives\r\nSelon des r\u00e9sultats encore partiels... le parti de cet ancien acteur de s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e obtient plus de 41% des voix\r\n44% m\u00eame... selon un sondage de sortie des urnes\r\nDerri\u00e8re lui... les prorusse de  \"Plateforme de l'opposition\" ... suivis de la formation de l'ancien pr\u00e9sident Petro Porochenko\r\n(Japon) **** Et puis on votait aussi au Japon hier: des \u00e9lections s\u00e9natoriales!\r\nEt l\u00e0 aussi... c'est une victoire pour la coalition au pouvoir... qui remporte une confortable majorit\u00e9\r\nSelon la cha\u00eene publique NHK... le parti lib\u00e9ral d\u00e9mocrate du premier ministre obtient m\u00eame \u00e0 lui seul 57 des 124 si\u00e8ges en jeu\r\nShinzo Abe devrait donc rester dans son fauteil.. et battre en novembre prochain... le record de long\u00e9vit\u00e9 pour un chef du gouvernement japonais\r\nMais pour lui la victoire n'est que partielle:  il n'aura pas la majorit\u00e9 des deux tiers n\u00e9cessaires pour r\u00e9viser la constitution\r\n(P\u00e9trolier iran) R\u00e9union de crise... aujourd'hui au Royaume-Uni!\r\nLa premi\u00e8re ministre Theresa May convoque les membres de son gouvernement... pour \u00e9voquer l'afffaire du p\u00e9trolier britannique arraisonn\u00e9 par T\u00e9h\u00e9ran\r\nSelon l'Iran... le sort du Tanker d\u00e9pend des membres de son \u00e9quipage... et de la collaboration qu'ils apporteront \u00e0 l'enqu\u00eate... \r\nCar la r\u00e9publique islamique affirme que le navire est entr\u00e9 en collision avec un bateau de p\u00eache \r\nUne version que Londres d\u00e9ment.\r\n(12/MEX TOURNEE POMPEO PA) **** Mission accomplie... pour le Mexique\r\nLe pays avait jusqu'\u00e0 aujourd'hui... pour endiguer le flux de migrants qui font route vers les \u00e9tats unis... et \u00e9viter ainsi des taxes douani\u00e8res am\u00e9ricaines sur ses exportations.\r\nEt l'ultimatum de Washington a port\u00e9 ses fruits: le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo salue les efforts des autorit\u00e9s mexicaines \r\nEmmanuelle Steels... en 6 semaines...  les entr\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s aux Etats-Unis ont diminu\u00e9 de 40% \r\n   0'59''\r\n((Le Mexique a rempli sa mission de contention des migrants d'Am\u00e9rique centrale : c'est le bilan de la r\u00e9union entre Marcelo Ebrard et Mike Pompeo \u00e0 Mexico. R\u00e9union qui avait pour objectif d'\u00e9valuer le pacte migratoire entre les deux pays pour \u00e9viter une guerre commerciale. D\u00e9but juin, le gouvernement mexicain a d\u00e9ploy\u00e9 des milliers d'effectifs de la Garde Nationale au sud et au nord du pays pour arr\u00eater les groupes importants de personnes venues du Guatemala, du Honduras et du Salvador. Les efforts r\u00e9alis\u00e9s par le Mexique ont men\u00e9 \u00e0 une diminution du nombre de migrants qui affluent \u00e0 la fronti\u00e8re sud des Etats-Unis, selon le Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain. Fort de cette reconnaissance, son homologue mexicain a \u00e9cart\u00e9 la possibilit\u00e9 d'une n\u00e9gociation pour faire du Mexique un pays tiers s\u00fbr, destin\u00e9 \u00e0 accueillir les demandeurs d'asile ayant travers\u00e9 son territoire et refoul\u00e9s par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. Les op\u00e9rations pour retenir les migrants dans le sud seront maintenues pendant 45 jours suppl\u00e9mentaires, autrement dit le Mexique est devenu de facto ce mur que Trump r\u00eavait d'\u00e9riger \u00e0 la fronti\u00e8re.))\r\n(Canicule) Vous les aviez peut-\u00eatre rang\u00e9s au placard... mais il faudra sans doute ressortir vos ventilateurs!\r\nUne nouvelle vague de chaleur est attendue dans plusieurs pays d'Europe\r\nMeteo suisse lance une alerte canicule de degr\u00e9s 3/5 d\u00e8s aujourd'hui au Tessin... et d\u00e8s demain sur tout le plateau et le Valais\r\nDes pics \u00e0 36 voire 38 degr\u00e9s sont \u00e0 pr\u00e9voir... jusqu'\u00e0 vendredi\r\n(Savigny) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent: 115 000!\r\nLe nombre de personnes qui ont particip\u00e9 au 100e anniversaire de la f\u00e9d\u00e9ration vaudoise des jeunesses campagnardes... \r\nDeux semaines de f\u00eate... pour un rendez-vous sportif et festif... qui s'est achev\u00e9 hier avec un banquet et un d\u00e9fil\u00e9. \r\nToutes les animations et tous les spectacles ont affich\u00e9 complet\r\n(16 court !!! /FOOT YB IV GEIGER) **** Une page de sport : et on commence avec du football:\r\nRetour en superleague r\u00e9ussi... pour Servette... qui obtient le match nul face au double champion en titre: Youngboys\r\nEt \u00e0 l'ext\u00e9rieur en plus!\r\nPour l'entra\u00eeneur des genevois Alain Geiger... ce r\u00e9sultat montre les qualit\u00e9s de son \u00e9quipe\r\n  0'43''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemmann... \r\nDans l'autre rencontre d'hier (dim) Lugano s'est impos\u00e9 \u00e0 Zurich 4 \u00e0 0.\r\n(TF5/TDF BILAN PYRENN\u00c9ES 6H) **** En Cylisme...le Tour de France quitte les Pyr\u00e9n\u00e9es sur une victoire de Simon Yates \r\nLe britannique s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Plat d'Albis\r\nMais c'est le Fran\u00e7ais Thibault Pinot qui a // impressionn\u00e9...  en reprenant du temps \u00e0 TOUS ses adversaires... y compris au leader Julian Alaphilippe\r\nUn constat \u00e0 l'issue de cette quinzi\u00e8me \u00e9tape... Patrick D\u00e9l\u00e9troz: ce Tour est \u00e9tonnant et surtout tr\u00e8s ouvert. \r\n  01'20''\r\n((Il est vrai qu'une seule \u00e9quipe n'\u00e9crase plus la course comme nous l'avons v\u00e9cus toutes ses derni\u00e8res ann\u00e9es avec Sky.  Le Tour  cette ann\u00e9e est plus ouvert, plus \u00e9tonnant.\r\nC'est un cyclisme diff\u00e9rent qui est pratiqu\u00e9e..  pour ..l'ancien maillot jaune fran\u00e7ais Jean-Fran\u00e7ois Bernard\r\nSON \r\nLe niveau global est-il plus homog\u00e8ne.  ce qui prouverait aussi que la lutte antidopage porte ses fruits.  en sachant que tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 \u00e9videmment.   est-ce le fait qu'INEOS n'a plus tous les meilleurs coureurs, mais le Tour est plaisant. Si bien que pour les trois grandes \u00e9tapes des alpes, les pr\u00e9visions, donnant une large domination de l'\u00e9quipe du vainqueur sortant, ne sont plus aussi fiables que pr\u00e9vu)). \r\nAujourd'hui... jour de repos pour les cyclistes... la reprise c'est demain \u00e0 Nimes.", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10572387", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-22T06:00:43_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-22T06:00:43_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10572413", "ece-10572387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-28T06:59:28Z", "speechToTexts": ["28.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nMarielle Savoie bonjour, bonjour, exc\u00e8s de z\u00e8le ou mesure n\u00e9cessaire le pr\u00e9l\u00e8vement d'\u00e9chantillons ADN sur des activistes pro- climat divise la classe politique suisse, avec au coeur du d\u00e9bat la question de la proportionnalit\u00e9, la fin de l'ultimatum a sonn\u00e9 pour le Mexique, le pays avec 45 jours pour faire baisser les entr\u00e9es de migrants aux \u00c9tats-Unis alors a -t-il r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9viter les foudres de Washington, r\u00e9ponse dans un instant et puis une victoire britannique, un Fran\u00e7ais qui confirme ses capacit\u00e9s en montagne et un maillot jaune qui montre ses limites, la 15\u00e8me \u00e9tape du Tour de France a donn\u00e9 lieu \u00e0 quelques surprises, la comp\u00e9tition s'annonce plus ouverte cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [95%] :\r\nLe pr\u00e9l\u00e8vement d'\u00e9chantillons ADN sur des activistes du climat divise en Suisse, la presse dominicale le r\u00e9v\u00e9lait hier les personnes concern\u00e9es sont celles qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au d\u00e9but du mois \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 B\u00e2le pour avoir bloqu\u00e9 les entr\u00e9es de grandes banques, dans certains cas, la justice veut m\u00eame enregistrer leurs profils ADN, la pratique est totalement l\u00e9gale, Marc Menichini, mais elle pose quand m\u00eame la question de la proportionnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\nLe profil ADN de ces activistes pourrait se retrouver parmi ceux de meurtriers ou de cambrioleurs l'identit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique de tels individus est en effet enregistr\u00e9e dans une base de donn\u00e9es ADN g\u00e9r\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale pour certains experts en droit p\u00e9nal, une telle mesure serait totalement excessive au vu des infractions sans gravit\u00e9 commises par ses militants, mais tous ne partagent pas cet avis : enregistrer ces profils ADN permettra de plus facilement confondre ces activistes en cas de r\u00e9cidive et puis c'est aussi un moyen de v\u00e9rifier d'\u00e9ventuelles implications dans des actes d\u00e9lictueux pass\u00e9s alors, exc\u00e8s de z\u00e8le ou mesure proportionnelle, peut-\u00eatre que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral devra in fine trancher la question, le Parlement pourrait aussi mettre son grain de sel, les commissions de gestion inqui\u00e8te de voir le nombre d'analyses ADN continuellement augment\u00e9s, elles ont r\u00e9cemment command\u00e9 un audit objectif : s'assurer justement du respect de la proportionnalit\u00e9 au sein notamment des polices cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [92%] :\r\nUne proportionnelle ou non, on l'a dit, la pratique est controvers\u00e9e, mais elle ne surprend pas le conseiller national neuch\u00e2telois PLR Philippe Bauer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [92%] :\r\nAujourd'hui, on a des bases l\u00e9gales et j'imagine que dans le cas d'esp\u00e8ce, aussi bien la police que le minist\u00e8re public ou le tribunal des mesures de contrainte saura faire respecter la loi, mais je crois qu'aujourd'hui de dire que parce que je suis un activiste du climat, j'ai le droit de commettre \u00e9ventuellement des infractions ne justifie pas en soit qu'on n'applique pas la loi, c'est, c'est peut-\u00eatre malheureuse, c'est peut-\u00eatre juste toutes les infractions doivent \u00eatre trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on fasse la d\u00e9sob\u00e9issance civique ou qu'on fasse des crimes de droit commun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini en Ukraine, le nouveau pr\u00e9sident Volodimir Zelensky rafle la mise aux l\u00e9gislatives, selon des r\u00e9sultats encore partiels, le parti de cet ancien acteur de s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e obtient plus de 41 pourcent des voix 44 pourcent m\u00eame, selon un sondage de sortie des urnes derri\u00e8re lui les prorusse de plateforme de l'opposition, suivis de la formation de l'ancien pr\u00e9sident Petro Porochenko et puis on votait aussi au Japon hier des \u00e9lections s\u00e9natoriales et l\u00e0 aussi c'est une victoire pour la coalition au pouvoir, qui remporte une confortable majorit\u00e9, selon la cha\u00eene publique NHK, le Parti lib\u00e9ral d\u00e9mocrate du 1er ministre obtient m\u00eame \u00e0 lui seul 57 des 124 si\u00e8ges en jeu, Shinzo Abe devrait donc rester dans son fauteuil et battre en novembre prochain, le record de long\u00e9vit\u00e9 pour un chef du gouvernement japonais, mais pour lui, la victoire n'est que partielle, il n'aura pas la majorit\u00e9 des 2 tiers n\u00e9cessaire pour r\u00e9viser la Constitution, r\u00e9union de crise aujourd'hui au Royaume-Uni la premi\u00e8re ministre Theresa May convoque les membres de son gouvernement pour \u00e9voquer l'affaire du p\u00e9trolier britannique arraisonn\u00e9 par T\u00e9h\u00e9ran selon l'Iran, le sort du Tanker d\u00e9pend des membres de son \u00e9quipage et de la collaboration qu'ils apporteront \u00e0 l'enqu\u00eate car la r\u00e9publique islamique affirme que le navire est entr\u00e9 en collision avec un bateau de p\u00eache, une version que Londres d\u00e9ment : mission accomplie pour le Mexique, le pays avait jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour endiguer le flux de migrants qui font route vers les \u00c9tats-Unis et \u00e9viter ainsi des taxes douani\u00e8res am\u00e9ricaines sur ses exportations et l'ultimatum de Washington a port\u00e9 ses fruits, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo salue les efforts des autorit\u00e9s mexicaines Emmanuelle Steels en 6 semaines, les entr\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s aux \u00c9tats-Unis ont diminu\u00e9 de 40 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [94%] :\r\nLe Mexique a rempli sa mission de contention des migrants d'Am\u00e9rique centrale, c'est le bilan de la r\u00e9union entre Marcelo H\u00e9brard et Mike Pompeo \u00e0 Mexico, r\u00e9union qui avait pour objectif d'\u00e9valuer le pacte migratoire entre les 2 pays pour \u00e9viter une guerre commerciale, d\u00e9but juin, le gouvernement mexicain a d\u00e9ploy\u00e9 des milliers d'effectifs de la Garde nationale au sud et au nord du pays, pour arr\u00eater les groupes importants de personnes venues du Guatemala, du Honduras et du Salvador les efforts r\u00e9alis\u00e9s par le Mexique ont men\u00e9 \u00e0 une diminution du nombre de migrants qui affluent \u00e0 la fronti\u00e8re sud des \u00c9tats-Unis, selon le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, fort de cette reconnaissance, son homologue mexicain a \u00e9cart\u00e9 la possibilit\u00e9 d'une n\u00e9gociation pour faire du Mexique, un pays tiers s\u00fbr destin\u00e9 \u00e0 accueillir les demandeurs d'asile ayant travers\u00e9 son territoire et refoul\u00e9 par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, les op\u00e9rations pour retenir les migrants dans le sud, seront maintenus pendant 45 jours suppl\u00e9mentaires, autrement dit, le Mexique est devenue des facto ce mur que Trump r\u00eaver d'\u00e9riger \u00e0 la fronti\u00e8re Emmanuelle Steels Point rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [94%] :\r\nVous les aviez peut-\u00eatre rang\u00e9s au placard, mais il faudra sans doute ressortir vos ventilateurs cette semaine une nouvelle vague de chaleur est attendu dans plusieurs pays d'Europe M\u00e9t\u00e9oSuisse lance une alerte canicule de degr\u00e9 3 sur 5 d\u00e8s aujourd'hui au Tessin et d\u00e8s demain, sur tout le plateau et le Valais, des pics \u00e0 36 voire 38 degr\u00e9s sont \u00e0 pr\u00e9voir jusqu'\u00e0 vendredi, ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 115000 le nombre de personnes qui ont particip\u00e9 au 100\u00e8me anniversaire de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des jeunesses campagnardes, 2 semaines de f\u00eate pour un rendez- vous sportif et festif, donc qui s'est achev\u00e9e hier avec un banquet et un d\u00e9fil\u00e9 toutes les animations et tous les spectacles ont affich\u00e9 complet et on ouvre une page de sport maintenant Marielle on commence avec du football, retour en Super League r\u00e9ussi pour Servette qui obtient le match nul face au double champion en titre et en Boys et \u00e0 l'ext\u00e9rieur en plus pour l'entra\u00eeneur des Genevois Alain Geiger ce r\u00e9sultat montre les qualit\u00e9s de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [88%] :\r\nC'est un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat d'une part le point obtenu puis la mani\u00e8re surtout moi je retiens la mani\u00e8re n'a souffert : les premi\u00e8res 15 20 minutes ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents dans ce Style de jeu lent avec le 2\u00e8me ballon avec des gabarits physique comme sommet Hoirot apr\u00e8s on est mont\u00e9 d'un cran, on a quitt\u00e9 un petit peu ce jeu de la Challenge League, l\u00e0, il fallait bien adaptation c'\u00e9tait \u00e7a la difficult\u00e9 aujourd'hui, on a pu se hisser m\u00eame \u00eatre \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi sup\u00e9rieur en 2\u00e8me mi- temps parce que nous on \u00e9tait plus proche de marquer un 2\u00e8me but : on n'a pas pu le faire, mais ce que je retiens, c'est l'esprit que l'\u00e9quipe a d\u00e9montr\u00e9 l'envie d'aller vers l'avant et pr\u00e9senter du spectacle et puis essayer de gagner ce match, c'est ce qu'on va essayer de faire tous les matches et du grand temps pour \u00e7a parce qu'il y a eu la mani\u00e8re et au Burundi quand m\u00eame r\u00e9compens\u00e9 par un bon point, ici \u00e0 l'ext\u00e9rieur contre les champions, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann et dans l'autre rencontre d'hier Lugano s'est impos\u00e9 \u00e0 Zurich 4 \u00e0 0 et puis en cyclisme, le Tour de France quitte les Pyr\u00e9n\u00e9es sur une victoire de Simon \u00e7a ne le Britannique s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Plat d'Albis, mais c'est le Fran\u00e7ais Thibaut Pinot, qui a impressionn\u00e9 en reprenant du temps \u00e0 tous ses adversaires, y compris au leader, Julian Alaphilippe, un constat \u00e0 l'issue de cette quinzi\u00e8me \u00e9tape Patrick D\u00e9l\u00e9troz ce Tour \u00e9tait ou non et surtout tr\u00e8s ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:16) [95%] :\r\nIl est vrai qu'une seule \u00e9quipe n'\u00e9crase plus la course comme nous l'avons v\u00e9cu toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec Sky le Tour cette ann\u00e9e est plus ouvert, plus \u00e9tonnant, c'est un cyclisme diff\u00e9rent aussi qui est pratiqu\u00e9e pour l'ancien maillot jaune fran\u00e7ais Jean-Fran\u00e7ois Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [90%] :\r\nUn cyclisme d'ouverture puisqu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 quand une course comme le Tour n'est pas cadenass\u00e9e par une \u00e9quipe qui emp\u00eache toute attaque si c'\u00e9tait si facile de dire \u00e7a n'attaque pas, mais quand \u00e7a roule \u00e0 32 ou 33 dans un col, m\u00eame \u00e0 30 \u00e0 l'heure, c'est compliqu\u00e9 d'attaquer, c'est toujours facile de dire l'attaquer si vous attaquez c'est pour faire une diff\u00e9rence \u00e0 32 quand vous attaquez, vous ne faites pas de diff\u00e9rence, d\u00e9j\u00e0, vous avez du mal \u00e0 suivre, m\u00eame quand vous \u00eates bon, et puis vous ne se creuser pas \u00e9cart je crois que l\u00e0 on a eu un tour, on a encore vu m\u00eame avec lambda aujourd'hui c'est quand m\u00eame permis d'attaquer de loin ce qu'on ne connaissait pas avant, on voit Pinot qui attaquent \u00e0 7 kilom\u00e8tres du sommet, ce qu'on ne voyait pas avant et on a quand m\u00eame aussi une g\u00e9n\u00e9ration de coureurs qui, \u00e0 mon avis ne sont pas trop des suiveurs, mais quand m\u00eame des des attaquants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [95%] :\r\nLe niveau global est -il plus homog\u00e8ne, ce qui prouverait aussi que la lutte antidopage, porte ses fruits, en sachant que tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 \u00e9videmment est -ce le fait qu'il n'Eos n'a plus tous les meilleurs coureurs mais le Tour est plaisant, si bien que pour les 3 grandes \u00e9tapes des Alpes, jeudi, vendredi et samedi, les pr\u00e9visions annon\u00e7ant une large domination de l'\u00e9quipe du vainqueur sortant ne sont plus aussi fiables que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [90%] :\r\nAujourd'hui, jour de repos pour les cyclistes et la reprise c'est demain \u00e0 N\u00eemes, merci beaucoup Marielle Savoie pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-22T05:24:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00A106F6-0A91-4DA2-96B4-767D2C3B7325", "internalArchiveId": "00A106F6-0A91-4DA2-96B4-767D2C3B7325", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cons\u00e9quences de la canicule sur les voies CFF: interview d'Olivier Fran\u00e7ais", "publicationDate": "2019-07-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR, membre de la comission des transports\r\nInterview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR VD.\r\n\r\nLes cons\u00e9quences de la canicule sur les voies CFF: interview d'Olivier Fran\u00e7ais  \r\nComment assurer le transport ferroviaire malgr\u00e9 la canicule? Les CFF l'ont annonc\u00e9 ce matin...ils n'excluent pas de nouvelles perturbations pendant la deuxi\u00e8me grosse vague de chaleur qui va toucher la Suisse d\u00e8s demain. La crainte: la d\u00e9formation des rails sous l'effet de la chaleur. Les voies les plus expos\u00e9es vont \u00eatre arros\u00e9es.Et en guise de test,  pour la premi\u00e8re fois, cet \u00e9t\u00e9, une partie des rails sont peints en blanc afin d'abaisser le r\u00e9chauffement des rails.\r\nMais est-ce vraiment suffisant? Faut-il en faire davantage pour \u00e9viter des retards \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition?\r\nOn en parle avec vous Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR, membre de la comission des transports, bonsoir!\r\n- Est-ce que ces mesures ( l'arosage des rails, de la peinture blanche sur certains tron\u00e7ons), vous semble suffisantes? Est-ce \u00e7a vous rassure?\r\n- Le 27 juin dernier, les CFF ont v\u00e9cu une journ\u00e9e cauchemardesque, en raison de rails d\u00e9form\u00e9s sous l'effet de chaleur, pr\u00e8s de Berne. Un quart des voyageurs ont d\u00fb patienter et prendre leur train en retard. On a aussi assister plus r\u00e9cemment \u00e0 des annulations de trains entre Gen\u00e8ve et la France. Politiquement, c'est acceptable?\r\n- On demande aux citoyens de prendre davantage le train pour \u00e9viter les \u00e9missions de CO2. Mais en raison de la canicule, certains trains arrivent en retard, c'est un peu paradoxal... Est-ce qu'on peut encore \u00eatre certains que le train est bien LA solution en termes de transports face au changement climatique?\r\n-  A long terme, une des mesures les plus efficaces, c'est \u00e9videmment l'adaptation des infrastructures \u00e0 de plus hautes temp\u00e9ratures. Les CFF et les autres compagnies de transport demandent d'ailleurs davantage d'argent \u00e0 cet effet. Est-ce qu'il faut encore investir davantage dans la modernisation des voies?\r\n- Parmi les voyageurs  cet \u00e9t\u00e9, il y a bien s\u00fbr des touristes. Est-ce que les retards \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qu'on a observ\u00e9s le mois dernier nuisent \u00e0 l'\u00eemage de la Suisse, pays du train et de la ponctualit\u00e9?  (Jusqu'\u00e0 40 des trains circulant sur les grands axes se sont pas arriv\u00e9s \u00e0 l'heure le mois dernier, selon  le site Puentlichkeit.ch)\r\n- Personne ne souhaite ces vagues de chaleur, mais elles sont bien l\u00e0. Est-ce qu'au fond on ne devrait pas \u00eatre un peu plus fatalistes....et demander aux voyageurs de faire preuve de patience?", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10572356", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les cons\u00e9quences de la canicule sur les voies CFF: interview d\u2019Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2019-07-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR VD."], "variantIds": ["ece-10572356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:15Z", "speechToTexts": ["28.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nComment assurer le transport ferroviaire malgr\u00e9 la canicule, les CFF l'ont annonc\u00e9, ce matin, il n'exclut pas de nouvelles perturbations pendant la deuxi\u00e8me grosse vague de chaleur qui va toucher la Suisse d\u00e8s demain la crainte, la d\u00e9formation des rails sous l'effet de la chaleur, les voies les plus expos\u00e9es, vont \u00eatre arros\u00e9 et en guise de test pour la premi\u00e8re fois, cet \u00e9t\u00e9, une partie des rails sont peints en blanc afin d'abaisser le r\u00e9chauffement des rails, mais est-ce suffisant Faut -il en faire davantage pour \u00e9viter des retards \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, on en parle avec vous Olivier Fran\u00e7ais bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00e9tats PLR vous \u00eates membre de la commission des transports alors est -ce que ces mesures annonc\u00e9es aujourd'hui vous vous semble suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [80%] :\r\n\u00e9coutez, je ne jouerai pas aux techniciens, j'ose esp\u00e9rer, en tout cas qu'avait a tenu r\u00e9fl\u00e9chit, mais elles me paraissent un peu tardive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [91%] :\r\nUn peu tardive, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que les que la les changements de temp\u00e9rature sont annonc\u00e9es d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es s'cool, chaleur, on les a, elles sont de plus en plus puissants, plus fr\u00e9quentes, d\u00e8s lors, on attend des services publics, une pr\u00e9paration mais il y a aussi un besoin important d'entretien cons\u00e9quent et peut-\u00eatre d'en avoir aussi des choix strat\u00e9giques ont \u00e9t\u00e9 faits par exemple dans l'soudeur \u00e0 longueur des rails et surtout les mesures d'allongement quand il y a des temp\u00e9ratures importantes au m\u00eame type qu'il y a des r\u00e9tr\u00e9cissements de quand les temp\u00e9ratures sont faibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire que la la direction des CFF concr\u00e8tement, n'a pas suffisamment anticip\u00e9 ce cette probl\u00e9matique du du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [86%] :\r\nOn peut le prendre comme \u00e7a, il y a, il y a plusieurs mesures techniques pour traiter cette probl\u00e9matique -l\u00e0, \u00e7a commence tout simplement par rapport le le choix des aciers la longueur aussi des rails, tels qu'ils sont dimensionn\u00e9es pour pour assurer le confort des des passagers des mythes assis limit\u00e9 \u00e9galement le bruit, il y a aussi du retard parfois dans dans dans les mesures d'entretien, on paye un laxisme au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, donc un grand rattrapage qui \u00e9tait fait par les CFF maintenant ce que j'appr\u00e9cie dans la mesure qui est donn\u00e9 par les CFF c'est qu'qui disent qu'il pourrait se passer quelque chose et qu'il avertit d\u00e9j\u00e0 le client ce que j'pour moi, la mesure la plus importante est : est-ce que ces mesures en Guin\u00e9e d'arrosage et de peinture seront suffisantes \u00e0 long terme, j'en doute un petit peu, ce qui est important, c'est qu'\u00e0 terme, des mesures soient prises et qui garantissent un service public de qualit\u00e9, d'autant plus que les transports publics sont la pi\u00e8ce ma\u00eetresse, en particulier dans c'est p\u00e9riode de grosses chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [93%] :\r\nEt puisqu'il faut rappeler quand m\u00eame que le 27 juin dernier les CFF ont v\u00e9cu une journ\u00e9e cauchemardesque en raison justement de de travail d\u00e9form\u00e9s, un quart des voyageurs avaient d\u00fb patienter ou prendre leur train en retard, on a aussi pu assister \u00e0 des annulations de trains entre Gen\u00e8ve et la France que vous pensez qu'on va devoir s'\u00e0 s'attendre \u00e0 ce genre de \u00e0 ce genre d'\u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [91%] :\r\nEn tant que des mesures techniques importantes en Europe, a \u00e9t\u00e9 prise, c'est clair que ce type d'\u00e9v\u00e9nement parle se reproduire, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, maintenant il y a des points noirs, qui sont du moins connu par les CFF il y a des solutions techniques qui pourraient \u00eatre prises, elles seront prises, ce qui a c'est que \u00e7a prend du temps parce que \u00e7a se fait pas en 5 minutes, bien au contraire, maintenant il y a des mesures correctives aussi sur les trac\u00e9s, c'est vrai que les courbes ont des cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables aussi sur les diff\u00e9rentiels d'allongement et \u00e7a c'est un c'est c'est des probl\u00e8mes, on a un r\u00e9seau qui est quand m\u00eame relativement complexe par rapport \u00e0 d'autres r\u00e9seaux qui nous entourent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [90%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame un peu paradoxal parce qu'on dit aux gens : il faut prendre le train, c'est beaucoup plus \u00e9cologique, finalement, cette annonce est un petit d\u00e9lai peut \u00eatre contre- productive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [87%] :\r\nMoi je pense que la direction des CFF doit pas \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'aise et je pense aux employ\u00e9es qui sont sur le terrain qui tous les jours, Hamlet, mais notre fonds d'entretien, relativement important en tout cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, puisqu'il y a des mesures relativement importantes qui ont \u00e9t\u00e9 prises, mais il y a, il y a un effort tr\u00e8s tr\u00e8s important apport\u00e9, il faut \u00e0 tout prix que le service public soit de qualit\u00e9 pour garantir justement la mission ici Christian ciel qui a c'est transports publics et en particulier dans les p\u00e9riodes difficiles, que \u00e7a soit dans les p\u00e9riodes de fortes temp\u00e9ratures et de faire temp\u00e9ratures, c'est un nouveau, un nouveau point \u00e0 prendre en tout cas au niveau strat\u00e9gique, au niveau de la direction, mais je pense que cet Automne, il y aura un bilan de la part de du conseil d'administration et des propositions de mesures, il pense qu'il y a les moyens financiers, a donn\u00e9 pour entreprendre rapidement ces mesures correctives, il faudra qu'on les trouve et qu'on les dents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [88%] :\r\nMerci beaucoup Olivier Fran\u00e7ais d'\u00eatre venu \u00e0 quelques minutes d'un forum pour pour r\u00e9agir \u00e0 ces \u00e0 cette annonce, aujourd'hui, des CFF dans des co\u00fbts, des perturbations sont attendues \u00e0 durant ces prochains jours en raison des des fortes chaleurs enfin sont \u00e0 pr\u00e9voir en tout cas en raison de de ces fortes chaleurs, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-22T16:16:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2107A139-BC8B-4C21-91F4-2189E13DC0E3", "internalArchiveId": "2107A139-BC8B-4C21-91F4-2189E13DC0E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC genevoise multiplie les communiqu\u00e9s sur le climat: interview de C\u00e9line Amaudruz", "publicationDate": "2019-07-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse\r\nInterview de de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\n\r\nL'UDC genevoise multiplie les communiqu\u00e9s sur le climat: interview de C\u00e9line Amaudruz  \r\nBonjour C\u00e9line Amaudruz,\r\nVous \u00eates conseill\u00e8re nationale genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse\r\n- on a entendu votre pr\u00e9sident parler d'hyst\u00e9rie climatique, Oskar Freysinger, en charge de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'une invention des m\u00e9dias, vous avez rejet\u00e9 la loi sur le CO2 au conseil national, est-ce que vous \u00eates vraiment cr\u00e9dible \u00e0 vouloir jouer aujourd'hui la carte \u00e9cologique?\r\n- Les verts et verts lib\u00e9raux ont profit\u00e9 de votre d\u00e9faite dans les cantons (Zurich, Lucerne et B\u00e2le campagne).  Vous avez peur d'une d\u00e9faite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?\r\nOn sait que les demandes d'asile sont en baisse en Suisse, l'immigration ne fait plus recette?\r\n- c'est un mouvement romand?\r\n-On a l'impression d'une succession de communications en mati\u00e8re \u00e9cologique plut\u00f4t qu'un vrai programme de fonds. Pourquoi ne pas avoir entam\u00e9 ce chantier en profondeur comme l'a fait le PLR?\r\n-Vous fustigez beaucoup les taxes que propose la gauche en mati\u00e8re climatique. C'est la nouvelle mani\u00e8re pour l'UDC d'attaquer frontalement le PS et les Verts?\r\n- il faudra bien r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, on fait comment?\r\n-On a le sentiment que ces initiatives vertes de l'UDC \u00e9mane principalement de la Suisse romande. C'est exact? C'est vous m\u00eame qui avez impuls\u00e9 la dynamique?\r\n-Les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent toujours l'original \u00e0 la copie. N'aurait-il pas mieux valu ne pas op\u00e9rer de virage du tout et vous contrez sur les th\u00e8mes qui font votre force historiquement?", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10571127", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC genevoise multiplie les communiqu\u00e9s sur le climat: interview de C\u00e9line Amaudruz / FOR_2019-07-21T18:02:00_developpement-5", "Forum du 21.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-10571127"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:54Z", "speechToTexts": ["27.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise et vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse bonsoir, madame, bonsoir, alors on a entendu votre pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti parler d'hyst\u00e9rie climatique Oskar Freysinger, qui est en charge de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'une invention des m\u00e9dias, est ce que vous \u00eates vraiment cr\u00e9dible aujourd'hui sur sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je ne crois pas que l'UDC, charge de la cr\u00e9dibilit\u00e9, je crois que on peut traire on est parti se renseigner et on a \u00e9t\u00e9 rencontrer, comme l'a dit votre coll\u00e8gue la la la SolarStratos \u00e0 Payerne, je crois que l'UDC n'a pas chang\u00e9 son programme de base c'est c'est-\u00e0-dire qu'elle ne veut pas plus de taxes et on n'est pas dans une ph\u00e9nom\u00e8ne de changement de strat\u00e9gie du parti, on est juste dans une fa\u00e7on d'approcher l'environnement de mani\u00e8re diff\u00e9rente, mais je pense qu'il faut d'abord rappeler une chose, c'est que la Suisse, la num\u00e9ro un monde l'en ce qui concerne la transition \u00e9nerg\u00e9tique, donc je pense qu'on n'a pas tellement de le\u00e7ons \u00e0 recevoir aujourd'hui ce qu'il faut, c'est s'assurer qu'on laisse \u00e0 nos enfants une Suisse belle et souveraine et que pour cela on doit faire diverses actions mais encore en privil\u00e9giant la responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [88%] :\r\nMais on a quand m\u00eame l'impression que ce sont presque la panique, alors il faut quand m\u00eame rappeler que vous avez suivi de 2 lourdes d\u00e9faites dans les, dans les cantons qui ont profit\u00e9, ouvert aux Verts, lib\u00e9raux, on sait que les demandes d'asile sont en baisse en Suisse, l'immigration c'est c'est votre th\u00e8me \u00e7a veut dire quand m\u00eame que vous essayer \u00e0 tout prix de vous profil\u00e9 sur ces questions climatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\nNon, on essaie pas \u00e0 tout prix de se profiler la preuve en est c'est qu'on n'a pas chang\u00e9 de programme et on n'est pas en train de faire comme le PLR de dire on va maintenant des taxes parce que l\u00e0 \u00e7a va en d\u00e9faveur des PME obliger par exemple les personnes \u00e0 dire vous ne prenez plus la voiture alors si vous habitez dans dans la dans la montagne, o\u00f9 il y a pas forc\u00e9ment de transports publics de fa\u00e7on n'est pas non plus une solution, je crois qu'on contraire aujourd'hui on s'est vraiment renseign\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre de ce qu'est la mobilit\u00e9 solaire et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, comme l'a relev\u00e9, encore une fois, monsieur le roi sexe ni gauche ni droite leader gestionnaire et c'est une ann\u00e9e je ris qui permettrait de totalement souverain \u00e9nerg\u00e9tiquement et puis une autre chose qui nous a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 durant cette conf\u00e9rence \u00e0 laquelle, comme la \u00e9galement dit votre coll\u00e8gue 30 candidats UDC se sont rendus, c'est que, aujourd'hui, si vous voulez poser de l'\u00e9nergie solaire, vous avez toute une s\u00e9rie de bureaucratie qui fait que \u00e7a d\u00e9courage les gens et donc UDC a toujours \u00e9t\u00e9 pour une r\u00e9duction de la bureaucratie et le fait de permettre aux gens et de donc de les inciter, et donc ces 2 sur cette fa\u00e7on que nous allons finalement d\u00e9velopper et continuer \u00e0 se battre pour que nous puissions avoir une Suisse avec une un environnement et des bonnes lois par rapport \u00e0 l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, on comprend bien que vous vous souvenez \u00e0 l'\u00e9nergie solaire ah mais il faudra bien r\u00e9duire drastiquement les \u00e9missions de CO 2 comment fait on sait que vous \u00eates oppos\u00e9 aux taxes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [91%] :\r\nOui, mais on aurait pas tout dans la vie Madame avec les taxes, et encore une fois, je tiens \u00e0 rappeler qu'au niveau mondial, la Suisse est le num\u00e9ro un mondial dans le la transition et \u00e9nerg\u00e9tique et je pense qu'il faut maintenant prendre conscience qu'au niveau plan\u00e9taire, il y a un probl\u00e8me, mais qu'en Suisse on est le bon \u00e9l\u00e8ve on est l'exemple le Mondial \u00e7a veut dire qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il y a plus \u00e0 faire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [92%] :\r\nJe pense pas qu'il y a, il y a, il y a pas \u00e0 s'arr\u00eater, il faut aller dans l'innovation, on voit qu'il y a beaucoup de PME qui arrivent \u00e0 exporter leur savoir mais il ne faut pas maintenant, commence \u00e0 vouloir mettent des taxes \u00e0 aussi citoyen de ce pays qui est encore une fois, le num\u00e9ro un mondial en ce qui concerne la transition Energetic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [86%] :\r\nAlors, quand le PLR dit : il faut peut-\u00eatre taxer les billets d'avion, \u00e7a vous \u00e7a vous \u00eates contre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [95%] :\r\nAh, totalement, totalement contre ce n'est pas parce que certains ont les moyens de pouvoir supporter des taxes que la majorit\u00e9 de ce pays peuvent les supporter et l'UDC ne modifiera pas sa politique en ce qui concerne les taxes, nous n'en voulons pas, plus, bien au contraire, nous voulons les diminuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [94%] :\r\nEst ce qu'il n'y a pas un R\u00f6stigraben quand m\u00eame sur ces questions au sein de l'UDC aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [93%] :\r\nJe ne crois pas qu'il y a R\u00f6stigraben il y a peut-\u00eatre une fa\u00e7on de pr\u00e9senter des choses, c'est vrai que je me sens plus sensible que certains mais je crois que sur le programme de fonds, on est tous d'accord, de pas vouloir cr\u00e9er de nouvelles taxes, nous voulons diminuer la bureaucratie et encore une fois, si nous voulons privil\u00e9gier de l'\u00e9nergie solaire, h\u00e9 bien il faut permettre aux gens de pouvoir en acqu\u00e9rir 100 ayant sans avoir des formulaires et contraintes administratives, qui d\u00e9couragent les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [95%] :\r\nMais ce qu'il n'y a pas eu quand m\u00eame des propos tr\u00e8s maladroit de de vos dirigeants qui pourrait vous co\u00fbter des des voix en octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [90%] :\r\n\u00e9coutez des propos chacun tient des propos qu'il qu'il souhaite, je ne crois pas que si ces propos qui vont nous co\u00fbter des voix, je crois qu'effectivement aujourd'hui il y a, il y a une forte en force souhaits de la population, mais ce n'est pas au niveau suisse d'avoir d'une meilleure protection de l'environnement, mais je ne crois pas que ce sont de tels propos, qui vont mettre \u00e0 mal l'UDC mais plut\u00f4t la conjoncture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [90%] :\r\nAu sein de votre base aussi la base UDC aussi demander des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [92%] :\r\nMais je crois que tout le monde souhaite des mesures mais maintenant faut voir les mesures qui correspondent aux besoins de la population et comme on paye r\u00e9pondent et encore une fois, lorsque vous \u00eates au niveau mondial le 1er, je m'excuse de me r\u00e9p\u00e9ter, mais dans le dans le le la transition \u00e9nerg\u00e9tique, je crois qu'il faut aussi un tout petit peu rester prudent dans les mesures que nous allons prendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [82%] :\r\nMerci beaucoup, C\u00e9line Amaudruz, d'\u00eatre venu dans Forum ce soir je merci tr\u00e8s bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-21T16:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5228763-3478-4487-BE57-8448B7A6EDFE", "internalArchiveId": "E5228763-3478-4487-BE57-8448B7A6EDFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC genevoise veut mettre l'accent sur le vert", "publicationDate": "2019-07-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nL'UDC genevoise veut mettre l'accent sur le vert  \r\nApr\u00e8s le PLR, c'est au tour de l'UDC romande de tenter de prendre un virage vert...\r\nCette nouvelle tendance est pr\u00e9sente en Suisse romande depuis la fin du printemps. Avec une id\u00e9e phare: au lieu de faire la gr\u00e8ve, proposons des mesures concr\u00e8tes, Rapha\u00ebl Leroy...\r\nOui, c'est le nouveau trend au sein de l'UDC romande. Mercredi dernier, la vice-pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, se fendait d'un communiqu\u00e9 de presse au titre \u00e9vocateur: \"L'UDC romande \u00e0 la pointe de la mobilit\u00e9 solaire\". Celle qui est aussi la pr\u00e9sidente de la section genevoise explique qu'une trentaine de candidats romands aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dont le Neuch\u00e2telois Yvan Perrin, se sont donn\u00e9s rendez-vous chez SolarStratos, sur l'a\u00e9rodrome de Payerne. Le but: suivre des conf\u00e9rences sur les \u00e9nergies renouvelables. \"Le soleil n'est ni de droite, ni de gauche\", souligne le communiqu\u00e9 qui met en avant l'innovation, la responsabilit\u00e9 individuelle et la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. De quoi positionner le parti sur ce th\u00e8me.\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC bouge sur cette question r\u00e9cemment...\r\nNon, c'est vrai. A Gen\u00e8ve, un projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 en mai par le parti pour demander \u00e0 ce que la flotte de bus diesel des transports publics soit remplac\u00e9e par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Pour ce faire, le texte demande l'ouverture d'un cr\u00e9dit de pr\u00e8s de 280 millions de francs. Une proposition peu commune venant du parti agrarien et qui a pour vocation l\u00e0 encore d'occuper le terrain de l'\u00e9cologie.\r\nCe virage vert est-il surprenant, Rapha\u00ebl?\r\nOui et non, Elisabeth. Il est surprenant dans la mesure o\u00f9 les dirigeants du parti ont indiqu\u00e9, d\u00e8s l'emballement populaire et m\u00e9diatique autour du changement climatique, qu'ils ne modifieraient pas leurs axes de campagne. Les relations avec l'Europe et l'immigration restent prioritaires \u00e0 leurs yeux. En mars, on se souvient m\u00eame de la minimisation du ph\u00e9nom\u00e8ne climatique par la locomotive du parti, Roger K\u00f6ppel. Mais en m\u00eame temps, un sondage de Tamedia a montr\u00e9 fin mai que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectorat UDC estimait qu'il fallait un changement de cap du parti sur cette question. Un sondage qui faisait suite \u00e0 des pertes \u00e9lectorales importantes dans diff\u00e9rents scrutins suisse-al\u00e9maniques. Les dirigeants n'avaient donc plus d'autres choix que d'agir en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nToute la difficult\u00e9 est de trouver une place entre la gauche et le PLR...\r\nOui, le PLR ayant lui aussi fait son examen de conscience, l'UDC a d\u00fb trouver son propre discours en mati\u00e8re climatique. Et cela s'apparente plus \u00e0 une succession de coups m\u00e9diatiques qu'\u00e0 un programme r\u00e9fl\u00e9chi et construit. Le message qui est ici privil\u00e9gi\u00e9 est double. D'une part, il faut montrer que l'UDC est le parti de l'action en opposition aux gr\u00e9vistes du climat. Et d'autre part, il faut privil\u00e9gier l'incitation \u00e0 la taxation, comme peut le proposer la gauche et m\u00eame le PLR. Ce faisant, l'UDC permet d'assoir sa position pro-\u00e9conomie tout en donnant des gages \u00e0 son \u00e9lectorat paysan et urbain, de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9 par ces questions.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10571126", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC genevoise veut mettre l'accent sur le vert / FOR_2019-07-21T18:02:00_developpement-4", "Forum du 21.07.2019"], "variantIds": ["ece-10571126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:43Z", "speechToTexts": ["27.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s le PLR, c'est au tour de de l'UDC de tenter de prendre un virage vers cette nouvelle tendance est pr\u00e9sente en Suisse romande, depuis la fin du printemps, avec une id\u00e9e phare au lieu de faire la gr\u00e8ve, proposons des mesures concr\u00e8tes, Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nEh oui, c'est le nouveau tra\u00eene au sein de l'UDC romande, mercredi dernier, la vice- pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz se fendait d'un communiqu\u00e9 de presse au titre \u00e9vocateur : l'UDC romande \u00e0 la pointe de la mobilit\u00e9 solaire, celle qui est aussi la pr\u00e9sidente de la section genevoise, explique une trentaine de candidats romands aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dont le neuch\u00e2telois Yvan Perrin se sont donn\u00e9s rendez- vous chez SolarStratos, sur l'a\u00e9rodrome de Payerne le but suivre des conf\u00e9rences sur les \u00e9nergies renouvelables, le soleil n'est ni de droite ni de gauche, souligne le communiqu\u00e9, qui mettent en avant l'innovation, la responsabilit\u00e9 individuelle et la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de quoi positionner le parti sur ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [89%] :\r\nTh\u00e8me : mais c'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC bouge sur cette question r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [96%] :\r\nNon, c'est vrai, \u00e0 Gen\u00e8ve, un projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en mai par le parti pour demander \u00e0 ce que la flotte de bus di\u00e9sel des transports publics soit remplac\u00e9e par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, pour ce faire, le texte demande l'ouverture d'un cr\u00e9dit de pr\u00e8s de 280 millions de francs une proposition peu commune venant du parti agrarien et qui a pour vocation, l\u00e0 encore, d'occuper le terrain de l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [82%] :\r\nVoil\u00e0 un virage qui est, qui est plut\u00f4t surprenant Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [95%] :\r\nOui et non, \u00c9lisabeth, il est surprenant dans le la mesure o\u00f9 les dirigeants du parti ont indiqu\u00e9 d\u00e8s l'emballement populaire et m\u00e9diatique autour du changement climatique, il ne modifieraient pas leurs axes de campagne, les relations avec l'Europe et l'immigration restent prioritaires, \u00e0 leurs yeux en mars, on se souvient m\u00eame de la minimisation du ph\u00e9nom\u00e8ne climatique par la locomotive du parti, Roger Koeppel, mais en m\u00eame temps un sondage de Tamedia a montr\u00e9 fin mai que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectorat UDC estimait qu'il fallait un changement de cap du parti sur cette question, un sondage qui faisait suite \u00e0 des pertes \u00e9lectorales importantes dans diff\u00e9rents scrutins Suisse- al\u00e9manique, les dirigeants n'avaient donc plus d'autre choix que d'agir en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [88%] :\r\nOui, mais toute la difficult\u00e9 et trouver une place entre la gauche et le Parti lib\u00e9ral- radical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [96%] :\r\nOui le le PLR ayant lui aussi fait son examen de conscience UDC a d\u00fb trouver son propre discours en mati\u00e8re climatique et cela s'apparente plus \u00e0 une succession de coups m\u00e9diatiques, un programme r\u00e9fl\u00e9chi et construit le message qui est ici privil\u00e9gi\u00e9 est double : d'une part, il faut montrer que l'UDC et le parti de l'action en opposition aux gr\u00e9vistes du climat et d'autre part, il faut privil\u00e9gier l'incitation \u00e0 la taxation comme peut le proposer la gauche et m\u00eame le PLR ce faisant, l'UDC permet d'asseoir sa position pro- \u00e9conomie tout en donnant des gages \u00e0 son \u00e9lectorat paysan et urbain de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9 par ces questions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-21T16:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5D79F49-2149-46C3-9974-9701502C169D", "internalArchiveId": "B5D79F49-2149-46C3-9974-9701502C169D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tour de France: Simon Yates s'offre un deuxi\u00e8me bouquet pout la derni\u00e8re \u00e9tape dans les Pyr\u00e9n\u00e9es", "publicationDate": "2019-07-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nTour de France: Simon Yates s'offre un deuxi\u00e8me bouquet pout la derni\u00e8re \u00e9tape dans les Pyr\u00e9n\u00e9es  \r\nApr\u00e8s le PLR, c'est au tour de l'UDC romande de tenter de prendre un virage vert...\r\nCette nouvelle tendance est pr\u00e9sente en Suisse romande depuis la fin du printemps. Avec une id\u00e9e phare: au lieu de faire la gr\u00e8ve, proposons des mesures concr\u00e8tes, Rapha\u00ebl Leroy...\r\nOui, c'est le nouveau trend au sein de l'UDC romande. Mercredi dernier, la vice-pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, se fendait d'un communiqu\u00e9 de presse au titre \u00e9vocateur: \"L'UDC romande \u00e0 la pointe de la mobilit\u00e9 solaire\". Celle qui est aussi la pr\u00e9sidente de la section genevoise explique qu'une trentaine de candidats romands aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dont le Neuch\u00e2telois Yvan Perrin, se sont donn\u00e9s rendez-vous chez SolarStratos, sur l'a\u00e9rodrome de Payerne. Le but: suivre des conf\u00e9rences sur les \u00e9nergies renouvelables. \"Le soleil n'est ni de droite, ni de gauche\", souligne le communiqu\u00e9 qui met en avant l'innovation, la responsabilit\u00e9 individuelle et la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. De quoi positionner le parti sur ce th\u00e8me.\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC bouge sur cette question r\u00e9cemment...\r\nNon, c'est vrai. A Gen\u00e8ve, un projet de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 en mai par le parti pour demander \u00e0 ce que la flotte de bus diesel des transports publics soit remplac\u00e9e par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Pour ce faire, le texte demande l'ouverture d'un cr\u00e9dit de pr\u00e8s de 280 millions de francs. Une proposition peu commune venant du parti agrarien et qui a pour vocation l\u00e0 encore d'occuper le terrain de l'\u00e9cologie.\r\nCe virage vert est-il surprenant, Rapha\u00ebl?\r\nOui et non, Elisabeth. Il est surprenant dans la mesure o\u00f9 les dirigeants du parti ont indiqu\u00e9, d\u00e8s l'emballement populaire et m\u00e9diatique autour du changement climatique, qu'ils ne modifieraient pas leurs axes de campagne. Les relations avec l'Europe et l'immigration restent prioritaires \u00e0 leurs yeux. En mars, on se souvient m\u00eame de la minimisation du ph\u00e9nom\u00e8ne climatique par la locomotive du parti, Roger K\u00f6ppel. Mais en m\u00eame temps, un sondage de Tamedia a montr\u00e9 fin mai que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectorat UDC estimait qu'il fallait un changement de cap du parti sur cette question. Un sondage qui faisait suite \u00e0 des pertes \u00e9lectorales importantes dans diff\u00e9rents scrutins suisse-al\u00e9maniques. Les dirigeants n'avaient donc plus d'autres choix que d'agir en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nToute la difficult\u00e9 est de trouver une place entre la gauche et le PLR...\r\nOui, le PLR ayant lui aussi fait son examen de conscience, l'UDC a d\u00fb trouver son propre discours en mati\u00e8re climatique. Et cela s'apparente plus \u00e0 une succession de coups m\u00e9diatiques qu'\u00e0 un programme r\u00e9fl\u00e9chi et construit. Le message qui est ici privil\u00e9gi\u00e9 est double. D'une part, il faut montrer que l'UDC est le parti de l'action en opposition aux gr\u00e9vistes du climat. Et d'autre part, il faut privil\u00e9gier l'incitation \u00e0 la taxation, comme peut le proposer la gauche et m\u00eame le PLR. Ce faisant, l'UDC permet d'assoir sa position pro-\u00e9conomie tout en donnant des gages \u00e0 son \u00e9lectorat paysan et urbain, de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9 par ces questions.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10571130", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tour de France: Simon Yates s'offre un deuxi\u00e8me bouquet pout la derni\u00e8re \u00e9tape dans les Pyr\u00e9n\u00e9es / FOR_2019-07-21T18:02:00_developpement-8", "Forum du 21.07.2019"], "variantIds": ["ece-10571130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:42Z", "speechToTexts": ["27.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis, nous ouvrons maintenant une page sportive avec le Tour de France pour commencer de c'\u00e9tait la derni\u00e8re \u00e9tape dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous \u00eates sur place et la course a \u00e9t\u00e9 passionnante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [92%] :\r\nAh oui vraiment passionnante dans les 2 derniers cols, on a vu une course d'attaque mais aussi une course tactique, une grande \u00e9chapp\u00e9e tout d'abord avec le Valaisan S\u00e9bastien Reichenbach et 39 autres coureurs, le r\u00f4le de S\u00e9bastien rach\u00e8te \u00e9tait de rester \u00e0 l'avant le plus longtemps possible pour aider son leader Thibaut Pinot dans les derniers kilom\u00e8tres tactique payante, Thibaut Pinot a attaqu\u00e9 \u00e0 6 kilom\u00e8tres du sommet au Pla d'Albi, distan\u00e7ant tous les autres favoris, ils terminent 2\u00e8me de l'\u00e9tape derri\u00e8re le Britannique Simon Yates, seul rescap\u00e9 de l'\u00e9chapp\u00e9e matinale mais cette attaque a fait mal au leader du classement g\u00e9n\u00e9ral, Julian Alaphilippe, qui cette fois -ci, n'a pas pu suivre le rythme jusqu'au bout et aussi \u00e0 Geraint Thomas, le vainqueur sortant distanc\u00e9 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [93%] :\r\nEt alors, quelle cons\u00e9quence justement pour pour le classement g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nEh bien, Julien Alaphilippe est toujours en t\u00eate mais il ne compte plus qu'une minute 35 d'avance sur Geraint Thomas une 45 sur Stephen Kresovic une 50 sur Thibaut Pinot et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour la 3\u00e8me semaine puisque 3 tr\u00e8s grosse \u00e9tape de montagne sont trop programme jeudi, vendredi et samedi prochain, dans les Alpes et que un Julien Alaphilippe a montr\u00e9 ses limites dans ces longues \u00e9tapes lorsque \u00e7a va tr\u00e8s vite, tout au long de la journ\u00e9e de Thibaut Pinot et dans la forme de sa vie, 3 Geraint Thomas est redoutable en 3\u00e8me semaine, en principe, car cette ann\u00e9e, il nous \u00e9tonne du suspense donc la semaine prochaine sur le Tour de France encore avec ses 3 grandes \u00e9tapes qui aura des \u00e9tapes dites de transition cette 3\u00e8me semaine qui d\u00e9bute tout de m\u00eame avec un jour de repos demain \u00e0 N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [99%] :\r\nMerci beaucoup Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-21T16:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1851136", "internalArchiveId": "AA1907850646", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-07-21T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Veysonnaz dans le canton du Valais.", "durationSec": 2095, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10586324", "imageURL": "http://www.rts.ch/8868019.image", "alternativeTitle": ["Le champ des partisans : le PDC/Yverdon : conflit entre la municipalit\u00e9 et \u00ab la R\u00e9gion \u00bb/les fans suisses de Johnny", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Bras de fer \u00e0 Yverdon entre la Municipalit\u00e9 et la presse\nToute la musique de Johnny \u00e0 voir ou \u00e0 revoir"], "variantIds": ["ece-10586324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-29T09:05:42Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:08:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:15:22  10:00:33:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:33:10  10:00:41:16\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous, ravie de vous\r\nretrouver \u00e0 Veysonnaz en terres PDC.\r\n\r\n10:00:41:21  10:00:48:10\r\n{\\an1}Avant de commencer, voici le sommaire\r\nde ce \"Mise au Point\" du 21 juillet.\r\n\r\n10:00:50:10  10:00:55:17\r\n{\\an1}Le bras de fer entre la Municipalit\u00e9\r\nd'Yverdon et le journal La R\u00e9gion.\r\n\r\n10:00:55:22  10:00:58:22\r\n{\\an1}La r\u00e9dactrice en chef\r\na d\u00fb d\u00e9missionner\r\n\r\n10:00:59:03  10:01:02:02\r\n{\\an1}\u00e0 cause de la couverture\r\nde l'actualit\u00e9\r\n\r\n10:01:02:07  10:01:05:02\r\n{\\an1}et du manque de pr\u00e9sence photo\r\ndu syndic.\r\n\r\n10:01:05:07  10:01:08:04\r\n{\\an1}Rupture de coll\u00e9gialit\u00e9\r\n\u00e0 la Municipalit\u00e9,\r\n\r\n10:01:08:09  10:01:12:20\r\n{\\an1}p\u00e9tition pour la libert\u00e9 de la\r\npresse, le conflit ne faiblit pas.\r\n\r\n10:01:13:01  10:01:16:11\r\n{\\an1}Ils pleurent encore\r\nla mort de l'idole des jeunes,\r\n\r\n10:01:16:15  10:01:19:12\r\n{\\an1}mais continuent\r\n\u00e0 faire vivre sa m\u00e9moire.\r\n\r\n10:01:19:17  10:01:23:20\r\n{\\an1}Les fans de Johnny Hallyday\r\nmettent le feu en Romandie.\r\n\r\n10:01:24:01  10:01:29:11\r\n{\\an1}Toute la musique qu'on aime\r\ndu patron y r\u00e9sonne quotidiennement.\r\n\r\n10:01:29:15  10:01:32:05\r\n{\\an1}Souvenirs \u00e0 voir ou \u00e0 revoir.\r\n\r\n10:01:34:07  10:01:38:11\r\n{\\an1}On continue notre tour de Romandie\r\ndes fiefs des partis.\r\n\r\n10:01:38:15  10:01:44:01\r\n{\\an1}Voici aujourd'hui le champion\r\nen termes de pl\u00e9biscite: le PDC.\r\n\r\n10:01:44:06  10:01:48:10\r\n{\\an1}Normal, nous sommes en Valais,\r\nmais le score de Veysonnaz\r\n\r\n10:01:48:14  10:01:51:17\r\n{\\an1}reste impressionnant:\r\n66,5 % des votes\r\n\r\n10:01:51:22  10:01:54:19\r\n{\\an1}aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:01:55:00  10:01:57:19\r\n{\\an1}Quelle est la recette de ce succ\u00e8s ?\r\n\r\n10:01:58:00  10:02:01:15\r\n{\\an1}Voici des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse\r\navec Serge Enderlin,\r\n\r\n10:02:01:20  10:02:04:16\r\n{\\an1}qui est all\u00e9 taquiner\r\nles autochtones.\r\n\r\n10:02:15:11  10:02:19:05\r\n{\\an1}-Une station de ski en \u00e9t\u00e9,\r\net un peu plus bas,\r\n\r\n10:02:19:10  10:02:22:17\r\n{\\an1}le vieux village\r\nqui lui a donn\u00e9 son nom.\r\n\r\n10:02:22:22  10:02:26:18\r\n{\\an1}Un diptyque classique\r\ndans les Alpes valaisannes.\r\n\r\n10:02:26:23  10:02:28:19\r\n{\\an1}Nous sommes en terres PDC,\r\n\r\n10:02:29:00  10:02:32:07\r\n{\\an1}et nous allons chercher\r\n\u00e0 comprendre pourquoi.\r\n\r\n10:02:37:00  10:02:41:00\r\n{\\an1}Bonjour, je peux vous poser\r\nune question pour la TV suisse ?\r\n\r\n10:02:41:05  10:02:43:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates de Veysonnaz ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:02:43:15  10:02:46:15\r\n{\\an1}-C'est quelle couleur politique,\r\nici ?\r\n\r\n10:02:46:20  10:02:50:13\r\n{\\an1}-Quelle couleur ?\r\n-C'est quoi, le parti dominant ?\r\n\r\n10:02:50:18  10:02:52:14\r\n{\\an1}-Demandez pas \u00e0 moi !\r\n\r\n10:02:52:19  10:02:55:02\r\n{\\an1}-Vous savez pas ?\r\n-Non, non.\r\n\r\n10:02:56:02  10:02:58:13\r\n{\\an1}-Vous savez que c'est PDC ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:02:58:18  10:03:00:02\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:03:01:08  10:03:03:13\r\n{\\an1}-Je peux pas vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:03:03:18  10:03:06:21\r\n{\\an1}Je veux pas vous dire de b\u00eatises.\r\n\r\n10:03:07:02  10:03:08:17\r\n{\\an1}-Bonjour, Monsieur.\r\n\r\n10:03:08:22  10:03:12:02\r\n{\\an1}On peut vous poser une question ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:12:07  10:03:15:08\r\n{\\an1}-C'est le PDC qui domine le village ?\r\n\r\n10:03:15:12  10:03:17:03\r\n{\\an1}-Qui domine...\r\n\r\n10:03:17:08  10:03:22:16\r\n{\\an1}Ici, y a pas de parti politique,\r\nc'est nomm\u00e9 automatiquement.\r\n\r\n10:03:22:21  10:03:25:10\r\n{\\an1}Ici, \u00e7a sert \u00e0 rien d'aller voter,\r\n\r\n10:03:25:14  10:03:29:01\r\n{\\an1}parce qu'il y a qu'une liste,\r\nalors faire quoi ?\r\n\r\n10:03:30:22  10:03:35:19\r\n{\\an1}-Pour en savoir plus, nous prenons\r\nla nouvelle t\u00e9l\u00e9cabine \u00e0 13 mios\r\n\r\n10:03:36:00  10:03:37:14\r\n{\\an1}de la piste de l'Ours.\r\n\r\n10:03:37:19  10:03:39:23\r\n{\\an1}L\u00e0-haut sur la montagne,\r\n\r\n10:03:40:04  10:03:45:00\r\n{\\an1}nous trouverons peut-\u00eatre\r\ndes indig\u00e8nes plus bavards.\r\n\r\n10:03:45:05  10:03:49:12\r\n{\\an1}Prenons notre courage \u00e0 deux mains\r\net entrons dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n10:03:49:17  10:03:53:08\r\n{\\an1}Bonjour ! On vous fait\r\nune petite visite surprise.\r\n\r\n10:03:55:01  10:03:58:11\r\n{\\an1}-Les gens s'identifient peut-\u00eatre\r\n\r\n10:03:58:16  10:04:02:02\r\n{\\an1}\u00e0 certaines valeurs de ce parti.\r\n\r\n10:04:02:07  10:04:06:08\r\n{\\an1}Et d'autres sont dans le s\u00e9rail\r\ndes plus anciens.\r\n\r\n10:04:06:12  10:04:10:03\r\n{\\an1}Officiellement, les slogans,\r\nc'est la famille.\r\n\r\n10:04:10:08  10:04:11:22\r\n{\\an1}-Oui, la famille.\r\n\r\n10:04:12:03  10:04:14:08\r\n{\\an1}-La famille et la religion.\r\n\r\n10:04:14:12  10:04:18:00\r\n{\\an1}Ou la famille et le travail\r\nou l'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n10:04:18:05  10:04:21:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, je crois\r\nqu'aujourd'hui, en Suisse\r\n\r\n10:04:21:14  10:04:25:12\r\n{\\an1}les gens s'identifient beaucoup\r\naux personnalit\u00e9s.\r\n\r\n10:04:25:17  10:04:29:19\r\n{\\an1}-Si un de vous votait vert,\r\nles autres le sauraient ?\r\n\r\n10:04:30:00  10:04:31:21\r\n{\\an1}-Non, je crois pas.\r\n\r\n10:04:32:02  10:04:35:06\r\n{\\an1}-Ca, c'\u00e9tait le Valais\r\nd'il y a trente ans.\r\n\r\n10:04:35:11  10:04:37:15\r\n{\\an1}L\u00e0, on \u00e9volue un petit peu.\r\n\r\n10:04:37:20  10:04:41:00\r\n{\\an1}-Je ne dis pas\r\nque vous n'\u00e9voluez pas !\r\n\r\n10:04:45:17  10:04:48:02\r\n{\\an1}-Retour dans la station.\r\n\r\n10:04:50:03  10:04:54:09\r\n{\\an1}O\u00f9 nous attend Canaille,\r\nou plut\u00f4t, son propri\u00e9taire,\r\n\r\n10:04:54:13  10:04:57:07\r\n{\\an1}le promoteur Jean-Marie Fournier.\r\n\r\n10:04:57:11  10:05:00:00\r\n{\\an1}Pourquoi elle a fini sur un mur ?\r\n\r\n10:05:00:05  10:05:03:16\r\n{\\an1}-Parce qu'elle a marqu\u00e9\r\nl'histoire de l'alpage,\r\n\r\n10:05:03:21  10:05:07:16\r\n{\\an1}de la race d'H\u00e9rens,\r\net elle m'a marqu\u00e9 moi aussi.\r\n\r\n10:05:07:21  10:05:10:18\r\n{\\an1}Donc on a voulu la conserver\r\navec nous.\r\n\r\n10:05:12:11  10:05:14:18\r\n{\\an1}Le PDC est tr\u00e8s ancr\u00e9 ici.\r\n\r\n10:05:14:23  10:05:18:19\r\n{\\an1}Il a 5 conseillers communaux sur 5.\r\n\r\n10:05:19:00  10:05:21:17\r\n{\\an1}La collectivit\u00e9 a toujours\r\n\r\n10:05:21:22  10:05:24:18\r\n{\\an1}su trouver des solutions\r\npour maintenir\r\n\r\n10:05:24:23  10:05:29:15\r\n{\\an1}la population de la montagne\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une activit\u00e9 touristique.\r\n\r\n10:05:29:20  10:05:33:02\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il faut \u00eatre PDC,\r\nici, pour r\u00e9ussir\r\n\r\n10:05:33:07  10:05:35:21\r\n{\\an1}dans le business, dans le tourisme ?\r\n\r\n10:05:36:02  10:05:37:21\r\n{\\an1}-Non, heureusement pas.\r\n\r\n10:05:38:02  10:05:41:17\r\n{\\an1}-Si on l'est pas, c'est plus dur ?\r\n-Non, non, non !\r\n\r\n10:05:41:22  10:05:44:22\r\n{\\an1}-Alors pourquoi\r\ntout le monde est PDC ?\r\n\r\n10:05:45:03  10:05:46:16\r\n{\\an1}-C'est historique.\r\n\r\n10:05:46:21  10:05:50:00\r\n{\\an1}Et il repr\u00e9sente peut-\u00eatre\r\ncertaines valeurs\r\n\r\n10:05:50:05  10:05:52:10\r\n{\\an1}qui correspondent \u00e0 ce canton.\r\n\r\n10:05:52:14  10:05:56:03\r\n{\\an1}Mais un peu moins qu'avant,\r\nquand m\u00eame.\r\n\r\n10:05:57:17  10:06:03:02\r\n{\\an1}-Le promoteur aimerait 5'000 lits\r\nsuppl\u00e9mentaires dans la station.\r\n\r\n10:06:03:07  10:06:08:10\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 la d\u00e9saffection des skieurs\r\net le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n10:06:08:14  10:06:13:14\r\n{\\an1}Le PDC r\u00e9gnera bien sur Veysonnaz\r\njusqu'\u00e0 la prochaine \u00e8re glaciaire.\r\n\r\n10:06:13:19  10:06:28:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:28:11  10:06:31:07\r\n{\\an1}-L'affaire en dit long\r\nsur les rapports\r\n\r\n10:06:31:11  10:06:35:06\r\n{\\an1}entre certains politiciens\r\net la presse r\u00e9gionale.\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:39:03\r\n{\\an1}La r\u00e9dactrice en chef de La R\u00e9gion\r\na d\u00fb d\u00e9missionner\r\n\r\n10:06:39:08  10:06:42:16\r\n{\\an1}car sa mani\u00e8re de traiter l'actualit\u00e9\r\n\r\n10:06:42:21  10:06:46:09\r\n{\\an1}d\u00e9plaisait\r\n\u00e0 la Municipalit\u00e9 d'Yverdon.\r\n\r\n10:06:46:13  10:06:50:11\r\n{\\an1}L'ind\u00e9pendance de la presse r\u00e9gionale\r\nexiste-t-elle ?\r\n\r\n10:06:50:16  10:06:54:15\r\n{\\an1}Ou les politiciens locaux\r\nr\u00e8gnent-ils en ma\u00eetres ?\r\n\r\n10:06:57:08  10:06:58:20\r\n{\\an1}-Pr\u00e9c\u00e9demment...\r\n\r\n10:06:59:01  10:07:01:11\r\n{\\an1}-Rien ne va plus depuis le d\u00e9part\r\n\r\n10:07:01:15  10:07:04:16\r\n{\\an1}de la r\u00e9dactrice\r\nen chef du journal local.\r\n\r\n10:07:04:21  10:07:07:10\r\n{\\an1}-On a un litige avec cette personne\r\n\r\n10:07:07:14  10:07:11:22\r\n{\\an1}sur la question de savoir\r\nqui a demand\u00e9 \u00e0 l'autre de partir.\r\n\r\n10:07:12:03  10:07:14:06\r\n{\\an1}-Ils ont tent\u00e9 de maquiller\r\n\r\n10:07:14:11  10:07:18:16\r\n{\\an1}ou de faire passer le licenciement\r\npour une d\u00e9mission.\r\n\r\n10:07:18:21  10:07:20:18\r\n{\\an1}-Les clans se forment.\r\n\r\n10:07:20:23  10:07:24:13\r\n{\\an1}M\u00eame au sein de la Municipalit\u00e9,\r\non se d\u00e9chire.\r\n\r\n10:07:24:18  10:07:29:02\r\n{\\an1}-Je vous lis la d\u00e9claration\r\nde mise au point et de rupture\r\n\r\n10:07:29:07  10:07:33:15\r\n{\\an1}de coll\u00e9gialit\u00e9 au nom\r\ndes municipaux de gauche d'Yverdon.\r\n\r\n10:07:33:20  10:07:36:05\r\n{\\an1}-\"Rupture de coll\u00e9gialit\u00e9.\"\r\n\r\n10:07:37:19  10:07:42:15\r\n{\\an1}Nous consid\u00e9rons, la majorit\u00e9\r\nde la municipalit\u00e9 ici pr\u00e9sente,\r\n\r\n10:07:42:20  10:07:45:23\r\n{\\an1}que cette rupture\r\nn'est pas justifi\u00e9e.\"\r\n\r\n10:07:54:19  10:07:58:11\r\n{\\an1}-Mardi 9 juillet, H\u00f4tel de Ville\r\nd'Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n10:07:58:16  10:08:03:06\r\n{\\an1}Le syndic doit s'expliquer\r\ndevant la presse sur le contenu\r\n\r\n10:08:03:11  10:08:07:20\r\n{\\an1}d'une lettre datant du 23 mai\r\ndernier, sign\u00e9e de sa main.\r\n\r\n10:08:10:03  10:08:13:05\r\n{\\an1}-On pensait faire\r\nquelque chose de simple.\r\n\r\n10:08:13:10  10:08:15:22\r\n{\\an1}On pensait simplement \u00e9crire\r\n\r\n10:08:16:03  10:08:20:06\r\n{\\an1}une lettre \u00e0 quelqu'un pour lui dire\r\n\r\n10:08:20:11  10:08:23:13\r\n{\\an1}qu'on s'\u00e9tonnait de la fa\u00e7on\r\n\r\n10:08:23:18  10:08:28:03\r\n{\\an1}dont les diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements\r\navaient \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s.\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:30:16\r\n{\\an1}-\"On\", c'est la Municipalit\u00e9.\r\n\r\n10:08:30:21  10:08:35:12\r\n{\\an1}Quelqu'un d\u00e9signe Caroline Gebhard,\r\nr\u00e9dactrice en chef de La R\u00e9gion,\r\n\r\n10:08:35:17  10:08:39:05\r\n{\\an1}et \"les \u00e9v\u00e9nements\"\r\nsont des inaugurations\r\n\r\n10:08:39:10  10:08:43:07\r\n{\\an1}et \"on\" n'aime pas\r\ncomment \"quelqu'un\" travaille.\r\n\r\n10:08:43:11  10:08:48:14\r\n{\\an1}-La couverture des \u00e9v\u00e9nements\r\nr\u00e9gionaux par un journal local,\r\n\r\n10:08:48:19  10:08:52:16\r\n{\\an1}par exemple, c'est extr\u00eamement\r\nimportant pour nous.\r\n\r\n10:08:52:21  10:08:56:00\r\n{\\an1}C'est le seul moyen que nous avons\r\n\r\n10:08:56:05  10:09:01:23\r\n{\\an1}de pouvoir transmettre ce que\r\nnous faisons, la vie de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:09:02:04  10:09:04:22\r\n{\\an1}On a trouv\u00e9 que \u00e7a n'allait pas.\r\n\r\n10:09:05:03  10:09:08:01\r\n{\\an1}Quand on en a parl\u00e9 en municipalit\u00e9,\r\n\r\n10:09:08:06  10:09:11:11\r\n{\\an1}tout le monde a trouv\u00e9\r\nque c'\u00e9tait vrai.\r\n\r\n10:09:11:16  10:09:14:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas neutre et objectif.\r\n\r\n10:09:14:06  10:09:19:06\r\n{\\an1}-Trois semaines apr\u00e8s l'envoi\r\nde la lettre, la r\u00e9dactrice en chef\r\n\r\n10:09:19:11  10:09:23:03\r\n{\\an1}est convoqu\u00e9e\r\npar son conseil d'administration.\r\n\r\n10:09:23:08  10:09:27:06\r\n{\\an1}A l'issue de l'entretien,\r\nelle n'occupe plus son poste.\r\n\r\n10:09:27:11  10:09:32:00\r\n{\\an1}De l\u00e0 \u00e0 \u00e9tablir un lien de cause\r\n\u00e0 effet entre les \u00e9v\u00e9nements...\r\n\r\n10:09:32:05  10:09:38:01\r\n{\\an1}-La libert\u00e9 de la presse\r\nest un principe fondamental.\r\n\r\n10:09:38:06  10:09:41:21\r\n{\\an1}Les journalistes d\u00e9cident\r\nde la mani\u00e8re d'informer\r\n\r\n10:09:42:02  10:09:44:17\r\n{\\an1}une r\u00e9gion au travers d'un journal.\r\n\r\n10:09:44:22  10:09:48:11\r\n{\\an1}Un ex\u00e9cutif n'a pas\r\n\u00e0 en contr\u00f4ler le contenu.\r\n\r\n10:09:49:17  10:09:52:00\r\n{\\an1}-La manifestation du 5 juillet\r\n\r\n10:09:52:05  10:09:56:00\r\n{\\an1}en soutien \u00e0 C.Gebhard\r\nn'a r\u00e9uni que 60 personnes.\r\n\r\n10:09:56:05  10:10:00:12\r\n{\\an1}Mais la p\u00e9tition a d\u00e9j\u00e0 recueilli\r\npr\u00e8s de mille paraphes.\r\n\r\n10:10:00:17  10:10:04:22\r\n{\\an1}Les signataires d\u00e9sapprouvent\r\nles pressions ext\u00e9rieures,\r\n\r\n10:10:05:03  10:10:08:10\r\n{\\an1}entendez la fameuse lettre\r\nde la Municipalit\u00e9\r\n\r\n10:10:08:14  10:10:11:15\r\n{\\an1}adress\u00e9e \u00e0 Madame\r\nla R\u00e9dactrice en chef,\r\n\r\n10:10:11:20  10:10:14:05\r\n{\\an1}qui liste les griefs de la Ville\r\n\r\n10:10:14:10  10:10:18:04\r\n{\\an1}concernant la couverture m\u00e9diatique\r\nde son journal.\r\n\r\n10:10:46:10  10:10:48:19\r\n{\\an1}-Je vous prends un exemple.\r\n\r\n10:10:49:00  10:10:52:07\r\n{\\an1}Concernant les ECF Thi\u00e8le.\r\n\r\n10:10:52:11  10:10:55:16\r\n{\\an1}Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9largir\r\n\r\n10:10:55:21  10:11:00:00\r\n{\\an1}la rive avec le canton,\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration et la commune,\r\n\r\n10:11:00:05  10:11:02:13\r\n{\\an1}trois partenaires financiers.\r\n\r\n10:11:02:18  10:11:05:15\r\n{\\an1}Nous faisons\r\nune conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n10:11:05:20  10:11:09:07\r\n{\\an1}Mme de Quattro explique\r\ntoute cette histoire.\r\n\r\n10:11:09:11  10:11:10:20\r\n{\\an1}Et rien.\r\n\r\n10:11:11:01  10:11:14:18\r\n{\\an1}Y a pas une trace\r\nde la participation de la Ville.\r\n\r\n10:11:14:23  10:11:18:11\r\n{\\an1}Dire que c'est\r\nsur les terrains de la ville,\r\n\r\n10:11:18:16  10:11:21:12\r\n{\\an1}dire les b\u00e9n\u00e9fices pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:11:21:17  10:11:24:17\r\n{\\an1}Donnons l'info aux citoyens !\r\n\r\n10:11:24:22  10:11:28:00\r\n{\\an1}-La Ville trouve que,\r\ndepuis quelque temps,\r\n\r\n10:11:28:05  10:11:30:03\r\n{\\an1}la place qui lui est d\u00e9volue\r\n\r\n10:11:30:08  10:11:33:14\r\n{\\an1}dans les colonnes de La R\u00e9gion\r\nest trop petite.\r\n\r\n10:11:33:19  10:11:37:01\r\n{\\an1}De quoi faire bondir\r\nle fondateur du journal.\r\n\r\n10:11:37:20  10:11:41:02\r\n{\\an1}-On reproche une couverture,\r\n\r\n10:11:41:07  10:11:44:08\r\n{\\an1}\u00e0 leurs yeux, inad\u00e9quate,\r\n\r\n10:11:44:12  10:11:47:11\r\n{\\an1}concernant, au d\u00e9part, les photos.\r\n\r\n10:11:47:15  10:11:52:07\r\n{\\an1}Ces gens, surtout le syndic,\r\naiment bien \u00eatre \u00e0 la une en photo.\r\n\r\n10:11:52:11  10:11:56:03\r\n{\\an1}La une id\u00e9ale, pour ces gens-l\u00e0,\r\nc'est celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:11:56:08  10:11:59:03\r\n{\\an1}\"J'y suis\r\navec la conseill\u00e8re d'Etat.\"\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:03:18\r\n{\\an1}Mais an plus tard, quand on fait\r\nle point sur les travaux:\r\n\r\n10:12:03:23  10:12:08:09\r\n{\\an1}\"C'est pas normal, j'y suis pas\r\nalors que la Ville paie.\"\r\n\r\n10:12:08:13  10:12:11:03\r\n{\\an1}Je vais prendre un crit\u00e8re stupide.\r\n\r\n10:12:11:08  10:12:15:07\r\n{\\an1}Le canton paie plus,\r\nnormal qu'ils aient la priorit\u00e9 !\r\n\r\n10:12:15:11  10:12:18:05\r\n{\\an1}Franchement,\r\nc'est la cour enfantine !\r\n\r\n10:12:18:10  10:12:22:21\r\n{\\an1}-Isidore Raposo a fait toute\r\nsa carri\u00e8re dans Le Nord Vaudois.\r\n\r\n10:12:23:02  10:12:26:14\r\n{\\an1}Il a d\u00e9j\u00e0 connu\r\ndes pressions du politique.\r\n\r\n10:12:26:19  10:12:29:21\r\n{\\an1}-C'est une manoeuvre inacceptable.\r\n\r\n10:12:30:02  10:12:34:08\r\n{\\an1}Dans le cas particulier,\r\nparticuli\u00e8rement maladroite.\r\n\r\n10:12:34:12  10:12:36:22\r\n{\\an1}Le faire par \u00e9crit, quand on sait\r\n\r\n10:12:37:03  10:12:40:01\r\n{\\an1}que les \u00e9crits restent,\r\nc'est le sommet.\r\n\r\n10:12:40:06  10:12:45:07\r\n{\\an1}C'est surprenant de la part de\r\nmunicipaux qui ne sont pas d\u00e9butants\r\n\r\n10:12:45:11  10:12:49:11\r\n{\\an1}puisque le syndic et d'autres\r\nsont en place depuis 2001.\r\n\r\n10:12:49:15  10:12:52:15\r\n{\\an1}-La Municipalit\u00e9\r\na beau clamer son respect\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:56:14\r\n{\\an1}pour l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias,\r\nelle \u00e9crit clairement\r\n\r\n10:12:56:19  10:13:00:06\r\n{\\an1}ce qu'elle pense du travail\r\nde Caroline Gebhard.\r\n\r\n10:13:19:18  10:13:21:21\r\n{\\an1}-Quelques semaines plus tard,\r\n\r\n10:13:22:02  10:13:26:07\r\n{\\an1}la jeune femme est convoqu\u00e9e\r\npar le conseil d'administration.\r\n\r\n10:13:26:11  10:13:30:18\r\n{\\an1}D\u00e8s lors, les versions des avocats\r\ndes deux parties divergent.\r\n\r\n10:13:30:23  10:13:33:12\r\n{\\an1}-Ils ont dit: \"Mme Gebhard,\r\n\r\n10:13:33:17  10:13:36:10\r\n{\\an1}le conseil d'administration\r\n\r\n10:13:36:14  10:13:39:14\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de rompre\r\nles rapports de travail.\"\r\n\r\n10:13:39:19  10:13:42:00\r\n{\\an1}-Le conseil d'administration\r\n\r\n10:13:42:05  10:13:47:00\r\n{\\an1}a l'intention de la licencier,\r\n\r\n10:13:47:05  10:13:49:21\r\n{\\an1}mais Mme... je vais \u00e9pargner son nom.\r\n\r\n10:13:50:02  10:13:55:06\r\n{\\an1}La r\u00e9dactrice en chef anticipe et\r\ndonne son cong\u00e9 lors de cette s\u00e9ance.\r\n\r\n10:13:55:11  10:14:00:09\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait sonn\u00e9e et a r\u00e9agi\r\nde fa\u00e7on humaine et compr\u00e9hensible\r\n\r\n10:14:00:13  10:14:04:15\r\n{\\an1}en disant: \"Je vais devoir\r\nchercher un autre emploi.\"\r\n\r\n10:14:04:20  10:14:06:10\r\n{\\an1}\"Dans ces conditions,\r\n\r\n10:14:06:14  10:14:10:07\r\n{\\an1}un d\u00e9part pr\u00e9matur\u00e9\r\npourrait \u00eatre envisageable.\"\r\n\r\n10:14:10:11  10:14:15:01\r\n{\\an1}-Les conditions du d\u00e9part\r\nde C.Gebhard sont une affaire priv\u00e9e\r\n\r\n10:14:15:06  10:14:19:13\r\n{\\an1}de droit du travail, mais le r\u00f4le\r\nqu'a potentiellement jou\u00e9\r\n\r\n10:14:19:18  10:14:23:12\r\n{\\an1}la lettre de la Municipalit\u00e9\r\nest une histoire politique.\r\n\r\n10:14:23:17  10:14:27:09\r\n{\\an1}Elle est si sensible\r\nque nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s\r\n\r\n10:14:27:13  10:14:30:06\r\n{\\an1}\u00e0 nous rendre \u00e0 la r\u00e9daction\r\ndu journal.\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:33:14\r\n{\\an1}-On a dit que le journal \u00e9tait\r\n\r\n10:14:33:19  10:14:37:04\r\n{\\an1}\u00e0 la botte de la Municipalit\u00e9.\r\n\r\n10:14:37:09  10:14:40:14\r\n{\\an1}Que certaines amiti\u00e9s\r\nfaisaient qu'on suivait\r\n\r\n10:14:40:19  10:14:42:21\r\n{\\an1}l'ordre donn\u00e9 par le syndic.\r\n\r\n10:14:43:02  10:14:45:11\r\n{\\an1}Tout cela est totalement faux.\r\n\r\n10:14:45:15  10:14:49:05\r\n{\\an1}Le conseil d'administration\r\ndit que cette lettre\r\n\r\n10:14:49:10  10:14:52:09\r\n{\\an1}n'est pas \u00e0 l'origine\r\nde la convocation.\r\n\r\n10:14:52:13  10:14:57:10\r\n{\\an1}La convocation de la r\u00e9dactrice\r\nen chef a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en raison\r\n\r\n10:14:57:14  10:15:01:02\r\n{\\an1}de m\u00e9contentements divers,\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:04:21\r\n{\\an1}\u00e0 la connaissance\r\ndu conseil d'administration.\r\n\r\n10:15:05:02  10:15:08:05\r\n{\\an1}La r\u00e9dactrice \u00e9tait constamment\r\nen opposition\r\n\r\n10:15:08:10  10:15:12:12\r\n{\\an1}avec le conseil d'administration\r\nsur toutes les questions:\r\n\r\n10:15:12:17  10:15:16:05\r\n{\\an1}\u00e9ditoriales\r\ncomme de management de la r\u00e9daction.\r\n\r\n10:15:16:10  10:15:18:05\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 de la journaliste,\r\n\r\n10:15:18:10  10:15:22:10\r\n{\\an1}on affirme qu'il n'y a jamais eu\r\nd'avertissement pr\u00e9alable.\r\n\r\n10:15:22:14  10:15:26:00\r\n{\\an1}.Je ne m'explique pas\r\ncette d\u00e9cision brutale\r\n\r\n10:15:26:05  10:15:29:12\r\n{\\an1}autrement que par une r\u00e9action\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:33:06\r\n{\\an1}suite \u00e0 ce courrier de la Ville.\r\n\r\n10:15:33:11  10:15:37:20\r\n{\\an1}Ils ont eu peur que la Ville\r\nd'Yverdon cesse d\u00e9finitivement\r\n\r\n10:15:38:01  10:15:43:10\r\n{\\an1}toute forme de collaboration,\r\nmette un terme \u00e0 leur collaboration.\r\n\r\n10:15:43:14  10:15:47:07\r\n{\\an1}Ils ont pens\u00e9 que la meilleure\r\nmani\u00e8re de faire \u00e9tait\r\n\r\n10:15:47:11  10:15:52:08\r\n{\\an1}de se d\u00e9barrasser de cette r\u00e9dactrice\r\nqu'on n'arrive pas \u00e0 influencer.\r\n\r\n10:15:52:12  10:15:56:08\r\n{\\an1}-Il faut dire que le m\u00e9contentement\r\nde la Municipalit\u00e9\r\n\r\n10:15:56:12  10:15:59:21\r\n{\\an1}avait une cons\u00e9quence financi\u00e8re\r\npour le journal.\r\n\r\n10:16:06:09  10:16:10:15\r\n{\\an1}-Soit un manque \u00e0 gagner\r\nde 30'000 frs par an pour La R\u00e9gion.\r\n\r\n10:16:10:20  10:16:14:12\r\n{\\an1}C'est bien cette sanction financi\u00e8re\r\nqui a conduit\r\n\r\n10:16:14:17  10:16:19:03\r\n{\\an1}\u00e0 la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9\r\npar les municipaux de gauche.\r\n\r\n10:16:19:08  10:16:21:13\r\n{\\an1}-Je r\u00e9affirme solennellement,\r\n\r\n10:16:21:18  10:16:25:10\r\n{\\an1}au nom des municipaux minoritaires,\r\n\r\n10:16:25:14  10:16:27:10\r\n{\\an1}qu'\u00e0 aucun moment,\r\n\r\n10:16:27:14  10:16:31:20\r\n{\\an1}nous n'avons voulu faire pression\r\nsur quelque organe de presse\r\n\r\n10:16:32:01  10:16:35:23\r\n{\\an1}que ce soit et encore moins\r\nvia une pression \u00e9conomique.\r\n\r\n10:16:36:04  10:16:40:20\r\n{\\an1}-Autrement dit, la minorit\u00e9\r\nde gauche \u00e9tait d'accord de r\u00e2ler,\r\n\r\n10:16:41:01  10:16:45:12\r\n{\\an1}mais pas de sanctionner, d'o\u00f9\r\nla rupture de coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n10:16:45:17  10:16:47:20\r\n{\\an1}-C'est l'aveu d'un \u00e9chec.\r\n\r\n10:16:48:01  10:16:51:17\r\n{\\an1}-Mais pour le conseiller communal\r\nsocialiste, S.Balet,\r\n\r\n10:16:51:22  10:16:56:11\r\n{\\an1}cette rupture de coll\u00e9gialit\u00e9\r\npourrait \u00eatre positive pour Yverdon.\r\n\r\n10:16:56:16  10:16:59:18\r\n{\\an1}-M.Carrard ne peut pas faire\r\nn'importe quoi\r\n\r\n10:16:59:23  10:17:02:04\r\n{\\an1}sans que la minorit\u00e9 r\u00e9agisse.\r\n\r\n10:17:02:09  10:17:04:12\r\n{\\an1}C'est de l'autoritarisme.\r\n\r\n10:17:04:17  10:17:06:11\r\n{\\an1}Ceci d'autant plus\r\n\r\n10:17:06:16  10:17:10:04\r\n{\\an1}si c'est la d\u00e9cision d'une personne\r\n\r\n10:17:10:09  10:17:13:10\r\n{\\an1}et qu'apr\u00e8s on fait endosser\r\nla responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:17:13:14  10:17:15:19\r\n{\\an1}\u00e0 l'ensemble de la Municipalit\u00e9.\r\n\r\n10:17:16:00  10:17:19:09\r\n{\\an1}-Acceptez-vous le qualificatif\r\nd'autoritaire ?\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:21:05\r\n{\\an1}-Non, non.\r\n\r\n10:17:21:10  10:17:25:14\r\n{\\an1}J'ai un caract\u00e8re marqu\u00e9, c'est vrai.\r\n\r\n10:17:25:19  10:17:28:05\r\n{\\an1}J'essaie de convaincre,\r\n\r\n10:17:28:10  10:17:31:12\r\n{\\an1}mais on n'est pas\r\ndans un syst\u00e8me royaliste.\r\n\r\n10:17:31:17  10:17:33:23\r\n{\\an1}-Chacun campe sur ses positions.\r\n\r\n10:17:34:04  10:17:37:06\r\n{\\an1}Alors comment cette \u00e9quipe\r\nmunicipale divis\u00e9e\r\n\r\n10:17:37:11  10:17:40:18\r\n{\\an1}pourra-t-elle continuer\r\n\u00e0 travailler ensemble ?\r\n\r\n10:17:40:23  10:17:45:11\r\n{\\an1}-Ils sont toujours libres,\r\nil n'y a pas d'ordre de marche.\r\n\r\n10:17:45:15  10:17:48:17\r\n{\\an1}Ce matin, les municipaux\r\n\u00e9taient tous l\u00e0.\r\n\r\n10:17:48:22  10:17:53:03\r\n{\\an1}-En effet, les voil\u00e0 in corpore\r\npour pr\u00e9senter \u00e0 la presse\r\n\r\n10:17:53:08  10:17:57:01\r\n{\\an1}les nouveaux am\u00e9nagements sportifs\r\nau bord du lac.\r\n\r\n10:17:57:06  10:18:00:13\r\n{\\an1}-On va voir\r\nplusieurs petits \u00e9quipements.\r\n\r\n10:18:00:18  10:18:04:22\r\n{\\an1}Globalement, la Municipalit\u00e9\r\nsoutient, vous le savez,\r\n\r\n10:18:05:03  10:18:07:16\r\n{\\an1}le sport et l'activit\u00e9 physique.\r\n\r\n10:18:07:21  10:18:11:08\r\n{\\an1}-Les rev\u00eatements,\r\nles casiers partag\u00e9s\r\n\r\n10:18:11:12  10:18:13:11\r\n{\\an1}et la plage de sable fin\r\n\r\n10:18:13:15  10:18:17:12\r\n{\\an1}pour repartir d'un nouveau pied,\r\nle coeur l\u00e9ger.\r\n\r\n10:18:24:18  10:18:34:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:35:01  10:18:38:10\r\n{\\an1}-Johnny Hallyday a disparu\r\ndepuis un an et demi.\r\n\r\n10:18:38:14  10:18:42:14\r\n{\\an1}Il laisse derri\u00e8re lui\r\ndes milliers de fans \u00e9plor\u00e9s.\r\n\r\n10:18:42:19  10:18:46:19\r\n{\\an1}Notre pays compte\r\ncertains des fans les plus impliqu\u00e9s,\r\n\r\n10:18:47:00  10:18:50:18\r\n{\\an1}voire les plus d\u00e9vou\u00e9s\r\nqui continuent \u00e0 faire vivre\r\n\r\n10:18:50:23  10:18:53:11\r\n{\\an1}la m\u00e9moire de l'idole des jeunes.\r\n\r\n10:18:53:16  10:18:55:22\r\n{\\an1}Nous les avions rencontr\u00e9s\r\n\r\n10:18:56:03  10:19:00:14\r\n{\\an1}pour le premier anniversaire\r\nde la mort du chanteur.\r\n\r\n10:19:02:16  10:19:05:23\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 Bonfol,\r\npetite commune du Jura.\r\n\r\n10:19:06:04  10:19:11:17\r\n{\\an1}A la salle communale\r\nse pr\u00e9pare une soir\u00e9e tr\u00e8s attendue.\r\n\r\n10:19:14:15  10:19:18:11\r\n{\\an1}-Ce soir, on donne un dernier hommage\r\n\u00e0 Johnny Hallyday.\r\n\r\n10:19:18:16  10:19:21:07\r\n{\\an1}Je baigne dedans\r\ndepuis toute petite.\r\n\r\n10:19:21:11  10:19:26:07\r\n{\\an1}Mes parents, ma grand-m\u00e8re,\r\naimaient d\u00e9j\u00e0 Johnny Hallyday.\r\n\r\n10:19:26:11  10:19:31:17\r\n{\\an1}On ne fait pas une soir\u00e9e familiale\r\nsans Johnny, en principe... voil\u00e0.\r\n\r\n10:19:33:00  10:19:36:17\r\n{\\an1}-Plus de 150 fans\r\nassisteront \u00e0 deux heures de show,\r\n\r\n10:19:36:22  10:19:40:12\r\n{\\an1}en l'honneur de la star\r\ndisparue il y a un an.\r\n\r\n10:19:40:17  10:19:44:01\r\n{\\an1}Voici celui qui incarnera Johnny,\r\nJohn Zaugg.\r\n\r\n10:19:44:06  10:19:49:03\r\n{\\an1}Ce gestionnaire en logistique\r\nest son sosie depuis 25 ans.\r\n\r\n10:19:50:03  10:19:53:02\r\n{\\an1}-Je regarde beaucoup\r\ncomment Johnny fait.\r\n\r\n10:19:53:07  10:19:56:11\r\n{\\an1}J'ai envie de donner\r\ndu plaisir aux gens,\r\n\r\n10:19:56:16  10:20:01:06\r\n{\\an1}qu'ils aient l'impression\r\nd'\u00eatre \u00e0 un concert de Johnny.\r\n\r\n10:20:02:04  10:20:06:05\r\n{\\an1}-John peut compter sur la pr\u00e9sence\r\ndu fan-club de Del\u00e9mont,\r\n\r\n10:20:06:10  10:20:10:12\r\n{\\an1}le dernier de Suisse, repr\u00e9sent\u00e9\r\npar Nicole, veuve du fondateur,\r\n\r\n10:20:10:17  10:20:14:13\r\n{\\an1}ainsi que sa fille Natacha\r\net son petit-fils Ethan.\r\n\r\n10:20:14:18  10:20:17:21\r\n{\\an1}Votre fils est fan ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:18:02  10:20:20:05\r\n{\\an1}-Il a quel \u00e2ge ?\r\n\r\n10:20:20:10  10:20:23:20\r\n{\\an1}-Cinq ans !\r\n-Il n'a pas eu le choix.\r\n\r\n10:20:24:01  10:20:26:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates plus que fan !\r\n\r\n10:20:26:22  10:20:31:15\r\n{\\an1}Pourquoi tu es l\u00e0, Ethan ?\r\n-Pour voir le John !\r\n\r\n10:20:31:20  10:20:33:23\r\n{\\an1}-John fait partie du club.\r\n\r\n10:20:34:04  10:20:35:22\r\n{\\an1}On est impatients !\r\n\r\n10:20:36:03  10:20:38:00\r\n{\\an1}-Avant, on pouvait aller voir\r\n\r\n10:20:38:05  10:20:40:05\r\n{\\an1}le vrai Johnny en concert.\r\n\r\n10:20:40:10  10:20:44:04\r\n{\\an1}Maintenant,\r\non doit se contenter des sosies.\r\n\r\n10:20:46:01  10:20:51:09\r\n{\\an1}-En coulisses, le spectre\r\ndu taulier est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n10:20:51:13  10:20:53:22\r\n{\\an1}Vous l'avez toujours avec vous ?\r\n\r\n10:20:54:03  10:20:56:01\r\n{\\an1}-Quand je chante, oui.\r\n\r\n10:20:56:06  10:20:59:10\r\n{\\an1}Regardez-moi cette gueule !\r\n\r\n10:20:59:14  10:21:02:23\r\n{\\an1}-Que faisiez-vous le jour\r\no\u00f9 Johnny est mort ?\r\n\r\n10:21:03:03  10:21:05:07\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais dans mon lit.\r\n\r\n10:21:05:11  10:21:08:08\r\n{\\an1}Voix \u00e9mue\r\nOn m'appel\u00e9... Pardon.\r\n\r\n10:21:10:09  10:21:11:23\r\n{\\an1}-Beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n10:21:12:04  10:21:15:00\r\n{\\an1}C'est comme si vous\r\naviez perdu un proche ?\r\n\r\n10:21:17:09  10:21:19:08\r\n{\\an1}-Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:21:19:12  10:21:23:11\r\n{\\an1}Je pensais qu'il allait revenir\r\ncomme il l'a fait souvent,\r\n\r\n10:21:23:16  10:21:25:07\r\n{\\an1}tel le ph\u00e9nix !\r\n\r\n10:21:25:11  10:21:28:00\r\n{\\an1}Stop ! Attendez le check !\r\n\r\n10:21:31:16  10:21:35:03\r\n{\\an1}Le public au loin scande \"Johnny !\"\r\n\r\n10:21:40:23  10:21:42:18\r\n{\\an1}Ecartez gentiment.\r\n\r\n10:21:42:23  10:21:47:19\r\n{\\an1}Le public crie\r\n\r\n10:21:49:22  10:21:52:03\r\n{\\an1}Quoi ma gueule ?\r\n\r\n10:21:52:08  10:21:54:20\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'elle a ma gueule ?\r\n\r\n10:21:55:07  10:22:01:13\r\n{\\an1}Avec le public\r\n-Que je t'aime, que je t'aime\r\n\r\n10:22:01:18  10:22:06:11\r\n{\\an1}-Accompagn\u00e9 par ses choristes,\r\nJohn Zaugg encha\u00eene les tubes\r\n\r\n10:22:06:16  10:22:10:04\r\n{\\an1}pour le plus grand bonheur des fans,\r\ncomme D\u00e9d\u00e9, 70 ans,\r\n\r\n10:22:10:09  10:22:12:15\r\n{\\an1}fier de ressembler \u00e0 son idole.\r\n\r\n10:22:13:02  10:22:17:13\r\n{\\an1}-Au Val-de-Travers,\r\ntout le monde m'appelle Johnny.\r\n\r\n10:22:17:18  10:22:19:12\r\n{\\an1}C'est une passion.\r\n\r\n10:22:19:17  10:22:23:21\r\n{\\an1}C'est l\u00e0, c'est...\r\nJohnny, c'est toute ma vie.\r\n\r\n10:22:25:01  10:22:27:12\r\n{\\an1}De l'amour !\r\n\r\n10:22:27:17  10:22:32:09\r\n{\\an1}A chaque concert,\r\nje me sens dans la peau de Johnny.\r\n\r\n10:22:34:14  10:22:37:15\r\n{\\an1}Elle est dure, \u00e7a monte, hein !\r\n\r\n10:22:37:20  10:22:42:04\r\n{\\an1}-Aujourd'hui qu'il n'est plus l\u00e0,\r\n\u00e7a change quelque chose ?\r\n\r\n10:22:42:09  10:22:46:08\r\n{\\an1}-Oui, parce qu'on ne le verra plus.\r\n\r\n10:22:50:17  10:22:53:19\r\n{\\an1}-Ce soir, John Zaugg\r\na r\u00e9ussi son pari:\r\n\r\n10:22:54:00  10:22:58:09\r\n{\\an1}donner l'illusion aux fans\r\nque Johnny \u00e9tait parmi eux.\r\n\r\n10:22:59:14  10:23:01:11\r\n{\\an1}-Merci, c'\u00e9tait chouette !\r\n\r\n10:23:01:15  10:23:03:08\r\n{\\an1}Ca vous a plu ?\r\n\r\n10:23:03:12  10:23:04:22\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait sympa.\r\n\r\n10:23:05:03  10:23:07:16\r\n{\\an1}-Vous avez eu du plaisir ?\r\n-Nickel.\r\n\r\n10:23:07:21  10:23:10:01\r\n{\\an1}-Merci.\r\n-Merci \u00e0 toi.\r\n\r\n10:23:10:06  10:23:13:03\r\n{\\an1}-On l'a fait !\r\n-C'\u00e9tait stress !\r\n\r\n10:23:13:08  10:23:15:05\r\n{\\an1}-D\u00e9contracte, vas-y !\r\n\r\n10:23:15:10  10:23:19:00\r\n{\\an1}Laisse aller, John, c'est fini !\r\n\r\n10:23:21:11  10:23:23:15\r\n{\\an1}Quand est-ce qu'on remet \u00e7a ?\r\n\r\n10:23:23:20  10:23:26:23\r\n{\\an1}-Hein ?\r\nQuand est-ce qu'on remet \u00e7a ?\r\n\r\n10:23:27:20  10:23:30:07\r\n{\\an1}-Dehors aussi, c'est l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:23:30:11  10:23:35:20\r\n{\\an1}-Il est toujours l\u00e0, m\u00eame si\r\nc'est des imitateurs, \u00e7a se perd pas.\r\n\r\n10:23:36:01  10:23:38:15\r\n{\\an1}-Comme il bouge, comme il fait...\r\n\r\n10:23:38:20  10:23:40:13\r\n{\\an1}C'est vraiment Johnny !\r\n\r\n10:23:40:18  10:23:43:02\r\n{\\an1}A des moments, c'est terrible.\r\n\r\n10:23:44:13  10:23:46:15\r\n{\\an1}-19 octobre, Lausanne.\r\n\r\n10:23:46:20  10:23:51:09\r\n{\\an1}Pour Nicole, sa famille,\r\net son compagnon G\u00e9rard,\r\n\r\n10:23:51:13  10:23:56:15\r\n{\\an1}c'est un grand jour: la sortie\r\nde l'album posthume de Johnny.\r\n\r\n10:23:56:20  10:24:01:10\r\n{\\an1}Ils sont rentr\u00e9s plus t\u00f4t\r\nde vacances pour ne pas manquer \u00e7a.\r\n\r\n10:24:01:14  10:24:04:10\r\n{\\an1}-On a \u00e9court\u00e9 d'une nuit\r\n\r\n10:24:04:14  10:24:06:14\r\n{\\an1}pour Johnny, c'est pas grave !\r\n\r\n10:24:06:19  10:24:09:09\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion\r\nde l'\u00e9couter.\r\n\r\n10:24:09:13  10:24:11:08\r\n{\\an1}C'est grandiose !\r\n\r\n10:24:11:12  10:24:14:17\r\n{\\an1}Il nous faut le CD, le livre.\r\n\r\n10:24:14:22  10:24:20:16\r\n{\\an1}Il nous faut le tout, sinon\r\nla collection n'est pas compl\u00e8te.\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:23:04\r\n{\\an1}-Yes !\r\n-Super !\r\n\r\n10:24:23:09  10:24:25:10\r\n{\\an1}-C'est la version collector.\r\n\r\n10:24:25:14  10:24:28:22\r\n{\\an1}Les vinyles sont partis\r\ncomme des petits pains.\r\n\r\n10:24:29:03  10:24:31:16\r\n{\\an1}Vous avez bien fait de les r\u00e9server.\r\n\r\n10:24:33:13  10:24:36:17\r\n{\\an1}-G\u00e9rard s'attendait\r\n\u00e0 ce que son idole\r\n\r\n10:24:36:22  10:24:39:20\r\n{\\an1}provoque un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e.\r\n\r\n10:24:40:01  10:24:42:05\r\n{\\an1}-Il y a eu un tel engouement\r\n\r\n10:24:42:10  10:24:46:08\r\n{\\an1}lors de la disparition\r\nde Michael Jackson, en 2009.\r\n\r\n10:24:46:12  10:24:50:12\r\n{\\an1}On a ouvert le magasin\r\nune demi-heure avant ce matin.\r\n\r\n10:24:50:17  10:24:53:21\r\n{\\an1}A 08h30, on pensait\r\navoir quelques clients.\r\n\r\n10:24:54:02  10:24:56:04\r\n{\\an1}En fait, \u00e7a \u00e9t\u00e9 un rush !\r\n\r\n10:24:56:09  10:24:59:05\r\n{\\an1}A 11h00, il n'y avait plus le vinyle.\r\n\r\n10:24:59:10  10:25:01:22\r\n{\\an1}Le collector et le livret de 24 pages\r\n\r\n10:25:02:03  10:25:04:19\r\n{\\an1}\u00e9taient en rupture\r\nen d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:25:05:00  10:25:08:15\r\n{\\an1}On devrait m\u00eame pas tenir la journ\u00e9e\r\navec le CD normal.\r\n\r\n10:25:08:20  10:25:13:11\r\n{\\an1}-Il ne faut surtout pas l'ouvrir,\r\nil perd toute sa valeur.\r\n\r\n10:25:13:16  10:25:16:03\r\n{\\an1}-Le fait qu'il sorte aujourd'hui,\r\n\r\n10:25:16:08  10:25:19:02\r\n{\\an1}\u00e7a me fait quelque chose,\r\n\r\n10:25:19:07  10:25:24:11\r\n{\\an1}car celui qui a fond\u00e9\r\nle club de Del\u00e9mont,\r\n\r\n10:25:24:16  10:25:26:15\r\n{\\an1}mon papa Johnny Mueller,\r\n\r\n10:25:26:20  10:25:30:18\r\n{\\an1}c'est son vrai pr\u00e9nom,\r\nest d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 19 octobre,\r\n\r\n10:25:30:23  10:25:33:23\r\n{\\an1}le jour de la sortie de l'album.\r\n\r\n10:25:34:04  10:25:38:00\r\n{\\an1}De nombreuses ann\u00e9es,\r\nmais le 19 octobre.\r\n\r\n10:25:38:05  10:25:40:12\r\n{\\an1}Ca fait quelque chose.\r\n\r\n10:25:44:00  10:25:47:20\r\n{\\an1}-A Couvet,\r\ndans le Val-de-Travers, vit D\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:25:48:01  10:25:51:10\r\n{\\an1}Ici, tout le monde l'appelle Johnny.\r\n\r\n10:25:51:14  10:25:56:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui, sa soeur Georgette\r\net sa petite-fille le visitent.\r\n\r\n10:25:56:17  10:26:00:06\r\n{\\an1}Les conversations tournent\r\nautour de la star.\r\n\r\n10:26:00:11  10:26:05:05\r\n{\\an1}-Quand il y a un h\u00e9ritage,\r\nil y a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:26:05:10  10:26:07:08\r\n{\\an1}-Ca ternit l'image de Johnny.\r\n\r\n10:26:07:12  10:26:10:09\r\n{\\an1}-C'est le mot \"d\u00e9sh\u00e9riter\"\r\nqui me pla\u00eet pas.\r\n\r\n10:26:10:13  10:26:15:08\r\n{\\an1}Laetitia devrait s'asseoir,\r\ndiscuter et donner une partie.\r\n\r\n10:26:15:12  10:26:18:21\r\n{\\an1}-Ils devraient se mettre \u00e0 table,\r\net puis...\r\n\r\n10:26:19:02  10:26:22:06\r\n{\\an1}-De partager un peu le p\u00e9cule !\r\n\r\n10:26:22:11  10:26:24:20\r\n{\\an1}-Mais \u00e7a ne va pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:26:25:01  10:26:29:17\r\n{\\an1}-Quand Johnny est mort,\r\nj'ai tellement pleur\u00e9\r\n\r\n10:26:29:22  10:26:32:14\r\n{\\an1}qu'apr\u00e8s j'\u00e9tais dix jours malade.\r\n\r\n10:26:32:19  10:26:35:10\r\n{\\an1}-D\u00e9d\u00e9 suivait\r\nchaque tourn\u00e9e de Johnny,\r\n\r\n10:26:35:14  10:26:38:05\r\n{\\an1}au point de mettre\r\nsa sant\u00e9 en danger.\r\n\r\n10:26:38:10  10:26:40:14\r\n{\\an1}-Une ou deux fois, j'ai vers\u00e9.\r\n\r\n10:26:40:19  10:26:43:06\r\n{\\an1}A Paris, par exemple,\r\n\r\n10:26:43:11  10:26:47:10\r\n{\\an1}je me suis retrouv\u00e9 \u00e9tendu\r\ndevant le Parc des Princes.\r\n\r\n10:26:47:14  10:26:49:21\r\n{\\an1}J'avais l'air fin, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:26:50:02  10:26:53:11\r\n{\\an1}J'ai quand m\u00eame vu\r\nle spectacle apr\u00e8s !\r\n\r\n10:26:53:16  10:26:57:22\r\n{\\an1}Je suis venu pour Johnny,\r\nje veux pas aller \u00e0 l'h\u00f4pital !\r\n\r\n10:26:58:03  10:27:02:04\r\n{\\an1}En 2013,\r\nj'ai fait un arr\u00eat cardiaque.\r\n\r\n10:27:02:09  10:27:05:11\r\n{\\an1}-T'\u00e9tais mort cliniquement.\r\n\r\n10:27:06:19  10:27:11:07\r\n{\\an1}-Durant sa convalescence,\r\nD\u00e9d\u00e9 avait un peu perdu la t\u00eate\r\n\r\n10:27:11:11  10:27:15:00\r\n{\\an1}et croyait\r\nqu'il \u00e9tait Johnny Hallyday.\r\n\r\n10:27:16:21  10:27:22:06\r\n{\\an1}-A l'h\u00f4pital, je voulais faire\r\nun concert \u00e0 la Maladi\u00e8re.\r\n\r\n10:27:22:11  10:27:24:09\r\n{\\an1}J'y croyais !\r\n\r\n10:27:24:13  10:27:27:08\r\n{\\an1}Je faisais des cartes de visite !\r\n\r\n10:27:27:12  10:27:29:10\r\n{\\an1}J'\u00e9tais encore dans les...\r\n\r\n10:27:29:14  10:27:32:09\r\n{\\an1}-Il faisait des cartes de visite,\r\n\r\n10:27:32:13  10:27:36:18\r\n{\\an1}il voulait que je sois son manager\r\npour ses concerts.\r\n\r\n10:27:36:23  10:27:39:17\r\n{\\an1}J'ai dit: \"D\u00e9d\u00e9, mais quand m\u00eame !\"\r\n\r\n10:27:39:22  10:27:41:19\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:27:42:00  10:27:43:16\r\n{\\an1}-J'y croyais !\r\n\r\n10:27:43:21  10:27:46:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:46:10  10:27:48:20\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 toute ma vie.\r\n\r\n10:27:49:01  10:27:52:05\r\n{\\an1}-Ce Johnny,\r\nil nous a donn\u00e9 bien du bonheur !\r\n\r\n10:27:52:10  10:27:55:23\r\n{\\an1}L'ordinateur\r\ndiffuse une chanson de Johnny\r\n\r\n10:27:56:04  10:28:00:07\r\n{\\an1}-D\u00e9d\u00e9 ne se prend plus pour Johnny,\r\nsauf dans son salon.\r\n\r\n10:28:00:11  10:28:04:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:05:04  10:28:07:07\r\n{\\an1}-Qu'on me donne l'obscurit\u00e9\r\n\r\n10:28:07:11  10:28:09:22\r\n{\\an1}Puis la lumi\u00e8re\r\n\r\n10:28:10:03  10:28:12:18\r\n{\\an1}Qu'on me donne la faim, la soif\r\n\r\n10:28:12:23  10:28:14:20\r\n{\\an1}Puis un festin\r\n\r\n10:28:15:05  10:28:18:20\r\n{\\an1}Quelque chose en lui\r\ndonnait une force.\r\n\r\n10:28:19:01  10:28:25:08\r\n{\\an1}Quand tu as n'importe quel probl\u00e8me,\r\n\u00e7a te redonnait la force d'avancer.\r\n\r\n10:28:25:12  10:28:28:04\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nvous avez moins de force ?\r\n\r\n10:28:28:09  10:28:31:02\r\n{\\an1}-Ouais, c'est tous les jours.\r\n\r\n10:28:31:20  10:28:33:06\r\n{\\an1}Ouais, c'est...\r\n\r\n10:28:36:01  10:28:38:08\r\n{\\an1}J'y pense tous les jours.\r\n\r\n10:28:39:14  10:28:42:00\r\n{\\an1}On me donne l'envie\r\n\r\n10:28:42:05  10:28:44:16\r\n{\\an1}L'envie d'avoir envie\r\n\r\n10:28:44:21  10:28:47:02\r\n{\\an1}-Le r\u00eave de D\u00e9d\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:28:47:07  10:28:51:09\r\n{\\an1}de rencontrer Johnny Hallyday\r\nen personne.\r\n\r\n10:28:54:11  10:28:58:13\r\n{\\an1}Elisabeth a eu cette chance,\r\n\u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n10:28:58:18  10:29:03:03\r\n{\\an1}Habitante de La Neuveville,\r\ncette infirmi\u00e8re de 60 ans\r\n\r\n10:29:03:08  10:29:08:16\r\n{\\an1}fait partie des fans qui arrivent\r\n\u00e0 cr\u00e9er un lien avec leur idole.\r\n\r\n10:29:10:00  10:29:13:14\r\n{\\an1}-C'est l\u00e0 qu'il rep\u00e8re\r\nmon panneau devant lui.\r\n\r\n10:29:13:19  10:29:20:11\r\n{\\an1}J'ai vu le moment o\u00f9 il le voit, il\r\nle lit, et il me fait un petit signe.\r\n\r\n10:29:22:01  10:29:25:06\r\n{\\an1}C'est s\u00fbr que \u00e7a, c'est hyper sympa !\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:29:13\r\n{\\an1}J'ai pu lui passer le message\r\net il sait qu'on est l\u00e0.\r\n\r\n10:29:29:18  10:29:31:22\r\n{\\an1}Et c'est \u00e7a qui est chouette.\r\n\r\n10:29:33:04  10:29:36:16\r\n{\\an1}-Echanger un regard,\r\nou lui donner un cadeau,\r\n\r\n10:29:36:21  10:29:41:04\r\n{\\an1}c'est ce qui lui manque\r\nle plus depuis le 5 d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n10:29:45:00  10:29:47:00\r\n{\\an1}-Ce que j'ai ressenti,\r\n\r\n10:29:47:05  10:29:49:01\r\n{\\an1}c'\u00e9tait atroce.\r\n\r\n10:29:49:06  10:29:51:16\r\n{\\an1}D'abord, j'ai hurl\u00e9 \"non\" !\r\n\r\n10:29:51:21  10:29:56:00\r\n{\\an1}Je me suis dit:\r\n\"Voil\u00e0, on y est finalement.\"\r\n\r\n10:29:56:05  10:30:01:04\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 \u00e0 mettre\r\nplus de choses dans l'appartement.\r\n\r\n10:30:01:09  10:30:06:12\r\n{\\an1}Depuis qu'il est parti,\r\nje ne suis plus raisonnable du tout.\r\n\r\n10:30:06:17  10:30:10:20\r\n{\\an1}J'ai besoin d'afficher\r\nce que j'ai toujours aim\u00e9.\r\n\r\n10:30:12:04  10:30:17:11\r\n{\\an1}J'ai retrouv\u00e9 un m\u00e9got de Gitanes,\r\nde Johnny, \u00e0 Montreux.\r\n\r\n10:30:17:15  10:30:20:16\r\n{\\an1}Ca, c'est quand j'\u00e9tais adolescente.\r\n\r\n10:30:20:21  10:30:22:15\r\n{\\an1}Voil\u00e0, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:30:22:20  10:30:28:02\r\n{\\an1}-Comme tous les fans, Elisabeth\r\na assist\u00e9 aux fun\u00e9railles \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:30:28:07  10:30:30:13\r\n{\\an1}mais aux premi\u00e8res loges.\r\n\r\n10:30:31:09  10:30:32:21\r\n{\\an1}-Il avait dit\r\n\r\n10:30:33:02  10:30:36:15\r\n{\\an1}qu'il voulait\r\nquelques personnes dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n10:30:36:20  10:30:42:02\r\n{\\an1}D'avoir \u00e9t\u00e9 choisie, alors\r\nqu'il y avait tellement de fans,\r\n\r\n10:30:42:07  10:30:45:16\r\n{\\an1}bien s\u00fbr que je suis privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n10:30:45:21  10:30:48:15\r\n{\\an1}Je vais aller\r\n\u00e0 Saint-Barthe en janvier,\r\n\r\n10:30:48:20  10:30:50:08\r\n{\\an1}parce que c'est...\r\n\r\n10:30:50:12  10:30:53:05\r\n{\\an1}C'est l'ultime au revoir.\r\n\r\n10:30:53:10  10:30:58:12\r\n{\\an1}-Dor\u00e9navant, Elisabeth pr\u00e9f\u00e8re\r\nse plonger seule dans ses souvenirs\r\n\r\n10:30:58:17  10:31:02:12\r\n{\\an1}plut\u00f4t que d'aller se m\u00e9langer\r\naux autres fans.\r\n\r\n10:31:02:17  10:31:04:11\r\n{\\an1}-Je d\u00e9teste les sosies.\r\n\r\n10:31:04:15  10:31:08:12\r\n{\\an1}Je n'aime pas les rencontres\r\no\u00f9 tout le monde chante faux.\r\n\r\n10:31:08:17  10:31:11:18\r\n{\\an1}Je n'irai jamais voir un gars\r\nqui imite Johnny.\r\n\r\n10:31:11:22  10:31:15:12\r\n{\\an1}Maintenant, encore moins qu'avant,\r\nil n'y a qu'un Johnny !\r\n\r\n10:31:15:17  10:31:17:09\r\n{\\an1}Il est inimitable.\r\n\r\n10:31:17:13  10:31:20:16\r\n{\\an1}-Cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements\r\nautour de leur idole,\r\n\r\n10:31:20:21  10:31:23:11\r\n{\\an1}c'est le but d'un fan-club.\r\n\r\n10:31:23:15  10:31:27:10\r\n{\\an1}Ce soir, ces fans\r\nse r\u00e9unissent dans un bar \u00e0 Del\u00e9mont\r\n\r\n10:31:27:14  10:31:30:00\r\n{\\an1}pour f\u00eater le nouvel album.\r\n\r\n10:31:31:03  10:31:34:21\r\n{\\an1}-Je vous remercie d'\u00eatre l\u00e0,\r\ntous les amis du club.\r\n\r\n10:31:35:02  10:31:38:13\r\n{\\an1}Ils l'acclament\r\n\r\n10:31:38:18  10:31:43:05\r\n{\\an1}Maintenant, j'aimerais\r\nfaire une minute de silence\r\n\r\n10:31:43:10  10:31:49:07\r\n{\\an1}pour Johnny et pour les amis du club\r\nqui ont disparu derni\u00e8rement.\r\n\r\n10:31:55:01  10:31:56:07\r\n{\\an1}Voil\u00e0, merci !\r\n\r\n10:31:56:11  10:32:01:02\r\n{\\an1}Le fan-club Johnny Hallyday\r\noffre l'ap\u00e9ro au club chapter Jura.\r\n\r\n10:32:02:14  10:32:04:11\r\n{\\an1}-Elle s'appelle comment ?\r\n\r\n10:32:04:15  10:32:06:06\r\n{\\an1}-Jade: le m\u00eame pr\u00e9nom\r\n\r\n10:32:06:11  10:32:08:03\r\n{\\an1}que la fille de Johnny.\r\n\r\n10:32:08:08  10:32:13:11\r\n{\\an1}On la baptisera le jour de\r\nl'anniversaire de Johnny: le 15 juin.\r\n\r\n10:32:13:16  10:32:16:03\r\n{\\an1}-C'est comme une petite famille.\r\n\r\n10:32:16:08  10:32:21:12\r\n{\\an1}-Un tel fan-club peut dispara\u00eetre ?\r\n-Je pense que non.\r\n\r\n10:32:21:17  10:32:23:08\r\n{\\an1}Je vais aussi\r\n\r\n10:32:23:12  10:32:26:04\r\n{\\an1}dans le fan-club d'Elvis.\r\n\r\n10:32:26:09  10:32:30:15\r\n{\\an1}Ca fait 40 ans qu'il est mort,\r\nils sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:32:30:20  10:32:33:11\r\n{\\an1}Johnny, ce sera la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:32:33:16  10:32:35:08\r\n{\\an1}-Ca sert \u00e0 entretenir\r\n\r\n10:32:35:12  10:32:38:00\r\n{\\an1}ce r\u00eave am\u00e9ricain\r\n\r\n10:32:38:05  10:32:41:16\r\n{\\an1}que Johnny avait aussi,\r\nde vivre des choses incroyables.\r\n\r\n10:32:41:21  10:32:45:17\r\n{\\an1}Il nous l'a fait partager\r\ntout au long de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n10:32:45:22  10:32:49:11\r\n{\\an1}-Vient le moment\r\nque tout le monde attend.\r\n\r\n10:32:49:15  10:32:51:05\r\n{\\an1}-On y va ?\r\n\r\n10:32:52:19  10:32:54:06\r\n{\\an1}Bon concert !\r\n\r\n10:32:55:19  10:32:57:22\r\n{\\an1}-Ca fait trois jours\r\n\r\n10:32:58:03  10:32:59:18\r\n{\\an1}qu'il tourne en boucle\r\n\r\n10:32:59:23  10:33:01:12\r\n{\\an1}dans la voiture.\r\n\r\n10:33:01:17  10:33:04:05\r\n{\\an1}Mais ce soir, on est tous ensemble.\r\n\r\n10:33:04:10  10:33:06:19\r\n{\\an1}D'autres \u00e9motions ressortent.\r\n\r\n10:33:07:00  10:33:11:03\r\n{\\an1}C'est comme s'il \u00e9tait l\u00e0,\r\nil fait partie de nous.\r\n\r\n10:33:11:08  10:33:15:11\r\n{\\an1}Johnny Hallyday\r\n-Si jamais on me dit que j'ai trahi\r\n\r\n10:33:15:15  10:33:18:10\r\n{\\an1}Alors je ne bronche pas\r\n\r\n10:33:18:14  10:33:22:10\r\n{\\an1}Si jamais on me dit que j'ai menti\r\n\r\n10:33:22:14  10:33:25:18\r\n{\\an1}Alors je ne rel\u00e8ve pas\r\n\r\n10:33:25:23  10:33:30:11\r\n{\\an1}Car le jour viendra\r\nde r\u00e9pondre de mes actes\r\n\r\n10:33:30:15  10:33:33:08\r\n{\\an1}Et je ne me cacherai pas\r\n\r\n10:33:35:04  10:33:38:19\r\n{\\an1}Oui, le jour viendra\r\nde respecter le pacte\r\n\r\n10:33:39:00  10:33:42:01\r\n{\\an1}Et lui seul m'entendra\r\n\r\n10:33:42:06  10:33:46:08\r\n{\\an1}J'en parlerai au diable\r\n\r\n10:33:46:12  10:33:49:10\r\n{\\an1}Si l'heure vient \u00e0 sonner\r\n\r\n10:33:49:14  10:33:54:08\r\n{\\an1}De m'asseoir \u00e0 sa table\r\n\r\n10:33:54:12  10:33:56:18\r\n{\\an1}Et dire ma v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n10:34:12:18  10:34:17:13\r\n{\\an1}-Avec toute l'\u00e9quipe, je vous\r\nremercie de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:34:17:18  10:34:20:15\r\n{\\an1}De vous retrouve la semaine prochaine\r\n\r\n10:34:20:20  10:34:23:17\r\n{\\an1}dans le fief romand\r\ndes Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n10:34:23:22  10:34:25:10\r\n{\\an1}Voici un indice.\r\n\r\n10:34:25:14  10:34:28:10\r\n{\\an1}Passez une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n10:34:38:08  10:34:41:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT050860\r\nDate de transcription : 23-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:33 > 0:01:35) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, je suis ravi de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:35 > 0:01:47) [91%] : \r\nVous retrouvez \u00e0 Veysonnaz en ce dimanche 21 juillet en PDC bien s\u00fbr oblige, je vous en dit plus dans quelques instants, mais voici tout d'abord le sommaire de ce mise au point du 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:50 > 0:02:32) [90%] : \r\nC'est le feuilleton r\u00e9gional de l'\u00e9t\u00e9, le bras de fer entre la municipalit\u00e9 d'Yverdon et le journal, la r\u00e9gion, r\u00e9dactrice en chef a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de plier bagages en question la couverture de l'actualit\u00e9 et surtout la pr\u00e9sence photo du syndic, ou plut\u00f4t le manque de pr\u00e9sence photo rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9 p\u00e9titions pour la libert\u00e9 de la presse, le conflit ne faiblit pas, reportage noir c'est noir, il pleure encore la mort de l'idole des jeunes, mais continue \u00e0 faire vivre sa m\u00e9moire, les fans de Johnny Halliday, mettent le feu en Suisse romande, particuli\u00e8rement dans le Nord, o\u00f9 ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents toute la musique qu'on aime du patron, ils r\u00e9sonnent quotidiennement Souvenirs, souvenirs et bien plus \u00e0 voir ou \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:34 > 0:03:04) [92%] : \r\nNous continuons notre tour de Suisse romande des fiefs des partis apr\u00e8s l'UDC, les Verts et les socialistes, voici le champion en terme de pl\u00e9biscite, j'ai nomm\u00e9 le PDC, c'est un peu normal, me direz-vous, nous sommes en terre valaisane mais le score de Veysonnaz n'en reste pas moins impressionnant avec 66,5 pourcent des votes aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, quelle est la recette de ce succ\u00e8s, voici des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Serge Enderlin notre sp\u00e9cialiste \u00e8s tendances politiques qui est all\u00e9e taquiner les autochtones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:32) [93%] : \r\nUne station de ski en \u00e9t\u00e9 et un peu plus bas, le vieux village qui lui a donn\u00e9 son nom, un diptyque classique dans les Alpes valaisannes nous sommes donc en terre PDC et nous allons chercher \u00e0 comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:03:45) [85%] : \r\nJe peux vous poser une question pour la T\u00e9l\u00e9vision suisse, vous \u00eates de P\u00e9zenas oui c'est, c'est quelle couleur politique ici s'y avait Jonah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:53) [80%] : \r\nQuelle couleur oui c'est quoi le parti dominant, il n'en est rien si on demandait pas amendement n'est pas bon, vous avez pas il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:56 > 0:03:59) [85%] : \r\nVous \u00eates au courant que CPDC PDC quand m\u00eame oui, et pourquoi ce serait quoi l'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:01 > 0:04:03) [89%] : \r\nJe peux pas vous r\u00e9ponde franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:04:03 > 0:04:05) [80%] : \r\nJe peux pas je pas vous r\u00e9pondent de b\u00eatises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:09) [99%] : \r\nOn peut vous poser une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:14) [93%] : \r\nBref, c'est le PDC qui domine le village c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:15 > 0:04:28) [72%] : \r\nOh ben \u00e7a veut dire quoi qui domine ici, il y a pas de partis politiques, c'est \u00e7a dormait automatique pas r\u00e9ussissent \u00e7a \u00e7a aller voter parce qu'il a gaulliste \u00e0 alors faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:31 > 0:04:37) [97%] : \r\nPour en savoir davantage, nous empruntons la nouvelle t\u00e9l\u00e9cabine \u00e0 13 millions de la mythique piste de l'ours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:39 > 0:04:48) [89%] : \r\nL\u00e0-Haut sur la montagne, nous trouverons peut-\u00eatre des indig\u00e8nes plus bavard, prenons notre courage \u00e0 2 mains et on trouve dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:49 > 0:04:52) [85%] : \r\nMonsieur, on fait une petite visite surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:56 > 0:05:20) [83%] : \r\nPeut-\u00eatre s'identifie certaines valeurs de de ce parti, puis peut-\u00eatre d'autres restant suivent le sont dans le s\u00e9rail de 2 des plus anciens mais pas professionnellement les slogans c'est la famille et la famille, elle a une et la religion ou la famille est l\u00e0 : le travail ou l'\u00e9quit\u00e9 et puis apr\u00e8s, je crois qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:21 > 0:05:25) [86%] : \r\nEn Suisse et dans le monde des gens s'identifie beaucoup aux personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:05:28) [80%] : \r\nPar exemple si un de vous souhaiter \u00e0 voter Vert par exemple, tous les autres le saurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:30 > 0:05:36) [86%] : \r\nNon je crois pas non, \u00e7a c'\u00e9tait valable arri\u00e8re, l\u00e0 on arrive gentiment \u00e9volue un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:36 > 0:05:40) [85%] : \r\nJe ne suis pas en train de lire vous \u00e9voluez pas dans le Valais, j'aurais pas j'aurais pas os\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:46 > 0:05:47) [81%] : \r\nRetournons \u00e0 la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:53 > 0:05:59) [92%] : \r\nOu plut\u00f4t son propri\u00e9taire, le promoteur Jean-Marie Fournier, pourquoi elle a fini sur un mur derri\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:59 > 0:06:05) [74%] : \r\nBen parce qu'la marque, elle a marqu\u00e9 l'histoire de l'alpage si elle a marqu\u00e9 l'histoire de la rage D\u00e9runs marque moi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:06 > 0:06:09) [68%] : \r\nDonc on a voulu la conserver avec nous plus temps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:12 > 0:06:28) [89%] : \r\nLe soir, avec le PDC tr\u00e8s ancr\u00e9e ici \u00e0 5 ans sur les communes sur 5, mais c'est surtout une collectivit\u00e9 qui a toujours bien oeuvr\u00e9 dans le sens de, de, de trouver des solutions pour maintenir la population de la montagne, par le biais d'une activit\u00e9 touristique ou une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:28 > 0:06:35) [92%] : \r\nEst ce qu'il faut \u00eatre PDC en Valais central pour r\u00e9ussir dans la vie, dans le Business dans la industrie touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:35 > 0:06:44) [88%] : \r\nNon, heureusement pas mais si on l'est pas, alors c'est plus dur non non non non non non non non, pas tout le monde choisissent parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:45 > 0:06:54) [84%] : \r\nOn va essayer, historiquement, mais peut-\u00eatre qu'il repr\u00e9sente aussi certaines valeurs qui correspondent encore aujourd'hui \u00e0 une bonne majorit\u00e9 de 60 ans, mais, mais un peu moins qu'avant, quand m\u00eame, m\u00eame, vous constatez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:54 > 0:07:11) [91%] : \r\nAu niveau du canton, le promoteur aimeraient bien jusqu'\u00e0 5000 lits suppl\u00e9mentaires dans la station ces prochaines ann\u00e9es malgr\u00e9 la d\u00e9saffection des skieurs malgr\u00e9 le r\u00e9chauffement climatique, le PDC r\u00e9gnera bien s\u00fbr des zones jusqu'\u00e0 la prochaine aire glaciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:29 > 0:07:54) [93%] : \r\nC'est une affaire qui en dit long sur les rapports qu'entretiennent certains politiciens municipaux avec la presse r\u00e9gionale, la r\u00e9dactrice en chef du journal, la r\u00e9gion s'est vu forc\u00e9 de quitter son travail parce que sa mani\u00e8re de traiter de l'actualit\u00e9 d\u00e9plaisait \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Yverdon mesures de r\u00e9torsion financi\u00e8res \u00e0 l'appui, l'ind\u00e9pendance de la presse r\u00e9gionale existe-t-elle ou les politiciens locaux r\u00e8gne-t-il en ma\u00eetre sur leur r\u00e9gion, Marion Faliu s'est rendu sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:57 > 0:07:59) [99%] : \r\nPr\u00e9c\u00e9demment dans la r\u00e9gion d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:59 > 0:08:03) [99%] : \r\nRien ne va plus depuis le d\u00e9part de la r\u00e9dactrice en chef du journal local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:03 > 0:08:11) [94%] : \r\nOn a un litige d\u00e9j\u00e0 avec avec cette personne, sur la question de savoir qui a demand\u00e9 \u00e0 l'autre partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:11 > 0:08:18) [96%] : \r\nIls ont tent\u00e9 de maquiller ou de faire passer le le licenciement pour une d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:19 > 0:08:24) [95%] : \r\nLes clans se forment, m\u00eame au sein de la municipalit\u00e9, on se d\u00e9chire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:24 > 0:08:33) [91%] : \r\nJe vous lis, maintenant la d\u00e9claration de mise au point, ainsi que de rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 au nom D. municipaux de gauche de la ville d'Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:08:35) [77%] : \r\nPlus couture de coll\u00e9giens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:38 > 0:08:44) [84%] : \r\nNous consid\u00e9rons que la majorit\u00e9 de la municipalit\u00e9 s'y pr\u00e9sente, cette rupture et pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:55 > 0:09:07) [95%] : \r\nMardi 9 juillet, h\u00f4tel de ville d'Yverdon-les-Bains, le syndic rentre \u00e0 peine de vacances, il doit d\u00e9j\u00e0 s'expliquer devant la presse sur le contenu d'une lettre datant du 23 mai dernier sign\u00e9 de sa main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:25) [84%] : \r\nMerci de votre pr\u00e9sence pour penser faire quelque chose de 5 ans c'est simple mot \u00e9crire une lettre \u00e0 quelqu'un pour lui dire : 10 ans, donc on s'\u00e9tonnait de de la fa\u00e7on dont les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:26 > 0:09:27) [90%] : \r\nDiff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:28 > 0:09:42) [89%] : \r\nOn sait, en l'occurrence la municipalit\u00e9 d'Yverdon quelqu'un d\u00e9sign\u00e9 Caroline Gay, r\u00e9dactrice en chef de la r\u00e9gion et les \u00e9v\u00e9nements sont diverses inaugurations au poste de Premi\u00e8re Pierre et donc on n'aime pas comment quelqu'un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:42 > 0:10:13) [91%] : \r\nCe qu'il faut comprendre, c'est que la couverture des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9gionaux par un journal local, par exemple, c'est extr\u00eamement important parce que c'est le seul moyen que nous avons de pouvoir transmettre ce que nous faisons la vie de la cit\u00e9 et puis on a dit : ben retrouve que \u00e7a va pas, et quand on en a parl\u00e9 aux municipalit\u00e9s toute la municipalit\u00e9 a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait vrai, ce n'\u00e9tait pas neutre et objectif dans cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:14 > 0:10:28) [95%] : \r\n3 semaines apr\u00e8s l'envoi de la lettre de dol\u00e9ances la r\u00e9dactrice en chef, est convoqu\u00e9 par son conseil d'administration et \u00e0 l'issue de l'entretien, elle n'occupe plus son poste, de l\u00e0 \u00e0 \u00e9tablir un lien de cause \u00e0 effet entre les 2 \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:10:28 > 0:10:30) [86%] : \r\nPolitique au journal de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:36 > 0:10:46) [96%] : \r\nLes journalistes professionnels d\u00e9cident de la mani\u00e8re d'informer une r\u00e9gion au travers d'un journal, ce n'est pas le r\u00f4le d'un ex\u00e9cutif que d'en contr\u00f4ler le contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:50 > 0:11:17) [94%] : \r\nLa manifestation du 5 juillet en soutien \u00e0 Caroline n'a r\u00e9uni qu'une soixantaine de personnes mais la p\u00e9tition, elle a d\u00e9j\u00e0 recueilli pr\u00e8s de 1000 paraphes dans leur texte, les signataires d\u00e9sapprouvent les interventions et pressions ext\u00e9rieures, entendez la fameuse lettre de la municipalit\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 Madame, la r\u00e9dactrice en chef et qui liste les griefs de la ville, concernant la couverture m\u00e9diatique du journal la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:19 > 0:11:29) [94%] : \r\n\u00e0 quoi sert la presse locale, si elle ne met pas en valeur les acteurs et les \u00e9v\u00e9nements de la vie communale et r\u00e9gionale est-il utile de r\u00e9aliser et d'imprimer des photos qui incarne l'action publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:32 > 0:11:44) [94%] : \r\nLa municipalit\u00e9 s'\u00e9tonne que la r\u00e9daction choisissent de publier une photo sans le moindre \u00eatre humain, elle ne mentionne ni les propos ni la pr\u00e9sence du syndic, comme si la commune n'\u00e9tait pas partie prenante des grands travaux pr\u00e9sent\u00e9s ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:46 > 0:11:50) [88%] : \r\nJe vous prends un ex- je vous prends les SDF Thiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:52 > 0:11:58) [90%] : \r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9largir la rive de la tienne avec le canton, la Conf\u00e9d\u00e9ration et la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:00 > 0:12:24) [88%] : \r\n3 partenaires financiers, nous faisons une conf\u00e9rence de presse sur sur place, on vient avec Madame de quattro explique doucement, toute cette histoire, rien, y a pas une trace de la participation de la ville de dire c'est sur les terrains de la ville, c'est suivi par les services des travaux de la ville et de dire dans le fond, quel est le b\u00e9n\u00e9fice pour la r\u00e9gion, mais donnons faut aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:25 > 0:12:33) [91%] : \r\nPour dire les choses clairement, la ville trouve que depuis quelque temps, la place qui lui est d\u00e9volue dans les colonnes de la r\u00e9gion est trop petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:33 > 0:12:36) [99%] : \r\nDe quoi faire bondir le fondateur du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:36 > 0:13:19) [88%] : \r\nAlors ce qu'on ce qu'on reproche, c'est une couverture \u00e0 leurs yeux inad\u00e9quate et concernant au d\u00e9part les photos n'est-ce pas ces gens, et en particulier le syndic, ils aiment bien \u00eatre en photo, il aime bien \u00eatre \u00e0 la une le soir, la une, id\u00e9al pour ces gens-l\u00e0, c'est celle-l\u00e0 : voil\u00e0, j'y suis avec la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro mais une ann\u00e9e plus tard, quand on fait le point sur les travaux d'am\u00e9nagement de la Shell ah \u00e7a c'est emb\u00eatant, c'est pas normal, j'y suis pas alors que la ville elle paye alors vous savez, moi je vais prendre un crit\u00e8re compl\u00e8tement stupide, je vous la boue le canton on paye plus cher, alors c'est normal qu'ils aient la priorit\u00e9 non mais franchement, on est o\u00f9, c'est la Cour enfantine et puis \u00e7a Isidora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:19 > 0:13:26) [91%] : \r\nPozzo a fait toute sa carri\u00e8re dans le Nord Vaudois des pressions du politique, il en a d\u00e9j\u00e0 connu mais jamais sous cette forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:26 > 0:13:49) [92%] : \r\nC'est une manoeuvre par principe inacceptable mais de surcro\u00eet, dans le cas particulier particuli\u00e8rement maladroite parce que le faire par \u00e9crit, quand on sait que les \u00e9crits restent, c'est, c'est vraiment le sommet et c'est assez surprenant de la part de municipaux qui ne sont pas d\u00e9butant puisque le syndic et certains d'entre eux sont en place depuis 2001 donc 18 ans, c'est assez pour se faire la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:50 > 0:13:59) [89%] : \r\nLa municipalit\u00e9 a beau clamer haut et fort son respect pour l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias, elle \u00e9crit tout aussi claire et nette, ce qu'elle pense du travail de Caroline Gaye bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:01 > 0:14:15) [93%] : \r\nLa r\u00e9p\u00e9tition de ce type de choix r\u00e9dactionnels partiaux, nous fait penser qu'il s'agit d'une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e peu professionnelle qui rel\u00e8ve d'une posture \u00c9ditorial sommaire, pas du tout en phase avec la mission de proximit\u00e9 qui devrait \u00eatre celle d'un journal comme le v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:16 > 0:14:19) [88%] : \r\nCopie \u00e0 messieurs du blanc, \u00e9diteur de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:19 > 0:14:29) [97%] : \r\nQuelques semaines apr\u00e8s ce petit coup de pression, la jeune femme est convoqu\u00e9e par le conseil d'administration \u00e0 partir de l\u00e0, les versions des avocats des 2 parties divergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:30 > 0:14:39) [92%] : \r\nIls ont ouvert la s\u00e9ance en disant Madame Guilbart, le conseil d'administration a pris la d\u00e9cision de rompre les rapports de travail, \u00e7a, \u00e7a s'appelle un licenciement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:39 > 0:14:55) [84%] : \r\nEffectivement, le c\u00f4t\u00e9 amusera avait l'intention de de la licencier mais madame la r\u00e9dactrice en chef, je vais m'\u00e9pargner son nom \u00e0 anticiper cela et a elle donn\u00e9 son cong\u00e9 au conseil de ministres \u00e0 Sion lors de cette s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:55 > 0:15:10) [92%] : \r\nElle \u00e9tait sonn\u00e9, elle \u00e9tait sur le coup de l'\u00e9motion, et elle a r\u00e9agi de fa\u00e7on tout \u00e0 fait humain et compr\u00e9hensible, en disant : ah ben alors moi je vais devoir me mettre \u00e0 la recherche d'un autre emploi et dans ces conditions, peut-\u00eatre qu'un d\u00e9part pr\u00e9matur\u00e9 pourrait \u00eatre envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:11 > 0:15:28) [93%] : \r\nLes conditions du d\u00e9part de Caroline sont une affaire priv\u00e9e de droit du travail, en revanche, le r\u00f4le qu'a potentiellement jouer la Lettre de la municipalit\u00e9 dans ce d\u00e9part est une histoire politique est tellement sensible que nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par mettre une hausse \u00e0 nous rendent dans la r\u00e9daction du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:28 > 0:16:16) [90%] : \r\nJ'ai entendu ici et l\u00e0 que le journal \u00e9tait \u00e0 la botte de la municipalit\u00e9 que certains avaient des amiti\u00e9s qui faisait qu'on suivait l'ordre donn\u00e9 par un syndic tout cela je vous le dis est totalement faux ce que dit qu'on s'administration c'est que cette lettre n'est pas \u00e0 l'origine de la convocation du tout la convocation de la r\u00e9dactrice en chef a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e pas quand s'administration en raison de m\u00e9contentements divers qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s \u00e0 la connaissance du Conseil assure la r\u00e9dactrice \u00e9tait constamment opposition quand administration c'\u00e9tait r\u00e9current pour ne pas dire chronique sur toutes les questions que ce soit des questions \u00e9ditoriales, mais \u00e9galement sur des questions de management de de la r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:16 > 0:16:22) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la journaliste on affirme au contraire qu'il n'y avait jamais eu le moindre avertissement pr\u00e9alable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:22 > 0:16:51) [91%] : \r\nJe peux pas m'expliquer cette d\u00e9cision brutale, autrement que par une r\u00e9action \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, suite \u00e0 ce ce courrier de de la ville, en d'autres termes, ils ont probablement pris peur que la ville d'Yverdon cesse d\u00e9finitivement toute forme de collaboration ou met un terme \u00e0 leur collaboration, et au fond, ils se sont dit : ben, la meilleure mani\u00e8re de faire, ce serait de se d\u00e9barrasser de cette r\u00e9dactrice en chef, qu'on n'arrive pas \u00e0 \u00e0 influencer, comme on le souhaiterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:52 > 0:16:58) [95%] : \r\nIl faut dire que le m\u00e9contentement de la municipalit\u00e9 \u00e9tait assortie d'une r\u00e9percussion financi\u00e8re pour le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:59 > 0:17:06) [95%] : \r\nEn cons\u00e9quence, la municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre jusqu'\u00e0 nouvel avis sa lettre d'information Rive-Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:06 > 0:17:17) [97%] : \r\nCe qui \u00e9quivaut \u00e0 un manque \u00e0 gagner de 30000 francs par ann\u00e9e pour la r\u00e9gion, et c'est bien cette derni\u00e8re sanction financi\u00e8re qui a conduit \u00e0 la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 par les municipaux de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:17 > 0:17:36) [93%] : \r\nNotre \u00e9chec, je tiens ici \u00e0 r\u00e9affirmer solennellement au nom des municipaux minoritaire de la ville d'Yverdon-les-Bains, qu'\u00e0 aucun moment et en aucune circonstance, nous n'avons voulu faire pression sur quelques organes de presse ou m\u00e9diatique, que ce soit et encore moins via une pression \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:36 > 0:17:43) [95%] : \r\nPour dire les choses autrement, la minorit\u00e9 de gauche \u00e9taient d'accord de r\u00e2ler mais pas de sanctionner, d'o\u00f9 la rupture de la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:44 > 0:17:47) [76%] : \r\nC'est pas en jour joyeux et comme je l'ai dit, c'est un c'est la vue dans l'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:48 > 0:17:56) [94%] : \r\nMais pour le conseiller communal socialiste St\u00e9phane balaie cette rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 pourrait finalement \u00eatre une bonne chose pour Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:57 > 0:18:15) [92%] : \r\nMonsieur Carrare pas la possibilit\u00e9 de faire n'importe quoi sans que la minorit\u00e9 ne r\u00e9agissent, c'est pour moi, c'est, c'est c'est c'est de l'autoritarisme en fait ni plus ni moins, ceci d'autant plus si \u00e7a retranscrit finalement la d\u00e9cision d'une personne et puis qu'apr\u00e8s on fait endosser cette d\u00e9cision \u00e0 l'ensemble de la municipalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:15 > 0:18:18) [87%] : \r\nEst ce que vous acceptez le qualificatifs, d'autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:19 > 0:18:31) [88%] : \r\nNon non autoritaire, c'est quoi G\u00e9rard caract\u00e8re marqu\u00e9 c'est vrai, j'essaye de convaincre les gens, par contre, on n'est pas dans un syst\u00e8me royaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:32 > 0:18:40) [95%] : \r\nSauf que chacun campe sur ses positions, on peut donc se demander comment cette \u00e9quipe municipale divis\u00e9 va continuer \u00e0 travailler en bonne Intelligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:40 > 0:18:48) [89%] : \r\nMais ils sont toujours libres et j'y a pas d'ordre de marche donc ce matin, les municipaux \u00e9tait libre et, accessoirement, ils \u00e9taient tous l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:49 > 0:18:56) [96%] : \r\nEffectivement, les voil\u00e0 in corpore et pour pr\u00e9senter \u00e0 la presse les nouveaux am\u00e9nagements sportifs au bord du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:56 > 0:19:07) [92%] : \r\nDe quoi on parle, on va voir plusieurs petites, on va essayer de vous donner quelques informations globalement la municipalit\u00e9 soutient, vous savez, le sport et l'activit\u00e9 vise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:08 > 0:19:16) [93%] : \r\nLes rev\u00eatements, les casiers partag\u00e9 et la plage de sable fin, pour repartir d'un nouveau pied le coeur l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:35 > 0:20:00) [93%] : \r\nVoici un an et demi que Johnny Hallyday a disparu, laissant derri\u00e8re lui des centaines de milliers de fans \u00e9plor\u00e9s en Suisse romande aussi notre pays compte m\u00eame certains des fans les plus impliqu\u00e9s, voir les plus d\u00e9vou\u00e9s qui continue \u00e0 faire vivre la m\u00e9moire de l'idole des jeunes ce \u00e0 tout \u00e2ge, Anastasia Ross les avait rencontr\u00e9s pour le 1er anniversaire de la mort du chanteur, un reportage \u00e0 voir ou \u00e0 revoir sans mod\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:02 > 0:20:05) [97%] : \r\nNous sommes \u00e0 Bonfol, petite commune du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:07 > 0:20:11) [89%] : \r\nDans la salle communale se pr\u00e9pare une soir\u00e9e qui, ici, tout le monde attend avec impatience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:16 > 0:20:18) [92%] : \r\nDonner un dernier hommage \u00e0 Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:20 > 0:20:32) [83%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait depuis toute petite, que je baigne l\u00e0- dedans, mes parents, Johnny Hallyday, ma grand- m\u00e8re, je chaque ann\u00e9e, on fait des des soir\u00e9es en famille toujours Johnny, qu'on ne fait pas une soir\u00e9e sans Johnny en principe \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:33 > 0:20:49) [93%] : \r\nPlus de 150 fans sont attendus pour assister \u00e0 2 heures de show en l'honneur de la superstar disparue il y a un an et celui qui veut incarner Johnny, c'est lui, John Saugues ce gestionnaire en logistique et son sosie depuis 25 ans, l'idole des jeunes, il la conna\u00eet par coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:49 > 0:21:01) [89%] : \r\nJe regarde beaucoup avec Johnny, comment le fait dans l'envie de donner vraiment du plaisir aux gens et puis qui se sentent le plus possible qu'ils aient l'impression, \u00e0 mon \u00e9chelle qui j'ai l'impression d'\u00eatre un concert de Johnny quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:02 > 0:21:14) [91%] : \r\nDans la salle, John peut compter sur la pr\u00e9sence du fan club de Del\u00e9mont le dernier de Suisse, repr\u00e9sent\u00e9s par Nicole, veuve du fondateur, ainsi que sa fille Natacha et son petit-fils Ethan 3 g\u00e9n\u00e9rations de fans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:14 > 0:21:16) [75%] : \r\nSa petite St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:46 > 0:21:51) [89%] : \r\nAlors que le concert va commencer en coulisses, le spectre du taulier est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:52 > 0:22:06) [85%] : \r\nVous l'avez toujours avec vous, oui, oui, le chanteur le niveau \u00e7a cette gueule quand Johnny est mort ce jour- l\u00e0 vous faisiez quoi j'\u00e9tais dans mon lit et puis si on m'a appel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:11 > 0:22:14) [80%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion en c'est c'est comme si vous aviez perdu un proche de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:17 > 0:22:24) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait penser qu'il allait revenir comme avant, comme il l'a fait souvent le Phoenix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:22:51 > 0:22:53) [83%] : \r\nMais elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:01 > 0:23:10) [89%] : \r\nAccompagn\u00e9e par ses 3 choristes Jones Saugues encha\u00eene les tubes pour le plus grand bonheur des fans comme DD 70 ans si fier de ressembler \u00e0 son idole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:38 > 0:23:44) [89%] : \r\nAujourd'hui qu'il est plus l\u00e0, \u00e7a change quelque chose \u00e7a aussi on a un peu quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:50 > 0:23:51) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:51 > 0:23:58) [85%] : \r\nMais ce soir, John Soga, r\u00e9ussit son pari, donner l'illusion aux femmes que Johnny Hallyday \u00e9tait parmi eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:00 > 0:24:06) [78%] : \r\nMerci les filles se fait un peu de vin par pris du plaisir extra monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:27 > 0:24:32) [91%] : \r\nOui dehors aussi, c'est l'\u00e9motion, il est toujours l\u00e0, m\u00eame si c'est des humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:32 > 0:24:41) [76%] : \r\nCette fille \u00e7a ne perdent pas \u00e7a me faire pas comme Limoges comme il fait amicale et c'est vraiment Johnny \u00e0 des moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:45 > 0:24:59) [92%] : \r\n19 octobre Lausanne nous retrouvons Nicole avec sa famille, ainsi que G\u00e9rard, son compagnon, pour eux c'est un grand jour, la sortie de l'album posthume de Johnny pour rien au monde ils n'aurait rat\u00e9 \u00e7a, ils sont m\u00eame rentr\u00e9s plus t\u00f4t de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:01 > 0:25:20) [88%] : \r\nOn a \u00e9court\u00e9, c'est pas grave, une nuit pour Johnny, j'ai eu l'occasion d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9couter sur une plateforme de musique qui diffuse donc depuis hier soir \u00e0 minuit, c'est grandiose, mais maintenant ce qu'il nous faut, c'est quand m\u00eame le CD, le livre, voil\u00e0, il faut le tout, sinon c'est la pollution n'est pas compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:23 > 0:25:33) [79%] : \r\nOui, mais \u00e0 ce niveau, Victor c'est aurait, c'est surtout la soul\u00e8ve une revenir comme des petits pains, donc vous avez bien fait bien Rezvani, voil\u00e0 la vraie info.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:33 > 0:25:38) [92%] : \r\nG\u00e9rard avait pris les devants, sachant tr\u00e8s bien que son idole allait provoquer un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:38 > 0:25:56) [88%] : \r\nBonne \u00e9coute a d\u00e9j\u00e0 vu un engouement \u00e0 peu pr\u00e8s comme celui-ci en 2009 lors de la disparition de Michael Jackson, on a ouvert le magasin une demi- heure avant ce matin donc, \u00e0 8 heures et demie, on pensait qu'on aura quelques clients, comme Sarah et en fait c'\u00e9tait un Roche et \u00e0 11 heures du mat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:59 > 0:26:13) [88%] : \r\nLe collector, avec le petit livret de 24 pages en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, il y en avait plus et on ne devrait m\u00eame pas tenir la journ\u00e9e avec le CD normal de vinyle, c'est le cadeau \u00e0 ne pas ouvrir pourquoi surtout pas salu\u00e9 l'il percute savoir l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:13 > 0:26:30) [87%] : \r\n\u00e7a ne le fait qu'il soit sorti aujourd'hui, c'est aussi \u00e7a me fait quelque chose parce qu'en fait, celui qui a cr\u00e9\u00e9 le cas fond\u00e9 le club de la Johnny de Del\u00e9mont mon papa Johnny M\u00fcller, son vrai pr\u00e9nom en poste, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en fait le 19 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:35 > 0:26:39) [92%] : \r\nDe nombreuses ann\u00e9es le 19 octobre, donc c'est vrai que \u00e7a fait quelque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:44 > 0:26:46) [94%] : \r\nNous sommes \u00e0 Couvet dans le Val-de-Travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:47 > 0:27:00) [91%] : \r\nC'est ici que vit D\u00e9d\u00e9, celui que tout le monde appelle Johnny aujourd'hui, il re\u00e7oit la visite de sa soeur, Georgette, ainsi que de sa petite fille et les conversations tournent in\u00e9vitablement autour de la Star mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:00 > 0:27:31) [77%] : \r\nNicole Catala un Narita \u00e0 l'\u00e9preuve, moi je ne connais pas beaucoup qui, pas de probl\u00e8me, c'est vrai que \u00e7a sert Juan 16 mots d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s qui ne peuvent pas moi franchement fallait elle devrait s'asseoir et puis il discutait avec et aussi partisan mais attends, se mettre \u00e0 table, pis, et puis voil\u00e0, partager un peu l'Europe est une le sol bon, \u00e7a va pas comme \u00e7a en plus moi alors un jeune, il est mort, j'ai tellement pleur\u00e9 et qu'apr\u00e8s, j'ai fait une grosse d\u00e9prime, j'ai \u00e9t\u00e9 10 jours malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:32 > 0:27:38) [96%] : \r\nD\u00e9d\u00e9 avait pour habitude de suivre chaque tourn\u00e9e de Johnny au point de mettre sa sant\u00e9 en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:38 > 0:28:05) [81%] : \r\nFois Joseph c'est \u00e0 Paris, par exemple monsieur retrouv\u00e9 \u00e9tendu devant la balle juste devant le Parc des Princes \u00e0 avaler, respirer l'air fin l\u00e0 hein la il y a quand m\u00eame fait le spectacle, apr\u00e8s un, je dis non, non, je ne pour veut qu'on parle \u00e0 l'h\u00f4pital en 2013 mais je fait un arr\u00eat cardiaque, quoi, d'apr\u00e8s ce qu'on me dit idiotement \u00e9tait mort mort cliniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:07 > 0:28:15) [94%] : \r\nUn accident cardiaque dont il s'est sorti mais durant sa convalescence, D\u00e9d\u00e9 avait un peu perdu la t\u00eate au point de croire qu'il \u00e9tait Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:16 > 0:28:51) [84%] : \r\nD'apr\u00e8s ce qu'elle me disait, \u00e0 l'h\u00f4pital, je voulais faire un concert vraiment la non mais croyait via des cartes de visite parce que c'\u00e9tait encore dans l'est, je sais pas, je ne sais pas pas, il faisait des visite \u00e9maner du v\u00eatement manager parce que moi j'ai des cancers \u00e0 faire un peu partout, je dois faire un concert \u00e0 la Maladi\u00e8re en France, en Espagne, en Italie jeudi mais DD mais quand le pire, c'est qu'il croyait mort \u00e7a partager ma vie du d\u00e9but \u00e0 la fin, un, il nous a donn\u00e9 bien du bonheur, c'est Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:56 > 0:29:00) [91%] : \r\nAujourd'hui DD ne se prend plus pour Johnny, sauf dans son salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:14 > 0:29:30) [83%] : \r\nAvec eux, lui et qui donne force par exemple certains des probl\u00e8mes que \u00e7a n'importe quel probl\u00e8me mais \u00e7a d'ordonner la force d'avancer aujourd'hui, vous avez moins de force ben c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0 c'est c'est tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:35 > 0:29:37) [90%] : \r\nIl pense tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:39 > 0:29:43) [78%] : \r\nEn main d'Ornano candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:44 > 0:29:48) [91%] : \r\nLe r\u00eave de D\u00e9d\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 de rencontrer Johnny Hallyday en personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:49 > 0:29:50) [100%] : \r\nEt cela restera un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:55 > 0:30:08) [92%] : \r\n\u00c9lisabeth, elle a eu cette chance \u00e0 de nombreuses reprises, habitant de La Neuveville, cette infirmi\u00e8re de 60 ans fait partie d'une cat\u00e9gorie de femmes un peu \u00e0 part, ce qui arrive \u00e0 cr\u00e9er un lien avec leur idole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:09 > 0:30:31) [88%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'ils rep\u00e8rent mon panneau devant lui, las de voir le moment o\u00f9 il le voit o\u00f9 il lit et puis o\u00f9 il fait un petit signe, \u00e7a c'est s\u00fbr que c'est toujours hyper sympa parce qu'en fait le le but, il est \u00e0 qui j'ai pu lui passer le message et il sait qu'on est l\u00e0 et c'est \u00e7a qui est chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:34 > 0:30:40) [95%] : \r\n\u00e9chang\u00e9 un regard ou lui donner un cadeau, c'est ce qui lui manque le plus, depuis le 5 d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:45 > 0:30:47) [93%] : \r\nCe que j'ai ressenti, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait atroce, quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:49 > 0:31:11) [92%] : \r\nLa premi\u00e8re chose que j'ai cri\u00e9 : c'est non quoi voil\u00e0 j'ai j'ai hurl\u00e9 et puis je me suis dit voil\u00e0, on y a quoi, finalement, j'ai aussi commenc\u00e9 beaucoup plus de choses dans l'appartement avant, j'essayais d'\u00eatre encore un peu raisonnable a depuis qu'il est parti, je le suis plus du tout, j'ai, j'ai besoin de d'afficher ce que ce que j'ai toujours aim\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:11 > 0:31:22) [82%] : \r\nEt j'ai retrouv\u00e9 aussi un m\u00e9got de Johnny, des Gitanes en montre dans sa 50 j'\u00e9tais adolescente, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:23 > 0:31:31) [91%] : \r\nComme tous les fans \u00c9lisabeth est all\u00e9e \u00e0 Paris pour assister aux fun\u00e9railles avec le privil\u00e8ge d'\u00eatre aux premi\u00e8res loges, assez Inami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:31 > 0:31:49) [87%] : \r\nIl avait dit qu'il voulait, quelques personnes dans l'\u00e9glise de de fid\u00e8les qui met et d'avoir \u00e9t\u00e9 choisi, alors qu'il y en a tellement qui aurait voulu y \u00eatre \u00e0 ma place, bien s\u00fbr que je suis privil\u00e9gi\u00e9 et je vais encore aller \u00e0 Saint-Barth, au mois de janvier parce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:50 > 0:31:51) [98%] : \r\nC'est l'ultime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:52 > 0:31:53) [76%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:53 > 0:31:59) [88%] : \r\nDor\u00e9navant, \u00c9lisabeth pr\u00e9f\u00e8re se plonger seul dans ses souvenirs, symbolis\u00e9 par des centaines de tickets de concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:00 > 0:32:02) [99%] : \r\nPlut\u00f4t que d'aller se m\u00e9langer aux autres fans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:03 > 0:32:16) [88%] : \r\nJe d\u00e9teste les sosies Jaulin par les rencontres o\u00f9 tout le monde chante faux, je n'irai jamais voir un gars qui imite Johnny maintenant encore moins qu'avant, non parce que Johnny il y en a qu'un, et puis c'est il est inimitable, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:20 > 0:32:23) [98%] : \r\nCr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements autour de leur idole, c'est le but d'un fan-club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:24 > 0:32:29) [97%] : \r\nCe soir, les fans de Johnny se r\u00e9unissent dans un bar \u00e0 Del\u00e9mont pour f\u00eater le nouvel album.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:31 > 0:32:34) [82%] : \r\nMerci tout le monde, Lettre \u00e0 tous les permis du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:38 > 0:32:48) [92%] : \r\nMaintenant, j'aimerais juste faire une petite minute de silence comment souvenez Johnny et des membres du club des amis du club qui ont disparu ces temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:54 > 0:33:00) [84%] : \r\nVoil\u00e0, merci bien, et puis le fan-club Johnny Hallyday offre l'ap\u00e9ro au club Chapter Jura roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:07 > 0:33:38) [87%] : \r\nVoil\u00e0, baptis\u00e9 le jour de l'anniversaire de Johnny, ce sera le 15 juin l'ann\u00e9e prochaine, c'est comme une petite famille, on se conna\u00eet tous, on proposait qu'un fan club comme \u00e7a, \u00e7a peut, \u00e7a peut dispara\u00eetre un jour de non, je vais aussi demander son fan-club comme Elvis Elvis \u00e7a fait 40 ans qu'il est moins sur quand m\u00eame toujours donc Johnny ce soir une chose \u00e7a sert \u00e0 entretenir son r\u00eave ce r\u00eave am\u00e9ricain que je Herv\u00e9 aussi bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:41 > 0:33:45) [82%] : \r\nIl nous a fait partager en m\u00eame temps sa carri\u00e8re ce r\u00eave am\u00e9ricain r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:46 > 0:33:49) [97%] : \r\nEt vient le moment de la soir\u00e9e, que tout le monde attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:49 > 0:33:50) [98%] : \r\nOn y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:58 > 0:34:10) [83%] : \r\nMais 3 jours tournent en boucle dans la voiture, mais c'est pas la m\u00eame chose, ce soir, on est tous l\u00e0, on est ensemble viennent d'autres \u00e9motions Clawson c'est comme s'il \u00e9tait l\u00e0 quand m\u00eame c'est parti, nous, il est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:13 > 0:34:15) [87%] : \r\nQue je travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:34:21 > 0:34:23) [89%] : \r\nQue j'ai manqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:38 > 0:34:39) [82%] : \r\nVous avez le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:13 > 0:35:23) [91%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivi je vous retrouve la semaine prochaine dans le fief Romand des Verts lib\u00e9raux mais o\u00f9 est donc \u00e0 allez, je vous donne un indice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:25 > 0:35:28) [87%] : \r\nPa\u00e7os intendant une belle soir\u00e9e et une magnifique semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:09:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1811742953", "durationSec": 926, "title": "Rallumer le feu", "excerpt": "Rencontre avec des fans inconditionnels du chanteur fran\u00e7ais Johnny Hallyday d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 5.12.2017. Ces fans aiment se retrouver, \u00e9couter le dernier album posthume de Johnny, assister \u00e0 un concert d'un sosie de Johnny ou partager leurs meilleurs souvenirs.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["FAN", "CHANTEUR"], "thematicPersons": ["HALLYDAY, JOHNNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851778", "durationSec": 301, "title": "RUBRIQUE PARTISANS VEYSONNAZ", "excerpt": "Le village de Veysonnaz dans le canton du Valais est la commune romande qui a obtenu le plus grand score PDC lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. Le village de montagne a vot\u00e9 \u00e0 66,5% pour le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOFFET, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BONVIN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYSONNAZ"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "RECORDS DIVERS"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1854363"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851779", "durationSec": 724, "title": "R\u00e9gionalement v\u00f4tre", "excerpt": "La r\u00e9dactrice en chef du journal la R\u00e9gion Nord vaudois est au coeur d'une pol\u00e9mique sur le traitement de l'information vis-\u00e0-vis de la commune d'Yverdon. Caroline Gebhard a en effet \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e par les autorit\u00e9s locales qui lui reprochent un traitement partial de l'information locale. Caroline Gebhard a d\u00e9missionn\u00e9 ou a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e. Par ailleurs, certains \u00e9lus de gauche de la commune se sont distanc\u00e9s de la prise de position de la municipalit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "PRESSE QUOTIDIENNE", "LIBERT\u00c9 DE LA PRESSE", "INTERVENTION DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1854364"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907853873", "summary": "Vue par drone station de Veysonnaz. Itw de rue. En \u00e9t\u00e9, cabine de la nouvelle t\u00e9l\u00e9cabine de la piste de l'Ours. Itw Jean-Edouard Fragni\u00e8re, directeur de l'\u00e9cole suisse de ski de Veysonnaz. Ext et int restaurant la Combyre. Canons \u00e0 neige et tourniquets de remont\u00e9es m\u00e9caniques en \u00e9t\u00e9 sans neige. Itw Jean-Marie Fournier, propri\u00e9taire de reines et administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques NVRM. Reine Canaille empaill\u00e9e.", "id": "1854363", "visualThemes": ["VILLAGE", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ESTIVAL"], "visualGeographicals": ["VEYSONNAZ"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-MARIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907853874", "summary": "Ext \"bazar d'Yverdon\".  Archives r\u00e9centes retra\u00e7ant l'affaire \"Caroline Gebhard\". Devant l'h\u00f4tel de ville, discours de Mathilde Marendaz, jeunes Verts Yverdon, sur la libert\u00e9 de la presse. Ext locaux du journal \"La R\u00e9gion Nord Vaudois\". P\u00e9tition \"soutien \u00e0 Caroline Gebhard\".\nItw Isidore Raposo, ex-r\u00e9dacteur en chef La R\u00e9gion Nord vaudois. Sc\u00e8nes de rue. Extrait de document de la municipalit\u00e9 contre la r\u00e9dactrice en chef. Itw Rapha\u00ebl Mahaim, avocat de Caroline Gebhard. Itw Charles Munoz, avocat journal La R\u00e9gion. Itw St\u00e9phane Balet, conseiller communal Ps Yverdon. Itw Jean-Daniel Carrard, syndic PLR Yverdon.\nConseil municipal in corpore arrivant ensemble pour l'inauguration d'installations sportives. Pierre Dessemontet, conseiller municipal PS, Jean-Claude Ruchet, conseiller municipal PS, Marc-Andr\u00e9 Burkhard, conseiller municipal PLR, Jean-Daniel Carrard, syndic PLR Yverdon et Gloria Capt, conseill\u00e8re municipale PLR pr\u00e9sentant le projet.", "id": "1854364", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791887", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050860", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DEEDC67C-9FDE-472A-B33A-5E6C10BAC44B", "internalArchiveId": "DEEDC67C-9FDE-472A-B33A-5E6C10BAC44B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche fribourgeoise ressuscite son alliance pour les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa gauche fribourgeoise ressuscite son alliance pour les f\u00e9d\u00e9rales La gauche fribourgeoise ressuscite son alliance. \r\nDans sa ligne de mire: les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. \r\nObjectif: ravir un si\u00e8ge \u00e0 la droite, au conseil national. \r\nApr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9chir\u00e9s lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Verts et le PS fribourgeois enterrent la hache de guerre: Fabrice Gaudiano...\r\n  1'11''\r\n((Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... source de r\u00e9conciliation entre \u00e9cologistes et socialistes. On s'en souvient... lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier au gouvernement fribourgeois... le PS avait lanc\u00e9 la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carrard dans la bataille. \r\nCette candidature... per\u00e7ue comme hostile par les Verts... avait fait voler en \u00e9clat l'alliance de gauche. Cela avait d\u00e9bouch\u00e9 sur un duel \u00e9pique entre la candidate des Verts Sylvie Bonvin Sansonnens et Val\u00e9rie Piller Carrard. Et la fin... les d\u00e9chirures de la gauche avaient d\u00e9bouch\u00e9 sur la perte du fauteuil Vert au Conseil d'Etat... au profit du PLR Didier Castella.\r\nCet \u00e9chec... cuisant... a oblig\u00e9 le PS et les Verts \u00e0 se remettre en question. Une cure de \"real Politik\" qui les a men\u00e9 vers un constat logique: dans un canton de Fribourg qui a toujours pench\u00e9 \u00e0 droite... l'alliance repr\u00e9sente la seule voie praticable pour la gauche. \r\nD'o\u00f9 l'apparentement PS... Verts... et Centre Gauche PCS. Alors que les partis politiques de droite partent en ordre dispers\u00e9... cette union r\u00e9anim\u00e9e pourrait permettre \u00e0 la gauche de regagner le si\u00e8ge perdu au conseil national... lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\nDans ce cas de figure... le sc\u00e9nrio probable verrait un ou une Vert-e... chiper 1 des 2 fauteuils PDC ou UDC.))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568101", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La gauche fribourgeoise ressuscite son alliance pour les f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-07-19T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-25T11:34:33Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLa gauche fribourgeoise ressuscite son alliance dans sa ligne de mire les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain objectif : ravir un si\u00e8ge \u00e0 la droite au conseil national, apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9chir\u00e9s lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Verts et le PS fribourgeois enterrent la hache de guerre Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [94%] :\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, source de r\u00e9conciliation entre \u00e9cologistes et socialistes, on s'en souvient, lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier au gouvernement fribourgeois, le PS avait lanc\u00e9 la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carrard dans la bataille, cette candidature per\u00e7ue comme hostile par les Verts avaient fait voler en \u00e9clats l'alliance de gauche cela avait d\u00e9bouch\u00e9 sur un duel \u00e9pique entre la candidate des Verts, Sylvie Bonvin, Sansonnens et Val\u00e9rie Pilard Carrard et \u00e0 la fin, les d\u00e9chirures de la gauche avait d\u00e9bouch\u00e9 sur la perte du fauteuil Vert au Conseil d'\u00c9tat, au profit du PLR Didier Castella cet \u00e9chec cuisant a oblig\u00e9 le PS et les Verts \u00e0 se remettre en question une cure de Real politique qui les amen\u00e9s vers un constat logique dans un canton de Fribourg qui a toujours pench\u00e9 \u00e0 droite, l'alliance repr\u00e9sente la seule voie praticable pour la gauche, d'o\u00f9 l'apparentement, PS, Verts et Centre Gauche PCS, alors que les partis politiques de droite partent en ordre dispers\u00e9 cette union r\u00e9anim\u00e9e pourrait permettre \u00e0 la gauche de regagner le si\u00e8ge perdu au conseil national lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9c\u00e9dentes, dans ce cas de figure le sc\u00e9nario probable verrait un ou une Vert- chiper un des 2 fauteuils PDC UDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3638CD1B-6CBD-4978-8679-759B43A51615", "internalArchiveId": "3638CD1B-6CBD-4978-8679-759B43A51615", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction suisse;Nicolas Bideau,directeur de Pr\u00e9sence suisse;Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois;Boukari, Fouad;GHAZI;Bertrand Ducrey, directeur de Debiopharm international;S\u00e9bastien Equis, cofondateur de la start-up Nanolive\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(02/PHILIPP MORRIS SPONSOR PI 8H) L' alliance fait bondir les milieux de la pr\u00e9vention du tabac.\r\nPhilip Morris principal sponsor du pavillon suisse, lors de la prochaine exposition universelle de Duba\u00ef en 2020. \r\nR\u00e9v\u00e9lations faites hier dans la presse al\u00e9manique. \r\nSarah Cl\u00e9ment, la plus grande compagnie de tabac au monde financera pr\u00e8s de 2 millions de francs du pavillon, soit un peu plus de 10 % du budget. \r\nCe qui indigne les sp\u00e9cialistes de la pr\u00e9vention.\r\n  1'00''\r\n((Parce que non seulement Philip Morris b\u00e9n\u00e9ficiera d'un espace d'exposition permanente. Mais le cigarettier pourra aussi associer son image \u00e0 celle de la Suisse officielle. Un sponsoring honteux, estime le milieu de la pr\u00e9vention du tabagisme. Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction suisse. \r\nSON \r\nLes experts en pr\u00e9vention ne comptent pas en rester l\u00e0. Addiction Suisse, la Ligue Pulmonaire et AT, l'Association suisse pour la pr\u00e9vention du tabagisme, ont \u00e9crit une lettre \u00e0 Ignazio Cassis. Dans laquelle ils demandent  au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de renoncer \u00e0 ce partenariat avec Philip Morris. ))\r\n(03/PHILIPP MORRIS SPONSOR IV BIDEAU 8H) Le sponsoring de Philip Morris pour le pavillon suisse \u00e0 l'exposition universelle de Duba\u00ef passe mal. \r\nLe g\u00e9ant de la cigarette injectera 1,8 millions de francs et pourra faire la promotion de sa cigarette \u00e9lectronique dans certains salons du pavillon. \r\nMais pour Nicolas Bideau, directeur de pr\u00e9sence suisse, ce partenariat n'est pas probl\u00e9matique...\r\nIl est repr\u00e9sentatif de l'\u00e9conomie suisse. \r\n  0'49''\r\nNicolas Bideau avec Thibaut Schaller.\r\n(17/VIAGOGO IV OLIVIER FELLER 6H30) *** Sous le feu des critiques et sous la loupe des r\u00e9gulateurs depuis des ann\u00e9es, Viagogo est finalement victime de Google en\r\npremier. \r\nEn pleine saison des festivals, Viagogo n'est plus r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 en premier lors de chasses aux tickets.\r\nEt cela dans le monde entier.\r\nConcerts, comp\u00e9titions sportives, festivals... \r\nViagogo, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2012, est accus\u00e9 de gonfler les prix des billets.\r\nLe conseiller national PLR vaudois Olivier Feller a deja interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet. \r\nIl salue la d\u00e9cision de Google. \r\n  0'42''\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Olivier Feller interrog\u00e9 par Pauline Rappaz.\r\nPlusieurs proc\u00e9dures sont en cours en Suisse contre Viagogo : une action civile au Tribunal de commerce de Zurich, intent\u00e9e par le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\nEt deux plaintes p\u00e9nales de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consammateurs et de la FIFA, d\u00e9pos\u00e9es aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public genevois.\r\nLa FRC qui accuse aussi Viagogo de gonfler les prix des billets pour la F\u00eate des vignerons.\r\n(Bve Carola Rackete) Carola Rackete est sortie libre hier du palais de justice en Sicile...  \r\nApr\u00e8s quatre heures d'interrogatoire portant sur deux d\u00e9lits pr\u00e9sum\u00e9s : Aide \u00e0 l'immigration clandestine.\r\nEt refus d'ob\u00e9issance \u00e0 un bateau militaire pour \u00eatre entr\u00e9e de force dans le port de Lampedusa... \r\nDevant les colonnes du palais de justice elle a lanc\u00e9 un appel \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\nElle demande que les ONG qui sauvent des vies humaines n'affrontent plus des situations semblables \u00e0 celles de Sea-Watch en Italie.\r\n(20/DRONE ORMUZ TEHERAN) L'Iran assure n'avoir perdu aucun drone dans le d\u00e9troit d'Ormuz..\r\nPour therean, les Etats-Unis ont pu abattre hier matin \"un de leurs propres\" drones au-dessus du d\u00e9troit d'Ormuz\r\nDonald Trump a pourtant affirm\u00e9 le contraire hier... \r\nSiavosh Gazi, cet genre d'incident n'est pas le premier entre les deux pays. \r\n  0'51'' ((pas de script))\r\n(Bve Espagne Podemos) En Espagne, l'investiture de Pedro Sanchez du premier minsitre semble compromise\r\nLe socialiste a rompu hier les n\u00e9gociations avec Pablo Iglesias, le leader de Podemos.\r\nLa formation de gauche radicale exige d'entrer au gouvernement en \u00e9change de son soutien, ce que le premier ministre refuse. \r\nLes socialistes estiment qu'une coalition avec leur chef Pablo Iglesias emp\u00eacherait tout accord avec d'autres partis. \r\nLe vote d'investiture au Parlement est pr\u00e9vu mardi prochain.\r\nSi personne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu chef de gouvernement d'ici deux mois, la Constitution espagnole pr\u00e9voit la dissolution du parlement et de nouvelles \u00e9lections...\r\nIl s'agirait des quatri\u00e8mes en quatre ans.\r\n(TF1/TECHNOLOGIE R&D PHARMA PI 8H) Entre  10 et 15 ans : C'est le temps n\u00e9cessaire pour voir un medicament arriver sur le march\u00e9, et donc entre les mains des patients... \r\nComment expliquer que  les processus de recherche et d\u00e9veloppement soit encore si long aujourd'hui...?\r\nAlors que la technologie a fortement \u00e9volu\u00e9 avec la digitalisation...\r\nL'objectif reste n\u00e9anmoins de passer sous la barre des 10 ans. \r\nUn enjeu Dominique Choffat, qui peut repr\u00e9senter, selon les moleculs, jusqu'\u00e0 un milliard de francs d'investissements. \r\n----- \r\nDix ans pour prouver qu'un m\u00e9dicament est plus efficace, qu'il comporte moins d'effets secondaires que tous ceux qui existent d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9. \r\nAvec parfois des dizaines de milliers de patients \u00e0 \u00e9valuer. \r\nC'est l\u00e0 qu'intervient toujours pluss de mod\u00e9lisation, comme l'explique Bertrand Ducrey, directeur de Debiopharm international.\r\n  0'34''\r\n*** RELANCE : les technologies apparaissent aussi au tout d\u00e9but, quand les chercheurs identifient un probl\u00e8me \u00e0 traiter. \r\nEt pour leur gagner du temps, la start-up Nanolive a d\u00e9velopp\u00e9 un microscope automatis\u00e9. S\u00e9bastien i-kiss en est le co-fondateur. \r\n  0'22''\r\nMais le principal gain est li\u00e9 aux autorit\u00e9s de surveillance, qui acceptent toujours pluss de traitements exp\u00e9rimentaux, des traitements accord\u00e9s aux patients avant la fin des phases tests. \r\nMais l\u00e0, on parle uniquement des cas vitaux. \r\n**** EXTRO : Merci Dominique Choffat\r\n(Bve Boeing) Le 737 MAX plombe les comptes de Boeing. \r\nLe constructeur a\u00e9ronautique a annonc\u00e9 hier soir que les d\u00e9boires de son avion vedette, immobilis\u00e9 depuis mars apr\u00e8s deux accidents qui ont fait 346 morts, allaient amputer son chiffre d'affaires et b\u00e9n\u00e9fice avant imp\u00f4ts du deuxi\u00e8me trimestre...\r\nAmputer de quelque 5 milliards d'euros.\r\n(Bve For\u00eat Vaud) \"Les arbres vont pouvoir vieillir jusqu'\u00e0 leur mort naturelle\".\r\nLes mots hier de Serge L\u00fcthi, inspecteur forestier, lors de la pr\u00e9sentation de deuxi\u00e8me plus grande r\u00e9serve foresti\u00e8re du canton de vaud.\r\nElle a vu le jour le printemps dernier sur les communes de Veytaux, Villeneuve, Rossini\u00e8re et Ch\u00e2teau-d'Oex. \r\nUn espace de 350 hectares entre le massif des Rochers-de-Naye et la Dent de Corjon.\r\nSur une partie de la r\u00e9serve foresti\u00e8re, \"Il n'y aura plus aucune intervention humaine durant 50 ans\", selon  inspecteur forestier et \"Cela permettra (dit-il) \u00e0 la nature d'\u00e9voluer librement\".\r\nD'autres projets de r\u00e9serves, souvent plus petites, sont en discussion dans le canton.\r\n(Bve Sauvetage Valais) De nouveaux tarifs en Valais pour les secours par h\u00e9licopt\u00e8re. \r\nIl faudra compte un peu plus de 6'000 francs l'heure vol pour un biturbine...\r\nUn peu plus de 5'100 francs pour un monoturbine.\r\nDes tarifs identiques pour Air-Glaciers et Air Zermatt. \r\nLe Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral avait impos\u00e9 au gouvernement valaisan de revoir ses tarifs apr\u00e8s avoir accept\u00e9 un recours.\r\nLe Conseil d'Etat a donc trouv\u00e9 un accord qui convient aux assureurs maladie et aux compagnies d'h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n(13/TDF PA) En cyclisme, le britannique Simon Yates a remport\u00e9 hier la douzi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France entre Toulouse et Bagn\u00e8res-de-Bigorre.  Comme pr\u00e9vu, les favoris se sont marqu\u00e9s avant le contre la montre de Pau aujourd'hui.   Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  0'43''\r\n((Il n'y pas eu de surprise hier il n'y en aura pas aujourd'hui sauf incident.   Geraint Thomas est de plus en plus favori \u00e0 sa succession, le contre la montre de 27 kilom\u00e8tres autour de Pau peut lui permettre de cr\u00e9er un \u00e9cart suffisant pour g\u00e9rer la course samedi et dimanche dans des \u00e9tapes tr\u00e8s difficiles. \r\nC'est exactement ce que l'\u00e9quipe INEOS voulait, c'est ce qu'elle sait faire le mieux : contr\u00f4ler et faire la diff\u00e9rence par petites touches. ou par grand coup d'assommoir dans les contre la montre. \r\nLe mot d'ordre pour les pr\u00e9tendant au podium final est de limiter les d\u00e9gats aujourd'hui et s'allier si possible pour tromper la vigilance des britanniques dans les jours qui viennent. \r\nMais les grandes alliances sont rares et les Pinot, Bardet, Uran, Quintana, Yates ou Martin ont tous des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents, qui pour des victoires d'\u00e9tape, qui pour essayer de faire son retard. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Bagn\u00e8res-de-Bigorre.))\r\n(Bve Foot CH + CAN) En football, l'heure de la reprise en Super League a sonn\u00e9. Le FC Sion entame ce soir (VEN) son championnat en accueillant le FC B\u00e2le. \r\nPremier sacre des \"Lions\" ou aboutissement de la renaissance des \"Fennecs\" ? La finale de la CAN entre S\u00e9n\u00e9gal et Alg\u00e9rie, vendredi au Caire (21h00)\r\n(Bve Flyboard) *** 110 ans plus tard jour pour jour.... Franky Zapata, compte r\u00e9\u00e9crire l'exploit de l'aviateur Louis Bl\u00e9riot, en traversant \u00e0 son tour la Manche, sur son \"Flyboard\"...  \r\nA 40 ans, il a cr\u00e9\u00e9 la sensation en volant au-dessus des Champs-Elys\u00e9es lors du d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet \u00e0 Paris. \r\nJeudi prochain il compte donc traverser la Manche sur sa planche volante.\r\nMais la pr\u00e9fecture maritime a rendu hier un avis d\u00e9favorable.\r\nElle craint qu'il ne puisse pas voler au-dessus des porte-conteneurs. \r\nMais son avis n'est pas une interdiction.\r\nLa travers\u00e9e est maintenue.\r\nLe \"Flyboard\", dot\u00e9 de cinq mini turbor\u00e9acteurs, aliment\u00e9e en k\u00e9ros\u00e8ne lui permettra de voler jusqu'\u00e0 190 km/h, avec une autonomie d'une dizaine de minutes. \r\nUn ravitaillement en plein vol est pr\u00e9vu... \r\nL'exploit fera l'objet d'un documentaire qui sera diffus\u00e9 par la cha\u00eene Plan\u00e8te.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568057", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-19T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-19T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10568074", "ece-10568057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T11:06:17Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nOui, Boukari Philip Morris sponsor principal du pavillon suisse pour la prochaine Exposition universelle de Duba\u00ef en 2020, alliance qui fait bondir les milieux de la pr\u00e9vention du tabac Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse n'y voit aucun probl\u00e8me Viagogo sanctionn\u00e9 par Google, le site de revente de billets n'appara\u00eet plus en t\u00eate des r\u00e9sultats de recherche en Suisse, le gouvernement est appel\u00e9 \u00e0 agir contre ces pratiques et puis le maillot jaune du Tour de France pourrait changer d'\u00e9paules cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'issue du contre- la-montre et se retrouver sur celle du Britannique Geraint Thomas favoris pour la victoire finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nL'alliance fait bondir les milieux de la pr\u00e9vention du tabac Philip Morris sponsor principal du pavillon suisse lors de la prochaine Exposition universelle, ce sera Duba\u00ef en 2020 r\u00e9v\u00e9lations faites hier dans la presse al\u00e9manique Sarah Cl\u00e9ment la plus grande compagnie de tabac au monde financera pr\u00e8s de 2 millions de francs du pavillon, soit un peu plus de 10 pourcent du budget ce qui indigne les sp\u00e9cialistes de la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [94%] :\r\nParce que non seulement Philip Morris b\u00e9n\u00e9ficiera d'un espace d'Exposition permanente, mais le cigarettier pourra aussi associer son image \u00e0 celle de la Suisse officielle en sponsoring honteux, estime le milieu de la pr\u00e9vention du tabagisme, Gr\u00e9goire vitaux, directeur d'Addiction Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [94%] :\r\nOn a beaucoup d'investisseurs institutionnels qui renonce \u00e0 investir dans le tabac pour des questions d'\u00e9thique pour des questions d'image pourquoi est -ce que ce qui est valable pour une compagnie d'assurance par exemple ne serait pas valable pour la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique pour mon pays, la Suisse a sign\u00e9 la convention-cadre de l'OMS pour la lutte contre le tabac, elle s'engage \u00e0 ne pas lui de se laisser influencer par l'industrie du tabac dans ces processus l\u00e9gislatif j'ai de la peine \u00e0 croire que ces millions vers\u00e9s \u00e0 pr\u00e9sent suisse sont totalement anodin dans la strat\u00e9gie marketing de Philip Morris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [92%] :\r\nLes experts en pr\u00e9vention ne compte pas en rester l\u00e0 : Addiction Suisse la Ligue pulmonaire et AT l'Association suisse pour la pr\u00e9vention du tabagisme, ont \u00e9crit une lettre \u00e0 Ignazio Cassis, dans laquelle il demande au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de renoncer \u00e0 ce partenariat avec Philip Morris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [93%] :\r\nPhilip Morris qui injectera donc un 1000000 800 1000 francs et pourra ainsi faire la promotion de sa cigarette \u00e9lectronique dans certains salons du pavillon pour Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse ce partenariat n'est pas probl\u00e9matique, il repr\u00e9sente selon lui l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [83%] :\r\nOn se rendent compte qu'on est \u00e0 Duba\u00ef dans le pavillon suisse dans le cadre de l'Exposition, donc on doit remonter 50 pourcent de sponsoring soit trouver cette 5 millions et que les conditions de communication quoi discuter, explique Maurice soit pas c'est clair, le produit qui n'cigarette \u00e9lectronique mais pas dans le parcours officiel et dans la zone partenaires, la communication est adress\u00e9 uniquement aux fumeurs qui vont peut-\u00eatre r\u00e9duire leur consommation de tabac, donc on est notre situation relativement faible en terme de visibilit\u00e9 correspond aux crit\u00e8res au fond de ce qu'on a en Suisse pour vous d'un genre de cas, l'argent n'a pas d'odeur, non, elle a, elle a une reste pense que quand vous le savez au monde 50 pourcent vous devez vous associer avec toute l'\u00e9conomie, tourisme, chocolat et compagnie qui a aussi la l'autre \u00e9conomie et ceux qui cr\u00e9ent des emplois, qui permet \u00e0 de nombreux cantons finalement d'\u00eatre fort \u00e9conomiquement \u00e0 cet qui immense l'\u00e9conomie suisse, elle a aussi sa place d'encadrement pavillon suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [93%] :\r\nNicolas Bideau, le directeur de Pr\u00e9sence Suisse, interrog\u00e9e par Thibaud Schaller est sous le feu des critiques et sous la loupe des r\u00e9gulateurs depuis des ann\u00e9es, Viagogo et finalement victime de Google en pleine saison des festivals Viagogo n'est plus r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 en 1er lors de chasses aux tickets et cela dans le monde entier, concerts, comp\u00e9titions sportives ou festivals Viagogo bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2012, est accus\u00e9 de gonfler les prix des billets, le conseiller national PLR Vaudois Olivier Feller a d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet, il salue la d\u00e9cision de Google. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:36) [89%] :\r\nBeaucoup de consommateurs d'activit\u00e9s culturelles, artistiques, sportifs se sont fait avoir par Viagogo donc Google fait preuve de sagesse dans sa d\u00e9cision, mais la bataille doit se poursuivre, il y a aujourd'hui des actions civiles qui sont en cours, il y a des peintres p\u00e9nales qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s dans notre pays, et au fond il y a une prise de conscience qui a lieu et c'est bon espoir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 moyen terme \u00e0 Chirac, le cas \u00e9ch\u00e9ant, au travers d'une loi, il est tout simplement pas correct revendre sans autorisation \u00e9t\u00e9 non acc\u00e8s \u00e0 des manifestations \u00e0 des prix surfaits cela nuit \u00e0 l'artiste aux sportifs \u00e0 l'organisateur et cela nuit singuli\u00e8rement aux consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [91%] :\r\nEt des d\u00e9put\u00e9s Olivier f\u00e9d\u00e8re interrog\u00e9 par Pauline Rappaz \u00e0 plusieurs proc\u00e9dures sont en cours en Suisse contre Viagogo une action intent\u00e9e par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie et de plaintes p\u00e9nales, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et de la FIFA d\u00e9pos\u00e9es aupr\u00e8s du minist\u00e8re public et je ne vois Carola Rackete, est sortie libre hier du palais de justice en Sicile apr\u00e8s 4 heures d'interrogatoire portant sur deux d\u00e9lits pr\u00e9sum\u00e9s Aide \u00e0 l'immigration clandestine et refus d'ob\u00e9issance, un bateau militaire pour \u00eatre entr\u00e9s de force dans le port de lampes et 12 \u00e0 dans les colonnes du palais de justice, a lanc\u00e9 un appel \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle demande que les ONG qui sauvent des vies humaines n'affrontent plus de situations semblables \u00e0 celles du Sea Watch en Italie l'Iran assure n'avoir perdu aucun drone dans le Detroit d'Ormuz pour T\u00e9h\u00e9ran, les \u00c9tats-Unis ont pu abattre hier matin un de leurs propres drones au-dessus du D\u00e9troit Donald Trump a pourtant affirm\u00e9 le contraire hier soir Siavosh Ghazi ce genre d'incident n'est pas le 1er entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [93%] :\r\nLe 20 juin dernier l'Iran avait abattu un drone am\u00e9ricain qui se trouvait, selon T\u00e9h\u00e9ran dans son espace a\u00e9rien, il s'agit donc du second incident militaire directe entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis dans la r\u00e9gion, hautement sensible, trop d'Ormuz quelques heures avant ce nouvel incident, les gardiens de la r\u00e9volution, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite iranienne ont annonc\u00e9 avoir arraisonn\u00e9 quelques jours plus t\u00f4t, un p\u00e9trolier \u00e9tranger qui transportait du p\u00e9trole de contrebande, une action qui est intervenue apr\u00e8s la saisie d'un p\u00e9trolier iranien par la marine britannique a de Gibraltar, d\u00e9but juillet, la tension ne cesse de monter entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington dans la r\u00e9gion du Golfe Persique, les \u00c9tats-Unis ont renforc\u00e9 leur pr\u00e9sence militaire dans la r\u00e9gion, accusant l'Iran d'\u00eatre derri\u00e8re des actes de sabotage, qui avait vis\u00e9 4 navires d\u00e9but mai dans un port \u00e9mirati et l'attaque un mois plus tard, contre 2 p\u00e9troliers emmerdements Siavosh Ghazi peu rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [93%] :\r\nEn Espagne, l'investiture de Pedro Sanchez, Premier ministre sortant semble compromise, le socialiste a rompu hier les n\u00e9gociations avec Pablo Iglesias, le leader de Podemos, la formation de gauche radicale exige d'entrer au gouvernement en \u00e9change de son soutien \u00e0 ce que le 1er ministre refuse les socialistes estiment que Pablo Iglesias emp\u00eacherait en cas de coalition tout accord avec d'autres partis, le vote d'investiture est pr\u00e9vue mardi prochain, si personne n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu chef de gouvernement d'ici 2 mois, la Constitution espagnole pr\u00e9voit la dissolution du Parlement et de nouvelles \u00e9lections, il s'agirait des quatri\u00e8mes en 4 ans entre 10 et 15 ans, c'est le temps n\u00e9cessaire pour avoir, pour voir un m\u00e9dicament arriver sur le march\u00e9, donc entre les mains des patients, comment expliquer que les processus de recherche et de d\u00e9veloppement soit encore si long aujourd'hui alors que la technologie a fortement \u00e9volu\u00e9 avec la digitalisation, l'objectif reste n\u00e9anmoins de passer sous la barre des 10 ans un enjeu Dominique Choffat qui peut repr\u00e9senter selon les mol\u00e9cules jusqu'\u00e0 un milliard de francs d'investissement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [89%] :\r\n10 ans, 10 ans pour prouver car de nouveaux m\u00e9dicaments et plus efficaces qu'il comporte moins d'effets secondaires que tout ce qui existe d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9, avec parfois des dizaines de milliers de patients \u00e0 \u00e9valuer, c'est l\u00e0 qu'intervient toujours plus de mod\u00e9lisation, comme l'explique Bertrand Ducrey, il est directeur de Debiopharm International \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:26) [94%] :\r\nDonc, aujourd'hui, c'est vrai qu'on a acc\u00e8s \u00e0 2 pas de technologie qui permettent de bien comprendre les pathologies en oncologie, notamment on peut aujourd'hui vraiment identifi\u00e9 une tumeur comprendre qu'est ce qui va pousser la tumeur \u00e0 se d\u00e9velopper et souvent il y a des mutations dans la tumeur qui vont faire que la tumeur va perdre le contr\u00f4le et qu'elle va pouvoir se d\u00e9velopper d'une fa\u00e7on incontr\u00f4l\u00e9e donc pour \u00e7a on a des m\u00e9dicaments tr\u00e8s cibl\u00e9s qui vont emp\u00eacher le d\u00e9veloppement de la tumeur, donc toute cette connaissance nous permet maintenant d'\u00eatre beaucoup plus cibl\u00e9es et d'avoir une approche beaucoup plus pr\u00e9cises au niveau du traitement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [87%] :\r\nEt les Technologies Dominique apparaissent aussi au tout d\u00e9but, quand les chercheurs identifient un probl\u00e8me \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [88%] :\r\nEt pour leur gagner du temps \u00e0 ces chercheurs, h\u00e9 bien, la Start-Up Nanou Live \u00e0 d\u00e9velopper \u00e0 un tout nouveau microscope automatis\u00e9 S\u00e9bastien Equis en est le co- fondateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [94%] :\r\nDans les phases pr\u00e9cliniques de recherche pharmaceutique, il est extr\u00eamement important d'avoir des r\u00e9sultats les plus fiables possible en s'appuyant sur des donn\u00e9es quantitatives de cellules vivantes et notre solution permet d'entretenir les cellules vivantes pendant des jours voire des semaines, afin que les r\u00e9sultats soient pas biais\u00e9e par des artefacts de l'exp\u00e9rience elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:38) [91%] :\r\nAlors, c'est bien s\u00fbr un exemple, mais le principal gain est li\u00e9 aux autorit\u00e9s de surveillance elles-m\u00eames qui acceptent toujours plus de traitements exp\u00e9rimentaux des traitements accord\u00e9s aux patients avant la fin des phases : tests mais \u00e7a reste limit\u00e9e, on parle uniquement des cas vitaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [96%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Dominique Choffat le 737 MAX plombe les comptes de Boeing, le constructeur a\u00e9ronautique a annonc\u00e9 hier soir que les d\u00e9boires de son avion vedette immobilis\u00e9 depuis mars apr\u00e8s 2 accidents qui ont fait 346 morts allaient amputer son chiffre d'affaires et le b\u00e9n\u00e9fice avant imp\u00f4ts du deuxi\u00e8me trimestre amput\u00e9 de quelque 5 milliards d'euros de nouveaux tarifs en Valais pour les secours par h\u00e9licopt\u00e8re, il faudra compter un peu plus de 6000 francs, l'heure de vol pour un bi- turbine un peu plus de 5100 francs pour un mono- turbine des tarifs identiques pour Air- Glaciers et Air Zermatt le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral avait impos\u00e9 au gouvernement valaisan de revoir ses tarifs apr\u00e8s avoir accept\u00e9 un recours, le Conseil d'\u00c9tat a donc trouv\u00e9 un accord qui convient aux assureurs maladie et aux compagnies d'h\u00e9licopt\u00e8res m'en cyclisme, le Britannique Simon Yates a remport\u00e9 hier la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de France entre Toulouse et Bagn\u00e8res-de-Bigorre comme pr\u00e9vu, les favoris se sont marqu\u00e9s avant le contre- la-montre de Pau aujourd'hui Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:49) [94%] :\r\nIl n'y a pas eu de surprise hier, il n'y en aura pas aujourd'hui, sauf incident, Geraint Thomas et de plus en plus favori \u00e0 sa succession, le contre- la-montre de 27 kilom\u00e8tres autour de Pau, peut lui permettent de cr\u00e9er un \u00e9cart suffisant pour g\u00e9rer la course samedi et dimanche dans des \u00e9tapes tr\u00e8s difficiles et c'est exactement ce que l'\u00e9quipe Ineos se voulait, c'est ce qu'elle sait faire le mieux, contr\u00f4ler, faire la diff\u00e9rence, par petites touches ou par grand coup d'assommoir dans les contre- la-montre, le mot d'ordre pour les pr\u00e9tendant au podium final et donc de limiter les d\u00e9g\u00e2ts aujourd'hui et s'allier, si possible, pour tromper la vigilance des britanniques dans les jours qui viennent, mais les grandes alliances sont rares et les Pinot Bardet Uran Quintana Yeats ou Martin ont tous des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents qui, pour des victoires d'\u00e9tapes qui, pour essayer de refaire son retard, Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTSsport Bagn\u00e8res-de-Bigorre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [93%] :\r\nEn football, c'est l'heure de la reprise pour la Super League, le FC Sion entame la saison ce soir en accueillant le FC B\u00e2le au programme \u00e9galement du football africain avec la finale de la CAN la Coupe d'Afrique des nations finale qui opposera le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 l'Alg\u00e9rie, coup d'envoi pr\u00e9vu \u00e0 21 heures, puissant, 10 ans plus tard, jour pour jour, Franky Zapata compte renouveler l'exploit de l'aviateur Louis Bl\u00e9riot en traversant \u00e0 son tour la Manche mais sur son Flyboard 40 ans, il a cr\u00e9\u00e9 la sensation en volant au-dessus des Champs- \u00c9lys\u00e9es lors du d\u00e9fil\u00e9 le 14 juillet c'\u00e9tait lui h\u00e9 oui jeudi prochain, il compte donc traverser la Manche sur sa planche volante, mais la pr\u00e9fecture maritime, a rendu hier un avis d\u00e9favorable, elle craint qu'il ne puisse pas voler au-dessus des porte- conteneurs mais son avis n'est pas une interdiction la travers\u00e9e est maintenue, le Fly bord dot\u00e9 de cinq mini- turbor\u00e9acteurs aliment\u00e9e en k\u00e9ros\u00e8ne, lui permettra de voler jusqu'\u00e0 190 kilom\u00e8tres heure avec une autonomie d'une dizaine de minutes un ravitaillement et donc pr\u00e9vu en plein vol l'exploit fera l'objet d'un documentaire diffus\u00e9 par la cha\u00eene Plan\u00e8te avoir Lucette qu'est -ce qu'on lui souhaite bon bon vent, un bon vol bon vol merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T06:47:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19D0F99A-A30B-4B52-BC18-F0FBC2A0BD5B", "internalArchiveId": "19D0F99A-A30B-4B52-BC18-F0FBC2A0BD5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois;Fran\u00e7ois Margot, abb\u00e9-pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des vignerons;Boukari, Fouad;GOBERT;Dmytro Romanovitch, candidat du parti ukrainien Holos;Svyatoslav Vakarchuk, chef du parti ukrainien Holos;extrait musical Svyatoslav Vakarchuk;Clint Capela, basketteur suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(17/VIAGOGO IV OLIVIER FELLER 6H30) Sous le feu des critiques et sous la loupe des r\u00e9gulateurs depuis des ann\u00e9es, Viagogo sera finalement victime de Google en\r\npremier. \r\nla plateforme de revente de billets n'est plus une solution digne de confiance selon le moteur de recherche.. \r\nEn pleine saison des festivals, Viagogo n'est plus r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 en premier lors de chasses aux tickets.\r\nEt cela dans le monde entier.\r\nConcerts, comp\u00e9titions sportives, festivals... \r\nViagogo, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2012, est accus\u00e9 de gonfler les prix des billets.\r\nLe conseiller national PLR vaudois Olivier Feller a deja interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet. \r\nIl salue la d\u00e9cision de Google. \r\n  00'42''\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Olivier Feller interrog\u00e9 par Pauline Rappaz.\r\nPlusieurs proc\u00e9dures sont en cours en Suisse contre Viagogo : une action civile au Tribunal de commerce de Zurich, intent\u00e9e par le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\nEt deux plaintes p\u00e9nales de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consammateurs et de la FIFA, d\u00e9pos\u00e9es aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public genevois.\r\nLa FRC qui accuse aussi Viagogo de gonfler les prix des billets pour la F\u00eate des vignerons.\r\n(01/FEVI CORTEGE SANS ROIS (Simon Cort\u00e8ge)) *** La f\u00eate des vignerons \u00e0 Vevey, ou la tradition a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e hier pour la premi\u00e8re journ\u00e9e... \r\nToute une journ\u00e9e sans conna\u00eetre ses rois. \r\nD'ordinaire la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement a lieu le matin. \r\nMais cette ann\u00e9e, suite au report en soir\u00e9e de la premi\u00e8re du spectacle et du couronnement, le programme du jour a \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9. \r\nReportage Simon Corthay...\r\n  01'14''\r\n((Une fois n'est pas coutume: sur les quais de Vevey, la f\u00eate des vignerons a d\u00e9but\u00e9 par le cort\u00e8ge. Et en t\u00eate, surprise: pas de vigneron couronn\u00e9 mais des t\u00e2cherons et t\u00e2cheronnes en attente du verdict. \r\nSon\r\nPour l'abb\u00e9-pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des vignerons, grand organisateur des festivit\u00e9s, cette entorse \u00e0 la tradition a du bon. Fran\u00e7ois Margot.\r\nSon\r\nAvant de conna\u00eetre leur palmar\u00e8s le soir, les vignerons de la f\u00eate ont ainsi v\u00e9cu cette premi\u00e8re journ\u00e9e sur le m\u00eame pied. ))\r\nExtro: Et depuis hier soir, on peut parler de la F\u00eate des vignerons et des vigneronnes, puisqu'une des trois t\u00e2cheronnes en lice dans le concours a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e reine, aux c\u00f4t\u00e9s de cinq rois.\r\n(Bve Suisse Maroc) Trois hommes condamn\u00e9s \u00e0 la peine de mort au Maroc pour l'assassinat des deux femmes scandinaves fin 2018.\r\nM\u00eame si un moratoire sur la peine capitaleest appliqu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 90.\r\nLeur avocate va faire appel aujourd'hui de ce verdict.\r\nLa justice marocaine a aussi condamn\u00e9 hier un groupe de 21 hommes soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre li\u00e9s \u00e0 ces assassinats ou d'appartenir \u00e0 une cellule jihadiste.\r\nDes peines allant de 5 ans de prison \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9. \r\nParmi eux figure un Hispano-Suisse, le seul \u00e9tranger du groupe, condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de prison pour \"constitution de bande terroriste\".\r\n(Bve Iran USA) Poker menteur dans le Golfe. \r\nLes Etats-Unis disent avoir abattu hier matin un drone iranien au-dessus du d\u00e9troit d'Ormuz. \r\nSelon Donald Trump, l'engin s'est approch\u00e9 \u00e0 moins d'un kilom\u00e8tre d'un navire de guerre am\u00e9ricain.\r\nInterrog\u00e9 lors de son arriv\u00e9e au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 New York, le chef de la diplomatie iranienne Mohammad Javad Zarif a affirm\u00e9 n'avoir \"aucune information (dit-il) sur la perte d'un drone\".\r\nT\u00e9h\u00e9ran qui de son c\u00f4t\u00e9 a annonc\u00e9 hier d\u00e9tenir un navire \"\u00e9tranger\". \r\nUn Tanker accus\u00e9 par l'Iran de \"contrebande\" de carburant.\r\n(04/FR SYSTEME RETRAITES PA) *** A l'avenir, les Fran\u00e7ais vont basculer dans la retraite par points. \r\nJean-Paul Delevoye, haut-commissaire \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, a d\u00e9voil\u00e9 hier ses recommandations.\r\nIl pr\u00e9conise entre autre de relever l'\u00e2ge de 62 \u00e0 64 ans pour une pension \u00e0 taux plein. \r\nMais son rapport cristallise d\u00e9j\u00e0 les m\u00e9contentements. \r\nPuisqu'il d\u00e9fend un \"syst\u00e8me universel\"... \r\nAutrement dit unifier les 42 r\u00e9gimes existants...\r\nUne recommandation Fr\u00e9d\u00e9ric Says qui ne passe pas aupr\u00e9s des syndicats... \r\n  0'48''\r\n((Un agriculteur, un conducteur de train et un cadre du priv\u00e9 doivent-ils avoir exactement le m\u00eame r\u00e9gime de retraite ? Oui, selon le projet de r\u00e9forme souhait\u00e9 par Emmanuel Macron. Ce qui ne convainc pas du tout la CGT et Force ouvri\u00e8re. Ces syndicats estiment qu'au contraire, certains m\u00e9tiers sont plus p\u00e9nibles, et qu'ils doivent conserver des conditions plus favorables de d\u00e9part. La CFDT, la premi\u00e8re centrale syndicale fran\u00e7aise, est plus nuanc\u00e9e : elle note des avanc\u00e9es, comme la meilleure prise en compte de la maternit\u00e9 dans le calcul des pensions. Mais le nouveau syst\u00e8me, plus uniforme, laisse craindre \u00e9galement que les futurs retrait\u00e9s soient moins bien trait\u00e9s que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs... Et que des \u00e9conomies budg\u00e9taires soient discr\u00e8tement r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'occasion de cette r\u00e9forme. Fr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info Paris.))\r\nEXTRO : Et ce texte pourrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en Conseil des ministres \u00e0 l'automne avant d'\u00eatre examin\u00e9 au Parlement apr\u00e8s les municipales de mars prochain pour une possible entr\u00e9e en vigueur en 2025.\r\n(TF3/LEGILSATIVES UKRAINE PI) *** Vladimir Poutine se dit pr\u00eat au \"r\u00e9tablissement total\" des relations avec Kiev.\r\nLe pr\u00e9sident russe qui s'est exprim\u00e9 hier, \u00e0 deux jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Ukraine.\r\nIl est pr\u00eat dit \u00e0 \"coop\u00e9rer avec toute force politique\" qui y sera favorable... \r\nDimanche 35 millions d'ukrainiens sont appel\u00e9s aux urnes. \r\nDes \u00e9lections anticip\u00e9es, d\u00e9cid\u00e9es par le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Zelenskyy. \r\nLe parti de cet ancien commedien est assur\u00e9 d'obtenir un tr\u00e8s bon score, voire une majorit\u00e9...\r\nComme lors de la pr\u00e9sidentielle, les sondages pr\u00e9disent une vague de \"d\u00e9gagisme\".\r\nUn autre parti, men\u00e9 cette fois par un chanteur de rock, pourrait en profiter de cette tendance S\u00e9bastien Gobert.\r\n  1'34'' \r\n((La casquette vis\u00e9e sur le cr\u00e2ne, en tee-shirt, Dmytro Romanovitch pourrait bien \u00eatre un jeune Ukrainien branch\u00e9 qui profite de l'\u00e9t\u00e9. Mais il est en mission, pour changer la politique. Il a pris sa d\u00e9cision quand il a particip\u00e9 \u00e0 quelques r\u00e9flexions sur des r\u00e9formes en 2015. \r\nDmytro Romanovitch \r\nDans les comit\u00e9s parlementaires, c'\u00e9tait un tel niveau de populisme, d'incomp\u00e9tence. J'ai vraiment pris peur, car ces gens prennent des d\u00e9cisions qui affectent ma vie \u00e0 moi, ma famille! \r\nDmytro Romanovitch est num\u00e9ro 33 sur la liste du parti Holos, qui se traduit par voix et par vote. Le chef du parti Svyatoslav Vakarchuk est une des rockstars les plus populaires du pays, associ\u00e9 aux r\u00e9volutions de 2004 et 2014. Il ne se pose pas en opposition au pr\u00e9sident Zelenskyy, mais il entend l'emp\u00eacher de tomber dans les abus et la corruption inh\u00e9rents \u00e0 la politique ukrainienne. Il a mont\u00e9 son parti en quelques semaines pour saisir l'opportunit\u00e9 de tout changer. \r\nVakarchuk\r\nNous n'avons pas d'id\u00e9ologie en soi. Ce qui est important pour nous aujourd'hui, ce sont les principes. Pas de double language. Pas de compromissions. Montrer un bon exemple. Il faut avant tout refonder la culture politique.\r\nPeupler l'h\u00e9micycle de nouveaux visages en esp\u00e9rant que la politique s'en trouvera \u00e9pur\u00e9e. Ni Volodymyr Zelenskyy ni Svyatoslav Vakarchuk n'ont pris la peine de d\u00e9velopper des vrais programmes. L'id\u00e9e \u00e9tant que mettre fin \u00e0 la corruption end\u00e9mique suffira pour transformer le pays tout entier. A condition que leurs nouvelles t\u00eates jouent le jeu jusqu'au bout. \r\nS\u00e9bastien Gobert - RTS Info - Kiev))\r\n(12/BASKETBALL IV CAPELA rep 22h30) *** Connu pour ses exploits en NBA avec Houston, le basketer Clint Capela n'a pas oubli\u00e9 la Suisse. \r\nIl est en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il dirige, pour la premi\u00e8re fois, son \"Capela Geneva Camp\". \r\nClint Capela s'appr\u00eate \u00e0 jouer les matches de pr\u00e9-qualifications de l'Euro 2021 avec la Suisse.\r\n4 rencontres en ao\u00fbt prochain. Et il affiche ses ambitions... \r\n  0'52''\r\nDes proipos recuillis par Laurent Bastardoz.\r\nClint Capela qui esp\u00e9rer la venue de Thabo Sefolosha dans l'Equipe de Suisse, celui qui lui a donn\u00e9 envie de jouer en NBA, celui qui lui a montr\u00e9 que le r\u00eave \u00e9tait possible dit-il.\r\nLa Suisse entamera ses qualifications le 3 ao\u00fbt prochain \u00e0 Fribourg contre le Portugal.", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568044", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-19T06:00:25_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-19T06:00:25_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10568079", "ece-10568044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T11:06:18Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nEt c'est l'heure du journal Foued Boukari bonjour Fred bonjour Viagogo sanctionn\u00e9 par Google, le site de revente de billets le plus controvers\u00e9 au monde n'appara\u00eet plus en t\u00eate des recherches, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est appel\u00e9 \u00e0 agir contre les pratiques de Viagogo les Fran\u00e7ais pousser \u00e0 partir \u00e0 la retraite \u00e0 4 ans et un syst\u00e8me \u00e0 points pour unifier tous les r\u00e9gimes, une r\u00e9forme qui n'est pas au go\u00fbt des syndicats, et puis je veux \u00eatre plus qu'un basketteur Clint Capella joueur NBA veut laisser une trace positive et surtout avec le maillot suisse, le Genevois affiche ses ambitions pour l'Euro 2021. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nSous le feu des critiques et sous la loupe des r\u00e9gulateurs depuis des ann\u00e9es, Viagogo sera finalement victime de Google en 1er, la plateforme de revente de billets n'est plus une solution digne de confiance selon le moteur de recherche en pleine saison des festivals Viagogo n'est plus r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 en 1er lors de chasses aux tickets et cela dans le monde entier Viagogo bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2012, est accus\u00e9 de gonfler les prix des billets, le conseiller national PLR Vaudois Olivier Feller a d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet, il salue la d\u00e9cision de Google. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [90%] :\r\nBeaucoup de consommateurs d'activit\u00e9s culturelles, artistiques, sportifs se sont fait avoir par Viagogo donc qu'elle fait preuve de sagesse dans sa d\u00e9cision, mais la bataille doit se poursuivre, il y a aujourd'hui des actions civiles qui sont en cours, il y a des parts p\u00e9nales qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s dans notre pays, et au fond il y a une prise de conscience qui a lieu et j'ai bon espoir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 moyen terme \u00e0 Chirac, le cas \u00e9ch\u00e9ant, au travers d'une loi, il n'est tout simplement pas correct revente sans autorisation \u00e9t\u00e9 non acc\u00e8s \u00e0 des manifestations \u00e0 des prix surfaits cela nuit \u00e0 l'artiste aux sportifs \u00e0 l'organisateur et cela nuit singuli\u00e8rement aux consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nEt plusieurs proc\u00e9dures sont en cours en Suisse contre Viagogo intenter une intent\u00e9e par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie et de plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et la FIFA, la FRC qui accuse Viagogo notamment de gonfler les prix \u00e9galement pour les billets de la F\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [87%] :\r\nLa fait des vignerons \u00e0 Vevey, justement, la tradition a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e hier pour la premi\u00e8re journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [94%] :\r\nMais toute une journ\u00e9e sans conna\u00eetre ses rois d'ordinaire la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement a lieu le matin, mais cette ann\u00e9e, suite au report en soir\u00e9e de la premi\u00e8re du spectacle et du couronnement, le programme du jour a donc \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [91%] :\r\nUne fois n'est pas coutume sur les quais de Vevey, la F\u00eate des vignerons a d\u00e9but\u00e9 par le cort\u00e8ge est en t\u00eate, surprise, pas de vigneron couronn\u00e9 mais t\u00e2cherons et t\u00e2cheronnes en attente du verdict oui c'est donc fait et ce qui est fou, c'est qu'on ne sait pas qui parmi vous sera le couronnement, c'est la surprise de ce soir, on verra ce soir et on se r\u00e9jouit qu'on connaisse les qu'effectivement pour l'abb\u00e9, pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des vignerons, grand organisateur des festivit\u00e9s cette entorse \u00e0 la tradition :A. Dupont Fran\u00e7ois Margot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [85%] :\r\nCe bouleversement a une vertu \u00e0 mes yeux essentielle, c'est qu'elle permet \u00e0 tous les vignerons de parader ensemble sans il hi\u00e9rarchie sans qu'il ait de classement et qu'ils sont l\u00e0 en groupe, toutes unies alors que, d\u00e8s le soir, on ne parlera plus que des seuls couronn\u00e9 et que nombre des autres de leurs camarades vont passer l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [95%] :\r\nAvant de conna\u00eetre leur palmar\u00e8s en soir\u00e9e, les vignerons de la f\u00eate ont ainsi v\u00e9cu cette premi\u00e8re journ\u00e9e, sur le m\u00eame pied. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [85%] :\r\nLe reportage de Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [94%] :\r\nC'est, et depuis hier soir, on peut parler de la F\u00eate des vignerons et des vigneronnes puisque une des trois t\u00e2cheronnes en lice dans la queue, dans le concours a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e reine aux c\u00f4t\u00e9s de cinq rois dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, 3 hommes condamn\u00e9s \u00e0 la peine de mort au Maroc pour l'assassinat des 2 femmes scandinaves fin 2018 m\u00eame si un moratoire sur la peine capitale est appliqu\u00e9 depuis des ann\u00e9es 90 au Maroc, leur avocate va faire appel aujourd'hui du verdict, la justice marocaine qui a aussi condamn\u00e9 hier un groupe de 21 hommes soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre li\u00e9s \u00e0 ces assassinats ou d'appartenir \u00e0 une cellule jihadiste, des peines allant de 5 ans de prison \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 parmi eux figure un hispano- Suisse le seul \u00e9tranger du groupe condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de prison pour constitution de bande terroriste Poker menteur dans le Golfe, les \u00c9tats-Unis disent avoir abattu hier matin drone iranien au-dessus du Detroit d'Ormuz, selon Donald Trump, l'engin s'est approch\u00e9 \u00e0 moins d'un kilom\u00e8tre d'un navire de guerre am\u00e9ricain interrog\u00e9 lors de son arriv\u00e9e au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 New York, le chef de la diplomatie iranienne Mohammad Javad Zarif affirme n'avoir aucune information, dit -il sur la perte d'un drone. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [96%] :\r\n\u00e0 l'avenir, les Fran\u00e7ais vont basculer dans la retraite par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [93%] :\r\nPoint Jean-Paul Delevoye Haut-commissaire \u00e0 la r\u00e9forme des retraites a d\u00e9voil\u00e9 hier ses recommandations, il pr\u00e9conise, entre autres, de relever l'\u00e2ge de 62 \u00e0 64 ans pour une pension \u00e0 taux plein, mais son rapport cristallise d\u00e9j\u00e0 les qu'm\u00e9contentements sur un point, puisqu'il d\u00e9fend un syst\u00e8me universel, autrement dit l'unification des 42 r\u00e9gimes existants une recommandation Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly qui ne passe pas aupr\u00e8s des syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [92%] :\r\nUn agriculteur, un conducteur de train et un cadre du priv\u00e9 doivent -ils avoir exactement le m\u00eame r\u00e9gime de retraite oui, selon le projet de r\u00e9forme souhait\u00e9e par Emmanuel Macron ce qui ne convainc pas du tout, la CGT et Force ouvri\u00e8re, ces syndicats estiment qu'au contraire, certains m\u00e9tiers sont plus p\u00e9nibles et qu'ils doivent donc conserver des conditions plus favorables de d\u00e9part, la CFDT, la premi\u00e8re centrale syndicale fran\u00e7aise est plus nuanc\u00e9e, elles notent des avanc\u00e9es dans le rapport pr\u00e9sent\u00e9 hier comme la meilleure prise en compte de la maternit\u00e9 dans le calcul des pensions, mais le nouveau syst\u00e8me plus uniforme laisse craindre \u00e9galement que les futurs retrait\u00e9s soient moins bien trait\u00e9s que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs et que des \u00e9conomies budg\u00e9taires soient discr\u00e8tement r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'occasion de cette r\u00e9forme, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [99%] :\r\nLa r\u00e9forme qui pourrait entrer en vigueur en 2025. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:04) [91%] :\r\nVladimir Poutine se dit pr\u00eat au r\u00e9tablissons totale des relations avec Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident russe s'est exprim\u00e9, hier, \u00e0 2 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Ukraine, dimanche 35 millions d'Ukrainiens sont appel\u00e9s aux urnes des \u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e9cid\u00e9es par le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le parti de cet ancien com\u00e9dien est assur\u00e9 d'obtenir un tr\u00e8s bon score, voire une majorit\u00e9 comme lors de la pr\u00e9sidentielle, les sondages pr\u00e9disent une vague de d\u00e9gagisme, un autre parti men\u00e9 cette fois par un chanteur de rock pourrait en profiter de cette tendance, S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:35) [95%] :\r\nIl a la casquette n\u00e9gligemment pos\u00e9 sur la t\u00eate et porte un t-shirt Dmytro Romanovitch pourrait bien \u00eatre un jeune Ukrainien branch\u00e9 qui profite de l'\u00e9t\u00e9 mais il est en mission pour changer la politique, il a pris sa d\u00e9cision, quand il a particip\u00e9 \u00e0 quelques r\u00e9flexions sur des r\u00e9formes en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [85%] :\r\nRoule n\u00e9 dans les comit\u00e9s parlementaires c'\u00e9tait accalmie vu de populisme d'incomp\u00e9tence, j'ai vraiment pris peur car ces gens prennent des d\u00e9cisions qui affectent ma vie \u00e0 moi nous mais ma famille royale saoudienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [92%] :\r\nDmytro Romanovitch est num\u00e9ro 33 sur la liste du parti Holos ce qui se traduit par voix et par vote. \r\nLe chef du parti Svyatoslav Vakarchuk est une des rockstars les plus populaires du pays associ\u00e9 aux r\u00e9volutions de 2004 et 2014. \r\nIl ne se pose pas en opposition au pr\u00e9sident H\u00e9l\u00e8ne ski mais il entend l'emp\u00eacher de tomber dans la corruption et les abus inh\u00e9rents \u00e0 la politique ukrainienne, il a mont\u00e9 son parti en quelques semaines \u00e0 peine, pour saisir l'opportunit\u00e9 de tout changer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [80%] :\r\nToute la nation et d'une part je fondamental de y prennent ce au Casoni revoir nous avons pas des de l\u00e9sions soit parce ce qui est important pour nous, aujourd'hui, ce sont les principes, a donc pas de double langage technique Richard pas de compromissions montrer un bon exemple, il faut avant tout refonder la culture politique aussi Yann machine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [91%] :\r\nHosni prince peupler l'h\u00e9micycle de nouveaux visages, dans l'espoir que la politique s'en trouve \u00e9pur\u00e9e ni Volodymyr Zelenskyy, ni Svyatoslav Vakartchouk n'ont pris la peine de d\u00e9velopper de vrais programmes, l'id\u00e9e \u00e9tant que mettre fin \u00e0 la corruption end\u00e9mique suffira pour transformer le pays tout entier, \u00e0 condition bien s\u00fbr que leurs nouvelles t\u00eates jouent le jeu jusqu'au bout, S\u00e9bastien Gobert RTS Kiev. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:10) [87%] :\r\nConnu pour ses exploits en NBA avec Houston le basketteur Clint Capella n'a pas oubli\u00e9 la Suisse, il est temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [86%] :\r\nComment, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 il dirige pour la premi\u00e8re fois son capella jeans \u00c9va qu'un peu Clint Capella qui s'appr\u00eate \u00e0 jouer des matches de pr\u00e9- qualifications de l'Euro 2021 avec la Suisse 4 rencontres en ao\u00fbt prochain et il affiche ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [85%] :\r\nDes ambitions moi c'est c'est clair c'est c'est dans une \u00e9quipe gagnante en NBA, voil\u00e0, je suis dans une \u00e9quipe gagnante juste je vais tout faire, moi et mes co\u00e9quipiers pour moi moins gagner ce match- l\u00e0 et vraiment donn\u00e9 cette faire au pays mais surtout aux enfants qui, qui, j'esp\u00e8re, regardons regarderont, regarderont le sport, le basket que c'est vraiment, c'est vraiment possible si je l'ai fait d'ici \u00e0 Gen\u00e8ve, en partant de l'\u00c9tat en \u00e9tant fan de foot au d\u00e9part en entendant des professeurs me dire non sportifs machin tu non tu oublies les \u00e9tudes, on peut r\u00eaver, on peut r\u00eaver, si jamais on n'est jamais, on n'est jamais assez fou, et et voil\u00e0, comme disait ah, comme disait Albert Einstein, y a que les fous qui sont a compris donc quand mes profs quoi et j'\u00e9tais fou, je suis, je savais que j'\u00e9tais incompris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [90%] :\r\nVoil\u00e0 le basketteur Clint Capella, interrog\u00e9 par Laurent Bastard, do et la Suisse entamera ses qualifications pour l'Euro 2021, le 3 ao\u00fbt prochain \u00e0 Fribourg contre le Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:31) [91%] :\r\nFoued Boukari pour le journal merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T05:10:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78FCD8BB-FCC5-477A-999F-EAFB895B1C2E", "internalArchiveId": "78FCD8BB-FCC5-477A-999F-EAFB895B1C2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9sob\u00e9issance civile : l\u00e9gitime en Suisse ? Ces op\u00e9rations \"coup de poing\" qui visent \u00e0 d\u00e9noncer l'inaction des autorit\u00e9s face au d\u00e9r\u00e8glement climatique, \u00e0 la d\u00e9tresse des migrants, aux in\u00e9galit\u00e9s homme-femmes, ou encore au traitement inflig\u00e9 aux animaux sont-elles l\u00e9gitime dans un pays qui offre des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie ?", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "A quoi bon s'encha\u00eener devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, bloquer le si\u00e8ge des grandes banques, ou caillasser des boucheries, dans un pays qui offre des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie ?\r\nPour en d\u00e9battre, deux activistes... Virginia Markus, bonsoir... Vous \u00eates une figure de l'anti-sp\u00e9cisme, apr\u00e8s avoir fait fermer temporairement un abattoir dans le canton de Vaud avec une de vos vid\u00e9os tourn\u00e9es ill\u00e9galement... Vous \u00eates l'auteur de \"D\u00e9sob\u00e9ir par amour\" paru l'an dernier chez Labor & Fides.\r\nEn direct de Gen\u00e8ve, Robin Chappatte, bonsoir... Vous \u00eates un activiste pro-climat... et vous vous \u00eates fait arr\u00eater il y a quelques jours pour avoir bloqu\u00e9 le si\u00e8ge du Credit Suisse \u00e0 Zurich... une des grandes banques de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique que vous accusez d'investir massivement dans les \u00e9nergies fossiles.\r\nFace \u00e0 vous deux, deux d\u00e9put\u00e9s genevois... Ici \u00e0 Lausanne, le MCG et ancien policier Roger Golay, bonsoir...\r\nEt en direct de Gen\u00e8ve, le d\u00e9put\u00e9 PLR et enseignant Jean Romain, bonsoir...\r\nSans oublier Cl\u00e9mence Demay, bonsoir... Vous \u00eates doctorante \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne... sp\u00e9cialiste de la d\u00e9sob\u00e9issance civile...\r\nmode d'action avec lequel il faudra compter m\u00eame en Suisse et m\u00eame dans les prochaines ann\u00e9es ?", "durationSec": 1316, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566031", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["norme sociale", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "droits civiques", "manifestation politique"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - D\u00e9sob\u00e9issance civile: l\u00e9gitime en Suisse? / FOR_2019-07-18T18:02:00_debat", "Forum du 18.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Virginia Markus, activiste et figure de l'antisp\u00e9cisme, Robin Chappatte, activiste pro-climat, Roger Golay, d\u00e9put\u00e9s MCG genevois, Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, et Cl\u00e9mence Demay, doctorante \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10566031"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:23Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va parler de d\u00e9sob\u00e9issance civile, ce soir, ces op\u00e9rations coup de poing qui sont tr\u00e8s tendance en ce moment, hein, qui et qui vise \u00e0 d\u00e9noncer l'inaction des gouvernements face au d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00e0 la d\u00e9tresse des migrants aux in\u00e9galit\u00e9s hommes- femmes ou encore au traitement inflig\u00e9 aux animaux mais ce mode d'action ill\u00e9gal illicite est -il l\u00e9gitime en Suisse, \u00e9tat de droit, d\u00e9mocratie semi- directe, autrement dit \u00e0 quoi bon s'encha\u00eener devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral ou bloquer le si\u00e8ge des grandes banques ou caillasser des boucheries dans un pays qui offre des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie pour en d\u00e9battre deux activistes Virginia Markus ce bonsoir, bonsoir, vous \u00eates une figure de l'antisp\u00e9cisme hein, apr\u00e8s avoir fait fermer temporairement un abattoir dans le canton de Vaud avec une de vos vid\u00e9os tourn\u00e9es ill\u00e9galement et vous \u00eates l'auteur par ailleurs de d\u00e9sob\u00e9ir par amour, paru l'an dernier chez Labor et FidesS. en Direct de Gen\u00e8ve Robin Chappatte est avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates un activiste pro- climat et vous vous \u00eates fait arr\u00eater, r\u00e9cemment, il y a quelques jours pour avoir bloqu\u00e9 le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 Z\u00fcrich, une des grandes banques de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique que vous accusez d'investir massivement dans les \u00e9nergies fossiles, face \u00e0 vous de de d\u00e9put\u00e9s Genevois, l'un est ici \u00e0 Lausanne le MCG, ancien policier Roger Golay bonsoir, bonsoir, et en Direct de Gen\u00e8ve, le d\u00e9put\u00e9 PLR et enseignant Jean Romain bonsoir, bonsoir monsieur Gultas et sans oublier \u00e9videmment Cl\u00e9mence Demay je dis \u00e9videmment parce que Cl\u00e9mence Demay est une doctorante \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, donc on a besoin de votre aide claire \u00e0 Agen, puisque tout et d'abord, surtout de la d\u00e9finition de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, au fond, c'est quoi la d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [88%] :\r\nAlors c'est une question compliqu\u00e9e parce qu'il n'y a pas de consensus sur ce qu'est la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est vraiment une notion polys\u00e9mique selon les courants politiques Les courants philosophiques, vous allez trouver des d\u00e9finitions tr\u00e8s vari\u00e9s, mais on peut quand m\u00eame retir\u00e9 des traits caract\u00e9ristiques qui se retrouvent, c'est le fait que ce soit une action bon contraire \u00e0 la loi donc illicite clairement illicite, oui, mais pas forc\u00e9ment ill\u00e9gale quand c'est quoi la diff\u00e9rence, l'ex- rappelez -nous, c'est la diff\u00e9rence, c'est en la r\u00e9duction du droit enfin \u00e0 la eau \u00e0 son expression dans la loi c'est la loi n'est pas la seule \u00e9manation du droit, donc c'est pas parce qu'on viole la loi, que c'est compl\u00e8tement d'accord contraire au syst\u00e8me droit finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [83%] :\r\nDans l'action illicite, d'o\u00f9 le le no le le le mot, le terme d\u00e9sob\u00e9issance et pourquoi d\u00e9sob\u00e9issance civile allant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [89%] :\r\nAlors, parce que du coup il y a un motif qui est qui politique collectif qui l'action et entreprises entreprise en tout cas dans ce qui ce qui est pens\u00e9 comme \u00e9tant un int\u00e9r\u00eat public c'est pas pour desservir l'droit mais pour tirer la sonnette d'alarme : d'accord pour impulser un changement en disant voil\u00e0 sur sur cette politique ou sur cette loi, il y a un d\u00e9rapage qui est en train d'\u00eatre comme des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [90%] :\r\nEst ce que c'est une action n\u00e9cessairement non- violente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est typiquement un des \u00e9l\u00e9ments sur lequel il y a d\u00e9bat alors les philosophes lib\u00e9raux vont vous dire que oui, c'est important pour montrer justement cette fid\u00e9lit\u00e9 au syst\u00e8me de rester non- violents, apr\u00e8s il y a vraiment une difficult\u00e9 \u00e9norme sur qu'est -ce que c'est une action violente et qu'est -ce que c'est une action non violente, parce que l\u00e0 il y a un enjeu vraiment politique, c'est la meilleur moyen disqualifi\u00e9, votre adversaire que de dire que son action est violente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nEt donc la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est un acte, on l'a dit illicite, donc soumise \u00e0 de possibles sanctions puisqu'on s'affranchit un des r\u00e8gles, il existe d'ailleurs la notion de d\u00e9lit de solidarit\u00e9, hein, notamment vis-\u00e0-vis des migrants, on se souvient de ce cas de de l'ADQ d'une d\u00e9put\u00e9e tessinoise qui avaient aid\u00e9 des migrants \u00e0 entrer ill\u00e9galement en Suisse, les sanctions pour ce motif, et ce qu'elles sont fr\u00e9quentes en Suisse pour d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [87%] :\r\nEn mati\u00e8re migratoire oui oui, alors il y a eu, il y a beaucoup de condamnations, les chiffres qui a sorti Amnesty, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s 700 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 poursuivis pour ce qu'on appelle le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 qui a une cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [71%] :\r\nMais si on la n\u00e9cessairement civile par m\u00eame pas ma pas n\u00e9cessairement condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [90%] :\r\nPas n\u00e9cessairement condamn\u00e9 mais la plupart des des proc\u00e9dures ouvertes sont quand m\u00eame arriver \u00e0 une condamnation d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [93%] :\r\nDonc, contrairement \u00e0 une opinion r\u00e9pandue, Robin Chappatte je m'adresse \u00e0 vous maintenant la d\u00e9sob\u00e9issance civile n'est pas un acte r\u00e9alis\u00e9e, on va dire \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re en une sorte d'affront de provocation sans cons\u00e9quences Elle comporte des risques et vous- m\u00eame, vous en avez fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience, alors racontez -nous votre exp\u00e9rience qu'est -ce qui vous \u00eates arriv\u00e9 une fois que vous avez \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 donc r\u00e9cemment, il y a quelques jours apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [87%] :\r\nAlors effectivement, comme vous l'avez dit, c'est pas quelque chose qu'on fait \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, c'est quelque chose pour lequel l'action Z\u00fcrich, on s'est r\u00e9uni avant se pr\u00e9parer, on s'entra\u00eener, de mani\u00e8re \u00e0 ce que \u00e7a se passe vraiment le mieux possible et malgr\u00e9 \u00e7a, l'arrestation a \u00e9t\u00e9 un petit peu bouscul\u00e9s, notamment parce que quand tu les groupes de police sont arriv\u00e9s vers nous, on n'a re\u00e7u aucune information peut-\u00eatre la barri\u00e8re de la langue, peut-\u00eatre la fraude, une grosse journ\u00e9e, en tout cas ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'ils ont commenc\u00e9 du coup avec leurs outils qui \u00e9tait me le pense pneumatique diff\u00e9rentes choses \u00e0 nous d\u00e9loger, pour ma part, j'\u00e9tais accroch\u00e9 sous une barricade de v\u00e9lo, ce qui fait que compte les forces de police sont appuy\u00e9s dessus pour d\u00e9loger mes camarades, j'ai perdu conscience apr\u00e8s avoir instant encore c'est pas la partie qui qui m'emb\u00eate le plus, c'\u00e9tait un risque mesur\u00e9, on avait r\u00e9fl\u00e9chi notamment \u00e0 \u00e7a, ce qui me plus, c'est ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire la la r\u00e9action et la r\u00e9ponse peut-\u00eatre juridique, on a tous et toutes \u00e9taient d\u00e9tenus pendant plus d'plus pardon 48 heures, donc le le d\u00e9lai maximum, et ceci sans se faire interroger de mani\u00e8re suppl\u00e9mentaire, donc c'\u00e9tait \u00e7a ressemble plus \u00e0 une mesure d'intimidation et voil\u00e0 on se questionne un petit peu sur pourquoi sachant que donc vous juger cela disproportionn\u00e9 oui la demande l'action non violente, le sang, faite de s'asseoir et mais pour seulement tenir les uns aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [89%] :\r\nOui Roger Golay c'est vrai qu'il y a pas de d\u00e9gradation rien, il n'y a pas de violence contre autrui est -ce que c'est pas disproportionn\u00e9 48 heures quand m\u00eame bon alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [88%] :\r\nVous savez, mon ancienne profession hein, j'\u00e9tais \u00e0 la gendarmerie genevoise l\u00e0- dessus, je ne vais pas commenter les conditions d'audition que monsieur a subi \u00e0 Z\u00fcrich, maintenant c'est clair qu'il y a quand m\u00eame une entrave devant une banque, d'emp\u00eacher les employer les clients d'y acc\u00e9der \u00e0 un moment donn\u00e9, la police certainement sur plainte du milieu bancaire a d\u00fb intervenir, et c'est toujours en principe la proportionnalit\u00e9 qui compte un qui est respect\u00e9 par la police, un, \u00e7a c'est clair qu'ils ont utilis\u00e9 des moyens pour d\u00e9loger ces personnes, \u00e7a c'est les pinces pour couper les cha\u00eenes etc l'\u00e9lever de mani\u00e8re Manu militari puisse il faut savoir qu'ils sont pas docile, en principe, hein, c'est pas le butin 5 se laisse pas faire m\u00e9diatiser l'\u00e9v\u00e9nement maintenant moi je reste sur le principe que l'est la libert\u00e9, les libert\u00e9s commence par le respect des lois et des r\u00e8glements, du moment qu'on parlait de violence o\u00f9 s'arr\u00eate o\u00f9 commence la violence en pr\u00e9juger une violence passive, malgr\u00e9 tout, il y a des gens qui sont ennuy\u00e9s dans leur fonctionnement quotidien par le ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, que \u00e7a soit il y a pas le blocage d'un pont o\u00f9 il y a des milliers de d'usagers de la route, ou bien des commer\u00e7ants, c'est clair, c'est pour d\u00e9ranger en tout cas ces fl\u00e9aux d\u00e9ranger, mais je pense que nous sommes dans une d\u00e9mocratie, avec en jeu, il reviendrait certainement par la suite, mais je pense qu'on n'a pas besoin de ce coup de ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [87%] :\r\nOn y viendra, faut absolument Virginia Markus vous votre militantisme vous a on va dire, fait gagner en notori\u00e9t\u00e9, mais il vous a co\u00fbt\u00e9 un emploi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [91%] :\r\nOui alors co\u00fbt\u00e9 un emploi, c'est vrai que \u00e7a fait pas mal de fois m\u00e9diatique, cette histoire de, de, de perte de contrat mais, finalement, pour moi, c'\u00e9tait quand m\u00eame une lib\u00e9ration parce que \u00e7a m'a permis de continuer \u00e0 \u00eatre activiste en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le sens o\u00f9 j'ai plus de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne, c'est devenu votre profession, c'est oui, en quelque sorte, je suis pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour le faire, par contre, je peux le faire en effet avec le coeur uniquement et pas avec les principes de loyaut\u00e9 aupr\u00e8s d'un en plein air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [90%] :\r\nJ'aimerais entendre c'est Jean Romain alors l\u00e0 dessus Jean Romain qu'est ce que \u00e7a ce mode d'action de d\u00e9sob\u00e9issance civile vous inspire, vous, l'enseignant vous le d\u00e9put\u00e9 PLR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, monsieur Gultas, je crois que c'est un acte qui est assum\u00e9e et on l'a entendu mort Laval le t\u00e9moignage de Monsieur Chappatte, \u00e9tonnamment, assure un acte assum\u00e9 et publique qui refuse de se soumettre \u00e0 une loi, un r\u00e8glement \u00e0 une norme en tant que telle, h\u00e9 bien je crois que c'\u00e9tait extr\u00eamement important de voir ce qui se passe, mais c'est pas aujourd'hui que cette d\u00e9sob\u00e9issance et mis en place il y a eu dans le travers l'histoire toute une s\u00e9rie de de gens et une des figures qui est phare de la d\u00e9sob\u00e9issance, c'est \u00e9videmment Antigone, Antigone, vous vous rappelez, c'est dans l'Antiquit\u00e9, cette jeune femme, cette jeune fille, elle a 16 ans et qui refuse le diktat h\u00e2te royal de son oncle, de ne pas enterrer son fr\u00e8re, donc \u00e7a veut dire elle va enterrer son fr\u00e8re et dans la d\u00e9sob\u00e9issance civile il y a quelque chose de fondamental, c'est-\u00e0-dire je crois qu'il y a une sorte de conflit entre principe sup\u00e9rieurs, en principe sup\u00e9rieur qui est pour Antigone, celui de la sororit\u00e9 et puis le le cadre l\u00e9gal et je crois que \u00e7a m'inspire l'id\u00e9e que tout d\u00e9pend quel est ce principe sup\u00e9rieur bien s\u00fbr que chez Antigone, h\u00e9 bien nous sommes dans un r\u00e9gime qui n'a rien \u00e0 voir avec le n\u00f4tre, puisque c'est en r\u00e9gime royaliste, il y a des d\u00e9crets, nous irons dans une d\u00e9mocratie, et comme l'a dit Roger Golay on devrait en parler, mais il y a un principe sup\u00e9rieur et ce principe sup\u00e9rieur est de nature \u00e0 forcer les gens \u00e0 ne pas ob\u00e9ir parce qu'il en va de leur dignit\u00e9 et d\u00e9sob\u00e9ir, ses regrets, trouver une certaine dignit\u00e9, je peux tr\u00e8s bien comprendre cela, notamment, \u00e7a peut \u00eatre Dieu, \u00e7a peut \u00eatre les dieux, \u00e7a peut \u00eatre les lois de la cit\u00e9 et puis pour nous ne semble -t-il, c'est la conscience il y a une d\u00e9sob\u00e9issance parce que la conscience dit que on ne peut pas suivre ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9e l\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [95%] :\r\nD'accord, alors Virginia Markus vous d\u00e9plorez que la d\u00e9sob\u00e9issance civile soit criminalis\u00e9e, c'est un terme que vous avez employ\u00e9 soit consid\u00e9r\u00e9e comme un acte de d\u00e9linquance, vous estimez que \u00e7a ne devrait pas \u00eatre \u00e7a ne devrait pas \u00eatre le cas au motif qu'elle porte quoi un message politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:53) [92%] :\r\nUn message politique, \u00e7a c'est, c'est une \u00e9vidence, et surtout qu'elle porte un message politique en faveur d'une collectivit\u00e9 qui est pass\u00e9 sous silence, que \u00e7a soit les animaux mais aussi l'urgence climatique est finalement une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne pour des milliers, des millions de personnes sur cette terre, finalement, mais simplement on ne les entend pas et des personnes animal aussi simplement parce que nous, ici, occidentaux, on ne per\u00e7oit pas encore v\u00e9ritablement les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [90%] :\r\nMais, en poussant \u00e0 l'extr\u00eame ce ce type de raisonnement, je le dis bien en poussant \u00e0 l'extr\u00eame ce ce type de raisonnement, on pourrait consid\u00e9rer que les enl\u00e8vements de et assassinats politiques dans les ann\u00e9es 70 ou 80 en Italie, en en Allemagne pendant les ann\u00e9es de plomb comme on les a appel\u00e9s n'\u00e9tait pas non plus des actes proprement criminel puisqu'ils \u00e9taient motiv\u00e9s politiquement est -ce que \u00e7a suffit, le pr\u00e9texte de dire : voil\u00e0, c'est un message, il y a, il y a un sens, il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [89%] :\r\nParce que la, la question de la violence justement aller \u00e0 d\u00e9battre en amont, c'est-\u00e0-dire que qu'est -ce qu'on va consid\u00e9rer comme un acte l\u00e9gitime dans la d\u00e9sob\u00e9issance civile qu'on pr\u00f4ne ou les actions directe qu'on pr\u00f4ne et en tout cas, personnellement, je revendique le fait qu'on doive respecter la limite de l'int\u00e9grit\u00e9 physique d'autrui, d'accord, je ne vais pas revendiqu\u00e9 maintenant le meurtre de qui que ce soit, par contre, le message politique et \u00e0 entendre dans ses actions et elle en effet, elles ne sont pas r\u00e9centes les actions d\u00e9sob\u00e9issance civile, elles ont \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es par les suffragettes par les f\u00e9ministes aussi des ann\u00e9es 70, donc ce sont des m\u00e9thodes qui qui sont couramment utilis\u00e9s pour requestionner un syst\u00e8me l\u00e9gal qui fait d\u00e9faut, parce qu'il passe sous silence une cat\u00e9gorie de la population qui est v\u00e9ritablement victime d'une injustice : pas d'atteinte \u00e0 la personne, mais les atteintes \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, vous avez notamment caillasser d\u00e8s d\u00e9but moi je crois pas que c'est parce qu'on avait des des militantes et militants antisp\u00e9cistes \u00e7a s'est pass\u00e9, alors l\u00e0, les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont tout \u00e0 fait tol\u00e9rable \u00e0 mon sens, parce qu'en fait ils d\u00e9noncent une injustice bien plus grave, qui est celle du meurtre, 2 millions d'animaux dans le cadre DKSH typiquement, on parle de quelques bris de vitrines r\u00e9parable, qui plus est qui co\u00fbte quelques milliers de francs finalement mais l'int\u00e9grit\u00e9 physique de la personne est pr\u00e9serv\u00e9e, par contre, ces actions ont pour but de rendre un d\u00e9bat public absolument urgent sur une question urgente, ce qui est la dignit\u00e9 des autres \u00e0 des \u00eatre vivants, qui est que sont les animaux et donc, en effet, on d\u00e9nonce, par ce biais l\u00e0 une injustice qui est bien plus grave aujourd'hui, on parle de 75 millions d'animaux tu\u00e9s chaque ann\u00e9e dans nos abattoirs, donc \u00e7a c'est bien plus grave que quelques quelques bris de vitrines et en effet, \u00e7a c'est une strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 aussi utilis\u00e9 par les suffragettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:10) [87%] :\r\nPar exemple, Cl\u00e9mence Demay au fond qu'est -ce qu'une cause quand est -ce qu'une cause est suffisamment je dirais nobles, entre guillemets, un au point de l\u00e9gitimer un acte illicite de d\u00e9sob\u00e9issance civile, est-ce que son caract\u00e8re, je sais pas moi humaniste, dans le cas des migrants, est ce que le fait qu'elle transcende les clivages politiques, par exemple, le climat o\u00f9 les femmes ou est -ce que ce soit l'amour qui l'anime, hein, en l'occurrence l'amour des animaux est -ce que ce sont des crit\u00e8res qui pourraient en quelque sorte l\u00e9gitimer ces causes politique au sens large. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:40) [92%] :\r\nBon, alors moi je trouve, c'est tr\u00e8s dangereux de fonder la l\u00e9gitimit\u00e9 en moralit\u00e9 d'une d'une action, moi je suis pas du tout l\u00e0 pour vous dire, on pourra juger enfin en tout cas, du point de vue juridique de la moralit\u00e9 d'un mouvement social, c'est vraiment pas \u00e7a, l'id\u00e9e par contre je pense qu'il y a vraiment quelque chose au niveau du d\u00e9bat sur le plan d\u00e9mocratique et sur le plan un fonctionnement des institutions parce que on en vient \u00e0 parler de \u00e7a aussi, on est dans un \u00e9tat de droit, on reconna\u00eet des droits fondamentaux, c'est \u00e7a, parmi ces droits fondamentaux, il y a aussi un droit d'expression, il y a une libert\u00e9 d'expression et manifestations allez et puis il y a des libert\u00e9s qui rentrent en conflit et il y a une question de l'acc\u00e8s \u00e0 ces droits fondamentaux parce qu'on est quand m\u00eame toujours dans une d\u00e9mocratie o\u00f9 finalement le droit s'applique \u00e0 tout le monde, mais seulement une partie de la population peut fa\u00e7onner ce droit parce que qui vote en Suisse, c'est les personnes majeures de nationalit\u00e9 suisse, seulement de Pinel, un de 71, les femmes, donc \u00e7a \u00e7a questionne et je pense que la r\u00e9ponse \u00e0 donner \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est plus de d\u00e9mocratie et pas plus de criminalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:39) [92%] :\r\nAlors, Robin Chappatte \u00e0 quoi bon bloquer au fond le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse dans un \u00e9tat de droit, on y vient maintenant \u00e0 la Suisse \u00e0 la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette, de ce mode d'action en Suisse, \u00e0 quoi bon donc bloquer le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse dans un \u00e9tat de droit, l'on dispose d'instruments comme le r\u00e9f\u00e9rendum ou l'initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:56) [88%] :\r\nAlors, on en ferait aussi tout \u00e0 l'heure parler de 2 syst\u00e8mes de droit et c'est vrai que personne en germe un petit paradoxe qui m'anime dans cette action, je suis \u00e9videmment pas juriste, c'est pas toutes les enfants sont l\u00e0 dessus, mais il me semble qu'il y a quelque chose qui s'appelle la non- assistance \u00e0 personne en danger et en a -t-on appris ce que j'ai appris vis-\u00e0-vis, par exemple, du climat, je l'impression que de ne rien faire, c'est une forme de non assistance \u00e0 personne en danger m\u00eame si actuellement, je ne me fais pas jug\u00e9 pour ma morale, comme vous l'avez dit pr\u00e9c\u00e9demment qui bah vient me rendre visite chaque nuit, qu'il y a ce qu'il y aurait pas quelque chose \u00e0 faire, en l'occurrence pour cette action z\u00fcrichoises cette voil\u00e0 pour d\u00e9noncer pour mettre en avant, c'\u00e9tait quelque chose d'assez m\u00e9diatique d'ailleurs certaines est encore accessible pour les employ\u00e9es, donc s'il s'agit, c'est pas d'un r\u00e9el blocage complet mais vraiment de d'amener en lumi\u00e8re un th\u00e8me pour pouvoir simplement en discuter parce que oui, bien s\u00fbr, si l'int\u00e9gralit\u00e9 du peuple \u00e9tait au courant en d\u00e9tail de la situation, je pense que l'outil politique l'outil, je dis qu'en tout cas le fait de voter des des lois, des avis de par exemple certains investissements bancaires serait formidable, mais c'est de loin pas le cas et, du coup, il faut en tout cas amener cette discussion l\u00e0 o\u00f9 elle ne se trouve actuellement pas dans un pays o\u00f9, finalement, ce genre d'investissement a vraiment pass\u00e9 souciant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [89%] :\r\nNon assistance \u00e0 personne en danger, est ce que c'est quelque chose qui est une notion qui pour effectivement justifier la d\u00e9sob\u00e9issance civile Roger Golay m\u00eame en Suisse, c'est des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:13) [88%] :\r\nPrestation de certains militants, hein, le code p\u00e9nal suisse, il est clair \u00e0 ce sujet, je pense que chacun peut avoir son de pignons, \u00e7a c'est pour la cause animale, moi aussi je suis pour la cause animale d'ailleurs \u00e0 Berne, je me suis d\u00e9tach\u00e9 du groupe o\u00f9 je si\u00e8ge pour voter contre tout ce qui \u00e9tait chasse maintenant je pense qu'on a, dans une d\u00e9mocratie qui est qui est merveilleuse, hein, je pense qu'on a le pays o\u00f9 on a le plus de possibilit\u00e9 de se faire entendre, un, que \u00e7a soit par la presse, la presse mais m\u00eame allait pas censur\u00e9, nous avons la p\u00e9tition le 1er acte citoyen jusqu'au r\u00e9f\u00e9rendum, voir l'initiative, je pense qu'on a suffisamment de possibilit\u00e9s pour lancer des mouvements sans en arriver \u00e0 une d\u00e9sob\u00e9issance civile qui entravent comme je l'ai dit par moments des citoyens de notre pays dans leur leur quotidien et je pense que c'est pas bon, et je suis totalement oppos\u00e9 justement \u00e0 ce ce ce type de langage et on pourrait revenir par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, si j'ai encore 2 secondes sur les gilets jaunes en France, c'est un mouvement qui, qui a d\u00e9marr\u00e9 aussi de ob\u00e9issance civile qui sont pas demander totalisation, on a vu quelle anarchie a a termin\u00e9 ce mouvement si les termin\u00e9e encore aujourd'hui donc, c'est ce qu'il faut \u00e9viter, c'est qu'apr\u00e8s justement la d\u00e9sob\u00e9issance civile, on peut arriver \u00e0 un certain extr\u00e9misme, voire du terrorisme Virginia Marcus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:33) [91%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, je pense que toute soci\u00e9t\u00e9 est perfectible, c'est \u00e7a qui est \u00e0 dire, c'est-\u00e0-dire que si aujourd'hui en Suisse, on a en place une l\u00e9gislation qui nous donne un certain nombre de libert\u00e9, \u00e7a ne veut pas dire forc\u00e9ment qu'on doit simplement si appuyer en disant que tout va bien dans le meilleur des mondes aujourd'hui en Suisse aussi, il y a de la souffrance qu'elle soit animale ou humaine et on n'utilise la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour faire parler de ces sujets -l\u00e0, parce que, m\u00e9diatiquement parlant, m\u00eame si les m\u00e9dias ne sont pas compl\u00e8tement r\u00e9primer ou en tout cas, barricad\u00e9 dans le message qu'ils vont passer, ils vont passer plus facilement \u00e0 message si on utilise des m\u00e9thodes plut\u00f4t coup de poing, c'est-\u00e0-dire que du marketing, en fait, c'est pas forc\u00e9ment du marketing, c'est simplement jouer le jeu des m\u00e9dias pour interpeller l'opinion publique sur une question fondamentale et on sait tr\u00e8s bien aujourd'hui par exemple, au bout de 3 4 enqu\u00eates dans des abattoirs en main, donner le les m\u00e9dias n'ont plus envie d'en parler, donc on doit trouver d'autres m\u00e9thodes, parce que pour les animaux, c'est une urgence tous les jours et pour les personnes concern\u00e9es par l'urgence climatique, c'est le d\u00e9sastre, tous les jours, Cl\u00e9mence Demay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:27) [90%] :\r\nVous voulez, moi j'aimerais vous r\u00e9ponde sur les outils d\u00e9mocratiques parce que c'est clair qu'on a des tr\u00e8s bons outils d\u00e9mocratiques en Suisse mais mis \u00e0 peut-\u00eatre une prise en compte \u00e0 faire des discriminations structurelle et puis de de de la perfectibilit\u00e9 de ces outils dans le sens o\u00f9 oui, on a une initiative mais on sait actuellement que si on n'est pas soutenu par enfin l'initi\u00e9, on conna\u00eet l'initiative, mais si on n'est pas soutenu par un parti avec des ressources financi\u00e8res extr\u00eamement lourdes, on a le cas de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire du Syndicat des paysans unitaire qui a fini avec une association compl\u00e8tement sur les rotules, qui ne peut plus fonctionner, parce qu'\u00e0 toutes leurs ressources ont \u00e9t\u00e9 \u00e9puis\u00e9s par ce m\u00e9canisme, donc c'est pas simple, pareillement, je dirais, on a quand m\u00eame un fonctionnement il y a des \u00e9tudes assez int\u00e9ressante, qui sont sortis sur le l'importance du lobbyisme \u00e0 Berne l'influence du du financement dans le la politique qui soit sous la Coupole et je pense que, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, la d\u00e9sob\u00e9issance civile doit r\u00e9duire comme un sympt\u00f4me, c'est des personnes qui disent OK, on a ces outils, mais ces outils ont leurs limites et l\u00e0 on d\u00e9nonce ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:27) [92%] :\r\nOui, qu'en pensez -vous Jean Romain \u00e0 l'initiative populaire, ce n'est pas \u00e9vident, il faut de l'argent, effectivement, il faut des r\u00e9seaux, sans compter que rares sont les initiatives populaires qui qui passe est ce que la d\u00e9sob\u00e9issance civile n'a pas une forme n'est pas une forme de dernier recours, ma foi, l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:42) [90%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a peut \u00eatre un dernier recours, je pense que c'est pas la premi\u00e8re chose que l'on doit faire, il y a des discussions il y a d'autres combats \u00e0 mener, il y a des relais dans les Parlements que ce sont Oran cantonal ou rang f\u00e9d\u00e9ral mais ce qui me surprend un tout petit peu, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, c'est-\u00e0-dire que ce serait la cause d\u00e9fendue pour les animaux pour le climat pour les Noirs, pour les minorit\u00e9s, la cause d\u00e9fendue qui d\u00e9termine la quantit\u00e9 de violence admise et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet extr\u00eamement dangereux parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, si vous vous rappelez au milieu des ann\u00e9es 60 aux \u00c9tats-Unis lorsque Martin Luther King a pr\u00f4n\u00e9 cette d\u00e9sob\u00e9issance civile et \u00e0 juste titre, il l'a promu une parce qu'il y avait encore un gouvernement qui \u00e9tait pratiquement terroriste, h\u00e9 bien il n'a jamais admis la violence comme pas, quand bien m\u00eame il avait un excellent sujet d'\u00e9t\u00e9, des Noirs, c'\u00e9tait pas des animaux cette des noirs qui \u00e9taient massacr\u00e9s dans certains cas dans certains \u00c9tats, ou en tout cas, m\u00e9pris\u00e9 dans certaines dans certaines \u00e9coles, h\u00e9 bien il n'a jamais prouv\u00e9, moi je pense au contraire que la non- violence doit \u00eatre chevill\u00e9e Asselin si cette d\u00e9sob\u00e9issance veut \u00eatre cr\u00e9dible et la l\u00e9gitimit\u00e9, il y a une certaine l\u00e9gitimit\u00e9, je le con\u00e7ois le con\u00e7oit bien la certaine l\u00e9gitimit\u00e9 c'est justement que ce soit un acte responsable que ce soit un acte d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, parce qu'on sait, c'est un acte qui vise beaucoup plus que sa propre personne, \u00e7a doit \u00eatre un acte de r\u00e9sistance, \u00e7a doit \u00eatre un acte non violent et un acte transparent toujours mon Antigone, Antigone, c'est ce qu'elle risque en tout cas, elle va quelque part, donc je termine en disant qu'en Suisse, on a beaucoup d'outils qui permettent de changer les lois et ce qui m'inqui\u00e8te aussi c'est que on veut faire passer un message, dit Madame Madame Marcus mais ce message, puisqu'on l'a entendu une fois, 2 fois, h\u00e9 bien va entra\u00eener une sorte de de surench\u00e8re, oui on va faire toujours plus, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les m\u00e9dias soient int\u00e9ress\u00e9s le message, c'est bien mais ce qu'il faudrait, si je comprends bien les activistes s'\u00e9changer les lois pour changer les lois, on ne peut pas faire l'\u00e9conomie et des parlements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [86%] :\r\nOui et alors, Virginia Markus Soeder. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:53) [93%] :\r\nSi vous voulez peut-\u00eatre juste pour r\u00e9pondre, en fait, je crois qu'on a la m\u00e9moire courte sur l'histoire et si on parle beaucoup de Martin Luther King, Gandhi comme et figure de la non- violence, il faut savoir que de leur vivant ou juste avant d'autres activistes beaucoup plus offensif, ont revendiqu\u00e9 des m\u00eames types de droits pour les populations d\u00e9fendu et c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 ses activit\u00e9s beaucoup plus offensif que Gandhi et Martin Luther King, ont \u00e9t\u00e9 entendus, donc en fait il faut vraiment pas n\u00e9gliger la compl\u00e9mentarit\u00e9 des m\u00e9thodes d'action et les m\u00e9thodes d'action plut\u00f4t offre plut\u00f4t offensive vont avoir cet Avantage de visibilit\u00e9 aussi par exemple aujourd'hui l'initiative populaire contre l'\u00e9levage intensif en Suisse, elle n'aurait pas obtenu plus de 100000 signatures aujourd'hui si on n'avait pas plac\u00e9 des cam\u00e9ras cach\u00e9es dans des abattoirs et dans des \u00e9levages, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident, donc il faut pouvoir replacer les choses dans leur contexte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:33) [94%] :\r\nNon, bien, tr\u00e8s bien, voil\u00e0, \u00e7a sera le mot de conclusion, on s'en tout cas, on retiendra que la d\u00e9sob\u00e9issance civile est une notion hautement subjective, c'est le moins qu'on puisse dire, puisque chacun sait \u00e0 sa mani\u00e8re de le d\u00e9finir et surtout les crit\u00e8res pour l\u00e9gitimer cette ce mode d'action et que ce mode d'action, il faudra en tenir, il faudra compter avec m\u00eame en Suisse et m\u00eame donc dans les prochaines ann\u00e9es, merci beaucoup \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "d\u00e9put\u00e9 genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chapatte, Robin", "role": "activiste pro-climat", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "d\u00e9put\u00e9 genevois MCG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demay, Cl\u00e9mence", "role": "doctorante \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Markus, Virginia", "role": "activiste et figure de l'antisp\u00e9cisme", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1851461", "internalArchiveId": "AA1907850971", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10581093", "imageURL": "http://www.rts.ch/10581092.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Mehmet Gultas", "Forum"], "variantIds": ["ece-10581093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-25T11:51:46Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050895\r\nDate de transcription : 25-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:49) [91%] : \r\nBonsoir, nous sommes le 18 juillet bienvenue dans Forum le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 : les moins de 18 ans ont le droit d'avoir en poche, une petite quantit\u00e9 de cannabis, moins de 10 grammes cette jurisprudence n'est-elle pas contraire aux efforts de pr\u00e9vention chez les jeunes, le directeur d'Addiction Suisse nous r\u00e9pond : savez-vous combien il y a 2 syst\u00e8mes de retraite en France, r\u00e9ponse 42, un projet d'uniformisation a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, r\u00e9former les retraites, c'\u00e9tait une promesse d'Emmanuel Macron, un dossier explosif, nous irons prendre la temp\u00e9rature \u00e0 Paris apr\u00e8s Thabo Sefolosha Clint Capella, il est le 2\u00e8me suisse \u00e0 jouer en NBA la c\u00e9l\u00e8bre ligue nord- am\u00e9ricaine de basket Clint Capella est de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, il nous a accord\u00e9 une interview du haut de ses 2 m\u00e8tres 08 Rendez-vous vers 18 heures 20 d\u00e9sob\u00e9issance civile l\u00e9gitime en Suisse, c'est le grand d\u00e9bat de ce soir Ahmed qui le TAS oui, \u00e0 quoi bon s'encha\u00eener devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral bloquer les si\u00e8ges des grandes banques ont peut-\u00eatre laiss\u00e9 des boucheries, quand on a la chance de vivre dans un \u00e9tat de droit, comme la Suisse, qui offrent des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie d\u00e9bat dans une demi- heure avec des activistes et des politiques forum une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur la RTS bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:55 > 0:06:17) [95%] : \r\nAvant de d\u00e9velopper ces titres ce verdict tomb\u00e9 il y a moins d'une heure au Maroc, celui du proc\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diatique des meurtriers de 2 jeunes scandinaves d\u00e9capit\u00e9es \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re au nom du groupe \u00c9tat islamique, les 3 auteurs des meurtres sont condamn\u00e9s \u00e0 la peine de mort et parmi les 24 accus\u00e9s Anouk Henry il y avait en Suisse, converti \u00e0 l'Islam, accus\u00e9, lui, d'avoir fourni une aide logistique aux assassins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:17 > 0:07:18) [93%] : \r\nOui, et c'est suisse a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 aussi alors qu'il se disait innocent le Genevois \u00e9cope de 20 ans de prison pour constitution de bande terroriste, il avait notamment appris aux principaux suspects \u00e0 utiliser une messagerie crypt\u00e9e les avait entra\u00een\u00e9 au Tir, son avocat avait plaid\u00e9 l'acquittement, il affirmait que son client avait pris ses distances avec le groupe avant le projet d'assassinat des deux jeunes scandinaves \u00e0 l'annonce du verdict, sa femme, une Marocaine qui l'avait rencontr\u00e9, \u00e0 son arriv\u00e9e dans le pays, a fondu en larmes et quitt\u00e9 la salle, le jeune hispano- Suisse s'\u00e9tait rendu au Maroc apr\u00e8s sa conversion \u00e0 l'Islam, il avait alors fr\u00e9quent\u00e9 des membres du groupe, aujourd'hui condamn\u00e9 pour ce double assassinat, une \u00e9tudiante danoise de 24 ans et son amie norv\u00e9gienne de 28 ans avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, alors qu'elles campaient dans le Haut-Atlas au sud du pays, hormis les 3 auteurs condamn\u00e9s aujourd'hui \u00e0 mort les 20 autres accus\u00e9s, \u00e9cope de peines allant jusqu'\u00e0 cinq de de 5 ans \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, mais la cour n'a pas donn\u00e9 raison aux familles des victimes qui r\u00e9clamaient plus d'un 1000000 de francs de dommages en invoquant la responsabilit\u00e9 morale de l'\u00c9tat marocain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:18 > 0:07:29) [90%] : \r\nMerci Anouk Henry avec nous depuis notre Studio de Gen\u00e8ve Saskia dit Hichem l'avocate genevoise du jeune hispano- suisse condamn\u00e9 au Maroc, bonsoir Madame, bonsoir, ce verdict, vous l'acceptez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:30 > 0:07:42) [91%] : \r\nAh non, c'est monstrueux, c'est inacceptable, c'est c'est terrifiant que Kevin et pu \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 20 ans, 20 ans pour les charges qui n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:43 > 0:08:05) [95%] : \r\nC'est, c'est c'est c'est vraiment un non- sens et l\u00e0 il a pas eu droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable et il a eu la parole en dernier et il a pu dire que la justice \u00e9tait symbolis\u00e9e par une balance d'un c\u00f4t\u00e9 les les accusations contre lui et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les preuves mat\u00e9rielles qu'il avait pu d\u00e9poser au tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:05 > 0:08:08) [96%] : \r\nEt \u00e7a vous fait dire que c'est un proc\u00e8s qui n'est pas \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:08 > 0:08:46) [93%] : \r\nJustement, \u00e7a montre d\u00e9j\u00e0 que ce n'est pas \u00e9quitable parce que c'est \u00e0 l'accusation de prouver les charges ce n'est pas au pr\u00e9venu de prouver son innocence, \u00e7a montre que c'est d\u00e9j\u00e0 un proche, un proc\u00e8s partial uniquement \u00e0 charge et il a pas pu faire valoir ses droits de la d\u00e9fense, il a pas pu faire valoir ses actes d'instruction, on a demand\u00e9 l'audition d'un t\u00e9moin qui n'a pas, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et ils ont retenu que les proc\u00e8s- verbaux \u00e0 la police, alors que beaucoup des accus\u00e9s ont dit on nous dit en ce qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 contraints \u00e0 signer ou alors qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s alors quelle justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:46 > 0:08:48) [82%] : \r\nJe crois que c'est un proc\u00e8s politique aussi, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:49 > 0:09:54) [94%] : \r\nAlors oui, ils ont voulu montrer l'exemple, \u00e7a c'est s\u00fbr, j'imagine qu'au d\u00e9but, ils ont voulu faire porter le chapeau \u00e0 un \u00e9tranger pour peut-\u00eatre montrer que les touristes peuvent toujours aller au Maroc, que les Marocains ne sont pas les les personnes dangereuses mais ce sont les \u00e9trangers or contre Kevin il y avait vraiment rien dans le dossier, absolument rien, aucune preuve mat\u00e9rielle et je suis abasourdi par ce jugement et je suis encore plus abasourdis par le fait que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 le grand absent de ce proc\u00e8s, alors \u00e9videmment, ils m'ont r\u00e9pondu \u00e0 plusieurs reprises qu'ils peuvent pas s'ing\u00e9rer dans la justice \u00e9trang\u00e8re dans notre pays, je comprends, mais ils ont le devoir, par leur protection consulaire de s'assurer que Kevin avait droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, ceux qui n'ont pas fait, il devait \u00eatre l\u00e0 pour que le Maroc ne puisse pas faire n'importe quoi et pour qu'il puisse et non, ils ont le Maroc a eu les coud\u00e9es franches et a condamn\u00e9 Kevin au d\u00e9pit du bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:54 > 0:10:01) [90%] : \r\nVous allez vous retourner contre les autorit\u00e9s suisses qui, d'apr\u00e8s vous, n'ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment non ce ne sont pas une venu suffisamment en aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:01 > 0:10:05) [93%] : \r\nAlors, pour le moment, le jugement n'est pas d\u00e9finitif et ex\u00e9cutoire, \u00e9videmment, on va faire \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:05 > 0:10:17) [89%] : \r\nElle au contraire, je lance un appel au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res pour qu'elles r\u00e9agissent maintenant et pour qu'on appelle Kevin puisse avoir droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable qu'est-ce que vous attendez concr\u00e8tement du TF1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:18 > 0:10:36) [91%] : \r\nMais \u00e9coutez c'est \u00e0 eux de savoir ce qu'ils doivent faire dans le sur leur site internet c'est \u00e9crit qui doivent assurer \u00e0 une personne suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, ils doivent assurer les droits de la d\u00e9fense et les garanties proc\u00e9durales, ce qui n'est pas quelqu'un, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, on voit le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:36 > 0:10:45) [92%] : \r\nSur le fond, vous maintenez ce soir, votre client est compl\u00e8tement innocent dans l'assassinat, le meurtre de de ces jeunes scandinaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:45 > 0:11:27) [85%] : \r\nMais c'est pas ce qu'on lui reproche, au moment des faits, il se trouvait \u00e0 Gen\u00e8ve, vous pensez donc que s'il avait quelque chose \u00e0 se reprocher, il ne serait jamais fournit d'assistance logistique notamment, c'est ce qui lui est reproch\u00e9 oui alors, ce qui lui a reproch\u00e9, c'est d'avoir install\u00e9 t\u00e9l\u00e9gramme sur T\u00e9l Dell Judd m\u00eame monsieur, elle joue le le conteste, il y a pas eu d'analyse t\u00e9l\u00e9phoniques, elle joue dit avait cette application depuis 2015 bien avant de conna\u00eetre, Kevin, le dossier ne tient pas et on assimile une partie de peigne bol un entra\u00eenement attire arm\u00e9s mais c'est grotesque, c'est grotesque, d'autant plus que je pense pas qu'il fallait un entra\u00eenement arm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:27 > 0:11:32) [72%] : \r\nPour pour \u00e9gorger, c'est ces pauvres \u00e9tudiante scandinaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:32 > 0:12:13) [91%] : \r\nVotre r\u00e9action ce soir, c'est ce qu'a dit Hichem avocate genevoise du jeune hispano- suisse condamn\u00e9 donc au Maroc pour avoir assist\u00e9 les assassins de c'est jeune scandinaves et on retiendra donc ce soir que vous allez faire appel \u00e0 ce jugement, a fait 20 ans donc de prison, merci, merci beaucoup madame une bonne soir\u00e9e, merci pareillement et on va parler maintenant des mineurs qui ont empoch\u00e9 une petite quantit\u00e9 de cannabis, h\u00e9 bien ils ne sont pas punissables, c'est le verdict communiqu\u00e9s ce matin par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a confirm\u00e9 l'acquittement d'un ado de Winterthour chez qui la police avait saisi un peu plus d'un gramme de marijuana Sarah Cl\u00e9ment pour la plus haute cour en Suisse, les mineurs et les adultes doivent donc \u00eatre trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:13 > 0:12:38) [95%] : \r\nEn tout cas pour tout ce qui concerne la possession de cannabis pour parvenir \u00e0 cette conclusion, la justice est bas\u00e9 sur la loi sur les stup\u00e9fiants qui dit que celui qui acquiert ou poss\u00e8dent moins de 10 grammes de cannabis pour sa propre consommation n'est pas punissable alors comme l'Arctique ne faisaient pas de distinction entre adultes et mineurs, la justice a d\u00e9cid\u00e9 de les mettre dans le m\u00eame panier, d\u00e9sormais, les moins de 18 ans sont donc assur\u00e9s de ne pas avoir d'amende s'ils ont moins de 10 grammes de cannabis avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:38 > 0:12:43) [92%] : \r\nAlors l\u00e0, on parle de la possession de cannabis par contre la la consommation elle elle est punissable \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:43 > 0:13:02) [92%] : \r\nOui, et l\u00e0, la justice fait une distinction entre adultes et mineurs, les adultes qui sont attrap\u00e9s en train de fumer du cannabis re\u00e7oivent une amende d'or de 100 francs, ce qui n'est pas forc\u00e9ment le cas pour les mineurs, pour les prot\u00e9ger, les juges ne mise pas sur des sanctions financi\u00e8res, ils tablent plut\u00f4t sur la pr\u00e9vention et des punitions plus s\u00e9v\u00e8res pour ceux qui fournissent des stup\u00e9fiants aux mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:02 > 0:13:18) [90%] : \r\nSarah Cl\u00e9ment merci et Gr\u00e9goire vitaux nous a rejoint dans ce Studio, bonsoir monsieur, vous \u00eates directeur d'Addiction Suisse le Centre de comp\u00e9tence nationale dans le domaine des addictions le TF qui a donc tranch\u00e9 : les mineurs ne sont pas amendable s'ils poss\u00e8dent moins de 10 grammes de cannabis qu'est ce que vous pensez de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:19 > 0:13:49) [89%] : \r\nAlors peut-\u00eatre pour commencer, j'aimerais r\u00e9affirmer que les, les, les mineurs ne devraient pas consommer de cannabis, je pense, c'est quelque chose qu'on doit poser au d\u00e9part et il y aura peu de personnes pour ne pas \u00eatre d'accord avec moi, c'est une 6 substances psychoactives qui peut m\u00eame \u00eatre assez puissante, selon comment elle est charg\u00e9 en THC et puis elle a une influence sur le d\u00e9veloppement du cerveau du syst\u00e8me nerveux avec des des cons\u00e9quences assez terribles, d'autant qu'elle est fum\u00e9e donc il y a aussi tout le le c\u00f4t\u00e9 maladies cardio- vasculaires pulmonaires li\u00e9s \u00e0 sa \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:50 > 0:13:56) [85%] : \r\nSauf que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dit aujourd'hui vous \u00eates mineur bah, vous avez le droit de poss\u00e9der du cannabis d'abord du cannabis sur vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:56 > 0:14:19) [92%] : \r\nAlors voil\u00e0 la 2\u00e8me chose, c'est que la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'il y a des mineurs qui consomment du cannabis, et qui en poss\u00e8de 7 \u00e0 8 pourcent des gar\u00e7ons 4 \u00e0 5 pourcent des filles qui d\u00e9clarent avoir consomm\u00e9 au moins 3 fois du quand m\u00eame disons des 30 derniers jours selon nos chiffres, donc c'est comment on r\u00e9pond \u00e0 \u00e7a apr\u00e8s alors est-ce que la punition est la bonne solution, je pense qu'en mati\u00e8re d'\u00e9ducation en est beaucoup revenu le syst\u00e8me punitif et l\u00e0 aussi il y a peut-\u00eatre une une d'autres pistes \u00e0 explorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:19 > 0:14:31) [90%] : \r\nEst ce qu'on ne risque pas quand m\u00eame de donner un signal un peu contre- productif aux jeunes, ceux qui aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 en possession de cannabis mais ceux qui ne le sont pas encore, en gros, on leur dit : allez-y, c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:32 > 0:14:39) [93%] : \r\nAlors je pense qu'en punissant quelqu'un qui, qui qui a d\u00e9j\u00e0 une consommation dommageable pour lui- m\u00eame, c'est un peu une double peine, donc je crois pas que c'est un message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:39 > 0:14:43) [93%] : \r\nD'autres le message en aux autres jeunes qui aujourd'hui ne fume pas du cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:43 > 0:14:50) [92%] : \r\nJe pense qu'on doit \u00eatre tr\u00e8s clair sur ce que j'ai dit au d\u00e9part : les jeunes ne devraient pas fumer du cannabis apr\u00e8s cette d'autres fa\u00e7ons de d'attaquer le probl\u00e8me pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:50 > 0:15:05) [92%] : \r\nMais en m\u00eame temps est-ce qu'il n'y a pas un probl\u00e8me dans, dans, dans la pratique c'est cirque c'est clair qu'il y a la loi, mais il y a la pratique aussi, vous conviendrez qu'un policier qui trouve du cannabis chez chez un mineur c'est quand m\u00eame bizarre pour lui de de de rien faire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:06 > 0:15:20) [90%] : \r\nMais de nouveaux ou non parce que j'aime le policier c'est la punition c'est, c'est pas son r\u00f4le, le r\u00f4le, c'est \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'encadrer ces mineurs c'est aux adultes de prendre soin des mineurs, c'est pas, c'est pas aux policiers de les punir donc c'est au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 qu'on doit se demander comment on veut encadrer les mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:20 > 0:15:27) [91%] : \r\nEt quelles sont alors les bonnes les bonnes strat\u00e9gies pour pour encadrer les mineurs si c'est visiblement la punition n'est en tout cas pas retenu par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:27 > 0:15:40) [87%] : \r\nMais je pense de c'est de sortir le cannabis de Laurent moins accessible, il est tr\u00e8s accessible en ce moment avec le march\u00e9 noir, d'autres mod\u00e8les de r\u00e9gulation qui irait vers un un une distribution beaucoup mieux contr\u00f4ler, je prends \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:40 > 0:15:48) [84%] : \r\nY compris accessible pour des jeunes mineurs aujourd'hui \u00e0 des jeunes mineures qui qui trouvent facilement du du cannabis dans la rue, \u00e7a je vous va fou quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:48 > 0:16:00) [90%] : \r\nJe vous ai donn\u00e9 les chiffres il ce cannabis, il vient de quelque part, donc voil\u00e0 il c'est une r\u00e9alit\u00e9 pour l'instant, on r\u00e9pond \u00e0 la probl\u00e9matique du cannabis en disant : le probl\u00e8me n'existe pas, on l'interdit donc il n'y a pas de probl\u00e8me, mais c'est faux, puisque les chiffres sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:01 > 0:16:45) [91%] : \r\nGr\u00e9goire vitaux, merci beaucoup, vous \u00e9tiez avec nous ce soir, directeur d'Addiction Suisse pour r\u00e9agir donc \u00e0 ce verdict cette jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en ce qui concerne la possession de cannabis chez les mineurs, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci interdire \u00e0 une personne en fauteuil d'entrer dans une salle de cin\u00e9ma, en avan\u00e7ant les a des arguments de s\u00e9curit\u00e9 est ce que c'est l\u00e9gal, on va revenir sur ce sujet dont nous vous parlions lundi puisque, aujourd'hui, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, a tranch\u00e9 le cas d'un je ne Genevois parapl\u00e9gique qui n'avait pas pu entrer dans un cin\u00e9ma, parce que la salle n'\u00e9tait pas adapt\u00e9 en cas d'incendie : d\u00e9cision de la cour, aujourd'hui il ne s'agit pas d'une discrimination en ligne quelques minutes avec nous l'avocate Caroline est-ce que la ligne bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:16:46 > 0:16:47) [99%] : \r\nBonsoir messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:47 > 0:16:58) [89%] : \r\nVous \u00eates en charge des questions d'\u00e9galit\u00e9 chez inclusion handicap, l'organisation qui a port\u00e9 ce cas jusqu'\u00e0 Strasbourg, la Cour ne vous donne pas raison elle ne vous suit pas, vous \u00eates d\u00e9\u00e7u on l'imagine, du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:16:59 > 0:17:07) [88%] : \r\nOui, d\u00e9\u00e7u, \u00e9videmment, c'est une d\u00e9cision qui est peu compr\u00e9hensible il \u00e9gard \u00e0 l'\u00e9tat du droit actuellement au niveau international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:08 > 0:17:11) [84%] : \r\nQu'est ce que vous reprochez concr\u00e8tement \u00e0 \u00e0 cette d\u00e9cision de la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:17:13 > 0:18:00) [91%] : \r\nMarc Gleeson ne recourant avaient fait valoir que ne pas pouvoir acc\u00e9der au cin\u00e9ma l'emp\u00eache de participer de mani\u00e8re autonome \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 et que ne pas participer au cin\u00e9ma n'est en fait qu'un exemple pour toutes les in\u00e9galit\u00e9s subies au quotidien par les personnes handicap\u00e9es et que c'est dans cet ensemble d'in\u00e9galit\u00e9s dans cet ensemble de discrimination qu'est le probl\u00e8me et que se situe l'origine de l'exclusion des personnes handicap\u00e9es une une participation autonome \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 et la cour ne ne voient pas \u00e7a, elle se focalisent, comme elle l'a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'espoir \u00e9tait qu'elle change sa jurisprudence, il se focalise sur la question de savoir est-ce que le cin\u00e9ma, l'acc\u00e8s au cin\u00e9ma est-ce que c'est assez important pour pour relever d'un droit de l'homme, oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:00 > 0:18:00) [72%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:18:00 > 0:18:03) [94%] : \r\nJe viens \u00e0 la conclusion que non, elle ne prend pas cette vue d'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:03 > 0:18:15) [90%] : \r\nEn m\u00eame temps c'est vrai ce que ce que la cour dit c'est que finalement il y a d'autres cin\u00e9mas, qui existent avec des salles qui sont peut-\u00eatre adapt\u00e9 pour Les handicap\u00e9s et donc il y a pas de discrimination, c'est une logique qui tient la route quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:18:16 > 0:18:48) [89%] : \r\nEncore une fois ce que Mark et je n'avais fait valoir, c'est que l'exclusion du cin\u00e9ma, c'est un probl\u00e8me en soi mais \u00e0 cela s'ajoutent toutes les exclusions, qu'on ne peut pas faire valoir dans dans dans le m\u00eame cas, \u00e9videmment, mais c'est une perspective qui aurait d\u00fb \u00eatre adopt\u00e9e par la Cour de voir que finalement le non- acc\u00e8s au cin\u00e9ma, c'est une partie du peuple le peuvent, ce qui est compliqu\u00e9e, qui est compos\u00e9 de d'autres pi\u00e8ces la ne marque f\u00e9brilit\u00e9 non accessibilit\u00e9 des \u00e9coles des des classes de travail des, des, des, des, d'autres lieux culturels des bureaux de vote etc et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:48 > 0:18:48) [85%] : \r\nMais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:18:48 > 0:19:05) [94%] : \r\nEt c'est l\u00e0- dedans que r\u00e9side en fait, l'exclusion des personnes handicap\u00e9es, \u00e9videmment que Sciences focalise uniquement sur la question de savoir est-ce que ne pas avoir acc\u00e8s \u00e0 un cin\u00e9ma est-ce que c'est assez grave, on va jamais touch\u00e9 le coeur du probl\u00e8me et les personnes handicap\u00e9es vont rester exclu de la vie en soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:05 > 0:19:11) [90%] : \r\nVotre espoir maintenant, c'est que la Suisse se fasse taper sur les doigts en Guimet par par des instances onusiennes notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:19:12 > 0:19:40) [87%] : \r\nAlors je ne doute m\u00eame pas une seconde qu'elles vont se faire critiquer par le comit\u00e9 de l'ONU relatif aux droits des personnes handicap\u00e9es, en effet, la convention, le dit tr\u00e8s clairement, les \u00c9tats doivent adopter une protection bien plus large que ce que maintenant, a d\u00e9cid\u00e9 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme pour les discriminations issus de priv\u00e9, et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sa pratique le le montre bien, elle critique tous les \u00c9tats qui n'ont, qui ne sont pas all\u00e9s dans ce sens et donc aucun doute, la Suisse sera critiqu\u00e9e \u00e0 cet \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:40 > 0:19:45) [95%] : \r\nOn parle aujourd'hui de la de la jurisprudence mais vous concr\u00e8tement ce que vous r\u00e9clamez, c'est une modification des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:19:46 > 0:20:14) [89%] : \r\nNon, je pense que l'article 6 de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour les personnes handicap\u00e9es pourraient \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re conforme \u00e0 la Convention des Nations Unies relatives aux droits des personnes handicap\u00e9es, c'est plus sp\u00e9cifiquement l'interpr\u00e9tation qu'en fait, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais \u00e9videmment que un Christian handicap va requ\u00e9rir maintenant d\u00e8s qu'on aura les recommandations du comit\u00e9 des Nations unies, c'est de d'adapter et de renforcer la protection des personnes handicap\u00e9es contre les discriminations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:14 > 0:20:35) [93%] : \r\nIl y a ce cas de de ce Genevois qui a donc \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, il y a eu le cas de certaines personnes au festival Sion sous les \u00e9toiles, on en parlait justement lundi dans notre \u00e9mission, des personnes qui n'ont pas pu acc\u00e9der au au festival, vous souhaitez-vous que des personnes qui se sentent l\u00e9s\u00e9s porte les cas devant la justice et aille jusqu'\u00e0 Strasbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:20:36 > 0:21:09) [91%] : \r\nJe pense qu'il \u00e9tait imp\u00e9ratif, il est de la responsabilit\u00e9, en particulier des organisations de personnes handicap\u00e9es de porter plus syst\u00e9matiquement des cas devant les tribunaux afin qu'une jurisprudence puisse se d\u00e9velopper et que l'on puisse mettre en oeuvre en Suisse, la convention des Nations Unies relatives aux droits des personnes handicap\u00e9es, oui, les personnes handicap\u00e9es ont ce droit, elles ne sont plus celles qui doivent demander une faveur \u00e0 la population non, ils ont des droits qu'elle doit faire valoir et si ce n'est pas elle personnellement, ce sont les organisations de personnes handicap\u00e9es, qui vont devoir le faire pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:09 > 0:21:21) [88%] : \r\nPlus de proc\u00e9dures en justice, c'est votre appel ce soir, Caroline est-ce que haine, vous \u00eates en charge des questions d'\u00e9galit\u00e9 chez inclusion handicap\u00e9, vous \u00e9tiez en Direct avec nous quelques minutes, merci beaucoup et une bonne soir\u00e9e Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:21:22 > 0:21:24) [97%] : \r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:24 > 0:21:47) [96%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 17 dans Forum on va parler de cette page qui s'est tourn\u00e9e hier soir apr\u00e8s 10 ans 10 ans de diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a ratifi\u00e9 une convention qui pr\u00e9voit l'entraide administrative en cas de soustraction fiscale Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on peut parler d'une \u00e9tape importante dans les relations entre Berne et Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:47 > 0:22:23) [93%] : \r\nOui, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de blocages justement cette ratification permet la r\u00e9solution du conflit fiscal entre les \u00c9tats-Unis et la Suisse, selon le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate Renois Eden, cela devrait favoriser les \u00e9changes commerciaux, attirer les investisseurs \u00e9trangers et permettre aussi de lutter contre l'\u00e9vasion fiscale gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9change d'informations alors jusqu'ici, seuls les cas de fraude ou de d\u00e9lits semblables, pouvait faire l'objet d'une demande d'entraide, d\u00e9sormais il n'existe plus de distinction entre soustraction d'imp\u00f4ts et fraude fiscale, une nouvelle approche qui se veut conforme \u00e0 la norme internationale sur l'\u00e9change de renseignements sur demande que la Suisse applique d\u00e9j\u00e0, avec plus de cent \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:23 > 0:22:30) [98%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire que tant la Suisse que les \u00c9tats-Unis vont pouvoir r\u00e9clamer des informations sur les comptes bancaires de leurs ressortissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:30 > 0:23:19) [94%] : \r\nEt avec effet r\u00e9troactif au 23 septembre 2009 date \u00e0 laquelle les 2 pays avaient sign\u00e9 cette convention que le S\u00e9nat a tard\u00e9 \u00e0 ratifier est d\u00e9sormais le seul crit\u00e8re de la demande, c'est la pertinence, plus besoin de suspecter une fraude, c'est donc assez souple pour le professeur de droit fiscal Xavier Auberson, cela pourrait m\u00eame jouer des tours \u00e0 quelques contribuables il estime malgr\u00e9 tout qu'il devrait y avoir peu de demandes de part et d'autre, car les probl\u00e8mes fiscaux entre les 2 pays ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus par d'autres accords mais Marie pourquoi est-ce que \u00e7a a pris autant de temps, h\u00e9 bien c'est le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Rand Paul, qui s'est oppos\u00e9 pendant des ann\u00e9es \u00e0 cette convention, parvenant \u00e0 bloquer le dossier selon lui ce dossier portait atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e en donnant un acc\u00e8s trop facile \u00e0 des donn\u00e9es fiscales de ressortissants am\u00e9ricains \u00e0 des gouvernements \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:19 > 0:23:27) [93%] : \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Marie, si on prend un peu de recul est-ce qu'on peut dire que les relations entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis se sont apais\u00e9es, avec notamment la ratification de cette convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:28 > 0:23:45) [95%] : \r\nOn peut en tout cas y voir un nouveau signe des bons rapports qui r\u00e8gne d\u00e9sormais entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, des relations qui se sont intensifi\u00e9s ces derniers mois avec de multiples visites officielles \u00e0 la fois dans le cadre de la m\u00e9diation avec l'Iran et des discussions autour d'un possible accord de libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:45 > 0:24:12) [90%] : \r\nMarie Giovanola en Direct de Berne merci et on va parler un peu de basket maintenant puisque le basketteur helv\u00e9tique Clint Capella et cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il dirige pour la premi\u00e8re fois son capella va l'occasion pour le joueur des Houston Rockets dans le championnat am\u00e9ricain de la NBA de revenir sur les Terres de ses premi\u00e8res amours, Laurent Bastard, do a rencontr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi un Clint Capella tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux de son chef, s\u00e9jour en Suisse, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:13 > 0:24:33) [91%] : \r\nOui, donc c'est c'est c'est vraiment une fiert\u00e9, un plaisir surtout pouvoir faire mon camp, essayer de ramener les gens r\u00e2lent et les personnes, les journalistes, les enfants du camp ici o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler, c'est une \u00e9norme fiert\u00e9 et de les voir travailler aussi dur que je travaillais avant cette charte est encore plus enrichissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:33 > 0:24:38) [92%] : \r\nQuel message vous faites passer \u00e0 ces jeunes qui ont cette semaine dans votre camp, entre 13 et 19 ans environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:38 > 0:25:02) [85%] : \r\nIls ont vot\u00e9 quoi ils l'ont compris, ils l'ont re\u00e7u \u00e7a me \u00e7a, ce qui a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par parce que lorsque j'ai, voil\u00e0 le message \u00e9tait de travail rigoureux, s\u00e9rieux lorsque l'entra\u00eenement commenc\u00e9e il y a pas de tout le monde \u00e9coute le coach dont monde ex\u00e9cute vous jouez durs vous \u00eates d\u00e9di\u00e9 au travail et et et progresser, c'est ce que j'ai senti, d\u00e8s que j'ai pos\u00e9 le pied dans la salle, donc, le message a, elle, a bien \u00e9t\u00e9 re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:02 > 0:25:06) [92%] : \r\nBeaucoup d'excitation, j'imagine, surtout chez les plus jeunes qui leur poser plein de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:06 > 0:25:22) [84%] : \r\nOui \u00e0 lui les enfants sa propre \u00e7a m'apporte beaucoup de joie, de, de, d'aller autour de l'et leur parler, les c\u00f4toyer ses enfants et ils disent tout ce qui leur traverse par la t\u00eate et \u00e7a me \u00e7a me rappelle bien s\u00fbr moi quand j'\u00e9tais enfant et c'est juste, c'est juste incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:22 > 0:25:32) [94%] : \r\nClean, vous arrivez \u00e0 garder les pieds sur terre, avec ce contrat, sign\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re 90 millions pour 5 ans, \u00e7a para\u00eet fou quand on a grandi dans une cit\u00e9 comme ici \u00e0 Meyrin comment on vit ce ce genre de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:32 > 0:25:35) [99%] : \r\nLa meilleure mani\u00e8re pour moi de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:37 > 0:25:38) [88%] : \r\nDe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:40 > 0:26:08) [88%] : \r\nJe me concentre vraiment surtout \u00e0 travailler, continuer \u00e0 progresser, voil\u00e0 j'ai j'ai vraiment alors ensuite j'\u00e9tais maire, hein, j'\u00e9tais \u00e0 Ch\u00e2lons, c'est aux \u00c9tats-Unis, j'ai vu vraiment \u00e9norm\u00e9ment de de mani\u00e8res diff\u00e9rentes de mani\u00e8re diff\u00e9rente \u00e0 \u00e0 aller \u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir le succ\u00e8s donc voil\u00e0 ma mani\u00e8re c'est juste en quand c'est l'heure de jouer, tu fais ton boulot et apr\u00e8s, en dehors, tu fais ce que tu veux, mais tant que sur le terrain, tu fais ton travail, c'est plus important je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:08 > 0:26:15) [87%] : \r\nEt redonner un petit peu aux autres, vous avez cr\u00e9\u00e9 cette ann\u00e9e une une fondation hein la la clinique la Foundation de mots sur le but de cette fondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:15 > 0:26:51) [86%] : \r\nDonc, but de cette fondation c'est de d'avoir un impact sur les orphelins et les m\u00e8res c\u00e9libataires, les enfants foyer donc d'un tout d'abord j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 le faire \u00e0 Houston, comme je suis \u00e0 Houston, je souhaite un jour pouvoir avoir aussi un impact ici pour et, surtout, et mon foyer qui \u00e9tait ici \u00e0 Jeantot lorsque j'\u00e9tais plus jeune de six Azouz \u00e0 12 ans qui est Pierre grise et d'avoir un impact, je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, j'ai par l\u00e0 quelques jeunes \u00e0 Pervez aussi et il a d'ailleurs un des jeunes de Pierre grise qui, qui est un mot qu'en ce moment aussi, donc c'est c'est CGC il \u00e9norme fiert\u00e9 c'est \u00e7a un peu, c'est dur \u00e0 croire comme \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:51 > 0:27:01) [93%] : \r\nQu'est ce qui fait que Clint Capella cet \u00e9t\u00e9 va rejouer avec l'\u00e9quipe de Suisse, vous \u00eates \u00e0 Houston finalement en 1, on se dit que c'est, c'est quand m\u00eame quelque chose d'incroyable de pouvoir rejouer avec l'\u00e9quipe de Suisse qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:02 > 0:27:46) [87%] : \r\nCe qui m'a motiv\u00e9, c'est je vais vous dire, c'est en voyant LeBron James, voir ce qu'il fait pas sur le terrain, mais en dehors, qui veulent aller il est construit une nouvelle \u00e9cole qui essaie d'avoir un impact sur les enfants qu'il essaie d'\u00eatre plus qu'un basketteur c'est c'est vraiment ce qui m'a motiv\u00e9 \u00e0 comme moi j'ai envie d'\u00eatre \u00e0 \u00e0, comment j'ai envie que les gens se rappelle de moi lorsque j'ai fini de jouer et, ici, chez moi, donc c'est ce qui m'a pouss\u00e9, c'est que j'ai envie de pousser le basket en Suisse, j'ai envie que les enfants deviennent fan de basket envie que les enfants puissent r\u00eaver de NBA ici en Suisse Jean-Luc, les autres les enfants sucent la prochaine g\u00e9n\u00e9ration, ce disque, on a eu un jour six donc pourquoi pas r\u00eaver d'un jour, un joueur basketteur suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:46 > 0:28:26) [89%] : \r\n\u00eatre plus qu'un basketteur l'interview de Clint Capella 2\u00e8me basketteur suisse \u00e0 \u00e9voluer en NBA, c'\u00e9tait des propos qui ont \u00e9t\u00e9 recueillis par Laurent Bastard, do et on va maintenant parler d'oeuvre d'une r\u00e9forme des des retraites mais pas en Suisse non une r\u00e9forme des retraites en France, les grandes lignes de ce chantier promis par Emmanuel Macron, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s aujourd'hui les Fran\u00e7ais devront travailler plus longtemps, jusqu'\u00e0 64 ans, s'il souhaite une pension compl\u00e8te, contre 62 ans aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a bonsoir, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avec nous pour analyser ce gros chantier qualifi\u00e9 par certains de Big bang des retraites Fr\u00e9d\u00e9ric Big bang, c'est vraiment le cas, le cas oui, c'est vraiment le cas, parce que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:26 > 0:29:08) [88%] : \r\n\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me D des retraites en France \u00e9tait assez compliqu\u00e9, il y avait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9gimes qui correspondait \u00e0 des situations particuli\u00e8res, \u00e0 des corps de m\u00e9tier particulier, il y en avait 42 ans tout, effectivement, cette r\u00e9forme a pour but de fondre l'ensemble de ces r\u00e9gimes et de faire un r\u00e9gime unique o\u00f9 tout le monde est est log\u00e9 \u00e0 la m\u00eame enseigne, demain, alors en fait c'est un un un changement fondamental, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les retraites ce calcul\u00e9s par annuit\u00e9, il fallait avoir travaill\u00e9 un peu plus de 41 annuit\u00e9s pour pouvoir toucher sa retraite, maintenant ce sera par points, c'est un calcul qui va \u00eatre \u00e0 la fois plus compliqu\u00e9, mais aussi plus universel, il faudra avoir un certain nombre de points \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re pour pouvoir partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:08 > 0:29:16) [87%] : \r\n42 syst\u00e8mes de retraite aujourd'hui c'est : c'est quoi, c'est la retraite des cheminots, etc, des retraites par par profession en quelque sorte, Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:16 > 0:30:46) [92%] : \r\nOui, c'est exactement \u00e7a, et c'est pour \u00e7a que cette r\u00e9forme va faire des gagnants et des perdants alors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y a pas \u00e9norm\u00e9ment de, de, de manifestations parce que chacun est un peu, j'allais dire groggy par ce changement, chacun essaye de savoir ce que \u00e7a va modifier dans son propre calcul de pensions, mais il est \u00e9vident que notamment les les conducteurs de train qui pouvaient partir un peu plus t\u00f4t que que la moyenne des salari\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, h\u00e9 bien ne seront plus concern\u00e9s par cette par cet Avantage par cet accord par cet acquis social, ils pourront plus partir de mani\u00e8re anticip\u00e9e et m\u00eame d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale tous ceux qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, partez \u00e0 62 ans avec leur retraite \u00e0 taux plein, h\u00e9 bien demain, ils devront attendre 64 ans, alors ils pourront partir avant mais les propositions, les pr\u00e9conisations faites aujourd'hui \u00e9voque une d\u00e9cote, c'est-\u00e0-dire que les pensions seront moins int\u00e9ressante, alors il y a quand m\u00eame quelques gagnants d\u00e9j\u00e0 qui qui se dessine notamment, il y aura des des majorations d\u00e8s le premier enfant, il y aura plus de points si vous avez fait un enfant, actuellement il faut 3 enfants pour obtenir ces ces, ces points et puis les agriculteurs notamment, devrait \u00eatre aussi les gagnants puisque la r\u00e9forme pr\u00e9voit que vous ne pourrez pas touch\u00e9 en dessous de 85 pourcent du salaire minimum fran\u00e7ais mais attention, ce ne sont pour l'instant que des pr\u00e9conisations issues d'un d'un rapport par un haut commissaire du gouvernement, il faut attendre la version du gouvernement \u00e0 l'Automne, le projet de loi comme on dit, et puis ensuite le d\u00e9bat parlementaire et l\u00e0 il y a souvent quelques param\u00e8tres qui sont encore touch\u00e9es donc les fran\u00e7ais vont regarder \u00e7a \u00e9videmment de de tr\u00e8s pr\u00e8s, avec un peu d'appr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:46 > 0:30:57) [92%] : \r\nQuelques gagnants mais mais des perdants, vous l'avez dit Fr\u00e9d\u00e9ric du coup chantier risqu\u00e9 pour Emmanuel Macron, il faut s'attendre \u00e0 des vagues de 2 syndicalistes dans les rues, notamment comme on a pu d\u00e9j\u00e0 voir par le pass\u00e9 en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:57 > 0:32:04) [93%] : \r\nOui exactement le la r\u00e9forme des retraites, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s risqu\u00e9 politiquement, d'ailleurs il y a des gouvernements qui sont tomb\u00e9s une rassure sur cette question, Alain Jupp\u00e9 en son temps, en 1995 il avait voulu r\u00e9former le les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux de retraite, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque et sa vie quasiment bloqu\u00e9 le pays il y a eu de grandes gr\u00e8ves, il avait d\u00fb finalement retirer son son son projet alors c'est pour \u00e7a qu'Emmanuel Macron a vraiment essay\u00e9 de de prendre son temps, d'abord il a nomm\u00e9 ce qu'on appelle un un haut commissaire Jean-Paul Delevoye, qui est un un ancien ministre assez respecter une sorte de figure tut\u00e9laire de de la R\u00e9publique qui \u00e9coute les syndicats depuis maintenant 18 mois, donc il y a vraiment pas d'effet de surprise ou en tout cas de manque de concertation et par ailleurs, le calendrier n'est pas anodin, les annonces qui arrive, elles sont au coeur du mois de juillet quand les Fran\u00e7ais ont un peu la t\u00eate aux vacances c'est aussi pour \u00e9viter que tout de suite, cela s'embrase et puis derni\u00e8re chose dans ce calendrier, c'est une r\u00e9forme qui va prendre son effet tr\u00e8s progressivement, l\u00e0 encore, pour ne pas brusquer, pour ne pas braquer trop les Fran\u00e7ais : on va attendre jusqu'\u00e0 2025 pour que ce syst\u00e8me entre totalement en vigueur au fil des g\u00e9n\u00e9rations qui arriveront \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:04 > 0:32:30) [91%] : \r\nOui tout l'art du calendrier en politique Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a que vous \u00e9tiez en Direct avec nous, merci une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et on reste en France \u00e0 18 heures 27 ans, forum pour parler cyclisme : le Tour de France, le Britannique Simon a remport\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, il devance ses compagnons d'\u00e9chapp\u00e9e en espagnol et un Autrichien Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous \u00eates sur la route du Tour, se sont en quelque sorte des seconds couteaux qui ont fait, qui ont fait la course aujourd'hui, on peut dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:31 > 0:33:31) [91%] : \r\nOui, on peut le dire seconds couteaux au classement g\u00e9n\u00e9ral, parce que Simon Yates s'est tout de m\u00eame le vainqueur du Tour d'Espagne l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais il est l\u00e0 pour aider son fr\u00e8re jumeau, Adam Yates cette ann\u00e9e pour un bon cas classement au g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9preuve, le sc\u00e9nario \u00e9tait quand m\u00eame attendu, hein, une \u00e9chapp\u00e9e qui a mis quand m\u00eame un peu de temps \u00e0 se dessiner \u00e0 40 kilom\u00e8tres de lutte avant de trouver la bonne \u00e9chapp\u00e9e avec une quarantaine de coureurs et puis cette \u00e9tape dont les 30 derniers kilom\u00e8tres \u00e9tait en dette s'en descente devait se d\u00e9rouler un petit peu comme \u00e7a et c'est finalement dans la Hourquette d'Ancizan dans le le dernier col que Simon Yeats a fait la diff\u00e9rence avec ses 2 compagnons d'\u00e9chapp\u00e9e, il a r\u00e9gl\u00e9 le sprint \u00e0 \u00e0 3 sans aucun probl\u00e8me, le Britannique dans le groupe d'attaque du d\u00e9part, il y avait un Suisse il avait Matthias Frank, de la formation AG2R-l\u00e0 Mondiale, Mathias Frank, qui nous avait dit ce matin qu'il esp\u00e9rait attaquer malheureusement il a essay\u00e9 de suivre Simon Yates, \u00e7a n'a pas march\u00e9 \u00e7a allait un petit peu trop vite pour lui, il termine avec le reste des \u00e9chapp\u00e9es \u00e0 une minute 28 le peloton \u00e0 9 minutes 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:31 > 0:33:35) [86%] : \r\nIl est favori, alors Patrick, ils \u00e9taient o\u00f9 ils ont, ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'observer en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:35 > 0:34:07) [92%] : \r\nIls ont g\u00e9r\u00e9 tranquillement sous la le contr\u00f4le de la formation Ineos sein donc les les grands favoris de ce Tour, il y avait pas danger pour eux, il reste des \u00e9tapes tr\u00e8s compliqu\u00e9es avec un contre- la-montre de 27 kilom\u00e8tres demain \u00e0 Pau, ce sera ce sera fait, pratiquement pour Simon hier pardon pour Kieren Thomas Lot oui Tany tannique a acquis qui devient le grand favori de ce Tour de France et puis par la suite, il y aura le Tourmalet il aura Prat d'Albis au-dessus de Foix donc encore 2 \u00e9tapes beaucoup plus difficile et c'est l\u00e0, c'est dans les 3 jours qui viennent qu'on va voir vraiment les favoris s'attaquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:07 > 0:34:10) [95%] : \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz sur la route du tour merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:16 > 0:36:01) [91%] : \r\nBient\u00f4t 18 heures 30 c'est forum et c'est l'heure du grand d\u00e9bat mais McGill tasse oui on va parler de d\u00e9sob\u00e9issance civile, ce soir, ces op\u00e9rations coup de poing qui sont tr\u00e8s tendance en ce moment qui et qui vise \u00e0 d\u00e9noncer l'inaction des gouvernements face aux d\u00e9r\u00e8glements climatiques \u00e0 la d\u00e9tresse des migrants aux in\u00e9galit\u00e9s hommes- femmes ou encore aux traitements inflig\u00e9s aux animaux mais ce mode d'action ill\u00e9gale illicite est-il l\u00e9gitime en Suisse, \u00e9tat de droit, d\u00e9mocratie semi- directe, autrement dit \u00e0 quoi bon s'encha\u00eener devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral ou bloquer le si\u00e8ge des grandes banques ou caillass\u00e9 des boucheries dans un pays qui offrent des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie pour en d\u00e9battre, 2 activistes Virginia Marcus bonsoir, bonsoir, vous \u00eates une figure de l'anti- sp\u00e9cisme en apr\u00e8s avoir fait fermer temporairement un abattoir dans le canton de Vaud avec une de vos vid\u00e9os tourn\u00e9es ill\u00e9galement et vous \u00eates l'auteur par ailleurs de d\u00e9sob\u00e9ir par amour, paru l'an dernier j'\u00e9labor\u00e9 Fidesz en Direct de Gen\u00e8ve Robin Chapatte est avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates un activiste pro- climat et vous vous \u00eates fait arr\u00eater, r\u00e9cemment, il y a quelques jours pour avoir bloqu\u00e9 le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 Z\u00fcrich, une des grandes banques de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique que vous accusez d'investir massivement dans les \u00e9nergies fossiles, face \u00e0 vous de de d\u00e9put\u00e9s Genevois, l'un est ici \u00e0 Lausanne le MCG, ancien policier Roger Golay bonsoir, bonsoir, et en Direct de Gen\u00e8ve, le d\u00e9put\u00e9 PLR et enseignants Jean Romain bonsoir, bonsoir Monsieur Gultas et sans oublier \u00e9videmment Cl\u00e9mence Demay je dis \u00e9videmment parce que Cl\u00e9mence Demay est une doctorante \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, donc on a besoin de votre aide claire \u00e0 Agen, puisque tout et d'abord, surtout de la d\u00e9finition de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, au fond, c'est quoi la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:01 > 0:36:40) [89%] : \r\nAlors c'est une question compliqu\u00e9e, hein, parce qu'il y a pas de consensus sur ce qu'est la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est vraiment une notion polys\u00e9mique selon les courants politiques Les courants philosophiques, vous allez trouver des d\u00e9finitions tr\u00e8s vari\u00e9s, mais on peut quand m\u00eame retir\u00e9 des traits caract\u00e9ristiques qui se retrouvent, c'est le fait que ce soit une action contraire \u00e0 la loi donc illicite clairement illicite, mais pas forc\u00e9ment ill\u00e9gale quand c'est quoi la diff\u00e9rence 3 nous c'est la diff\u00e9rence, c'est la r\u00e9duction du droit enfin \u00e0 la l'eau \u00e0 son expression dans la loi c'est la loi n'est pas la seule \u00e9manation du droit, donc c'est pas parce qu'on viole la loi, que c'est compl\u00e8tement d'accord contraire au syst\u00e8me droit finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:40 > 0:36:45) [83%] : \r\nDans l'action illicite, d'o\u00f9 le le le le le mot, le terme d\u00e9sob\u00e9issance et pourquoi d\u00e9sob\u00e9issance civile alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:45 > 0:37:07) [89%] : \r\nAlors, parce que du coup il y a un motif qui est qui politique collectif qui l'action et entreprises en tout cas dans ce qui ce qui est pens\u00e9 comme \u00e9tant un int\u00e9r\u00eat public c'est pas pour desservir l'\u00e9tat de droit, mais pour tirer la sonnette d'alarme : d'accord pour impulser un changement en disant voil\u00e0 sur sur cette politique ou sur cette loi, il y a un d\u00e9rapage qui est en train d'\u00eatre comme des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:07 > 0:37:10) [91%] : \r\nEst ce que c'est une action n\u00e9cessairement non violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:10 > 0:37:34) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est typiquement un des \u00e9l\u00e9ments sur lequel il y a d\u00e9bat alors les philosophes lib\u00e9raux vont vous dire que oui, c'est important pour montrer justement cette fid\u00e9lit\u00e9 au syst\u00e8me de rester non- violents, apr\u00e8s il y a vraiment une difficult\u00e9 \u00e9norme sur : qu'est ce que c'est qu'une action violente et qu'est-ce que c'est une action non violente, parce que l\u00e0 il y a un enjeu vraiment politique, c'est la meilleur moyen disqualifi\u00e9, votre adversaire que de dire que son action est violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:35 > 0:37:57) [90%] : \r\nEt donc \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est un acte, on l'a dit illicite, donc soumise \u00e0 de possibles sanctions puisqu'on s'affranchit un des r\u00e8gles, il existe d'ailleurs la notion de d\u00e9lit de solidarit\u00e9 un notamment vis-\u00e0-vis des migrants, on se souvient de ce cas de de l'ADQ d'une d\u00e9put\u00e9e tessinoise qui avaient aid\u00e9 des migrants \u00e0 entrer ill\u00e9galement en Suisse, les sanctions pour ce motif est ce qu'elles sont fr\u00e9quentes en Suisse pour d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:58 > 0:38:08) [87%] : \r\nDonc, en mati\u00e8re migratoire oui oui, alors il y a eu, il y a beaucoup de condamnations, les chiffres qui sorti Amnesty, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s 700 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 poursuivis pour ce qu'on appelle le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 qui a une cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:08 > 0:38:12) [75%] : \r\nMais si on a n\u00e9cessairement suivi par mais pas ma pas n\u00e9cessairement condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:12 > 0:38:18) [92%] : \r\nPas n\u00e9cessairement condamn\u00e9 la plupart des des proc\u00e9dures ouvertes sont quand m\u00eame arriver \u00e0 une condamnation d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:18 > 0:38:44) [90%] : \r\nDonc, contrairement \u00e0 une opinion r\u00e9pandue, Robert Chapatte, je m'adresse \u00e0 vous maintenant la d\u00e9sob\u00e9issance civile n'est pas un acte r\u00e9alis\u00e9, on va dire \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re en une sorte d'affront de provocation sans cons\u00e9quence, elle comporte des risques et vous- m\u00eame, vous en avez fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience, alors racontez-nous votre exp\u00e9rience qu'est-ce qui vous \u00eates arriv\u00e9 une fois que vous avez \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 donc r\u00e9cemment, il y a quelques jours apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:44 > 0:39:51) [86%] : \r\nAlors effectivement, comme vous l'avez dit, c'est pas quelque chose qu'on fait \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, c'est quelque chose pour lequel l'action Z\u00fcrich, on s'est r\u00e9uni avant s'est pr\u00e9par\u00e9, on s'entra\u00eener, de mani\u00e8re \u00e0 ce que \u00e7a se passe vraiment le mieux possible et malgr\u00e9 \u00e7a, l'arrestation a \u00e9t\u00e9 un petit peu bouscul\u00e9s, notamment parce que, quand il les groupes de police sont arriv\u00e9s vers nous, on n'a re\u00e7u aucune information peut-\u00eatre la barri\u00e8re de la langue, peut-\u00eatre la fraude, une grosse journ\u00e9e, en tout cas ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'ils ont commenc\u00e9 du coup avec leurs outils qui \u00e9tait me le pense pneumatique diff\u00e9rentes choses \u00e0 nous d\u00e9loger, pour ma part, j'\u00e9tais accroch\u00e9 sous une barricade de v\u00e9lo, ce qui fait que compte les forces de police sont appuyer dessus pour d\u00e9loger mes camarades, j'ai perdu conscience apr\u00e8s ce temps encore Corse pas la partie qui qui m'emb\u00eate le plus, c'\u00e9tait un un risque mesur\u00e9, on avait r\u00e9fl\u00e9chi notamment \u00e0 \u00e7a, ce qui me veut plus, c'est ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire la la r\u00e9action et la r\u00e9ponse peut-\u00eatre juridique, on a tous et toutes \u00e9taient d\u00e9tenus pendant plus d'plus pardon 48 heures, donc le le d\u00e9lai maximum, et ceci sans se faire interroger hebdomadaires suppl\u00e9mentaires, donc c'\u00e9tait \u00e7a ressemble plus \u00e0 une mesure d'intimidation et voil\u00e0 on se questionne un petit peu sur pourquoi sachant que donc vous juger cela disproportionn\u00e9 oui la demande l'action non violente, le sang, faite de s'asseoir et non seulement se tenir les 11 autrui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:51 > 0:39:59) [88%] : \r\nOui Roger Golay c'est vrai qu'il y a pas d'd\u00e9gradation rien, il n'y a pas de violence contre autrui est-ce que c'est pas disproportionn\u00e9 48 heures quand m\u00eame bon alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:00 > 0:41:22) [88%] : \r\nVous savez, mon ancienne profession hein, j'\u00e9tais \u00e0 la gendarmerie genevoise l\u00e0- dessus, je ne vais pas commenter les conditions d'audition que monsieur a subi \u00e0 Z\u00fcrich, maintenant c'est clair qu'il y a quand m\u00eame une entrave devant une banque, d'emp\u00eacher les employer les clients d'y acc\u00e9der \u00e0 un moment donn\u00e9, la police certainement sur plainte du milieu bancaire a d\u00fb intervenir, et c'est toujours en principe la proportionnalit\u00e9 qui compte un qui est respect\u00e9 par la police, un chaleureux, c'est clair qu'ils ont utilis\u00e9 des moyens pour d\u00e9loger ces personnes, \u00e7a c'est les pinces pour couper les cha\u00eenes etc l'\u00e9lever de mani\u00e8re Manu militari puisse il faut savoir que fille qui sont pas de, en principe, hein, c'est pas le butin 5, il se laisse pas faire m\u00e9diatiser l'\u00e9v\u00e9nement maintenant moi je reste sur le principe que l'est la libert\u00e9, les libert\u00e9s, \u00e7a commence par le respect des lois et des r\u00e8glements, du moment qu'on parlait de violence o\u00f9 s'arr\u00eate o\u00f9 commence la violence en pr\u00e9juger une violence passive, malgr\u00e9 tout, il y a des gens qui sont ennuy\u00e9s dans leur fonctionnement quotidien par le ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, que \u00e7a soit il y a pas le blocage dans ton o\u00f9 il y a des milliers de d'usagers de la route, ou bien des commer\u00e7ants, c'est clair, c'est pour d\u00e9ranger en tout cas, CFAO Darley mais je pense que nous sommes dans une d\u00e9mocratie, avec en reviendrait certainement par la suite, mais je pense qu'on n'a pas besoin de ce coup de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:22 > 0:41:31) [85%] : \r\nOn y viendra de faut absolument Virgin Marcus vous votre militantisme vous a on va dire, fait gagner en notori\u00e9t\u00e9, mais il vous a co\u00fbt\u00e9 un emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:41:31 > 0:41:55) [89%] : \r\nOui alors co\u00fbt\u00e9 un emploi, c'est vrai que \u00e7a fait pas mal de fois m\u00e9diatique, cette histoire de, de, de perte de contrat mais, finalement, pour moi, c'\u00e9tait quand m\u00eame une lib\u00e9ration parce que \u00e7a m'a permis de continuer \u00e0 \u00eatre activiste en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le sens o\u00f9 j'ai plus de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne, c'est devenu votre profession, c'est oui, en quelque sorte, je suis pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour le faire, par contre, je peux le faire en effet avec le coeur uniquement et pas avec les principes de loyaut\u00e9 aupr\u00e8s d'un employeur donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:55 > 0:42:04) [88%] : \r\nJ'aimerais entendre c'est Jean Romain alors l\u00e0 dessus Jean Romain qu'est ce que \u00e7a ce mode d'action de d\u00e9sob\u00e9issance civile vous inspire, vous, l'enseignant vous le d\u00e9put\u00e9 PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:04 > 0:43:57) [90%] : \r\nBah, \u00e9coutez Monsieur Gultas je crois que c'est un acte qui est assum\u00e9e et on l'a entendu mort Laval le t\u00e9moignage de Monsieur Chapatte \u00e9tonnamment assez un acte assum\u00e9 et publique qui refuse de se soumettre \u00e0 une loi, un r\u00e8glement \u00e0 une norme en tant que telle, h\u00e9 bien je crois que c'est extr\u00eamement important de voir ce qui se passe, mais c'est pas aujourd'hui que cette d\u00e9sob\u00e9issance et mis en place il y a eu dans \u00e0 travers l'histoire toute une s\u00e9rie de de gens et une des figures qui est phare de la d\u00e9sob\u00e9issance, c'est \u00e9videmment Antigone, Antigone, vous vous rappelez, c'est dans l'Antiquit\u00e9, cette jeune femme, cette jeune fille, elle a 16 ans et qui refuse le diktat At royal de son oncle, de ne pas enterrer son fr\u00e8re, donc \u00e7a veut dire elle va enterrer son fr\u00e8re et dans la d\u00e9sob\u00e9issance civile il y a quelque chose de fondamental, c'est-\u00e0-dire je crois qu'il y a une sorte de conflit entre principe sup\u00e9rieur en principe sup\u00e9rieur qui est pour Antigone, celui de la sororit\u00e9 et puis le le cadre l\u00e9gal et je crois que \u00e7a m'inspire l'id\u00e9e que tout d\u00e9pend quel est ce principe sup\u00e9rieur bien s\u00fbr que chez Antigone, h\u00e9 bien nous sommes dans un r\u00e9gime qui n'a rien \u00e0 voir avec le n\u00f4tre, puisque c'est en r\u00e9gime royaliste, il y a des d\u00e9crets, nous irons dans une d\u00e9mocratie, et comme l'a dit Roger Golay on devrait en parler, mais il y a un principe sup\u00e9rieur et ce principe sup\u00e9rieur est de nature \u00e0 forcer les gens \u00e0 ne pas ob\u00e9ir parce qu'il en va de leur dignit\u00e9 et d\u00e9sob\u00e9ir, ses regrets, trouver une certaine dignit\u00e9, je peux tr\u00e8s bien comprendre cela, notamment, \u00e7a peut \u00eatre Dieu, \u00e7a peut \u00eatre les dieux, \u00e7a peut \u00eatre les lois de la cit\u00e9 et puis pour nous ne semble-t-il, c'est la conscience il y a une d\u00e9sob\u00e9issance parce que la conscience dit qu'on ne peut pas suivre ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9e l\u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:57 > 0:44:13) [93%] : \r\nD'accord, alors Virginie Marcus, vous d\u00e9plorez que la d\u00e9sob\u00e9issance civile soit criminalis\u00e9e, c'est un terme que vous avez employ\u00e9 soit consid\u00e9r\u00e9 comme un acte de d\u00e9linquance, vous estimez que \u00e7a ne devrait pas \u00eatre \u00e7a ne devrait pas \u00eatre le cas au motif qu'elle porte quoi un message politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:44:13 > 0:44:37) [93%] : \r\nUn message politique, \u00e7a c'est, c'est une \u00e9vidence, et surtout qu'elle porte un message politique en faveur d'une collectivit\u00e9 qui est pass\u00e9 sous silence, que \u00e7a soit les animaux mais aussi l'urgence climatique finalement une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne pour des milliers, des millions de personnes sur cette terre, finalement, mais simplement on ne les entend pas et des personnes animal aussi simplement parce que nous, ici, occidentaux, on ne per\u00e7oit pas encore v\u00e9ritablement les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:37 > 0:45:02) [90%] : \r\nMais, en poussant \u00e0 l'extr\u00eame ce ce type de raisonnement, je le dis bien en poussant \u00e0 l'extr\u00eame ce type de raisonnement, on pourrait consid\u00e9rer que les enl\u00e8vements de et assassinats politiques dans les ann\u00e9es 70 ou 80 en Italie, en en Allemagne pendant les ann\u00e9es de plomb comme on les a appelait n'\u00e9tait pas non plus des actes proprement criminel puisqu'ils \u00e9taient motiv\u00e9es politiquement est-ce que \u00e7a suffit, le pr\u00e9texte de dire : voil\u00e0, si un message, il y a, il y a un sens, il y a, il y a un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:45:02 > 0:46:31) [90%] : \r\nParce que la, la question de la violence justement aller \u00e0 d\u00e9battre en amont, c'est-\u00e0-dire que qu'est-ce qu'on va consid\u00e9rer comme un acte l\u00e9gitime dans la d\u00e9sob\u00e9issance civile qu'on pr\u00f4ne ou les actions directes qu'on pr\u00f4ne et en tout cas, personnellement, je revendique le fait qu'on doive respecter la limite de l'int\u00e9grit\u00e9 physique d'autrui, d'accord, je ne vais pas revendiqu\u00e9 maintenant le meurtre de qui que ce soit, par contre, le message politique et \u00e0 entendre dans ses actions et elle en effet, elles ne sont pas r\u00e9centes les actions d\u00e9sob\u00e9issance civile, elles ont \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es par les suffragettes par les f\u00e9ministes aussi des ann\u00e9es 70, donc ce sont des m\u00e9thodes qui qui sont couramment utilis\u00e9s pour requestionner un syst\u00e8me l\u00e9gal qui fait d\u00e9faut, parce qu'il passe sous silence une cat\u00e9gorie de la population qui est v\u00e9ritablement victime d'une injustice : pas d'atteinte \u00e0 la personne, mais les atteintes \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, vous avez notamment a c\u00e9d\u00e9 d\u00e9but moi je crois pas que c'est parce qu'on avait des des militantes et militants antisp\u00e9cistes \u00e7a s'est pass\u00e9, alors l\u00e0, les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont tout \u00e0 fait tol\u00e9rable \u00e0 mon sens, parce qu'en fait ils d\u00e9noncent une injustice bien plus grave, qui est celle du meurtre, 2 millions d'animaux dans le cadre DKSH typiquement, on parle de quelques bris de vitrines r\u00e9parable, qui plus est qui co\u00fbte quelques milliers de francs finalement mais l'int\u00e9grit\u00e9 physique de la personne est pr\u00e9serv\u00e9e, par contre, ces actions ont pour but de rendre un d\u00e9bat public absolument urgent sur une question urgente qui est la dignit\u00e9 des \u00eatres des \u00eatre vivants, qui est que sont les animaux et donc, en effet, on d\u00e9nonce, par ce biais l\u00e0 une injustice qui est bien plus grave aujourd'hui, on parle de 75 millions d'animaux tu\u00e9s chaque ann\u00e9e dans nos abattoirs, donc \u00e7a c'est bien plus grave que quelques quelques bris de vitrines et en effet, \u00e7a c'est une strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 aussi utilis\u00e9 par les suffragettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:31 > 0:47:01) [87%] : \r\nPar exemple, Cl\u00e9mence Demay au fond qu'est-ce qu'une cause quand est-ce qu'une cause est suffisamment je dirais nobles, entre guillemets, un au point de l\u00e9gitimer un acte illicite de d\u00e9sob\u00e9issance civile est-ce que son caract\u00e8re, je sais pas moi humaniste, dans le cas des migrants est-ce que le fait qu'elle transcende les clivages politiques, par exemple, le climat ou les femmes ou est-ce que ce soit l'amour qu'il anime, hein, en l'occurrence l'amour des animaux est-ce que ce sont des crit\u00e8res qui pourraient en quelque sorte l\u00e9gitimer ces causes politique au sens large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:47:01 > 0:47:59) [93%] : \r\nBon, alors moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s dangereux de fonder la l\u00e9gitimit\u00e9 en moralit\u00e9 d'une d'une action, moi je suis pas du tout l\u00e0 pour vous dire qu'on pourra juger enfin en tout cas, du point de vue juridique de la moralit\u00e9 d'un mouvement social, c'est vraiment pas \u00e7a, l'id\u00e9e par contre je pense qu'il y a vraiment quelque chose au niveau du d\u00e9bat sur le plan d\u00e9mocratique et sur le plan un fonctionnement des institutions parce qu'on en revient \u00e0 parler de \u00e7a aussi, on est dans un \u00e9tat de droit, on reconna\u00eet des droits fondamentaux, c'est \u00e7a, parmi ces droits fondamentaux, il y a aussi un droit d'expression, il y a une libert\u00e9 d'expression et manifestations allez et puis il y a des libert\u00e9s qui rentrent en conflit et il y a une question de l'acc\u00e8s \u00e0 ces droits fondamentaux parce qu'on est quand m\u00eame toujours dans une d\u00e9mocratie o\u00f9 finalement le droit s'applique \u00e0 tout le monde, mais seulement une partie de la population peut fa\u00e7onner ce droit parce que qui vote en Suisse, c'est les personnes majeures de nationalit\u00e9 suisse, seulement depuis 91 de 71, les femmes, donc \u00e7a \u00e7a questionne et je pense que la r\u00e9ponse \u00e0 donner \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est plus de d\u00e9mocratie et pas plus de criminalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:59 > 0:48:17) [91%] : \r\nOui alors Robin Chapatte : \u00e0 quoi bon bloqu\u00e9 au fond, le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse dans un \u00e9tat de droit, on y vient maintenant \u00e0 la Suisse \u00e0 la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette, de ce mode d'action en Suisse, \u00e0 quoi bon donc bloquer le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse dans un \u00e9tat de droit, l'on dispose d'instruments comme le r\u00e9f\u00e9rendum ou l'initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:17 > 0:49:25) [88%] : \r\nAlors on entendait aussi tout \u00e0 l'heure parler de 2 syst\u00e8mes de droit et c'est vrai que personne en j'ai un petit paradoxe qui m'anime dans cette action, je suis \u00e9videmment pas juriste, je sais pas toutes les enfants sont l\u00e0 dessus, mais il me semble qu'il y a quelque chose qui s'appelle la non- assistance \u00e0 personne en danger et en ayant appris ce que j'ai appris vis-\u00e0-vis, par exemple, du climat, je l'impression que de ne rien faire, c'est une forme de non assistance \u00e0 personne en danger m\u00eame si actuellement, je ne me fais pas jug\u00e9 pour j'ma morale, comme vous l'avez dit pr\u00e9c\u00e9demment qui bah vient me rendre visite chaque nuit qui nous a, \u00e0 ce que \u00e7a, il y aurait pas quelque chose \u00e0 faire, en l'occurrence pour cette action z\u00fcrichoises ce voil\u00e0 pour d\u00e9noncer pour mettre en avant, c'\u00e9tait quelque chose d'assez m\u00e9diatique d'ailleurs certaines entrait encore accessible pour les employ\u00e9es, donc s'il s'agit, c'est pas d'un r\u00e9el blocage complet mais vraiment de d'amener en lumi\u00e8re un th\u00e8me pour pouvoir simplement en discuter parce que oui, bien s\u00fbr, si l'int\u00e9gralit\u00e9 du peuple \u00e9tait au courant en d\u00e9tail de la situation, je pense que l'outil politique l'outil, je dis qu'en tout cas le fait de voter des des lois, les avis de par exemple certains investissements bancaires serait formidable, mais c'est de loin pas le cas et, du coup, il faut en tout cas amener cette discussion l\u00e0 o\u00f9 elle ne se trouve actuellement pas on dans un pays o\u00f9, finalement, ce genre d'investissement a vraiment pass\u00e9 souciant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:25 > 0:49:33) [88%] : \r\nNon assistance \u00e0 personne en danger, est ce que c'est quelque chose qui est une notion qui pour effectivement justifier la d\u00e9sob\u00e9issance civile Roger Golay mais non suisse, c'est des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:33 > 0:50:54) [88%] : \r\nPrestation de certains militants, hein, le code p\u00e9nal suisse, il est clair \u00e0 ce sujet, je pense que chacun peut avoir son de pignon, \u00e7a c'est pour la cause animale, moi aussi je suis pour la cause animale d'ailleurs \u00e0 Berne, je me suis d\u00e9tach\u00e9 du groupe o\u00f9 je si\u00e8ge hein pour voter contre tout ce qui \u00e9tait chasse maintenant je pense qu'on a, dans une d\u00e9mocratie qui est qui est merveilleuse, hein, je pense qu'on est le pays o\u00f9 on a le plus de possibilit\u00e9 de se faire entendre un \u00e7a su par la presse, la presse mais m\u00eame elle n'est pas censur\u00e9, nous avons la p\u00e9tition le 1er acte citoyen jusqu'au r\u00e9f\u00e9rendum, voir l'initiative, je pense qu'on a suffisamment de possibilit\u00e9s pour lancer des mouvements sans en arriver \u00e0 une d\u00e9sob\u00e9issance civile qui entravent comme je l'ai dit par moments des citoyens de notre pays dans leur leur quotidien et je pense que c'est pas bon, et je suis totalement oppos\u00e9 justement \u00e0 ce ce ce type de langage et on pourrait revenir par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, si j'ai encore de seconde sur les gilets jaunes en France, c'est un mouvement qui, qui a d\u00e9marr\u00e9 aussi des ob\u00e9issance civile qui ne sont pas demander totalisation, on a vu actant quelle anarchie a a termin\u00e9 ce mouvement si les termin\u00e9e encore aujourd'hui donc, c'est ce qu'il faut \u00e9viter, c'est qu'apr\u00e8s justement la 19100 civils, on peut arriver \u00e0 un certain extr\u00e9misme, voire du terrorisme Virginie Marcus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:50:54 > 0:51:48) [91%] : \r\nVous voulez rire, oui tout \u00e0 fait, je pense que toute soci\u00e9t\u00e9 est perfectible, c'est \u00e7a qui est \u00e0 dire, c'est-\u00e0-dire que si aujourd'hui en Suisse, on a en place une l\u00e9gislation qui nous donne un certain nombre de libert\u00e9, \u00e7a ne veut pas dire forc\u00e9ment qu'on doit simplement s'y appuyer en disant que tout va bien dans le meilleur des mondes aujourd'hui en Suisse aussi, il y a de la souffrance qu'elle soit animale ou humaine et on n'utilise la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour faire parler de ces sujets-l\u00e0, parce que, m\u00e9diatiquement parlant, m\u00eame si les m\u00e9dias ne sont pas compl\u00e8tement r\u00e9primer ou en tout cas, barricad\u00e9 dans le message qu'ils font passer, ils vont passer plus facilement un message si on utilise des m\u00e9thodes plut\u00f4t coup de poing, c'est-\u00e0-dire que du marketing, en fait, ce n'est pas forc\u00e9ment du marketing, c'est simplement jouer le jeu des m\u00e9dias pour interpeller l'opinion publique sur une question fondamentale et on sait tr\u00e8s bien aujourd'hui par exemple, au bout de 3 4 enqu\u00eates dans des abattoirs en mai, donn\u00e9 le les m\u00e9dias n'ont plus envie d'en parler, donc on doit trouver d'autres m\u00e9thodes, parce que pour les animaux, c'est une urgence tous les jours et pour les personnes concern\u00e9es par l'urgence climatique, c'est le d\u00e9sastre, tous les jours, Cl\u00e9mence demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:48 > 0:52:48) [90%] : \r\nVous voulez, moi j'aimerais vous r\u00e9ponde sur les outils d\u00e9mocratiques parce que c'est clair qu'on a des tr\u00e8s bons outils d\u00e9mocratiques en Suisse mais mis \u00e0 peut-\u00eatre une prise en compte \u00e0 faire des discriminations structurelle et puis de de de la perfectibilit\u00e9 de ces outils dans le sens o\u00f9 oui, on a une initiative mais on sait actuellement que si on n'est pas soutenu par enfin l'initi\u00e9, on conna\u00eet l'initiative, mais si on n'est pas soutenu par un parti avec des ressources financi\u00e8res extr\u00eamement lourdes, on a le cas de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire du Syndicat des paysans unitaire qui a fini avec une association compl\u00e8tement sur les rotules, qui ne peut plus fonctionner, parce qu'\u00e0 toutes leurs ressources ont \u00e9t\u00e9 \u00e9puis\u00e9s par ce m\u00e9canisme, donc c'est pas simple, pareillement, je dirais, on a quand m\u00eame un fonctionnement il y a des des \u00e9tudes assez int\u00e9ressante, qui sont sortis sur le l'importance du lobbyisme \u00e0 Berne l'influence du du financement dans le la politique qui soit sous la Coupole et je pense qu'\u00e0 ce niveau-l\u00e0, la d\u00e9sob\u00e9issance civile doit du comme un sympt\u00f4me, c'est des personnes qui disent OK, on a ces outils, mais ces outils ont leurs limites et l\u00e0 on d\u00e9nonce ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:48 > 0:53:03) [92%] : \r\nOui, qu'en pensez-vous Jean Romain \u00e0 l'initiative populaire, ce n'est pas \u00e9vident, il faut de l'argent, effectivement, il faut des r\u00e9seaux, sans compter que rares sont les initiatives populaires qui qui passe est ce que la d\u00e9sob\u00e9issance civile n'a pas une forme n'est pas une forme de dernier recours, ma foi, l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:03 > 0:55:12) [90%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a peut \u00eatre un dernier recours, je pense que c'est pas la premi\u00e8re chose que l'on doit faire, il y a des discussions il y a d'autres combats \u00e0 mener, il y a des relais dans les Parlements que ce sent Oran cantonales ou Oran f\u00e9d\u00e9ral mais ce qui me surprend un tout petit peu, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, c'est-\u00e0-dire que ce serait la cause d\u00e9fendue pour les animaux pour le climat pour les Noirs, pour les minorit\u00e9s, la cause d\u00e9fendue qui d\u00e9termine la quantit\u00e9 de violence admise et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet extr\u00eamement dangereux parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, si vous vous rappelez au milieu des ann\u00e9es 60 aux \u00c9tats-Unis lorsque Martin Luther King a pr\u00f4n\u00e9 cette d\u00e9sob\u00e9issance civile et \u00e0 juste titre, il l'a promis une pr\u00f4n\u00e9e parce qu'il y avait encore un gouvernement qui \u00e9tait pratiquement terroriste, h\u00e9 bien il n'a jamais admis la violence comme quand bien m\u00eame il avait un excellent sujet d'\u00e9taient des Noirs, c'\u00e9tait pas des animaux, c'\u00e9tait des noirs qui \u00e9taient massacr\u00e9s dans certains cas dans certains \u00c9tats, ou en tout cas, m\u00e9pris\u00e9 dans certaines dans certaines \u00e9coles, h\u00e9 bien il n'a jamais prouv\u00e9, moi je pense au contraire que la non- violence doit \u00eatre chevill\u00e9e \u00e0 cela si cette d\u00e9sob\u00e9issance veut \u00eatre cr\u00e9dible et la l\u00e9gitimit\u00e9 et il y a une certaine l\u00e9gitimit\u00e9, je le con\u00e7ois, je le con\u00e7ois bien la certaine l\u00e9gitimit\u00e9 c'est justement que ce soit un acte responsable que ce soit un acte d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, parce qu'on sait, c'est un acte qui vise beaucoup plus que sa propre personne, \u00e7a doit \u00eatre un acte de r\u00e9sistance, \u00e7a doit \u00eatre un acte non violent et un acte transparent toujours mon Antigone, Antigone, c'est ce qu'elle risque en tout cas, elle va quelque part, donc je termine en disant qu'en Suisse, on a beaucoup d'outils qui permettent de changer les lois et ce qui m'inqui\u00e8te aussi c'est que on veut faire passer un message, dit Madame Madame Marcus mais ce message, puisqu'on l'a entendu une fois, 2 fois, h\u00e9 bien va entra\u00eener une sorte de de surench\u00e8re, oui on va faire toujours plus, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les m\u00e9dias soient int\u00e9ress\u00e9s le message, c'est bien mais ce qu'il faudrait, si je comprends bien les activistes s'\u00e9changer des lois pour changer les lois, on ne peut pas faire l'\u00e9conomie des des parlements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:12 > 0:55:14) [83%] : \r\nOui et alors Virginie Marcus \u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:14 > 0:55:54) [93%] : \r\nSinon peut-\u00eatre juste pour r\u00e9pondre, en fait, je crois qu'on a la m\u00e9moire courte sur l'histoire et si on parle beaucoup de Martin Luther King, Gandhi comme Des figure de la non- violence, il faut savoir que de leur vivant ou juste avant d'autres activistes beaucoup plus offensif, ont revendiqu\u00e9 des m\u00eames types de droits pour les populations d\u00e9fendu et c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 ses activit\u00e9s beaucoup plus offensif que Gandhi et Martin Luther King, ont \u00e9t\u00e9 entendus, donc en fait il faut vraiment pas n\u00e9gliger la compl\u00e9mentarit\u00e9 des m\u00e9thodes d'action et les m\u00e9thodes d'action plut\u00f4t aux offres plut\u00f4t offensive vont avoir cet Avantage de visibilit\u00e9 aussi par exemple aujourd'hui l'initiative populaire contre l'\u00e9levage intensif en Suisse, elle n'aurait pas obtenu plus de 100000 signatures aujourd'hui si on n'avait pas plac\u00e9 des cam\u00e9ras cach\u00e9es dans des abattoirs et dans des \u00e9levages, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident, donc il faut pouvoir replacer les choses dans leur contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:54 > 0:56:17) [95%] : \r\nNon, bien, tr\u00e8s bien, voil\u00e0, \u00e7a sera le mot de conclusion, on s'en tout cas, on retiendra que la d\u00e9sob\u00e9issance civile est une notion hautement subjective, c'est le moins qu'on puisse dire, puisque chacun sait \u00e0 sa mani\u00e8re de le d\u00e9finir et surtout les crit\u00e8res pour l\u00e9gitimer cette ce mode d'action et que ce mode d'action, il faudra en tenir, il faudra compter avec m\u00eame en Suisse et m\u00eame donc dans les prochaines ann\u00e9es, merci beaucoup \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:23 > 0:56:59) [89%] : \r\n18 heures 52 L'heure de parler de l'initiative du jour qui \u00e9mane aujourd'hui des autorit\u00e9s genevoises, la cr\u00e9ation d'un parc agro- urbain \u00e0 Bernay, le chantier a d\u00e9marr\u00e9 cette semaine, on parle d'un lieu de d\u00e9tente, de plus de 8 hectares, l'\u00e9quivalent de plus de 12 terrains de foot, dont le but est de resserrer les Liens entre ville et campagne entre ville et agriculture, la chef du projet est avec nous, Anne-Lise continuo bonsoir bonsoir, alors ce projet de parc, c'est plus qu'un simple parc public qu'on peut voir dans nos villes, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, d\u00e9crivait le nous, \u00e0 quoi ils ressemblent \u00e0 quoi il ressemblera plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:56:59 > 0:57:30) [87%] : \r\nDonc, effectivement, on a imagin\u00e9 ce parc sur la base d'un concours international qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2012 et donc le laur\u00e9at de ce concours, le bureau ouvert nous d'architecte qui est bas\u00e9 \u00e0 Vevey a imagin\u00e9 un parc qui accueille d'une part sur ce pour sa moiti\u00e9 un espace de culture avec une ferme urbaine et pour une autre partie, un espace qui est davantage d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la d\u00e9tente, grande prairie et au centre, entre ces 2 espaces on une pla\u00e7ait inter- quartiers avec des jeux pour enfants pergola pour les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:30 > 0:57:38) [87%] : \r\nDonc pas de gazon parfaitement vers 2 est parfaitement taill\u00e9e, on veut aussi laisser une certaine place \u00e0 la nature, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:38 > 0:57:53) [94%] : \r\nTout \u00e0 fait, on est \u00e9galement au sein d'un corridor, entre le Rh\u00f4ne et l'air, donc on a un objectif de renforcement de la biodiversit\u00e9 sur cet espace- l\u00e0, et puis c'est aussi un petit peu la philosophie l'esprit paysager du parc que de rester dans la tradition agricole qu'on retrouve d\u00e9j\u00e0 sur la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:53 > 0:58:03) [84%] : \r\nCette tradition agricole y aura donc une ferme dit fermes urbaines, \u00e7a peut para\u00eetre bizarre comme terme, mais donc, en fait, on va faire pousser quelque chose dans ce parc tout \u00e0 fait moi quoi comme comme genre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:58:03 > 0:58:22) [91%] : \r\nAlors on est sur des cultures mara\u00eech\u00e8res, on est sur des fruitiers d\u00e9sarmant fichier et les petits fruits, de fa\u00e7on \u00e0 avoir un roulement de production entre le long de l'ann\u00e9e et puis l'objectif c'est vraiment de montrer des cultures en plein Champ qui sont pas forc\u00e9ment sous serre et donc qui redonne un petit peu de d'information sur la sexualit\u00e9 de nos produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:22 > 0:58:26) [96%] : \r\nS'il y a un petit c\u00f4t\u00e9 Mus\u00e9e on veut montrer ce que c'est que l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:58:26 > 0:58:51) [94%] : \r\nAlors j'appellerais pas \u00e7a un mus\u00e9e, j'appellerais \u00e7a une image de l'agriculture aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire qu'on est sur un vrai espace de production en terme de superficie, c'est une vraie exploitation on ne va essayer de tendre vers une diminution maximum des produits phytosanitaires qui vont \u00eatre utilis\u00e9es, mais \u00e7a reste une activit\u00e9 classique, donc, avec une production raisonn\u00e9e et puis on fera autant que possible pour montrer l'agriculture biologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:51 > 0:59:00) [90%] : \r\nAvec une production rentable aussi parce que finalement c'est une, c'est une question qu'on peut se poser est-ce que est-ce qu'il y aura des subventions pour ce r\u00f4le aussi de de pont entre la ville et la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:59:00 > 0:59:16) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est une excellente question, l'objectif pour l'\u00c9tat et pour la commune de Bernay, c'est vraiment de d'accompagner la mise en oeuvre du projet, donc effectivement il y a un cofinancement de la part de l'\u00c9tat, on a un cofinancement de la Conf\u00e9d\u00e9ration par compte, cette activit\u00e9 doit \u00eatre rentable, comme n'importe quelle exploitation classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:16 > 0:59:20) [95%] : \r\nEt vous avez des agriculteurs qui sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9es, ce sera pr\u00eat dans 2 ans, grosso modo, mais il y a des candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:59:20 > 0:59:44) [93%] : \r\nOui alors en fait on travaille depuis une dizaine d'ann\u00e9es avec les exploitants agricoles qui ont montr\u00e9 beaucoup de patience pour nous accompagner dans ce projet, ce sont les exploitants de la commune, aujourd'hui, qui se sont montr\u00e9s int\u00e9ress\u00e9s pour nous accompagner pour d\u00e9finir ce projet telle qui pourrait les aider \u00e0 vraiment valoriser leur production et, ensuite, ils vont se regrouper en sous la forme d'une association et ensuite employ\u00e9 un exploitant agricole de ce site en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:44 > 0:59:55) [84%] : \r\nEt pourquoi est-ce que c'est si important aujourd'hui de restaurer le lien entre villes et campagnes, ville et agriculture, notamment via ce ce projet de de de parc agro- urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:59:55 > 1:00:33) [92%] : \r\nJe dirais qu'il y a 2 aspects principaux : le 1er c'est qu'on a n'agglom\u00e9rations qui est en train de cro\u00eetre fortement et c'est vraiment pas \u00e9vident de d'avoir une acceptation de ces nouveaux logements dans ces espaces qui sont aujourd'hui purement agricoles avec une une ambiance agricole et patrimonial tr\u00e8s forte, donc le 1er aspect c'est trouver un espace o\u00f9 les anciens habitants les futurs habitants vont pouvoir se rencontrer avec un lien entre les 2, qui est la production, le 2\u00e8me, aspect, c'est la notion, on va dire tr\u00e8s large de souverainet\u00e9 alimentaire, l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame que les Genevois arrive \u00e0 mieux reconna\u00eetre davantage les produits qui sont fabriqu\u00e9s localement et puis favoriser au maximum l'\u00e9coulement de cette production en vente directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:33 > 1:00:40) [94%] : \r\nSauf que dans ce parc, on n'arrivera pas \u00e0 \u00e0 cultiver des des des denr\u00e9es qui permettront de nourrir toute la ville de Gen\u00e8ve ou m\u00eame la ville de Bernay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:00:40 > 1:00:57) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, le parquet a un vrai r\u00f4le de sensibilisation pour les Bernier bien \u00e0 l'\u00e9chelle du canton et finalement on n'aura pas une souverainet\u00e9 \u00e0 100 pourcent alimentaire mais d\u00e9j\u00e0 si on a un r\u00e9flexe de manger les produits de saison des produits locaux, d'arriver \u00e0 savoir les les transformer, c'est vraiment l'essentiel pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:57 > 1:01:14) [92%] : \r\nRapprocher citoyens urbains et paysans, \u00e7a cr\u00e9e forc\u00e9ment des frictions compte je vais promener mon chien dans les champs et qui fait caca dans les champs, lorsque l'agriculteur sur son tracteur \u00e0 \u00e0 7 heures du matin et qui me r\u00e9veille c'est quelque chose que vous avez identifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:01:14 > 1:01:47) [94%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, les agriculteurs, c'est des gens comme vous et moi, confie des chiens qui sont exc\u00e9d\u00e9s par le fait d'avoir parfois des chiens dans des zones de culture comme on a beaucoup \u00e0 Gen\u00e8ve l'objectif ici, c'est justement de sensibiliser avec des espaces de production ou bien \u00e9videmment les chiens ne seront pas autoris\u00e9s et d'avoir imm\u00e9diatement \u00e0 proximit\u00e9 des espaces pour les promeneurs de chiens qui pourront laisser laisser divaguer leur chien dans des espaces qui leur seront d\u00e9di\u00e9s, donc c'est vraiment concilier ces 2 types de public et c'est pass\u00e9 d'une forme de cohabitation \u00e0 des formes de synergie pour qu'on trouve des Liens ensemble sur ces sujets de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:47 > 1:01:50) [81%] : \r\nAlors, c'est une premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, premi\u00e8re suisse aussi c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:01:50 > 1:02:14) [93%] : \r\nAlors effectivement, on a des villes comme Lausanne ou Z\u00fcrich qui avaient dans leur domaine des propri\u00e9t\u00e9s agricoles et donc l\u00e0 on est en zone agricole, on essaye de faire venir un petit peu du public et de sensibiliser ici c'est diff\u00e9rent, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vraiment un projet qui est qui est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir d'un espace \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un quartier, un espace de production agricole et \u00e7a, c'est vraiment nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:14 > 1:02:22) [86%] : \r\nEt il y a, on peut parler d'un train de au niveau international, \u00e7a fait un peu tendance aujourd'hui de de cr\u00e9er ce genre de de de parc agro- urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:02:22 > 1:02:50) [94%] : \r\nAlors il y a une dizaine d'ann\u00e9es, il y a eu beaucoup de production tant au niveau des urbanistes que la recherche sur comment est-ce qu'on peut arriver \u00e0 favoriser les Liens et la consommation en circuit court, et aujourd'hui on en train de mettre en oeuvre, quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, c'est effectivement tendance sur beaucoup de produits et sur les modes de commercialisation l'id\u00e9e ici, c'est vraiment de rapprocher le consommateur du producteur et ne pas forc\u00e9ment avoir qu'un seul magasin mais aussi voir la production en elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:50 > 1:03:08) [87%] : \r\nUn parc agro- urbain qui verra le jour dans 2 ans, c'est \u00e7a, dans 2 ans tout \u00e0 fait, tous les six, les si le chantier se passe bien, et ce sera \u00e0 Bernay, dans le canton de Gen\u00e8ve discontinue, vous \u00e9tiez avec nous pour nous parler de ce projet, dont vous \u00eates la chef, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e \u00e9galement et \u00e0 18 heures 58 la m\u00e9t\u00e9o Mehmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:03:11 > 1:03:28) [96%] : \r\nDemain le temps sera bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques voiles nuageux, notamment sur le nord du pays, il fera au minimum 14 \u00e0 16 degr\u00e9s et entre 27 et 30 au meilleur de la journ\u00e9e, samedi, la journ\u00e9e s'annonce ensoleill\u00e9e, mais le temps deviendra orageux d\u00e8s la fin de la journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures atteindront 30 \u00e0 32 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:32 > 1:03:45) [93%] : \r\nUn faux trafic RTS des ralentissements sont toujours signal\u00e9s au passage de la douane de Saint-Gingolph en direction de la France sur l'axe Gen\u00e8ve- Aoste, le temps d'attente \u00e0 l'approche du p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc reste stable, \u00e0 3 quarts d'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:47 > 1:04:14) [87%] : \r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission Forum \u00e0 la technique ce soir Mathieu Mathieu Palmer Sylvain Michel Fabrice Arabie et St\u00e9phane Mahrer, Cyril GEC Crozier \u00e0 l'enrichissement image merci \u00e9galement \u00e0 notre attach\u00e9 de production Barbara Delvaux retrouvez l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'\u00e9mission sur l'application Play RTS et sachez encore que la matinale recevra demain Gr\u00e9gory Nicolas, auteur du livre \u00e9quipiers, une d\u00e9claration d'amour au cyclisme pass\u00e9s une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T17:34:10Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907854550", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Saskia Ditisheim, avocate genevoise.", "id": "1855040", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854551", "summary": "Itw Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse.", "id": "1855041", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854562", "summary": "Gen\u00e8ve : itw Clint Capela, basketteur suisse.", "id": "1855052", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CAPELA, CLINT"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854571", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Virginia Markus, activiste et figure de l'antisp\u00e9cisme, Robin Chappatte, activisme pro-climat, Roger Golay, d\u00e9put\u00e9 MCG genevois, Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, et Cl\u00e9mence Demay, doctorante \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).", "id": "1855061", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["GOLAY, ROGER", "ROMAIN, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854574", "summary": "Itw Anne-Lise Cantiniaux, cheffe de projet \u00e0 l'Office cantonal de l'agriculture et de la nature (OCAN) de Gen\u00e8ve.", "id": "1855064", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CL\u00c9MENT, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791990", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050895", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-83580CE9-B7F1-4464-AC20-59FC813D19AB", "internalArchiveId": "83580CE9-B7F1-4464-AC20-59FC813D19AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vert'lib\u00e9raux se lancent \u00e0 la conqu\u00eate du Valais", "publicationDate": "2019-07-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Nathan Metthez, coordinateur du groupe de travail vert'lib\u00e9ral pour le Haut-Valais\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLes Vert'lib\u00e9raux se lancent \u00e0 la conqu\u00eate du Valais  \r\nLes Vert'lib\u00e9raux se lancent \u00e0 la conqu\u00eate du Valais \u00e0 l'occasion des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. Ils entendent proposer prochainement des candidats issus de tout le canton. Yves Terrani, on vous retrouve \u00e0 Sion... Premier constat, l'\u00e9quipe qui va porter ce parti en Valais est plut\u00f4t jeune.\r\n. Oui, \u00e0 l'image de leurs deux coordinateurs, Philippe Janssen et Nathan Metthez qui affichent respectivement 24 et 26 ans au compteur. Deux hommes pour qui le potentiel des id\u00e9es progressistes des Vert'lib\u00e9raux existe en Valais. \u00abIl est grand temps de proposer dans ce canton des alternatives aux partis traditionnels\u00bb, ont-ils martel\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Sion au cours d'une conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation. Et d'affirmer vouloir surfer sur l'\u00e9lan \u00e9cologiste que conna\u00eet la Suisse actuellement... Nathan Metthez, coordinateur du groupe de travail vert'lib\u00e9ral pour le Haut-Valais.\r\n  0'09''\r\n*** Vous avez parl\u00e9 de groupe de travail, Yves. Il faut en d\u00e9duire que le parti vert'lib\u00e9ral valaisan n'existe pas encore formellement ?\r\n. Non. Il sera cr\u00e9\u00e9 officiellement l'an prochain. Mais il se lance quand m\u00eame pour l'heure dans les F\u00e9d\u00e9rales. Il reste que, ce matin, nous n'avons pas pu obtenir beaucoup d'informations. Ni sur les listes, ni sur les noms des \u00e9ventuelles pointures qui pourraient se joindre au mouvement. Tout au plus avons-nous pu prendre connaissance de bribes d'un programme o\u00f9 il est forc\u00e9ment question d'\u00e9conomie et d'\u00e9cologie.\r\n*** Et comment est-ce que ces jeunes pensent convaincre les Valaisans? \r\n. Par le dialogue. Nathan Metthez encore.\r\n  0'23''\r\n. Notons pour conclure que les Vert'lib\u00e9raux valaisans ne savent pas encore s'ils proposeront des apparentements, par exemple avec le PLR ou les Verts, \u00e0 l'occasion des F\u00e9d\u00e9rales. \u00abNous sommes ouverts \u00e0 toutes les discussions\u00bb, ont-ils dit ce matin.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10564184", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Vert\u2019lib\u00e9raux se lancent \u00e0 la conqu\u00eate du Valais / 12H30_2019-07-17T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 17.07.2019"], "variantIds": ["ece-10564184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-23T11:31:22Z", "speechToTexts": ["23.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes Verts lib\u00e9raux se lancent \u00e0 la conqu\u00eate du Valais, \u00e0 l'occasion des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, ils entendent proposer prochainement des candidats issus de tout le canton Yves Terrani, on vous retrouve \u00e0 Sion Premier constat : l'\u00e9quipe qui va porter ce parti en Valais et plut\u00f4t jeune, oui, \u00e0 l'image de leurs deux coordinateurs Philippe Ian Sanne et Nathan Metthez, qui affichent respectivement 24 et 26 ans au compteur 12 hommes pour qui le potentiel des id\u00e9es progressistes des Verts lib\u00e9raux existe en Valais, il est grand temps de proposer dans ce canton des alternatives aux partis traditionnels, ont -ils martel\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Sion au cours d'une conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation et d'affirmer vouloir surfer sur l'\u00e9lan \u00e9cologiste que conna\u00eet la Suisse actuellement, Nathan Metthez, coordinateur du groupe de travail vert'lib\u00e9ral pour le Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\nMais l\u00e0, on voit qu'il y a une tendance en Valais \u00e0 vot\u00e9 vers une tendance qui n'\u00e9tait pas l\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es, donc on esp\u00e8re aussi profiter de cette tendance pour acqu\u00e9rir des voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [94%] :\r\nIl va vous avez parl\u00e9 de groupe de travail font d\u00e9duire que le parti vert'lib\u00e9ral valaisan n'existe pas encore formellement non, il sera en effet cr\u00e9\u00e9 officiellement l'an prochain mais il se lance quand m\u00eame, pour l'heure avec courage en Valais dans l'optique des f\u00e9d\u00e9rales, il reste que ce matin, nous n'avons pas pu obtenir beaucoup d'informations, ni sur les listes, ni sur les noms des \u00e9ventuelles pointures qui pourraient se joindre au mouvement, tout au plus avons -nous pu prendre connaissance de bribes d'un programme o\u00f9 il est forc\u00e9ment question d'\u00e9conomie et d'\u00e9cologie, alors comment est -ce que ces jeunes pensent convaincre les Valaisans par le dialogue, Nathan Metthez encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nJe pense qu'en Valais, nous avons une polarisation de la politique qui est tr\u00e8s grande, avec le PLR, le PDC l'UDC qui sont bien impl\u00e9ment\u00e9 dans leurs th\u00e8mes et nous on aimerait b\u00e2tir des ponts justement l'\u00e9cologie sur le devant de la sc\u00e8ne politique, surtout que l'\u00e9cologie n'est pas forc\u00e9ment un th\u00e8me de gauche, elle peut \u00eatre aussi un th\u00e8me du centre ou de droite, et aussi sans parti, c'est no future en fait qu'il faut qu'on prenne en main et qu'on le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [94%] :\r\nNotons pour conclure que les Vert'lib\u00e9raux valaisans ne savent pas encore s'ils proposeront des apparentements pour exemple, avec le PLR ou les Verts, \u00e0 l'occasion des f\u00e9d\u00e9rales, nous sommes ouverts \u00e0 toutes les discussions, ont -ils affirm\u00e9, ce matin, les Verts lib\u00e9raux en Valais par Yves Terrani merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-17T10:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terrani, Yves", "role": "Correspondant Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1851222", "internalArchiveId": "AA1907850732", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-07-17T00:00:00Z", "durationSec": 1755, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10579214", "imageURL": "http://www.rts.ch/10579213.image", "backgrounds": ["Daniele Finzi Pasca etrminant l'itw par : \"In culo alla balena!\" (Dans le cul de la baleine)."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10579214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-23T02:00:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:10  00:00:17:14\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:18  00:00:21:07\r\n{\\an1}La r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale\r\nde la F\u00eate des Vignerons\r\n\r\n00:00:21:11  00:00:25:08\r\n{\\an1}a lieu en ce moment\r\nsur la sc\u00e8ne g\u00e9ante.\r\n\r\n00:00:25:11  00:00:32:04\r\n{\\an1}Nous entendrons en direct le metteur\r\nen sc\u00e8ne Daniele Finzi Pasca.\r\n\r\n00:00:39:04  00:00:44:11\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre que le Lac L\u00e9man\r\nest aussi pollu\u00e9 par les plastiques\r\n\r\n00:00:44:14  00:00:46:23\r\n{\\an1}que la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:00:47:03  00:00:52:14\r\n{\\an1}On entendra les explications\r\net les conseils des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:00:56:02  00:00:59:19\r\n{\\an1}Le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t\r\ndes Transports publics genevois\r\n\r\n00:00:59:23  00:01:03:07\r\n{\\an1}est ralenti, \u00e0 cause du d\u00e9part\r\nde l\u2019entreprise d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:01:03:11  00:01:06:08\r\n{\\an1}qui est soup\u00e7onn\u00e9e\r\nde fraude salariale.\r\n\r\n00:01:08:21  00:01:12:01\r\n{\\an1}D\u00e8s ce soir, nous racontons\r\nla grande aventure lunaire.\r\n\r\n00:01:12:06  00:01:15:00\r\n{\\an1}Tout ceux qui sont en \u00e2ge\r\nde se souvenir\r\n\r\n00:01:15:04  00:01:18:16\r\n{\\an1}ont en m\u00e9moire les premiers pas\r\nsur la Lune, en juillet 1969.\r\n\r\n00:01:18:20  00:01:22:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 50 ans, on rappelle\r\nl'extraordinaire \u00e9pop\u00e9e\r\n\r\n00:01:22:06  00:01:25:07\r\n{\\an1}et aussi sa dimension militaire...\r\n\r\n00:01:27:04  00:01:30:05\r\n{\\an1}On reparlera beaucoup\r\nde Simba le lionceau,\r\n\r\n00:01:30:09  00:01:33:11\r\n{\\an1}de Scar le m\u00e9chant,\r\nou de Pumba le phacoch\u00e8re,\r\n\r\n00:01:33:14  00:01:36:05\r\n{\\an1}\"Le Roi Lion\",\r\nnouvelle version, arrive.\r\n\r\n00:01:36:09  00:01:40:10\r\n{\\an1}Ce soir, on verra notamment\r\nson degr\u00e9 de v\u00e9racit\u00e9.\r\n\r\n00:01:42:12  00:01:46:15\r\n{\\an1}Enfin, la F\u00eate des Vignerons se\r\nd\u00e9voile dans son spectacle complet.\r\n\r\n00:01:46:19  00:01:50:02\r\n{\\an1}La r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale\r\na lieu en ce moment.\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:52:13\r\n{\\an1}Il y a autant de passion et de trac\r\n\r\n00:01:52:17  00:01:56:17\r\n{\\an1}pour un premier r\u00f4le\r\nque pour un figurant.\r\n\r\n00:02:00:03  00:02:04:16\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:02:04:20  00:02:08:06\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 \u00e0 quoi devrait ressembler\r\nLa F\u00eate des Vignerons, cuv\u00e9e 2019.\r\n\r\n00:02:08:10  00:02:13:14\r\n{\\an1}Beaucoup de couleurs, beaucoup\r\nde danseurs, de la f\u00e9erie...\r\n\r\n00:02:13:18  00:02:18:17\r\n{\\an1}Pour cette ann\u00e9e, une technologie\r\ntr\u00e8s impressionnante.\r\n\r\n00:02:18:21  00:02:23:11\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:02:24:11  00:02:27:10\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on ne fait pas\r\navec l'informatique ?\r\n\r\n00:02:27:13  00:02:29:11\r\n{\\an1}C'est prodigieux.\r\n\r\n00:02:29:14  00:02:33:03\r\n{\\an1}Ce n'est pas facile \u00e0 raconter;\r\nil faut le vivre.\r\n\r\n00:02:36:07  00:02:39:19\r\n{\\an1}-Ca donne encore plus de mouvements\r\net de richesse au spectacle.\r\n\r\n00:02:39:23  00:02:42:02\r\n{\\an1}-Peut-on faire plus riche ?\r\n\r\n00:02:42:06  00:02:45:03\r\n{\\an1}-Non, on atteint le sommet.\r\n\r\n00:02:48:09  00:02:52:18\r\n{\\an1}-Sinon, la vigne est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e,\r\nle lac et ses poissons...\r\n\r\n00:02:52:22  00:02:55:05\r\n{\\an1}On chantera le \"Lyoba\" aussi.\r\n\r\n00:02:55:09  00:02:58:12\r\n{\\an1}Tout ce qui fait vibrer\r\nla culture bien helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:02:58:16  00:03:02:13\r\n{\\an1}Jean-Pierre Chollet\r\nen est \u00e0 sa troisi\u00e8me participation.\r\n\r\n00:03:04:17  00:03:07:04\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 1999, on \u00e9voquait quasiment\r\n\r\n00:03:07:08  00:03:09:05\r\n{\\an1}que la culture de la vigne,\r\n\r\n00:03:09:09  00:03:11:04\r\n{\\an1}mais sous sa forme traditionnelle.\r\n\r\n00:03:11:08  00:03:15:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a introduit\r\nune diversit\u00e9 dans la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n00:03:15:20  00:03:19:05\r\n{\\an1}On est rentr\u00e9\r\ndans l'\u00e8re du num\u00e9rique\r\n\r\n00:03:19:09  00:03:22:23\r\n{\\an1}et dans l'\u00e8re\r\nde la sophistication extr\u00eame.\r\n\r\n00:03:23:20  00:03:27:13\r\n{\\an1}-Dans les coulisses, hier soir,\r\n\u00e7a discutait prix des places\r\n\r\n00:03:27:16  00:03:31:02\r\n{\\an1}et longueur du spectacle: 2 h 40.\r\n\r\n00:03:33:11  00:03:35:11\r\n{\\an1}-C'est un peu long et r\u00e9p\u00e9titif.\r\n\r\n00:03:35:14  00:03:38:04\r\n{\\an1}-C'est un peu long, mais tr\u00e8s beau.\r\n\r\n00:03:38:08  00:03:40:17\r\n{\\an1}-La musique\r\nn'est pas toujours adapt\u00e9e.\r\n\r\n00:03:40:20  00:03:47:05\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s traditionnelle,\r\non n'entendait pas bien les paroles.\r\n\r\n00:03:49:21  00:03:53:19\r\n{\\an1}-Attention, la vraie magie,\r\nc'est, on l'a dit pour ce soir,\r\n\r\n00:03:53:23  00:03:56:02\r\n{\\an1}r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:03:56:06  00:03:59:11\r\n{\\an1}Et l\u00e0, le public\r\ndevrait \u00eatre totalement conquis.\r\n\r\n00:03:59:15  00:04:03:11\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:04:05:20  00:04:10:01\r\n{\\an1}-Daniele Finzi Pasca, bonsoir.\r\n\r\n00:04:10:05  00:04:17:04\r\n{\\an1}C'est la fin de la g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n00:04:17:09  00:04:22:12\r\n{\\an1}comment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n00:04:22:16  00:04:24:20\r\n{\\an1}-Il reste encore 20 minutes.\r\n\r\n00:04:25:00  00:04:27:09\r\n{\\an1}\u00c7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:04:27:12  00:04:32:17\r\n{\\an1}Il y a une belle \u00e9motion.\r\n\r\n00:04:32:21  00:04:36:05\r\n{\\an1}-On a entendu ceux qui aiment\r\net ceux qui aiment moins.\r\n\r\n00:04:36:09  00:04:38:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut encore corriger ?\r\n\r\n00:04:38:15  00:04:41:02\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:41:06  00:04:43:09\r\n{\\an1}On est en r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n00:04:43:12  00:04:47:04\r\n{\\an1}On fait des ajustements.\r\n\r\n00:04:47:08  00:04:52:22\r\n{\\an1}Hier, le spectacle\r\n\u00e9tait 12 minutes plus long.\r\n\r\n00:04:53:02  00:04:55:14\r\n{\\an1}-Certains disent que c'est trop\r\nlong.\r\n\r\n00:04:55:18  00:05:01:14\r\n{\\an1}Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n00:05:02:11  00:05:05:03\r\n{\\an1}-Il y a des spectacles en Inde\r\nqui durent une nuit.\r\n\r\n00:05:05:07  00:05:10:19\r\n{\\an1}Il faut faire tellement de choses\r\ndans ce spectacle.\r\n\r\n00:05:10:23  00:05:14:04\r\n{\\an1}Si on le faisait trop court,\r\nc'est ce que les gens diraient.\r\n\r\n00:05:14:08  00:05:19:06\r\n{\\an1}La derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait 3 heures.\r\n\r\n00:05:19:10  00:05:22:11\r\n{\\an1}-Il y a la tradition\r\nc'est ce qui change.\r\n\r\n00:05:22:15  00:05:27:01\r\n{\\an1}Chacun regarde\r\nce qui lui pla\u00eet ou pas.\r\n\r\n00:05:27:05  00:05:33:03\r\n{\\an1}Comment vous avez dos\u00e9 ?\r\n\r\n00:05:36:13  00:05:40:17\r\n{\\an1}-Je ne peux pas croire\r\nque les gens ne soient pas contents\r\n\r\n00:05:40:22  00:05:44:02\r\n{\\an1}qu'il y ait des\r\nfemmes dans les 100 Suisses.\r\n\r\n00:05:44:06  00:05:47:15\r\n{\\an1}Et qu'une fille chante Lyoba,\r\non est dans le pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:05:47:19  00:05:50:00\r\n{\\an1}Le monde avance.\r\n\r\n00:05:50:04  00:05:54:10\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre trop lentement.\r\n\r\n00:05:54:13  00:05:58:09\r\n{\\an1}-On voit la beaut\u00e9 du panorama.\r\n\r\n00:05:58:12  00:06:04:11\r\n{\\an1}\u00c7a donne beaucoup \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n00:06:05:08  00:06:09:23\r\n{\\an1}-C'est s\u00fbr que c'est\r\nun environnement\r\n\r\n00:06:10:04  00:06:13:11\r\n{\\an1}qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 exalter.\r\n\r\n00:06:13:15  00:06:18:22\r\n{\\an1}On a cherch\u00e9 \u00e0 le mettre\r\ndans une vision plus po\u00e9tique.\r\n\r\n00:06:19:02  00:06:23:05\r\n{\\an1}On l'a mis au centre.\r\n\r\n00:06:23:09  00:06:28:09\r\n{\\an1}-Vous \u00eates\r\nun grand metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:06:28:12  00:06:30:15\r\n{\\an1}L\u00e0 vraiment, on y est.\r\n\r\n00:06:30:19  00:06:33:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous frappe\r\nmaintenant ?\r\n\r\n00:06:33:15  00:06:37:09\r\n{\\an1}-En 2 mots.\r\n\r\n00:06:37:12  00:06:43:11\r\n{\\an1}J'ai fait tellement de rencontres.\r\n\r\n00:06:47:06  00:06:49:14\r\n{\\an1}Ce projet a commenc\u00e9 \u00e0 mijoter\r\nil y a 7 ans.\r\n\r\n00:06:49:18  00:06:52:19\r\n{\\an1}Je suis devenu\r\nun habitant de cette ville.\r\n\r\n00:06:52:23  00:06:56:07\r\n{\\an1}\u00c7a va durer encore 20 jours,\r\n\r\n00:06:56:11  00:06:59:12\r\n{\\an1}puis je ferai mes valises.\r\n\r\n00:06:59:16  00:07:03:01\r\n{\\an1}\u00c7a commence \u00e0 se percevoir,\r\nla nostalgie.\r\n\r\n00:07:03:06  00:07:06:10\r\n{\\an1}-Que se passe-t-il derri\u00e8re vous ?\r\n\r\n00:07:06:14  00:07:10:11\r\n{\\an1}-C'est le moment des \u00e9tourneaux.\r\n\r\n00:07:10:14  00:07:13:19\r\n{\\an1}C'est la protection de la vigne.\r\n\r\n00:07:13:23  00:07:19:21\r\n{\\an1}Il faut danser avec la nature.\r\n\r\n00:07:23:03  00:07:25:08\r\n{\\an1}Les \u00e9tourneaux\r\nsont un fl\u00e9au quelque part,\r\n\r\n00:07:25:12  00:07:29:01\r\n{\\an1}car quand les lignes sont pleines,\r\nces nuages d'oiseaux arrivent.\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:31:06\r\n{\\an1}Ce sont des figures embl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:07:31:10  00:07:36:05\r\n{\\an1}Il y a des enfants\r\nqui courent derri\u00e8re.\r\n\r\n00:07:36:09  00:07:39:05\r\n{\\an1}Il y a de la joie aussi dans ce\r\nquotidien de bataille.\r\n\r\n00:07:39:09  00:07:45:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:54:21  00:08:00:21\r\n{\\an1}Il parle en italien\r\n\r\n00:08:01:19  00:08:04:22\r\n{\\an1}-Demain, la RTS vous propose\r\nde vivre ensemble le grand jour\r\n\r\n00:08:05:02  00:08:08:13\r\n{\\an1}de la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:08:08:17  00:08:12:06\r\n{\\an1}Ce sera d\u00e8s Couleurs d'Et\u00e9 \u00e0 19h00.\r\n\r\n00:08:14:09  00:08:17:18\r\n{\\an1}C\u2019est la r\u00e9v\u00e9lation\r\nde nos coll\u00e8gues RTS La Premi\u00e8re.\r\n\r\n00:08:17:22  00:08:20:16\r\n{\\an1}Le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t\r\ndes Transports publics genevois\r\n\r\n00:08:20:20  00:08:24:01\r\n{\\an1}est ralenti, \u00e0 cause du d\u00e9part\r\nde l\u2019entreprise d\u2019\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n00:08:24:05  00:08:28:17\r\n{\\an1}soup\u00e7onn\u00e9e de fraude salariale.\r\n\r\n00:08:31:12  00:08:33:22\r\n{\\an1}-L\u2019entreprise est soup\u00e7onn\u00e9e\r\nde fraude salariale.\r\n\r\n00:08:34:02  00:08:35:16\r\n{\\an1}Elle plie bagage.\r\n\r\n00:08:35:20  00:08:38:00\r\n{\\an1}Depuis 10 jours,\r\nles ouvriers ne viennent plus.\r\n\r\n00:08:38:04  00:08:40:20\r\n{\\an1}Comme ce sont des \u00e9lectriciens,\r\ntout le chantier est impact\u00e9.\r\n\r\n00:08:41:04  00:08:42:20\r\n{\\an1}-L'entreprise est partie.\r\n\r\n00:08:43:00  00:08:46:03\r\n{\\an1}Ca implique de chercher\r\n\r\n00:08:46:08  00:08:49:12\r\n{\\an1}une autre entreprise\r\npour terminer les travaux.\r\n\r\n00:08:49:16  00:08:53:10\r\n{\\an1}Dans un tel cas,\r\nles d\u00e9lais sont moins importants\r\n\r\n00:08:53:13  00:08:56:01\r\n{\\an1}que pr\u00e9server\r\nles int\u00e9r\u00eats des travailleurs.\r\n\r\n00:08:56:10  00:08:59:21\r\n{\\an1}-Contact\u00e9, l\u2019avocat de l\u2019entreprise\r\nconfirme l\u2019information.\r\n\r\n00:09:11:03  00:09:14:12\r\n{\\an1}-En mai, le syndicat avait d\u00e9couvert\r\nque les ouvriers de cette entreprise\r\n\r\n00:09:14:16  00:09:17:03\r\n{\\an1}se voyaient ponctionner\r\nune partie de leur salaire\r\n\r\n00:09:17:07  00:09:19:12\r\n{\\an1}par un interm\u00e9diaire en Italie,\r\n\r\n00:09:19:16  00:09:22:06\r\n{\\an1}alors qu\u2019ils b\u00e9n\u00e9ficiaient\r\nd\u2019un contrat en Suisse.\r\n\r\n00:09:22:10  00:09:24:13\r\n{\\an1}Les travaux\r\navaient \u00e9t\u00e9 suspendus en juin,\r\n\r\n00:09:24:16  00:09:28:09\r\n{\\an1}et avaient repris en attendant\r\nles conclusions de l\u2019enqu\u00eate.\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:31:08\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat\r\n\r\n00:09:31:11  00:09:33:13\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre l'entreprise.\r\n\r\n00:09:33:17  00:09:35:18\r\n{\\an1}Nous avions salu\u00e9\r\n\r\n00:09:35:22  00:09:40:08\r\n{\\an1}que les d\u00e9lais \u00e9taient en second plan\r\npar rapport \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:09:40:11  00:09:46:09\r\n{\\an1}et les droits des travailleurs.\r\n\r\n00:09:48:07  00:09:50:11\r\n{\\an1}-Contact\u00e9s,\r\nles Transports publics genevois\r\n\r\n00:09:50:14  00:09:53:15\r\n{\\an1}confirment l'information\r\nmais ne commentent pas.\r\n\r\n00:09:53:19  00:09:56:21\r\n{\\an1}L'Etat et l'inspection du travail\r\nn'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.\r\n\r\n00:09:57:02  00:10:00:06\r\n{\\an1}Mais la question du retard\r\ndu chantier devient pressante.\r\n\r\n00:10:00:09  00:10:03:15\r\n{\\an1}Pr\u00e9vue pour d\u00e9cembre, la fin\r\npourrait \u00eatre repouss\u00e9e d\u2019un an.\r\n\r\n00:10:06:16  00:10:09:05\r\n{\\an1}-Le lac L\u00e9man est tout aussi pollu\u00e9\r\nque la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n00:10:09:09  00:10:11:14\r\n{\\an1}par les micropolluants de plastique.\r\n\r\n00:10:11:18  00:10:16:07\r\n{\\an1}L'\u00e9tude appelle d'autres pr\u00e9l\u00e8vements\r\nqui se poursuivent en ce moment.\r\n\r\n00:10:18:08  00:10:20:21\r\n{\\an1}-Ces scientifiques\r\nsillonnent le L\u00e9man\r\n\r\n00:10:21:01  00:10:24:09\r\n{\\an1}pour traquer\r\nles mati\u00e8res plastiques.\r\n\r\n00:10:24:12  00:10:29:18\r\n{\\an1}En trouver ne serait pas dur,\r\nmais trouver leur origine, oui.\r\n\r\n00:10:30:19  00:10:32:23\r\n{\\an1}-Ce sont des objets dont l'origine\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:34:20\r\n{\\an1}n'est pas identifiable.\r\n\r\n00:10:35:00  00:10:38:01\r\n{\\an1}20 % sont li\u00e9s \u00e0 l'emballage.\r\n\r\n00:10:38:15  00:10:43:00\r\n{\\an1}-Il y aurait 14 mios de particules\r\nde plastique dans le L\u00e9man,\r\n\r\n00:10:43:03  00:10:47:02\r\n{\\an1}autant que dans la M\u00e9diterran\u00e9e\r\nou les oc\u00e9ans.\r\n\r\n00:10:47:06  00:10:50:20\r\n{\\an1}Des d\u00e9bris souvent\r\ninf\u00e9rieurs \u00e0 20 cm.\r\n\r\n00:10:51:17  00:10:54:03\r\n{\\an1}-Les plastiques se fragmentent\r\n\r\n00:10:54:06  00:10:57:14\r\n{\\an1}dans l'eau, avec le vent et les UV.\r\n\r\n00:10:57:18  00:11:02:22\r\n{\\an1}et les vagues en particules\r\nde plus en plus petites.\r\n\r\n00:11:04:12  00:11:08:01\r\n{\\an1}-Les cons\u00e9quences commencent\r\n\u00e0 peine \u00e0 \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es,\r\n\r\n00:11:08:05  00:11:10:15\r\n{\\an1}mais il y a d\u00e9j\u00e0 des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n00:11:11:20  00:11:14:21\r\n{\\an1}-L'impact le plus \u00e9vident,\r\nc'est sur la faune.\r\n\r\n00:11:15:01  00:11:19:07\r\n{\\an1}L'ingestion\r\npeut provoquer l'\u00e9touffement\r\n\r\n00:11:19:11  00:11:25:13\r\n{\\an1}ou emp\u00eacher la digestion\r\net l'alimentation.\r\n\r\n00:11:28:00  00:11:30:17\r\n{\\an1}-50 t de plastique finiraient\r\ndans le lac chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:11:30:20  00:11:35:02\r\n{\\an1}Ils s'\u00e9chouent sur le rivage\r\navant de se d\u00e9composer.\r\n\r\n00:11:37:02  00:11:40:09\r\n{\\an1}-Celui-ci, il va se fragmenter.\r\n\r\n00:11:40:12  00:11:42:05\r\n{\\an1}On le retrouvera dans le lac\r\n\r\n00:11:42:09  00:11:43:18\r\n{\\an1}sous forme de particules.\r\n\r\n00:11:44:10  00:11:47:02\r\n{\\an1}-Selon les vents,\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:51:06\r\n{\\an1}ils peuvent s'\u00e9chouer, puis repartir.\r\n\r\n00:11:51:10  00:11:57:05\r\n{\\an1}Ils se concentrent\r\n\u00e0 certains endroits.\r\n\r\n00:11:59:08  00:12:03:07\r\n{\\an1}-La pollution de surface\r\navait rarement \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e.\r\n\r\n00:12:03:11  00:12:06:14\r\n{\\an1}Ces deux hommes poursuivront\r\nles pr\u00e9l\u00e8vements cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:12:06:18  00:12:10:05\r\n{\\an1}pour confirmer\r\nles premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:12:13:20  00:12:15:21\r\n{\\an1}-Florian Breider, bonsoir.\r\n\r\n00:12:28:19  00:12:31:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates chimiste sp\u00e9cialiste\r\nde l'environnement.\r\n\r\n00:12:31:15  00:12:34:08\r\n{\\an1}Est-ce que la cha\u00eene de pollution\r\n\r\n00:12:34:12  00:12:38:11\r\n{\\an1}est la m\u00eame entre le lac L\u00e9man\r\net la M\u00e9diterran\u00e9e?\r\n\r\n00:12:38:15  00:12:41:04\r\n{\\an1}-Les plastiques du lac L\u00e9man\r\n\r\n00:12:41:09  00:12:45:18\r\n{\\an1}viennent des stations d'\u00e9puration\r\net des rivi\u00e8res.\r\n\r\n00:12:45:22  00:12:49:03\r\n{\\an1}Il y a aussi des plastiques qui sont\r\ntransf\u00e9r\u00e9s par le vent.\r\n\r\n00:12:49:07  00:12:51:14\r\n{\\an1}Notamment lors des orages.\r\n\r\n00:12:51:18  00:12:55:08\r\n{\\an1}-Quelles sont les sources ?\r\n\r\n00:12:55:11  00:13:00:18\r\n{\\an1}-On a diverses sources.\r\n\r\n00:13:00:22  00:13:05:18\r\n{\\an1}On retrouve beaucoup de fibres\r\ntextiles synth\u00e9tiques.\r\n\r\n00:13:05:22  00:13:10:08\r\n{\\an1}Probablement qu'elles sont issues\r\ndes machines \u00e0 laver.\r\n\r\n00:13:10:11  00:13:16:10\r\n{\\an1}Elles finissent dans les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n00:13:16:16  00:13:20:23\r\n{\\an1}On retrouve beaucoup\r\nde r\u00e9sidus de filets.\r\n\r\n00:13:21:03  00:13:24:12\r\n{\\an1}Et pas mal de films plastiques.\r\n\r\n00:13:24:16  00:13:28:10\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me pour la faune.\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:34:11\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui est le plus\r\npolluant ?\r\n\r\n00:13:39:07  00:13:45:06\r\n{\\an1}-Les pailles, c'est symbolique.\r\n\r\n00:13:48:05  00:13:52:21\r\n{\\an1}Les particules de plastique qu'il y\r\na de plus dans l'environnement,\r\n\r\n00:13:53:02  00:13:54:08\r\n{\\an1}ce sont les fibres.\r\n\r\n00:13:54:11  00:13:56:15\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s certains mod\u00e8les,\r\n\r\n00:13:56:20  00:14:01:10\r\n{\\an1}les particules de pneus sont une\r\nfraction importante.\r\n\r\n00:14:01:13  00:14:06:12\r\n{\\an1}-C'est de la nature toute proche.\r\n\r\n00:14:06:16  00:14:12:14\r\n{\\an1}Quels sont les gestes quotidiens\r\nque l'on peut faire ?\r\n\r\n00:14:14:12  00:14:17:21\r\n{\\an1}-Simplement, on peut r\u00e9duire\r\nson utilisation\r\n\r\n00:14:18:02  00:14:21:12\r\n{\\an1}de tout ce qui est\r\nplastique \u00e0 usage unique.\r\n\r\n00:14:21:16  00:14:26:04\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire les sacs en plastique\r\nou les films en plastique.\r\n\r\n00:14:26:08  00:14:28:16\r\n{\\an1}Essayez de privil\u00e9gier davantage\r\n\r\n00:14:28:21  00:14:33:04\r\n{\\an1}les produits de consommation qui ont\r\nle moins d'emballage.\r\n\r\n00:14:33:04  00:14:36:14\r\n{\\an1}-De r\u00e9centes affaires\r\nont pos\u00e9 la question\r\n\r\n00:14:36:18  00:14:41:16\r\n{\\an1}du poids r\u00e9el\r\nde l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:14:41:20  00:14:44:14\r\n{\\an1}L'entourage des conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\npeut-il tenter d'influer\r\n\r\n00:14:44:18  00:14:49:00\r\n{\\an1}sur le vote des parlementaires,\r\net jusqu'\u00e0 quel point ?\r\n\r\n00:14:51:22  00:14:56:15\r\n{\\an1}-L\u2019administration, ce sont\r\ndes rapports, des expertises,\r\n\r\n00:14:56:19  00:14:59:15\r\n{\\an1}des proc\u00e8s-verbaux.\r\n\r\n00:14:59:19  00:15:02:23\r\n{\\an1}L\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale\r\npr\u00e9pare les dossiers politiques.\r\n\r\n00:15:03:03  00:15:06:22\r\n{\\an1}Et parfois, elle en profiterait\r\npour influencer certaines d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:15:08:18  00:15:10:16\r\n{\\an1}-Plusieurs cadres sup\u00e9rieurs\r\n\r\n00:15:10:20  00:15:14:00\r\n{\\an1}participent \u00e0 la pr\u00e9paration\r\n\r\n00:15:14:04  00:15:16:19\r\n{\\an1}des d\u00e9cisions politiques.\r\n\r\n00:15:16:23  00:15:21:00\r\n{\\an1}Ils peuvent donner\r\ndes orientations doctrinales.\r\n\r\n00:15:23:08  00:15:25:20\r\n{\\an1}-Olivier Feller\r\nveut cr\u00e9er un registre des int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n00:15:26:00  00:15:27:19\r\n{\\an1}des hauts-fonctionnaires.\r\n\r\n00:15:27:23  00:15:30:22\r\n{\\an1}Il n\u2019est pas le premier \u00e0 d\u00e9noncer\r\nle pouvoir de l\u2019administration.\r\n\r\n00:15:31:02  00:15:32:03\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:15:32:07  00:15:34:23\r\n{\\an1}plusieurs interventions ont \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9pos\u00e9es au Parlement;\r\n\r\n00:15:35:03  00:15:36:20\r\n{\\an1}sans suite pour l\u2019instant.\r\n\r\n00:15:37:00  00:15:39:00\r\n{\\an1}Personne ne parle de malversation,\r\nni de mensonge,\r\n\r\n00:15:39:04  00:15:41:00\r\n{\\an1}ni d'Etat dans l'Etat.\r\n\r\n00:15:41:04  00:15:43:16\r\n{\\an1}Mais la d\u00e9pendance des\r\nparlementaires \u00e0 l'administration\r\n\r\n00:15:43:20  00:15:45:09\r\n{\\an1}requiert une certaine prudence.\r\n\r\n00:15:45:17  00:15:47:06\r\n{\\an1}-Si l'administration a un objectif,\r\n\r\n00:15:47:10  00:15:49:15\r\n{\\an1}elle peut donner de mauvais chiffres.\r\n\r\n00:15:49:19  00:15:53:05\r\n{\\an1}Si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nne veut pas de cong\u00e9 paternit\u00e9,\r\n\r\n00:15:53:09  00:15:58:08\r\n{\\an1}l'administration sortira\r\ndes chiffres exag\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:16:01:00  00:16:03:18\r\n{\\an1}-L\u2019administration\r\nfournit un travail essentiel\r\n\r\n00:16:03:22  00:16:05:14\r\n{\\an1}dans un Parlement de milice.\r\n\r\n00:16:05:18  00:16:08:15\r\n{\\an1}Selon cet \u00e9lu, inutile\r\nde l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 outrance.\r\n\r\n00:16:09:04  00:16:11:13\r\n{\\an1}-Des cas ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s au Parlement\r\n\r\n00:16:11:17  00:16:12:19\r\n{\\an1}et prouvent\r\n\r\n00:16:12:23  00:16:15:15\r\n{\\an1}que les volont\u00e9s des Chambres\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es.\r\n\r\n00:16:15:18  00:16:19:05\r\n{\\an1}Ca n'est pas une raison\r\npour \u00e9mettre un jugement n\u00e9gatif\r\n\r\n00:16:19:09  00:16:21:11\r\n{\\an1}sur toute l'administration.\r\n\r\n00:16:21:13  00:16:24:14\r\n{\\an1}Il vaut mieux dire\r\nqu'on est pas content,\r\n\r\n00:16:24:17  00:16:31:07\r\n{\\an1}plut\u00f4t que mettre des droits de veto\r\nou des barri\u00e8res.\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:37:23\r\n{\\an1}-Le poids de l\u2019administration,\r\nun dossier r\u00e9current au Parlement.\r\n\r\n00:16:38:03  00:16:41:06\r\n{\\an1}C\u2019est en tous cas un jeu\r\nde pouvoir permanent.\r\n\r\n00:16:44:05  00:16:47:04\r\n{\\an1}-L'une des figures embl\u00e9matiques\r\ndu trafic de drogue, El Chapo\r\n\r\n00:16:47:07  00:16:50:16\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison\r\n\u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 par une Cour am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:16:50:20  00:16:53:22\r\n{\\an1}Reconnu coupable de l'importation\r\nde plusieurs tonnes de stup\u00e9fiants\r\n\r\n00:16:54:02  00:16:56:04\r\n{\\an1}et d'avoir commandit\u00e9\r\nde nombreux meurtres.\r\n\r\n00:16:56:07  00:17:01:17\r\n{\\an1}Il s'est aussi fait conna\u00eetre\r\npar ses \u00e9vasions spectaculaires.\r\n\r\n00:17:03:18  00:17:06:13\r\n{\\an1}La lutte contre les narcotrafiquants\r\nn'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n00:17:06:17  00:17:09:11\r\n{\\an1}El Chapo a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9\r\npar d'autres g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:17:09:15  00:17:13:09\r\n{\\an1}Les cartels mexicains\r\nsont toujours aussi puissants.\r\n\r\n00:17:15:01  00:17:18:22\r\n{\\an1}-La sc\u00e8ne se passe il y a quelques\r\nsemaines, dans l\u2019oc\u00e9an Pacifique.\r\n\r\n00:17:19:01  00:17:23:01\r\n{\\an1}Une vedette des garde-c\u00f4tes\r\nam\u00e9ricains intercepte ce sous-marin\r\n\r\n00:17:23:05  00:17:25:21\r\n{\\an1}qui appartient\r\n\u00e0 des narcotrafiquants.\r\n\r\n00:17:26:01  00:17:28:18\r\n{\\an1}Spectaculaire mais pas inhabituel.\r\n\r\n00:17:28:22  00:17:31:04\r\n{\\an1}Ces submersibles sont utilis\u00e9s\r\n\r\n00:17:31:09  00:17:35:19\r\n{\\an1}pour acheminer la coca\u00efne\r\ncolombienne vers le Mexique.\r\n\r\n00:17:35:23  00:17:40:00\r\n{\\an1}La drogue est import\u00e9e\r\naux USA par la terre.\r\n\r\n00:17:40:04  00:17:45:19\r\n{\\an1}Ce business a longtemps eu\r\nun visage: El Chapo Guzman.\r\n\r\n00:17:48:02  00:17:49:20\r\n{\\an1}-El Chapo Guzman \u00e9tait devenu\r\n\r\n00:17:50:00  00:17:52:04\r\n{\\an1}l\u2019ennemi public num\u00e9ro un.\r\n\r\n00:17:52:09  00:17:54:10\r\n{\\an1}Et notre soci\u00e9t\u00e9 aime \u00e7a,\r\n\r\n00:17:54:14  00:17:59:16\r\n{\\an1}c'est une soci\u00e9t\u00e9 de spectacle,\r\non fait des s\u00e9ries autour de \u00e7a.\r\n\r\n00:18:00:02  00:18:04:13\r\n{\\an1}-Arr\u00eat\u00e9 en janvier 2016,\r\nextrad\u00e9, puis condamn\u00e9,\r\n\r\n00:18:04:17  00:18:08:16\r\n{\\an1}l'ennemi public n'est plus l\u00e0,\r\nmais l'histoire continue.\r\n\r\n00:18:08:20  00:18:13:08\r\n{\\an1}Son gang, le cartel de Sinaloa,\r\nest toujours actif.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:18:10\r\n{\\an1}Il tente de limiter l\u2019expansion\r\ndu cartel de Jalisco.\r\n\r\n00:18:18:13  00:18:23:04\r\n{\\an1}A l\u2019est, les cartels\r\ndu golfe s\u00e9vissent.\r\n\r\n00:18:23:07  00:18:27:12\r\n{\\an1}De nouveaux barons de la drogue\r\nont pris la place d'El Chapo.\r\n\r\n00:18:27:16  00:18:32:03\r\n{\\an1}Comme Ismael Zambada Garcia,\r\n\r\n00:18:32:07  00:18:36:18\r\n{\\an1}ou Nemesio Oseguera-Cervantes.\r\n\r\n00:18:36:22  00:18:40:18\r\n{\\an1}Depuis 10 ans, les gouvernements\r\nsuccessifs mexicains\r\n\r\n00:18:40:22  00:18:43:15\r\n{\\an1}ont tous promis\r\nde vaincre ces cartels,\r\n\r\n00:18:43:19  00:18:47:02\r\n{\\an1}mais la corruption\r\nemp\u00eache tout progr\u00e8s.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:50:14\r\n{\\an1}-Si on veut que \u00e7a change, il faut\r\n\r\n00:18:50:18  00:18:52:22\r\n{\\an1}s\u2019attaquer au syst\u00e8me politique,\r\n\r\n00:18:53:02  00:18:57:20\r\n{\\an1}\u00e0 la culture politique,\r\net \u00e7a prendra du temps.\r\n\r\n00:18:58:17  00:19:03:02\r\n{\\an1}-En attendant, la guerre\r\npour contr\u00f4ler ce business continue:\r\n\r\n00:19:03:06  00:19:10:05\r\n{\\an1}33'341 homicides\r\nont \u00e9t\u00e9 commis au Mexique en 2018.\r\n\r\n00:19:14:16  00:19:17:08\r\n{\\an1}-D\u00e8s ce soir, nous racontons\r\nla grande aventure lunaire.\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:19:16\r\n{\\an1}Il y a 50 ans,\r\nun r\u00eave mill\u00e9naire se r\u00e9alisait.\r\n\r\n00:19:19:20  00:19:22:12\r\n{\\an1}Le voyage sur la Lune\r\navait \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9\r\n\r\n00:19:22:16  00:19:24:20\r\n{\\an1}par Jules Verne\r\nou Cyrano de Bergerac.\r\n\r\n00:19:25:00  00:19:30:22\r\n{\\an1}Les images donnent encore le frisson,\r\nun demi-si\u00e8cle plus tard.\r\n\r\n00:19:33:10  00:19:37:06\r\n{\\an1}-Ils quittent la Terre\r\npour marquer l\u2019Histoire.\r\n\r\n00:19:37:10  00:19:40:17\r\n{\\an1}Neil Armstrong,\r\nBuzz Aldrin et Michael Collins\r\n\r\n00:19:40:21  00:19:43:18\r\n{\\an1}montent \u00e0 bord de Saturn V.\r\n\r\n00:19:47:03  00:19:49:20\r\n{\\an1}3'000 tonnes de puissance brute.\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:56:18\r\n{\\an1}-On les a envoy\u00e9 sur la Lune\r\nsans option de secours.\r\n\r\n00:19:56:22  00:20:00:19\r\n{\\an1}Mais nous \u00e9tions tellement confiants\r\n\r\n00:20:00:23  00:20:02:22\r\n{\\an1}apr\u00e8s les premiers tests\r\n\r\n00:20:03:01  00:20:06:13\r\n{\\an1}que l\u2019\u00e9quipage et la NASA\r\n\u00e9taient pr\u00eats \u00e0 prendre ce risque.\r\n\r\n00:20:08:06  00:20:10:17\r\n{\\an1}-Les Am\u00e9ricains ont pris du retard.\r\n\r\n00:20:10:21  00:20:15:12\r\n{\\an1}L'URSS a envoy\u00e9 la chienne La\u00efka\r\nen orbite autour de la Terre,\r\n\r\n00:20:15:16  00:20:20:05\r\n{\\an1}puis le premier homme dans l\u2019espace,\r\nIouri Gagarine: il faut r\u00e9agir.\r\n\r\n00:20:20:10  00:20:24:15\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident Kennedy\r\naffiche l'ambition d\u00e8s 1962.\r\n\r\n00:20:34:09  00:20:38:01\r\n{\\an1}-7 ans apr\u00e8s, le 20 juillet 1969,\r\nle v\u00e9hicule lunaire l\u2019Aigle\r\n\r\n00:20:38:05  00:20:40:00\r\n{\\an1}entame sa descente.\r\n\r\n00:20:40:04  00:20:42:08\r\n{\\an1}Neil Armstrong est aux commandes.\r\n\r\n00:20:42:11  00:20:44:08\r\n{\\an1}Depuis le centre de contr\u00f4le\r\nen Floride,\r\n\r\n00:20:44:11  00:20:47:05\r\n{\\an1}Charlie Duke reste en contact\r\navec les astronautes.\r\n\r\n00:20:47:09  00:20:49:05\r\n{\\an1}Tout \u00e0 coup, l\u2019alarme retentit.\r\n\r\n00:20:49:09  00:20:51:04\r\n{\\an1}L\u2019ordinateur de bord est satur\u00e9.\r\n\r\n00:20:52:11  00:20:54:01\r\n{\\an1}-Ca a fait monter la tension.\r\n\r\n00:20:54:04  00:20:56:00\r\n{\\an1}Va-t-on y arriver ?\r\n\r\n00:20:56:04  00:20:58:08\r\n{\\an1}Mais on est tous rest\u00e9s concentr\u00e9s.\r\n\r\n00:20:59:09  00:21:03:02\r\n{\\an1}-L\u2019Aigle poursuit sa course,\r\nmais nouveau p\u00e9pin, plus s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:21:03:06  00:21:05:13\r\n{\\an1}La zone d\u2019alunissage pr\u00e9vue\r\nest impraticable.\r\n\r\n00:21:05:17  00:21:08:09\r\n{\\an1}Armstrong\r\nprend les commandes manuelles.\r\n\r\n00:21:09:17  00:21:11:06\r\n{\\an1}-Neil a d\u00fb stabiliser l'Aigle\r\n\r\n00:21:11:11  00:21:12:17\r\n{\\an1}et voler horizontalement,\r\n\r\n00:21:12:21  00:21:16:01\r\n{\\an1}mais \u00e7a consommait\r\nbeaucoup de carburant.\r\n\r\n00:21:19:21  00:21:22:00\r\n{\\an1}-L\u2019Am\u00e9rique retient son souffle.\r\n\r\n00:21:23:10  00:21:25:16\r\n{\\an1}-13 secondes apr\u00e8s,\r\nj'entends B.Aldrin dire:\r\n\r\n00:21:25:20  00:21:31:02\r\n{\\an1}\"Contact ! Moteur arr\u00eat\u00e9.\"\r\n\r\n00:21:31:06  00:21:33:13\r\n{\\an1}On a su qu'ils \u00e9taient arriv\u00e9s.\r\n\r\n00:21:42:06  00:21:56:03\r\n{\\an1}-Le temps est compt\u00e9\r\n\u00e0 cause de l'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n00:21:56:07  00:21:59:19\r\n{\\an1}Avant de planter le drapeau\r\nam\u00e9ricain, B.Aldrin installe\r\n\r\n00:21:59:23  00:22:02:10\r\n{\\an1}une feuille en aluminium\r\npour capter le vent solaire.\r\n\r\n00:22:02:13  00:22:04:16\r\n{\\an1}Une exp\u00e9rience d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:22:05:01  00:22:06:21\r\n{\\an1}-Nous \u00e9tions si fiers.\r\n\r\n00:22:07:01  00:22:10:07\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience de l'Universit\u00e9 de Berne\r\n\u00e9tait unique.\r\n\r\n00:22:10:11  00:22:13:18\r\n{\\an1}Durant l'exp\u00e9dition Apollo 11,\r\n\r\n00:22:13:22  00:22:16:01\r\n{\\an1}toutes les autres exp\u00e9riences men\u00e9es\r\n\r\n00:22:16:05  00:22:18:19\r\n{\\an1}\u00e0 la surface lunaire\r\n\u00e9taient am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:22:19:22  00:22:22:04\r\n{\\an1}-Le voyage touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n00:22:22:08  00:22:24:23\r\n{\\an1}Armstrong et Aldrin\r\nretrouvent M.Collins,\r\n\r\n00:22:25:03  00:22:28:03\r\n{\\an1}rest\u00e9 en orbite autour de la Lune.\r\n\r\n00:22:28:07  00:22:31:11\r\n{\\an1}Le 24 juillet, leur vaisseau\r\nplonge dans le Pacifique\r\n\r\n00:22:31:15  00:22:34:11\r\n{\\an1}sous le regard du pr\u00e9sident Nixon.\r\n\r\n00:22:34:14  00:22:36:16\r\n{\\an1}Les astronautes\r\nsont plac\u00e9s en quarantaine,\r\n\r\n00:22:36:20  00:22:41:08\r\n{\\an1}avant de d\u00e9filer \u00e0 New York,\r\nsymboles d\u2019une Am\u00e9rique triomphante.\r\n\r\n00:22:47:15  00:22:50:21\r\n{\\an1}-Gaspard Kuehn, on a oubli\u00e9\r\n\u00e0 quel point la guerre\r\n\r\n00:22:51:01  00:22:53:13\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 le stimulant\r\nde cette aventure.\r\n\r\n00:22:53:17  00:22:56:16\r\n{\\an1}La fus\u00e9e moderne\r\ndans la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale\r\n\r\n00:22:56:20  00:22:59:01\r\n{\\an1}et le voyage\r\ndans la guerre froide.\r\n\r\n00:23:08:20  00:23:14:20\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e a accumul\u00e9 des \u00e9checs.\r\n\r\n00:23:17:10  00:23:21:00\r\n{\\an1}En 1958, la NASA est cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n00:23:21:04  00:23:26:02\r\n{\\an1}Ce sont d'anciens pilotes de chasse\r\nqui sont envoy\u00e9s.\r\n\r\n00:23:26:06  00:23:32:04\r\n{\\an1}Et la technologie est h\u00e9rit\u00e9e de\r\nl'Allemagne nazie.\r\n\r\n00:23:34:19  00:23:40:19\r\n{\\an1}Les \u00c9tats-Unis ont investi 25 mias\r\nde dollars de l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:23:41:21  00:23:45:06\r\n{\\an1}Cela va trop vite car apr\u00e8s\r\nce premier pas sur la Lune,\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:47:03\r\n{\\an1}l'int\u00e9r\u00eat du public retombe.\r\n\r\n00:23:47:07  00:23:50:00\r\n{\\an1}-\u00c0 l'arriv\u00e9e, \u00e7a a servi \u00e0 quoi ?\r\n\r\n00:23:50:04  00:23:52:21\r\n{\\an1}-C'est une aventure humaine.\r\n\r\n00:23:53:01  00:23:57:00\r\n{\\an1}400'000 personnes y ont particip\u00e9\r\n\r\n00:23:57:05  00:24:01:07\r\n{\\an1}avec des retomb\u00e9es technologiques.\r\n\r\n00:24:02:08  00:24:08:07\r\n{\\an1}Le 2e apport, c'est la connaissance\r\nde la terre pour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:14:16\r\n{\\an1}Le 3e, le plus important,\r\nc'est notre imaginaire collectif.\r\n\r\n00:24:14:20  00:24:18:04\r\n{\\an1}L'humanit\u00e9 a besoin de sentir\r\nqu'elle peut repousser les limites.\r\n\r\n00:24:18:04  00:24:21:05\r\n{\\an1}-\"Le Roi Lion\" revient,\r\n25 ans apr\u00e8s le dessin anim\u00e9.\r\n\r\n00:24:21:09  00:24:23:23\r\n{\\an1}La technique d'animation\r\na prodigieusement progress\u00e9,\r\n\r\n00:24:24:03  00:24:28:11\r\n{\\an1}mais le principe\r\nde la fable demeure.\r\n\r\n00:24:30:08  00:24:34:13\r\n{\\an1}-25 ans apr\u00e8s le dessin anim\u00e9,\r\n\r\n00:24:34:17  00:24:37:04\r\n{\\an1}\"Le Roi Lion\"\r\nrevient d\u00e8s aujourd\u2019hui\r\n\r\n00:24:37:08  00:24:39:11\r\n{\\an1}sous forme de film d\u2019animation.\r\n\r\n00:24:39:15  00:24:43:05\r\n{\\an1}L\u2019histoire est intacte, seule la\r\nqualit\u00e9 des images est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n00:24:43:09  00:24:45:18\r\n{\\an1}-Vous aviez l'impression\r\nque c'\u00e9tait des vrais lions ?\r\n\r\n00:24:45:22  00:24:47:03\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:24:47:07  00:24:49:07\r\n{\\an1}-On aurait dit la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:24:49:11  00:24:52:06\r\n{\\an1}-C'est ma maman\r\nqui m'a dit que c'\u00e9tait dessin\u00e9.\r\n\r\n00:24:53:22  00:24:55:10\r\n{\\an1}-Mais le r\u00e9alisme des images\r\n\r\n00:24:55:13  00:24:57:21\r\n{\\an1}tranche avec le non-respect\r\nde l\u2019\u00e9thologie des lions,\r\n\r\n00:24:58:01  00:25:00:02\r\n{\\an1}\u00e0 savoir l\u2019\u00e9tude\r\nde leur comportement.\r\n\r\n00:25:00:06  00:25:03:08\r\n{\\an1}Normalement, ce serait la m\u00e8re\r\nde Simba qui dirigerait la troupe,\r\n\r\n00:25:03:11  00:25:06:02\r\n{\\an1}compos\u00e9e uniquement de femelles\r\nqui chassent ensemble.\r\n\r\n00:25:06:07  00:25:11:13\r\n{\\an1}Les m\u00e2les adultes partent chercher\r\nun autre groupe pour se reproduire.\r\n\r\n00:25:11:17  00:25:15:20\r\n{\\an1}Simba ne serait donc jamais revenu\r\nau m\u00eame endroit apr\u00e8s son exode.\r\n\r\n00:25:17:09  00:25:19:07\r\n{\\an1}-Un jeune adulte\r\n\r\n00:25:19:11  00:25:21:05\r\n{\\an1}qui reviendrait dans le groupe\r\n\r\n00:25:21:09  00:25:24:05\r\n{\\an1}s\u2019accouplerait avec sa famille.\r\n\r\n00:25:24:09  00:25:26:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas bon.\r\n\r\n00:25:27:06  00:25:29:16\r\n{\\an1}-Une fois partis,\r\nles m\u00e2les font chemin par deux.\r\n\r\n00:25:29:19  00:25:31:14\r\n{\\an1}S\u2019ils trouvent des femelles,\r\n\r\n00:25:31:19  00:25:34:22\r\n{\\an1}ils tuent leurs petits\r\npour les f\u00e9conder.\r\n\r\n00:25:35:02  00:25:38:04\r\n{\\an1}Or, en tant que fr\u00e8res,\r\n\r\n00:25:38:08  00:25:43:02\r\n{\\an1}Mufasa et Scar seraient alli\u00e9s,\r\net non pas ennemis.\r\n\r\n00:25:45:07  00:25:46:16\r\n{\\an1}-En tant qu'oncle,\r\n\r\n00:25:46:20  00:25:48:14\r\n{\\an1}Scar aurait int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:25:48:18  00:25:50:11\r\n{\\an1}\u00e0 d\u00e9fendre le petit.\r\n\r\n00:25:50:14  00:25:52:12\r\n{\\an1}Il ne gagnerait rien \u00e0 le tuer.\r\n\r\n00:25:52:16  00:25:59:04\r\n{\\an1}Disney a tordu la r\u00e9alit\u00e9,\r\npassablement.\r\n\r\n00:26:00:12  00:26:02:22\r\n{\\an1}-Une fois que les lionceaux\r\nne sont plus vuln\u00e9rables,\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:07:02\r\n{\\an1}les m\u00e2les quittent la troupe pour\r\nse reproduire \u00e0 nouveau ailleurs.\r\n\r\n00:26:07:06  00:26:11:02\r\n{\\an1}Jamais plus de deux ans dans un m\u00eame\r\ngroupe, ils n'en sont pas les rois.\r\n\r\n00:26:11:13  00:26:13:16\r\n{\\an1}-Chez Disney,\r\n\r\n00:26:13:20  00:26:16:12\r\n{\\an1}ils prennent des mod\u00e8les humains,\r\n\r\n00:26:16:16  00:26:19:20\r\n{\\an1}comme le faisait La Fontaine.\r\n\r\n00:26:20:00  00:26:23:23\r\n{\\an1}C'est pas si mal:\r\n\u00e7a donne un int\u00e9r\u00eat pour les lions.\r\n\r\n00:26:25:03  00:26:28:00\r\n{\\an1}-Alors que la soci\u00e9t\u00e9 humaine\r\nest r\u00e9gie par la qu\u00eate du pouvoir,\r\n\r\n00:26:28:04  00:26:31:12\r\n{\\an1}la soci\u00e9t\u00e9 des lions ne tourne\r\nqu\u2019autour de la reproduction.\r\n\r\n00:26:36:07  00:26:44:09\r\n{\\an1}-Les hommages sont nombreux\r\napr\u00e8s la mort de Johnny Clegg.\r\n\r\n00:26:44:12  00:26:46:11\r\n{\\an1}Le chanteur, qui a succomb\u00e9 au cancer\r\n\u00e0 66 ans, aura incarn\u00e9\r\n\r\n00:26:46:14  00:26:48:23\r\n{\\an1}la lutte contre l'Apartheid,\r\naux c\u00f4t\u00e9s de Nelson Mandela.\r\n\r\n00:26:50:04  00:26:52:16\r\n{\\an1}-Le zoulou blanc d'Afrique du Sud\r\nest mort.\r\n\r\n00:26:52:19  00:26:55:12\r\n{\\an1}L'auteur, compositeur et interpr\u00e8te\r\nJohnny Clegg s'est illustr\u00e9\r\n\r\n00:26:55:16  00:26:58:11\r\n{\\an1}par son soutien sans faille\r\n\u00e0 la culture africaine.\r\n\r\n00:26:58:14  00:27:00:13\r\n{\\an1}D\u00e8s 1976,\r\navec ses groupes Juluka et Savuka,\r\n\r\n00:27:00:17  00:27:03:10\r\n{\\an1}il devient l'un des ardents\r\nd\u00e9fenseurs de la lutte\r\n\r\n00:27:03:13  00:27:06:02\r\n{\\an1}contre l'Apartheid.\r\n\r\n00:27:07:00  00:27:10:01\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, ce qu'on faisait\r\n\u00e9tait ill\u00e9gal en Afrique du Sud.\r\n\r\n00:27:10:05  00:27:12:18\r\n{\\an1}J'\u00e9tais juste un type\r\n\r\n00:27:12:22  00:27:14:12\r\n{\\an1}qui essayait de montrer\r\n\r\n00:27:14:16  00:27:17:17\r\n{\\an1}qu'une autre voie\r\n\u00e9tait possible, c'est tout.\r\n\r\n00:27:18:16  00:27:23:01\r\n{\\an1}-Un combat qu'il a men\u00e9 sans rel\u00e2che\r\ndurant toute sa vie,\r\n\r\n00:27:23:05  00:27:26:09\r\n{\\an1}parce que l'Apartheid, selon lui,\r\nest un r\u00e9gime honteux\r\n\r\n00:27:26:12  00:27:28:05\r\n{\\an1}pour toute l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:27:28:09  00:27:30:12\r\n{\\an1}Les mariages mixtes\r\nentre blancs et noirs\r\n\r\n00:27:30:15  00:27:32:11\r\n{\\an1}\u00e9taient par exemple interdits.\r\n\r\n00:27:33:10  00:27:35:20\r\n{\\an1}-L'Afrique du Sud\r\n\r\n00:27:36:00  00:27:39:23\r\n{\\an1}est un probl\u00e8me mondial.\r\n\r\n00:27:40:03  00:27:44:05\r\n{\\an1}Elle remet en question\r\nl'image de l'homme\r\n\r\n00:27:44:09  00:27:49:17\r\n{\\an1}comme le stalinisme ou le fascisme\r\nl'ont fait au XX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:27:53:01  00:27:58:22\r\n{\\an1}-En 1987, il d\u00e9die sa chanson\r\n\"Asimbonanga\" \u00e0 Nelson Mandela,\r\n\r\n00:27:59:02  00:28:03:23\r\n{\\an1}alors emprisonn\u00e9\r\ndans les ge\u00f4les d'Afrique du Sud.\r\n\r\n00:28:04:03  00:28:10:04\r\n{\\an1}Un texte de soutien \u00e0 Mandela qui\r\ndeviendra pr\u00e9sident du pays en 1994,\r\n\r\n00:28:10:08  00:28:15:21\r\n{\\an1}et qui r\u00e9ussira \u00e0 accueillir la\r\nCoupe du monde de foot en 2010.\r\n\r\n00:28:18:14  00:28:22:01\r\n{\\an1}-C'est un moment formidable\r\npour l'Afrique et l'Afrique du Sud.\r\n\r\n00:28:22:05  00:28:24:06\r\n{\\an1}Nous ne sommes pas seulement\r\n\r\n00:28:24:09  00:28:27:17\r\n{\\an1}partie int\u00e9grante du monde,\r\n\r\n00:28:27:21  00:28:30:17\r\n{\\an1}mais nous accueillons aussi un\r\n\u00e9v\u00e9nement sportif international.\r\n\r\n00:28:31:14  00:28:33:16\r\n{\\an1}-Avec la mort de Johnny Clegg,\r\nc'est une des ic\u00f4nes\r\n\r\n00:28:33:20  00:28:36:04\r\n{\\an1}de la lutte contre le racisme\r\net les in\u00e9galit\u00e9s qui s'\u00e9teint.\r\n\r\n00:28:36:08  00:28:38:00\r\n{\\an1}Un homme qui a particip\u00e9,\r\nen chanson,\r\n\r\n00:28:38:04  00:28:40:06\r\n{\\an1}\u00e0 sortir son pays de l'Apartheid.\r\n\r\n00:28:54:17  00:28:56:02\r\n{\\an1}Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:28:56:06  00:28:58:23\r\n{\\an1}Toute la r\u00e9daction\r\nvous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:29:02:22  00:29:06:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Brandt,\r\nJ.Deffaugt, E.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT050865\r\nDate de transcription : 23-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:41) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous voici enfin le spectacle de la F\u00eate des Vignerons en entier la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale a lieu en ce moment, chacun pourra se faire son opinion sur la sc\u00e8ne g\u00e9ante constitu\u00e9e d'un \u00e9cran LED sur la dur\u00e9e de la pr\u00e9sentation et sur le Style Yorouba nous entendrons en Direct le metteur en sc\u00e8ne Daniel et Finzi Pasca les mesures frappe les esprits, on d\u00e9couvre que le L\u00e9man est aussi pollu\u00e9 par les micro- plastiques que la M\u00e9diterrann\u00e9e de nouveaux \u00e9chantillons sont pr\u00e9lev\u00e9s, on verra comment on entendra les explications et les conseils du sp\u00e9cialiste, Florian Breider et chercheur \u00e0 l'EPFL le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des transports publics, je le vois et ralentit la raison et le d\u00e9part de l'entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 qui est soup\u00e7onn\u00e9 de fraude fiscale, c'est une information de nos coll\u00e8gues RTS la Premi\u00e8re nous racontons d\u00e8s ce soir, la grande aventure lunaire, ceux qui en sont en \u00e2ge de se souvenir ont en m\u00e9moire les premiers pas sur la Lune en juillet 69 50 ans ont pass\u00e9, on rappelle ce soir l'extraordinaire \u00e9pop\u00e9e mais aussi sa dimension militaire et puis vous entendrez beaucoup reparl\u00e9 de Simba le lionceau de Scar le m\u00e9chant ou de combat le phacoch\u00e8re le Roi Lion, nouvelle version arrive on verra ce soir, \u00e0 quoi ils ressemblent et son degr\u00e9 de v\u00e9racit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:44 > 0:03:01) [97%] : \r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement d'une g\u00e9n\u00e9ration, enfin, la F\u00eate des Vignerons se d\u00e9voile dans son spectacle complet, la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale a lieu en ce moment il y a autant de passion et de trac pour un r\u00f4le vedette ou pour le figurant qui joue une t\u00eate de poisson C\u00e9cilia Mendoza Thomas Moisson et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:05 > 0:03:21) [92%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi devrait ressembler la F\u00eate des vignerons cuv\u00e9e 2019, des couleurs, beaucoup de couleurs des sort beaucoup de danseurs de la f\u00e9erie en fait et pour cette ann\u00e9e une technologie sc\u00e9nique particuli\u00e8rement impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:24 > 0:03:33) [89%] : \r\nEn fait, pas avec l'informatique, c'est quelque chose, non \u00e7a c'est prodigieux, plus \u00e7a donne une f\u00e9erie qui pas qui est pas racontable comme \u00e7a c'est facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:03:40) [79%] : \r\nVous savez, encore plus de mouvement et de richesse au spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:03:41 > 0:03:44) [86%] : \r\nQu'on peut faire spectacle peu riche c'est possible ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:44 > 0:03:46) [79%] : \r\nNon, la, la, la langue natale sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:03:53) [92%] : \r\nSinon, l'histoire reste l'histoire, la vigne est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:03) [89%] : \r\nEt ses poissons, on chantera le Lyaud aussi tout ce qui fait vibrer en fait la culture bien helv\u00e9tique Jean-Pierre Chollet, lui, en est \u00e0 sa 3\u00e8me participation comme figurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:05 > 0:04:14) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 1000 900 29 on \u00e9voquait pratiquement que la culture de la vigne, mais sous sa forme traditionnelle alors qu'aujourd'hui on a introduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:24) [91%] : \r\nDiversit\u00e9 dans les dans la mani\u00e8re de pr\u00e9senter cette fois on est rentr\u00e9 dans l'aire du num\u00e9rique et dans l'air de la sophistication extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:26 > 0:04:32) [98%] : \r\nDans les coulisses, hier soir, \u00e7a discutait, prix des places et surtout longueur du spectacle 2 heures 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:49) [84%] : \r\nC'est un peu long et c'est r\u00e9p\u00e9titif, c'est un petit peu long mais c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s beau la musique que j'ai trouv\u00e9 un peu pas pas toujours adapt\u00e9s finalement pas et qui est tr\u00e8s, comme je disais, traditionnel, mais au final, qui restait souvent la m\u00eame chose dans le top et pas tr\u00e8s bien les paroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:05:00) [94%] : \r\nMais attention, la magie, la vraie magie c'est, on l'a dit pour ce soir, r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, et l\u00e0 le public devrait \u00eatre totalement conquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:05 > 0:05:12) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et avec nous en Direct, Daniel et Finzi Pasca le metteur en sc\u00e8ne de la du spectacle, le spectacle qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:12 > 0:05:52) [88%] : \r\n\u00e7a ne se d\u00e9rouler derri\u00e8re vous, c'est la fin de la G\u00e9n\u00e9rale, comment \u00e7a se passe : ah non, c'est pas encore la fin, on a encore une vingtaine de minutes, \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien et il a un ballet motion tu tu peux \u00e9couter le public on on a entendu ceux qui aiment ce qui est moins est-ce que est-ce qu'on peut encore corriger le spectacle est ce que, au fur et \u00e0 mesure o\u00f9 le corriger encore ah ben oui, nous on est en r\u00e9p\u00e9tition ce soir, on est en train de faire des ajustements, hier, le spectacle \u00e9tait 12 minutes plus long que, aujourd'hui, demain, va \u00eatre encore plus juste et plus court et plus exact, certains disent 2 heures 30, 12 heures 40 c'est beaucoup qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:53 > 0:06:12) [89%] : \r\nIl y a des spectacles qui se passe en Inde qui dure toute une nuit, la longueur, ben il faut faire tellement de choses dans ce spectacle l\u00e0 si on le faisait trop court, les gens diraient ce trop court, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait plus de 3 heures, donc on a quand m\u00eame enlev\u00e9 40 minutes \u00e0 la derni\u00e8re version.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:12 > 0:06:27) [85%] : \r\nIl y a la tradition et il y a ceux qui change alors chacun rep\u00e8re ce qui lui pla\u00eet ou pas, la, la petite fille qui chante l'oeil au bas les femmes parmi les parmi les les Suisses : voil\u00e0 comment vous avez \u00e0 la fin, c'est un ajustement encore \u00e0 la fin de dire : voil\u00e0, \u00e7a je garde \u00e7a je ne garde pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:47) [86%] : \r\nAlors maintenant, je peux pas croire que les gens soient pas content qu'il y a eu des femmes dans dans les Cent Suisses et que une fille chante l'oeil au bas mais on est, on est dans, on est dans le pr\u00e9sent n'est pas dans dans un autre si\u00e8cle, on est l\u00e0, le mandat le monde avance peut-\u00eatre trop lentement, \u00e7a pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:48 > 0:06:57) [94%] : \r\nOn voit la beaut\u00e9 de Vevey on voit derri\u00e8re vous, les montagnes, le panorama du lac, de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a aussi \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne beaucoup \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:15) [84%] : \r\nBen oui, c'est s\u00fbr que c'est un environnement qu'on HRT chercher m\u00eame d'exalter, on l'a cherch\u00e9 de le f\u00eater de le mettre, de le mettre dans une vision plus po\u00e9tique, quelque part, on l'a mis au centre de toute cette histoire de toute cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:27) [85%] : \r\nDaniel et Finzi Pasca vous \u00eates un tr\u00e8s grand metteur en sc\u00e8ne, vous avez fait mon spectacle \u00e0 Sotchi et ailleurs, l\u00e0, vraiment, ont ni\u00e9, hein, le l'esprit de Vevey qu'est ce qu'il a qu'est-ce qui vous frappe la \u00e0 Vevey maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:07:54) [89%] : \r\nBen, en 2 mots : \u00e7a fait tellement de rencontrer, j'ai habit\u00e9 ici pendant tu sais c'est plus de 7 ans que que ce projet a commenc\u00e9 \u00e0 se mijotait maintenant, je suis devenu un peu un habitant de cette, de cette ville et \u00e7a va durer, pas encore longtemps et c'est une vingtaine de jours je fais les valises, je pars donc \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se percevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:54 > 0:07:57) [87%] : \r\nTout petit peu la la nostalgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:57 > 0:08:02) [91%] : \r\n10 secondes, faites-nous un peu de commentaires en Direct qu'est ce qui est en train de se passer exactement l\u00e0, derri\u00e8re vous, derri\u00e8re nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:02 > 0:08:34) [89%] : \r\nLa la, c'est le moment des \u00e9tourneaux, on est dans le moment, dans lequel la protection de la vigne, il faut danser avec avec la nature, donc l\u00e0 on a les \u00e9tourneaux qui sont un fl\u00e9au quelque part, parce que quand les vignes sont bien pleins de raisin, ils arrivent ces nuages de de d'\u00e9tourneaux que dans ce spectacle sont devenus comme des figures embl\u00e9matiques, on joue avec, il y a des enfants qui courent derri\u00e8re et et donc il y a de la joie aussi dans ces petites quotidienne bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:35 > 0:08:40) [82%] : \r\nDani\u00e8le Finzi Pasca merci, comment est-ce qu'on dit en italien bocal Loupot, c'est \u00e7a, bonne chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:40 > 0:08:46) [78%] : \r\nUne bocal au proc\u00e8s et qu'ils iraient aussi une autre chose, mais je sais pas si elle a pour dire halte est \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:46 > 0:08:49) [86%] : \r\nTaylor, on a entendu d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:50 > 0:08:54) [88%] : \r\nAlors \u00e0 c\u00e9der, c'est une couleur la baleine dans le cul de la balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:54 > 0:09:11) [87%] : \r\nCela lui aussi, c'est tr\u00e8s beau et tr\u00e8s beau, bonne chance, merci Daniel et Finzi Pasca ce dimanche, vous serez l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission, pardonnez-moi, et demain la RTS vous proposent de vivre ensemble, le grand jour de la F\u00eate des Vignerons le couronnement, ce sera d\u00e8s Couleurs d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 19 heures merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:11 > 0:09:13) [70%] : \r\n\u00e7a \u00e7a Darrieux sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:15 > 0:09:30) [89%] : \r\nC'est la r\u00e9v\u00e9lation de nos coll\u00e8gues de RTS La 1\u00e8re le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des transports publics, je ne vois et ralentit la raison et le d\u00e9part de l'entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 qui est soup\u00e7onn\u00e9 de fraude salariale le retard pourrait \u00eatre tr\u00e8s important Martial G\u00e9rardin Jo\u00eblle Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:31 > 0:09:40) [91%] : \r\nL'entreprise est soup\u00e7onn\u00e9 de fraude salariale elle plie bagage depuis 10 jours, les ouvriers ne viennent plus sur le site, comme ce sont des \u00e9lectriciens, c'est tout le chantier qui est impact\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:09:56) [88%] : \r\nOn a constat\u00e9 que l'entreprise est parti, \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par des personnes qui sont sur le chantier apr\u00e8s pour les ma\u00eetres d'ouvrage, effectivement, \u00e7a implique maman qu'ils cherch\u00e9 probablement une entreprise qui termine les travaux mais je pense, dans un cas comme \u00e7a, les d\u00e9lais sont beaucoup moins importants que de pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats des travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:57 > 0:10:00) [93%] : \r\nContact\u00e9 l'avocat de l'entreprise concern\u00e9e, confirme l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:00 > 0:10:11) [93%] : \r\nMaman Dante a effectivement suspendu son activit\u00e9 en raison du non- paiement d'une partie de ses factures par les TPG, des discussions sont cependant en cours, de sorte que ces probl\u00e8mes devraient se r\u00e9gler dans les prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:11 > 0:10:30) [92%] : \r\nPour m\u00e9moire, en mai dernier, les syndicats avaient d\u00e9couvert que les ouvriers de cette entreprise se voyait ponctionner une partie de leur salaire par un interm\u00e9diaire situ\u00e9 en Italie, alors m\u00eame qu'il b\u00e9n\u00e9ficiait d'un contrat en bonne et due forme, en Suisse, les travaux avaient \u00e9t\u00e9 suspendu une premi\u00e8re fois \u00e0 la mi- juin puis avait pu reprendre en attendant les conclusions de l'enqu\u00eate ouverte par le minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:30 > 0:10:49) [92%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat a pris une d\u00e9cision courageuse, il y a un mois, de suspendre cette entreprise sur la base des indices qu'ils avaient et l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque nous avions effectivement \u00e7a a lieu que pour une fois tous les questions de d\u00e9lai de terminaison d'un chantier \u00e9tait mis en 2\u00e8me plan par rapport \u00e0 l'aspect de la l\u00e9galit\u00e9 et l'aspect encore une fois, de la pr\u00e9servation des droits des travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:49 > 0:11:04) [90%] : \r\nContact\u00e9 les transports publics Genevois confirme l'information et les discussions en cours, sans commenter, de leur c\u00f4t\u00e9, l'\u00c9tat et l'inspection du travail n'ont pas voulu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, c'est d\u00e9sormais le probl\u00e8me du retard dans la livraison qui se posent, pr\u00e9vue pour d\u00e9cembre de cette ann\u00e9e, elle pourrait \u00eatre repouss\u00e9e d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:07 > 0:11:18) [90%] : \r\nLac L\u00e9man est tout aussi pollu\u00e9 que la M\u00e9diterrann\u00e9e par les micro- polluants en plastique que la mer l'\u00e9tude frappe les esprits et elle appelle d'autres pr\u00e9l\u00e8vements qui se poursuivent en ce moment, Claude L\u00e9vy \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:20 > 0:11:31) [93%] : \r\nDe la valeur ces 2 scientifiques sillonnent le L\u00e9man \u00e0 bord de ce bateau avec une mission : traquer les mati\u00e8res plastiques et selon eux en trouver n'est pas difficile du tout seul probl\u00e8me identifier leur origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:31 > 0:11:39) [83%] : \r\nMalheureusement, c'est des objets dont on ne pas identifier l'origine et aussi un peu, mais un peu plus de 20 pourcent de de films qui sont principalement li\u00e9s \u00e0 l'emballage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:39 > 0:11:52) [97%] : \r\nSelon les recherches de ces 2 hommes, il y aurait 14 millions de particules de plastique dans le L\u00e9man, autant en surface comparable que dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e ou dans les oc\u00e9ans des d\u00e9bris, le plus souvent inf\u00e9rieurs \u00e0 20 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:52 > 0:12:05) [95%] : \r\nLes plastiques se fragmentent c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ils restent dans l'eau un certain temps avec les UV, les effets du vent, des vagues bon aujourd'hui c'est calme les plastiques vont se fragmenter en particules de plus en plus petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:12:11) [97%] : \r\nLes cons\u00e9quences de cette pollution sur l'environnement, commencent \u00e0 peine \u00e0 \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es mais il y a d\u00e9j\u00e0 des inqui\u00e9tudes pour la faune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:11 > 0:12:28) [94%] : \r\nDonc l'impact, peut-\u00eatre le plus \u00e9vident qu'on peut citer, c'est sur la faune, donc tout ce qui va peupler le le le plan d'eau et l'ingestion de c'est de ces plastiques, donc \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9touffement lors de l'ingestion ou alors bloquer le tractus digestif et ainsi emp\u00eacher les animaux de s'alimenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:28 > 0:12:38) [96%] : \r\n50 tonnes de plastiques finiraient dans le lac, chaque ann\u00e9e, selon une autre \u00e9tude publi\u00e9e en 2018 des d\u00e9chets \u00e9chou\u00e9s sur des rivages avant de finir en mati\u00e8re d\u00e9compos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:12:44) [94%] : \r\nC'est des fragments de plus grande taille, on voit tr\u00e8s bien sur celui-l\u00e0, c'est un d\u00e9chet qui va se fragmenter qu'on qu'on pourra retrouver sous forme de particules dans le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:45 > 0:13:00) [92%] : \r\nSelon les vents et les, les, les directions des vents en fait, on va avoir des \u00e9chouages qui vont \u00eatre ici ou \u00e7a peut \u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9, et repartir au niveau du lac, plus tard, donc quelque part c'est similaire \u00e0 ce qu'on trouve dans nos filets mais en concentr\u00e9 \u00e0 certains endroits particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:00 > 0:13:11) [97%] : \r\nLa pollution plastique de surface sur le L\u00e9man n'avait presque jamais \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e les recherches de ces 2 hommes sont \u00e9difiantes, ils poursuivront les pr\u00e9l\u00e8vements cet \u00e9t\u00e9 pour confirmer leurs premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:13 > 0:13:14) [89%] : \r\nFlorian Breider bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:16 > 0:13:17) [96%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:17 > 0:13:27) [91%] : \r\nVous \u00eates chimiste sp\u00e9cialiste de de l'environnement, l\u00e0 vous \u00eates au bord du L\u00e9man est ce que le la cha\u00eene de pollution et est vraiment la m\u00eame entre le L\u00e9man et la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:29 > 0:13:47) [88%] : \r\nAlors oui, bien s\u00fbr, les, les, les plastiques qu'on retrouve dans le L\u00e9man proviennent surtout des par exemple des des stations d'\u00e9puration des rivi\u00e8res qui sont contamin\u00e9s avec des micro- plastiques ou aussi des plastiques qui vont \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s par le le vent lors d'\u00e9v\u00e9nements orageux par exemple ou par la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:47 > 0:13:50) [94%] : \r\nQuelles sont les sources principales : elles sont tr\u00e8s diverses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:52 > 0:14:23) [84%] : \r\nAlors on on a on a diverses sources effectivement on a, on sait qu'on retrouve beaucoup de, de, de fibres textiles la synth\u00e9tique, hein, probablement que ces fibres textiles-l\u00e0 sont sont issus des machines \u00e0 laver \u00e0 et \u00e0 se finissent dans dans les, dans les eaux us\u00e9es, hein, on retrouve aussi beaucoup de, de, de r\u00e9sidus de cordages de defiler et on retrouve, comme disait la la personne dans votre reportage, pas mal de de films plastique hein qui qui qui sont vraiment un probl\u00e8me pour pour la faune a dans dans l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:23 > 0:14:31) [90%] : \r\nQu'est ce qui est le plus polluant, on entend les sp\u00e9cialistes parfois qui disent : pas de la m\u00eame chose, on disait pareil, c'est vraiment tr\u00e8s grave d'c'est plut\u00f4t symbolique qu'est ce qu'il en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:33 > 0:14:55) [90%] : \r\nAlors allez les pas, effectivement, je pense que c'est quelque chose qui est beaucoup plus symbolique, on sait que les, les, les, les particules de plastique qu'on attaque le plus dans l'environnement, c'est les c'est les fibres comme comme je mens Sana tout \u00e0 l'heure, on sait aussi que, d'apr\u00e8s certains mod\u00e8les la les particules de pneus pourrait \u00eatre \u00e0 une fraction relativement importante de ce micro- plastiques, on retrouve dans l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:55 > 0:15:04) [89%] : \r\nC'est c'est vraiment frappant parce l\u00e0 c'est de la nature, toute proche, chez nous, les gestes quotidiens qu'on peut faire l\u00e0 ces prochains temps pour faire baisser cette pollution qu'est que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:07 > 0:15:28) [92%] : \r\nAlors tout simplement d\u00e9j\u00e0, on peut essayer de r\u00e9duire son utilisation de de tout ce qui est plastique \u00e0 usage unique, c'est-\u00e0-dire les, les, les films plastiques Les et sacs en plastique qu'on qu'on utilise pour aller faire ses commissions et de privil\u00e9gier davantage tout ce qui est un produit de consommation courante qui a a le moins d'emballages en plastique hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:28 > 0:15:30) [91%] : \r\nFlorian Breider merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:34 > 0:15:52) [94%] : \r\nAu chapitre politique, de r\u00e9centes affaires ont pos\u00e9 la question de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, quel est son poids r\u00e9el l'entourage des conseillers f\u00e9d\u00e9raux peut-il influer sur le vote des parlementaires jusqu'\u00e0 quel point, en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, certains demandent plus de transparence Richon Carole Pantet Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:54 > 0:16:08) [96%] : \r\nL'administration, c'est \u00e7a ou encore \u00e7a des rapports des expertises, des proc\u00e8s- verbaux, c'est l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui pr\u00e9pare les dossiers politiques et parfois elle en profiterait pour influencer certaines d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:09 > 0:16:24) [90%] : \r\nIl y a un certain nombre de cadres sup\u00e9rieurs de l'administration qui participent directement \u00e0 la pr\u00e9paration des d\u00e9cisions politiques et c'est aux fonctionnaires l\u00e0 peuvent donner des orientations doctrinales \u00e0 ces projets, d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:24 > 0:16:46) [93%] : \r\nOlivier Feller veut ainsi cr\u00e9er un registre des int\u00e9r\u00eats et hauts fonctionnaires, il n'est pas le 1er \u00e0 d\u00e9noncer le pouvoir de l'administration, ces derni\u00e8res ann\u00e9es plusieurs interventions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Parlement sans suite pour l'instant, personne ne parle de malversation ni de mensonge ni d'\u00e9tat dans l'\u00c9tat non mais la d\u00e9pendance des parlementaires \u00e0 l'administration requiert une certaine prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:46 > 0:17:02) [91%] : \r\nSi l'administration un objectif et pourrait donner des chiffres qui sont pas forc\u00e9ment les bons chiffres qui sont orient\u00e9s, on peut imaginer par exemple que si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de cong\u00e9 paternit\u00e9 h\u00e9 bien administration va utiliser ses ressources pour sortir des chiffres compl\u00e8tement exag\u00e9r\u00e9 par rapport au co\u00fbt d'cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:02 > 0:17:09) [98%] : \r\nL'administration fournit un travail essentiel dans un parlement de milice selon cet \u00e9lu, inutile de l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 outrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:09 > 0:17:35) [92%] : \r\nIl y a eu des cas qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s au Parlement et qui prouve que les 2 chambres n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es dans leur volont\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e de l'agacement, mais \u00e7a n'est pas une raison pour \u00e9mettre un jugement n\u00e9gatif sur toute l'administration, il faut faire la part des choses et vaut mieux pouvoir dire je ne suis pas content qu'on n'ait pas respect\u00e9 certaines plut\u00f4t que de vouloir mettre par exemple s'des droits de v\u00e9to ou des barri\u00e8res g\u00e9n\u00e9rale entre les gens, \u00e7a n'est pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:36 > 0:17:42) [93%] : \r\nLe poids de l'administration, un dossier r\u00e9current au Parlement, c'est en tout cas, un jeu de pouvoir permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:43 > 0:18:03) [95%] : \r\nUne figure embl\u00e9matique du trafic de drogue, El Chapo est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 par une court am\u00e9ricaine, reconnu coupable d'importation de plusieurs tonnes de stup\u00e9fiants et d'avoir commandit\u00e9 de nombreux meurtres, il s'est fait conna\u00eetre par ses \u00e9vasions spectaculaires mais devrait cette fois finir ses jours dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:05 > 0:18:14) [90%] : \r\nLa lutte conte narco- trafiquants n'est pas pour autant termin\u00e9e El Chapo a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par d'autres g\u00e9n\u00e9rations les cartels mexicains sont toujours aussi puissants Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:16 > 0:18:20) [90%] : \r\nPoint la sc\u00e8ne se passe il y a quelques semaines, dans l'oc\u00e9an pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:20 > 0:18:24) [91%] : \r\nSuffit qu'une vedette des garde- c\u00f4tes am\u00e9ricains intercepte ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:24 > 0:18:37) [97%] : \r\nSous- marin appartenant \u00e0 des narco- trafiquants spectaculaire mais pas inhabituel ces submersibles sont g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9s pour acheminer de la coca\u00efne colombienne vers le Mexique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:38 > 0:18:48) [97%] : \r\nLa drogue est ensuite import\u00e9e aux \u00c9tats-Unis par voie terrestre, ce Business a longtemps eu un nom et un visage, celui d'El Chapo Guzman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:48 > 0:19:02) [90%] : \r\nLe Chapo Guzman \u00e9tait donc devenu l'ennemi public num\u00e9ro un, le m\u00e9chant num\u00e9ro 1 et notre soci\u00e9t\u00e9 aime bien \u00e7a, \u00e7a c'est une soci\u00e9t\u00e9 du spectacle, on cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s des s\u00e9ries autour de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:03 > 0:19:16) [93%] : \r\nArr\u00eat\u00e9 en janvier 2016 extrad\u00e9 puis condamn\u00e9 L'ennemi public n'est plus l\u00e0, mais l'histoire tragique continue le gang qu'il dirigeait le cartel de Sinaloa est toujours actif dans tout l'ouest du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:16 > 0:19:38) [91%] : \r\nSix qu'il tente de limiter l'expansion du Cartel de Rallye Scot de plus en plus puissant \u00e0 l'Est, ce sont les cartels du Golfe qui s\u00e9vissent de nouveaux barons de la drogue ont pris la place d'El Chapo en haut de la liste des trafiquants les plus recherch\u00e9s comme Isma\u00ebl Bamba Da Garcia, o\u00f9 le chef du cartel rival mais bestiaux Cervant\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:39 > 0:19:49) [94%] : \r\nDepuis plus de 10 ans, les gouvernements successifs mexicains ont tous promis de vaincre ses cartels mais la corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e emp\u00eache tout progr\u00e8s significatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:49 > 0:19:59) [94%] : \r\nSi on veut que \u00e7a change, il va falloir s'attaquer au syst\u00e8me politique \u00e0 la culture politique et sa femme \u00e7a prendre effectivement beaucoup de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:00 > 0:20:12) [99%] : \r\nEn attendant, la guerre des cartels pour contr\u00f4ler un Business qui p\u00e8se plusieurs milliards de dollars continue 33341 homicides ont \u00e9t\u00e9 commis au Mexique en 2018 c'est un triste record.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:14 > 0:20:34) [92%] : \r\nNous racontons d\u00e8s ce soir, la grande aventure lunaire, c'est l'anniversaire des 50 ans un r\u00eave mill\u00e9naire se r\u00e9aliser le voyage dans la Lune avait \u00e9t\u00e9 une imagination de Jules Verne ou de Cyrano de Bergerac il devenait r\u00e9alit\u00e9 revoyons d'abord les images, elle donne encore le frisson, un demi- si\u00e8cle plus tard, Gaspard Kuehn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:36 > 0:20:44) [80%] : \r\nIls quittent la terre pour marquer l'histoire, Neil Armstrong 2 Allegrini, Michael Collins, montent \u00e0 bord de Saturne sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:47 > 0:20:49) [99%] : \r\n3000 tonnes de puissance brute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:53 > 0:21:08) [84%] : \r\nM. vous- m\u00eame nos bac on les envoyait sur la lutte sans option de secours craint tout devait marcher, mais nous \u00e9tions tellement confiants apr\u00e8s les premiers tests que l'\u00e9quipage et la Nasa \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 prendre, moi je vois loin de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:10 > 0:21:20) [96%] : \r\nIl faut dire que les Am\u00e9ricains ont pris du retard, l'Union sovi\u00e9tique a envoy\u00e9 la chienne La\u00efka en orbite autour de la Terre, puis le premier homme dans l'espace, Iouri Gagarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:21 > 0:21:22) [99%] : \r\nIl faut r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:23 > 0:21:32) [79%] : \r\nLe pr\u00e9sident Kennedy affiche l'ambition d\u00e8s 1962 oui Quioche je t'accorde maman oui au second.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:34 > 0:21:53) [94%] : \r\n7 ans plus tard, ce 20 juillet 1969 le v\u00e9hicule lunaire, l'Aigle entame sa descente, Neil Armstrong est aux commandes dans le centre de contr\u00f4le en Floride Charlie Duke reste en contact avec les astronautes quand tout \u00e0 coup l'alarme retentit l'ordinateur de bord est satur\u00e9 vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:53 > 0:21:59) [92%] : \r\nRegain de tout \u00e7a, a fait monter la tension va-t-on y arriver mais on est tous rest\u00e9s conc\u00e8de forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:01 > 0:22:10) [94%] : \r\nL'Aigle, poursuit sa course mais nouveau p\u00e9pin plus s\u00e9rieux, la zone d'alunissage pr\u00e9vue est impraticable, Armstrong prend les commandes manuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:10 > 0:22:21) [84%] : \r\nOh mais aurait donc, mais il a d\u00fb stabiliser l'Aigle et voler on horizontalement sur plusieurs kilom\u00e8tres au Caire Mail mais \u00e7a consommait beaucoup de carburant au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:21 > 0:22:23) [98%] : \r\nL'Am\u00e9rique retient son souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:24 > 0:22:27) [91%] : \r\n13 secondes apr\u00e8s j'entends Buz Aldrin dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:27 > 0:22:29) [81%] : \r\nL'Allemagne Ankara \u00e0 des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:29 > 0:22:34) [85%] : \r\nContact : Moteur arr\u00eat\u00e9 et alors on savait qu'ils \u00e9taient arriv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:43 > 0:22:45) [65%] : \r\n\u00e0 croire, on perd horaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:48 > 0:22:50) [97%] : \r\nBon apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:52 > 0:23:19) [91%] : \r\nLe temps est compt\u00e9 \u00e0 cause de l'oxyg\u00e8ne, mais avant m\u00eame de planter le drapeau am\u00e9ricain Buz Al Green installe cette feuille en aluminium pour capter le vent solaire une exp\u00e9rience d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Berne L\u00e9opold nous \u00e9tions si fiers expert humain, l'exp\u00e9rience de l'Universit\u00e9 de Berne \u00e9tait unique Hoste One durant l'exp\u00e9dition Apollo 11 toutes les autres exp\u00e9riences men\u00e9es \u00e0 la surface lunaire \u00e9taient am\u00e9ricaines ce faisceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:21 > 0:23:42) [97%] : \r\nLe voyage touche \u00e0 sa fin, Armstrong et Aldrin retrouvent Michael Collins, rest\u00e9 en orbite autour de la Lune le 24 juillet apr\u00e8s 8 jours de mission leur vaisseau plonge dans le Pacifique, sous le regard du pr\u00e9sident Nixon, les astronautes sont plac\u00e9s en quarantaine avant de d\u00e9filer \u00e0 New York, symboles d'une Am\u00e9rique triomphante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:47 > 0:23:55) [92%] : \r\nGaspard Kuhn on voit le c\u00f4t\u00e9 beau r\u00eave mais il y a aussi la guerre en le stimulant militaire, il \u00e9tait l\u00e0, la 2\u00e8me guerre mondiale et la guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:55 > 0:24:38) [93%] : \r\nOui, oui, il a fallu l'arm\u00e9e et les scientifiques au d\u00e9part, vous avez raison, le programme spatial faisait partie de l'arm\u00e9e, mais l'arm\u00e9e a accumul\u00e9 les \u00e9checs face aux Sovi\u00e9tiques et finalement en 1958 le pr\u00e9sident Eisenhower cr\u00e9e la Nasa une agence cette fois civil mais il est clair que les 3 astronautes qui sont partis \u00e9taient tous d'anciens pilotes de chasse de \u00e9tait pass\u00e9 par l'acad\u00e9mie militaire de West Point et puis, la technologie et des fus\u00e9es, elle est h\u00e9rit\u00e9e de l'Allemagne nazie, les scientifiques ont \u00e9t\u00e9 exfiltr\u00e9s apr\u00e8s la guerre, il fallait battre les Russes, les \u00c9tats-Unis ont investi 25 milliards de dollars dans le programme Apollo cet \u00e9norme pour l'\u00e9poque Apollo va vite, tr\u00e8s vite, trop vite peut-\u00eatre, parce qu'apr\u00e8s ce 1er pas sur la Lune, l'int\u00e9r\u00eat du grand public et les Budgets vont retomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:38 > 0:24:40) [91%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, \u00e0 quoi est-ce que \u00e7a aura servi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:41 > 0:25:15) [91%] : \r\nBah, le programme Apollo, c'est d'abord une aventure humaine en jusqu'\u00e0 400000 personnes ont particip\u00e9 au programme du civil et de deux du public, pardon et du priv\u00e9, avec des retomb\u00e9es technologiques le 2\u00e8me apport, paradoxalement, c'est la connaissance de la Terre, les images m\u00e9t\u00e9o : les images du r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a vient aussi de la conqu\u00eate spatiale et puis le 3\u00e8me apport le plus immat\u00e9riel, mais peut-\u00eatre le plus important, c'est notre imaginaire collectif l'humanit\u00e9 a besoin de sentir qu'elle peut repousser les limites, les fronti\u00e8res hier la Lune, demain peut-\u00eatre mars merci Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:16 > 0:25:30) [94%] : \r\nPlusieurs cin\u00e9mas sont d\u00e9j\u00e0 complets, ce soir, le Roi Lion revient 25 ans apr\u00e8s le dessin anim\u00e9, l'animation a prodigieusement progress\u00e9 mais le principe de la fable demeure, on pr\u00eate au lion des comportements humains C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:35 > 0:25:44) [94%] : \r\n25 ans apr\u00e8s le dessin anim\u00e9 Le Roi Lion revient d\u00e8s aujourd'hui en Suisse, sous forme de film d'animation, l'histoire reste intacte, seule la qualit\u00e9 des images fait un bond en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:44 > 0:25:54) [81%] : \r\nVous avez l'impression que c'\u00e9tait des vrais lions ouais vraiment plus r\u00e9aliste, on aurait dit un peu la r\u00e9alit\u00e9 quand m\u00eame pas d\u00e9part ben je savais pas assez non non non, qui m'a dit que c'\u00e9tait dessiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:54 > 0:26:17) [97%] : \r\nSauf que le r\u00e9alisme des images tranche avec le non respect de l'\u00e9thologie des lions, \u00e0 savoir l'\u00e9tude de leur comportement dans la vraie vie, ce serait plut\u00f4t la m\u00e8re de Simba qui dirigerait la troupe compos\u00e9e uniquement de femelles qui chassent ensemble qui partagent l'allaitement des petits une fois matures, les m\u00e2les doivent partir chercher un autre groupe avec qui se reproduire Simba ne serait donc jamais revenu au m\u00eame endroit apr\u00e8s son exode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:17 > 0:26:28) [84%] : \r\nUn jeune adulte qui reviendrait dans le groupe, et bien ils s'accouplent et avec qui, en fait, ses soeurs, sa m\u00e8re, non \u00e7a ne va pas quoi, ce n'est pas bon du point de vue, reproduction, donc ils ne reviennent pas dans le groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:28 > 0:26:44) [94%] : \r\nUne fois partis, les m\u00e2les font chemin par deux entre fr\u00e8res ou cousins s'ils trouvent des femelles d\u00e9j\u00e0 en cycle de reproduction, ils tuent leurs petits pour couper l'allaitement et f\u00e9conder les femelles avec leur propre semence or en tant que fr\u00e8res : mou face \u00e0 et Scar seraient alli\u00e9s contre d'autres fratries et non pas ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:44 > 0:27:01) [86%] : \r\nCar en temps conclut aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre le petit plut\u00f4t qu'\u00e0 vouloir le tuer parce qu'il n'y gagne rien du tout en r\u00e9alit\u00e9, donc quelque part, les studios Disney ont mis en sc\u00e8ne par compl\u00e8tement faux, la vie des lions tout en tordant quand m\u00eame la r\u00e9alit\u00e9, pas simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:01 > 0:27:12) [96%] : \r\nUne fois que les lionceaux ne sont plus vuln\u00e9rables, les m\u00e2les vont \u00e0 nouveau quitter la troupe pour aller cette fois se reproduire ailleurs, pas plus de 2 ans en r\u00e9sidence dans un m\u00eame groupe, il n'en sont jamais les rois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:12 > 0:27:25) [90%] : \r\nIls font \u00e7a tout le temps, c'est Disney, donc ils prennent des mod\u00e8les humains mais comme faisait la Fontaine pour dire la v\u00e9rit\u00e9 au fond, c'est pas si mal parce que, malgr\u00e9 tout, \u00e7a donne un int\u00e9r\u00eat pour la soci\u00e9t\u00e9 des lions qu'on n'aurait peut-\u00eatre pas que les enfants n'auraient peut-\u00eatre pas sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:25 > 0:27:32) [96%] : \r\nAlors que la soci\u00e9t\u00e9 humaine est r\u00e9gie par la qu\u00eate du pouvoir, la soci\u00e9t\u00e9 des lions, elle ne tourne qu'autour de la reproduction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:35 > 0:27:45) [97%] : \r\nLes hommages sont nombreux, apr\u00e8s la mort de Johnny Clegg, le chanteur a succomb\u00e9 au cancer \u00e0 66 ans, il a incarn\u00e9 la lutte contre l'apartheid aux c\u00f4t\u00e9s de Nelson Mandela, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:47 > 0:28:03) [91%] : \r\nLe zoulou blanc d'Afrique du Sud est mort, l'auteur, compositeur et interpr\u00e8te, Johnny Clegg s'est illustr\u00e9 par son soutien sans faille \u00e0 la culture africaine d\u00e8s 1976 avec ses groupes Peugeot, Lucas et les avocats, il devient l'un des ardents d\u00e9fenseurs de la lutte contre l'apartheid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:06 > 0:28:21) [79%] : \r\nEn moyenne, \u00e0 l'\u00e9poque, ce qu'on faisait des Tellot l\u00e9gal en Afrique du Sud a ah oui, c'\u00e9tait \u00e7a samedi, ou moi j'\u00e9tais juste un type qui essayait de montrer o\u00f9 je pourra se qu'une autre voie \u00e9tait possible, c'est tout, cette Annette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:21 > 0:28:32) [93%] : \r\nUn combat qu'il a men\u00e9 sans rel\u00e2che durant toute sa vie parce que l'apartheid, selon lui, est un r\u00e9gime honteux pour toute l'humanit\u00e9, les mariages mixtes entre blancs et noirs \u00e9taient par exemple interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:33 > 0:28:36) [75%] : \r\n\u00e7a l'Afrique et ce douloureux probl\u00e8me \u00e7a en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:38 > 0:28:41) [89%] : \r\nL'Afrique du Sud est un probl\u00e8me mondial OMI turkm\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:42 > 0:28:45) [66%] : \r\nCette actualit\u00e9, c'est une suite esprit militants et tu travailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:45 > 0:28:51) [95%] : \r\nL'Afrique du Sud, remet en question l'image de l'homme comme le stalinisme ou le fascisme, l'ont fait au XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:52 > 0:28:56) [68%] : \r\nDans la haut et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:58 > 0:29:20) [96%] : \r\nEn 1987 il d\u00e9die sa chanson Asimbonanga \u00e0 Nelson Mandela, alors emprisonn\u00e9 dans les ge\u00f4les d'Afrique du Sud, un texte de soutien \u00e0 Mandela qui deviendra pr\u00e9sident du pays en 1994 et qui r\u00e9ussira \u00e0 accueillir la Coupe du monde de foot en 2010 un symbole fort et Djawad d'informer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:20 > 0:29:28) [97%] : \r\nC'est un moment formidable pour l'Afrique et l'Afrique du Sud, nous ne sommes pas seulement partie int\u00e9grante du monde mais d\u00e9sormais nous accueillons aussi un \u00e9v\u00e9nement sportif international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:28 > 0:29:40) [91%] : \r\nEh bien je transpose avec la mort de Johnny Clegg, c'est une des ic\u00f4nes de la lutte contre le racisme et les in\u00e9galit\u00e9s qui s'\u00e9teint, un homme qui a particip\u00e9 en chanson \u00e0 sortir son pays de la part tailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:53 > 0:29:58) [98%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:07 > 0:30:10) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1907852415", "durationSec": 95, "title": "SO CHANTIER TPG GE_RTS000001905323", "excerpt": "Itw du secr\u00e9taire syndical UNIA Alessandro Pelizzari suite au ralentissement du chantier de construction du d\u00e9p\u00f4t des TPG d'En Chardon, \u00e0 Vernier, apr\u00e8s le d\u00e9part de l'entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9e de fraude salariale.", "remarks": "Contient des archives du 16.05.2019", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "INTERVIEW", "FRAUDE FISCALE", "SALAIRE", "DROIT DU TRAVAIL"], "thematicPersons": ["PELIZZARI, ALESSANDRO"], "thematicCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852416", "durationSec": 115, "title": "SO DECHETS PLASTIQUES LEMAN VD V2_RTS000001905261", "excerpt": "Les scientifiques Pascal Hagmann, directeur de l'association Oceaneye, et Ga\u00ebl Potter, responsable scientifique Oceaneye, sillonnent le lac L\u00e9man pour effectuer des pr\u00e9l\u00e8vements de mati\u00e8re plastique. La pollution de l'eau du lac par par les micropolluants de plastique est aussi importante que celle de la mer M\u00e9diterran\u00e9e selon une \u00e9tude de l'ONG genevoise Oceaneye.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "VAUD"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU DOUCE", "ONG", "PLASTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852417", "durationSec": 124, "title": "SO FETE VIGNERONS 2_RTS000001905247", "excerpt": "La 2e r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale publique nocturne de la F\u00eate des Vignerons 2019 a marqu\u00e9 le d\u00e9but de l'\u00e9v\u00e9nement de l'\u00e9t\u00e9 dans l'ar\u00e8ne de 12000 spectateurs \u00e0 Vevey. Avec l'itw de spectateurs et du vigneron Jean-Pierre Chollet, figurant \"Cent Suisses\" pour la 3e fois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "NOCTURNE", "R\u00c9P\u00c9TITION"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852418", "durationSec": 123, "title": "SO FILM LE ROI LION V2_RTS000001905373", "excerpt": "Extraits du film d'animation \"Le roi lion\", remake du dessin anim\u00e9 1994 des Studios Disney, et itw de spectateurs \u00e0 leur sortie de la 1\u00e8re s\u00e9ance au Cin\u00e9ma Path\u00e9 Balexert \u00e0 Gen\u00e8ve. Si la technique d'animation a progress\u00e9, le principe de la fable et l'anthropomorphisme restent selon l'ethnologue UNIGE Roland Maurer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "VERNIER"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA D'ANIMATION", "SALLE DE CIN\u00c9MA", "LION", "EXTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852419", "durationSec": 110, "title": "SO INFLUENCE DECISIONS POLITIQUES_RTS000001905271", "excerpt": "Des \u00e9lus d\u00e9noncent l'influence grandissante de l'administration f\u00e9d\u00e9rale au Parlement et plaident pour plus de transparence. L'entourage des conseillers f\u00e9d\u00e9raux peut-il tenter d'influer sur le vote des parlementaires ? Le conseiller national PLR vaudois Olivier Feller veut cr\u00e9er un registre des int\u00e9r\u00eats des hauts-fonctionnaires.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1852993"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852420", "durationSec": 127, "title": "SO JOHNNY CLEGG DECES 2_RTS000001905338", "excerpt": "Portrait d'archives du chanteur Johnny Clegg suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s d'un cancer \u00e0 66 ans.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["CLEGG, JOHNNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852421", "durationSec": 193, "title": "SO LUNE APOLO 11_RTS000001905379", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur la conqu\u00eate spatiale pour le 50e anniversaire des 1ers pas de l'Homme sur la Lune lors de la mission Apollo 11 le 20.07.1969. Avec l'itw de l'ex-astronaute Charlie Duke, puis de l'ex-chercheur de l'Universit\u00e9 de Berne Juerg Meister sur feuille en aluminium d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Berne install\u00e9e sur la Lune par l'astronaute am\u00e9ricain Buzz Aldrin pour capter le vent solaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSMOS", "USA"], "thematicThemes": ["ASTRONAUTIQUE", "LUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852422", "durationSec": 119, "title": "SO MEXIQUE NARCO TRAFIC_RTS000001905232", "excerpt": "Les cartels mexicains sont toujours aussi puissants et se livrent une guerre sans merci pour contr\u00f4ler le march\u00e9 de la drogue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "CARTEL"], "sequenceIds": ["1853006"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852423", "durationSec": 30, "title": "SO VERDICT EL CHAPO_RTS000001905210", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'une des figures embl\u00e9matiques du trafic de drogue, El Chapo a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 par une court am\u00e9ricaine. Reconnu coupable de l'importation de plusieurs tonnes de stup\u00e9fiants sur le territoire des Etats-Unis et d'avoir commandit\u00e9 de nombreux meurtres, celui qui s'est fait conna\u00eetre par ses \u00e9vasions spectaculaires devrait finir ses jours dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907852480", "summary": "Duplex Vevey :\nItw Daniele Finzi Pasca, metteur en sc\u00e8ne F\u00eate des Vignerons.", "id": "1852970", "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852496", "summary": "Duplex Lausanne :\nItw Florian Breider: chimiste environnemental EPFL.", "id": "1852986", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852503", "summary": "Piles de documents pos\u00e9es sur \u00e9tag\u00e8re et bureau.\nLausanne :\nItw Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois. Olivier Feller \u00e9crivant \u00e0 son bureau.\nSc\u00e8ne de rue avec Samuel Bendahan, conseiller national PS vaudois, marchant. Itw Samuel Bendahan.\nFribourg : \nDominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois, marchant et saluant homme assis sur terrasse de caf\u00e9. Itw Dominique de Buman.", "id": "1852993", "visualThemes": ["DOCUMENT IMPRIM\u00c9", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER", "BENDAHAN, SAMUEL", "DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852516", "summary": "Oc\u00e9an Pacifique, images US Coast Guards : \nGarde-c\u00f4te am\u00e9ricains poursuivant et arr\u00eatant sous-marin appartenant \u00e0 narco-trafiquants.\nStill photographies de Joaquin Guzman alias El Chapo.\nParis : itw Jean Rivelois, sociologue Universit\u00e9 Paris 7, sp\u00e9cialiste des cartels mexicains.\nJanvier 2016 : arrestation d'El Chapo.\nH\u00e9licopt\u00e8re en vol et barrage routier de la police mexicaine.\nMexico : employ\u00e9s de l'Institut m\u00e9dico-l\u00e9gal Servicio M\u00e9dico Forense (SEMEFO) enlevant et posant document sur d\u00e9pouille.", "id": "1853006", "visualThemes": ["ARRESTATION", "SOUS-MARIN CIVIL", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "POLICE"], "visualGeographicals": ["MEXIQUE", "OCEAN PACIFIQUE", "PARIS"], "visualPersons": ["GUZMAN, JOAQUIN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791919", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050865", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-50398802-C6BE-43CD-9077-FFEA106AE431", "internalArchiveId": "50398802-C6BE-43CD-9077-FFEA106AE431", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il un \u00e9tiquetage \u00e9nerg\u00e9tique sur les fruits et l\u00e9gumes? D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page et Christophe Clivaz", "publicationDate": "2019-07-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR) et Christophe Clivaz, conseiller communal Vert \u00e0 Sion.\r\n\r\nFaut-il un \u00e9tiquetage \u00e9nerg\u00e9tique sur les fruits et l\u00e9gumes? D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page et Christophe Clivaz Faut-il un \u00e9tiquetage \u00e9nerg\u00e9tique sur les fruits et l\u00e9gumes?\r\nPierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois et agriculteur ** 86)\r\n--> DIR ST FRIBOURG, accueil Fabrice Gaudiano ** 43).\r\nChristophe Clivaz, conseiller communal Vert \u00e0 Sion et fils de paysan ** 78)\r\n--> DIR ST SION, accueil Yves Terrani ** 12)\r\nFaut-il un \u00e9tiquetage \u00e9nerg\u00e9tique sur les fruits et les l\u00e9gumes, comme on en trouve sur les lave-linges ou les frigos ? \r\nL'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le mois dernier par plusieurs parlementaires \u00e0 Berne...\r\nIls demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'introduire une \u00e9tiquette sur ces aliments, pour indiquer le taux de CO2 \u00e9mis lors de leur production et de leur transport.\r\nCes \u00e9tiquettes permettraient aux consommateurs de faire leur choix en toute connaissance de cause.\r\nMais comment concr\u00e9tiser cette id\u00e9e sans trop de lourdeurs administratives ? Et faut-il davantage tenir compte de l'impact sur le climat ou favoriser la production indig\u00e8ne ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois et agriculteur...\r\nEt Christophe Clivaz, bonsoir... Vous \u00eates conseiller communal Vert \u00e0 Sion et fils de paysan.\r\nPIERRE-ANDRE PAGE\r\n- Indiquer la teneur en CO2 des fruits et l\u00e9gumes, qu'en pensez-vous ?\r\n- Les consommateurs n'ont-ils pas le droit d'\u00eatre inform\u00e9s ? \r\n- Mais \u00e7a aiderait les consommateurs \u00e0 r\u00e9aliser que cultiver sous serre en hiver - en chauffant avec de l'\u00e9nergie fossile - \u00e7a produit beaucoup de CO2 ? (parce que dans l'esprit d'une partie des consommateurs, consommer local, c'est plus \u00e9cologique. Mais selon la saison, des tomates import\u00e9es d'Italie ou d'Espagne par bateau ou train ont moins d'impact sur le climat que des tomates cultiv\u00e9es sous serre en Suisse.)\r\n- Le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, a dit dans une r\u00e9cente interview au Tages Anzeiger que la recette de votre parti pour enrayer le r\u00e9chauffement climatique, c'est de produire des fuits et l\u00e9gumes r\u00e9gionaux. Or on le voit, le local, ce n'est pas forc\u00e9ment toujours plus \u00e9cologique... C'est \u00e7a qui vous pose probl\u00e8me dans ce label : \u00e7a va \u00e0 l'encontre de ce que pr\u00f4ne votre parti ?\r\n- Il y a donc plusieurs motions qui demandent une \u00e9tiquette CO2 pour les fruits et les l\u00e9gumes. Il y a aussi un autre texte du conseiller national PLR et directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois qui va moins loin : il propose, lui, d'indiquer les \u00e9mmissions de CO2 en lien avec le transport des fruits et l\u00e9gumes import\u00e9s. Cela vous convient mieux ?\r\n((L'id\u00e9e est bonne sur le fond, bien d'informer les consommateurs. Mais il y a d\u00e9j\u00e0 assez de labels. Et puis les agriculteurs ont d\u00e9j\u00e0 trop de charges administratives. Tr\u00e8s sceptique sur la mise en oeuvre d'un tel \u00e9tiquetage: comment proc\u00e9der en tenant compte de tellement d'\u00e9l\u00e9ments - transports, m\u00e9thodes de production, \u00e9nergie grise, eau, chauffage... Le jeu n'en vaut clairement pas la chandelle : c'est beaucoup trop de lourdeurs administratives pour un tr\u00e8s petit nombre de consommateurs qui s'int\u00e9ressent r\u00e9ellement \u00e0 l'impact sur le climat et aux conditions de production. Et c'est aussi aux consommateurs de se responsabiliser, et d'arr\u00eater de vouloir manger n'importe quels fruits et l\u00e9gumes tout au long de l'ann\u00e9e.))\r\nCHRISTOPHE CLIVAZ\r\n- Christophe Clivaz, vous en pensez quoi d'un tel \u00e9tiquetage ?\r\n- Mais comment \u00e7a pourrait \u00eatre mis en oeuvre ? Il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments dont il faut tenir compte, \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9 de calculer la teneur en CO2 des fruits et l\u00e9gumes, non ?\r\n- Et les agriculteurs qui se plaignent des charges administratives, vous les entendez ?\r\n- Des \u00e9tudes, notamment une men\u00e9e par l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich fin 2016, montrent que le local, ce n'est pas toujours ce qu'il y a de plus \u00e9cologique, si on ne respecte pas les saisons. Une \u00e9tiquette qui montre la teneur en CO2, \u00e7a peut donc dissuader certaines personnes de consommer local. Ce n'est pas un probl\u00e8me \u00e7a pour les producteurs du pays ? Il faut choisir entre l'\u00e9conomie int\u00e9rieur et l'environnement ?\r\n- Encore un label de plus... comment s'y retrouver ?\r\n((C'est une information importante pour les consommateurs. Et les progr\u00e8s \u00e9tablis ces derni\u00e8res ann\u00e9es en mati\u00e8re d'\u00e9cobilans rendent les choses plus facile pour mettre en oeuvre un tel \u00e9tiquetage. M\u00eame si un tel \u00e9tiquetage aurait des contraintes administratives suppl\u00e9mentaires, \u00e7a correspond \u00e0 une demande des consommateurs. Mais il faudrait aller plus loin, et cr\u00e9er des conditions-cadres pour l'ensemble de la fili\u00e8re agroalimentaire, pour la rendre plus \u00e9colo - taxer le p\u00e9trole qu'on utilise pour chauffer les serres, par exemple. Ce n'est pas seulement au consommateur d'\u00eatre responsable.))", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10561976", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il un \u00e9tiquetage \u00e9nerg\u00e9tique sur les fruits et l\u00e9gumes? D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page et Christophe Clivaz / FOR_2019-07-16T18:02:00_developpement-4", "Forum du 16.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national (UDC/FR) et Christophe Clivaz, conseiller communal Vert \u00e0 Sion."], "variantIds": ["ece-10561976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:09Z", "speechToTexts": ["22.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFaut -il un \u00e9tiquetage \u00e9nerg\u00e9tique sur les fruits et l\u00e9gumes comme on en trouve sur les lave- linge ou les frigos, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le mois dernier par plusieurs parlementaires \u00e0 Berne, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre, d'introduire une \u00e9tiquette sur ces aliments pour indiquer le taux de CO2 \u00e9mis lors de leur production et de leur transport ces \u00e9tiquettes permettraient aux consommateurs de faire leur choix en toute connaissance de cause mais comment concr\u00e9tiser cette id\u00e9e sans trop de lourdeurs administratives, on en d\u00e9bat avec vous, Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois et agriculteur et avec vous Christophe Clivaz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller communal Vert \u00e0 Sion et fils de paysan, Pierre-Andr\u00e9 Page indiquer la teneur en CO2 des fruits et l\u00e9gumes, c'est pas une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nMais bien s\u00fbr que c'est une bonne id\u00e9e, je crois qu'on a, on se rend compte depuis cette ann\u00e9e, qui a beaucoup de monde qui s'inqui\u00e8te du climat et c'est tr\u00e8s bien, je suis tr\u00e8s content qu'il y a une grande partie de la population se fasse du souci, mais commencer \u00e0 faire un esp\u00e8ce de sapins de No\u00ebl avec les \u00e9tiquetage sur nos produits, je pense, c'est vraiment une une mauvaise id\u00e9e, le consommateur ne sera plus qu'\u00e9tiquette, regardez ce que cela signifie et pourquoi on met l'\u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [91%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps elle est consommateurs ont le droit de faire le tri et non entre diff\u00e9rentes informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nVous avez raison, mais je crois qu'on doit faire appel au bon sens, \u00e0 la fois du consommateur et \u00e0 la fois des distributeurs et si chacun fait part de bon sens, on met la provenance du produit et chacun analyse et sait qu'il doit consommer local et des produits de saison et, je pense, c'est vraiment si la base et ceci, c'est tr\u00e8s simple \u00e0 expliquer, il y a pas besoin d'ouvrir des bureaux d'\u00e9tudes, des avocats d'environnementaux de de de ce genre de choses qui sera tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00c9va, qui va co\u00fbter tr\u00e8s cher et \u00e0 la fin, ce sera bien s\u00fbr le paysan le dindon de la farce parce que toutes des factures viendront vers lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\nEt Christophe Clivaz, c'est vrai, au fond, on sait tr\u00e8s bien que faire finalement c'est manger local et manger surtout de saison non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nMais c'est pas si simple que \u00e7a, en fait, on a d\u00e9j\u00e0 effectivement un travail aide de de rappel ou sensibilisation aupr\u00e8s des consommateurs pour rappeler ce qu'est un fruit de saison et puis c'est vrai qu'il y a parfois des choses qui sont qui paraissent pas tr\u00e8s logique, par exemple dans le temps de transports, on pense toujours que parce que \u00e7a vient, puis plus loin c'est mais c'est moins bon au niveau du bilan CO2 et ce n'est pas n\u00e9cessairement le cas si vous prenez cette affaire de l'ann\u00e9e, vaut mieux manger du point vraiment du bilan CO2 des tomates qui viennent d'Espagne, plut\u00f4t que des des tomates qui sont, qui sont sous serre avec des \u00e9nergies fossiles pour pour chauffer les serres, donc c'est pas si \u00e9vident, je pense que c'est une information qui est vraiment pour le consommateur, qui lui permet, comme le prix simplement essayer de pr\u00e9voir quand c'est vrai que c'est important d'avoir un syst\u00e8me qui soit Simple harmoniser au niveau suisse avec un code couleur qui permet facilement aux consommateurs d'abord cette information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [87%] :\r\nBon Pierre-Andr\u00e9 Page voil\u00e0 de contre- argument : d'abord, \u00e7a serait sympa, c'est pas une lourdeur administrative et puis surtout ce n'est pas n\u00e9cessairement manger local et de saison qui est le plus, comment dirais -je le le meilleur, la meilleure fa\u00e7on de de manger \u00e9cologique si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nNon, alors je crois que Simple, ce ne sera de toute fa\u00e7on pas simple, je vais donner un exemple tout simple, il y a quelques ann\u00e9es, on a d\u00fb faire des r\u00e9seaux \u00e9cologique, un non ferme dans votre milieu agricole, nous avons fait ces r\u00e9seaux, mais nous ne pouvions pas le faire nous-m\u00eames, on a d\u00fb prendre des bureaux Nature et paysage, donc on a d\u00fb cr\u00e9er des bureaux nature paysage pour avoir un rapport \u00e9crit ensuite : on pouvait faire des oppositions si on n'\u00e9tait pas d'accord, donc \u00e7a fait vraiment d\u00e9roule d\u00e8s lourdeurs administratives claires si on va dans ce m\u00eame sens, ce sera la m\u00eame chose et je pense que c'est vraiment pas, c'est le consommateur veut, c'est-\u00e0-dire une augmentation du prix et \u00e7a on ne veut pas, je crois qu'il faut vraiment le le bon sens et l\u00e0 je crois que le consommateur comprend qu'un qu'une tomate qui vient d'Andalousie ou bien qui vient de Gen\u00e8ve, c'est quand m\u00eame la proximit\u00e9 qui compte et je crois que le le producteur, je ne vois comprend aussi ou ou de la r\u00e9gion qui chauffe cess\u00e8rent avec du fossile est en train de changer, on conna\u00eet maintenant des chauffages, a appel\u00e9 \u00e0 des chauffages Jacopo, les agriculteurs ont souvent des for\u00eats et maintenant la r\u00e9flexion, elle est en cours, sauf quand Pierre-Andr\u00e9 Page, sp\u00e9cialis\u00e9e, plus de personnes qui arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [91%] :\r\nD'accord, mais d\u00e8s qu'il \u00e9tait situ\u00e9 dans des \u00e9tudes, notamment une, une enqu\u00eate est men\u00e9e par l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, c'\u00e9tait fin 2016, qui montre que le local, ce n'est pas toujours ce qu'il y a de plus \u00e9cologique si on ne respecte pas pr\u00e9cis\u00e9ment les saisons, donc finalement une \u00e9tiquette qui montre la teneur en CO 2 \u00e7a permettrait de, de, de, d'avoir une transparence et surtout une information beaucoup plus robustes, beaucoup plus claire beaucoup plus cr\u00e9dible non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [92%] :\r\nMais je crois que les \u00e9tiquettes qui existe d\u00e9j\u00e0 sur certains produits si vous questionnez le consommateur qui est dans les grands centres, ils ne comprennent pas tout ce que la signifie beaucoup des consommateurs et je pense une majorit\u00e9 regarde le prix du produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [82%] :\r\nOui alors c'est \u00e7a, oui, un appareil m\u00e9nager, on voit bien les \u00e9tiquettes, c'est c'est tout, c'est assez clairement indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [88%] :\r\nOui, c'est clairement indiqu\u00e9, mais dans une reconstitution ne comprend pas ce que signifient ces \u00e9tiquettes et \u00e7a je peux vous le prouver, d'accord, on a, on a fait des sondages dans des grands magasins et tout le monde ne le comprend pas, c'est pour \u00e7a qu'ensuite vous mettre une \u00e9tiquette avec CO2 une \u00e9tiquette avec la proximit\u00e9, et je crois que le l'\u00e9ducation de mots jeunesse en consommons local et de saison le le je ne comprend tr\u00e8s bien, si on ne le lui explique qu'il n'y a pas de fraises au mois de f\u00e9vrier, quel gueuleton Dalloz historique les lanceurs d'accord et je crois que \u00e7a, c'est important d'expliquer \u00e0 notre jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [89%] :\r\nChristophe Clivaz \u00e0 les agriculteurs qui se plaignent d\u00e9j\u00e0 de charges administratives, est ce que \u00e7a risque pas de d'alourdir un peu leur t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [88%] :\r\nAlors c'est clair, je pense que il y a un enjeu l\u00e0 autour, parce que c'est vrai qu'un certain nombre vous agriculteurs ont a passablement de t\u00e2ches administratives en m\u00eame temps dans certaines mani\u00e8res, on peut dire que c'est aussi en rapport, finalement, avec le soutien qui est accord\u00e9 par les par le par les consommateurs et par les contribuables et que cet homme sort de de rendu par rapport \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 ce soutien, mais c'est vrai qu'il faut effectivement \u00e9viter une une une machine \u00e0 gaz, je rappellerai aussi que \u00e7a concernera pas coller l'id\u00e9e, c'est vraiment que \u00e7a concerne que les produits suisses mais qu'une grosse partie de de ce que nous consommons vient d'une certaine mani\u00e8re, malheureusement de de l'\u00e9tranger et c'est c'est important d'avoir cette information en termes de de justement de de CO2 par rapport \u00e0 l'ensemble des produits aussi qui sont, qui sont import\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [92%] :\r\nOui Pierre-Andr\u00e9 Page au fond est -ce que cette id\u00e9e de labelliser les fruits et l\u00e9gumes, \u00e7a \u00e7a ne va pas \u00e0 l'encontre de la position de votre propre parti qui dit il faut consommer local, hein, c'est notre en quelque sorte, c'est notre contribution \u00e0 l'\u00e9cologie, or l\u00e0, justement, c'est pas toujours \u00e9vident, est ce que c'est, c'est \u00e7a qui vous pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [93%] :\r\n\u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me, je crois que la notre message est clair : on doit consommer local et des produits de proximit\u00e9 et c'est le meilleur message que l'on peut donner \u00e0 la population et c'est le meilleur travail qu'on peut faire pour soutenir notre agriculture, c'est vrai qu'on a un soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration du du contribuable, mais je crois que si on peut leur prouver que le produit vient de Suisse, de qualit\u00e9 et qu'il remplit toutes les conditions qui sera de toute fa\u00e7on meilleure que les produits que nous allons importer, car on a, c'est vrai qu'on est \u00e0 50 60 pourcent d'auto- approvisionnement donc tout le reste, on doit l'importer, mais on veut nous vraiment un produit de Cali. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [92%] :\r\nDonc vous contestez quand quand des \u00e9tudes disent des tomates import\u00e9es d'Italie ou d'Espagne, par bateau ou trains ont moins d'impact sur le climat que des tomates cultiv\u00e9es sous serre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [89%] :\r\nAlors les, les, les tomates produites sous serre en \u00e7a je l'ai vu dans les pays du nord avec de l'\u00e9nergie fossile, oui, c'est vrai que le l'impact CO2 et, plus grave, mais si on utilise un chauffage avec des pellets ou des copeaux de bois, je crois qu'on en arrive \u00e0 corriger cet impact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [96%] :\r\nEncore un Label de plus Christophe Clivaz s'franchement comment s'y retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [90%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il un peu la jungle de la baie, c'est pour \u00e7a que c'est effectivement important que si on enfin un nouveau \u00e7a \u00e7a vraiment coordonn\u00e9 avec un contr\u00f4le aussi qui tiennent la route au niveau national et pas que chaque enseigne commence \u00e0 sortir son propre, son propre Label, et je crois qu'apr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a le prix, il a finalement le CO2 et la provenance et sur la base de \u00e7a, le consommateur peut faire peut faire son choix, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [84%] :\r\nQue je vous disais mais on aura alors produit avec un sapin de No\u00ebl de tickets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [93%] :\r\nC'est d'accord, merci beaucoup, Pierre-Andr\u00e9 Page, bonne soir\u00e9e \u00e0 merci \u00e0 vous, bonsoir et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-16T16:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Christophe", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil, professeur \u00e0 l'institut de G\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'UNIL, conseiller municipal ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Conseiller national UDC et agriculteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dellwo, Barbara", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2D6958E-1BC2-4A93-BD74-0BDE23776050", "internalArchiveId": "E2D6958E-1BC2-4A93-BD74-0BDE23776050", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse veut privil\u00e9gier les touristes europ\u00e9ens en Suisse: interviews de Hans St\u00f6ckli, conseiller aux Etats bernois socialiste et Philippe Nantermod, conseiller national valaisan PLR ", "publicationDate": "2019-07-16T00:00:00Z", "summary": "Quel tourisme veut-on pour la Suisse ?\r\nLa question se pose, alors que certains m\u00e9dias \u00e9voquent la surchauffe des lieux embl\u00e9matiques, comme Lucerne ou Winthertour.Les grands groupes de touristes, notamment asiatiques, qui visitent le pays en coup de vent sans consommer sur place sont par exemple point\u00e9s du doigt. Le PS propose dans un papier de position, plusieurs solutions pour un tourisme plus individuel, plus \u00e9cologique...\r\nUne id\u00e9e serait de limiter la part d'h\u00f4tes provenant de march\u00e9s lointains, par rapport \u00e0 celle des march\u00e9s europ\u00e9en et suisse. Mais peut-on vraiment choisir les touristes qui visitent la Suisse ? \r\nOn en d\u00e9bat avec Hans St\u00f6ckli, bonsoir Vous \u00eates conseiller aux Etats socialiste bernois... Vous faites partie du comit\u00e9 de la f\u00e9d\u00e9ration Suisse du tourisme.\r\nEt Philippe Nantermod, bonsoir.... Vous \u00eates conseiller national PLR valaisan.\r\n@St\u00f6ckli (POUR)\r\n- Peut-on vraiment choisir les touristes qui visitent le pays ?\r\n- Pourquoi vous voulez attirer plus de touristes europ\u00e9ens et suisses ?   \r\n- Quel est le probl\u00e8me avec les touristes qui viennent de pays lointains, notamment asiatiques ? C'est leur fa\u00e7on de voyager ? Elle ne serait pas compatible avec la capacit\u00e9 d'accueil de la Suisse ? \r\n- Ne plus miser sur le tourisme de masse, cela risque de d\u00e9stabiliser certains acteurs du secteur ?\r\n- Est-ce que le tourisme individuel est vraiment plus \u00e9cologique ? Plus avantageux pour l'\u00e9conomie touristique suisse ? \r\n- Est-ce qu'il ne faudrait pas plut\u00f4t trouver un \u00e9quilibre en les diff\u00e9rentes formes de tourisme ?\r\n@Nantermod (CONTRE)\r\n- Choisir ses touristes, une bonne id\u00e9e ? Est-ce que c'est vraiment possible ? Est-ce qu'on peut vraiment se le permettre ? \r\n- Comment on fait pour garder un \u00e9quilibre entre les diff\u00e9rentes formes de tourisme ? Il ne faut pas justement un peu r\u00e9guler les fluxs de voyageurs qui arrivent en Suisse ? \r\n- Comment on fait pour satisfaire tous les acteurs de la branche ? \r\n- L'over-tourisme, ce n'est pas un probl\u00e8me pour vous ? Mais on ne risque pas la surchauffe ?\r\n- Comment d\u00e9cide-t'on finalement quel tourisme on veut pour la Suisse ?", "durationSec": 559, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10561975", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["comportement", "tourisme", "tourisme de masse"], "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste veut privil\u00e9gier les touristes europ\u00e9ens en Suisse: d\u00e9bat entre Hans St\u00f6ckli et Philippe Nantermod / FOR_2019-07-16T18:02:00_developpement-3", "Forum du 16.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Hans St\u00f6ckli, conseiller aux Etats (PS/BE), membre du comit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, et Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS)."], "variantIds": ["ece-10561975"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:06Z", "speechToTexts": ["22.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQuel tourisme veut -on pour la Suisse, la question se pose alors que certains m\u00e9dias \u00e9voquent la surchauffe des lieux embl\u00e9matiques comme Lucerne ou Winthertour les grands groupes de touristes, notamment asiatiques qui visitent le pays en coup de vent sans consommer sur place sont par exemple point\u00e9s du doigt, le PS propose dans un papier de position plusieurs solutions pour un tourisme plus individuel, plus \u00e9cologique, une id\u00e9e serait de limiter la part d'h\u00f4tes provenant de march\u00e9s lointains par rapport \u00e0 celle des march\u00e9s europ\u00e9ens et suisses mais peut -on vraiment choisir les touristes qui visitent la Suisse on en d\u00e9bat avec vous, Hans St\u00f6ckli, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats socialiste bernois, vous faites partie du comit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tourisme et avec Philippe Nantermod bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR valaisan Hans St\u00f6ckli peut -on vraiment choisir les touristes qui visitent le pays comment on proc\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, n'est -ce pas malheureusement depuis l'ann\u00e9e 2017, les Suisses en plus d\u00e9penser pour leurs vacances \u00e0 l'\u00e9tranger que nous autres, de l'\u00e9tranger, en Suisse et donc c'est un signal d'alarme tr\u00e8s fort que personne ne s'est rendu compte de l'importance, maintenant, vous dites quoi alors vous dites soyez patriotes et est rest\u00e9 en Suisse pour les vacances, donc d'une part, nous devons absolument reconqu\u00e9rir le march\u00e9 de notre pay\u00e9e oui apr\u00e8s nous avons perdu \u00e9norm\u00e9ment de clients dans la partie europ\u00e9enne et ce march\u00e9 -l\u00e0, il est tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a perdu, surtout \u00e0 cause de tu donc tu France oui mais aussi \u00e0 cause de la qualit\u00e9 qui ment et l\u00e0, ses clients sont tr\u00e8s fid\u00e8les, ils reviennent aussi, surtout, pas seulement dans les ventes spot mais dans les r\u00e9gions moins donc connu dans le tourisme et savoir dire donc que nous devons absolument mettre le poids principal aussi de nos pr\u00e9occupations du marketing dans ces march\u00e9s, bien s\u00fbr, donc on en est pas l\u00e0 pour dire que les march\u00e9s lointains ne doivent pas \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e, mais aussi en ce qui concerne l'empreinte \u00e9cologique tout cela est tr\u00e8s clair : il faut absolument s'occuper du tourisme d'un autre pays du tourisme des Europ\u00e9ens et aussi d\u00e9velopper mais d'une mani\u00e8re intelligente les autres march\u00e9s du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [83%] :\r\nPhilippe Nantermod est -ce que c'est une bonne id\u00e9e finalement son nos touristes ceux qui d\u00e9pense mieux, hein, qui se comporte mieux sur notre territoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [92%] :\r\nBah, \u00e9coutez, d'abord j'ai pas tout \u00e0 fait compris l'id\u00e9e parce qu'on nous dit dans l'introduction que le but c'est de repousser les touristes chinois et asiatiques n\u00e9ral et ensuite on nous explique que non, c'est de d\u00e9velopper d'autres march\u00e9s, mais il faut avoir en t\u00eate que le tourisme est avant tout une un secteur \u00e9conomique priv\u00e9 qui est guid\u00e9e par les r\u00e8gles du march\u00e9, je pense que c'est bien en effet que la qualit\u00e9 soit au rendez- vous, si on veut attirer une client\u00e8le d'Europe, mais aussi d'ailleurs mais je crois pas qu'on soit dans une position surtout petits comme monsieur quitte \u00e0 souligner, on n'exporte plus de touristes qu'on en importe aujourd'hui, on ne peut pas refuser des march\u00e9s et d'ailleurs je je renvoie la balle \u00e0 monsieur St\u00f6ckli qui a \u00e9t\u00e9 maire de Bienne est -ce que alors on devra appliquer ce m\u00eame genre de r\u00e9f\u00e9rence dans d'autres secteurs parce que par exemple le Swatch Group doit faire une croix sur ses clients asiatiques je suis pas s\u00fbr qu'il aille dans cette voie -l\u00e0, m\u00eame au nom du climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [92%] :\r\nOui, alors restons avec le tourisme, hein, je crois que vous savez probl\u00e8me un peu d'accord : quelle est la probl\u00e8me quel est le probl\u00e8me avec les touristes qui viennent de pays lointains, notamment asiatiques, c'est quoi, c'est leur fa\u00e7on de voyager, c'est leur fa\u00e7on de consommer qu'est ce qui vous d\u00e9range tant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [84%] :\r\nEnfin n'est -ce pas, on peut sans autre guider, parce que c'est Suisse Tourisme qui s'occupe du marketing de notre pay\u00e9es et mieux ils font le travail pour l'Europe et pour la Suisse plus de clients de cette r\u00e9gion -l\u00e0, oui, \u00e7a veut dire donc il faut pas augmenter les les travaux et les les promotion marketing, la promotion quand on sait, march\u00e9s lointains mais qu'est -ce que vous retient ou reprochez parsemant non non j'ai longtemps en constatant constate que l\u00e0, on va dans une un tourisme \u00e0 2 vitesses a de classe parce que de plus en plus ces gens asiatiques viennent dans le en masse et ne consomme rien apportent leur leurs besoins, donc de march\u00e9s de de manger et puis enfin des des Europ\u00e9ens qui le font aussi, hein oui bon, mais pas dans la m\u00eame mesure et n'est pas ce qui ce qui, pour moi, un peu de terrain, j'en sais que m\u00eame on a commenc\u00e9 dans les h\u00f4tels d'avoir de salle \u00e0 manger, par exemple pour le petit-d\u00e9jeuner, l\u00e0 o\u00f9, en mai, les Asiatiques et l\u00e0 o\u00f9 en met la cl\u00e9 antenne client\u00e8le europ\u00e9enne et c'est \u00e7a, et d'autre part, bien s\u00fbr, et alors il faut quand m\u00eame avoir l'espoir que ces gens qui viennent des pays asiatiques en masse reviendrait apr\u00e8s comme tous individuellement individuel, \u00e7a c'est c'est \u00e7a qu'on peut pas dire que je suis contre mais je vois bien compris quand un enfant, il faut faire le choix, il faut faire ce choix vis-\u00e0-vis des march\u00e9s qui sont aussi d\u00e9fendable du point de vue \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [91%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est vrai qu'on a vu dans plusieurs villes Un d'Europe, que ce soit Barcelone ou d'autres, le public, la population locale s'\u00e9lever contre le tourisme de masse, c'est ce que l\u00e0 \u00e7a serait pas une mani\u00e8re justement d'\u00e9viter ce genre de tension ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [89%] :\r\nOui, bon, vous savez, cette population lequel elle vit aussi du tourisme oui et \u00e7a n'emp\u00eache pas d'\u00eatre de masse satur\u00e9, vous vous souvenez, vous savez on peut vouloir le beurre et l'argent du beurre, mais \u00e0 la fin, il faut choisir et quand vous \u00eates dans une r\u00e9gion industrielle, il faut accepter que vous avez des usines et des et des chemin\u00e9es \u00e0 la ses usines et pour avoir aussi les avantages qui vont avec monsieur St\u00f6ckli a dit tout \u00e0 l'heure que ma comparaison avec Swatch \u00e9tait idiote, je ne suis pas d'accord, chez nous, on fait pas d'idiote je quelque chose pouvais \u00eatre b\u00eate, peu importe, chez nous, on vit la nourrice ou envie de l'horlogerie et quand on accueille des clients, c'est pour payer des salaires, faire des emplois cr\u00e9\u00e9s, un peu de prosp\u00e9rit\u00e9 dans nos r\u00e9gions, et on ne peut pas simplement faire une croix sur des clients alors bon moi je trouve d'abord que c'est un peu raciste de d\u00e9cr\u00e9ter comme \u00e7a que la population touristique, qui vient d'une r\u00e9gion du monde seraient forc\u00e9ment moins int\u00e9ressante on constate au contraire dans les statistiques, elle, qu'elle a plut\u00f4t tendance \u00e0 consommer de plus en plus mais c'est pas une une client\u00e8le qui a le m\u00eame pouvoir d'achat, par contre, elle est beaucoup plus populeuses elle a peut-\u00eatre un int\u00e9r\u00eat diff\u00e9rents \u00e0 venir chez nous et on a, on a rencontr\u00e9 dans certaines dans certaines r\u00e9gions du pays, un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s fort pour ces populations -l\u00e0 pour ces clients l\u00e0 et puis ensuite j'aimerais quand m\u00eame souligner que ce n'est pas Suisse Tourisme qui fait l'entier du marketing de loin pas, ce n'est pas Suisse Tourisme qui g\u00e8re le tourisme en Suisse, monsieur St\u00f6ckli parlait tout \u00e0 l'heure de l'organisation des h\u00f4tels, mais les h\u00f4tels sont des organisations priv\u00e9es s'ils veulent avoir 3, 4, 5 salles \u00e0 manger, c'est leur probl\u00e8me et quand il parle de tourisme de classe, mais je pense qu'on a un tourisme \u00e0 50 classes en Suisse, la preuve en est d\u00e9j\u00e0 les les h\u00f4tels ont des \u00e9toiles qui varie en fonction, vous choisissez un h\u00f4tel une \u00e9toile ou un palace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [90%] :\r\nOui mais Hans St\u00f6ckli ce qu'il ne faudrait pas plut\u00f4t trouver une sorte d'\u00e9quilibre en exactement diff\u00e9rentes formes de tourisme plut\u00f4t que voil\u00e0 exactement, c'est mon r\u00e9duire influe, c'est ce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [88%] :\r\nProposant dans notre prise de position, il faut chercher un \u00e9quilibre l'\u00e9quilibre actuel n'est pas \u00e9quilibr\u00e9 et peut-\u00eatre encore pour r\u00e9pondre \u00e0 la question n'est -ce pas, nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 vendre des des son horloge tellement train de bonne qualit\u00e9 \u00e0 des prix int\u00e9ressants en Asie, \u00e7a ne veut pas dire qu'il faut n\u00e9gliger ces march\u00e9s et Metz quittait compte c'est finalement la plus- Value, nous devons mettre la l'accent sur les plus- values, parce que le probl\u00e8me du tourisme, c'est que les plus- values sont tr\u00e8s faibles, qui ne qui qui ne permettent m\u00eame pas de faire les investissements n\u00e9cessaires, on voit \u00e7a tout partout, c'est aussi en Valais dans d'autres r\u00e9gions, sur par le peintres alpestres ou les investissements n\u00e9cessaires dans l'dans les installations des m\u00e9caniques dans les installations pour skier doivent \u00eatre faites par des \u00e9trangers qui apr\u00e8s ma\u00eetre mettent leur volont\u00e9 avant ma volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et \u00e7a, il faut \u00e9viter, nous devons trouver un bon \u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [93%] :\r\nAlors qu'est -ce que vous en pensez de \u00e7a Philippe Nantermod pour essayer de trouver un juste \u00e9quilibre entre les diff\u00e9rentes classes que vous disiez de tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [91%] :\r\nOui, mais l'\u00e9quilibre doit \u00eatre trouv\u00e9 par les acteurs eux- m\u00eames, oui monsieur, si on reprend le la comparaison avec l'horlogerie c'est pr\u00e9cis\u00e9ment en exportant des montres en plastique Swatch Group pas fait \u00e7a, son succ\u00e8s en Asie, et pas en envoyant des Rolex, moi je viens d'une r\u00e9gion, d'un dans d'un village touristique dans lequel je peux vous promettre qu'on n'a pas les moyens aujourd'hui de refuser des clients, on doit, on doit accueillir du monde, on a besoin de plus de client\u00e8le et on n'a pas de client\u00e8le asiatique ou pas beaucoup \u00e0 l'heure actuelle, mais \u00e7a pourrait venir et je suis persuad\u00e9 que ce sont des march\u00e9s qui doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s mais malheureusement je crois qu'il n'appartient ni \u00e0 Monsieur St\u00f6ckli, ni \u00e0 moi- m\u00eame, qui sommes tous les 2 des politiciens de d\u00e9cider ce qu'une une branche \u00e9conomique du pays doit faire pour \u00eatre prosp\u00e8re et tr\u00e8s certainement, qu'il faut des clients, des clients qui viennent de partout, de diff\u00e9rentes classes, on peut pas comme \u00e7a, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans un papier de position politique que une branche \u00e9conomique doit renoncer \u00e0 une client\u00e8le ou faire en sorte de partir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [91%] :\r\nMerci beaucoup Philippe d'enterrement et merci beaucoup \u00e0 vous Hans St\u00f6ckli d'avoir \u00e9t\u00e9 quelque 900 dans Forum souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-16T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00f6ckli, Hans", "role": "conseiller aux Etats bernois socialiste et membre du comit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1850829", "internalArchiveId": "AA1907850339", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-07-16T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10577331", "imageURL": "http://www.rts.ch/10577330.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Elisabeth Logean", "Forum"], "variantIds": ["ece-10577331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-25T09:24:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050791\r\nDate de transcription : 19-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:19) [94%] : \r\nBonsoir, le ministre fran\u00e7ais de l'\u00c9cologie jette l'\u00e9ponge, accus\u00e9 de d\u00e9penses fastueuses, Fran\u00e7ois de Rugy a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, le num\u00e9ro 2 du gouvernement se dit victime d'un lynchage m\u00e9diatique et porte plainte, la Suisse doit mieux choisir ses touristes la proposition \u00e9mane du Parti socialiste qui veut favoriser les autres europ\u00e9ens au d\u00e9triment des visiteurs asiatiques alors pourquoi et comment on en d\u00e9bat dans une dizaine de minutes \u00e9tiqueter les fruits et l\u00e9gumes en fonction de leur bilan \u00e9nerg\u00e9tique, c'est ce que propose plusieurs parlementaires \u00e0 Berne le consommateur conna\u00eetrait ainsi le taux de CO2 \u00e9mis par les fruits et l\u00e9gumes, lors de leur production et de leur transport d\u00e9bat vers 18 heures 20 handicap acc\u00e8s limit\u00e9, c'est le grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:20 > 0:05:36) [93%] : \r\nOui, \u00e0 des personnes en chaise roulante, interdite de concert \u00e0 Sion, l'affaire a eu lieu ce week- end, elle a suscit\u00e9 un toll\u00e9, elle en rappelle une autre, un homme emp\u00each\u00e9es d'aller au cin\u00e9ma, \u00e0 Gen\u00e8ve, alors la Suisse a-t-elle une guerre de retard dans l'acc\u00e8s \u00e0 la culture pour les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, on en d\u00e9bat dans une trentaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:36 > 0:05:49) [91%] : \r\n2 minutes c'est juste apr\u00e8s je recevrai le concepteur d'une piscine itin\u00e9rante qui propose aux communes d\u00e9pourvues de bassin, un moyen d'apprendre \u00e0 nager \u00e0 leurs enfants, bienvenue dans Forum jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:51 > 0:05:54) [72%] : \r\nForum m\u00eame Lut\u00e8ce \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:55 > 0:06:16) [94%] : \r\nConfront\u00e9 \u00e0 plusieurs jours de r\u00e9v\u00e9lations embarrassantes sur son train de vie, le num\u00e9ro 2 du gouvernement fran\u00e7ais a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, vers 14 heures 30, son annonce est intervenue juste avant la s\u00e9ance des questions \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, Alexandra Ben, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Paris, Fran\u00e7ois de Rugy devait faire face aux d\u00e9put\u00e9s, hein, mais aussi \u00e0 de nouvelles accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:17 > 0:07:01) [92%] : \r\nFran\u00e7ois de Rugy a envoy\u00e9 son communiqu\u00e9 alors qu'on l'attendait au Parlement, le ministre de l'\u00c9cologie devait y d\u00e9fendre sa loi \u00e9nergie-climat alors qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, le site d'investigation Mediapart s'appr\u00eatait \u00e0 sortir de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, il s'agit cette fois de ses frais de d\u00e9put\u00e9s qui auraient servi \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 payer la cotisation de son parti Europe \u00c9cologie-les Verts Edwy Plenel, le patron de Mediapart a racont\u00e9 que la r\u00e9daction attendait des r\u00e9ponses de Fran\u00e7ois de Rugy, \u00e0 14 heures ces r\u00e9ponses ne sont pas venus une demi- heure plus tard, il d\u00e9missionnait le mis en cause, d\u00e9nonce un lynchage m\u00e9diatique qui annonce vouloir porter plainte, voil\u00e0 pour le dernier acte de ce feuilleton de l'\u00e9t\u00e9, qui fut bref, entre le premier article de Mediapart et cette d\u00e9mission, il s'est d\u00e9roul\u00e9e, moins d'une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:01 > 0:07:07) [93%] : \r\nOui, Fran\u00e7ois de Rugy \u00e9tait pourtant tr\u00e8s combatif avant ce week- end, mais il a \u00e9t\u00e9 mollement soutenu par la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:07:53) [93%] : \r\nOui, il excluait toute d\u00e9mission et se montrer outr\u00e9s par les attaques dans une interview vendredi matin, il avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 dans ses fonctions par le 1er ministre et on pensait l'orage pass\u00e9, mais c'\u00e9tait sans compter ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations et puis il faut dire que l'attitude de l'ancien pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale a mis mal \u00e0 l'aise la majorit\u00e9, lui qui se pr\u00e9sentait comme l'homme de la transparence, visiblement, n'a pas compris le poids symbolique de certaines pratiques qu'il s'agisse d'et homard g\u00e9ant de la r\u00e9fection de son appartement de fonction avec les d\u00e9tails qui tuent le dressing, ou bien le le fameux ses cheveux plaqu\u00e9s \u00e0 la feuille d'or, rien d'ill\u00e9gal \u00e0 ce stade, mais dans la France des gilets jaunes il est politiquement 20 voire contreproductif de clamer en prime-time, h\u00e9 bien qu'en r\u00e9alit\u00e9 on est allergique aux fruits de mer au respect de la loi s'ajoute d\u00e9sormais une exigence de sobri\u00e9t\u00e9 et de modestie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:53 > 0:08:00) [90%] : \r\nAlexandre, c'est un coup dur j'imagine \u00e9videmment pour le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, car c'est un nouveau poids lourd hein qui qui quitte le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:01 > 0:08:28) [93%] : \r\nOui, avec cette nouvelle d\u00e9fection le minist\u00e8re phare de l'acte II du quinquennat se r\u00e9v\u00e8le minist\u00e8re maudit, on se rappelle aussi la l'ennemi la d\u00e9mission fracassante de Nicolas Hulot au m\u00eame poste alors qu'Emmanuel Macron affirme vouloir verdir son action, il va devoir passer une partie de l'\u00e9t\u00e9, a trouv\u00e9 celle ou celui qui incarne cette promesse \u00e9cologique, on y ajoute la d\u00e9mission de G\u00e9rard Collomb ou celle de Fran\u00e7ois Bayrou au tout d\u00e9but de la pr\u00e9sidence, il appara\u00eet qu'il y a un probl\u00e8me r\u00e9current de casting dans ce pouvoir macronien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:28 > 0:08:31) [94%] : \r\nJe vous remercie Alexandre Habay Sylvain Courage bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:32 > 0:08:33) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:33 > 0:08:40) [88%] : \r\nVous \u00eates r\u00e9dacteur en chef \u00e0 l'Obs alors cette d\u00e9mission est-ce qu'elle vous surprend ou est-ce qu'elle \u00e9tait tout simplement in\u00e9luctable en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:41 > 0:10:00) [91%] : \r\nElle \u00e9tait, on l'a vu venir, elle peut surprendre parce que Fran\u00e7ois de Rugy, est un nom, un militant \u00e9cologiste, qui avait fait de la moralisation de la vie publique, un de ses objectifs prioritaires, il avait d'ailleurs pris des d\u00e9cisions quand il \u00e9tait pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale pour r\u00e9duire le train de vie de de la repr\u00e9sentation nationale le voir pris dans dans cette affaire, peut-\u00eatre une surprise, mais depuis une semaine, le feuilleton des r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart laiss\u00e9 peu d'espoir aux ministres qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s affaibli et il semble bien que, \u00e0 la perspective de voir para\u00eetre un nouvel article ben, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jeter l'\u00e9ponge, c'est vrai que, \u00e0 la fois le gouvernement et la majorit\u00e9 \u00e9tait un peu \u00e9puis\u00e9 de voler \u00e0 son secours, le sujet devenaient lancinants et dans ces cas-l\u00e0, h\u00e9 bien il vaut mieux se se d\u00e9porter et essayer d'organiser sa d\u00e9fense, parce que sur le fond, ce qui lui est reproch\u00e9 n'est pas ill\u00e9gal, d'apr\u00e8s ce que l'on fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il s'agit plut\u00f4t de, de, de, de, d'un manque de prudence, de, de, de mod\u00e9ration, mais il n'y a pas, il n'y a pas de quoi l'envoyer en correctionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:00 > 0:10:08) [95%] : \r\nOui, mais \u00e0 quel point cette affaire va jouer selon vous un r\u00f4le dans la moralisation politique en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:10:08 > 0:11:27) [90%] : \r\nBen, c'est une \u00e9tape de plus, alors il y a d\u00e9j\u00e0 eu le nombre d'affaires, c'est c'est chaque, chaque gouvernement pratiquement conna\u00eet son lot de r\u00e9v\u00e9lations, donc on pourrait se veut consid\u00e9rer que que rien n'avance que que la France est incurable que sa classe dirigeante ne comprend pas le message, mais c'est pas vrai, parce qu'il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de, de, de progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es dans dans la transparence, de des des Budgets dans l'utilisation des fonds dans le dans la v\u00e9rification d'encadrement d\u00e9ontologique, les conflits d'int\u00e9r\u00eats, mais c'est vrai que le cadre est encore imparfait et incomplet et donc, dans tous les cas qui nous occupe concernant Fran\u00e7ois de Rugy ben y a d\u00e9di\u00e9 c'est on est dans une zone grise o\u00f9 chacun comprend qu'il aurait mieux valu ne pas donner 10 r\u00e9ceptions plus ou moins somptueuses \u00e0 des gens qui \u00e9taient des proches ou des des relations de r\u00e9seau parisien mais ce n'est pas interdit et d'ailleurs tous les pr\u00e9sidents de la assaut de l'Assembl\u00e9e nationale avant Fran\u00e7ois de Rugy ont agi de de la sorte, puisque il y a toujours eu \u00e9norm\u00e9ment de de r\u00e9ception la cave de l'H\u00f4tel de Lassay, r\u00e9put\u00e9 et c'est une des meilleures, sinon la meilleure de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:27 > 0:11:32) [92%] : \r\nMais alors Emmanuel Macron dans cette affaire, Emmanuel Macron, alors pr\u00e9sident dans cette affaire, comment ignorer comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:32 > 0:11:40) [94%] : \r\nEt s'il s'en sort dans cette affaire parce qu'il a publi\u00e9, enfin l'\u00c9lys\u00e9e a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi en disant : voil\u00e0, nous respectons la d\u00e9cision personnelle de Fran\u00e7ois d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:41 > 0:12:47) [91%] : \r\nOui, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il a sembl\u00e9 vouloir le d\u00e9fendre, il a, il est apparu bien s\u00fbr au d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet comme 2\u00e8me, personnage du gouvernement, on sait qu'Emmanuel Macron, a fait savoir que il consid\u00e9rait que les attaques de Mediapart \u00e9tait \u00e9tait un lynchage m\u00e9diatique et, surtout, \u00e7a lui a furieusement rappel\u00e9 l'affaire Benalla, c'est-\u00e0-dire un face-\u00e0-face entre le pouvoir et une partie, voire la totalit\u00e9 des m\u00e9dias et donc il avait, il aurait il avait \u00e0 coeur de r\u00e9sister parce que, encore une fois, rien de r\u00e9pr\u00e9hensible n'avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e9videmment s'il y avait eu quoi que ce soit ce qualifiable du point d'un point de vue p\u00e9nale ou judiciaire, il est \u00e9vident qu'il aurait l\u00e2ch\u00e9 son ministre, mais il voulait le le le maintenir simplement ensuite, c'est une d\u00e9faite m\u00e9diatique et politique, c'est-\u00e0-dire que on ne peut pas maintenir quelqu'un qui fait l'objet d'attaques incessantes et qui \u00e0 chaque fois semblent avoir commis des des imprudences ou avoir un peu amus\u00e9 des facilit\u00e9s qu'il avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:47 > 0:12:54) [88%] : \r\nFran\u00e7ois de Rugy pardon qu'un, vous le disiez d'un lynchage m\u00e9diatique et porte plainte en diffamation contre Mediapart est ce que Mediapart est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:12:56 > 0:14:06) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un d\u00e9bat parce qu'\u00e9videmment, il est parti en jurant qu'il allait d\u00e9noncer ce lynchage, il a constitu\u00e9 une plainte en diffamation, mais on voit \u00e7a \u00e0 chaque d'd\u00e9mission c'est \u00e7a que on ne peut pas d\u00e9missionner en disant : j'ai fait des erreurs, je m'en vais en d\u00e9missionne en disant on m'accuse \u00e0 tort, on a mont\u00e9 un complot contre moi, on me lynche des coupeurs de t\u00eates on ont d\u00e9cid\u00e9 ma perf et on les attaque en v\u00e9rit\u00e9 souvent c'est c'est cette revanche ne va jamais \u00e0 se jusqu'\u00e0 son terme parce que bon, Mediapart est fond\u00e9e, a expliqu\u00e9 qu'ils n'ont fait qu'informer le public ce il r\u00e9p\u00e8te sur tous les tons et que le ministre n'avait qu'\u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s, avant, pendant et apr\u00e8s que le qu'ils sont dans leur r\u00f4le de, de, de, d'informateurs de m\u00e9dias alors ensuite il y a la m\u00e9thode, c'est-\u00e0-dire que c'est vrai que la strat\u00e9gie de Mediapart, on a d\u00e9j\u00e0 vu dans l'affaire Cahuzac consiste \u00e0 feuilletonner, c'est-\u00e0-dire qu'ils ne font pas un seul article, ils organisent une rafale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:14:06 > 0:14:10) [95%] : \r\nCascade de r\u00e9v\u00e9lations meurtri\u00e8re qu'un Tir si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:10 > 0:14:20) [87%] : \r\nCette esp\u00e8ce de, de, de, de dispositifs un peu guerrier peut quand m\u00eame disons poser question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:20 > 0:14:23) [92%] : \r\nDonner l'impression qu'il y a de l'acharnement du harc\u00e8lement, quoi, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:24 > 0:15:20) [90%] : \r\nBah, disons que on qu'eux, tout le monde voit bien qu'il ait que que Edwy Plenel et Mediapart organise un match, alors c'est un match en tout bien tout honneur, mais il y a quand m\u00eame une posture qui est prise par ces journalistes qui voil\u00e0 distillent leurs informations et finalement on y a une il y a une une un aspect un peu de corrida, c'est-\u00e0-dire qu'on voit le on voit le ministre bless\u00e9s, on voit le ministre perdre son sang voit le ministre s'\u00e9crouler et et finalement d\u00e9missionn\u00e9 mais donc on peut \u00eatre un petit peu mal \u00e0 l'aise devant ce ce fut tonnage, m\u00eame si on on admet que Fran\u00e7ois de Rugy s'est pas comport\u00e9 id\u00e9alement le le la m\u00e9thode peut indisposer et alors il serait int\u00e9ressant de savoir ce qu'en dit l'opinion parce que \u00e9videmment elle est prise en otage par les uns et les autres que les, les, les, les, les journalistes de Mediapart pr\u00e9tendre \u00e0 agir au nom de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et et du peuple, bon c'est c'est sans doute vrai mais est-ce que c'est tout le peuple et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:20 > 0:15:25) [83%] : \r\nNon, ce ne sont pas les sondages, c'est mon p\u00e8re ne ment oui, ce ne sont pas les sondages qui dans le monde pr\u00e9tend que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:15:25 > 0:15:27) [84%] : \r\nLes une partie de l'opinion d\u00e9sapprouvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:27 > 0:15:55) [94%] : \r\nOn le saura, on le saura dans les prochaines heures, dans les prochains jours, en tout cas merci beaucoup Sylvain Courage Beverly avoue merci, au revoir, c'est ce soir que l'on saura si l'Allemande Ursula von der Leyen sera le successeur de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, le Parlement europ\u00e9en vient de se prononcer \u00e0 bulletin secret, le r\u00e9sultat sera connu dans les heures qui viennent, Guillaume Meyer, vous \u00eates en Direct de Strasbourg, on s'attend \u00e0 un vote serr\u00e9 est-ce qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, Urszula von der Leyen, a des chances raisonnables d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:56 > 0:16:18) [93%] : \r\nAlors c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, chacun y va de ses petits calculs ici, mais il semble que \u00e7a puisse passer pour l'emporter, rappelons-le, Urszula von der Leyen doit obtenir la majorit\u00e9 absolue au moins 374 voix sur 747, eurod\u00e9put\u00e9 et puis ces voix la candidate en plus veut les obtenir dans le camp pro- europ\u00e9en, histoire de ne rien devoir aux autres eurosceptiques, en fait, le suspense est plut\u00f4t la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:18 > 0:16:22) [93%] : \r\nMais comment se positionne justement les principales forces politiques pro- europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:23 > 0:16:53) [93%] : \r\nEn tout cas, Urszula von der Leyen ne peut compter sur le soutien tr\u00e8s large de sa famille politique, le PPE, le Parti populaire europ\u00e9en, la famille conservatrice et d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, premi\u00e8re force du Parlement, elle aura aussi les voix des \u00e9lus centristes et lib\u00e9raux notamment des \u00e9lus fran\u00e7ais macroniste et puis elle devrait \u00eatre soutenue par la majorit\u00e9 des \u00e9lus sociaux- d\u00e9mocrates avec ce sc\u00e9nario, on d\u00e9passerait le seuil des 374 voix en comptant avec plusieurs dizaines de d\u00e9fections au centre- gauche, notamment les allemands du SPD, qui ont pour consigne de ne pas l'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:53 > 0:17:01) [88%] : \r\nRien \u00e0 gauche des sociaux- d\u00e9mocrates, en revanche, la situation semble plus clair, ni les Verts ni la gauche dure ne veulent d'ours lave Thunder l\u00e0 Yann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:02 > 0:17:26) [89%] : \r\nEffectivement, a priori elle n'aura pas beaucoup de voix dans ce camp-l\u00e0, par contre, l\u00e0 o\u00f9 la situation semble un peu plus ouverte, c'est dans les rangs, eurosceptique et souverainiste, une large majorit\u00e9 votera non pour marquer son opposition avec la ligne pro- europ\u00e9enne d'Urszula la forme la hy\u00e8ne mais certains partis ont \u00e9mis des signaux positifs, notamment les 2 partis au pouvoir en Italie la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles qui semble vouloir jouer sur ce coup l\u00e0, la carte des institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:26 > 0:17:30) [82%] : \r\nEt que se passera-t-il si, malgr\u00e9 tout cela, Von-Dach l\u00e0, a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:32 > 0:17:49) [88%] : \r\nEh bien la balle reviendrait dans le camp des dirigeants europ\u00e9ens qui auraient alors un mois pour proposer un nouveau nom, vu la difficult\u00e9, a accouch\u00e9 d'un 1er non, on risque une paralysie institutionnelle, pour s\u00fbr, on s'acheminerait vers un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agit\u00e9 et, pour certains, c'est aussi une bonne raison de soutenir sur la faune, la yens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:49 > 0:18:35) [92%] : \r\nMerci Guillaume Meyer, vous \u00e9tiez en Direct de Strasbourg quel tourisme veut-on pour la Suisse, la question se pose alors que certains m\u00e9dias \u00e9voquent la surchauffe des lieux embl\u00e9matiques comme Lucerne Winterthour, les grands groupes de touristes, notamment asiatiques qui visitent le pays en coup de vent sans consommer sur place sont par exemple point\u00e9 du doigt le PS propose dans un papier de position plusieurs solutions pour un tourisme plus individuel, plus \u00e9cologique, une id\u00e9e serait de limiter la part d'autres provenant de march\u00e9s lointains par rapport \u00e0 celle des march\u00e9s europ\u00e9ens et suisses mais peut-on vraiment choisir les touristes qui visitent la Suisse on en d\u00e9bat avec vous, on ne se stocke bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats socialistes bernois, vous faites partie du comit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tourisme et avec Philippe Nantermod bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:35 > 0:18:43) [94%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR valaisan Inde St\u00f6ckli peut-on vraiment choisir les touristes qui visitent le pays comment on proc\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:44 > 0:20:25) [89%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, n'est-ce pas malheureusement depuis l'ann\u00e9e 2017, les Suisses en plus d\u00e9penser pour leurs vacances \u00e0 l'\u00e9tranger que nous autres, de l'\u00e9tranger, en Suisse et donc c'est un signal d'alarme tr\u00e8s fort que personne ne s'est rendu compte de l'importance, maintenant, vous dites quoi alors vous dites soyez patriotes et est rest\u00e9 en Suisse pour les parents, donc d'une part, nous devons absolument reconqu\u00e9rir le march\u00e9 de notre pay\u00e9e oui apr\u00e8s nous avons perdu \u00e9norm\u00e9ment de clients dans la partie europ\u00e9enne et ce march\u00e9-l\u00e0, il est tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a perdu, surtout \u00e0 cause de tu donc tu France 3 corps oui mais aussi \u00e0 cause de la qualit\u00e9 qui ment et l\u00e0, ses clients sont tr\u00e8s fid\u00e8les, ils reviennent aussi, surtout, pas seulement dans les hotspots mais dans les r\u00e9gions moins donc connu dans le tourisme et savoir dire donc que nous devons absolument mettre le poids principal aussi de nos pr\u00e9occupations du marketing dans ces march\u00e9s sans, bien s\u00fbr, donc on en est pas l\u00e0 pour dire que les march\u00e9s lointains ne doivent pas \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e, mais aussi en ce qui concerne l'empreinte \u00e9cologique tout cela est tr\u00e8s clair : il faut absolument s'occuper du tourisme d'un autre pays et du tourisme, des Europ\u00e9ens et aussi d\u00e9velopper mais d'une mani\u00e8re intelligente les autres march\u00e9s du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:25 > 0:20:33) [83%] : \r\nPhilippe Nantermod est-ce que c'est une bonne id\u00e9e finalement choisissons nos touristes ceux qui d\u00e9pense mieux, hein, qui se comporte mieux sur notre territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:34 > 0:21:22) [91%] : \r\nBah, \u00e9coutez, d'abord j'ai pas tout \u00e0 fait compris l'id\u00e9e parce qu'on nous dit dans l'introduction que le but c'est de repousser les touristes chinois et asiatiques en r\u00e2le et ensuite on nous explique que non, c'est de d\u00e9velopper d'autres march\u00e9s, mais il faut avoir en t\u00eate que le tourisme est avant tout d'un secteur \u00e9conomique priv\u00e9 qui est guid\u00e9e par les r\u00e8gles du march\u00e9, je pense que c'est bien en effet que la qualit\u00e9 soit au rendez- vous, si on veut attirer une client\u00e8le d'Europe, mais aussi d'ailleurs mais je ne crois pas qu'on soit dans une position, surtout si comme monsieur quitte \u00e0 souligner, on n'exporte plus de touristes qu'on en importe aujourd'hui, on ne peut pas refuser des march\u00e9s et d'ailleurs je je renvoie la balle \u00e0 monsieur St\u00f6ckli qui a \u00e9t\u00e9 maire de Bienne est-ce que alors on devra appliquer ce m\u00eame genre de r\u00e9f\u00e9rence dans d'autres secteurs parce que par exemple le Swatch Group doit faire une croix sur ses clients asiatiques je suis pas s\u00fbr qu'il aille dans cette voie-l\u00e0, m\u00eame au nom du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:22 > 0:21:34) [91%] : \r\nOui, alors restons avec le tourisme, hein, je crois que vous savez complaisant, un peu d'accord : quelle est la probl\u00e8me quel est le probl\u00e8me avec les touristes qui viennent de pays lointains, notamment asiatiques, c'est quoi, c'est leur fa\u00e7on de voyager, c'est leur fa\u00e7on de consommer qu'est ce qui vous d\u00e9range tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:34 > 0:23:12) [85%] : \r\nEnfin n'est-ce pas, on peut sans autre guider, parce que c'est Suisse Tourisme qui s'occupe du marketing de notre pay\u00e9s et mieux ils font le travail pour l'Europe et pour la Suisse plus de clients de cette r\u00e9gion-l\u00e0, oui, \u00e7a veut dire donc il faut pas augmenter les les travaux et les les appr\u00e9hensions marketing, la promotion danser march\u00e9s lointains mais qu'est que vous quel vous reprochez parsemant non non j'longtemps en constatant constate que l\u00e0, on va dans une un touriste \u00e0 2 vitesses de classe parce que de plus en plus ces gens asiatiques viennent dans le temps en masse et ne consomme rien apportent leurs leurs besoins de marcher de de manger et bien enfin des des Europ\u00e9ens qui le font aussi, hein oui bon, mais pas dans la m\u00eame mesure n'est pas ce qui ce qui, pour moi, un peu de terrain j'c'est que m\u00eame on a recommenc\u00e9 dans les h\u00f4tels d'avoir de salle \u00e0 manger, par exemple pour le petit-d\u00e9jeuner, l\u00e0 o\u00f9, en mai, les Asiatiques et l\u00e0 o\u00f9 on met la cl\u00e9 antenne client\u00e8le europ\u00e9enne et c'est \u00e7a, et d'autre part, bien s\u00fbr, et alors il faut quand m\u00eame avoir l'espoir que ces gens qui viennent des pays asiatiques en masse reviendrait apr\u00e8s comme tout avec 18 individuel, \u00e7a c'est c'est qu'on peut pas dire que je suis contre mais je voudrais bien compris quand un enfant, il faut faire le choix, il faut faire ce choix vis-\u00e0-vis des march\u00e9s qui sont aussi d\u00e9fendable du point de vue, \u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:12 > 0:23:25) [91%] : \r\nPhilippe Nantermod c'est vrai qu'on a vu dans plusieurs villes Un d'Europe, que ce soit Barcelone ou d'autres, le public, la population locale s'\u00e9lever contre le tourisme de masse, c'est ce que l\u00e0 \u00e7a serait pas une mani\u00e8re justement d'\u00e9viter ce genre de tension ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:26 > 0:24:52) [88%] : \r\nOui, bon, vous savez, cette population lequel elle vit aussi du tourisme oui et \u00e7a n'emp\u00eache pas d'\u00eatre de mazout satur\u00e9, vous vous souvenez-vous, vous savez on peut vouloir le beurre et l'argent du beurre, mais \u00e0 la fin, il faut choisir et quand vous \u00eates dans une r\u00e9gion industrielle, il faut accepter que vous avez des usines et des et des chemin\u00e9es \u00e0 la 16 usines et pour avoir aussi les avantages qui vont avec monsieur je te qui a dit tout \u00e0 l'heure que ma comparaison avec Swatch \u00e9tait idiote, je ne suis pas d'accord, chez nous, on fait pas d'idiote peut-\u00eatre celle que je pouvais \u00eatre b\u00eate, peu importe, chez nous, on vit la nourrice vous envie de l'horlogerie et quand on accueille des clients, c'est pour payer des salaires, faire des emplois cr\u00e9\u00e9s, un peu de prosp\u00e9rit\u00e9 dans nos r\u00e9gions, et on ne peut pas simplement faire une croix sur des clients alors bon moi je trouve d'abord que c'est un peu raciste de d\u00e9cr\u00e9ter comme \u00e7a que la population touristique, qui vient d'une r\u00e9gion du monde seraient forc\u00e9ment moins int\u00e9ressante on constate au contraire dans les statistiques, elle, qu'elle a plut\u00f4t tendance \u00e0 consommer de plus en plus mais c'est pas une une client\u00e8le qui a le m\u00eame pouvoir d'achat, par contre, elle est beaucoup plus populeuses elle a peut-\u00eatre un int\u00e9r\u00eat diff\u00e9rents \u00e0 venir chez nous et on a, on a rencontr\u00e9 dans certaines dans certaines r\u00e9gions du pays, un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s fort pour ces populations-l\u00e0 pour ces clients l\u00e0 et puis ensuite j'aimerais quand m\u00eame souligner que ce n'est pas Suisse Tourisme qui fait l'entier du marketing de loin pas, ce n'est pas Suisse Tourisme qui g\u00e8re le tourisme en Suisse, monsieur St\u00f6ckli parlait tout \u00e0 l'heure de l'organisation des h\u00f4tels, mais les h\u00f4tels sont des organisations priv\u00e9es s'ils veulent avoir 3, 4, 5 salles \u00e0 manger, c'est leur probl\u00e8me et quand il parle de tourisme de classe, mais je pense qu'on a un tourisme \u00e0 50 classes en Suisse, la preuve en est, d\u00e9j\u00e0, les h\u00f4tels ont des \u00e9toiles qui varie en fonction, vous choisissez un h\u00f4tel une \u00e9toile ou un palace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:52 > 0:25:02) [86%] : \r\nOui mais Hans St\u00f6ckli ce qu'il ne faudrait pas plut\u00f4t trouver une sorte d'\u00e9quilibre en exactement 40, forme de tourisme plut\u00f4t que vous avez exactement, c'est manquer de nuire influe, c'est ce que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:02 > 0:26:07) [88%] : \r\nProposant dans notre prise de position, il faut chercher un \u00e9quilibre l'\u00e9quilibre actuel n'est pas \u00e9quilibr\u00e9 et peut-\u00eatre encore pour r\u00e9pondre \u00e0 la question n'est-ce pas, nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 vendre des des sans horloge train de bonne qualit\u00e9 \u00e0 des prix int\u00e9ressants en Asie, \u00e7a ne veut pas dire qu'il faut n\u00e9gliger ces march\u00e9s et Metz quittait compte c'est finalement la plus- Value, nous devons mettre la l'accent sur les plus- values, parce que le probl\u00e8me du tourisme, c'est que les plus- values sont tr\u00e8s faibles, qui ne quitte plus, ne permettent m\u00eame pas de faire les investissements n\u00e9cessaires, on voit \u00e7a tout partout, c'est aussi en Valais dans d'autres r\u00e9gions, sur par peintres alpestres ou les investissements n\u00e9cessaires dans les dans les installations mec des m\u00e9caniques dans les installations pour skier doivent \u00eatre faites par des \u00e9trangers qui apr\u00e8s ma\u00eetre mettent leur volont\u00e9 avant ma volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et \u00e7a, il faut \u00e9viter, nous devons trouver un bon \u00e9quilibres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:07 > 0:26:15) [95%] : \r\nAlors qu'est-ce que vous en pensez de \u00e7a Philippe Nantermod essayer de trouver un juste \u00e9quilibre entre les diff\u00e9rentes classes que vous disiez de tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:15 > 0:27:04) [92%] : \r\nOui, mais l'\u00e9quilibre doit \u00eatre trouv\u00e9 par les acteurs eux- m\u00eames oui monsieur surprendre le la comparaison avec l'horlogerie c'est pr\u00e9cis\u00e9ment en exportant des montres en plastique Swatch Group pas fait \u00e7a, son succ\u00e8s en Asie, et pas en envoyant des Rolex, moi je viens d'une r\u00e9gion, d'un dans d'un village touristique dans lequel je peux vous promettre qu'on n'a pas les moyens aujourd'hui de refuser des clients, on doit, on doit accueillir du monde, on a besoin de plus de client\u00e8le et on n'a pas de client\u00e8le asiatique ou pas beaucoup \u00e0 l'heure actuelle, mais \u00e7a pourrait venir et je suis persuad\u00e9 que ce sont des march\u00e9s qui doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s mais malheureusement je crois qu'il n'appartient ni \u00e0 monsieur Stucky, ni \u00e0 moi- m\u00eame, qui sommes tous les 2 des politiciens de d\u00e9cider ce qu'une une branche \u00e9conomique du pays doit faire pour \u00eatre prosp\u00e8re et tr\u00e8s certainement, qu'il faut des clients, des clients qui viennent de partout, de diff\u00e9rentes classes, on peut pas comme \u00e7a, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans un papier de position politique que une branche \u00e9conomique doit renoncer \u00e0 une client\u00e8le ou faire en sorte de s'en d\u00e9partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:04 > 0:27:55) [92%] : \r\nMerci beaucoup Philippe d'enterrement et merci beaucoup \u00e0 vous Anne St\u00f6ckli d'avoir \u00e9t\u00e9 quelque 900 dans forum souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci : faut-il un \u00e9tiquetage \u00e9nerg\u00e9tique sur les fruits et l\u00e9gumes comme on en trouve sur les lave- linge ou les frigos, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le mois dernier par plusieurs parlementaires \u00e0 Berne, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'et d'introduire une \u00e9tiquette sur ces aliments pour indiquer le taux de CO2 \u00e9mis lors de leur production et de leur transport ces \u00e9tiquettes permettrait aux consommateurs de faire leur choix en toute connaissance de cause mais comment concr\u00e9tiser cette id\u00e9e sans trop de lourdeurs administratives, on en d\u00e9bat avec vous, Pierre-Andr\u00e9 Page, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC fribourgeois et agriculteurs et avec vous Christophe Clivaz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller communal Vert \u00e0 Sion et fils de paysan, Pierre-Andr\u00e9 Page indiquer la teneur en CO2 des fruits et l\u00e9gumes, c'est pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:56 > 0:28:17) [93%] : \r\nMais bien s\u00fbr que c'est une bonne id\u00e9e, je crois qu'on a, on se rend compte depuis cette ann\u00e9e, qui a beaucoup de monde qui s'inqui\u00e8te du climat et c'est tr\u00e8s bien, je suis tr\u00e8s content qu'il y a une grande partie de la population se fasse du souci, mais commencer \u00e0 faire un esp\u00e8ce de sapins de No\u00ebl avec les \u00e9tiquetages sur nos produits, je pense, c'est vraiment une une mauvaise id\u00e9e, le consommateur ne sera plus quelle \u00e9tiquette, regardez ce que cela signifie et pourquoi on met l'\u00e9tiquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:17 > 0:28:21) [86%] : \r\nOui, mais en m\u00eame temps etc amateurs ont le droit de faire le tri et non entre diff\u00e9rentes informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:21 > 0:28:56) [90%] : \r\nVous avez raison, mais je crois qu'on doit faire appel au bon sens, \u00e0 la fois du consommateur et \u00e0 la fois des distributeurs et si chacun fait part de bon sens, on met la provenance du produit chacun analyse et sait qu'il doit consommer local et des produits de saison et, je pense, c'est vraiment ceux si la base et ceci, c'est tr\u00e8s simple \u00e0 expliquer, il y a pas besoin d'ouvrir des bureaux d'\u00e9tudes, des avocats d'environnementaux de de ce genre de choses qui sera tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00c9va, qui va co\u00fbter tr\u00e8s cher et \u00e0 la fin, ce sera bien s\u00fbr le paysan le dindon de la farce parce que toutes les factures reviendront vers lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:56 > 0:29:02) [91%] : \r\nChristophe Clivaz c'est vrai, au fond, on sait tr\u00e8s bien que faire finalement c'est manger local et manger surtout de saison non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:03 > 0:29:47) [89%] : \r\nMais ce n'est pas si simple que \u00e7a, en fait, on a d\u00e9j\u00e0 effectivement un travail toute aide de rappel ou sensibilisation aupr\u00e8s des consommateurs pour rappeler ce qu'est un fruit de saison et puis c'est vrai qu'il y a parfois des choses qui sont qui paraissent pas tr\u00e8s logique, par exemple en termes de transports, on pense toujours que parce que \u00e7a vient, puis plus loin c'est mais c'est moins bon au niveau du bilan CO2 et c'est pas \u00e7a manque \u00e0 si vous prenez cette affaire de l'ann\u00e9e, vaut mieux manger du point vraiment du bilan CO2 des tomates qui viennent d'Espagne, plut\u00f4t que des des tomates qui sont, qui sont sous serre avec des \u00e9nergies fossiles pour pour chauffer les serres, donc c'est pas si \u00e9vident, je pense, c'est une information qui est vraiment pourtant pour le consommateur, qui lui permet, comme le prix simplement essayer de pr\u00e9voir quand c'est vrai que c'est important d'avoir un syst\u00e8me qui soit Simple harmoniser au niveau suisse avec un code couleur qui permet facilement aux consommateurs d'abord cette information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:47 > 0:30:00) [90%] : \r\nBon Pierre-Andr\u00e9 Page voil\u00e0 de contre- argument : d'abord, \u00e7a serait sympa, c'est pas une lourdeur administrative et puis surtout c'est pas n\u00e9cessairement manger local et de saison qui est le plus, comment dirais-je le le meilleur, la meilleure fa\u00e7on de de manger \u00e9cologique si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:01 > 0:31:01) [89%] : \r\nNon, alors je crois que Simple, ce ne sera de toute fa\u00e7on pas simple, je vais donner un exemple tout simple, il y a quelques ann\u00e9es, on a d\u00fb faire des r\u00e9seaux \u00e9cologiques dans un nos ferme dans notre milieu agricole, nous avons fait ces r\u00e9seaux, mais nous ne pouvions pas le faire nous-m\u00eames, on a d\u00fb prendre des bureaux Nature et paysage, donc on a d\u00fb cr\u00e9er des bureaux nature paysage pour avoir un rapport \u00e9crit ensuite : on pouvait faire des oppositions si on n'\u00e9tait pas d'accord, donc \u00e7a fait vraiment d\u00e9roule lourdeurs administratives clair si on va dans ce m\u00eame sens, ce sera la m\u00eame chose et je pense que c'est vraiment pas, c'est le consommateur veut, c'est-\u00e0-dire une augmentation du prix et \u00e7a on ne veut pas, je crois qu'il faut vraiment le le bon sens et l\u00e0 je crois que le consommateur comprend qu'un qu'une tomate qui vient d'Andalousie ou bien qui vient de Gen\u00e8ve, c'est quand m\u00eame la proximit\u00e9 qui compte et je crois que le le producteur, je ne vois comprend aussi ou ou de la r\u00e9gion qui chauffe avec du fossile est en train d'changer on conna\u00eet maintenant des chauffages, a appel\u00e9 \u00e0 des chauffages Jacopo, les agriculteurs ont souvent des for\u00eats et maintenant la r\u00e9flexion, elle est en cours, sauf, je crois qu'il prendrait sa s\u00e9rie plus de personnes qui arrive d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:01 > 0:31:27) [91%] : \r\nMais d\u00e8s qu'il \u00e9tait titulaire des \u00e9tudes, notamment une, une enqu\u00eate est men\u00e9e par l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, c'\u00e9tait fin 2016, qui montre que le local, ce n'est pas toujours ce qu'il y a de plus \u00e9cologique si on ne respecte pas pr\u00e9cis\u00e9ment les saisons, donc finalement une \u00e9tiquette qui qui montre la teneur en CO 2 \u00e7a permettrait de, de, de, d'avoir une transparence et surtout une information beaucoup plus robustes, beaucoup plus claire beaucoup plus cr\u00e9dible non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:27 > 0:31:41) [93%] : \r\nMais je crois que les \u00e9tiquettes qui existe d\u00e9j\u00e0 sur certains produits si vous questionnez le consommateur qui est dans les grands centres, ils ne comprennent pas tout ce que la signifie beaucoup des consommateurs et je pense une majorit\u00e9 regarde le prix du produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:41 > 0:31:45) [79%] : \r\nOui, alors c'est ce qui vient, un appareil m\u00e9nager, on voit bien les \u00e9tiquettes, c'est c'est tout, c'est assez clairement indiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:45 > 0:32:14) [88%] : \r\nOui, c'est clairement indiqu\u00e9, mais dans une Europe dont il ne comprend pas ce que signifient ces \u00e9tiquettes et \u00e7a je peux vous le prouver, d'accord, on a, on a fait des sondages dans des grands magasins et tout le monde ne le comprend pas, c'est pour \u00e7a qu'ensuite vous mettre une \u00e9tiquette avec CO2 une \u00e9tiquette avec la proximit\u00e9, et je crois que le l'\u00c9ducation de mots jeunesse en consommons local et de saison le le je comprend tr\u00e8s bien, si on ne le lui explique qu'il n'y a pas de fraises au mois de f\u00e9vrier, quelle Galt Andalousie historique les lanceurs d'accord et je crois que \u00e7a, c'est important d'expliquer \u00e0 notre jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:14 > 0:32:21) [91%] : \r\nChristophe Clivaz les agriculteurs qui se plaignent d\u00e9j\u00e0 de charges administratives, est ce que \u00e7a risque pas de d'alourdir un peu leur t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:21 > 0:32:56) [88%] : \r\nAlors c'est clair, je pense que il y a un enjeu l\u00e0 autour, parce que c'est vrai qu'a un certain nombre vous agriculteurs ont d\u00e9j\u00e0 passablement de t\u00e2ches administratives en m\u00eame temps dans certaines mani\u00e8res, on peut dire que c'est aussi en rapport, finalement, avec le soutien qui est accord\u00e9 par les par le par les consommateurs et par les contribuables et c'est une sorte de, de, de rendu par rapport \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 ce soutien, mais c'est vrai qu'il faut effectivement \u00e9viter une une une machine \u00e0 gaz, je rappellerai aussi que \u00e7a concernera pas coller l'id\u00e9e, c'est vraiment que \u00e7a concerne que les produits suisses mais qu'une grosse partie de de ce que nous consommons vient d'une certaine mani\u00e8re, malheureusement de de l'\u00e9tranger et c'est tout, c'est important d'avoir cette information en termes de de justement de de CO2 par rapport \u00e0 l'ensemble des produits aussi qui sont, qui sont import\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:56 > 0:33:13) [92%] : \r\nOui Pierre-Andr\u00e9 Page au fond est-ce que cette id\u00e9e de labelliser les fruits et l\u00e9gumes, \u00e7a \u00e7a ne va pas \u00e0 l'encontre de la position de votre propre parti qui dit il faut consommer local, hein c'est neutre en quelque sorte, c'est notre contribution \u00e0 l'\u00e9cologie, or l\u00e0, justement, c'est pas toujours \u00e9vident, est ce que c'est, c'est \u00e7a qui vous pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:13 > 0:33:47) [94%] : \r\n\u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me, je crois que la notre message est clair : on doit consommer local et des produits de proximit\u00e9 et c'est le meilleur message que l'on peut donner \u00e0 la population et c'est le meilleur travail qu'on peut faire pour soutenir notre agriculture, c'est vrai qu'on a un soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration du contribuable, je crois que si on peut leur prouver que le produit vient de Suisse, il est de qualit\u00e9 et qu'il remplit toutes les conditions, il sera de toute fa\u00e7on meilleure que les produits que nous allons importer, car on a, c'est vrai qu'on est \u00e0 50 60 pourcent d'auto- approvisionnement donc tout le reste, on doit l'importer, mais on veut nous vraiment un produit de Cali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:47 > 0:33:57) [92%] : \r\nDonc vous contestez quand quand des \u00e9tudes disent que des tomates import\u00e9es d'Italie ou d'Espagne, par bateau ou trains ont moins d'impact sur le climat que des tomates cultiv\u00e9es sous serre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:57 > 0:34:13) [91%] : \r\nAlors les, les, les tomates produites sous serre en \u00e7a je l'ai vu dans les pays du nord avec de l'\u00e9nergie fossile, oui, c'est vrai que le l'impact CO2 et plus grave si on utilise un chauffage avec des pellets ou des copeaux de bois, je crois qu'on en arrive \u00e0 corriger cet impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:13 > 0:34:17) [93%] : \r\nEncore un Label de plus Christophe qui va franchement comment s'y retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:17 > 0:34:37) [89%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il est un peu la jungle de la labels, c'est pour \u00e7a que c'est effectivement important que si on enfin un nouveau \u00e7a \u00e7a vraiment coordonn\u00e9 avec en contr\u00f4le aussi qui tiennent la route au niveau national et pas que chaque enseigne commence \u00e0 sortir son propre, son propre Label, et je crois qu'apr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a le prix, il a finalement le le CO2 et la provenance et sur la base de \u00e7a, le consommateur peut faire peut faire son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:37 > 0:34:45) [88%] : \r\nMerci, c'est ce que je vous taisez-vous alors produit avec un sapin de No\u00ebl de tickets d'accord merci beaucoup Pierre-Andr\u00e9 Page, bonne soir\u00e9e \u00e0 merci \u00e0 vous, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:45 > 0:35:01) [90%] : \r\nMerci, direction la Turquie \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le calendrier judiciaire et r\u00e9guli\u00e8rement surcharg\u00e9 par les proc\u00e8s intent\u00e9s ou \u00e0 des opposants et \u00e0 des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, cette semaine, fournit un bon exemple Alain de l'avoir, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Istanbul plusieurs audiences importantes se tiennent ces jours- ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:02 > 0:36:05) [91%] : \r\nOui, pas moins de 4 proc\u00e8s dont on peut consid\u00e9rer qu'ils sont importants et repr\u00e9sentatif du climat actuel se tiennent cette semaine \u00e0-t-elle point en toute honn\u00eatet\u00e9, qu'il est parfois difficile pour les journalistes de se tenir \u00e0 jour alors aujourd'hui comparaissait l'ancien dirigeant du parti prokurde c'est latine derni\u00e8re t\u00e2che rappelons que cet homme politique qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un s\u00e9rieux opposant au pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan est emprisonn\u00e9e depuis novembre 2016, il affronte des dizaines de proc\u00e8s, mais cette audience \u00e9tait un symbolique parce que c'est la premi\u00e8re fois qu'il comparaissait depuis que la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a condamn\u00e9 la Turquie le 9 juillet pour avoir viol\u00e9 sa libert\u00e9 d'expression se tenaient aussi aujourd'hui une nouvelle audience du proc\u00e8s de 11 d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, dont le pr\u00e9sident et la directrice de ING Amnesty International en Turquie, demain c'est le repr\u00e9sentant de Reporters sans Fronti\u00e8res, qui risque d'\u00eatre condamn\u00e9s et vendredi ce sera la reprise du proc\u00e8s des meneurs pr\u00e9sum\u00e9s des manifestations du Pargaetzi en 2013, inutile de dire que dans tous ces proc\u00e8s, les accus\u00e9s sont inculp\u00e9s pour appartenance soutien ou propagande pour une organisation terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:05 > 0:36:12) [91%] : \r\nDonc si on vous comprend bien, la justice turque croule sous les proc\u00e8s politiques alors que son ind\u00e9pendance et s\u00e9rieux s\u00e9rieusement mise en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:14 > 0:36:58) [89%] : \r\nEn effet, l'image de cette justice turque qui traditionnellement est mauvaise, n'a jamais autant souffert que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 du 15 juillet 2016, le pouvoir politique \u00e0 Limoges, plus de 4000 juges et procureurs accus\u00e9s d'\u00eatre des fid\u00e8les du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen le cerveau d\u00e9sign\u00e9 du putsch, cela fait presque 30 pourcent de la magistrature purger ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais le probl\u00e8me n'est pas tant num\u00e9rique, le conseil des juges et procureurs a certes nommer de nouveaux magistrats pour les remplacer, mais ce conseil et sous l'emprise totale du chef de l'\u00c9tat et rejet\u00e9 perdra n'depuis l'adoption en 2017 d'un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel fort : l'opposition d\u00e9nonce la formation insuffisante, ces jeunes juges et procureurs et surtout leur soumission au pouvoir et \u00e0 ses directives en mati\u00e8re de proc\u00e8s politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:58 > 0:37:01) [83%] : \r\nMerci \u00e0 Inde d'avoir, vous \u00e9tiez en Direct d'Istanbul, il est 18 heures 32.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:03 > 0:37:07) [68%] : \r\nForum mettent du TAS \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:07 > 0:37:14) [98%] : \r\nLes personnes en situation de handicap sont elles limit\u00e9es dans leur acc\u00e8s \u00e0 la culture, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:14 > 0:38:04) [94%] : \r\nOui, la question de l'acc\u00e8s aux manifestations culturelles est devenue br\u00fblante depuis ce week- end depuis que des personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s de Sion, sous les \u00e9toiles et, hasard du calendrier, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme va devoir se pencher sur une question similaire dans 2 jours, elle concerne un Genevois interdits de cin\u00e9ma en 2008, alors, a-t-on le droit de refouler une personne parce qu'elle est en chaise roulante pour en d\u00e9battre avec nous quatre invit\u00e9 : Marc Ristori, pilote de Motocross Cyril Mizrahi, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 inclusion handicap Charlotte Karelle, directrice du festival Rock oz'ar\u00e8nes et puis, Michael Drieberg, directeur de Live Music Production, merci beaucoup \u00e0 tous les 4 d'\u00eatre avec nous ce soir, Michael Drieberg je commence avec vous, vous \u00eates l'organisateur sous les \u00e9toiles, c'est par vous que le scandale est arriv\u00e9, ce que vous comprenez que \u00e7a ait pu choquer autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:05 > 0:38:11) [95%] : \r\nBen je comprends surtout pas qu'on qu'on m'accuse de \u00e7a, on n'a jamais interdit l'acc\u00e8s aux handicap\u00e9s, c'est une c'est une plaisanterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:11 > 0:38:17) [85%] : \r\nMais quand m\u00eame il y a quand m\u00eame des des des Rohingyas donc qui sont arriv\u00e9s avec leurs familles qui n'ont pas pu qui avaient des billets donc des billets standard qui vont pas pu rentrer \u00e0 Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:17 > 0:38:44) [87%] : \r\nVoil\u00e0, soyons s\u00e9rieux, on a accueilli 700 invit\u00e9s 700 handicap\u00e9s depuis que la science ou les \u00e9toiles existent, c'est que ces gens contestent, c'est qu'on les met sur des plateformes pour les handicap\u00e9s, c'est pas qu'il y avait pas de place, on a des photos, on a tous les t\u00e9moignages qui le monde il y a eu des reportages que il y a des plateformes qui \u00e9tait vide, qu'il avait, il y avait encore de la place, mais ils ne veulent pas y aller, ce qu'ils veulent c'est avoir les m\u00eames droits que les valides et aller au milieu sur la foule devant la sc\u00e8ne et c'est \u00e7a qu'on refuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:44 > 0:38:51) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire que, concr\u00e8tement, ce sont des gens qui ne se sont pas annonc\u00e9 et donc vous leur avait refus\u00e9 l'entr\u00e9e parce qu'ils avaient des billets standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:51 > 0:39:11) [88%] : \r\nNon parce qu'il restait encore de la place normalement c'est pr\u00e9f\u00e9rable s'annon\u00e7ait, c'est la proc\u00e9dure, mais si il reste la place, ils peuvent y aller mais enfin on leur d\u00e9conseille parce qu'il pourrait venir pour rien, mais en l'occurrence, quand il y a eu cette fameuse manifestation avec cette personne, on a quand m\u00eame eu 52000 personnes qui s'ennuient au festival oui, 7 personnes qui ont manifest\u00e9 il y avait encore de la place, simplement il ne voulait pas y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:12 > 0:39:17) [82%] : \r\nIl voulait pas aller, mais alors attendez, l\u00e0 vous \u00eates en train de nous dire que vous n'avez pas emp\u00each\u00e9 de handicap\u00e9s, de rentrer \u00e0 Sciences- les \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:17 > 0:39:35) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors j'ai tout ce qu'il faut pour le prouver, j'ai envoy\u00e9 \u00e0 la presse les photos qui montraient bien que le le le parterre et complet, il y a 15000 personnes, \u00e7a repr\u00e9sente 4 \u00e0 6 personnes au m\u00e8tre carr\u00e9, on peut pas ma\u00eetre les chaises au mieux et puis il y a des plateformes qui sont vides, enfin ils sont pas vite, parce qu'il y en a qui veulent y aller, il y en a qui veulent pas y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:35 > 0:40:03) [87%] : \r\nIl y a eu de nombreux un t\u00e9moignage de personnes qui se sont dites interdites d'entr\u00e9e \u00e0 Sciences sous les \u00e9toiles, avec nous, Marc mais c'est des menteurs, voil\u00e0 je-je bas\u00e9 votre invit\u00e9, \u00e7a c'est le probl\u00e8me dites alors on va po, on va maintenant va poser voil\u00e0 cette question \u00e0 qu'est ce qu'on fait avec des personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, Marc Ristori, vous \u00eates en chaise roulante depuis 12 ans depuis que vous avez eu un un accident alors que vous \u00e9tiez champion de Motocross, vous vous cette nuit dans la la peau de ces personnes qui avaient achet\u00e9 des billets standard et qui n'ont pas pu rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:04 > 0:41:13) [89%] : \r\nAlors moi, j'\u00e9tais pas si on, c'est un des seul festival que j'ai pas eu l'occasion de faire maintenant, si vous dites qu'il y a eu un refus en fait de ces personnes qui avaient achet\u00e9 un billet, certes pas de la bonne mani\u00e8re parce que maintenant on est bien inform\u00e9 par rapport au fait que sur les sites internet, on peut voir ben appeler ce num\u00e9ro si vous voulez une personne, une place pour personnes \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite, je pense que c'est une bonne chose parce qu'il y a des bonnes informations maintenant ce qu'il faut comprendre, c'est que d'aller sur les plateformes, c'est quand m\u00eame relativement d\u00e9licat dans le sens o\u00f9 on nous met dans des cases, c'est-\u00e0-dire que si par exemple je avec avec ma copine ou un pote, j'ai pas forc\u00e9ment envie d'aller sur une plateforme et comme \u00e0 mon que ce soit limit\u00e9 en fait \u00e0 telle ou telle endroits et apr\u00e8s je peux tr\u00e8s bien comprendre aussi qu'il y a des endroits o\u00f9 \u00e7a peut \u00eatre relativement peut-\u00eatre dangereux comme par exemple vous allez on va parler peut-\u00eatre de records aux ar\u00e8nes o\u00f9 on va pas aller s'dans la fosse au milieu de tout le monde et c'est un peu d\u00e9licat parce que oui, effectivement, il y a les escaliers, on pourrait pas se faire enlever Dallas, il y a des probl\u00e8mes, donc m\u00eame nom par rapport aux gens qui sont fait refuser ou autre, alors je sais pas si c'est vrai ou pas en vue ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:13 > 0:41:22) [91%] : \r\nNon, moi je suis en train de voil\u00e0, moi j'ai parl\u00e9 \u00e0 des personnes qui disent qu'elles se sont faites, elles se sont fait refouler Marc Ristori qu'est que vous qu'est ce que vous pensez qu'on peut ressentir dans ces cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:23 > 0:42:05) [91%] : \r\nAlors je pense que tellement au fait refouler d'un endroit parce que vous avez un handicap, il y a, vous \u00eates vraiment attaquer directement dans votre, dans votre \u00eatre et puis puis votre votre handicap serait mal encore plus fort que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 tous les jours parce qu'il faut savoir que d'\u00eatre en situation d'handicap c'est c'est tous les jours pour nous et et le fait d'aller dans un festival, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 \u00e0 nous sociabiliser, en fait, je trouve qu'il y a rien de plus important qu'un festival pour que tout le monde se retrouve au m\u00eame endroit que ce soit, peu importe o\u00f9 tu viens au niveau ta culture de sa couleur de peau de de ce c\u00f4t\u00e9, M comme musique quoi tout le monde se rassemble et et l\u00e0, de nous mettre encore plus dans des cases, c'est vrai que c'est \u00e7a va \u00e0 l'encontre en fait de ce de ce genre d'\u00e9v\u00e9nement je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:05 > 0:42:13) [85%] : \r\nMichael Drieberg pourquoi c'est un probl\u00e8me que que les personnes ne n'aillent pas dans ces ces zones ces plateformes r\u00e9serv\u00e9e pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:13 > 0:42:36) [88%] : \r\n\u00e7a fait ce qui \u00e9tait, ce qui est assez dr\u00f4le c'est qu'on a enfin un proc\u00e8s sur ce festival mais depuis 35 ans que je fais des manifestations, c'est comme \u00e7a partout, j'admire beaucoup marqu\u00e9, c'\u00e9tait un grand champion, il a eu cet accident pendant qu'il \u00e9tait champion il y avait des spectateurs \u00e0 Palexpo il y avait 20000 personnes par \u00e7a, h\u00e9 bien, il sait tr\u00e8s bien qu'il y a, il y a des endroits pour les chaises roulantes, ils peuvent pas passe maintenant pour tous, mais pourquoi l'mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:36 > 0:42:39) [76%] : \r\nJe pour sont, s'ils ont envie d'\u00eatre n'importe o\u00f9, non parce que dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:39 > 0:43:00) [85%] : \r\nParce que c'est l\u00e0 que le probl\u00e8me est important et c'est \u00e7a la vraie question, moi j'ai des avocats, des associations qui me disent : mais je vous aussi des d\u00e9charges, s'ils ont envie de mourir, c'est en de n'pi\u00e9tin\u00e9, \u00e7a leur probl\u00e8me, oui, c'est leur probl\u00e8me, mais c'est pas l\u00e0 s'leur s\u00e9curit\u00e9 quels probl\u00e8mes parce qu'ils peuvent dire : on a envie de mourir, c'est la s\u00e9curit\u00e9 des 15000 autres moi en tant qu'organisateur je suis responsable de la s\u00e9curit\u00e9 des 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:00 > 0:43:03) [99%] : \r\nMais en quoi c'est dangereux d'avoir une chaise roulante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:03 > 0:43:29) [90%] : \r\nVous avez, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dans un concert, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu la concentration de personnes vous savez quel est le l'obstacle d'une chaise roulante, c'est 200 250 kilos \u00e0 la la la la chaise plus la personne dessus, comment vous voulez qu'au niveau s\u00e9curit\u00e9, on laisse au milieu de la foule, des chaises et combien, 5, 10, 15, 20 des obstacles pas et qu'on ne voit pas enqu\u00eate \u00e9vacuation rapide Versini finir de SLC un carnage en cas d'\u00e9vacuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:29 > 0:43:35) [95%] : \r\nMarc Ristori l\u00e0- dessus, le fait que vous soyez en danger pour les autres, vous entendez-vous cet argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:35 > 0:44:31) [89%] : \r\nAlors oui c'est c'est vraiment d\u00e9licat en fait dans le sens o\u00f9 il faut pas tout m\u00e9langer, c'est-\u00e0-dire que moi je fais pas de 100 kilos mais avec la chaise, je comprends la vision de M. se disait Bergman, ce qu'il faut comprendre, c'est que c'est d\u00e9j\u00e0 tellement compliqu\u00e9 pour nous aussi, que si en plus, quand on va en endroit on a un danger, \u00e7a devient vraiment vraiment vraiment d\u00e9licat et je le comprends pas \u00e0 ce niveau-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire, par exemple, moi, je suis all\u00e9 \u00e0 Pal\u00e9o homog\u00e8ne, jamais personne ne m'emb\u00eater par rapport au fait que je suis au milieu de la foule, il y a des familles, il y a plein de, de, de gens maintenant peut-\u00eatre ses plus grands qui sont sous les \u00e9toiles, j'en ai aucune id\u00e9e, mais, mais je me se retrouve au milieu des gens et non j'\u00e9tais pas en danger et Metz, je peux le comprendre, mais dans l'autre c\u00f4t\u00e9, non donc c'est c'est c'est d\u00e9licat, je trouve que c'est vraiment, c'est vraiment de l'UQAM mais non, je ne me sens pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:31 > 0:44:40) [90%] : \r\nVous savez, si je prends l'exemple de de la reine pour prendre un exemple simple : il y a, il y a plein de couloirs, il y a plein d'endroits o\u00f9 \u00e7a serait beaucoup plus agr\u00e9able de mette les choses mais on n'a pas le droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:40 > 0:44:43) [79%] : \r\nMais pourquoi, alors, \u00e0 quoi ils peuvent aller au Paleo et passion sur les \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:43 > 0:45:20) [86%] : \r\nChaque endroit sa sp\u00e9cificit\u00e9 Marc parler avant de Rock oz'ar\u00e8nes qui est une fausse au fond d'une ar\u00e8ne, on peut dire, imaginez et o\u00f9 les chats sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la reine, vous imaginez que c'est pas les m\u00eames r\u00e8gles que nous qui sommes sur 2 terrains de foot grillag\u00e9s sur le c\u00f4t\u00e9 ou L\u00e9o qui a 80 hectares de terrains et on peut courir dans tous les sens, chaque endroit \u00e0 ces r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 nous nos r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, on n'a que 2 endroits pour \u00e9vacuer tout le monde va partir vers ces 2 endroits les 15000 personnes et si, dans ces 15000 qui court, il y a des obstacles, c'est pas possible, c'est trop dangereux, et d'ailleurs personne nous obligera \u00e0 le faire, vous \u00eates trouverez aucun avocat aucune loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:20 > 0:45:33) [91%] : \r\nAlors on va venir \u00e0 sur la question de la l\u00e9galit\u00e9, mais d'abord je tiens entendre j'aimerais autant de Charlotte Karelle, vous \u00eates directrice du festival Rock oz'ar\u00e8nes puisque votre festival a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois cit\u00e9 vous comprenez-vous cet argument s\u00e9curitaire qui avanc\u00e9 par Monsieur Drieberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:33 > 0:46:55) [89%] : \r\nAlors effectivement, moi j'ai \u00e9t\u00e9 un quelque peu choqu\u00e9 quand j'ai vu affecter le titre est et les photos, et j'ai eu la chance d'\u00eatre \u00e0 ce moment-l\u00e0, accompagn\u00e9 de mon chef s\u00e9curit\u00e9 notre m\u00e9decin b\u00e9n\u00e9vole durant l'av\u00e8nement et alors effectivement peut pas compl\u00e8tement bl\u00e2mer la d\u00e9cision de de l'organisateur en question parce que c'est, c'est assez complexe au niveau s\u00e9curitaire et c'est vrai qu'en cas en cas d'accident responsabilit\u00e9 elle est claire, elle va, elle va directement impliqu\u00e9 des, des, des cons\u00e9quences pour l'organisateur, donc, de notre c\u00f4t\u00e9 de mon c\u00f4t\u00e9, je dirais qu'il y a a juste peut-\u00eatre un manque de sensibilit\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'appr\u00e9cient j'en parle parce qu'on a eu le cas l'ann\u00e9e derni\u00e8re, effectivement, de personnes qui avaient ont donc 2 ans de mobilit\u00e9 r\u00e9duite, qui avait oubli\u00e9 de s'annoncer et on a eu quelques cas r\u00e9gl\u00e9s et c'est vrai que notre sensibilit\u00e9 ne nous a permis de trouver quelques solutions d'improviser, de mettre nos places \u00e0 disposition et de trouver quelques espaces sur le haut de la reine, mais c'est vrai que c'est un contexte compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est pas le m\u00eame site les les personnes de mobilit\u00e9 r\u00e9duite ne peuvent pas acc\u00e9der au \u00e0 la fois, c'est \u00e9videmment pour des questions s\u00e9curitaires, mais on estime aussi que chaque personne est responsable et d'autant plus si il vient avec un un une une personne accompagnant tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:55 > 0:47:04) [91%] : \r\nMais Michael Drieberg tr\u00e8s rapidement \u00e0 la question de sa la sensibilit\u00e9, c'est vrai qu'on on a l'impression que vous entende, vous dites fera la m\u00eame chose mais est-ce que vous n'avez pas manqu\u00e9 de sensibilit\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:04 > 0:47:26) [88%] : \r\nNon, je referais la m\u00eame chose parce que je suis responsable de la s\u00e9curit\u00e9 des 15000 qui viennent je suis pas responsable, que la s\u00e9curit\u00e9 des 30 40 personnes qui viennent en mobilit\u00e9 r\u00e9duite, par contre je leur offrent la possibilit\u00e9 de la vie, ce festival parfaitement en s\u00e9curit\u00e9, certains veulent pas prendre cette possibilit\u00e9, on refuse qu'il soit dans la force, on a dit plusieurs fois, un chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:26 > 0:48:01) [89%] : \r\nAlors, bien on l'a bien compris les fois on va provoquer, on va avancer dans le d\u00e9bat, on va venir sur la question de la n\u00e9gative de la l\u00e9galit\u00e9 avec vous Cyril Mizrahi, hein, je le disais, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 inclusion handicap vous avez forc\u00e9ment r\u00e9agir suite \u00e0 cette affaire, mais vous \u00eates aussi l'avocat d'un d'un autre homme de marque glaise un parapl\u00e9gique, qui s'\u00e9tait vu refuser l'an l'acc\u00e8s dans un cin\u00e9ma, je ne vois ce cas son cas va justement \u00eatre discut\u00e9 dans 2 jours \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, mais il faut quand m\u00eame rappeler qu'il avait perdu en derni\u00e8re instance aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral justement \u00e0 cause de cette notion de de de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:03 > 0:48:29) [91%] : \r\nBon, tout d'abord ce que j'aimerais quand m\u00eame rappeler, notamment \u00e0 Monsieur Drieberg, je pense, il y a, il y a effectivement le probl\u00e8me de fond, mais aussi la forme Monsieur Drieberg moi ce qui me ce qui me frappe dans vos propos, c'est que vous parlez tout le temps de chaises ou de fauteuils et c'est des personnes au moins votre coll\u00e8gue de rock aux ar\u00e8nes, elle parle de personnes, elle a, elle, a compris que c'est avant tout des personnes avant d'\u00eatre des chaises ou des fauteuils alors maintenant effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:29 > 0:48:34) [79%] : \r\nLa question de la l\u00e9galit\u00e9 sur la dans son danois monsieur maire que selon le le selon la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:34 > 0:50:08) [93%] : \r\nMais absolument pas, je veux dire, je ne vois pas quelle quelle esp\u00e8ce de loi d'ailleurs personne n'a parl\u00e9 d'une d'une loi pr\u00e9cise : moi je vais vous parler d'une loi pr\u00e9cise qui est la convention de l'ONU sur les droits des personnes handicap\u00e9es qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e et ratifi\u00e9e par notre pays en 2004 et qui dit clairement que toute discrimination est interdite et parmi les discriminations, il y a notamment le refus d'am\u00e9nagements raisonnables, or on voit tr\u00e8s bien que \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, par exemple au Pal\u00e9o, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, Augustin, il y a pas de probl\u00e8me, il y a des plateformes, il peut y avoir des plateformes mais on ne limite pas la libert\u00e9 de mouvement des personnes aux limites pas non plus le nombre de places pour personnes en situation de handicap \u00e0 20 ou 30, selon les chiffres, sur 5 ans, alors 15000 ou 52000 festivaliers selon qu'on qu'on qu'on se place du point de vue de de la fosse ou du ou d'une mani\u00e8re ou d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, on rappelle quand m\u00eame que les personnes en fauteuil roulant sont entre 3 et 5 pourcent de la population, alors vous faites un petit calcul et puis vous voyez combien potentiellement, il peut y en avoir en \u00e9coutant Monsieur Drieberg on a l'impression qu'il est surpris que tout d'un coup, les personnes en situation de handicap sortent de chez elles, elles sortent des institutions elles sortent de chez elles, elles vont \u00e0 des \u00e0 des \u00e0 des festivals, bah oui, c'est \u00e7a l'inclusion c'est \u00e7a l'\u00e9galit\u00e9 et est ce qu'on demande c'est pas des places gratuites, c'est des places comme tout le monde, qui permettent d'aller et venir et d'avoir des contacts et pas d'\u00eatre dans une logique de s\u00e9paration et d'exclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:08 > 0:50:16) [89%] : \r\nAlors qu'est ce qu'on fait Monsieur Drieberg 1 face \u00e0 \u00e7a, c'est vrai que c'est des gens qui ont envie d'aller boire des verres avec leur avec leurs copains, avec leurs familles en les parcs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:16 > 0:50:54) [86%] : \r\nEncore une fois, je vous remercie de m'a rappel\u00e9 qu'il avait des gens sur sur les choses, il faut arr\u00eater de vouloir toujours ramener \u00e7a \u00e0 l'\u00e9motion, on parle juste de s\u00e9curit\u00e9 ce probl\u00e8me, il est aussi retenir, il y a les les emplacements r\u00e9serv\u00e9s pour les chaises il \u00e0 la reine \u00e0 il est dans les festivals, il est partout, parce qu'\u00e0 c'est pas la s\u00e9curit\u00e9 des gens sur les choses dont on parle, c'est la s\u00e9curit\u00e9 du public qui est en dans les voies d'\u00e9vacuation, on ne peut pas, on n'a pas le droit de mener, chaises, je sais pas si c'est un avocat mal comprendre mais mais autrement qui me condamne, qu'il fasse quelque chose, mais on n'a pas le droit, et je le ferai pas je suis responsable de \u00e7a : la s\u00e9curit\u00e9 des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:54 > 0:51:10) [91%] : \r\nAlain compris votre message Marc Ristori quand m\u00eame, j'aimerais vous entende parce qu'on voit bien que Monsieur Drieberg ne reste sur sa ligne, c'est une question de de s\u00e9curit\u00e9, vous qui avez envie de, de, d'\u00eatre comme tout le monde de faire lisent les m\u00eames activit\u00e9s que tout le monde, \u00e7a doit quand m\u00eame rageant d'entendre ce discours- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:11 > 0:51:57) [87%] : \r\nBah \u00e9videmment dans le sens o\u00f9, o\u00f9, comme disait Monsieur miserait le probl\u00e8me est qu'\u00e0 ses convient toujours sur la s\u00e9curit\u00e9 toujours la s\u00e9curit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 maintenant, comme l'a dit Madame de de Rock oz'ar\u00e8nes, c'est quand on est des personnes responsables Madame Carrel et voil\u00e0 madame, monsieur, CFI, descendants des madame et et du coup on est on est responsable et on a tout en t\u00eate pourrait \u00eatre responsable, c'est-\u00e0-dire que si on a envie d'aller avec telle personne et a-t-elle endroits, on doit pouvoir le faire, mais comme je disais avant moi, je veux pas aller dans la fosse de Rock oz'ar\u00e8nes parce que c'est, c'est, ce serait pas judicieux Land l\u00e0 ce que je veux dire c'est que le but c'est pas de mettent les autres en danger, mais je ne suis pas d'accord avec le fait que nous, personnes en situation d'handicap, mettons les hautes vall\u00e9es, hein, donc je je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:57 > 0:52:09) [89%] : \r\nLa est une chose, c'est qu'apparemment personne n'est venu \u00e0 notre festival parce que nous on n'a qu'un endroit et \u00e7a correspond \u00e0 la fosse de Rock oz'ar\u00e8nes, c'est-\u00e0-dire qu'il y a qu'un endroit o\u00f9 tout le monde est concentr\u00e9, on n'a pas villa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:09 > 0:52:13) [82%] : \r\nOn a compris, mais on va on va qu'on va laisser poursuivre Monsieur Ristori sur cette donation d'un d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:14 > 0:53:31) [89%] : \r\nBah je comme je le disais plus t\u00f4t dans dans l'\u00e9mission, ce qu'il faut comprendre c'est que on en est d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on est limit\u00e9, il faut qu'on aille sur sur le site internet, il faut qu'on, qu'on qu'on donne notre nom, il faut qu'on annonce l'heure \u00e0 laquelle on arrive \u00e7a c'est l'\u00c9tat, c'est des bonnes choses, je suis pas en train de dire que c'\u00e9tait pas bon, c'est des bonnes choses parce qu'il a une belle \u00e9volution dans les, dans les diff\u00e9rents estivale, aucun, en tout cas j'ai particip\u00e9, je suis all\u00e9 \u00e0 Pal\u00e9o sur Caribana, je suis all\u00e9 Rock oz'ar\u00e8nes, je viens de faire montre qu'il \u00e9tait vraiment, vraiment tr\u00e8s bon au niveau de l'accueil, maintenant si vous me dites que je peux aller dans un \u00e9v\u00e9nement seulement sur une plateforme, je vais plus sur aucun \u00e9v\u00e9nement, l\u00e0 on est dans une case, on est post\u00e9 un endroit en parce que c'est vraiment le cas de le dire, on une place et puis on doit imposer \u00e7a aux personnes avec qui on serait susceptible d'aller et c'est \u00e7a la probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas se on ne peut pas bouger l\u00e0 on veut on peut pas aller aller prendre un verre, l\u00e0 o\u00f9 on veut, on peut pas aller \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle on veut c'est d\u00e9j\u00e0 tellement compliqu\u00e9 pour nous de s'organiser en fonction de toutes ces de toutes ces choses, en fait, c'est-\u00e0-dire d'appeler vite fait, d\u00e8s que les billets sortent parce qu'il y a que dix 20 ou 30 places disponibles, donc \u00e7a ne nous emp\u00eache vraiment de pouvoir y aller comme on veut, et puis d'\u00eatre l'\u00e9gal des autres en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:31 > 0:53:37) [93%] : \r\nCharlotte Karelle vous entendez ce message un de voil\u00e0 de de ces personnes qui ont envie d'\u00eatre avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:37 > 0:53:50) [94%] : \r\nAlors moi, je le comprends parfaitement, c'est vrai qu'on a eu la chance de d'avoir un responsable logistique qui avait un enfant en situation de mobilit\u00e9 r\u00e9duite, donc on a forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sensible \u00e0 ce sujet-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:50 > 0:53:56) [96%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame une difficult\u00e9 pour vous avez ce que vous vous sentez suffisamment aid\u00e9s pour pouvoir int\u00e9grer ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:57 > 0:54:36) [93%] : \r\nAbsolument, parce que je pense que c'est des dispositions \u00e0 prendre, on a mis en place, pas mal, une \u00e9quipe de Plassard qui les prennent en charge, on a \u00e9galement la protection civile qui est sur le site et qui permet de pouvoir faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 ces personnes, par ailleurs, moi, j'ai pu en profiter aussi avec ma maman, dans les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie o\u00f9 je l'ai transport\u00e9 en chaise roulante sur l'\u00e9v\u00e9nement, donc je pense que c'est absolument, primordial de pouvoir donner \u00e0 l'avenir il il y a des r\u00e9els progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits, c'est certain, en Suisse, mais il manque encore peut-\u00eatre un petit peu cette sensibilit\u00e9 dans diff\u00e9rents cas que de donner la la possibilit\u00e9 \u00e0 ces personnes d'avoir une vie sociale de mani\u00e8re autonome et responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:37 > 0:54:54) [87%] : \r\nOn arrive, malheureusement, a d\u00e9j\u00e0, au terme de ce d\u00e9bat, mais quand m\u00eame une derni\u00e8re petite question \u00e0 vous monsieur Mizrahi, hein, parce qu'on le disait en dans 2 jours, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme va se prononcer un sur l'affaire du de de Marc glaise qu'est-ce que \u00e7a, qu'est ce que \u00e7a va changer si la Cour europ\u00e9enne, vous, de vous donne vous donne raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:54 > 0:55:51) [94%] : \r\nBen c'est clair \u00e7a va nous aider parce que la Suisse respecte les arr\u00eats de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme et donc si la la la cour va dans notre sens, h\u00e9 bien c'est clair que la Suisse va devoir mieux mettre en oeuvre la convention de l'ONU sur les droits des personnes handicap\u00e9es, qu'elle a sign\u00e9 parce que si on suit cet argument de l'ins\u00e9curit\u00e9 et j'en finirai par l\u00e0, h\u00e9 bien la conclusion c'est que les personnes en situation de handicap ne vont plus pouvoir sortir de chez elles ne vont plus pouvoir aller dans des immeubles \u00e0 plusieurs \u00e9tages, parce qu'il n'y a pas toujours des solutions en terme de d'\u00e9vacuation, donc il y a \u00e9galement des risques, ces personnes ne pourront pas prendre par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, le nouveau va donc le L\u00e9man Express, parce que les tunnels ne sont pas forc\u00e9ment \u00e9quip\u00e9es pour l'\u00e9vacuation des personnes en fauteuil et donc vous imaginez Monsieur Drieberg s'il y avait des obstacles 300 kilos au milieu des chemins d'\u00e9vacuation du tunnel voil\u00e0 si on suit cette logique Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:51 > 0:55:57) [84%] : \r\nJe vous rappelle que les les handicaps, c'est les supersoniques \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite sont le bienvenu dans notre festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:57 > 0:56:00) [91%] : \r\nEt 2020, il y aura plus de place pour les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 Sion sous les \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:00 > 0:56:10) [91%] : \r\nOn y r\u00e9fl\u00e9chit, il y aura plus de place, il y aura les m\u00eames possibilit\u00e9s d'avenir, un autre festival avec les m\u00eames AXA mais on continuera \u00e0 ne pas laisser les gens dans la fosse au milieu des 15000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:11 > 0:56:20) [96%] : \r\nEn tout cas merci \u00e0 tous d'avoir d'avoir accept\u00e9 de venir d\u00e9battre de cette cette question sensible, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:20 > 0:56:22) [77%] : \r\nMerci, merci \u00e0 vous voir assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:24 > 0:56:27) [71%] : \r\nForum m\u00eame vitesse \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:28 > 0:56:48) [96%] : \r\n18 heures 52 on termine ce forum avec l'initiative du jour une piscine itin\u00e9rante pour apprendre \u00e0 nager aux enfants dans des villages recul\u00e9s et c'est vous, Jean-Fran\u00e7ois Buisson qui en \u00eates le concepteur bonsoir, bonsoir, vous avez fond\u00e9 \u00e0 quoi Itin\u00e9ris d'o\u00f9 vous est venue cette id\u00e9e d'une piscine itin\u00e9rante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:49 > 0:57:57) [89%] : \r\nAlors je suis, je suis un humanitaire et j'ai, j'ai travaill\u00e9 pendant de longues, longues ann\u00e9es en Afrique du Nord, pour notamment cr\u00e9er des \u00e9coles enfantines mais aussi pour cr\u00e9er des, des, des groupes de secouristes volontaires de proximit\u00e9 pour sauver des vies, quand il y a des tremblements de terre et quand il s'est agi de faire de la formation pour les inondations parce qu'elles sont r\u00e9currentes, il y a tous les ans des, des, des, des morts par noyade, je me suis dit il faut je crois est-ce une solution pour que je puisse apprendre \u00e0 nager au \u00e0 la population, et l\u00e0, vous \u00e9tiez au Maroc cela \u00e9tais au Maroc, voil\u00e0 qui est mon pays d'origine et et puis l\u00e0, je me suis rappel\u00e9 d'une une \u00e9vidence, c'est que mon p\u00e8re \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 avait invent\u00e9 le plancher r\u00e9glable dans les piscines et pour Schleck r\u00e9glable, c'est-\u00e0-dire, c'est \u00e0 dire que le c'est une piscine mais avec un fond qui, qui peut \u00eatre r\u00e9glable, autrement dit, vous pouvez avoir la hauteur donc vous voulez la profondeur vous laisser \u00e7a 505 centim\u00e8tres 10 centim\u00e8tres Vincent \u00e0 d\u00e9faut p\u00e9dagogique voil\u00e0, \u00e0 des fins essentiellement p\u00e9dagogique et donc mon p\u00e8re pendant 15 ans, il a appris \u00e0 nager \u00e0 tout Rabat oui et moi, bien s\u00fbr, tout gamin, j'ai assist\u00e9 \u00e0 \u00e0 cette extraordinaire aventure avec des r\u00e9sultats extraordinaires au niveau de la, de l'efficacit\u00e9 p\u00e9dagogique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:57 > 0:58:03) [92%] : \r\nDonc vous avez cette id\u00e9e de te piscines itin\u00e9rantes, vous en parlez \u00e0 l'EPFL, voil\u00e0 que vous dit l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:03 > 0:58:16) [93%] : \r\nMais il me dit : c'est g\u00e9nial, on aime bien les Marocains, mais nous en Suisse, on a 35 pourcent des enfants qui apprennent pas \u00e0 nager dans le cas de la scolarit\u00e9 obligatoire, donc vous oubliez le Maroc et puis on va faire, on va faire un projet industriel pour les Suisses oui alors apr\u00e8s c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:16 > 0:58:29) [81%] : \r\nTant d'\u00e9tudes dans \u00e7a vous a pris 7 endroit pour \u00e9tudier cette cette piscine itin\u00e9rante, vous \u00eates parvenus \u00e0 cr\u00e9er un prototype d\u00e9crite ni vous d\u00e9crivez-nous \u00e0 quoi \u00e7a ressemble alors puisqu'il est inh\u00e9rente c'est quoi, c'est un camion, un gros camion avec l'eau dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:29 > 0:59:16) [88%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une semi- remorque le plus gros, la plus grosse semi- remorque, on puisse faire sans avoir l'obligation de, de, de, de, d'autorisation sp\u00e9ciale pour pour rouler et il y a des tiroirs qui souffrent de part et d'autre de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9largir l'int\u00e9rieur, donc il y a un bassin qui fait 8 m\u00e8tres par 2 avec son fonds r\u00e9glable motoris\u00e9s et puis il y a les vestiaires Royal local technique, en fait, quand la quand la quand le v\u00e9hicule \u00eatre ouvert, entre guillemets, il est ferm\u00e9, j'entends, oui il est clos, mais lorsqu'on le d\u00e9ploie et \u00e7a, on est dans une installation dans un centre aquatique qui, si on ne sait pas qu'il y a des roues oui n'oublie tr\u00e8s vite que c'\u00e9tait un camion et on est dans un centre aquatique ou l'enseignement de la natation peut se faire de mani\u00e8re tout \u00e0 fait mais efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:16 > 0:59:21) [88%] : \r\nVous parvenez \u00e0 cr\u00e9er ce prototype, puis ensuite vous commencez ben tout simplement le proposer des communes et vous commencez par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:21 > 1:00:56) [89%] : \r\nEvol\u00e8ne alors, il fallait d'abord commencer par le tester ce qu'il fallait que l'on est j'avais une petite id\u00e9e des co\u00fbts d'exploitation etc mais il fallait que je le teste en en r\u00e9el, donc, la commune d'Evol\u00e8ne, nous a accueillis c'\u00e9tait juste extraordinaire parce qu'on a fait \u00e7a en plein hiver, donc on avait 80 centim\u00e8tres de neige sur le toit, enfin bref, les gamins qui qui qui en g\u00e9n\u00e9ral vont plut\u00f4t en classe de neige la sortait de, de, de, de la campagne de en maillot, je me suis dit pour rentrer dans la piscine, non, c'\u00e9tait juste extraordinaire, donc on a pu faire les tests aussi bien Evol\u00e8ne qu'compter par la suite et Gen\u00e8ve nous a invit\u00e9 aussi pour une pour un week- end pour faire de l'initiation \u00e0 la plong\u00e9e sous- marine et autres mais c'\u00e9tait \u00e7a n'a pas march\u00e9 en Suisse, en Suisse, on a pens\u00e9 qu'on puisse avoir Carr\u00e8re-G\u00e9e ses r\u00e9cents oui ins\u00e9rer sans et puis vous savez, en Suisse, ben voil\u00e0, c'est une piscine qui va, qui peut servir qui qui est en fait utilis\u00e9 par plusieurs communes parce qu'il y a 800 enfants qui peuvent apprendre \u00e0 nager dedans, l'id\u00e9e c'est qu'elle aille dans une commune qu'elle reste de 3 mois selon les effectifs et puis quand on a pass\u00e9 tous les gamins en classe d'eau, de mani\u00e8re \u00e0 ce que \u00e7a soit rapide et efficace h\u00e9 ben, elle va dans un autre village, et comme \u00e7a, elle revient au 1er village l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, seulement, il faut que les communes se mettent d'accord, il faut qu'elle se mettent autour d'une table sa volont\u00e9 politique, il faut une volont\u00e9 pour s'accoutumer un \u00e7a co\u00fbte 800000 francs suisses ce qui n'est pas une bagatelle, c'est ce n'est pas un c'est pas un gadget, c'est vrai, piscine, c'est un vrai centre baln\u00e9aire baln\u00e9oth\u00e9rapie et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:56 > 1:01:06) [89%] : \r\nEn revanche, en France, en France, c'est la ministre des Sports, qui vous a contact\u00e9e qui voil\u00e0 convoqu\u00e9s au minist\u00e8re pour dire votre id\u00e9e votre prototype m'int\u00e9resse enfin votre produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:06 > 1:01:57) [90%] : \r\nVoil\u00e0 la ministre des sports qui est une ancienne nageuse conna\u00eet bien son m\u00e9tier, il conna\u00eet bien le pr\u00eat \u00e0 la probl\u00e9matique de l'apprentissage et elle a lanc\u00e9 un plan d'aisance aquatique, elle se dit il faut que les enfants apprennent \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 se familiariser \u00e0 l'eau entre 3 et 5 ans de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir s'il tombe dans l'eau, pouvoir ressortir parce qu'on leur enseigne de de nous on le, on quitte, si vous voulez la peur l'appr\u00e9hension de l'eau et puis elle s'est dit : mais comment peut-on, c'est assez simple, hein, si il y a pas de piscine, on fait comment pour apprendre \u00e0 nager et pour pour acc\u00e9der \u00e0 l'aisance aquatique au savoir nager, h\u00e9 ben on peut pas tout simplement, donc s'il y a une piscine qui vient \u00e0 l'\u00e9cole et ben, c'est beaucoup plus pratique, elle est dans la cour, les enfants vont l'utiliser pendant le temps n\u00e9cessaire et puis elle reviendra l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, pour la nouvelle vague de gamins qui, qui arrive \u00e0 l'Ecosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:57 > 1:02:06) [92%] : \r\nSeulement, si on vous a invit\u00e9 ce soir, c'est parce que la semaine prochaine, tout simplement, la semaine prochaine, vous inaugurez \u00e0 Cergy-Pontoise, dans la r\u00e9gion parisienne justement voil\u00e0 votre piscine itin\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:06 > 1:03:11) [88%] : \r\nVoil\u00e0 la ministre m'a demand\u00e9 de, de, de monter la piscine \u00e0 Cergy, donc l\u00e0 je cet apr\u00e8s- midi dans les ateliers pour la pour la pr\u00e9parer, donc elle va partir vendredi et jeudi prochain donc, avec, en pr\u00e9sence de la ministre des Sports et de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, qui est la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion \u00cele-de-France, elles vont, elles vont of faire la promotion de l'id\u00e9e de la de la ministre, qui est cette fameuse aisance aquatique pour que les enfants puissent tr\u00e8s rapidement et tr\u00e8s t\u00f4t se familiariser \u00e0 l'eau pour assumer pas mal, toutefois il a adouci eu des Montr\u00e9al notamment dans cette, dans cette dans le lieu o\u00f9 nous allons faire cette inauguration et donc Val\u00e9rie P\u00e9cresse, qui \u00e9tait \u00e9galement de fait sensible \u00e0 la probl\u00e9matique sera l\u00e0 \u00e9galement pour cette inauguration et vous esp\u00e9rez que d'autres r\u00e9gions en France ceux et six de cette, de cette opportunit\u00e9 que \u00e9ventuellement les Suisses alors int\u00e9resse oui alors nous avons d\u00e9j\u00e0 boug\u00e9 d\u00e9j\u00e0 beaucoup de, de, de, de, de, de, de, de personnes int\u00e9ress\u00e9es, les Corses sont int\u00e9ress\u00e9s, j'ai en France, la mer, hein, c'est curieux non mais oui mais, paradoxalement, l'\u00eele de la R\u00e9union aussi Sand d'int\u00e9resser oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:12 > 1:03:22) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors je souhaite bonne chance, en tout cas un donc nouvelle itin\u00e9rance si j'ose dire, au-del\u00e0 de la Suisse, merci beaucoup de nous en avoir parl\u00e9 merci Thomas bonsoir et merci, allez on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:24 > 1:03:40) [95%] : \r\nDemain le temps sera plut\u00f4t ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 quelques passages nuageux l'apr\u00e8s- midi des cumulus plus volumineux en montagne, avec le risque d'une averse ou d'un orage sur les Alpes valaisannes en fin de journ\u00e9e, temp\u00e9ratures minimales 12 \u00e0 15 degr\u00e9s les maxima maximales atteindront 27 \u00e0 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:43 > 1:03:45) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:46 > 1:03:52) [89%] : \r\nDans l'agglom\u00e9ration genevoise \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries La route de malades nous est ferm\u00e9e en direction du centre- ville, \u00e0 la suite d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:52 > 1:03:52) [72%] : \r\nCitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:56 > 1:04:06) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer, je vous remercie de l'avoir suivi, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, il va \u00eatre bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-07-16T17:34:45Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907854455", "summary": "Duplex Bienne et lieu ind\u00e9termin\u00e9 : d\u00e9bat entre Hans Stoeckli, conseiller aux \u00c9tats socialiste bernois, et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1854945", "visualGeographicals": ["BIENNE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854456", "summary": "Duplex Fribourg et Sion : d\u00e9bat entre Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois, et Christophe Clivaz, conseiller communal Les Verts \u00e0 Sion.", "id": "1854946", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "SION"], "visualPersons": ["PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9", "CLIVAZ, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854458", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve et Fribourg : grand d\u00e9bat entre Michael Drieberg, directeur de Live Music Production, Marc Ristori, pilote de motocross, Charlotte Carrel, directrice festival Rock oz'Ar\u00e8nes, et Cyril Mizrahi, avocat inclusion handicap.", "id": "1854948", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DRIEBERG, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854464", "summary": "Itw Jean-Fran\u00e7ois Buisson, fondation \"Aqwa itineris\".", "id": "1854954", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ANDLAUER, Anne", "role": "Duplex Lieu ind\u00e9termin\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791773", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050791", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-16ED5540-97AB-4B59-967A-37531752F135", "internalArchiveId": "16ED5540-97AB-4B59-967A-37531752F135", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve accueille le 42e congr\u00e8s mondial du vin: interview de Simone de Montmollin", "publicationDate": "2019-07-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simone de Montmollin, oenologue, pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'organisation du 42e Congr\u00e8s mondial de la Vigne et du Vin;de Montmollin, Simone\r\nInterview de Simone de Montmollin, oenologue et pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'organisation du congr\u00e8s mondial du vin.\r\n\r\nGen\u00e8ve accueille le 42e congr\u00e8s mondial du vin: interview de Simone de Montmollin Vins\r\nA Gen\u00e8ve, le 42\u00e8me congr\u00e8s mondial de la vigne et du vin a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui... Il se tient jusqu'\u00e0 vendredi.\r\nPr\u00e8s de 600 experts du monde entier ((47 pays)) y participent... et la pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'organisation de ce congr\u00e8s est avec nous, l'oenologue Simone de Montmollin, bonsoir.\r\n- en quelques mots, qu'est-ce que ce congr\u00e8s? de quoi allez-vous parler?\r\n- En 2018, l'Italie, la France et l'Espagne \u00e9taient les plus grands producteurs de vin... o\u00f9 se situe la Suisse? \r\n- La production suisse n'est pas tr\u00e8s grande en comparaison mondiale... comment exister?\r\n- La production suisse arrive-t-elle \u00e0 s'exporter ou est-elle trop ch\u00e8re (ce qui fait qu'elle s'\u00e9coule surtout sur le march\u00e9 helv\u00e9tique)? \r\n- probl\u00e8me r\u00e9current: la concurrence des vins \u00e9trangers... question politique, \u00e0 vous qui \u00eates aussi d\u00e9put\u00e9e PLR \u00e0 Gen\u00e8ve: il faudrait pluss de protectionnisme en Suisse selon vous? sans quoi la Suisse ne peut pas r\u00e9gater avec ses prix?! \r\n- si on s'int\u00e9resse \u00e0 la production de raisins en 2018, la Chine arrive en t\u00eate, devant l'Italie et les Etats-Unis... la concurrence chinoise va devenir de plus en plus vive sur le march\u00e9 du vin?\r\n((quelques infos en vrac: \r\nLe congr\u00e8s:\r\n- th\u00e8me \"Pr\u00e9server et innover: attentes environnementales, \u00e9conomiques et sociales\".\r\n- Au menu des discussions: le changement climatique, la mise en valeur des produits, mais aussi la question de la protection de la vigne et la gestion des intrants.\r\n- Pour cl\u00f4turer la semaine, les participants assisteront \u00e0 un spectacle de la F\u00eate des Vignerons.\r\n- C'est la troisi\u00e8me fois depuis 1934 et la premi\u00e8re depuis 1977 (d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e de f\u00eate des vignerons) que les professionnels mondiaux de la vigne et du vin se r\u00e9unissent en Suisse. \r\n- L'OIV est une organisation intergouvernementale \u00e0 caract\u00e8re scientifique et technique de comp\u00e9tence reconnue dans le domaine du vin et autres produits issus de la vigne. La Suisse en est membre depuis 1934.\r\nvigne et vin en 2018: \r\n- Le taille du vignoble mondial (quelle que soit la destination finale des raisins et y compris les vignes non encore en production) en 2018 s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7,4 Mio ha et est en l\u00e9g\u00e8re augmentation par rapport \u00e0 2017.\r\n- Production de vin record: la production mondiale de vin (hors jus et mo\u00fbts) 2018 est une des plus \u00e9lev\u00e9es depuis 2000 avec un volume de 292 Mio hl. L'Italie confirme sa place de 1er producteur mondial, suivie par la France et par l'Espagne.))", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10559088", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve accueille le 42e congr\u00e8s mondial du vin: interview de Simone de Montmollin / FOR_2019-07-15T18:02:00_developpement-5", "Forum du 15.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Simone de Montmollin, \u0153nologue et pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'organisation du congr\u00e8s mondial du vin."], "variantIds": ["ece-10559088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:20Z", "speechToTexts": ["21.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le 42\u00e8me congr\u00e8s mondial de la vigne et du vin a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui, il se tient jusqu'\u00e0 vendredi, pr\u00e8s de 600 experts du monde entier, repr\u00e9sentant 47 pays y participent et la pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'organisation de ce compte great avec nous l'oenologue, Simone de Montmollin bonsoir, bonsoir messieurs en quelques mots est -ce c'est quoi ce congr\u00e8s, qu'est ce que vous avez \u00e0 l'ordre du jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nAlors ce congr\u00e8s, le congr\u00e8s de l'Organisation internationale de la vigne et du vin qui est une organisation intergouvernementale \u00e0 caract\u00e8re technique et scientifique, elle a pour mission d'harmoniser les r\u00e8gles partout o\u00f9 elle peut le faire dans les domaines de la viticulture de l'oenologie, mais aussi de la s\u00e9curit\u00e9 de la sant\u00e9 de l'\u00e9conomie et du droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [94%] :\r\nD'accord, alors on va parler production maintenant un production suisse, notamment la production suisse Simone de Montmollin n'est pas tr\u00e8s grande, en comparaison mondiale comment exister dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [90%] :\r\nAlors, en effet, ce sera un des sujets un des th\u00e8mes qui va pr\u00e9occuper les d\u00e9bats de ces 2 prochains jours dans le cadre de la cette c\u00e9r\u00e9monie une augure \u00e0 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OIT a pr\u00e9sent\u00e9 les chiffres de la Viti-Vini culture mondiale, c'est vrai, vous l'avez rappel\u00e97,4 millions d'hectares \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale 14711 pour \u00eatre exact, en Suisse, c'est \u00e9videmment et des proportions tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, n\u00e9anmoins, nous avons un pays qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur quatre culture quatre langues et en m\u00eame temps une r\u00e9alit\u00e9 viticole qui s'est impos\u00e9 partout 6 r\u00e9gions viticoles avec une multiplicit\u00e9 de de c\u00e9pages avec une diversit\u00e9 qui rendent finalement l'attractivit\u00e9 de la Suisse, pour les experts, extr\u00eamement forte, cela dit, c'est clair que notre enjeu \u00e0 nous, comme petits pays producteurs c'est exister parmi ces g\u00e9ants, et \u00e7a c'est une recette que personne n'a pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [90%] :\r\nOui, mais ce que vous dites parce qu'\u00e9tait pas ce que vous dites attractive pour les experts, mais qu'en est -il de l'export est ce que la production suisse est trop cher, ce qui fait qu'il s'\u00e9coule essentiellement sur le march\u00e9 helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [89%] :\r\nAlors la production suisse est cher, c'est vrai, elle est plus cher que que dans les pays qui nous a voisine qui sont des pays, hein, pour nous, les pays desquels on importe du vin mais l'v\u00e9rit\u00e9 des co\u00fbts s'observe, non seulement pour le 20 mai pour toutes sortes d'autres produits et ce n'est pas propre au vin, la Suisse est plus cher, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, cela dit, si on regarde la v\u00e9rit\u00e9 des co\u00fbts qu'est ce qu'il se cache derri\u00e8re cette chert\u00e9, h\u00e9 bien il y a aussi toute une r\u00e9alit\u00e9 locale qui suppose le respect de notre environnement qui suppose aussi le respect de notre Patrimoine et tous ces \u00e9l\u00e9ments, finalement, font partie du prix de la bouteille qui est probablement un peu plus \u00e9lev\u00e9 qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [82%] :\r\nOn s'y met \u00e0 sa non au bio au respect de l'environnement ou esp\u00e9rait du du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [91%] :\r\nCe sont des enjeux qui sont partag\u00e9s, bien \u00e9videmment, chaque r\u00e9gion aura sa recette pour tenter de convaincre les consommateurs, qui sont les leurs, traditionnellement de maintenir cet cet int\u00e9r\u00eat pour les produits locaux, et c'est l\u00e0 o\u00f9 v\u00e9ritablement l'enjeu se situe finalement quel qu'est ce qui va faire la diff\u00e9rence entre un produit suisse en produits \u00e9trangers, les gens aujourd'huiM. de la diversit\u00e9,M. pouvoir go\u00fbter des produits qui viennent de partout, ce sera donc une t\u00e2che suppl\u00e9mentaire pour nos vins de trouver \u00e0 convaincre nos consommateurs par rapport aux produits venant d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [89%] :\r\nOui justement question politique vous qui est aussi d\u00e9put\u00e9e PLR \u00e0 Gen\u00e8ve, Simone de Montmollin il faut et ce qu'il faudrait plus de protectionnisme en Suisse, selon vous, pour que ben la production suisse puisse r\u00e9gater avec avec ses prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [91%] :\r\nPlus de protectionnisme, \u00e7a veut dire quoi, fermer les fronti\u00e8res au revoir un certain nombre de normes par rapport au possibilit\u00e9 d'importation, ce sont des choses qui doivent se discuter, cela dit, on va pas forc\u00e9, on ne peut pas forcer le consommateur suisse \u00e0 boire du vin suisse, la r\u00e9alit\u00e9 est qu'aujourd'hui dans un monde globalis\u00e9, les chiffres ont montr\u00e9 ce matin un vin sur 2 dans le monde, a travers\u00e9 une fronti\u00e8re, cela veut dire que l'internationalisation du vin est une r\u00e9alit\u00e9 qui a commenc\u00e9 il y a 2 d\u00e9cennies qui est qui va se poursuivre et l'int\u00e9r\u00eat pour le consommateur de pouvoir profiter de toutes sortes de de diversit\u00e9, elle est r\u00e9elle, donc les moyens sont pas des moyens forc\u00e9ment col\u00e8re si tif qu'il faut envisager mais surtout la capacit\u00e9 de convaincre et de montrer, finalement, l'int\u00e9r\u00eat de maintenir ses 15000 hectares de vignes parce que c'est non seulement bon pour les vins qui produisent mais aussi pour les paysages qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Simone de Montmollin, je rappelle que vous \u00eates la pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'organisation, donc de ce congr\u00e8s mondial de la vigne et du vin, qui a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui, qui se tient jusqu'\u00e0 vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-15T16:36:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-789868EB-7B3C-4952-848D-A3CD918F2EF6", "internalArchiveId": "789868EB-7B3C-4952-848D-A3CD918F2EF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rapport de la Suisse \u00e0 l'Europe: interview de Blaise Fontanellaz", "publicationDate": "2019-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise Fontanellaz, politologue au Global Studies Institute;extrait Joseph Deiss, ancien chef du DFAE;Fontanellaz, Blaise\r\nInterview de Blaise Fontanellaz, politologue, auteur du livre \"Entre sonderfall et int\u00e9gration: les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe, 1989-2014\" (Harmattan).\r\n\r\nLe rapport de la Suisse \u00e0 l'Europe: interview de Blaise Fontanellaz  Blaise Fontanellaz, politologue Global Studies Institute (GE) ** 94\r\nOK studio LS\r\nDes insultes, des menaces de mort... L'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Joseph Deiss a \u00e9t\u00e9 la cible d'une violente campagne cette semaine, principalement sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\nCe qui lui est reproch\u00e9, c'est cette petite phrase, l\u00e2ch\u00e9e au d\u00e9tour d'une interview: \"L'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, je cite, serait un gain de souverainet\u00e9\" pour la Suisse...\r\nComment une telle prise de position peut-elle provoquer autant de crispations?\r\nOn va essayer le comprendre avec un politogue, qui publie justement un livre sur la mani\u00e8re dont le rapport \u00e0 l'Europe a pu \u00e9voluer au fil des ann\u00e9es...\r\nC'est vous, Blaise Fontanellaz, bonsoir!\r\n....\r\n\"Entre sonderfall et int\u00e9gration: les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe, 1**\"... C'est paru aux \u00e9ditions de l'Harmattan...\r\nAu fond ce que vous avez essay\u00e9 de montrer c'est: comment l'europe est devenue une cause de plus en plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre politiquement...\r\nJe vous propose d'entenre une archive... On est le 11 mars 2001, une semaine apr\u00e8s le refus d'une initiative populaire baptis\u00e9e \"Oui \u00e0 l'Europe\"... Joseph Deiss, chef du DFAE, est le grand invit\u00e9 de l'\u00e9mission droit de cit\u00e9 sur la TSR... On lui demande quel est sa position sur l'Europe... Voici sa r\u00e9ponse:\r\n  0'12''\r\nEn gros la m\u00eame position qu'aujourd'hui... mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a choquait personne? En tout cas c'\u00e9tait moins exceptionnel?\r\nIl y a donc eu une \u00e9poque o\u00f9 m\u00eame des partis comme le PLR et le PDC \u00e9taient pro-europ\u00e9ens? \r\nAujourd'hui, le seul parti \u00e0 \u00eatre vraiment pro-europ\u00e9en, c'est le parti vert lib\u00e9ral... Et le seul parti \u00e0 \u00eatre clairement eurosceptique, c'est l'UDC... Mais si on prend le PS, le PDC, le PLR, l\u00e0 \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9...\r\nComment expliquer que le Parti socialiste n'ait pas abandonn\u00e9 cet objectif d'adh\u00e9rer un jour \u00e0 l'UE?\r\nVous pointez dans votre livre la faiblesse des partis politiques en suisse, en terme d'argumentation sur l'europe... qu'est-ce que vous voulez dire? \r\nLe PLR a abandonn\u00e9 son discours historique sur la nation... trop centr\u00e9 sur l'\u00e9conomie?\r\nLe PS \u00e9crivez-vous pourrait s'inspirer de formations comme podemos en espagne ou syriza en gr\u00e8ce... c'est \u00e0 dire? \r\nSi la position sur l'Europe a \u00e9volu\u00e9, c'est peut-\u00eatre parce que les \u00e9quilibres politiques ont chang\u00e9 en Suisse... Mais c'est peut-\u00eatre aussi l'europe qui a chang\u00e9, non? On dit qu'elle est devenue plus lib\u00e9rale, ou plus bureaucratique... peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement faux!!\r\n\"Entre Sonderfall et int\u00e9gration: les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe\"... titre du livre que vous publiez aux \u00e9ditions de l'Harmattan, Blaise Fontanellaz, chercheur en \u00e9tudes europ\u00e9ennes au Global studies institute de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... bonne soir\u00e9e!", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10556727", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le rapport de la Suisse \u00e0 l'Europe: interview de Blaise Fontanellaz / FOR_2019-07-13T18:02:00_developpement-4", "Forum du 13.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Blaise Fontanellaz, politologue, auteur du livre \"Entre sonderfall et int\u00e9gration: les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe, 1989-2014\" (Harmattan)."], "variantIds": ["ece-10556727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:39Z", "speechToTexts": ["19.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes insultes, des menaces de mort, l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral Joseph Deiss, a \u00e9t\u00e9 la cible d'une violente campagne cette semaine, principalement sur les r\u00e9seaux sociaux, ce qui est reproch\u00e9, c'est cette petite phrase l\u00e2ch\u00e9e au d\u00e9tour d'une interview, l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, je cite, serait un gain de souverainet\u00e9 pour la Suisse, comment une telle prise de position peut -elle provoquer autant de crispations va essayer de le comprendre avec un politologue qui publie justement un livre sur la mani\u00e8re dont le rapport \u00e0 l'Europe, a pu \u00e9voluer au fil des ann\u00e9es c'est vous, Blaise Fontanellaz, bonsoir, bonsoir, merci pour l'invitation entre zones der Fall et int\u00e9gration, les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe 1900 militante 9 2014 c'est paru aux \u00e9ditions de L'Harmattan au fond ce que vous avez essay\u00e9 de montrer, c'est comment l'Europe est devenue une cause de plus en plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait alors tout d'abord un une petite remarque par rapport \u00e0 la \u00e0 l'actualit\u00e9, Joseph Deiss, \u00e7a rappelle en fait 92 avec la votation sur le l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en o\u00f9 il y a eu des campagnes extr\u00eamement violente, on a oubli\u00e9 aujourd'hui, surtout les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, mais il y a eu des menaces de mort c\u00f4t\u00e9 contre les pro- europ\u00e9en, c'est la Manic et puis contre les anti- europ\u00e9ens en Suisse romande, ce roman d'est alors tr\u00e8s favorable au projet d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, donc oui les partis suisses ont d\u00fb se positionner un peu malgr\u00e9 eux sur la question europ\u00e9enne au d\u00e9but de la lente avec le trait\u00e9 sur Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, puis avec la question de l'adh\u00e9sion et enfin des des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [91%] :\r\nAlors on on parlait \u00e0 l'instant de, de, de Joseph Deiss, je vous propose d'antan, tout de suite une archive Blaise Fontanellaz on est le 11 mars 2001, une semaine apr\u00e8s le rejet d'une initiative populaire, baptis\u00e9e Oui \u00e0 l'Europe, Joseph Deiss, alors chef du DFAE le grand invit\u00e9 de l'\u00e9mission Droit de cit\u00e9 sur la TSR, on lui demande quelle est sa position sur l'Europe, voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [94%] :\r\nJe suis tout d'abord, un Suisse qui aime son pays et qui pense que la meilleure fa\u00e7on pour notre pays et son peuple, de garantir l'avenir et de devenir un membre \u00e0 part enti\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [90%] :\r\nAlors, en gros, exactement la m\u00eame position qu'aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque, en 2001, comment c'\u00e9tait per\u00e7u est -ce que c'\u00e9tait relativement banal d'entendre un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tenir ce genre de propos \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nAlors il faut savoir qu'en 2001 le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien est favorable \u00e0 cette initiative d'une messe pour des n\u00e9gociations d'un d'adh\u00e9sion avec l'Union europ\u00e9enne, donc c'est pas un vote ce sera pas un vote sur l'adh\u00e9sion mais sur Des n\u00e9gociations potentiels l'adh\u00e9sion et le PDC va prendre position pour il y a un congr\u00e8s en ne sont 28 \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 l\u00e0 le le parti se prononce pour l'adh\u00e9sion, ce qui va \u00eatre un petit peu d\u00e9vastateur pour son \u00e9lectorat conservateur de Suisse centrale qui, d\u00e9j\u00e0 au moment de l'est avait commenc\u00e9 \u00e0 migrer vers l'UDC les nouvelles sections de de Suisse centrale, il faut savoir que cette votation de 2001 la direction du parti va se positionner en faveur du texte d'une messe mais 18 sections cantonales se rencontrent, ce qui montre bien qu'il y aura un clivage total au sein du parti sur la question de l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [95%] :\r\nLes ann\u00e9es 2000, c'est ce que vous dites dans votre bouquin, c'est un peu la une parenth\u00e8se pro- europ\u00e9enne pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [87%] :\r\nAlors je dis que, en fait, c'est une parenth\u00e8se pro- europ\u00e9enne qui suit effectivement les les lignes bilat\u00e9rales la question de l'adh\u00e9sion et et qui finit avec le 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e0 ce moment -l\u00e0, le peuple suisse est d'accord, de se rapprocher de de l'Union europ\u00e9enne par les accords bilat\u00e9raux, suite au refus de lait, par contre, le pape six va refuser tr\u00e8s largement la question de l'adh\u00e9sion et ce qui va se \u00eatre un coup de tonnerre pour les pro- europ\u00e9en de de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [90%] :\r\nAlors, les pro- europ\u00e9ens dans les ann\u00e9es encore au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 c'\u00e9tait notamment PLR PDC, comment expliquer que leur position et \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [87%] :\r\nAlors il faut savoir qu'aujourd'hui la l'adh\u00e9sion Suisse c'est environ 10 15 pourcent de, de, de la population qui en faveur des citoyens qui sont en faveur de cette cette adh\u00e9sion, que c'est tr\u00e8s faible, il faut savoir aussi que la question europ\u00e9enne a permis aux plus petits partis de la coalition, coalition gouvernementale, pardon, l'UDC avec la question europ\u00e9enne UDC devenu le 1er parti les premiers sont ses premiers succ\u00e8s seront gr\u00e2ce \u00e0 l'aile conservatrice du Parti radical et du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, donc, au fond, les partis je dirais centristes ont mis extr\u00eamement longtemps \u00e0 comprendre le coup \u00e9lectoral de ses positionnements pro- europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [91%] :\r\nAlors le PS, lui, a \u00e9volu\u00e9 mais formellement, il a continu\u00e9 de de garder cet objectif de d'adh\u00e9rer un jour \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, comment \u00e7a se fait qu'il est pas \u00e9volu\u00e9 comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [88%] :\r\nAlors sur vers l'actualit\u00e9 sur la, on sent que le Parti Socialiste fait un peu marche arri\u00e8re, hein, il est, il y a une position assez ambivalente, cet accord il y a l'Union syndicale suisse, qui est oppos\u00e9 \u00e0 l'accord, notamment en raison en affaiblissement potentiel des mesures d'accompagnement \u00e0 l'\u00e9ducation des personnes, et donc le Parti socialiste a toujours d\u00e9fendu une cause pro- europ\u00e9enne mais de mani\u00e8re tr\u00e8s ambigu\u00eb, c'est-\u00e0-dire toujours en ayant des craintes pour la protection des travailleurs suisses et travailleurs \u00e9trangers install\u00e9s en Suisse, donc si il y a eu un soutien pro- europ\u00e9en extr\u00eamement fort, mais toujours assez ambivalent, je dirais, de la part de de ce parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [89%] :\r\nQu'est ce qui motivait finalement cet cette adh\u00e9sion au projet europ\u00e9en de la part du Parti Socialiste est -ce que c'\u00e9tait justement la question de de de du de comment du statut des travailleurs ou est -ce que c'\u00e9tait un id\u00e9al plus Universalis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [85%] :\r\nAlors, au tout d\u00e9but, autant par l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et peut-\u00eatre m\u00eame encore de l'adh\u00e9sion en 2001 le par listes, a l'impression qu'il va avoir des avanc\u00e9es sociales gr\u00e2ce \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et puis petit \u00e0 petit, \u00e7a, \u00e7a va changer, notamment avec les changements de commission, il faut pas oublier que 2000 il y a aussi pas mal de de gouvernements socialistes en Europe donc par se sent disons dans un contexte relativement favorable et tout \u00e7a va bien entendu chang\u00e9 avec les crise \u00e9conomique, la Gr\u00e8ce etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [88%] :\r\nAlors bon, les \u00e9quilibres politiques ont chang\u00e9 en ensuite, ce qui explique peut-\u00eatre pourquoi le discours politique sur l'Europe a chang\u00e9, mais c'est l'Europe, peut-\u00eatre qu'il a chang\u00e9, elle est devenue peut-\u00eatre plus lib\u00e9rale, plus bureaucratique qu'est -ce que qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [85%] :\r\nBah, Union europ\u00e9enne, un un objet d'\u00e9tude extr\u00eamement complexe, je pourrais pas vous dire oui, non, la plus ou moins lib\u00e9ral, il y a des avanc\u00e9es, celle d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des avanc\u00e9es, plut\u00f4t en faveur la la lib\u00e9ralisation, Juncker a \u00e9t\u00e9 relativement bien appr\u00e9ci\u00e9 de la gauche europ\u00e9enne, parce qu'il a fait quelques avanc\u00e9es sociales aussi mais par rapport, disons, se reprend : mesures d'accompagnement de la constitutionnel disons les mesures Jack Palance Suisse sont beaucoup plus favorables aux travailleurs que le sont les les mesures dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [89%] :\r\nAlors, si on en revient justement au aux partis politiques suisses que vous dites dans votre livre, c'est que ils sont relativement faibles en terme d'argumentation sur l'Europe, qu'est ce que vous voulez dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [86%] :\r\nAlors je dirais qu'ils sont faits parce qu'ils sont faibles au niveau national, c'est-\u00e0-dire ce sont des papes, ce sont des partis petits en terme de, de, de gens qui travaillent pour le parti, il y a pas de Sainte-Anne partisan, comme en Allemagne et aux \u00c9tats-Unis, donc, au fond, ils sont un peu victimes sur l'actualit\u00e9 courant peu apr\u00e8s, c'est, c'est aussi en raison de la d\u00e9mocratie directe et court toujours apr\u00e8s l'actualit\u00e9, je dirais qu'il y a 2 parties qui ont fait d\u00e9j\u00e0 un effort intellectuel consid\u00e9rable sur, sur l'Europe est en prison en en proposant une vision du monde, je dirais, compl\u00e8te, c'est le parti socialiste et c'est l'UDC on a souvent cette image du d\u00e9c\u00e8s d'un parti anti- intellectuel et au contraire, si vous lisez les programmes sur 20 ans de l'UDC oui le d\u00e9veloppement extr\u00eamement, extr\u00eamement complet de de ces programmes, qui milite d\u00e9gage une vision du monde extr\u00eamement coh\u00e9rente, donc \u00e7a aussi l'efficacit\u00e9 aupr\u00e8s Layton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [92%] :\r\nMais le PLR par exemple, vous diriez qu'il est pas compl\u00e8tement \u00e0 la hauteur en terme de discours sur le, sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est toujours en gros, le PLR est toujours en train de d'avancer l'argument \u00e9conomique, c'est bon pour les entreprises, donc c'est bon pour la Suisse, l\u00e0 o\u00f9 l'UDC dira c'est dangereux pour les travers Suisse dangereux, pr\u00e9cise donc \u00c9lys\u00e9e mobilisera un argumentaire plut\u00f4t protectionniste, mais le PLR \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 part cet argument \u00e9conomique est un argument un petit peu universalistes, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un sens de l'histoire, hein, qui est propre doctrine lib\u00e9rale a assez peu de d'arguments propos\u00e9s sur l'leur parce que tu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [92%] :\r\nEntre Sonderfall et int\u00e9gration, les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe, c'est donc le titre du livre que vous publiez aux \u00e9ditions de L'Harmattan, Blaise Fontanellaz, chercheur en \u00e9tudes europ\u00e9ennes au Global Star des Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-13T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F66235AD-56FE-447D-8763-BC92F496A36D", "internalArchiveId": "F66235AD-56FE-447D-8763-BC92F496A36D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Varone, Pr\u00e9sident de la ville de Sion, PLR;Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9velopppement;Giulio Ciccone, Couruer cycliste italien\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/AFFAIRE LAUBER PA) La contre-attaque de Michael Lauber \u00e9choue!\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration devra bel et bien se r\u00e9cuser... dans l'enqu\u00eate autour de la fifa. \r\nIl s'opposait \u00e0 la d\u00e9cision du tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral... qui l'avait \u00e9cart\u00e9 de cette affaire\r\nMais St\u00e9phane Deleury... la chambre des recours du TPF refuse d'entrer en mati\u00e8re...\r\n  54'' \r\n((Et c'est une mauvaise nouvelle pour Michael Lauber qui tente de se sortir du bourbier dans lequel il s'enfonce depuis plusieurs mois. Au d\u00e9part, il y a ses rencontres non protocol\u00e9e avec le pr\u00e9sident du foot mondial Gianni Infantino... des rencontres qui lui valent une enqu\u00eate disciplinaire  de la part de l'autorit\u00e9 de surverellance du MPC. La proc\u00e9dure est en cours. Pour ces m\u00eame raison, il aussi d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9saissi des enqu\u00eates sur la FIFA par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. C'est cette d\u00e9cision du TPF que Michael Lauber tentait de corriger apr\u00e8s avoir apris que le juge \u00e0 l'origine de la r\u00e9cusation avait parl\u00e9 n\u00e9gativement de lui \u00e0 des parlementaires. En clair il aurait voulu qu'un autre juge se pronconce sur la r\u00e9cusation, mais la chambre de recours du TPF a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re. Une d\u00e9cision positive aurait un peu arrang\u00e9 ses affaires. Contest\u00e9 par une partie du parlement, Michael Lauber doit se pr\u00e9senter \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection lors de la session d'automne des chambres f\u00e9d\u00e9rales.))\r\n(HUG) ***La coupe est pleine... pour le personnel des urgences des HUG\r\nUn peu plus d'un mois apr\u00e8s la mise en place d'un projet de r\u00e9organisation et de r\u00e9novation de l'unit\u00e9... le constat du personnel est sans appel: \u00e7a ne fonctionne pas. \r\nSelon le syndicat SIT... les conditions de travail ont m\u00eame empir\u00e9....tellement empir\u00e9 que maintien de la qualit\u00e9 des soins est impossible.\r\nLa direction de l'h\u00f4pital r\u00e9fute tout danger pour les patients mais elle donne suite \u00e0 une p\u00e9tition sign\u00e9e par la quasi totalit\u00e9 des soignants\r\nUne rencontre est pr\u00e9vue mardi pour tenter de trouver des solutions.\r\n(06/VS/ELECTROMOBILITE SION ITV VARONE) *** V\u00e9los, voitures, transports publics: la Ville de Sion veut favoriser l'\u00e9lectromobilit\u00e9. \r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses objectifs futurs... dans ce domaines\r\nElle pr\u00e9voit notamment d'installer un bon r\u00e9seau de bornes \u00e9lectriques... mais aussi d'int\u00e9grer ces nouveaux besoin dans la planification de nouvelles constructions... par exemple. \r\nUne bonne id\u00e9e sur le papier... mais le pr\u00e9sident de la ville... Philippe Varone le conc\u00e8de: il va y avoir des contraintes...\r\n  43''\r\nPhilippe Varone interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(Ford-VW) D\u00e9velopper une mobilit\u00e9 plus \u00e9cologique... c'est aussi l'objectif des constructeurs automobiles Ford et Volkswagen\r\nSelon des sources industrielles... ils vont  annoncer aujourd'hui une grande alliance sur les voitures \u00e9lectriques et autonomes\r\nLe groupe am\u00e9ricain et le g\u00e9ant allemand ont d\u00e9j\u00e0 uni leurs forces en d\u00e9but d'ann\u00e9e... pour la production des fourgons et autres v\u00e9hicules utilitaires.\r\n(TF2/ECO ALLEMANDE PI) 18 000 postes supprim\u00e9s chez Deutsche Bank... mais aussi un b\u00e9n\u00e9ficie anticip\u00e9 divis\u00e9 par deux... pour le groupe chimique BASF\r\nLes mauvaises nouvelles \u00e9conomiques se multiplient... ces temps-ci en Allemagne\r\nA tel point... que dans le pays... on murmure d\u00e9j\u00e0 le terme de \"r\u00e9cession\" Katja Schaer...\r\n  1'32\r\n((Ces annonces glacent des investisseurs d\u00e9j\u00e0 rafra\u00eechis par la publication - quelques jours plus t\u00f4t - de carnets de commandes industrielles en repli. Et les fleurons de l'\u00e9conomie allemande - que ce soit l'industrie chimique, l'automobile ou encore les constructeurs de machines - tous se disent pessimistes. Pour Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9velopppement, l'Allemagne fait les frais d'un mod\u00e8le \u00e9conomique sur lequel elle s'est trop longtemps appuy\u00e9e.\r\nSON\r\nSe recycler, se r\u00e9inventer donc. Un processus qui pourrait prendre quelques ann\u00e9es et qui fait craindre, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, un fort ralentissement. \r\nSON\r\nOn peut rappeler que la France, l'Italie et la Suisse figurent parmi les dix premiers partenaires commerciaux de l'Allemagne.))\r\n(Syrie) *** La province syrienne d'Idleb toujours sous les bombes....\r\nSelon l'ONG britannique \"l'observatoire syrien des droits de l'homme\"... une centaine de combattants et au moins 8 civils sont morts dans cette r\u00e9gion... depuis mercredi soir\r\nCons\u00e9quence des affrontements... entre les troupes du r\u00e9gime de bachar al assad et des forces domin\u00e9es par des djihadistes\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... Antonio Guterres... condamne fermement les raids a\u00e9riens men\u00e9s par Damas\r\nSelon lui... ils ont vis\u00e9... entre autres... des installations m\u00e9dicales et du personnel soignant\r\n(10/FRA/V.LAMBERT SUITES PA) *** Les r\u00e9actions sont nombreuses... apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Vincent Lambert... ce fran\u00e7ais qui pass\u00e9 plus de 11 ans en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif\r\nR\u00e9actions... des PROCHES du patient... dont les soins ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s il y a 9 jours...Mais PAS SEULEMENT:\r\nLe cas Lambert est devenu embl\u00e9matique du d\u00e9bat sur la fin de vie en France.. et au-del\u00e0\r\nEt Ariane Hasler... m\u00eame apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s... le destin de ce p\u00e8re de famille de 42 ans... continue \u00e0 cristaliser les passions\r\n  57'' \r\n((\u00ab un crime d'Etat \u00bb pour des parents qui voulaient que Vincent Lambert soit maintenu en vie, un soulagement pour son neveu qui s'est battu aux c\u00f4t\u00e9s de la femme de Vincent pour que les traitements cessent... Vincent d\u00e9c\u00e9d\u00e9, la famille Lambert est toujours d\u00e9chir\u00e9e. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 aussi. pour le Vatican \u00ab la mort de Vincent Lambert et son histoire sont une d\u00e9faite pour notre humanit\u00e9. \u00bb Alors que pour d'autres, comme pour Jean-Luc Romero pr\u00e9sident de l'Association pour le droit \u00e0 mourir dans la dignit\u00e9... \"On ne peut pas laisser les gens agoniser \u00e0 petit feu\". \r\nAu-del\u00e0 du d\u00e9bat qu'elle suscite l'affaire Lambert n'est pas termin\u00e9e... Ses parents souhaitaient qu'une enqu\u00eate pour meurtre soit ouverte. Le procureur de Reims a annonc\u00e9 hier qu'il ouvrait effectivement une enqu\u00eate mais pour \u00ab d\u00e9terminer les causes de la mort \u00bb. Une fa\u00e7on a t'il expliqu\u00e9 de ne pas condamner \u00e0 priori les soignants tout en \u00e9pargnant les parents. L'autopsie sera r\u00e9alis\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Paris. Elle devra d\u00e9terminer si l'arr\u00eat des traitements a \u00e9t\u00e9 conforme \u00e0 la loi.\r\nAriane Hasler RTS info, Paris))\r\n(ONU journ\u00e9e internationale) A travail \u00e9gal... salaire \u00e9gal: une nouvelle \"journ\u00e9e internationale\" pourrait bient\u00f4t promouvoir cette revendication\r\nLe conseil des droits de l'homme est favorable \u00e0 cette proposition... port\u00e9e par plusieurs pays dont la Suisse (un mois apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes)\r\nMais il n'est pas comp\u00e9tent pour cr\u00e9er cette journ\u00e9e... c'est l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU qui devra trancher\r\n(TF6/TDF ETAPE MONTAGNE BILAN PI) *** La premi\u00e8re \u00e9tape de montagne du tour de France a souri \u00e0 deux baroudeurs\r\nLe Belge Dylan Teuntch...  s'est adjug\u00e9 l'\u00e9tape \u00e0 la Planche des Belles Filles. \r\nEt l'Italien Giuliu Ciconne arrive deuxi\u00e8me... mais s'empare du maillot jaune\r\nQuant aux favoris... J\u00e9rome Jeannin... ils ont PRESQUE tous r\u00e9pondus pr\u00e9sents, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  1'22\r\n((Cette premi\u00e8re \u00e9tape de montagne a \u00e9limin\u00e9 un favori : Romain Bardet.\r\nElle a \u00e9tabli une hierarchie au sein de l'\u00e9quipe Ineos : Geraint Thomas s'est montr\u00e9 plus fort qu'Egan Bernal.\r\nElle a aussi montr\u00e9 la force collective de la Movistar et laiss\u00e9 entrevoir une association prometteuse entre T Pinot et D Gaudu.\r\nApr\u00e8s six \u00e9tapes, ce le classement est piment\u00e9  par trois invit\u00e9 surprises : Julian Alaphilippe, Dylan Teuns et G. Ciccone. Qui visait l'\u00e9tape et qui se retrouve avec le jaune..\r\nCiccone 1\r\nOn savait qu'on avait de bonnes chances pour la victoire d'\u00e9tape. C'est juste dommage qu'elle nous ait \u00e9chapp\u00e9 dans le final,  mais on  a r\u00e9ussi \u00e0 prendre le maillot jaune. C'est le r\u00eave de toute une vie. Donc \u00e7a ne pouvait pas mieux se passer.\r\nA 24 ans, Ciiccone vit son premier TdF. Mais il a d\u00e9j\u00e0 vient d'\u00eatre sacr\u00e9 meilleur grimpeur du Giro, il y a une mois et demi. Malgr\u00e9 ses qualit\u00e9s en montagne, il ne pense pouvoir se m\u00ealer \u00e0 la lutte pour le g\u00e9n\u00e9ral.\r\nCiccone 2\r\nOui, je dirais que ma forme n'est pas mauvaise. mais j'ai d\u00e9j\u00e0 couru le Giro et je ne m'attend pas \u00e0 ce qu'elle dure jusqu'au bout.\r\nCiccone, Teuns, Alaphilippe : trois fous du roi, qui devraient encore nous amuser une bonne semaine, avant de c\u00e9der le tr\u00f4ne \u00e0 la monarchie du peloton.))\r\nCe vendredi, le peloton aborde la plus longue \u00e9tape du Tour : 230km entre Belfort et Chalon-sur-Sa\u00f4ne.\r\n(TDF/ Wimbledon) Et puis en tennis... Serena Williams n'est plus qu'\u00e0 une marche d'un 24e titre en grand chelem\r\nL'Am\u00e9ricaine s'est qualifi\u00e9e hier pour sa 11e finale sur le gazon de Wimbledon... en battant la tch\u00e8que barbora Strycova\r\nPour son dernier duel... demain.. elle affrontera la roumaine Simona Halep... qu'elle a d\u00e9j\u00e0 domin\u00e9e 9 fois... en dix rencontres\r\n*** Et puis aujourd'hui... le choc au sommet... en demi-finales hommes\r\nRoger Federer se mesure \u00e0 Rafael Nadal... le num\u00e9ro deux contre le num\u00e9ro trois... c'est \u00e0 partir de 16 heures \u00e0 Londres\r\nCe sera juste apr\u00e8s l'affrontement entre Novak Djokovic et Roberto Bautista Agut\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Libye - France) \r\n(Tunisie corps rep\u00each\u00e9s) \r\n(Soudan coup d'\u00e9tat?) \r\n(Venezuela pourparlers) \r\n(USA suites enqu\u00eate russe) \r\n(Vincent Lambert) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10554552", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-07-12T06:00:11_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-07-12T06:00:11_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10554560", "ece-10554552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-18T07:08:48Z", "speechToTexts": ["18.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nAvec Marielle Savoie bonjour bonjour il esp\u00e9rait se d\u00e9faire un peu du bourbier dans lequel il est emp\u00eatr\u00e9, mais c'est un \u00e9chec, Michael Aubert est d\u00e9bout\u00e9 par la chambre des recours du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration devra bien renoncer \u00e0 l'enqu\u00eate sur la FIFA un accident, un homme en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif et une famille qui se d\u00e9chirent la pol\u00e9mique autour du destin de Vincent Lambert a dur\u00e9 11 ans et vous l'entendrez la mort du patient hier n'a visiblement pas mis fin au d\u00e9bat et puis direction les Vosges en fin de journal, c'est l\u00e0 que s'est d\u00e9roul\u00e9e la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne du Tour de France, hier, avec quelques surprises \u00e0 la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nLa contre- attaque de Michael Lauber \u00e9choue, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration devra bel et bien se r\u00e9cuser dans l'enqu\u00eate autour de la FIFA, il s'opposait \u00e0 la d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui l'avait \u00e9cart\u00e9 de cette affaire, mais St\u00e9phane Deleury, la chambre des recours du TPF refuse d'entrer en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [94%] :\r\nC'est une mauvaise nouvelle pour Michael Lauber, qui tente de se sortir du bourbier dans lequel il s'enfonce depuis plusieurs mois, au d\u00e9part, il y a ces rencontres non protocole et avec le pr\u00e9sident du foot mondial Janine Fantino des rencontres qui lui valent une enqu\u00eate disciplinaire de la part de l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC, la proc\u00e9dure est actuellement en cours pour ces m\u00eames raisons, il a aussi \u00e9t\u00e9 dessaisie des enqu\u00eates sur la FIFA par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, c'est cette d\u00e9cision du TPF que Michael Lauber a tent\u00e9 de corriger apr\u00e8s avoir appris que le juge \u00e0 l'origine de la r\u00e9cusation avait parler n\u00e9gativement de lui \u00e0 des parlementaires, en clair, il aurait voulu qu'un autre juge se prononce sur la r\u00e9cusation, mais la chambre de recours du TPF a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re, une d\u00e9cision positive aurait pourtant arranger ses affaires, contest\u00e9 par une partie du Parlement, Michael Lauber, doit se pr\u00e9senter \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, ce sera lors de la session d'Automne des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [94%] :\r\nLa coupe est pleine pour le personnel des urgences DHU j'ai un peu plus d'un mois apr\u00e8s la mise en place d'un projet de r\u00e9organisation et de r\u00e9novation de l'unit\u00e9, le constat du personnel est sans appel : \u00e7a ne fonctionne pas selon le syndicat est cit\u00e9 laisse, conditions de travail ont m\u00eame empir\u00e9 tellement empir\u00e9 le maintien de la qualit\u00e9 des soins est impossible, la direction de l'h\u00f4pital r\u00e9fute tout danger pour les patients, mais elle donne suite \u00e0 une p\u00e9tition sign\u00e9e par la quasi- totalit\u00e9 des soignants, une rencontre est pr\u00e9vue mardi pour tenter de trouver des solutions, v\u00e9los, voitures, transports publics, la ville de Sion veut favoriser l'\u00e9lectromobilit\u00e9 elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses objectifs futurs dans ce domaine, elle pr\u00e9voit notamment d'installer un bon r\u00e9seau de bornes \u00e9lectriques mais aussi d'int\u00e9grer ces nouveaux besoins dans la planification de nouvelles constructions par exemple l'une bonne id\u00e9e sur le papier, mais le pr\u00e9sident de la ville, Philippe Varone, le conc\u00e8de : il va y avoir des contraintes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [89%] :\r\nDes contraintes d'infrastructures, il faut pr\u00e9voir les installations pour permettre \u00e0 la recharge, on sait qu'aujourd'hui une des cl\u00e9s de l'\u00e9lectromobilit\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment l'achat du v\u00e9hicule, mais c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir \u00eatre recharg\u00e9, donc il faut anticiper et pr\u00e9voir \u00e7a dans un am\u00e9nagement de voirie notamment c'est les contraintes financi\u00e8res parce que \u00e7a certain co\u00fbt et puis c'est aussi peut-\u00eatre le le dialogue avec tous nos partenaires \u00e9conomiques, commerciaux, pour aussi les encourager \u00e0 \u00eatre les relais et les moteurs de cette \u00e9lectromobilit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment, promouvoir l'\u00e9lectromobilit\u00e9 aupr\u00e8s des acteurs cl\u00e9s et surtout aupr\u00e8s des usagers individuels, un sacr\u00e9 d\u00e9fi : oui, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi, il faut beaucoup d'informations beaucoup de communication, pour que les gens remplace peut-\u00eatre leur v\u00e9hicule thermique par un v\u00e9hicule \u00e9lectrique et puis surtout qu'il fasse appel \u00e0 la mobilit\u00e9 collective ou la mobilit\u00e9 douce \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [94%] :\r\nOui, Philippe Varone, interrog\u00e9 par Yves Terrani d\u00e9velopper une mobilit\u00e9 plus \u00e9cologique, h\u00e9 bien, c'est aussi l'objectif des constructeurs automobiles Ford et Volkswagen, selon des sources industrielles, ils vont annoncer aujourd'hui une grande alliance sur les voitures \u00e9lectriques et autonomes, le groupe am\u00e9ricain et le g\u00e9ant allemand ont d\u00e9j\u00e0 uni leurs forces en d\u00e9but d'ann\u00e9e pour la production des fourgons et autres v\u00e9hicules utilitaires 18000 postes supprim\u00e9s chez Deutsche Bank, mais aussi un b\u00e9n\u00e9fice anticip\u00e9 divis\u00e9 par 2 pour le groupe chimique BASF, les mauvaises nouvelles \u00e9conomiques qui se multiplient ces temps- ci, en Allemagne, \u00e0 telle point que dans le pays, on murmure d\u00e9j\u00e0 le th\u00e8me le terme de r\u00e9cession Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [97%] :\r\nCes annonces glacent des investisseurs d\u00e9j\u00e0 rafra\u00eechis par la publication, quelques jours plus t\u00f4t, de carnets de commandes industrielles en repli et les fleurons de l'\u00e9conomie allemande, que ce soit l'industrie chimique, l'automobile ou encore les constructeurs de machines, tous se disent pessimistes pour Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, l'Allemagne fait les frais d'un mod\u00e8le \u00e9conomique sur lequel elle s'est trop longtemps appuy\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:23) [90%] :\r\nL'Allemagne a cette particularit\u00e9 de s'\u00eatre appuy\u00e9 sur l'industrie alors que la plupart des pays avanc\u00e9s ont vu leur industrie diminuer et c'est un mod\u00e8le qui l'a tr\u00e8s tr\u00e8s bien servi pendant plusieurs d\u00e9cennies, mais les choses changent, la Chine, l'Asie en g\u00e9n\u00e9ral comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 concurrent s\u00e9rieuse et donc l'Allemagne va devoir se recycler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:46) [94%] :\r\nSe recycler, se r\u00e9inventer, donc un processus qui pourrait prendre quelques ann\u00e9es et qui fait craindre aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 un fort ralentissement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:53) [91%] :\r\nLa d\u00e9finition de la r\u00e9cession, c'est donc la croissance est n\u00e9gative, maintenant que la croissance soit de 0 1 pourcent de moins 0 1 pourcent c'est pas exclu, grosse diff\u00e9rence franchir la part du 0 est symboliquement int\u00e9ressant mais au point de vue \u00e9conomique \u00e7a, \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e9tant maintenant l'\u00e9conomie allemande et la plus grosse \u00e9conomie en Europe, donc si la allume mani\u00e8re ralentit fortement et durablement, \u00e7a aura un impact sur le reste des pays europ\u00e9ens, en particulier ses voisins. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [98%] :\r\nOn peut d'ailleurs rappeler que la France, l'Italie et la Suisse figurent parmi les 10 premiers partenaires commerciaux de l'Allemagne, la province syrienne d'Idleb toujours sous les bombes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [96%] :\r\nSelon l'ONG britannique, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, une centaine de combattants et au moins 8 civils sont morts dans cette r\u00e9gion depuis mercredi soir, cons\u00e9quence des affrontements entre les troupes du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad et des forces domin\u00e9es par des djihadistes, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez condamne fermement les raids a\u00e9riens men\u00e9s par Damas, selon lui, ils ont vis\u00e9, entre autres, des installations m\u00e9dicales et du personnel soignant, les r\u00e9actions sont nombreuses apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Vincent Lambert ce fran\u00e7ais qui a pass\u00e9 plus de 11 ans en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif r\u00e9action des proches du patient dont les soins ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s il y a 9 jours mais pas seulement le cas Lambert est devenu embl\u00e9matique du d\u00e9bat sur la fin de vie en France et au-del\u00e0 et Ariane Hasler m\u00eame apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, le destin de ce p\u00e8re de famille de 42 ans continue \u00e0 cristalliser les passions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:19) [95%] :\r\nUn Crime d'\u00c9tat pour des parents qui voulaient que Vincent Lambert soit maintenu en vie, un soulagement pour son neveu qui s'est battu aux c\u00f4t\u00e9s de la femme de Vincent pour que les traitements cessent Vincent d\u00e9c\u00e9d\u00e9, la famille Lambert est toujours d\u00e9chir\u00e9e, la soci\u00e9t\u00e9 aussi pour le Vatican, la mort de Vincent Lambert et son histoire sont une d\u00e9faite pour notre humanit\u00e9, alors que pour d'autres, comme pour Jean-Luc Rom\u00e9ro, pr\u00e9sident de l'Association pour le droit \u00e0 mourir dans la dignit\u00e9, on ne peut pas laisser les gens agoniser \u00e0 petit feu, au-del\u00e0 du d\u00e9bat qu'il suscite l'affaire Lambert n'est pas termin\u00e9e, les parents de Vincent Lambert souhaitait qu'une enqu\u00eate pour meurtre soit ouverte, le procureur de Reims a annonc\u00e9 hier qu'il ouvrait effectivement une enqu\u00eate mais pour d\u00e9terminer les causes de la mort, une fa\u00e7on, a -t-il expliqu\u00e9, de ne pas condamner \u00e0 priori les soignants tout en \u00e9pargnant les parents l'autopsie sera r\u00e9alis\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Paris, elle devra d\u00e9terminer si l'arr\u00eat des traitements, a \u00e9t\u00e9 conforme \u00e0 la loi Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [93%] :\r\n\u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal une nouvelle journ\u00e9e internationale pourrait bient\u00f4t promouvoir cette revendication, le Conseil des droits de l'homme est favorable \u00e0 cette proposition, port\u00e9e par plusieurs pays, dont la Suisse, un mois apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes mais il n'est pas comp\u00e9tent pour cr\u00e9er cette journ\u00e9e, c'est donc l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU qui devra trancher, la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne du Tour de France a souri \u00e0 deux baroudeurs, le belge, Dylan Teuns je c'est un s'est adjug\u00e9 l'\u00e9tape \u00e0 La Planche des Belles Filles et l'Italien Giulio Ciccone est arriv\u00e9 2\u00e8me mais s'empare du maillot jaune, quant aux favoris J\u00e9r\u00f4me Jeannin, ils ont presque tous r\u00e9pondu pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [89%] :\r\nCette premi\u00e8re \u00e9tape de montagne a \u00e9limin\u00e9 un favori Romain Bardet, elle a \u00e9tabli une hi\u00e9rarchie au sein de l'\u00e9quipe Ineos s'Geraint Thomas plus fort qu'elle gagne Bernal, elle a aussi montr\u00e9 la force collective de la Movistar et laiss\u00e9 entrevoir une int\u00e9ressante association entre Thibaut Pinot et David Gaudu apr\u00e8s six \u00e9tapes, ce classement est piment\u00e9 par trois invit\u00e9 surprises Julian Alaphilippe, Dylan Teuns et d'Giulio tchi conna\u00eet tu connais qui visait l'\u00e9tape et qui se retrouve avec le maillot jaune. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [88%] :\r\nAppel en cas vraiment de la bonne ch\u00e8re esp\u00e8re, on savait qu'on avait de bonnes chances pour la victoire d'\u00c9tat c'est juste dommage qu'elle nous ait \u00e9chapp\u00e9 dans le final, mais on a r\u00e9ussi \u00e0 prendre le maillot jaune, c'est le r\u00eave de toute une vie, donc \u00e7a ne pouvait pas mieux se passer, c'est pas tellement \u00e0 nos supporters \u00e0 qui de Lake. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [92%] :\r\n\u00e0 24 ans Ticona vit son 1er tour de France, mais il vient d'\u00eatre sacr\u00e9 meilleur grimpeur du Tour d'Italie il y a un mois et demi malgr\u00e9 ses qualit\u00e9s en montagne, il ne pensent pas pouvoir se m\u00ealer \u00e0 la lutte pour le classement g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [79%] :\r\nIl a m\u00eame dit : si on est un et que l'on est mal, oui, je dirais que, ma foi, il ne veut pas mauvais, mais j'ai d\u00e9j\u00e0 couru le Giro je ne marquant pas ce qu'elle dure jusqu'au Godard M\u00e9gret avant m\u00eame, mais dans les est pour le S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [89%] :\r\nCiccone Alaphilippe trois fous du roi, qui devrait encore amuser la galerie, une bonne semaine avant de c\u00e9der le tr\u00f4ne \u00e0 la monarchie du peloton J\u00e9r\u00f4me Jeannin RTL Sport la Planche des Belles Filles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:13) [91%] :\r\nEt aujourd'hui, le peloton aborde la plus longue \u00e9tape du tour 230 kilom\u00e8tres entre Belfort et Ch\u00e2lon-sur-Sa\u00f4ne et puis en tennis, S\u00e9r\u00e9na Williams n'est plus qu'\u00e0 une marche d'un 24\u00e8me titre en Grands Chelems l'Am\u00e9ricaine s'est qualifi\u00e9e hier pour sa 11\u00e8me finale sur le gazon de Wimbledon en battant la Tch\u00e8que Barbora Strycova pour son dernier duel demain, elle affrontera la Roumaine Simona Halep qu'elle a d\u00e9j\u00e0 nomin\u00e9 domin\u00e9e 9 fois en 10 rencontres et puis aujourd'hui le choc au sommet en demi- finales hommes Roger Federer se mesure \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, le num\u00e9ro deux contre le num\u00e9ro 3 c'est \u00e0 partir de 16 heures, \u00e0 Londres, ce sera juste apr\u00e8s l'affrontement entre Novak Djokovic et Roberto Batista \u00e0 goutte merci beaucoup Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-12T05:06:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAE90399-FAA7-4A68-829B-ECEF4D9C0B3F", "internalArchiveId": "FAE90399-FAA7-4A68-829B-ECEF4D9C0B3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-07-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Martin Rufer, Pr\u00e9sident d'AgroCleanTeach;Philippe Varone, Pr\u00e9sident de la ville de Sion, PLR;Anne-Gabrielle Mittaz Hagger, professeur de la HES-SO Valais;Dylan Teuns, coureur cycliste belge\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/ USA - CLANDESTINS)  Une op\u00e9ration massive pour expulser les clandestins des Etat-Unis doit d\u00e9buter dimanche. \r\nC'est ce qu'affirme le New York Times...\r\nUne mesure C\u00e9line Fontannaz qui doit se d\u00e9rouler dans au moins dix villes du pays\r\n---\r\nLa police de l'immigration a obtenu\r\nles ordres d'expulsion d\u00e9cid\u00e9s par les tribunaux pour environ 1 millions de personnes. \r\nParole du chef des services f\u00e9d\u00e9d\u00e9raux de l'imigration...Ken Cuccinelli... Dans les faits, les renvois concerneront 2000 familles dont un membre est en situation irr\u00e9guli\u00e8re, selon le quotidien new yorkais.\r\nCette vague d'arrestations avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e le 21 juin par Donald Trump, puis report\u00e9e de deux semaines pour laisser le temps au Congr\u00e8s de trouver un compromis sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re sud. \r\nles clandestins vis\u00e9s seraient ceux entr\u00e9s r\u00e9cemment aux Etats Unis. Ils auraient recu leur avis d'expulsion en f\u00e9vrier.\r\nPour Ken cuccinelli, c'est s\u00fbr l'op\u00e9ration sera men\u00e9e... mais pourrait \u00eatre limit\u00e9e par les difficult\u00e9s logistiques comme le nombre de policiers ou le manque de place ds les centres de d\u00e9tention. \r\n*** quelles ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res r\u00e9actions C\u00e9line...\r\nDu cot\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est l'indignation...Hier au Congr\u00e8s les responables ont appel\u00e9 Donald Trump \u00e0 prot\u00e9ger les familles et les enfants de l'op\u00e9ration et ont d\u00e9nonc\u00e9 une mesure \"cruelle\". ...qui menace des gens qui ont fond\u00e9 une famille aux Etats Unis et dont certains membre sont des citoyens am\u00e9ricains.\r\nLe New york Times, qui s'appuie sur les propos de responsables du minist\u00e8re de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, indique enfin que les rafles pourraient faire des victimes collat\u00e9rales, autrement dit les clandestins pr\u00e9sents sur les lieux au moment de l'op\u00e9ration mais qui ne sont pas sous le coup d'une arrestation.\r\n(Bve FIFA Lauber) La contre-attaque de Michael Lauber a \u00e9chou\u00e9.  \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration devra bel et bien se r\u00e9cuser dans l'enqu\u00eate autour de la fifa.\r\nApr\u00e9s les rencontres non protocol\u00e9e avec Gianni Infantino le pr\u00e9sident l'instance mondiale du football.\r\nMichael Lauber avait demand\u00e9 la r\u00e9vision de la d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9carter de l'enqu\u00eate. \r\nMais hier la chambre des recours a annonc\u00e9 son refus d'entrer en mati\u00e8re. \r\nContest\u00e9 par une partie du parlement, Michael Lauber doit se pr\u00e9senter \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection lors de la session d'automne des chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(02/USP CLIMAT ITV RUFER) Ils sont \u00e0 la fois acteurs et victimes...\r\nLes agriculteurs souffrent du changement climatique tout en \u00e9tant eux-m\u00eame responsables. \r\nL'agriculture suisse c'est 13% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans le pays.\r\nL'Union suisse des paysans, l'USP, a donc pr\u00e9sent\u00e9 hier les pistes pour relever ces d\u00e9fis.\r\nAdaptation et innovation technologique...\r\nEcoutez Martin Rufer, pr\u00e9sident d'AgroCleanTeach, association qui promeut les \u00e9nergies renouvelables et l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique dans le secteur agricole. \r\n  30''\r\nMartin Rufer, pr\u00e9sident d'AgroCleanTeach interrog\u00e9 par Marc Menichini.\r\nEt la r\u00e9volution de l'agriculture face au changement climatique ne se fera pas sans une r\u00e9flexion sur les habitudes de consommation a rappel\u00e9 hier l''Union suisse des paysan.\r\n(16/AIE PRO NUCLEAIRE PA) *** Et dans cette lutte contre le changement climatique... L'Agence de l'\u00e9nergie appelle \u00e0 utiliser \"toutes les technologies?\" pour r\u00e9duire le CO2... m\u00eame les plus controvers\u00e9es... \r\nY compris dans le nucl\u00e9aire. \r\nC'est le point de vue de l'AIE. \r\nElle veut  \u00ab?stopper la chute du nucl\u00e9aire?\u00bb dit-elle pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\nRinny Gremaud, il faut dire que la majeure partie du parc nucl\u00e9aire mondial est en train d'atteindre sa date de p\u00e9remption.\r\n  48''\r\n((Aux Etats-Unis, neuf centrales sur dix ont d\u00e9j\u00e0 plus que 30 ans, et en Europe, huit sur dix approchent de l'\u00e2ge de la retraite... C'est \u00e0 40 ans, en g\u00e9n\u00e9ral, qu'on d\u00e9branche une centrale nucl\u00e9aire. Mais si elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement entretenue, et que tous les investissements n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 faits, notamment pour sa s\u00e9curit\u00e9, alors on peut prolonger sa dur\u00e9e de vie. Ce genre de d\u00e9cision est rarement populaire... et pourtant, c'est ce que pr\u00e9conise aujourd'hui l'Agence internationale de l'\u00e9nergie. Parce que si on ne le fait pas, elle estime que 4 millions de tonnes de CO2 seront diffus\u00e9s en pluss dans l'atmosph\u00e8re. Dans les vingt prochaines ann\u00e9es en effet, les centrales \u00e0 gaz et \u00e0 charbon seront encore les seules \u00e0 pouvoir compenser cette extinction programm\u00e9e des centrales atomiques. Aujourd'hui, le nucl\u00e9aire fournit 10% de l'\u00e9nergie dans le monde, et constitue la deuxi\u00e8me source d'\u00e9nergie d\u00e9carbonn\u00e9e, apr\u00e8s l'hydraulique.))\r\n(06/VS/ELECTROMOBILITE SION ITV VARONE) *** V\u00e9los, voitures, transports publics, installation de bornes \u00e9lectriques... la Ville de Sion entend favoriser l'\u00e9lectromobilit\u00e9. \r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses objectifs.. \r\nMais cela passera par certaines contraintes, \r\nEcoutez Philippe Varone, le pr\u00e9sident de la ville\r\n 0'36''\r\nPhilippe Varone interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(Bve Poutine Zelensky) Vladimir Poutine et son homologue ukrainien Volodimir Zelenski  (\u00e9lu en avril) se sont parl\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois.\r\nUn \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique... ou il a \u00e9t\u00e9 surtout question du conflit en Ukraine\r\nUn \u00e9ventuel \u00e9change de prisonniers a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9.\r\nLes deux chefs d'Etat ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la poursuivre des rencontres au format \u00abNormandie\u00bb, avec la participation de la France et de l'Allemagne.\r\n(Bve Libye)  Tripoli r\u00e9clame des explications \"urgentes\" \u00e0 la france\r\ne Gouvernement libyen d'union nationale (GNA), reconnu par l'ONU, a demand\u00e9 jeudi des explications \"urgentes\" \u00e0 Paris. La France a reconnu mercredi que des missiles d\u00e9couverts dans un QG du mar\u00e9chal Khalifa Haftar pr\u00e8s de Tripoli lui appartenaient.\r\nDans une lettre, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res du GNA, Mohamad Tahar Siala, a demand\u00e9 \u00e0 son homologue fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian, \"d'expliquer de mani\u00e8re urgente le m\u00e9canisme par lequel les armes fran\u00e7aises d\u00e9couvertes \u00e0 Gharyan sont parvenues aux forces de Haftar, quand ont-elles \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es et comment?\", selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re.\r\nM. Siala a \u00e9galement souhait\u00e9 conna\u00eetre \"les quantit\u00e9s d'armes\" qu'aurait fournies la France au mar\u00e9chal Haftar, et \"dont l'existence (en Libye) contredit les d\u00e9clarations du gouvernement fran\u00e7ais (...) de soutien au GNA, comme seul reconnu internationalement\".\r\nLa France a admis mercredi que des missiles d\u00e9couverts dans une base des forces du mar\u00e9chal Haftar pr\u00e8s de Tripoli lui appartenaient, tout en r\u00e9futant les lui avoir fournies.\r\n(TF3/HSO CHUTES SENIORS PI) Et si les chutes chez les seniors n'\u00e9tait pas une fatalit\u00e9? \r\nOn sait leurs cons\u00e9quences \u00e0 la fois physiques, psychologiques et sociales, sans oublier leur impact certain sur les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nPort\u00e9e par la fili\u00e8re physioth\u00e9rapie de la HES-SO Valais, une \u00e9tude sur ces probl\u00e9matiques se d\u00e9roule actuellement. \r\nElle a pour but de comparer les effets de trois programmes d'exercices \u00e0 domicile chez les personnes de 65 ans et plus. \r\nEt les premiers r\u00e9sultats, Yves Terrani, sont plut\u00f4t encourageants. \r\n  1'23\r\n((. Les progr\u00e8s sont l\u00e0. Les sujets encadr\u00e9s chez eux par des physioth\u00e9rapeutes affirment sentir eux-m\u00eames des am\u00e9liorations. Et cela, dans de bonnes proportions.\r\nDe quoi ravir Anne-Gabrielle Mittaz Hagger, professeur de la HES-SO Valais qui pilote ce projet .\r\nSon 0'14''\r\n. Nombre et gravit\u00e9 des chutes, facteurs de risque, qualit\u00e9 de vie et adh\u00e9sion aux exercices propos\u00e9s sont donc compar\u00e9s \u00e0 travers les trois programmes que comprend l'\u00e9tude. Mais il y a un hic. Pour que la validit\u00e9 scientifique de celle-ci soit attest\u00e9e, il faut que 405 personnes y participent. Or seules 300 jouent le jeu actuellement. Du coup, la p\u00e9riode de recrutements se voit prolong\u00e9e jusqu'en d\u00e9cembre prochain. Maintenant, pourquoi cette difficult\u00e9 \u00e0 trouver des sujets? La r\u00e9ponse de Gabrielle Mittaz Hagger encore.\r\nSon 0'19''\r\n. Pr\u00e9cisons que cette \u00e9tude qui vise \u00e0 diminuer le nombre de chutes chez les a\u00een\u00e9s se d\u00e9roule sur l'ensemble du territoire valaisan. Elle touche aussi l'agglom\u00e9ration lausannoise. Si tout va bien, elle prendra fin en d\u00e9cembre 2020.))\r\n(Bve B\u00e9b\u00e9s sans bras) De nouvelles investigations vont \u00eatre lanc\u00e9es en France dans l'affaire dite \"des b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s sans bras\"...\r\nLe comit\u00e9 d'experts scientifiques, mandat\u00e9 par les autorit\u00e9s de sant\u00e9 pour \u00e9lucider ce myst\u00e8re doit rendre ses premi\u00e8res conclusions aujourd'hui.\r\nPlusieurs cas group\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s  entre 2007 et 2014 : \r\nHuit dans l'Ain, en France voisine\r\nTrois en Loire-Atlantique\r\nEt quatre dans le Morbihan.\r\nUne pollution du r\u00e9seau d'eau potable pourrait \u00eatre en cause.\r\n(Bve Wimbledon) 11 ans apr\u00e9s leur chef-d'oeuvre en finale...\r\nRoger Federer et Rafael Nadal se retrouve sur le gazon de Wimbledon...\r\nMais cette fois en demi-finale...\r\nMatch \u00e0 suivre apr\u00e9s la premier rencontre entre Novak Djokovic et l'Espagnol Roberto Bautista Agut pr\u00e9vu \u00e0 14h.\r\n(15/TDF ITV TEUNS (REP 22H30)) **** Du v\u00e9lo et Dylan Teuns ((Teuntch)) vainqueur hier \u00e0 la Planche des Belles Filles...\r\nIl s'est adjug\u00e9 hier la premi\u00e8re \u00e9tape du montagne dans les Vosges. \r\nLe coureur belge s'est impos\u00e9 devant l'Italien Giulio Ciccone ((Tchikon\u00e9)), qui lui s'emparre du maillot jaune.\r\nLes deux hommes ont men\u00e9 \u00e0 bien une longue \u00e9chapp\u00e9e, avant de se disputer la victoire dans la tr\u00e8s raide mont\u00e9e finale. \r\nEcoutez la r\u00e9action du vainqueur Dylan Teuns.\r\n  43''\r\nCe vendredi, le peloton aborde la plus longue \u00e9tape du Tour : 230km entre Belfort et Chalon-sur-Sa\u00f4ne.\r\n(Foot Griezmann) L'\u00e9pilogue en football du feuilleton Antoine Griezmann.\r\nLe FC Barcelone a proc\u00e9d\u00e9 hier au versement par virement bancaire des 120 millions d'euros.\r\nUne somme n\u00e9cessaires au paiement de la clause lib\u00e9ratoire de l'attaquant francais dans son contrat avec l'Atl\u00e9tico de Madrid.\r\nAntoine Griezmann qui evoluera donc la saison prochaine avec Messi, De Jong, Suearez et peut-\u00eatre neymar...\r\nCe sera l'autre grand feuilleton de l'\u00e9t\u00e9... \r\nL'attaquant bresilien doit s'exprimer cette apr\u00e9s midi sur son avenir entre Paris et Barcelone...\r\n(Bve Poker AI) Apr\u00e8s les dames, les \u00e9checs, le jeu de go et une intelligence artificielle a battu des champions de poker dans des parties \u00e0 six\r\nAnnonc\u00e9 faite hier par des chercheurs de l'universit\u00e9 Carnegie Mellon et de Facebook.\r\nL'exploit de cette intelligence artificielle, appel\u00e9e Pluribus, est d\u00e9crit dans la prestigieuse revue am\u00e9ricaine Science.\r\nSelon les deux concepteurs de Pluribus, la voie est ouverte pour que l'intelligence artificielle r\u00e9solve davantage de probl\u00e8mes du monde r\u00e9el o\u00f9, comme au poker, des informations sont cach\u00e9es ou indisponibles et des joueurs bluffent.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 660, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10554528", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-12T08:00:48_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-12T08:00:48_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10554529", "ece-10554528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-18T07:01:51Z", "speechToTexts": ["18.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nFaut \u00eatre Boukari, une op\u00e9ration de grande envergure contre les migrants clandestins, les \u00c9tats-Unis doivent lancer ce dimanche une vague d'arrestations et d'expulsions, annonce qui a suscit\u00e9, vous l'entendrez de nombreuses r\u00e9actions, l'agriculture suisse face au d\u00e9fi du changement climatique, l'Union suisse des paysans, a pr\u00e9sent\u00e9 hier plusieurs pistes pour un changement de cap et puis la Planche des Belles Filles a livr\u00e9 hier son verdict sur le Tour de France, avec un nouveau maillot jaune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nUne l'op\u00e9ration massive pour expulser des clandestins des \u00c9tats-Unis doit d\u00e9buter ce dimanche, c'est ce qu'affirme le New York Times, une mesure C\u00e9line Fontannaz qui doit se d\u00e9rouler dans au moins 10 villes du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [93%] :\r\nLa police de l'immigration, a obtenu les ordres d'expulsions d\u00e9cid\u00e9es par les tribunaux pour environ un 1000000 de personnes parole du chef des services f\u00e9d\u00e9raux de l'immigration, Ken Couty Cuccinelli dans les faits, les renvois concerneront 2000 familles dont un membre est en situation irr\u00e9guli\u00e8re, selon le quotidien new- yorkais, cette vague d'arrestations avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e le 21 juin dernier par Donald Trump, puis report\u00e9e de 2 semaines pour laisser le temps au Congr\u00e8s, de trouver un compromis sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re sud les clandestins vis\u00e9s seraient ceux entr\u00e9s r\u00e9cemment aux \u00c9tats-Unis, ils auraient re\u00e7u leur avis d'expulsion en f\u00e9vrier dernier pour Ken Cuccinelli c'est sur l'op\u00e9ration sera men\u00e9e mais pourrait \u00eatre limit\u00e9e par les difficult\u00e9s logistiques, comme le nombre insuffisant de policiers ou le manque de places dans les centre de d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nQuelles sont les premi\u00e8res r\u00e9actions C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [96%] :\r\nEh bien, du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est l'indignation hier au Congr\u00e8s, les responsables ont appel\u00e9 Donald Trump \u00e0 prot\u00e9ger les enfants de l'op\u00e9ration et ont d\u00e9nonc\u00e9 une mesure cruelle qui menace des gens qui ont fond\u00e9 une famille aux \u00c9tats-Unis et dont certains membres sont des citoyens am\u00e9ricains, le New York Times, qui s'appuie sur les propos de responsables du minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, indique enfin que les rafles pourraient faire des victimes collat\u00e9rales, autrement dit les clandestins pr\u00e9sents sur les lieux au moment de l'op\u00e9ration, mais qui ne sont pas sous le coup d'une arrestation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\nMerci, C\u00e9line Fontannaz, la contre- attaque de Michael Lauber a \u00e9chou\u00e9, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration devra bien se r\u00e9cuser dans l'enqu\u00eate autour de la FIFA apr\u00e8s des rencontres non protocolaire avec J\u00e9nine Fantino, le pr\u00e9sident de l'instance mondiale du football, Michael Lauber, avait demand\u00e9 la r\u00e9vision de la d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9carter de l'enqu\u00eate, mais hier, la chambre des recours, a annonc\u00e9 son refus d'entrer en mati\u00e8re, ils sont \u00e0 la fois, acteurs et victimes, les agriculteurs souffrent du changement climatique, tout en \u00e9tant eux- m\u00eames responsables l'agriculture suisse, qui repr\u00e9sente 13 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans le pays, puis dans suisse des paysans, l'USP a donc pr\u00e9sent\u00e9 hier les pistes pour relever ces d\u00e9fis, adaptation et innovation technologique \u00e9coutez Martin Martin Rufer, pr\u00e9sident d'Agro Cleantech association qui promeut les \u00e9nergies renouvelables et l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [88%] :\r\nLa technologie est importante, c'est clair, par exemple, l\u00e0 on a installation de biogaz avec c'est l'instant si on peut diminuer les \u00e9missions cette agence pays \u00e0 l'autre aspect, c'est avec la technologie par exemple pour la gestion de l'Otan inculture et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour r\u00e9agir sur cette injonction du climat, le secteur est tr\u00e8s sur cet sujets et on a l'ann\u00e9e pass\u00e9e, avec des effets \u00e0 tr\u00e8s n\u00e9gatif sur le secteur et maintenant on est oblig\u00e9, termin\u00e9, c'est-\u00e0-dire de s'adapter, c'\u00e9tait r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Meunier qui nie et dans cette lutte contre le changement climatique, l'Agence de l'\u00e9nergie appelle \u00e0 utiliser toutes les technologies pour r\u00e9duire le CO2, m\u00eame les plus controvers\u00e9es, y compris le nucl\u00e9aire, c'est le point de vue, donc de l'AIE, elle veut stopper la chute du nucl\u00e9aire, dit -elle, pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre Gremaud il faut dire que la majeure partie du parc nucl\u00e9aire mondial est en train d'atteindre sa date de p\u00e9remption. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:43) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, 9 centrales sur 10 sont d\u00e9j\u00e0 plus que 30 ans et en Europe, 8 sur 10 s'approchent de l'\u00e2ge de la retraite, c'est \u00e0 40 ans en g\u00e9n\u00e9ral qu'on d\u00e9branche une centrale nucl\u00e9aire, mais si elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement entretenus et que tous les investissements n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 faits, notamment pour sa s\u00e9curit\u00e9, alors on peut prolonger sa dur\u00e9e de vie, ce genre de d\u00e9cision et rarement populaire et pourtant c'est ce que pr\u00e9conise aujourd'hui, l'Agence internationale de l'\u00e9nergie, parce que si on ne le fait pas, elle estime que 4 millions de tonnes de CO2 seront diffus\u00e9es en plus dans l'atmosph\u00e8re dans les 20 prochaines ann\u00e9es en effet, les centrales \u00e0 gaz et \u00e0 charbon seront encore les seuls \u00e0 pouvoir compenser cette extinction programm\u00e9e des centrales atomiques aujourd'hui le nucl\u00e9aire fournit 10 pourcent de l'\u00e9nergie dans le monde et constituent la 2\u00e8me source d'\u00e9nergie d\u00e9carbonn\u00e9es apr\u00e8s l'hydraulique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [94%] :\r\nV\u00e9los, voitures, transports publics, installation de bornes \u00e9lectriques, la ville de Sion entend favoriser l'\u00e9lectromobilit\u00e9 elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses objectifs mais cela \u00e7a passera par certaines contraintes ce que disait notamment Philippe Varone, le pr\u00e9sident de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [88%] :\r\nLes contraintes d'infrastructures, il faut pr\u00e9voir les installations pour permettre \u00e0 la recherche de penser qu'aujourd'hui une des cl\u00e9s de l'\u00e9lectromobilit\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 l'achat du v\u00e9hicule, mais c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir \u00eatre recharg\u00e9, donc il faut anticiper et pr\u00e9voir \u00e7a dans un am\u00e9nagement de voirie notamment c'est les contraintes financi\u00e8res parce que c'est un certain co\u00fbt et puis c'est aussi peut-\u00eatre le le dialogue avec tous nos partenaires \u00e9conomiques, commerciaux, pour aussi les encourager, \u00eatre les relais et les moteurs de cette \u00e9lectromobilit\u00e9 \u00e7a cr\u00e9e des d\u00e9pit il faut beaucoup d'informations beaucoup de communication, pour que les gens remplace peut-\u00eatre leur v\u00e9hicule thermique par un v\u00e9hicule \u00e9lectrique et puis surtout qu'il fasse appel \u00e0 la mobilit\u00e9 collective ou la mobilit\u00e9 douce \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [95%] :\r\nTripoli et le gouvernement libyen d'union nationale, reconnu par l'ONU r\u00e9clame des explications urgentes \u00e0 la France Paris, qui a reconnu que des missiles d\u00e9couverts dans un QG du mar\u00e9chal Khalifa Haftar pr\u00e8s de Tripoli lui appartenaient, tout en r\u00e9futant les lui avoir fourni Vladimir Poutine et son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky, \u00e9lu en avril se sont parl\u00e9s hier pour la premi\u00e8re fois un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 question du conflit en Ukraine un \u00e9ventuel \u00e9change de prisonniers a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, les 2 chefs d'\u00c9tat ont \u00e9galement parl\u00e9 de la poursuite des rencontres au format Normandie avec la participation de la France et de l'Allemagne, et si les chutes chez Les seniors n'\u00e9tait pas une fatalit\u00e9, on sait leurs cons\u00e9quences \u00e0 la fois physiques, psychologiques et sociales, sans oublier leur impact certain sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, port\u00e9e par la fili\u00e8re physioth\u00e9rapie de la HES SO Valais une \u00e9tude sur ces probl\u00e9matiques se d\u00e9roule actuellement, elle a pour but de comparer les effets de trois programmes d'exercices \u00e0 domicile chez les personnes de 65 ans et plus, les premiers r\u00e9sultats Yves Terrani sont plut\u00f4t encourageants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [94%] :\r\nLes progr\u00e8s sont l\u00e0, les sujets encadr\u00e9s chez eux par des physioth\u00e9rapeutes affirment sentir eux- m\u00eames des am\u00e9liorations et cela dans de bonnes proportions, de quoi ravir Anne-Gabrielle Mittaz Hagger, professeur de la HES SO Vallet, qui pilote ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:44) [94%] :\r\nAvec les personnes qui ont termin\u00e9 les 6 premiers mois de l'\u00e9tude, on a pu observer une am\u00e9lioration de la vitesse de marche, une am\u00e9lioration de leurs capacit\u00e9s fonctionnelles de se lever, s'asseoir sur une chaise et surtout une diminution de la peur de chuter et \u00e7a c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [94%] :\r\nNombre et gravit\u00e9 des chutes, facteurs de risque, qualit\u00e9 de vie et adh\u00e9sion aux exercices propos\u00e9s sont donc compar\u00e9s \u00e0 travers les trois programmes que comprend l'\u00e9tude, mais il y a un hic pour que la validit\u00e9 scientifique de celle -ci soit attest\u00e9e, il faut que 405 personnes y participent, or, seules 300 jouent le jeu actuellement, du coup, la p\u00e9riode de recrutements se voit prolong\u00e9e jusqu'en d\u00e9cembre prochain, maintenant, pourquoi cette difficult\u00e9 \u00e0 trouver des sujets, la r\u00e9ponse de Gabrielle Mittaz guerre encore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:24) [89%] :\r\nLa difficult\u00e9 r\u00e9side dans plusieurs situations tout d'abord les instances au recrutement des personnes \u00e2g\u00e9es peuvent dire : oui, j'accepte, mais au moment de les rencontrer, refuse d'un autre c\u00f4t\u00e9, les personnes n'accepte peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment qu'viennent \u00e0 leur domicile de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re ou alors le d\u00e9ni, simplement de dire non, non, moi j'ai pas de probl\u00e8me de chuter, c'est vraiment par hasard, si je suis tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [95%] :\r\nPr\u00e9cisons que cette \u00e9tude, qui vise \u00e0 diminuer le nombre de chutes chez les a\u00een\u00e9s se d\u00e9roule sur l'ensemble du territoire valaisan, elle touche aussi l'agglom\u00e9ration lausannoise, si tout va bien, elle prendra fin en d\u00e9cembre 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [93%] :\r\nLe sujet If Terrani de nouvelles investigations vont \u00eatre lanc\u00e9es en France dans l'affaire dite des b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s sans bras, le comit\u00e9 d'experts scientifiques, mandat\u00e9 par les autorit\u00e9s de sant\u00e9 pour \u00e9lucider ce myst\u00e8re, doit rendre ses premi\u00e8res conclusions aujourd'hui plusieurs cas group\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, entre 2007 et 2014 8 dans l'Ain en France voisine 3 en Loire- Atlantique et quatre dans le Morbihan, une pollution du r\u00e9seau d'eau potable pourrait \u00eatre en cause, 11 ans apr\u00e8s leur chef-d'oeuvre en finale Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal se retrouvent sur le gazon de Wimbledon, mais cette fois en demi- finale, match \u00e0 suivre cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s la premi\u00e8re rencontre entre Novak Djokovic et l'espagnol Roberto bat autiste \u00e0 goutte, pr\u00e9vue \u00e0 14 heures et puis il y a du v\u00e9lo aussi Dylan Teuns je vainqueur hier \u00e0 la Planche des Belles Filles il s'est adjug\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne, dans les Vosges, le coureur belge s'est impos\u00e9 devant l'Italien de Giulio Ciccone et qui, lui, s'est empar\u00e9 du maillot jaune, les 2 hommes ont men\u00e9 \u00e0 bien une longue \u00e9chapp\u00e9e avant de se disputer la victoire dans la tr\u00e8s raide mont\u00e9e finale, \u00e9coutez la r\u00e9action du vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [88%] :\r\nAvance font remplacer un autre, je cherchais une occasion de m'\u00e9chapper mais j'ai attendu de voir la r\u00e9action du peloton de bonnes choses quand \u00e0 un certain moment on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 14 et l'\u00e9cart ne cessait d'augmenter, je me suis dit qu'on avait une bonne chance de survivre et j'ai su saisir cette chance Brazza gr\u00e8ve \u00e7a change that l\u00e0 o\u00f9 on \u00e7a oui, c'\u00e9tait une belle arriver avec un final spectaculaire mais j'aime les fortes pentes et \u00e7a c'\u00e9tait un Avantage pour moi faut je 27 surnomm\u00e9 ce saupoudrage c'est super difficile mais vous savez, en Belgique aussi, les mots sont tr\u00e8s raide sur les classiques et j'ai d\u00e9j\u00e0 fait des podiums, donc je savais que j'\u00e9tais performant sur ce genre d'arriverait tricote des c'\u00e9tait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [92%] :\r\nAllez, ce vendredi, le peloton abordera la plus longue \u00e9tape du Tour de France, 230 kilom\u00e8tres entre Belfort et Chalon-sur-SAONE l'\u00e9pilogue en football du feuilleton Antoine Griezmann, le FC Barcelone vers\u00e9 hier par virement bancaire, les 120 millions d'euros, la somme n\u00e9cessaire au paiement de la clause lib\u00e9ratoire de l'attaquant fran\u00e7ais dans son contrat avec l'Atletico Madrid, Antoine Griezmann, qui \u00e9voluera donc la saison prochaine avec Messi de Yang Suarez et peut-\u00eatre Neymar, ce sera l'autre grand feuilleton de l'\u00e9t\u00e9, l'attaquant br\u00e9silien doit s'exprimer cet apr\u00e8s- midi sur son avenir entre Paris et Barcelone apr\u00e8s les dames, les \u00e9checs, le jeu Dogo une Intelligence artificielle a battu pour la premi\u00e8re fois des champions de Poker dans des parties \u00e0 six, annonce faite hier par des chercheurs de l'universit\u00e9 Carnegie Mellon et de Facebook l'exploit de cette Intelligence artificielle appel\u00e9e Pluribus est d\u00e9crit dans la prestigieuse revue am\u00e9ricaine Science les deux concepteurs, la voie est ouverte pour que de l'Intelligence artificielle r\u00e9solve davantage de probl\u00e8mes du monde r\u00e9el, o\u00f9, comme au Caire, des informations sont cach\u00e9es ou indisponibles et des joueurs qui bluffent, je vous l'ai dit, un jour, l'Intelligence artificielle fera de la radio, elle vous remplacera h\u00e9 ben oui, et vous aussi et on et on ira jouer au tennis, voil\u00e0, voil\u00e0, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-12T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6D2C35A-530E-4166-A305-E209ED4AFE79", "internalArchiveId": "B6D2C35A-530E-4166-A305-E209ED4AFE79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le droit de manifester est-il menac\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve? D\u00e9bat entre Olivier Peter et Murat Alder", "publicationDate": "2019-07-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Peter, copr\u00e9sident de l'association des juristes progressistes;Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil genevois;Peter, Olivier;Alder, Murat Julien;Belhadj, Susanne\r\nD\u00e9bat entre Olivier Peter, copr\u00e9sident de l'association des juristes progressistes, et Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR au grand conseil.\r\n\r\nLe droit de manifester est-il menac\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve? D\u00e9bat entre Olivier Peter et Murat Alder    \r\nA gen\u00e8ve, menaces sur le droit de manifester?\r\nC'est la capitale suisse des manifestations... A Gen\u00e8ve, on d\u00e9nombre plusieurs centaines de rassemblements chaque ann\u00e9e, dont plus de 350 rien que devant la place des nations...\r\nMais \u00e0 en croire certains, le droit de manifester est s\u00e9rieusement menac\u00e9... Cette semaine des syndicats, des partis et des associations ont annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une coordination genevoise pour lutter contre les \"entraves \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union\"...\r\nAlors cette libert\u00e9 est-elle vraiment en p\u00e9ril au bout du lac?\r\nAvec nous quelques minutes pour en d\u00e9battre: Olivier Peter, copr\u00e9sident de l'association des juristes progressistes... et Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR au grand conseil, qui est avec nous en duplex de Zurich ce soir...\r\nBienvenue \u00e0 vous deux!!\r\n@Olivier Peter\r\n-Manifester \u00e0 Gen\u00e8ve serait de plus en plus difficile et p\u00e9rilleux... C'est vrai? \r\nC'est le fait qu'on vous demande de payer pour devoir manifester qui vous d\u00e9range?\r\nVous reprochez au conseil d'Etat d'appliquer la loi de mani\u00e8re tatillone... comment vous interpr\u00e9tez cela? Pour vous il y a une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de g\u00eaner les organisateurs?\r\nCe qu'a pu dire dans le pass\u00e9 le conseiller d'Etat Mauro Poggia, c'est que certains organisateurs de manifestations \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9sinvoltes, et pr\u00e9venaient les autorit\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute... Est-ce qu'il fallait pas mettre un peu d'ordre?\r\nOn le disait tout \u00e0 l'heure: Gen\u00e8ve, c'est 350 manifestations par an rien que sur la place des nations... c'est un chiffre extr\u00eamement important... \u00e7a impose forc\u00e9ment une forme de r\u00e9gulation?\r\nOn sait que le peuple bernois a d\u00e9cid\u00e9 au mois de f\u00e9vrier de durcir la loi sur les manifestations... si une manifestation tourne mal, c'est aux organisateurs de payer les frais de police... \u00e7a va pas dans le bon sens pour vous?\r\nLe risque si on durcit trop les r\u00e8gles, c'est de dissuader les gens de manifester? \r\n@Murat Alder\r\nMurat Alder, vous comprenez ces inqui\u00e9tudes? \r\nUne volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de g\u00eaner les organisateurs? d'\u00e9touffer la volont\u00e9 populaire? \r\nOn peut pas non plus tout r\u00e9guler... On doit pouvoir laisser de la place aux manifestations spontan\u00e9es!\r\nLa plupart des manifestations se passent bien... mais ce n'est pas toujours le cas et on l'a vu \u00e0 la fin du mois de juin avec la manifestation des opposants camerounais qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve... qui doit payer dans ces cas-l\u00e0? les organisateurs?\r\nMurat Alder, ce durcissement accept\u00e9 par les bernois le 10 f\u00e9vrier dernier, vous y seriez favorable?\r\nQuitte \u00e0 \u00eatre injuste parfois? Parfois les organisateurs sont pas responsables si \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re...\r\nAu risque de dissuader les gens de faire usage de leur droit de manifester?", "durationSec": 631, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10554585", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le droit de manifester est-il menac\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve? D\u00e9bat entre Olivier Peter et Murat Alder / FOR_2019-07-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Olivier Peter, copr\u00e9sident de l'association des juristes progressistes, et Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR au grand conseil."], "variantIds": ["ece-10554585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:33Z", "speechToTexts": ["18.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la capitale suisse des manifestations \u00e0 Gen\u00e8ve, on d\u00e9nombre plusieurs centaines de rassemblements de rue, chaque ann\u00e9e, dont plus de 350 rien que devant la place des nations mais \u00e0 en croire certains le droit de manifester est s\u00e9rieusement menac\u00e9 cette semaine des syndicats, des partis et des associations ont annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une coordination genevoise pour lutter contre les entraves \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union alors cette libert\u00e9 est -elle vraiment en p\u00e9ril avec nous quelques minutes pour en d\u00e9battre, Olivier Peter copr\u00e9sident, pr\u00e9sident de l'association des juristes progressistes et moi Alder d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil qui est avec nous en duplex de Zurich ce soir, bienvenue \u00e0 vous 2, bonsoir Olivier Peter manifester \u00e0 Gen\u00e8ve serait de plus en plus difficile et de plus en plus p\u00e9rilleux, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nAlors \u00e0 Gen\u00e8ve on on accueille des dirigeants et des puissants par centaines, il para\u00eet tout \u00e0 fait normal et l\u00e9gitime d'accueillir \u00e9galement les mouvements sociaux qui veulent exprimer \u00e9galement leur leur avis au cours de ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es par rapport \u00e0 ces manifestations tant internationales que des des des sujets plus locaux, on a vu des restrictions augmenter, \u00e7a va de la loi sur les manifestations qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es, mais surtout de son application et puis de certaines nouvelles d\u00e9marches entreprises par le Conseil d'\u00c9tat, on pense \u00e0 des amendes, des amendes ill\u00e9gales syst\u00e9matiquement cass\u00e9 par le tribunal de police et par le pouvoir judiciaire, mais les amendes prononc\u00e9es par dizaines, par la police, on pense \u00e0 des frais, \u00e7a co\u00fbte 500 francs souvent maintenant manifester \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que c'\u00e9tait pas le cas il y a quelques ann\u00e9es, et on pense \u00e0 des conditions extr\u00eamement restrictives, on ne peut plus faire des cort\u00e8ges dans souvent dans beaucoup de cas, on peut manifester, mais avec un rassemblement fixe, on ne peut plus faire de la musique, on ne peut plus s'exprimer, comment on le souhaiterait, on ne peut plus manifester devant des poings symbolique alors que c'est un principe fondamental de la libert\u00e9 de manifester, donc il y a beaucoup plus de limitation, qu'il y a quelques ann\u00e9es ces limitations \u00e9tait en pour beaucoup cass\u00e9s par les tribunaux et maintenant apr\u00e8s une r\u00e9ponse juridique on aimerait donner \u00e9galement une r\u00e9ponse politique, c'est pour \u00e7a que la coordination s'est cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [87%] :\r\nVous les comprenez ces ces inqui\u00e9tudes Morata dire qu'est ce qui est en train de se passer aujourd'hui au bout du lac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [93%] :\r\nAlors l\u00e0 o\u00f9 je suis d'accord avec mon confr\u00e8re Olivier Peter c'est sur le fait que Gen\u00e8ve est dans une situation particuli\u00e8re, nous avons plusieurs centaines de manifestations qui ont lieu chaque ann\u00e9e, Gen\u00e8ve, de par sa vocation internationale accueil parfois m\u00eame des manifestations qui vont dans des zones dans des sens antagonistes, cela \u00e9tant dit, je partage pas du tout son alarmisme parce que s'il y a effectivement un droit fondamental, plus pr\u00e9cis\u00e9ment une libert\u00e9 de r\u00e9union et bien la libert\u00e9 de chacun s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commence celle des autres, est ce que, fondamentalement, le Conseil d'\u00c9tat demande aux organisateurs de manifestations, ce n'est rien d'autre que de s'annoncer dans un d\u00e9lai raisonnable pour pouvoir prendre ses dispositions informer la population \u00e9ventuellement adapter les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 si c'est n\u00e9cessaire et aussi garantir la mobilit\u00e9, vous savez qu'\u00e0 Gen\u00e8ve nous souffrons \u00e9norm\u00e9ment de la mobilit\u00e9 dans un dans un territoire qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s exigu, donc il il y a rien de plus normal, c'est une pure question de bon sens que demander \u00e0 celui qui organise une manifestation de l'annoncer \u00e0 l'avance, donc la r\u00e8gle actuellement renseignements pris au aupr\u00e8s du Conseil d'\u00c9tat, c'est 30 jours \u00e0 l'avance et m\u00eame dans les cas o\u00f9 il y a une force majeure est bien jusqu'\u00e0 48 heures \u00e0 la \u00e0 l'avance la la, il y a pas d'\u00e9moluments qui est demand\u00e9, donc dans ces conditions -l\u00e0, je ne vois absolument pas en quoi le droit de manifester serait restreint d'une quelconque mani\u00e8re je rappelle d'ailleurs \u00e0 mon \u00e9minent confr\u00e8re que la loi sur les manifestations a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le peuple, je ne vois en 2012 et que c'est toi, malgr\u00e9 un recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par notre Haute cour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [91%] :\r\nOlivier Peter O c'est vrai qu'on avait entendu le le conseiller d'\u00c9tat, Mauro Poggia dire qu'il y avait un petit probl\u00e8me avec les organisateurs de manifestations, certains \u00e9taient un peu d\u00e9sinvolte certains pr\u00e9venaient un peu les les autorit\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute, est-ce que c'est pas un peu normal qu'on ait cherch\u00e9 \u00e0 \u00e0 remettre de l'ordre au bout d'un moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre nous et si les mouvements sociaux ont aussi un probl\u00e8me avec le le Conseil d'\u00c9tat, et c'est pour \u00e7a qu'est qui manifestent la loi sur laquelle monsieur sur laquelle se base monsieur Pujadas pour appliquer les \u00e9moluments de 500 francs pour l'organisation de manifestations, on parle d'une annonce de 30 jours \u00e0 l'avance, or il y avait une manifestation pour Ali Reza, un jeune mineurs non accompagn\u00e9s qui s'est suicid\u00e9 dans un dans un centre, dans des conditions extr\u00eamement difficiles, la manifestation a eu lieu \u00e0 une dizaine de jours apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement, alors on expliquera comment il pouvait annoncer cette manifestation 30 jours \u00e0 l'avance mais mais bref, sur la base de la m\u00eame loi et de la m\u00eame base l\u00e9gale, le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9c\u00e9dent n'appliquaient pas ses \u00e9moluments c'est une c'est pas une invention de Monsieur Khodja, c'est une possibilit\u00e9 de r\u00e8glement du Conseil d'\u00c9tat, donc c'est une d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat qui limitent la possibilit\u00e9 de prononcer des \u00e9moluments \u00e0 500 francs alors on prononce maintenant des \u00e9moluments qui \u00e9tait pas prononc\u00e9 et on prononce le maximum pour des \u00e9tudiants qui manifestent la gr\u00e8ve pour le climat partout, ils sont dans la dans la presse en disant regardez ces jeunes qui manifestent, c'est tr\u00e8s bien parce qu'ils sont sensibles \u00e0 Gen\u00e8ve, on leur dit et les jeunes, il faut payer 500 francs pour votre manifestation et puis l'autre chose c'est pas juste mon avis parce que je, je comprends qu'on peut avoir un d\u00e9bat entre entre juristes, mais le rapport de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et le d\u00e9veloppement, l'OSCE europ\u00e9ens du Conseil de l'Europe de 2010 dit on ne peut pas pr\u00e9lever des frais et des co\u00fbts pour organiser des manifestations, c'est une restriction indue \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union pacifique, donc c'est ce que les experts internationaux nous disent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [90%] :\r\nOui, une r\u00e9action justement Mourad Alder visiblement, il n'y a pas du scepticisme seulement du c\u00f4t\u00e9 des des syndicats et des partis de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [94%] :\r\nMais je crois qu'il faut simplement faire de preuve de bon sens, j'entends si on re\u00e7oit une facture et qu'on veut la contester, on peut tout \u00e0 fait d'abord signal\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 que la facture est contest\u00e9, mais ensuite, on peut aussi demander la reconsid\u00e9ration de de cette facture si on estime qu'elle est pas justifi\u00e9e, je crois qu'on est vraiment en train de, de faire du bruit pour pour pas grand- chose, je voudrais tout de m\u00eame rappeler ici que le domaine public nous appartient \u00e0 tous, il appartient \u00e0 tout un chacun et c'est le r\u00f4le de l'\u00c9tat que d'arbitrer donc de veiller \u00e0 la \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de de tout un chacun, donc, le simple fait qu'on lui qu'on qu'on exige des gens qui organisait manifestations d'expliquer comment elles vont les organiser dans l'espace et dans le temps, moi, ce n'est pas du tout quelque chose qui me choque comme toutes les libert\u00e9s, la la libert\u00e9 de r\u00e9union et le droit d'manifestations ne sont pas absolues et ici, je ne voudrais surtout pas caricaturer les propos de qui que ce soit, mais j'ai un peu le sentiment parfois que derri\u00e8re les organisateurs de manifestations, h\u00e9 bien on aurait le le droit de manifester n'importe o\u00f9, n'importe quand dans n'importe quelles conditions et dans la dur\u00e9e que l'on veut en en laissant simplement le soin \u00e0 l'\u00c9tat ensuite de de ramasser les d\u00e9chets et puis de veiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, tout cela bien \u00e9videmment aux frais du contribuable je ne partage pas cette vision, je crois que c'est une bonne chose que Gen\u00e8ve encadre ces manifestations, je crois d'ailleurs que les Genevois approuve cette mani\u00e8re de faire et j'ai envie de de dire \u00e0 la coordination repr\u00e9sent\u00e9e par Ma\u00eetre Peter qu'ils ont toujours la possibilit\u00e9 de proposer des initiatives populaires ou au travers des d\u00e9put\u00e9s qu'il pourrait conna\u00eetre de d\u00e9poser des projets de loi pour changer les choses, s'ils estiment que la situation est intenable, enfin, je voudrais quand m\u00eame rappeler ici que aucun tribunal n'a condamn\u00e9 le canton de Gen\u00e8ve pour violation de la libert\u00e9 de r\u00e9union ou du droit de manifester en application de cette, de cette loi et de son r\u00e8glement de sorte qu'encore une fois, je pense qu'on est l\u00e0 dans une agitation qui est parfaitement injustifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [87%] :\r\nOlivier Peter, la plupart des manifestations, c'est en fait se passe bien et a tout au plus quelques d\u00e9chets dans la rue, comme nous le disait \u00e0 l'instant, Mourad Alder, mais enfin c'est pas toujours le cas, on a vu \u00e0 la fin du mois de juin, une manifestation qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, celle des opposants camerounais \u00e0 Gen\u00e8ve, qui doit payer, dans ces cas -l\u00e0 est -ce que c'est les organisateurs, est ce que \u00e7a les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [90%] :\r\nAlors, par rapport \u00e0 cette manifestation sp\u00e9cifique et je sais qu'il y a eu une intervention de la police qui a fait l'objet de, de, de critiques, d'ailleurs, je sais qu'il y a eu des probl\u00e8mes de gestion, je ne connais pas la les, les, les responsables de ce de ce cas particulier, il est clair que on exige beaucoup de choses, les organisateurs d'une manifestation aujourd'hui le fait d'organiser une manifestation expose que la personne qui qui qui donne son nom assume une responsabilit\u00e9, c'est le cas de la nouvelle loi bernoise \u00e9galement, c'est ce qui est fait \u00e0 Gen\u00e8ve que cette personne, l'organisateur de cette manifestation va devoir r\u00e9pondre aussi, m\u00eame si elles restent pacifiques dans ses intentions et dans sa pratique et dans sa volont\u00e9 si quelqu'un au cours de la manifestation devient violent provoquent ou frappe ou ou commet un danger un dommage pardon ben le le respect, l'organisateur peut \u00eatre tenu responsable p\u00e9nalement et civilement alors ce principe -l\u00e0 cr\u00e9e une responsabilit\u00e9 objective d'une personne qui est pacifique et qui ne fait qu'exercer son droit pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9 p\u00e9nalement pour ces faits, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme l'a d\u00e9j\u00e0 dit clairement \u00e0 plusieurs reprises, lorsqu'on est pacifiques dans ses gestes et lorsque on participe \u00e0 une manifestation, ou m\u00eame on l'organisme mais il y a un participant une participante ou une partie qui d\u00e9cide de commettre des actes violents ces ces personnes -l\u00e0 qui sont \u00e9ventuellement responsable mais on peut pas punir le l'organisateur c'est le principe de la loi genevoise, c'est tout \u00e0 fait compte contraire \u00e0 la jurisprudence internationale et puis on n'a pas eu, comme l'a dit mon confr\u00e8re \u00e0 l'heure, l'occasion de soumettre le cas \u00e0 Strasbourg, on attend la bonne occasion et on est assez confiant que Strasbourg nous donnera raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [92%] :\r\nUne derni\u00e8re question pour vous Morata leader Olivier Peter faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'instant \u00e0 cette loi, plus t\u00f4t cette, cette modification de la loi sur les manifestations qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en f\u00e9vrier dernier par le peuple bernois, en gros, le principe est simple, a su manifestation tourne mal, c'est les organisateurs qui doivent payer une partie des frais de police est -ce que c'est pas un peu injuste est -ce qu'on risque pas aussi de dissuader les gens d'exercer leur droit de manifester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [93%] :\r\nNon, pas du tout, j'aimerais aussi rappeler ici que la responsabilit\u00e9 individuelle est aussi un principe constitutionnel et que dans le cas de cette loi bernoise qui qui a durci quelque peu les conditions d'exercice du droit de manifestation il j'ai rien d'autre que d'une application saine de cette responsabilit\u00e9 individuelle, j'aimerais quand m\u00eame rappeler ici que la ville de Berne, notamment, a fait l'objet de d\u00e9pr\u00e9dations assez importantes, on parle de d\u00e9g\u00e2ts qui se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 plusieurs centaines de milliers de francs dans le cas de certaines manifestations, donc je comprends que les bernois et voulu changer les r\u00e8gles du jeu, mais j'aimerais ici citer les les propos du conseiller d'\u00c9tat PLR Philipp M\u00fcller tenu en janvier dernier, celui ou celle qui veut organiser une manifestation pacifique n'a rien \u00e0 craindre de cette loi, ce qu'on veut simplement c'est \u00e9viter que l'on se r\u00e9fugie derri\u00e8re un un bouclier \u00e9tatique pour ne pas justifier de ses propres agissements ou de ses propres manquements parce qu'on n'a pas veill\u00e9 \u00e0 ce que cette manifestation se d\u00e9roule bien et comme vous l'avez vous- m\u00eame dit, la plupart des manifestations se passent tr\u00e8s tr\u00e8s bien, de sorte que je ne vois vraiment pas o\u00f9 est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [87%] :\r\nVoil\u00e0 les limites au droit de manifester, on voit que \u00e7a fait d\u00e9bat, pas seulement \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup, Morath Albert Olivier Peter d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes vous d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e bel \u00e9t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-12T16:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1850008", "internalArchiveId": "AA1907849518", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-07-12T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10569857", "imageURL": "http://www.rts.ch/10569856.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Elisabeth Logean"], "variantIds": ["ece-10569857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T14:14:16Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050571\r\nDate de transcription : 16-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:04) [75%] : \r\nNon comme \u00e7a c'est bien au Qu\u00e9bec, o\u00f9 le maire Gascon monnaie beau franchement mais Beno\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:00:05 > 0:00:07) [87%] : \r\nOui, oui, il y a le micro allum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:09) [89%] : \r\nNon, non, je suis surpris c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:19) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Forum, ils se sont donn\u00e9s rendez- vous, 11 ans apr\u00e8s leur mythique finale du 6 juillet 2008 Federer et Nadal face \u00e0 face ce soir en demi- finale de Wimbledon, on retrouve notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale dans un instant 350 manifestations sont organis\u00e9es chaque ann\u00e9e sur la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, autant dire que la ville est un peu la capitale suisse des rassemblements de rue mais en croire certains, il est de plus en plus difficile et co\u00fbteux de manifester au bout du lac, on en d\u00e9bat dans un instant, elles se font appeler les Kellys, ces femmes de chambre espagnoles ont d\u00e9cid\u00e9 de faire entendre leur col\u00e8re et leur mobilisation fait du bruit, c'est ce que nous dira notre correspondante Val\u00e9rie Daumont et notre grand d\u00e9bat, ce sera avec vous, \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:19 > 0:05:39) [90%] : \r\nOui, et pour le dernier d\u00e9bat de notre s\u00e9rie la Suisse des contrastes, nous allons parler de logement ou plut\u00f4t d'immeubles vides puisqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, nous allons atteindre des des taux record de logements vacants le Valais Fribourg sont particuli\u00e8rement concern\u00e9s, alors doit-on intervenir pour \u00e9viter ce quartier fant\u00f4me logements vacants une catastrophe annonc\u00e9e, nous en d\u00e9battons d\u00e8s 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:39 > 0:05:55) [93%] : \r\nDans ce forum \u00e9galement les tensions entre l'Iran et la Grande-Bretagne une taxe pionni\u00e8re sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique, un Tour de Suisse pour pr\u00e9senter la Gen\u00e8ve internationale aux Al\u00e9maniques nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:57 > 0:06:00) [86%] : \r\nForum Renaud Malik \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:01 > 0:06:17) [94%] : \r\nC'est la 4\u00e8me rencontre sur gazon entre Roger Federer et \u00e0 Federer et Rafa\u00ebl Nadal, les 2 g\u00e9ants du tennis affronte ce soir \u00e0 Wimbledon en demi- finale, et vous y \u00eates Bernardin Allemann alors, les statistiques sont plut\u00f4t \u00e0 l'Avantage de Nadal, mais ce soir, \u00e9videmment tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:07:43) [88%] : \r\nOui, tout est possible, en tout cas le le d\u00e9but de de matchs l\u00e0 h\u00e9 bien on voit que les les 2 joueurs sont vraiment des as parfaitement dans leur rencontre tous les 2 ont \u00e0 chaque reprise, leur jeu de service de mani\u00e8re extr\u00eamement nette ces 4 jeux \u00e0 3 pour Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal, qui va servir maintenant pour la 4\u00e8me fois, en effet, c'est vrai que g\u00e9n\u00e9ralement ces ces duels vont plut\u00f4t \u00e0 l'espagnol, qui a gagn\u00e9 24 fois c\u00f4te Federer qui a gagn\u00e9 15 fois seulement contre contre l'espagnol, mais ici, voil\u00e0, s'il y a un endroit encore sur lequel bien Federer doit s'imposer, c'est \u00e9videmment celui-ci ce corps qui l'a vu sacr\u00e9 8 fois champion de Wimbledon c'est \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, par exemple avec la demi- finale d'il y a un mois ou \u00e0 Roland-Garros o\u00f9 l\u00e0 \u00e9videmment Nadal \u00e9tait grand favori et o\u00f9 il avait compl\u00e8tement d\u00e9class\u00e9 Roger Federer aujourd'hui c'est diff\u00e9rent, m\u00eame si Nadal est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 au nord dans ce tournoi et qu'aujourd'hui h\u00e9 bien Roger Federer sait qu'il va devoir servir tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qu'il fait d'ailleurs pour l'instant avec d\u00e9j\u00e0 4 aces \u00e0 son actif que son revers surtout doit \u00eatre, doit \u00eatre l\u00e0 parce que c'est toujours un peu l\u00e0 que que le b\u00e2t blesse revers de Federer est au niveau, il peut, il peut gagner des Grands Chelem Cosson Robert n'est pas l\u00e0, h\u00e9 bien, elle est en grosse difficult\u00e9, on a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 vu tout \u00e0 l'heure, quelques petites erreurs, mais bon, pour l'instant, tout, tout se passe bien pour lui, il va devoir rester sur sa ligne face \u00e0 Nadal, qui, on le sait, sur herbe a beaucoup progress\u00e9, devenus beaucoup plus agressif et \u00e7a explique pourquoi Nadal et de nouveaux pr\u00e9tendants \u00e0 remporter le titre \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:43 > 0:07:51) [86%] : \r\nUn Nadal, Federer, ce sont 2 hommes qui se connaissent bien, Bernardin, on les qu'on les pr\u00e9sente parfois comme des amis, des complices, est ce que c'est si vrai que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:08:30) [87%] : \r\nAlors complice oui non pas, ce sera l'est un peu un peu vite en besogne, mais c'est vrai que le depuis le le tort qu'ils se connaissent leur 1er match \u00e9tait en 2004 \u00e0 Miami, c'est vrai que le leur, leur relation a \u00e9volu\u00e9 au d\u00e9but, c'est vrai que Federer \u00e9tait un peu un peu agac\u00e9, peut-\u00eatre par par ce ce, ce jeune espagnol qui est, qui est arriv\u00e9 si vite, tout en haut, parce que rappelons quand m\u00eame que Nadal lorsqu'il a disput\u00e9 son 1er Roland Garros, il a remport\u00e9 en 2005 Federer, voyez ce jeune arriver avec ses ses d\u00e9bardeurs les les biceps souvent une attitude vraiment volontaire le poing serr\u00e9, toujours \u00e0 l'inverse de de Roger Federer toujours pour beaucoup plus, plus calme, mais c'est vrai que gentiment bien leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:30 > 0:08:46) [86%] : \r\nLeur complicit\u00e9 venus d'ailleurs les les 2 joueurs jouent parfois en humanitaire, l'homme \u00e0 l'contre l'autre, mais quel est le seul d\u00e9sir l\u00e0 avec l'autre parce que c'est vrai que l\u00e0, c'est vraiment pour avoir de l'argent pour l'humanit\u00e9, a d'ailleurs, ce sera encore le cas en f\u00e9vrier prochain en Afrique du Sud pour la fondation que Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:46 > 0:09:01) [91%] : \r\nEn Afrique du Sud, donc c'est vrai que les 2 hommes ont appris vraiment \u00e0 s'appr\u00e9cier, ils sont parmi, en dehors, mais ils s'appr\u00e9cient \u00e9norm\u00e9ment, c'est par exemple ce n'est pas le cas de Roger Federer avec Novak Djokovic dans ces cas, il y a une rivalit\u00e9, les 2 hommes clairement ne s'appr\u00e9cient pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:01 > 0:09:51) [92%] : \r\nBernard dans les mains de vous suivez donc cette demi- finale entre Federer et Nadal \u00e0 Wimbledon, on vous retrouvera dans le courant de l'\u00e9mission pour faire le point, c'est la capitale suisse des manifestations \u00e0 Gen\u00e8ve, on d\u00e9nombre plusieurs centaines de rassemblements de rue, chaque ann\u00e9e, dont plus de 350 r\u00e8gle devant la place des nations mais \u00e0 en croire certains le droit de manifester est s\u00e9rieusement menac\u00e9 cette semaine des syndicats, des partis et des associations ont annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une coordination genevoise pour lutter contre les entraves \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union alors cette libert\u00e9 est-elle vraiment en p\u00e9ril avec nous quelques minutes pour en d\u00e9battre, Olivier Petter co- pr\u00e9disent, pr\u00e9sident de l'Association des juristes progressistes et moi der d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil qui est avec nous en duplex de Z\u00fcrich, ce soir, bienvenue \u00e0 vous 2, bonsoir Olivier Peter manifester \u00e0 Gen\u00e8ve seraient de plus en plus difficile et de plus en plus p\u00e9rilleux, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:51 > 0:11:04) [92%] : \r\nAlors \u00e0 Gen\u00e8ve on on accueille des dirigeants et des puissants par centaines, il para\u00eet tout \u00e0 fait normal et l\u00e9gitime d'accueillir \u00e9galement les mouvements sociaux qui veulent exprimer \u00e9galement leur leur avis au cours de ces m\u00eames derni\u00e8res ann\u00e9es par rapport \u00e0 ces manifestations tant internationales que des des des sujets plus locaux, on a vu des restrictions augmenter, \u00e7a va de la loi sur les manifestations qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es, mais surtout de son application et puis de certaines nouvelles d\u00e9marches entreprises par le Conseil d'\u00c9tat, on pense \u00e0 des amendes, des amendes ill\u00e9gales syst\u00e9matiquement cass\u00e9 par le tribunal de police et par le pouvoir judiciaire, mais les amendes prononc\u00e9es par dizaines, par la police, on pense \u00e0 des frais, \u00e7a co\u00fbte 500 francs souvent maintenant manifester \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que c'\u00e9tait pas le cas il y a quelques ann\u00e9es, et on pense \u00e0 des conditions extr\u00eamement restrictives, on ne peut plus faire des cort\u00e8ges dans souvent dans beaucoup de cas, on peut manifester, mais avec un rassemblement fixe, on ne peut plus faire de la musique, on ne peut plus s'exprimer, comment on le souhaiterait, on ne peut plus manifest\u00e9 devant des poings symbolique alors que c'est un principe fondamental de la libert\u00e9 de manifester, donc il y a beaucoup plus de limitation, qu'il y a quelques ann\u00e9es ces limitations \u00e9taient en que pour beaucoup, cass\u00e9s par les tribunaux et maintenant apr\u00e8s une r\u00e9ponse juridique on aimerait donner \u00e9galement une r\u00e9ponse politique, c'est pour \u00e7a que la coordination s'est cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:04 > 0:11:09) [85%] : \r\nVous les comprenez ces ces inqui\u00e9tudes Morata dire qu'est ce qui est en train de se passer aujourd'hui au bout du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:10 > 0:12:39) [94%] : \r\nAlors l\u00e0 o\u00f9 je suis d'accord avec mon confr\u00e8re Olivier Peter c'est sur le fait que Gen\u00e8ve est dans une situation particuli\u00e8re, nous avons plusieurs centaines de manifestations qui ont lieu chaque ann\u00e9e, Gen\u00e8ve, de par sa vocation internationale accueil parfois m\u00eame des manifestations qui vont dans des zones dans des sens antagonistes, cela \u00e9tant dit, je partage pas du tout son alarmisme parce que s'il y a effectivement un droit fondamental, plus pr\u00e9cis\u00e9ment une libert\u00e9 de r\u00e9union et bien la libert\u00e9 de chacun s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commence celle des autres ce que fondamentalement, le Conseil d'\u00c9tat demande aux organisateurs de manifestations, ce n'est rien d'autre que de s'annoncer dans un d\u00e9lai raisonnable pour pouvoir prendre ses dispositions informer la population \u00e9ventuellement adapter les dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 si c'est n\u00e9cessaire et aussi garantir la mobilit\u00e9, vous savez qu'\u00e0 Gen\u00e8ve nous souffrons \u00e9norm\u00e9ment de la mobilit\u00e9 dans un dans un territoire qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s exigu, donc il y a rien de plus normal, c'est une pure question de bon sens que demander \u00e0 celui qui organise une manifestation de l'annoncer \u00e0 l'avance, donc la r\u00e8gle actuellement renseignements pris au aupr\u00e8s du Conseil d'\u00c9tat, c'est 30 jours \u00e0 l'avance et m\u00eame dans les cas o\u00f9 il y a une force majeure est bien jusqu'\u00e0 48 heures \u00e0 la \u00e0 l'avance la la, il y a pas d'\u00e9moluments qui est demand\u00e9, donc dans ces conditions-l\u00e0, je ne vois absolument pas en quoi le droit de manifester serait restreint d'une quelconque mani\u00e8re je rappelle d'ailleurs \u00e0 mon \u00e9minent confr\u00e8re que la loi sur les manifestations a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le peuple Genevois en 2012 et que c'est toi, malgr\u00e9 un recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par notre Haute cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:39 > 0:12:56) [89%] : \r\nOlivier Peter c'est vrai qu'on avait entendu le le conseiller d'\u00c9tat, Mauro d\u00e9j\u00e0 dire qu'il y avait un petit probl\u00e8me avec les organisateurs de manifestations, certains \u00e9taient un peu d\u00e9sinvolte certains pr\u00e9venait un peu les les autorit\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute est-ce que c'est pas un peu normal qu'on ait cherch\u00e9 \u00e0 \u00e0 remettre de l'ordre au bout d'un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:56 > 0:14:21) [92%] : \r\nAlors peut-\u00eatre nous et si les mouvements sociaux ont aussi un probl\u00e8me avec le le Conseil d'\u00c9tat, et c'est pour \u00e7a qu'est qui manifestent la loi sur laquelle monsieur sur laquelle se base monsieur podium pour appliquer les \u00e9moluments de 500 francs pour l'organisation de manifestations, on parle d'une annonce de 30 jours \u00e0 l'avance, or il y avait une manifestation pour Ali Reza, un jeune mineurs non accompagn\u00e9s qui s'est suicid\u00e9 dans un dans un centre, dans des conditions extr\u00eamement difficiles, la manifestation a eu lieu \u00e0 une dizaine de jours apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement, alors on expliquera comment il pouvait annoncer cette manifestation 30 jours \u00e0 l'avance mais mais bref, sur la base de la m\u00eame loi et de la m\u00eame base l\u00e9gale, le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9c\u00e9dent n'appliquaient pas ses \u00e9moluments c'est une c'est pas une invention de Monsieur Khodja, c'est une possibilit\u00e9 de r\u00e8glement du Conseil d'\u00c9tat, donc c'est une d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat qui limitent la possibilit\u00e9 de prononcer des \u00e9moluments \u00e0 500 francs alors on prononce maintenant des \u00e9moluments qui \u00e9tait pas prononc\u00e9 et on prononce le maximum pour des \u00e9tudiants qui manifestent la gr\u00e8ve pour le climat partout, ils sont dans la dans la presse en disant regardez ces jeunes qui manifestent, c'est tr\u00e8s bien parce qu'ils sont sensibles \u00e0 Gen\u00e8ve, on leur dit et les jeunes, il faut payer 500 francs pour votre manifestation et puis l'autre chose c'est pas juste mon avis parce que je, je comprends qu'on peut avoir un un d\u00e9bat entre entre juristes, mais le rapport de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et le d\u00e9veloppement, l'OSCE europ\u00e9ens du Conseil de l'Europe de 2010 dit on ne peut pas pr\u00e9lever des frais et des co\u00fbts pour organiser des manifestations, c'est une restriction indue \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union pacifique, donc c'est ce que les experts internationaux nous disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:21 > 0:14:28) [91%] : \r\nUne r\u00e9action justement Morata leur visiblement il n'y a pas du scepticisme seulement du c\u00f4t\u00e9 des des syndicats et des partis de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:28 > 0:16:22) [94%] : \r\nMais je crois qu'il faut simplement faire de preuve de bon sens, j'entends si on re\u00e7oit une facture et qu'on veut la contester, on peut tout \u00e0 fait d'abord signal\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 que la facture est contest\u00e9e, mais ensuite, on peut aussi demander la reconsid\u00e9ration de de cette facture si on estime qu'elle est pas justifi\u00e9e, je crois qu'on est vraiment en train de, de faire du bruit pour pour pas grand- chose, je voudrais tout de m\u00eame rappeler ici que le domaine public nous appartient \u00e0 tous, il appartient \u00e0 tout un chacun et c'est le r\u00f4le de l'\u00c9tat que d'arbitrer dont de veiller \u00e0 la \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de de tout un chacun, donc, le simple fait qu'on lui qu'on qu'on exige des gens qui organisait manifestations d'expliquer comment elles vont les organiser dans l'espace et dans le temps, moi, ce n'est pas du tout quelque chose qui me choque comme toutes les libert\u00e9s, la la libert\u00e9 de r\u00e9union et le droit de manifestation ne sont pas absolues et ici, je ne voudrais surtout pas caricaturer les propos de qui que ce soit, mais j'ai un peu le sentiment parfois que derri\u00e8re les organisateurs de manifestations, h\u00e9 bien on aurait le le droit de manifester n'importe o\u00f9, n'importe quand dans n'importe quelles conditions et dans la dur\u00e9e que l'on veut en en laissant simplement le soin \u00e0 l'\u00c9tat ensuite de de ramasser les d\u00e9chets et puis de veiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, tout cela bien \u00e9videmment aux frais du contribuable je ne partage pas cette vision, je crois que c'est une bonne chose que Gen\u00e8ve encadre ces manifestations, je crois d'ailleurs que les Genevois approuve cette mani\u00e8re de faire et j'ai envie de de dire \u00e0 la coordination repr\u00e9sent\u00e9e par Ma\u00eetre Peter qu'ils ont toujours la possibilit\u00e9 de proposer des initiatives populaires ou au travers des d\u00e9put\u00e9s qu'il pourrait conna\u00eetre de d\u00e9poser des projets de loi pour changer les choses, s'ils estiment que la situation est intenable, enfin, je voudrais quand m\u00eame rappeler ici que aucun tribunal n'a condamn\u00e9 le canton de Gen\u00e8ve pour violation de la libert\u00e9 de r\u00e9union ou du droit de manifester en application de cette, de cette loi et de son r\u00e8glement de sorte qu'encore une fois, je pense qu'on est l\u00e0 dans une agitation qui est parfaitement injustifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:22 > 0:16:40) [87%] : \r\nOlivier Peter, la plupart des manifestations, c'est un fait, se passe bien et a tout au plus quelques d\u00e9chets dans la rue, comme nous le disait \u00e0 l'instant amour der mais enfin c'est pas toujours le cas, on a vu \u00e0 la fin du mois de juin, une manifestation qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, celle des opposants camerounais \u00e0 Gen\u00e8ve, qui doit payer, dans ces cas-l\u00e0 est-ce que c'est les organisateurs, est ce que \u00e7a les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:41 > 0:18:03) [91%] : \r\nAlors, par rapport \u00e0 cette manifestation sp\u00e9cifique et je sais qu'il y a eu une intervention de la police qui a fait l'objet de, de, de critiques, d'ailleurs, je sais qu'il y a eu des probl\u00e8mes de gestion, je ne connais pas la les, les, les responsables de ce de ce cas particulier, il est clair que on exige beaucoup de choses des organisateurs d'une manifestation aujourd'hui le fait d'organiser une manifestation expose que la personne qui qui qui donne son nom assume une responsabilit\u00e9, c'est le cas de la nouvelle loi bernoise \u00e9galement, c'est ce qui est fait \u00e0 Gen\u00e8ve que cette personne, l'organisateur de cette manifestation va devoir r\u00e9pondre ainsi, m\u00eame si elles restent pacifiques dans ses intentions et dans sa pratique et dans sa volont\u00e9 si quelqu'un au cours de la manifestation devient violent provoquent ou frappe ou ou commet un danger un dommage pardon ben le le respect, l'organisateur peut \u00eatre tenu responsable p\u00e9nalement et civilement alors ce principe-l\u00e0, cr\u00e9er une responsabilit\u00e9 objective d'une personne qui est pacifique et qui ne fait qu'exercer son droit pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9 p\u00e9nalement pour ces faits, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme l'a d\u00e9j\u00e0 dit clairement \u00e0 plusieurs reprises, lorsqu'on est pacifiques dans ses gestes et lorsque on participe \u00e0 une manifestation ou m\u00eame l'organisme et il y a un participant une participante ou une partie qui d\u00e9cide de commettre des actes violents ces ces personnes-l\u00e0 qui sont \u00e9ventuellement responsable mais on peut pas punir le l'organisateur c'est le principe de la loi genevoise, c'est tout \u00e0 fait compte contraire \u00e0 la jurisprudence internationale et puis on n'a pas eu, comme l'a dit mon confr\u00e8re \u00e0 l'heure, l'occasion de soumettre le cas \u00e0 Strasbourg, on attend la bonne occasion et on est assez confiant que Strasbourg nous donnera raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:03 > 0:18:28) [91%] : \r\nUne derni\u00e8re question pour vous Morata leader Olivier Peter faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'instant \u00e0 cette loi, plus t\u00f4t cette, cette modification de la loi sur les manifestations qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en f\u00e9vrier dernier par le peuple bernois, en gros, le principe est simple, a su manifestation tourne mal, c'est les organisateurs qui doivent payer une partie des frais de police est-ce que c'est pas un peu injuste est-ce qu'on risque pas aussi de dissuader les gens d'exercer leur droit de manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:29 > 0:19:31) [93%] : \r\nNon, pas du tout je j'aimerais aussi rappeler ici que la responsabilit\u00e9 individuelle est aussi un principe constitutionnel et que dans le cas de cette loi bernoise qui qui a durci quelque peu les conditions d'exercice du droit de manifestation, j'ai rien d'autre que d'une application saine de cette responsabilit\u00e9 individuelle, j'aimerais quand m\u00eame rappeler ici que la ville de Berne, notamment, a fait l'objet de d\u00e9pr\u00e9dations assez importantes, on parle de d\u00e9g\u00e2ts qui se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 plusieurs centaines de milliers de francs dans le cas de certaines manifestations, donc je comprends que les Bernois et voulu changer les r\u00e8gles du jeu, mais j'aimerais ici citer les les propos du conseiller d'\u00c9tat PLR Philipp M\u00fcller tenu en janvier dernier, celui ou celle qui veut organiser une manifestation pacifique n'a rien \u00e0 craindre de cette loi, ce qu'on veut simplement c'est \u00e9viter que l'on se r\u00e9fugie derri\u00e8re un bouclier \u00e9tatique pour ne pas justifier de ses propres agissements ou de ses propres manquements parce qu'on n'a pas veill\u00e9 \u00e0 ce que cette manifestation se d\u00e9roule bien et comme vous l'avez vous- m\u00eame dit, la plupart des manifestations se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien, de sorte que je ne vois vraiment pas o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:31 > 0:20:08) [91%] : \r\nVoil\u00e0 les limites au droit de manifester, on voit que \u00e7a fait d\u00e9bat, pas seulement \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup, Morath Albert Olivier Peter d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, cela vous d\u00e9barque, bonne soir\u00e9e bel \u00e9t\u00e9 on va retrouver tout de suite notre correspondante \u00e0 Londres, pour \u00e9voquer les tr\u00e8s fortes tensions autour du Detroit d'Ormuz ce Detroit o\u00f9 transite une bonne partie du p\u00e9trole mondial aujourd'hui, le gouvernement britannique annonce qu'il va accro\u00eetre sa pr\u00e9sence militaire dans la r\u00e9gion en d\u00e9ployant un 2\u00e8me, navire de guerre, quelques jours auparavant, la marine iranienne avait tent\u00e9 de bloquer le passage d'un p\u00e9trolier britannique alors Catherine Illitch, racontez-nous, qu'est ce qui est en train de se passer de se jouer entre Londres et T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:09 > 0:21:03) [92%] : \r\nEn fait les frictions d\u00e9but\u00e9 il y a, il y a quelques jours, d\u00e9j\u00e0 en mer M\u00e9diterran\u00e9e, la semaine derni\u00e8re la marine britannique a r\u00e9sonne au large de Gibraltar, un tanker transportant du p\u00e9trole iranien soup\u00e7onn\u00e9 de se rendre en Syrie, donc en violation d'un embargo europ\u00e9en, la r\u00e9action de T\u00e9h\u00e9ran est imm\u00e9diate, le r\u00e9gime iranien d\u00e9nonce un acte de piraterie et menace de saisir un p\u00e9trolier britannique si la Grande-Bretagne ne rel\u00e2che pas le tankers imm\u00e9diatement Londres ne c\u00e8de pas, d'o\u00f9 les repr\u00e9sailles avant- hier de la marine iranienne 3 bateaux arm\u00e9s iraniens tentent de bloquer un p\u00e9trolier de la compagnie britannique BP mais la Royal NAVY intervient \u00e9tait en me est en mesure de repousser l'assaut T\u00e9h\u00e9ran bout ni\u00e9 tout acte hostile, le gouvernement britannique et sur ses gardes, raison pour laquelle il a annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement d'un 2\u00e8me, navire de guerre dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:03 > 0:21:09) [95%] : \r\nMais ce qu'il faut pr\u00e9ciser, Catherine, c'est que le d\u00e9ploiement de ce 2\u00e8me, navire de guerre devait de toute fa\u00e7on avoir lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:09 > 0:21:40) [92%] : \r\nOui c'est juste, en fait, cela fait des d\u00e9cennies qu'il y a une pr\u00e9sence militaire britannique dans cette zone de temps \u00e0 autre, un navire doit \u00eatre remplac\u00e9 par un nombre cette recette rotations \u00e9taient donc pr\u00e9vus mais le d\u00e9ploiement de ce 2\u00e8me, navire a \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et il ne remplacera pas le 1er imm\u00e9diatement, selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky News, les 2 bateaux de guerre resteront au moins pendant 2 semaines dans la r\u00e9gion Londres prend donc la situation tr\u00e8s au s\u00e9rieux et appelle l'Iran \u00e0 la d\u00e9sescalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:40 > 0:21:46) [96%] : \r\nEt tout ceci se d\u00e9roule alors que les \u00c9tats-Unis de Donald Trump essaient de mettre sur pied une coalition internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:47 > 0:22:24) [94%] : \r\nOui, car les tensions entre Londres et T\u00e9h\u00e9ran sont en grande partie les cons\u00e9quences d'une crise plus large qui met aux prises, Washington et T\u00e9h\u00e9ran depuis le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord nucl\u00e9aire iranien, l'Iran, frapp\u00e9 de plein fouet \u00e9conomiquement par les sanctions am\u00e9ricaines tentent de riposter par des actions hostiles, ce qui justifie pour les \u00c9tats-Unis, une pr\u00e9sence militaire accrue dans la r\u00e9gion, ils ont confirm\u00e9 aujourd'hui leur intention de cr\u00e9er une coalition pour international pour prot\u00e9ger les p\u00e9troliers qui passent par le Detroit d'Ormuz, mais on ignore pour l'heure, quels pays seraient pr\u00eats \u00e0 s'allier avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:24 > 0:22:43) [95%] : \r\nCatherine Litch merci la France a d\u00e9cid\u00e9 de partir seuls au combat contre les GAFA hier, l'Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9finitivement adopt\u00e9 une taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique, Google, Amazon, Facebook Apple sont directement concern\u00e9s par cette l\u00e9gislation, qui est la premi\u00e8re du genre sur le continent europ\u00e9en, bonsoir Bruno Colmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:22:43 > 0:22:44) [70%] : \r\nVoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:44 > 0:22:55) [93%] : \r\nProfesseur de finances, chef \u00e9conomiste de la Banque Degroof j'esp\u00e8re que je prononce correctement Degroof Petercam \u00e0 Bruxelles, c'est un geste fort de la part de la France, Bruno Colmant, c'est un peu risqu\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:22:56 > 0:23:33) [90%] : \r\nMais c'est un geste tout d'abord qui est qui est isol\u00e9e puisque l'Union europ\u00e9enne a refus\u00e9 de suivre la France sur cette voie, 4 pays sont oppos\u00e9s, \u00e0 savoir le Danemark, la Su\u00e8de, la Finlande il violente, il y a France avait depuis longtemps estim\u00e9 qu'il fallait taxer les GAFA sur leur chiffre d'affaires, faute de pouvoir est ax\u00e9e sur le b\u00e9n\u00e9fice et donc cette mesure va \u00eatre mise en oeuvre, elle va rapporter \u00e0 peu pr\u00e8s un demi-1000000000 d'euros en France mais c'est \u00e9videmment une mesure qui est en train de susciter l'ire de Donald Trump, qui malgr\u00e9 la logique protectionniste que lui- m\u00eame mis en oeuvre mais en oeuvre pardon veut des mesures de de de revanche et je voudrais discuter de cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:33 > 0:23:39) [94%] : \r\nMais ce que cette, ce risque de repr\u00e9sailles de la part des \u00c9tats-Unis et vraiment \u00e0 prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:23:40 > 0:24:28) [92%] : \r\nOui, je crois qu'il faut prendre de s\u00e9rieux parce que nous sommes rentr\u00e9s dans l'\u00e8re digitale, les entreprises qui sont vis\u00e9s sont sont les champions mondiaux et \u00e9videmment les \u00c9tats-Unis voudraient \u00e9viter que si la France, cette taxe, un moment, il y a un effet de contamination aupr\u00e8s d'autres pays, mais en m\u00eame temps, la France met en oeuvre une taxation tr\u00e8s particuli\u00e8re puisque, au lieu de taxer les b\u00e9n\u00e9fices, on taxe le chiffre d'affaire et que finalement les grands op\u00e9rateurs de type Amazon vont reporter bien \u00e9videmment cette taxe de 3 pourcent sur les consommateurs, en fait, je crois qu'il eut \u00e9t\u00e9 beaucoup plus intelligent au lieu de taxer ces entreprises d'imaginer ce qu'on appelle des compensations industrielles, c'est-\u00e0-dire de de demander des grandes entreprises comme Google, Amazon et autres d'avoir des centres de production des centres de distribution physique dans les pays qui utilisent ces services parce que la taxation tent\u00e9 de doit pas cr\u00e9\u00e9 le moindre emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:28 > 0:24:45) [89%] : \r\nAlors justement, une entreprise qui a une tr\u00e8s forte pr\u00e9sence physique en France, c'est Amazon qui a ouvert d'immenses entrep\u00f4ts dans le dans le pays, le risque avec le, le, la, la mesure qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 hier, c'est que ces entrep\u00f4ts ferme peut-\u00eatre \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:24:46 > 0:25:18) [83%] : \r\nNon, je ne crois pas, parce que les entrep\u00f4ts ont essentiellement \u00e9t\u00e9 localis\u00e9s pr\u00e8s des voies de communication facile, par exemple, la Belgique, o\u00f9 je travaille, o\u00f9 je vis, n'a pas de centre Amazon, mais essentiellement des s\u00e9ries pas que Luxembourg et pas \u00e0 France dont le le risque simplement c'est que \u00e7a ne servait \u00e0 rien et que, finalement, l'\u00c9tat fran\u00e7ais poche une certaine recettes fiscales mais que aucun emploi n'\u00e9crit parce que finalement, c'est \u00e7a le but c'\u00e9tait emp\u00eacher la fermeture des petits commerces c'\u00e9tait r\u00e9tablir une charge contributive juste sur ces entreprises, mais la contrepartie en termes d'emplois et d'investissements me semble assez hasardeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:18 > 0:25:32) [94%] : \r\nVoil\u00e0 quelques quelques risques cons\u00e9cutifs peut-\u00eatre \u00e0 cette d\u00e9cision de la France, de taxer les GAFA merci pour votre analyse Bruno Colmant, professeur de finance, chef \u00e9conomiste de la Banque Degroof Petercam \u00e0 Bruxelles, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:25:33 > 0:25:33) [95%] : \r\nSur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:34 > 0:25:48) [92%] : \r\nOn les appelle les Kellys, elle travaille dans des h\u00f4tels espagnols \u00e0 la ville ou \u00e0 la mer, et elles sont \u00e0 l'origine d'un mouvement de protestation assez in\u00e9dit Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Madrid, expliquez-nous qui sont les Kellys.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:49 > 0:26:34) [93%] : \r\nAlors ce nom Renault ressemblent en fait \u00e0 un groupe de musique ou un mouvement \u00e0 la mode mais c'est en fait effectivement une association tr\u00e8s s\u00e9rieuse, fond\u00e9e en 2016 par des femmes de chambres des h\u00f4tels espagnols fatigu\u00e9s, exasp\u00e9r\u00e9s par leur pr\u00e9carit\u00e9, elles font du bruit depuis plusieurs depuis plusieurs ann\u00e9es pour faire conna\u00eetre leur situation et elle n'h\u00e9site pas \u00e0 se montrer aupr\u00e8s des clients, donc ne soyez pas surpris si vous les entendez crier sous vos fen\u00eatre en Espagne cet \u00e9t\u00e9, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 rendre visible leur lutte, les Kellys n'h\u00e9site pas \u00e0 s'adresser aux vacanciers directement sur Twitter en d\u00e9non\u00e7ant certains \u00e9tablissements ne logeaient pas dans un h\u00f4tel o\u00f9 le m\u00e9nage sous- trait\u00e9e, \u00e9crivent-t-elle et elles vont m\u00eame plus loin, la qualit\u00e9 des \u00e9toiles n'est plus une garantie et l'hygi\u00e8ne n'est qu'apparente, pr\u00e9viennent-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:34 > 0:26:37) [94%] : \r\nAlors, leurs conditions de travail, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:37 > 0:27:09) [91%] : \r\nMais \u00e9coutez, la lutte contre la sous- traitance, selon elle, la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail en 2012 est en partie \u00e0 l'origine de leur approuve r\u00e9cemment de nombreuses entreprises ont licenci\u00e9 leur personnel, pr\u00e9f\u00e9rant ensuite externaliser leurs services \u00e0 moindre co\u00fbt, lesquels ils \u00e9voquent jusqu'\u00e0 40 pourcent en moins sur les feuilles de salaire nettoyer, plus de 400 chambres par exemple par mois ne rapporterait pas plus de 800 euros Net et le rythme est assez \u00e9lev\u00e9 : plus de 25 chambres en moyenne par jour, avec parfois 4 lits par chambre durant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:09 > 0:27:13) [84%] : \r\nEst ce que les m\u00e9thodes employ\u00e9es par les les Kellys fonctionne Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:13 > 0:28:03) [91%] : \r\nAlors apparemment oui, dans la station baln\u00e9aire de Benidorm, au sud de l'Espagne, 8 h\u00f4tels montr\u00e9e du doigt par les qui lisent leur en donner 2 jours de repos par semaine au lieu d'un seul, l'inspection du travail est pass\u00e9e par l\u00e0, ces femmes de chambre, profite de la saison estivale, bien s\u00fbr aussi pour faire avancer leurs droits \u00e0 Ibiza, elles vont par exemple d\u00e9cider lundi prochain, si elles se mettent en gr\u00e8ve durant le mois d'ao\u00fbt, et leurs actions trouve aussi un \u00e9cho au-del\u00e0 des fronti\u00e8res espagnoles, l'une de ses femmes de chambre a re\u00e7u en mars un prix des droits humains dans le tourisme au Salon du tourisme international de Berlin, elles ont m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre re\u00e7u, l'an dernier par le pr\u00e9sident du gouvernement conservateur Mariano Rajoy mais qui lisent attendent de voir ce que va faire r\u00e9ellement le gouvernement socialiste pour am\u00e9liorer leurs conditions de travail et leurs salaires et r\u00e9gler ce probl\u00e8me de la sous- traitance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:03 > 0:28:34) [92%] : \r\nVotre r\u00e9cit : Val\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid de ventes de billets plut\u00f4t stable, mais des festivaliers qui de plus en plus ach\u00e8tent leur billet \u00e0 la derni\u00e8re minute, c'est le bilan chiffr\u00e9, en tout cas qu'on peut faire du Montreux Jazz Festival, dont la 53\u00e8me \u00e9dition s'ach\u00e8ve demain soir avec nous quelques minutes en Direct de la terrasse de la RTS, le directeur du jazz, Mathieu Jaton, bonsoir, bonsoir, voil\u00e0 un public plus impr\u00e9visible qui attendent le dernier moment pour se d\u00e9cider, vous observez vraiment un changement, un changement au niveau des comportements Mathieu Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:35 > 0:29:10) [87%] : \r\nOui, c', c'est pas nouveau, en fait, hein, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es qu'on consent ce changement, en g\u00e9n\u00e9ral, apr\u00e8s il faut quand m\u00eame mettre en perspective, un certain nombre de choses, \u00e7a tient aussi peut-\u00eatre \u00e0 une certaine programmation parce qu'on voit cette \u00e9volution Lastminute surtout au Lab avec une programmation tr\u00e8s jeune et surtout des artistes qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es au mois d'avril et qui explose maintenant, je pense \u00e0 la soir\u00e9e Hip-Hop fran\u00e7aise qui qui a pratiquement doubl\u00e9 ses ventes en l'espace de 3 jours, je pense \u00e0 des artistes comme Tommy chou lol le carnet Roux et ceux qui agissent, ces soir\u00e9es-l\u00e0 qui sont partis peut-\u00eatre assez tranquillement et qui ont fini en soldate pratiquement Lastminute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:10 > 0:29:19) [95%] : \r\nDonc ce que vous dites, c'est que l'industrie musicale aussi est en train de changer, pas seulement le le public avec des carri\u00e8res peut-\u00eatre qui se font et qui se d\u00e9font plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:20 > 0:30:12) [90%] : \r\nAlors j'esp\u00e8re qu'elle ne se d\u00e9fasse pas trop vite, si vous me permettez, mais c'est vrai qu'il y a des carri\u00e8res qui peuvent exploser tr\u00e8s rapidement, je prends l'exemple de hier soir aussi qui, \u00e0 Leeds au Lido, une artiste qui est ouverte, vont Janel qui a fait le Buzz hier soir au Stravinski quand la boue qui \u00e9coute, on a l'a annonc\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, elle est un peu pass\u00e9 inaper\u00e7u parce qu'elle avait pas encore explos\u00e9 comme elle a explos\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et sa carri\u00e8re a a vraiment pris un envol assez particulier dans les semaines \u00e0 venir, donc c'est un peu, vous parlez du changement du mod\u00e8le, c'est un peu un pari de timing que nous faisons parfois parfois r\u00e9ussi parfois trop tard ou trop t\u00f4t, mais c'est vrai que c'est des choses qui ont chang\u00e9 par rapport \u00e0 il y a une vingtaine d'ann\u00e9es o\u00f9 on avait une sorte de certitudes d'un artiste qui grandissait gentiment sur un territoire et qui arrivait avec un nombre de billets pratiquement estim\u00e9 juste l\u00e0, c'est plus compliqu\u00e9 en fait de faire des estimations et s\u00fbrs de nos Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:12 > 0:30:22) [92%] : \r\nDonc en gros, ce n'est plus suffisant d'avoir un bon programme et de l'annoncer, urbi et orbi au mois d'avril, il faut, il faut faire plus que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:23 > 0:31:20) [87%] : \r\nAlors effectivement, \u00e7a d\u00e9pend de la typologie d'artistes, parce que si vous prenez au Montreux Jazz Club o\u00f9 on est, de quelque chose de de plus stable avec des artistes jazz confirm\u00e9 la les les ventes de billets a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement stable et elle, elle frise le 92 pourcent fait au club ce qui est absolument exceptionnelle depuis qu'on a cr\u00e9\u00e9 la sauf jazz, l\u00e0 je vous parle plut\u00f4t d'une typologie Darty justement \u00e9mergents ou qui explose tout d'un coup, sur internet, o\u00f9 la visibilit\u00e9 en fait de leur carri\u00e8re, et un petit peu plus compliqu\u00e9 pour les, les, les programmateurs, mais en m\u00eame temps c'est ce qu'on aime aussi \u00e0 Montreux, c'est cette prise de risque, c'est ce prise de risque de nos programmateurs qui qui ont sur les derni\u00e8res ann\u00e9es ont eu du nez, rappelez-vous les Kendrick Lamar les Sam Smith les, les, les Tch\u00e9tch\u00e8nes, en fait, qui avait jou\u00e9 au Lab pour ne pas citer Mios Black Eyed Peas, tous ces artistes l\u00e0 comme Reagan Bruno aussi et George Smith l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc c'est vrai qu'on aime cette prise de risque d'un certain nombre d'artistes qu'on pr\u00e9sente peut-\u00eatre parfois un peu t\u00f4t mais quand \u00e7a explose, ben \u00e7a fait aussi partie de la l\u00e9gende du Montreux Jazz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:20 > 0:31:33) [89%] : \r\nAlors vous avez cr\u00e9\u00e9 r\u00e9cemment une une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle montre m\u00e9dias 20 qui a pour but de cr\u00e9er des contenus \u00e9ditoriaux, c'est quoi le but c'est de c'est de mieux mieux communiquer, voix de fa\u00e7on plus cibl\u00e9e et plus efficaces aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:34 > 0:31:59) [92%] : \r\nOui exactement ce se basant \u00e9videmment sur notre Patrimoine audiovisuel et ses archives qui ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s par l'UNESCO et c'est une nouvelle mani\u00e8re peut-\u00eatre de distribuer notre contenu de l'\u00e9ditorial et de l'amener \u00e0 un public qui a peut-\u00eatre pas l'habitude de le consommer de mani\u00e8re traditionnelle, au travers des t\u00e9l\u00e9visions ou des cha\u00eenes VOD, mais surtout de constituer un contenu pendant le festival, qui va permettre de vivre toute l'ann\u00e9e sur les diff\u00e9rentes plateformes digitales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:59 > 0:32:15) [93%] : \r\nAlors un des points forts de cette 53\u00e8me \u00e9dition Mathieu Jaton c'est \u00e9videmment le concert d'Elton John, tr\u00e8s forte affluence tr\u00e8s forte visibilit\u00e9 m\u00e9diatique aussi ce genre d'\u00e9v\u00e9nement c'est aussi c'est aussi utile en termes de marketing, \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet d'attirer aussi plus de visiteurs vers d'autres, d'autres consoeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:16 > 0:32:52) [88%] : \r\nOui c'est juste, je pense que, alors, \u00e9videmment, ce n'est pas calcul\u00e9 comme vous pouvez l'imaginer \u00e0 l'avance puisque, en plus le cas des tonnes jeunes a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 un peu chang\u00e9 chamboul\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e avec ce stade de 15000 personnes, mais c'est vrai qu'on a pu constater \u00e0 heure une visibilit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s forte du festival, une couverture m\u00e9dia et merci au m\u00e9dia de la r\u00e9gion nous avoir couvert, couvert de cette mani\u00e8re-l\u00e0, mais aussi une mani\u00e8re internationale et je pense que \u00e7a a contribu\u00e9 aussi \u00e0 la visibilit\u00e9 du festival et \u00e0 la vente de billets sur les les autres soir\u00e9es puisque, comme je l'ai \u00e9voqu\u00e9 par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, on a quasiment de 15 \u00e0 20 pourcent de ventes suppl\u00e9mentaires pendant la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:52 > 0:32:55) [99%] : \r\nDonc c'est une formule que vous pourriez peut-\u00eatre reproduire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:56 > 0:33:13) [88%] : \r\nAh, si seulement je pouvais le calculer l'anticiper, mais en tout cas le c\u00f4t\u00e9 exceptionnel de ce stade va rester exceptionnel notre ADN, elle Stravinski maintenant faut jamais dire jamais ainsi une nouvelle situation exceptionnelle et exclusif au Montreux se repr\u00e9sente, on sait qu'aujourd'hui on a un outil qui nous permet de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:13 > 0:33:34) [95%] : \r\nMathieu Jaton merci, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure d'ailleurs entre 19 et 20 heures avec nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission Paradiso pour parler du bilan musical cette fois du Montreux Jazz, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous avec grand plaisir, merci beaucoup et puis avant de passer au d\u00e9bat un petit crochet par Wimbledon pour retrouver notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann vous suivez la demi- finale entre Federer et Nadal Bernardin, o\u00f9 en est-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:35 > 0:34:18) [86%] : \r\n\u00e9galit\u00e9 parfaite Renaud Malik 6 jeux partout, donc vous l'aurez compris c'est le jeu d\u00e9cisif, le fameux tie-break et l\u00e0 3 poids partout que c'est serr\u00e9 entre ces, ces 2 hommes qui sert tellement bien que les occasions de break qui ont \u00e9t\u00e9 quasi inexistantes, une balle de break pour Roger Federer, par moments, on n'a presque plus l'impression d'assister \u00e0 \u00e0 Isner Raonic Isner Opelka vous savez, ces gros serveurs un match entre Federer et Nadal birman ces je de joueurs joue extr\u00eamement bien pour l'instant ces 3 jeux partout, c'\u00e9tait extr\u00eamement serr\u00e9, c'est un match absolument magnifique, Roger Federer qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi 7 aces, d'ailleurs, il vient de battre le le record du nombre d'aces au total \u00e0 Wimbledon, qui \u00e9tait d\u00e9tenu par Goran Ivanisevic, mais l\u00e0, c'est pour la petite histoire, donc pour l'instant c'est ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:18 > 0:34:28) [89%] : \r\nTr\u00e8s moment s\u00e9rie Federer prend maintenant gr\u00e2ce \u00e0 son coup droit l'Avantage \u00e0 4 jeux \u00e0 3 et c'est lui qui va servir, donc il a pu Avantage Roger Federer, on rappelle que dans l'autre demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:28 > 0:34:51) [87%] : \r\nQui s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9roul\u00e9, h\u00e9 bien tout \u00e0 l'heure, Novak Djokovic, num\u00e9ro 1 mondial, \u00e9t\u00e9 mise en difficult\u00e9 dure en 2 sets par l'espagnol Roberto Bautista Agut Nadal avait remport\u00e9 Djokovic de la premi\u00e8re manche 6 2 vont de Pair et sur la 2\u00e8me 6 4 mais, ensuite, h\u00e9 bien a remport\u00e9 les 2 autres 6 3 6 2 Djokovic, tenant du titre, est toujours en bonne position pour remporter le titre ici face soit \u00e0 Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:51 > 0:34:56) [94%] : \r\nSoit \u00e0 Nadal, c'est 5 points \u00e0 3 pour Federer dans le tie-break de la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:56 > 0:35:10) [90%] : \r\nDonc, une question que j'avais envie de vous poser Bernardin, bon, on n'est jamais avare de superlatifs quand on parle de Federer de Naval de de Nadal, Djokovic, puis on se demande parfois, lequel est le plus grand est-ce que \u00e7a a du sens, de se poser ce genre de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:10 > 0:35:18) [91%] : \r\nBen, \u00e7a a toujours du sens oui parce qu'\u00e9videmment les les champions, on aime bien les les comparer plus tard, on a la chance d'avoir ces 3 champions qui qui joue en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:18 > 0:35:25) [92%] : \r\nM\u00eame si Federer a commenc\u00e9 a commenc\u00e9 un peu avant, Roger Federer qui d'ailleurs maintenant sauve 3 balles de 1\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:25 > 0:36:02) [86%] : \r\nMais c'est vrai que ce qui fait souvent la diff\u00e9rence et le nombre de de titres majeurs nombre de crocheter gagner Federer pour l'instant navette Nadal 18 Djokovic 15, donc pour l'instant c'est c'est vrai que c'est Federer qui est devant mais peut-\u00eatre code des 2 autres passera devant apr\u00e8s Federer toute fa\u00e7on une marge aussi par rapport \u00e0 Djokovic au Poitou, la popularit\u00e9, il a appr\u00e9ci\u00e9 partout ils ma\u00eetrisent tellement bien l'anglais aussi, Roger Federer, son \u00e9l\u00e9gance, on verra une main font que c'est vrai et Djokovic et quelquefois un peu frustr\u00e9 peut-\u00eatre de, de, de, de ne pas avoir cette aura que Roger Federer \u00e0 Roger Federer qui a maintenant donc une premi\u00e8re balle de premi\u00e8res manches, c'est un \u00e9change qui s'est engag\u00e9 entre les 2 joueurs et Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:02 > 0:36:19) [89%] : \r\nQui droit de Roger Federer longue ligne point gagnant 7 jeux \u00e0 6, Roger Federer, on ne sait pas, ce sera le plus grand au final de l'histoire du tennis en tout cas pour l'instant il il prend l'Avantage dans cette demi- finale face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:19 > 0:36:23) [87%] : \r\nEn tout cas merci de nous faire vivre cette rencontre Bernard dans les mains de bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:24 > 0:36:28) [86%] : \r\nForum Renaud Malik \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:29 > 0:36:34) [83%] : \r\n\u00e0 18 heures 32 c'est le d\u00e9bat, logements vacants catastrophe en vue \u00e0 \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:34 > 0:37:43) [91%] : \r\nOui, nous allons parler logement ce soir des premiers loyers offerts pour des nouveaux locataires \u00e7a peut sembler un r\u00eave et pourtant c'est bien une r\u00e9alit\u00e9 dans certaines r\u00e9gions en Suisse romande, comme le Gros-de-Vaud, le Bas-Valais et certaines communes fribourgeoises des r\u00e9gions o\u00f9 les immeubles ont litt\u00e9ralement pouss\u00e9 comme des champignons, on devrait arriver d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 des taux de logements vacants record de 3 pourcent investisseurs priv\u00e9s, assurance, caisse de pension, ils cherchent tous \u00e0 placer leur argent dans la Pierre, mais ce n'est pas sans cons\u00e9quences, alors doit-on craindre d\u00e8s lors une bulle immobili\u00e8re Faut-il intervenir pour en d\u00e9battre avec nous ce soir, 4 invit\u00e9s : Yannick Buttet, pr\u00e9sident de Collombey Muraz Vassilis V\u00e9niz\u00e9los s'd\u00e9put\u00e9 Verts Vaudois et urbaniste Patrick Delarive pr\u00e9sident de de la rive groupe charg\u00e9s de cours immobilier \u00e0 HEC Lausanne et puis Thomas Ferragu, \u00e9conomiste chez UBS, messieurs bonsoir, bonsoir, bonsoir, alors on va faire d'abord le le constat de la la situation commence avec vous Yannick Buttet, je disais que vous \u00eates pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz, le Bas-Valais particuli\u00e8rement touch\u00e9s par cette situation, votre commune aussi, avec un taux vacant de 5,36 pourcent c'est \u00e9norme comment est-ce que vous en \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:43 > 0:38:29) [90%] : \r\nBon, mais en fait c'est des logements qui qui ont \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9s il y a d\u00e9j\u00e0 de nombreuses ann\u00e9es et puis qui, au vu aujourd'hui de planifier vraiment oui pleine finalement vraiment donc c'est chaque fois des secteurs de, de, de, d'habitat collectif auparavant c'\u00e9tait surtout des secteurs de villas qui s'\u00e9tait b\u00e2ti et puis depuis quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien ce sont des immeubles qui se b\u00e2tissent des immeubles qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place dans le cadre de plans de quartier, mais des de quartiers qui ont \u00e9t\u00e9 faits avec des r\u00e8gles d'il y a plus de 20 ans parce qu'il faut \u00e9norm\u00e9ment de temps entre le moment o\u00f9 on lance un plan de quartier, le moment o\u00f9 on l'homologuer le moment o\u00f9 il se r\u00e9alise, c'est vrai qu'on a assist\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 une prolif\u00e9ration de ce genre d'immeubles, soit \u00e0 vendre soit allou\u00e9e parce que l'argent est tellement bon march\u00e9, vous l'avez vous l'avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en entr\u00e9e, h\u00e9 bien qu'on cherche beaucoup de gens cherchent \u00e0 investir dans la Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:29 > 0:38:49) [89%] : \r\nAlors donc, pas tr\u00e8s loin d'chez vous il y a aussi une commune qui bat des records, c'est la commune Divorne latin un taux de de vacances de 11,62 pourcent c'est une commune vaudoise Vassilis V\u00e9niz\u00e9los se vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vaudois, le Vert que vous \u00eates vous aime pas inquiet partout ce sol utilis\u00e9e pour rien dans le fond, puisqu'il y a personne qui habite dans dans ces immeubles, enfin presque personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:49 > 0:40:03) [88%] : \r\nOui, clairement, la, la situation est inqui\u00e9tante : alors \u00e7a, \u00e7a nous montre 2 choses : la premi\u00e8re chose, c'est que ce qui nous promettait la \u00e0 la fin du monde, avec l'entr\u00e9e en vigueur de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire se se tromper se sont tromp\u00e9s manifestement l'entr\u00e9e en vigueur de cette loi fera sous l'am\u00e9nagement de territoire n'a, n'a pas eu d'effet, les faits qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par ses opposants, les opposants parlait d'une crise du logement qui allait s'accentuer de difficult\u00e9s, de plus en plus forte de construire des logements sur l'ensemble du territoire roman et du territoire, \u00eatre vetting, c'est la premi\u00e8re des choses et 2\u00e8me chose ce que ce que \u00e7a raconte, c'est qu'on a eu trop longtemps, une absence de r\u00e9gulation, une absence de planification, les outils qui \u00e9tait en force n'ont pas permis aux collectivit\u00e9s publiques de planifier en fonction des des besoins des besoins r\u00e9els et malheureusement la zone \u00e0 b\u00e2tir a \u00e9t\u00e9 surdimensionn\u00e9s pendant de de nombreuses ann\u00e9es et aujourd'hui nous sommes dans cette situation o\u00f9 nous devons absolument prendre la mesure de cet \u00e9cart, c'est ce que fait le canton de Vaud, par exemple, avec une mise en oeuvre de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement et territoire qui va amener les communes \u00e0 r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir, alors c'est pas simple, et \u00e7a se fait souvent dans, dans, dans l'\u00e9motion mais c'est c'est manifestement une une n\u00e9cessit\u00e9, je ne peux que me r\u00e9jouir que que les outils de r\u00e9gulation se se renforce, c'est une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:03 > 0:40:11) [89%] : \r\nYannick Buttet, vous faisiez partie \u00e0 un de ses de ses opposants d'ailleurs le le Valais avaient massivement vot\u00e9 contre \u00e0 cette r\u00e9vision de la la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, vous vous \u00eates tromp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:11 > 0:41:13) [90%] : \r\nNon, pas du tout, je crois que ce que vient dire Monsieur V\u00e9nizelos c'est exactement la r\u00e9alit\u00e9, c'est que la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire n'atteint pas ses objectifs et qu'elle a exactement les effets n\u00e9gatifs qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, je rappelle qu'on n'a jamais d\u00e9nonc\u00e9 le risque de de manque de logements dans des r\u00e9gions urbaines en lien avec la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, bien au contraire, on a toujours d\u00e9nonc\u00e9 le fait que finalement cette loi elle n'allait rien changer parce qu'on va d\u00e9zoner dans des endroits o\u00f9 il y a pas de nouveaux de nouveaux habitants, il y a pas de demande, nous, on vit cette difficult\u00e9, on va aller dans les les les vall\u00e9es p\u00e9riph\u00e9riques dans les vall\u00e9es, h\u00e9 bien vous avez de nombreuses communes qui perd des habitants, mais qui n'ont pas du tout de demande du c\u00f4t\u00e9 de nouvelles constructions, nous on vit exactement l'inverse, si vous citiez ma commune tout \u00e0 l'heure qui a un des taux record de logements vacants depuis de nombreuses ann\u00e9es, maintenant il faut y mettent sans perspective parce qu'il on n'y a pas non plus des millions de logements donc le pourcentage, il faut le mettre en rapport avec le nombre effectif de logements disponibles, mais dans ma commune, on pourrait \u00e9ventuellement ouvrir des zones \u00e0 b\u00e2tir, c'est un non- sens, nous avons d\u00e9cid\u00e9 du c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:13 > 0:41:16) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que si pas vous de nous aurions encore le droit de d'ouvrir des zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:16 > 0:41:38) [90%] : \r\nOui, parce qu'il faut dire qu'il y a de nombreuses nouveaux habitants qui arrive, nous avons aussi une progression du nombre d'habitants de 4 pourcent c'est pas une explosion du nombre de logements vacants, ce manque de logements vacants a m\u00eame baiss\u00e9 dans les derni\u00e8res ann\u00e9es ou fluctue il augmente et diminue, il est trop important et nous devons la la vraiment \u00e0 l'oeil le suivent de pr\u00e8s, mais nous avons aussi une arriv\u00e9e tr\u00e8s forte de population en particulier non, nos voisins Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:41:38 > 0:41:50) [91%] : \r\nAlors il y a un homme qui suit bien tout ce march\u00e9 c'est vous Thomas Good vous \u00eates expert du march\u00e9 de l'immobilier \u00e0 l'UBS, on va vraiment arriver un un taux record de logements vacants d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:51 > 0:42:24) [92%] : \r\nOui, c'est ce qu'on pr\u00e9voit effectivement pour le logement locatif, quelque chose comme 3 pourcent \u00e7a signifie \u00e0 peu pr\u00e8s 8 ans 1000 logements vacants pour l'ensemble de la Suisse, si on met \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus de personnes par logement, on est, on est pas loin de l'\u00e9quivalent de de la Ville de Gen\u00e8ve qui potentiellement pourraient \u00eatre vacant \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse, n'oublions pas quand m\u00eame que il y a plus de 4,2 millions de logements en Suisse, donc l\u00e0 aussi, il faut toujours bien garder les proportions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:24 > 0:42:29) [84%] : \r\nMais pourquoi c'est inqui\u00e9tant, pourquoi s'inqui\u00e9tant qu'\u00e0 Colombey muraille et un taux de de de plus de 5 pourcent de logements vacants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:31 > 0:43:10) [87%] : \r\nAlors c'est, c'est une bonne nouvelle pour les locataires, parce qu'ils ont \u00e9videmment plus de choix, ils peuvent aussi profiter peut-\u00eatre m\u00eame de loyer \u00e0 la baisse, donc de loyer \u00e0 faire les loyers ou carr\u00e9ment les loyers offert comme comme c'est le cas ponctuellement, donc c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle pour les locataires, par contre, du c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires, la vigie vigilance et bien s\u00fbr de mise parce qu'il y a arrive effectivement certains b\u00e2timents qui peuvent \u00eatre mal plac\u00e9 ou bien qui ont des co\u00fbts de construction trop \u00e9lev\u00e9 et qui demande des loyers qui sont sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux qui sont pay\u00e9s par le march\u00e9 et ses propri\u00e9taires-l\u00e0 et ces b\u00e2timents l\u00e0 sans \u00e9videmment \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:43:10 > 0:43:13) [97%] : \r\nIl y a un risque de bulle, de bulle immobili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:13 > 0:44:27) [91%] : \r\nAlors il faut il y a pas un risque de bulle immobili\u00e8re, comparable \u00e0 celui qu'on a eu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 8 ans bien s\u00fbr cela c'\u00e9tait inexact g\u00e9n\u00e9ration des prix ici, on fait plut\u00f4t face \u00e0 un optimisme tr\u00e8s important de la part des des constructeurs de la part des des personnes qui investissent dans l'immobilier, face, il faut bien le rappeler \u00e0 une immigration nette qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement positive, on a quand m\u00eame depuis 2006 en 2007 juin 2007 on introduisait la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne totalement libre, on a quand m\u00eame additionner un 1000000 de nouveaux habitants en Suisse, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 1 pourcent de croissance de la population par ann\u00e9e, donc on a des \u00e9quipes qui s'occupe, cr\u00e9\u00e9, mais il ne faut pas oublier non plus que les probl\u00e8mes dont on parle aujourd'hui sont concentr\u00e9s sur un certain nombre de communes dont mais qui, qui est r\u00e9duit, dont la population souvent et pas six importante alors que les centres urbains et les grandes villes, elles ont des taux de vacance qui sont encore un inf\u00e9rieure \u00e0 1 pourcent et donc, souvent, les gens sont sont un petit peu m\u00e9contents de leur situation, s'ils veulent un appartement plus important \u00e0 un co\u00fbt raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:27 > 0:44:45) [92%] : \r\nAlors nous y viendrons tout \u00e0 l'heure en dans dans ces r\u00e9gions, nous irons notamment \u00e0 Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve mais Patrick Delarive, vous \u00eates \u00e9galement avec nous, hein, vous vous faites de la la promotion immobili\u00e8re, le il y a un risque r\u00e9el pour les pros, les propri\u00e9taires de ces immeubles, un risque financier r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:46 > 0:47:35) [89%] : \r\nBen oui, bien \u00e9videmment, le, le, le fait d'avoir des des logements des logements vacants pour un propri\u00e9taire est un manque \u00e0 gagner qui est qui est important, j'entends tout ce que vous avez dit que jusqu'\u00e0 maintenant la que la premi\u00e8re question que je me pose, moi c'est dire est-ce que est-ce que est-ce qu'est ce que cette est ce que le taux de vacance de 0,5 pourcent qu'on a eue c'est X derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9tait, et c'\u00e9tait pas lui qui \u00e9tait anormale et-ce qu'on revient pas plus aujourd'hui, vers une normalit\u00e9 quand vous mentionnez 3 pourcent on est sur une moyenne nationale et puis c'est clair que c'est clair que dans les villes, dans le canton de Vaud pour pour parler du canton dans lequel dans lequel j'ai le plus d'activit\u00e9s dans l'immobilier, le taux de vacance n'est pas 3 pourcent il plut\u00f4t plut\u00f4t pr\u00e8s de 1 pourcent et il va certainement acc\u00e9l\u00e9rer un peu vers vers un et demi pourcent mais tout \u00e7a, c'est le r\u00e9sultat, c'est le r\u00e9sultat de de plusieurs de plusieurs facteurs cumul\u00e9s tout d'abord, il y a la situation des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif, ce qui fait que que que les investisseurs priv\u00e9s oui mais institutionnelle plus particuli\u00e8rement doivent bien investir cet argent, ils ne peuvent plus investir dans dans l'obligataire qui ne rapporte qui rapporte ils rapportent tr\u00e8s peu ou prou ou rien, ou m\u00eame des taux n\u00e9gatifs, donc ils partent, ils partent dans l'immobilier, les taux de les taux d'int\u00e9r\u00eat, les taux d'int\u00e9r\u00eat hypoth\u00e9caire enfin facilite l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, donc il y a beaucoup de beaucoup de de locataires de l'\u00e9poque qui aujourd'hui peuvent devenir propri\u00e9taires parce que parce que parce qu'ils vont pouvoir mettre leurs fonds de pension, parce que bon, mettent leurs \u00e9conomies bon voire bloquer des taux \u00e0 10 ou 15 ans \u00e0 1 4 ou un virgule 5 pourcent et on a aussi un loyer plus plus plus bas maintenant le le le la question par rapport \u00e0 la loi d'am\u00e9nagement sur le territoire et et de de certaines zones qui souffre \u00e9norm\u00e9ment, on parle de vous parler de communes avec 8 10, peut-\u00eatre m\u00eame certaines 15 pourcent 15 pourcent de, de, de taux de logements, c'est le r\u00e9sultat aussi que cette loi d'am\u00e9nagement sur du territoire, j'ai l'impression qu'elle est qu'elle est un peu, c'est un peu, c'est un peu une loi qui se met en place, bien entendu, par une volont\u00e9 populaire mais qui se met en place, parce que les villes d\u00e9cide densifier et au d\u00e9triment de au d\u00e9triment des des des p\u00e9riph\u00e9ries, donc quand vous avez des villes qui densifie h\u00e9 bien des des villes qui densifie et qui simultan\u00e9ment des politiques de transport de mobilit\u00e9 douce qui qui ferme les diff\u00e9rentes enfin Kyoto qu'il faut qu'il mettent en place une politique pour pour emp\u00eacher les pour emp\u00eacher les les pendulaires de devenir v\u00e9hicule avec tout ce qu'on conna\u00eet, c'est-\u00e0-dire les opposer \u00e2ge pour la route, les trains qui sont bond\u00e9s etc mais tout \u00e0 coup, vous allez avoir une ville comme Lausanne o\u00f9 il y a 20000 logements locatifs qui arrivent sur le march\u00e9 dans dans dans les, dans les 2 3 prochaines ann\u00e9es et vous allez avoir des r\u00e9gions comme comme Yverdon comme le Chablais ou ou d'autres que des r\u00e9gions des, des, des, des messieurs qui qui sont, qui participe aux d\u00e9bats qui vont, viennent bien \u00e9videmment se vider parce que c'est plus sympa de vivre en ville, sur son lieu de travail que qu'en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:35 > 0:47:58) [93%] : \r\nAlors plus de vivre en ville, mais alors on comprend bien qu'il y a quand m\u00eame des r\u00e9gions o\u00f9 il y a trop d'immeubles vacants mais alors qu'est ce qu'on fait, Yannick Buttet, vous \u00eates pr\u00e9sident de commune, vous faites quoi, demain il y a un promoteur immobilier qui vient chez vous, qui dit : voil\u00e0, j'ai le terrain je construis mon immeuble, il sait que son immeuble va rester vide parce que dans le fond c'est plus semble avoir un immeuble vide plut\u00f4t que d'avoir des des taux tr\u00e8s bas \u00e0 la banque, vous faites quoi, c'est quoi votre marge de manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:58 > 0:48:57) [91%] : \r\nBon, d'abord je ne sais pas si c'est que son immeuble va rester vide parce qu'\u00e0 chaque fois, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 les remplir au fur et \u00e0 mesure, je r\u00e9p\u00e8te, le taux de vacance est important, mais le taux de remplissage reste plus ou moins le m\u00eame nom qu'on a tellement d'arriver c'est vrai que tant que dans le canton de Vaud il y a une p\u00e9nurie de logements, h\u00e9 bien on aura cette arriv\u00e9e mais qu'est ce que vous pensez faire par rapport \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 d'une d'une commune comme la n\u00f4tre, la marge de manoeuvre, elle est tr\u00e8s limit\u00e9e du moment o\u00f9 la personne est propri\u00e9taire de son terrain o\u00f9 elle respecte les r\u00e8gles du r\u00e8glement sur les constructions les diff\u00e9rentes l\u00e9gislations, mais elle est libre de construire son immeuble, je trouve \u00e7a veut dire qu'on peut rien faire mais ce qu'on essaie de faire maintenant, c'est d'abord de motiver les gens \u00e0 prendre en compte davantage la qualit\u00e9 de vie on segment dynamique g\u00e9n\u00e9rale on parlait tout \u00e0 l'heure de mobilit\u00e9, ces \u00e9l\u00e9ments importants, il est arriv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'on est exig\u00e9 de certains promoteurs de diminuer le nombre d'appartements pour assurer une meilleure int\u00e9gration d'un immeuble en particulier dont le tissu b\u00e2ti c'est vrai que c'est c'est des des secteurs d'immeubles, tels que ceux qu'on qu'on a vu m\u00eame fleurir ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui sont des plans de quartiers uniquement d'immeubles \u00e0 ce moment-l\u00e0, notre marge de manoeuvre est assez faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:58 > 0:49:07) [92%] : \r\nVassilis V\u00e9niz\u00e9los ce qu'est ce que dans le fond, on a l'impression que tout le monde fait le constat que c'est pas bon, que \u00e7a peut \u00eatre dangereux, mais qu'il y a rien \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:07 > 0:50:51) [89%] : \r\nNon, mais je crois que ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit est parfaitement juste ce qu'il faut c'est rendent ces quartiers attractif, j'entends pour rebondir sur sur les propos de monsieur Larive si si on densifie dans les centres urbains, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour r\u00e9pondre \u00e0 une demande, il y a une \u00e9volution des inspiration r\u00e9sidentiel de de la population qui n'attache plus seulement une importance \u00e0 la qualit\u00e9 du logement dans lequel il vit mais aussi une importance \u00e9norme \u00e0 l'ensemble des activit\u00e9s \u00e9taient loisirs et de la proximit\u00e9 des \u00e9quipements et des services qu'il peut y avoir autour de son logement et c'est une des raisons majeures pour lesquelles et les gens se rapprochent de plus en plus des des centres urbains on on voit cette demande qu'il a de plus en plus forte et d'ailleurs, m\u00eame si on a, comme vous l'avez rappel\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie un un gros probl\u00e8me de logements vacants, il faut, il faut quand m\u00eame rappeler que cette p\u00e9nurie de logements \u00e0 l'extr\u00eamement fort dans les centres urbains, y compris \u00e0 Yverdon d'ailleurs ou la n\u00e9cessit\u00e9 de construire du logement est important je, je, je ne sais pas s'habituer les villes et il est important aujourd'hui de tenir compte de l'\u00e9volution de ces aspirations r\u00e9sidentielles, le mod\u00e8le de de la villa avec une et tuya le 4 4 le chien, les 2 enfants, il est r\u00e9voltant non, alors il n'est pas r\u00e9volu, il faut, il faut toujours faire attention j'ai pas d'aspirine, il faut toujours faire attention quand on parle d'aspirations r\u00e9sidentielles, il faut faire preuve de nuance, c'est un, c'est un mod\u00e8le qui va, qui va encore s\u00e9duire une partie de la population, mais ce qu'on se rend compte quand m\u00eame de fa\u00e7on assez assez massive, c'est que la la jeune g\u00e9n\u00e9ration attend plut\u00f4t \u00e0 se rapprocher des villes rechercher une mobilit\u00e9 plus importante et un confort de vie que l'on trouve dans les centres urbains, mais aussi dans les petits centres urbains probablement comme comme Colombey mais l'des des collectivit\u00e9s publiques ont bien entendu une responsabilit\u00e9 assez forte pour faire en sorte que ces quartiers soient vivants et propose autre chose que simplement un logement, mais une certaine mixit\u00e9 sociale, une certaine mixit\u00e9 d'activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:51 > 0:51:00) [89%] : \r\nAlors si je vous comprends bien, ces quartiers sont l\u00e0, maintenant, il faut les am\u00e9liorer mais on gros on a, on peut rien faire pour que 2 il se propage plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:00 > 0:51:02) [87%] : \r\nC'est vous, si vous permettez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:02 > 0:51:03) [69%] : \r\nOui monsieur la rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:03 > 0:52:01) [89%] : \r\nQui est un peu ce qui est important de voir ce qui est important d'observer aussi c'est qui qui construit quoi ce qu'on voit aujourd'hui, c'est que les promoteurs, les promoteurs particulier je dirais non, hein, eux, vont plut\u00f4t avoir une tendance \u00e0 \u00e0 construire du logement en copropri\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s et et aujourd'hui avec des des mani\u00e8res de faire qui sont, qui sont un peu diff\u00e9rentes \u00e0 des prix qui sont plus bas et on voit, on voit beaucoup de succ\u00e8s, beaucoup de demandes dans les promotions d'immeubles ou de quartiers de fin de quartiers de logements avec la copropri\u00e9t\u00e9 \u00e0 7000 7500 francs en zone urbaine, par contre, que moi j'observe, c'est que c'est que l'et les constructeurs propri\u00e9taires ils appellent volont\u00e9 pas \u00e0 l'\u00e9poque des promoteurs de de d'immeubles sont ainsi sont essentiellement des institutionnels, des caisses de pension des compagnies d'assurance des FD des fonds d'investissements immobiliers, qui eux ne peuvent pas faire de la copropri\u00e9t\u00e9 voil\u00e0 peuvent pas faire une op\u00e9ration immobili\u00e8re dans le but d'en d'en retirer un proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:01 > 0:52:11) [90%] : \r\nJe vous propose qu'on entende monsieur verra goutte \u00e0 ce propos, parce qu'on a beaucoup on a beaucoup accus\u00e9 les caisses de pension d'\u00eatre responsables, un de ces, de ces constructions vous pond\u00e9r\u00e9 ce constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:11 > 0:53:32) [90%] : \r\nOui, on a, on a essay\u00e9 de faire une estimation un petit peu de l'impact Des fonds institutionnels et en fait, on arrive \u00e0 la conclusion qu'il est quand m\u00eame assez limit\u00e9, on a eu effectivement, et on peut le le voir dans les chiffres, un rebond de l'activit\u00e9 des investisseurs en tissu institutionnel, donc non, non, caisses de pension dans notre argent dans l'immobilier, en particulier quand les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs ont \u00e9t\u00e9 introduits, ceci dit, on aura quand m\u00eame pas d\u00e9passer les 15 pourcent de de parts de march\u00e9 dans la construction nouvelle maintenant, cette part est plut\u00f4t en train de diminuer, donc on a eu cet effet de, de, de vagues et et puis d\u00e9j\u00e0, les caisses de pension sont en train de diminuer le rapport pourquoi les caisses de pension sont tellement, en fait, dans, dans, dans l'objectif, c'est tout simplement parce que les caisses de pension ont tendance \u00e0 \u00eatre investie dans les grands projets, ce dont dont dont on parle ce qui sont tr\u00e8s visibles et l\u00e0 il est vrai que notre \u00e9tude montre que les caisses de pension ont une part de march\u00e9 qui peut aller jusqu'\u00e0 30 pourcent mais encore une fois, uniquement dans la construction, quand on prend l'ensemble du parc existant alors les, les, les fonds immobiliers ont une part qui ou les caisses de pension et les institutionnels ont une part qui n'est pas suffisamment importante qui est largement tout de, de, de 10 pourcent pour pouvoir influencer les prix l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:32 > 0:54:00) [88%] : \r\nNous arrivons au terme bient\u00f4t de de cette discussion, mais on a beaucoup parl\u00e9 des centre- villes qui n'\u00e9tait pas du tout concern\u00e9 par ces logements vacants mais je vous propose qu'on y aille, on va y aller avec vous, Alexandra Richard puisqu'avec tous nos correspondants bernois pendant cette semaine vous avez vous allez sillonner la Suisse pour montrer cette Suisse des contrastes et aujourd'hui, il \u00e9tait question de, de logements, vous \u00e9tiez \u00e0 Vernier, une commune genevoise, une commune qui ne conna\u00eet pas une ville un Vernier, une ville qui ne conna\u00eet pas du tout cette question de : des logements vacants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:54:01 > 0:55:00) [88%] : \r\nOui, c'est vrai que l\u00e0 c'est c'est parmi les taux les plus faibles, hein, de de Suisse, on est \u00e0 0,2 pourcent de logements libres \u00e0 Vernier, \u00e7a fait r\u00eaver, Yannick Buttet tr\u00e8s tr\u00e8s fort, non, non, pas du tout, l\u00e0 c'est une commune qui a beaucoup chang\u00e9, hein, qui a, qui a vraiment beaucoup \u00e9volu\u00e9, notamment dans les ann\u00e9es 70 80 elle est vraiment pass\u00e9 de ben vous avez h\u00e9sit\u00e9 un instant de de villages \u00e0 ville pour devenir la la plus grande aujourd'hui communes du canton de Gen\u00e8ve apr\u00e8s apr\u00e8s Gen\u00e8ve avec plus de 35000 habitants et elle continue de cro\u00eetre, oui, mais je peux vous donner un exemple peut-\u00eatre un tout pr\u00e8s d'o\u00f9 j'\u00e9tais dans dans le quartier des libellules d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s dense, un jardin communautaire et le centre et des loisirs vont bient\u00f4t c\u00e9der leur place \u00e0 un nouvel ensemble Vernier, c'est vraiment cette image de la densit\u00e9 comme on l'imagine, des barres de logements des tours avec peu d'espace pour chacun, parce que c'est aussi la la commune qui a la plus petite surface de logements par habitant 31 m2 on en parlait un aujourd'hui, \u00e0 l'inverse, la la plus gourmandes en surface K\u00fcsnacht sur la C\u00f4te-d Or et z\u00fcrichoises \u00e0 elle, 54 m2 par habitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:00 > 0:55:03) [85%] : \r\nPeu d'espace pour chacun, Alexandra sur les trains d\u00e9fi pour la politique du logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:04 > 0:55:20) [91%] : \r\nAlors \u00e7a pose beaucoup de questions oui pour, comme par exemple comme comment est-ce qu'on peut partager le territoire \u00e0 r\u00e9ussir la la densification en gardant des espaces verts, vous en parliez et puis comment bien vivre ensemble, \u00e7a c'est aussi une autre question, c'est en \u00e0 la fois un d\u00e9fi d'urbanisme mais aussi de de politiques sociales et d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:20 > 0:55:22) [94%] : \r\nOui et comment \u00e7a se passe tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:22 > 0:55:44) [91%] : \r\n\u00e0 Vernier, en tout cas, \u00e7a se passe mieux, c'est ce que m'ont dit tous les habitants que j'ai rencontr\u00e9s dans le quartier des libellules, ils ne sont pas non plus cette densification hein ils \u00e9taient \u00e9tonn\u00e9s d'ailleurs d'apprendre qu'ils avaient la plus petite surface de logement, de Suisse, il faut dire que la cit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 repens\u00e9 avec les habitants, justement, ils ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s d\u00e8s le d\u00e9but avec des assises et ils ont apport\u00e9 leurs id\u00e9es, leur vision id\u00e9ale du quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:44 > 0:56:02) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Alexandra Richard c'\u00e9tait le le mot de la fin de cette s\u00e9rie que nous avons, nous avons propos\u00e9 tout au long de cette semaine, la Suisse, des contrastes puis merci \u00e0 vous d'\u00eatre, d'\u00eatre venu pour d\u00e9battent de cette question du logement il y a beaucoup de beaucoup de questions autour de du logement, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:56:02 > 0:56:04) [90%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:06 > 0:56:09) [86%] : \r\nForum Renaud Malik \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:10 > 0:56:34) [92%] : \r\nJe vous propose tout de suite, de parler d'un Tour de Suisse en 9 \u00e9tapes Schaffhouse pour le d\u00e9part, Lucerne pour l'arriv\u00e9e, attention, ce n'est pas du cyclisme on parle ce soir de l'op\u00e9ration organis\u00e9e r\u00e9cemment par le laboratoire d'id\u00e9es fera hausse pour vendre la Gen\u00e8ve internationale aux Al\u00e9maniques est avec nous, il y a la directrice de for\u00eat hausse pour la Suisse Romande Maria Isabel visait bonsoir, alors racontez-nous un peu comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ce ce Tour de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:34 > 0:58:05) [88%] : \r\nAlors l'id\u00e9e du Tour de Suisse, c'\u00e9tait en effet de pr\u00e9senter un peu la Suisse enfin la Gen\u00e8ve internationale \u00e0 la Suisse al\u00e9manique, mais pas seulement, on a aussi eu de 2 \u00e9v\u00e9nements en Suisse romande et puis on a eu un un tr\u00e8s bon retour alors l'id\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment de faire plusieurs \u00e9v\u00e9nements avec des personnalit\u00e9s, entre autres, la Gen\u00e8ve internationale mais on a aussi une personne de l'endroit dans lequel s'est pass\u00e9 le Tour de Suisse, et l'id\u00e9e c'\u00e9tait aussi d'amener la Gen\u00e8ve internationale et de pr\u00e9senter un peu les institutions, la richesse de ce qui se passe l\u00e0- bas, dans Les endroits o\u00f9 on entend pas typiquement peut-\u00eatre de la G\u00e9n\u00e9rale internationales comme Schaffhouse mais aussi des autres r\u00e9gions malus du ce moi mais on a aussi un peu plus loin puisse au mieux de la du canton de Lucerne, donc \u00e7a c'est un peu l'id\u00e9e on a eu un tr\u00e8s bon retour par plusieurs personnes et puis ce qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'\u00e9tait ben c'\u00e9tait d'\u00e9changer \u00e9videmment avec, on a commenc\u00e9 par des \u00e9l\u00e8ves, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a pu vraiment engag\u00e9 avec eux, puis on a vu qu'il \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 au sujet le savoir \u00e9tait, c'\u00e9tait un peu m\u00e9lang\u00e9, donc il y a certaines personnes qui avaient vraiment pas trop entendu parler de ce qui se passe \u00e0 l'aile dans la G\u00e9n\u00e9rale, donc en g\u00e9n\u00e9ral, on conna\u00eet l'ONU mais \u00e7a s'arr\u00eate un peu l\u00e0, et puis apr\u00e8s, surtout, il se pense qu'il y a une certaine distance, on dit : ouais, c'est l\u00e0- bas, on voit pas vraiment qu'il y a une influence en fait de ces tunnels international ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:05 > 0:58:28) [89%] : \r\nC'est le bout du monde et on on lisait, il y a pas tr\u00e8s longtemps \u00e0 une interview de Roger Mailloux maintenant, ex- directeur du Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge qui disait l'un des plus gros, sinon le plus gros \u00e9chec Thomas car cette pas r\u00e9ussi \u00e0 avoir \u00e0 faire venir avoir fait venir dans mon mus\u00e9e des Al\u00e9maniques il y a, il y a une vraie m\u00e9connaissance une vraie distance en fait entre entre ces 2 mondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:58:28 > 0:59:31) [89%] : \r\nOui, alors je pense, or, d'abord il y a une distance g\u00e9ographique, donc c'est pas tout pr\u00e8s, \u00e7a commence par l\u00e0, apr\u00e8s, je pense qu'il y a aussi ce secteur, bon apr\u00e8s je sais pas, je pense qu'en Suisse romande, il y a pas tout le monde non plus qui conna\u00eet vous qui va avoir le Mus\u00e9e de la Croix Rouge, mais je pense que c'est vrai qu'il y a le secteur en Suisse al\u00e9manique, il a le secteur financier qui est tr\u00e8s longtemps et sans qui qui qui qui est le secteur dans lequel bouge les jambes dans le dans la Suisse al\u00e9manique et puis en Suisse romande, on a a peut-\u00eatre plus ou c'est aussi que que qu'il y a ces institutions qui se passe, je pense que en plus \u00e7a, les gens se rendent pas compte \u00e0 quel point ils sont touch\u00e9s par ce qui se passe en fait dans la jeune international il voit ils se rendent pas compte que par exemple les droits humains, \u00e7a les touche directement que par exemple on a souvent ils savent pas par exemple que la qui a certaines institutions comme la Croix-Rouge encore \u00e7a en fait en g\u00e9n\u00e9ral, mais par exemple, le Conseil des droits de l'homme, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 les gens ils s'ils sont des fois pas compte que que c'est vraiment en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:32 > 0:59:50) [91%] : \r\nAlors pourtant des campagnes, il y en a eu dans le pass\u00e9, en direction de la Suisse al\u00e9manique au souviens \u00e0 2015 le bicentenaire de l'entr\u00e9e de Gen\u00e8ve dans dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, un bus qui avait sillonn\u00e9 la Suisse pour vendre, l\u00e0 encore, le canton la Gen\u00e8ve internationale apparemment \u00e7a suffit pas, elle a encore \u00e9norm\u00e9ment de travail \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:59:50 > 1:00:37) [91%] : \r\nOui, alors je pense qu'y \u00eatre, il y aura toujours du travail \u00e0 faire, parce que, en effet, moi ce que je pense qu'il est un grand d\u00e9fi, c'est qu'elle est, on a, on a \u00e0 l'\u00e9cole en fait on n'enseigne pas vraiment \u00e7a, alors moi j'ai grandi \u00e0 Z\u00fcrich, on avait, c'est un sujet qui \u00e9tait jamais abord\u00e9, on a eu \u00e7a apr\u00e8s, au lyc\u00e9e, on parlait rapidement des institutions mais on n'a jamais abord\u00e9 \u00e7a en profondeur, je sais pas comment en Suisse romande, moi je pense que c'est un peu la m\u00eame chose, honn\u00eatement, je pense qu'il y a aussi une certaine \u00e7a d\u00e9pend un peu des preuves qu'on a aussi, et je pense qu'il y a vraiment un manque de, de, de, d'introduire d'expliquer aussi en g\u00e9n\u00e9ral l'importance aussi du du multilat\u00e9ralisme notamment Welch dans les oui enfin d\u00e9j\u00e0 au tout tout jeune \u00e0 avoir fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:37 > 1:00:52) [87%] : \r\nL'importance du multilat\u00e9ralisme, plus g\u00e9n\u00e9ralement, Maria Isabel viseur, on sait que que que fera aussi, c'est un laboratoire qui f\u00eate ses 10 ans qu'paru en en 2009, la d\u00e9fense du multilat\u00e9ralisme, c'est \u00e7a le votre grande cause aujourd'hui en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:00:52 > 1:01:37) [90%] : \r\nAlors notre grande cause je pense que c'est bien, je sais, c'est, c'est d'amener en fait les gens autour d'une table pour parler ensemble, trouver des solutions communes je pense que \u00e7a aussi c'est un peu l'id\u00e9e en fait de de ces institutions, notamment qui sont \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l'id\u00e9e d'avoir un dialogue autour de autour de des, des, des sujets et de trouver ensemble une solution, et avec la m\u00eame id\u00e9e en fait c'est le on a cr\u00e9\u00e9 le forage pour justement trouver pour les d\u00e9fis qui se posent aujourd'hui et ils sont de plus en plus nombreux d'approcher \u00e7a ensemble, au-del\u00e0 des partis au-del\u00e0 D. D de l'\u00e2ge aussi, au del\u00e0 du background dans le cas, nous on a grandi, je pense que \u00e7a c'est c'est vraiment l'id\u00e9e du du fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:37 > 1:01:48) [91%] : \r\nAlors c'est une ann\u00e9e cruciale \u00e0 une ann\u00e9e d'\u00e9lection, aujourd'hui on va bient\u00f4t entrer dans le dur avec la la la la campagne quel r\u00f4le vous allez jouer vous a fort \u00e0 dans, dans ce contexte-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:48 > 1:02:04) [89%] : \r\nAlors les phases ne fait pas de campagne mais \u00e0 la mais coup ce qu'on fait toujours, c'est d'ouvrir des d\u00e9bats donc il se peut que enfin on on a rationnement des manifestations, on invite les gens de tous les partis \u00e0 prendre part sur un certain sujet en tant, tant que c'est en lien avec la politique \u00e9trang\u00e8re \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:04 > 1:02:17) [87%] : \r\nAlors vous \u00eates officiellement vous devenu le 1er mai dernier directrice romande fera hausse jusqu'en 2018, vous \u00e9tiez je cite Project Manager genre au sein de l'organisation, c'\u00e9tait quoi votre travail exactement c'est quoi un Project Manager Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:02:17 > 1:03:10) [86%] : \r\nAlors je corrige juste rapidement, j'avais il y avait une tr\u00e8s des cette triste avant moi, donc il y avait d\u00e9j\u00e0 une femme qui \u00e9tait dans ce r\u00f4le, mais c'\u00e9tait avant il mais alors mon r\u00f4le c'\u00e9tait donc on a cr\u00e9\u00e9 le groupe, d\u00e9j\u00e0 pour commencer, \u00e7a c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant parce qu'il n'existait pas en fait pour amener justement la th\u00e9matique du genre au sein du forage pour pour d\u00e9battre des sujets qui qui sont \u00e9norm\u00e9ment d'actualit\u00e9 et puis apr\u00e8s mon pour la danse \u00e9tait de : d'un c\u00f4t\u00e9, de coordonner les gens qui \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 venir travailler sur ce sujet, de cr\u00e9er des des groupes qui \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 aussi \u00e0 s'impliquer, donc \u00e0 \u00e9crire des policiers par exemple et puis a influenc\u00e9 avec \u00e7a, la politique \u00e9trang\u00e8re sur ce sujet et ensuite c'\u00e9tait aussi, j'ai fait moi- m\u00eame ses coordonn\u00e9es, une publication avec l'universit\u00e9 on de Z\u00fcrich, on a lanc\u00e9 d'ailleurs en mai, il me semble, juriste c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:10 > 1:03:22) [90%] : \r\nLa question du genre qu'a donc sa place aussi dans les r\u00e9flexions de laboratoire hausse donc, vous \u00eates la nouvelle directrice romande Maria Isabel bizarre, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, tout de suite, quelques mots sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:24 > 1:03:29) [98%] : \r\nDes averses sont possibles ce soir et cette nuit, en particulier dans les Pr\u00e9alpes et les All.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:03:31 > 1:03:57) [88%] : \r\nPour info trafic RTS avec hyundai tout sonne renseignements chez votre partenaire officiel United et de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute, Fribourg Vevey entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et l'\u00e9changeur de la vers toujours en direction de Vevey, sur l'axe Lausanne- Martigny, entre l'\u00e9changeur de l'avers et Vevey en direction du Valais et puis comme d'habitude sur le contournement de Gen\u00e8ve entre le grand \u00e7a conna\u00eet et le tunnel 2 derniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:59 > 1:04:15) [87%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi au son et \u00e0 l'image ce soir il y avait Fabrice A. dit Caulaincourt Sylvain Michel Mathieu et Cyril GEC Rosier merci \u00e0 notre attach\u00e9 de production Barbara Delvaux h\u00e9 bien moi je vous retrouve demain soir dans Forum bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:15 > 1:04:23) [90%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-07-12T18:17:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907854187", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve et Zurich : d\u00e9bat entre Olivier Peter, membre de l'association des juristes progressistes, et Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois.", "id": "1854677", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854222", "summary": "Lausanne et duplex Zurich et lieu ind\u00e9termin\u00e9 : grand d\u00e9bat entre Yannick Buttet, pr\u00e9sident de la commune de Colombey-Muraz, Vassilis Venizelos, urbaniste et d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil vaudois, Thomas Veraguth, sp\u00e9cialiste de l'immobilier chez UBS, et Patrick Delarive, pr\u00e9sident de Delarive Groupe.", "id": "1854712", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854235", "summary": "Lausanne : itw Maria Isabelle Wieser, directrice de Foraus Suisse Romandie.", "id": "1854725", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEMON, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791341", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050571", "position": "1"}}]}]}