{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR", "count": 1327, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1302&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "asset-2038288", "internalArchiveId": "AA1911037880", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-24T20:16:00Z", "durationSec": 3115, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10890883", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180365.image", "alternativeTitle": ["Le top des petits profits", "Mise au point", "Comment d\u00e9m\u00e9nager 5 h\u00f4pitaux et leurs patients ?", "Mise au point", "13e mois pour les retrait\u00e9s \u00e0 l\u2019AVS ?", "Mise au point", "13e mois pour les retrait\u00e9s : l\u2019avis de Nicolas Jutzet des Jeunes PLR", "Mise au point", "Epid\u00e9mie d\u2019attaques au couteau au Royaume Uni", "Mise au point", "Mise au point : Un 13e mois pour les retrait\u00e9s ?/comment d\u00e9m\u00e9nager 5 h\u00f4pitaux ?/GB : \u00e9pid\u00e9mie d\u2019attaques au couteau", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Le 13e \u00ab salaire \u00bb des retrait\u00e9s\nMon h\u00f4pital d\u00e9m\u00e9nage\nEpid\u00e9mie d\u2019attaques au couteau en Grande Bretagne", "Le 13e \u00ab salaire \u00bb des retrait\u00e9s\nMon h\u00f4pital d\u00e9m\u00e9nage\nEpid\u00e9mie d\u2019attaques au couteau en Grande Bretagne", "Le 13e \u00ab salaire \u00bb des retrait\u00e9s\nMon h\u00f4pital d\u00e9m\u00e9nage\nEpid\u00e9mie d\u2019attaques au couteau en Grande Bretagne", "Le 13e \u00ab salaire \u00bb des retrait\u00e9s\nMon h\u00f4pital d\u00e9m\u00e9nage\nEpid\u00e9mie d\u2019attaques au couteau en Grande Bretagne", "Le 13e \u00ab salaire \u00bb des retrait\u00e9s\nMon h\u00f4pital d\u00e9m\u00e9nage\nEpid\u00e9mie d\u2019attaques au couteau en Grande Bretagne", "Le 13e \u00ab salaire \u00bb des retrait\u00e9s\nMon h\u00f4pital d\u00e9m\u00e9nage\nEpid\u00e9mie d\u2019attaques au couteau en Grande Bretagne"], "variantIds": ["ece-10890883", "ece-10890892", "ece-10890886", "ece-10890889", "ece-10890895", "ece-10890898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-24T21:43:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:04:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:08:15  00:00:11:17\r\n{\\an1}*-Les affiches grandeur nature\r\n\r\n00:00:11:22  00:00:16:02\r\n{\\an1}pour nous prot\u00e9ger\r\ncontre une attaque terroriste:\r\n\r\n00:00:16:07  00:00:21:18\r\n{\\an1}cela pourrait donner des id\u00e9es\r\naux potentiels futurs terroristes.\r\n\r\n00:00:24:04  00:00:29:18\r\n{\\an1}-Y en a qui stockent encore du papier\r\ncul dans leur abri antiatomique\r\n\r\n00:00:29:23  00:00:33:07\r\n{\\an1}en pr\u00e9vision\r\nde la 3\u00e8me guerre mondiale !\r\n\r\n00:00:33:23  00:00:36:19\r\n{\\an1}-Je viens de comprendre que les CFF\r\n\r\n00:00:37:00  00:00:41:01\r\n{\\an1}r\u00e9p\u00e8tent de fa\u00e7on journali\u00e8re\r\ndes sc\u00e9narios d'attaque.\r\n\r\n00:00:41:14  00:00:46:00\r\n{\\an1}-Mon fils a vu du porno \u00e0 huit ans,\r\nmais personne n'est mort.\r\n\r\n00:00:46:05  00:00:48:23\r\n{\\an1}Il suffit de rassurer et d'expliquer.\r\n\r\n00:00:49:18  00:00:55:13\r\n{\\an1}-Seulement trois interventions sur\r\nla sexualit\u00e9 pendant la scolarit\u00e9.\r\n\r\n00:00:59:11  00:01:04:10\r\n{\\an1}*-S.v.p., arr\u00eatez de nous pr\u00e9senter\r\nces reportages d\u00e9biles.\r\n\r\n00:01:12:06  00:01:15:22\r\n{\\an1}-Et si les retrait\u00e9s\r\ntouchaient eux aussi un 13\u00e8me mois ?\r\n\r\n00:01:16:03  00:01:18:08\r\n{\\an1}C'est la proposition des syndicats\r\n\r\n00:01:18:12  00:01:22:11\r\n{\\an1}face \u00e0 une situation tendue\r\npour certains seniors en Suisse.\r\n\r\n00:01:22:15  00:01:26:06\r\n{\\an1}15 % d'entre eux ne d\u00e9passent pas\r\nle seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:01:26:16  00:01:30:21\r\n{\\an1}Cinq h\u00f4pitaux romands d\u00e9m\u00e9nagent\r\navec le mat\u00e9riel et les patients.\r\n\r\n00:01:31:02  00:01:33:15\r\n{\\an1}Direction le nouveau site de Rennaz.\r\n\r\n00:01:33:20  00:01:37:16\r\n{\\an1}Nous avons suivi ce grand\r\nchambardement de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:01:39:23  00:01:44:02\r\n{\\an1}En Grande-Bretagne, 47'000\r\nagressions au couteau en un an.\r\n\r\n00:01:44:07  00:01:46:13\r\n{\\an1}La peur grandit outre-Manche.\r\n\r\n00:01:46:18  00:01:50:02\r\n{\\an1}Des familles de victimes\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir.\r\n\r\n00:02:00:10  00:02:03:06\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:06:03\r\n{\\an1}On dit qu'il n'y a pas\r\nde petit profits,\r\n\r\n00:02:06:08  00:02:10:07\r\n{\\an1}et c'\u00e9tait r\u00e9current cette semaine\r\ndans l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:02:10:11  00:02:13:18\r\n{\\an1}C'est notre s\u00e9quence \"Au top\".\r\n\r\n00:02:23:10  00:02:26:19\r\n{\\an1}-La soci\u00e9t\u00e9 allemande\r\nHermann Historica organisait\r\n\r\n00:02:27:00  00:02:31:11\r\n{\\an1}mercredi une vente aux ench\u00e8res\r\nd'objets ayant appartenu \u00e0 Hitler.\r\n\r\n00:02:32:08  00:02:35:15\r\n{\\an1}Ce chapeau haut de forme\r\nest parti pour 50'000 frs.\r\n\r\n00:02:35:20  00:02:40:05\r\n{\\an1}C'est l'homme d'affaires genevois\r\nAbdallah Chatila qui l'a acquis\r\n\r\n00:02:40:10  00:02:43:10\r\n{\\an1}pour en faire le don\r\n\u00e0 une ONG isra\u00e9lienne.\r\n\r\n00:02:48:02  00:02:51:14\r\n{\\an1}-Ce ne sont pas uniquement\r\ndes conservateurs de mus\u00e9e\r\n\r\n00:02:51:19  00:02:54:22\r\n{\\an1}qui s'int\u00e9ressent\r\n\u00e0 ces reliques du III\u00e8me Reich.\r\n\r\n00:02:55:03  00:02:57:13\r\n{\\an1}Et avec des dizaines\r\nd'objets en vente,\r\n\r\n00:02:57:18  00:03:01:10\r\n{\\an1}il est impossible de garantir\r\nl'identit\u00e9 des acqu\u00e9reurs.\r\n\r\n00:03:01:14  00:03:04:05\r\n{\\an1}Le directeur d'Hermann Historica\r\nassume.\r\n\r\n00:03:04:10  00:03:06:20\r\n{\\an1}Il est droit dans ses bottes.\r\n\r\n00:03:10:13  00:03:13:11\r\n{\\an1}-Ces objets font fureur (= Fuehrer).\r\n\r\n00:03:14:19  00:03:18:11\r\n{\\an1}Il y a aussi des petits profits\r\ndans le secteur a\u00e9rien.\r\n\r\n00:03:18:15  00:03:21:22\r\n{\\an1}Cette semaine,\r\neasyJet pr\u00f4nait le greenwashing.\r\n\r\n00:03:22:09  00:03:25:11\r\n{\\an1}-Les \u00e9missions de CO2\r\nseront compens\u00e9es.\r\n\r\n00:03:25:20  00:03:27:16\r\n{\\an1}-Mais une enqu\u00eate de la BBC\r\n\r\n00:03:27:21  00:03:30:11\r\n{\\an1}r\u00e9v\u00e9lait\r\nla pratique du fuel tankering,\r\n\r\n00:03:30:15  00:03:34:18\r\n{\\an1}ou le fait d'embarquer beaucoup\r\nplus de carburant que n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:03:34:23  00:03:38:05\r\n{\\an1}dans les a\u00e9roports\r\no\u00f9 le k\u00e9ros\u00e8ne est le moins cher\r\n\r\n00:03:38:10  00:03:41:16\r\n{\\an1}pour gratter\r\nquelques dizaines de francs par vol.\r\n\r\n00:03:42:05  00:03:45:22\r\n{\\an1}-Avec plus de k\u00e9ros\u00e8ne,\r\n\r\n00:03:46:03  00:03:49:17\r\n{\\an1}l'avion est plus lourd,\r\net vous br\u00fblez plus de carburant\r\n\r\n00:03:49:22  00:03:54:13\r\n{\\an1}pour le faire voler, ce qui g\u00e9n\u00e8re\r\ndes \u00e9missions additionnelles de CO2.\r\n\r\n00:03:54:23  00:04:00:03\r\n{\\an1}-Parmi les compagnies \u00e9pingl\u00e9es,\r\nBritish Airways et easyJet !\r\n\r\n00:04:00:08  00:04:04:10\r\n{\\an1}Va falloir planter\r\nquelques arbres en plus, l\u00e0.\r\n\r\n00:04:07:17  00:04:11:16\r\n{\\an1}L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports\r\nsouhaite faire le m\u00e9nage\r\n\r\n00:04:11:21  00:04:16:13\r\n{\\an1}dans l'attribution d'abonnements\r\ng\u00e9n\u00e9raux gratuits ou \u00e0 prix r\u00e9duit\r\n\r\n00:04:16:18  00:04:19:11\r\n{\\an1}aux employ\u00e9s des CFF\r\net \u00e0 leurs proches.\r\n\r\n00:04:19:16  00:04:22:09\r\n{\\an1}\"Il y a de quoi\r\n\u00e9conomiser des millions.\"\r\n\r\n00:04:22:13  00:04:25:00\r\n{\\an1}Or, une des causes majeures\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:28:09\r\n{\\an1}des retards\r\net des suppressions de trains,\r\n\r\n00:04:28:14  00:04:31:11\r\n{\\an1}c'est la p\u00e9nurie\r\nde pilotes de locomotive.\r\n\r\n00:04:31:16  00:04:36:13\r\n{\\an1}Il en manque trente par jour, malgr\u00e9\r\nles efforts de promotion des CFF.\r\n\r\n00:04:37:01  00:04:39:11\r\n{\\an1}Publicit\u00e9\r\n-Marc, 45 ans,\r\n\r\n00:04:39:15  00:04:41:23\r\n{\\an1}quinze ans dans la finance.\r\n\r\n00:04:42:04  00:04:44:15\r\n{\\an1}Maintenant pilote de locomotive.\r\n\r\n00:04:45:01  00:04:48:05\r\n{\\an1}-Marc est pass\u00e9\r\nde 15'000 \u00e0 5'500 frs par mois.\r\n\r\n00:04:48:10  00:04:52:15\r\n{\\an1}Il sera ravi de payer 3'900 frs\r\npour son abonnement.\r\n\r\n00:04:57:19  00:05:01:10\r\n{\\an1}-Et si les retrait\u00e9s\r\ntouchaient eux aussi\r\n\r\n00:05:01:14  00:05:05:01\r\n{\\an1}un 13\u00e8me mois, une 13\u00e8me rente AVS ?\r\n\r\n00:05:05:06  00:05:09:22\r\n{\\an1}C'est la proposition\r\nfaite par l'Union syndicale suisse\r\n\r\n00:05:10:03  00:05:15:12\r\n{\\an1}qui s'appuie sur un chiffre\r\npour justifier cette d\u00e9pense.\r\n\r\n00:05:15:18  00:05:21:14\r\n{\\an1}15 % des retrait\u00e9s suisses vivent\r\nen dessous ou au seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:05:21:19  00:05:26:00\r\n{\\an1}Ce seuil se situe\r\n\u00e0 2'259 frs par mois.\r\n\r\n00:05:32:04  00:05:34:10\r\n{\\an1}-Bienvenue tout le monde.\r\n\r\n00:05:34:14  00:05:37:00\r\n{\\an1}Y a des pr\u00e9f\u00e9rences de poste ?\r\n\r\n00:05:37:05  00:05:40:23\r\n{\\an1}Il reste tout\r\nsauf les tickets et le plat chaud.\r\n\r\n00:05:41:10  00:05:45:04\r\n{\\an1}-Ce mardi, les b\u00e9n\u00e9voles\r\nde la Soupe populaire de Lausanne\r\n\r\n00:05:45:09  00:05:47:15\r\n{\\an1}attendent beaucoup de monde.\r\n\r\n00:05:48:08  00:05:50:06\r\n{\\an1}Nous sommes le 20 du mois.\r\n\r\n00:05:50:11  00:05:53:22\r\n{\\an1}L'aide sociale et les rentes AVS\r\ntombent le 25.\r\n\r\n00:05:54:03  00:05:59:13\r\n{\\an1}Dehors, la file de ceux qui peinent\r\n\u00e0 joindre les deux bouts s'allonge.\r\n\r\n00:05:59:18  00:06:02:11\r\n{\\an1}Parmi eux,\r\ntoujours plus de retrait\u00e9s.\r\n\r\n00:06:02:16  00:06:06:15\r\n{\\an1}Mitch, vingt ans de b\u00e9n\u00e9volat ici,\r\nles conna\u00eet bien.\r\n\r\n00:06:09:18  00:06:13:10\r\n{\\an1}-Ils viennent avant l'heure\r\nl'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:06:13:14  00:06:15:13\r\n{\\an1}Des fois ils essaient\r\n\r\n00:06:15:18  00:06:18:01\r\n{\\an1}de rentrer dans la cour\r\n\r\n00:06:18:06  00:06:21:21\r\n{\\an1}pour voir s'il y a quelqu'un;\r\nils font du rep\u00e9rage.\r\n\r\n00:06:22:18  00:06:25:19\r\n{\\an1}-A l'ouverture,\r\nles retrait\u00e9s sont une dizaine.\r\n\r\n00:06:26:00  00:06:29:14\r\n{\\an1}La plupart ont trop de g\u00eane\r\npour t\u00e9moigner face cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:06:29:19  00:06:32:03\r\n{\\an1}Comme Sylvie, 40 ans de labeur,\r\n\r\n00:06:32:08  00:06:35:11\r\n{\\an1}une petite rente AVS,\r\nplus de 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n00:06:35:16  00:06:39:22\r\n{\\an1}A 71 ans, sans la Soupe populaire,\r\nelle n'y arriverait pas.\r\n\r\n00:06:42:03  00:06:44:19\r\n{\\an1}-J'ai trop \u00e0 payer.\r\n\r\n00:06:45:00  00:06:48:04\r\n{\\an1}J'ai le CMS \u00e0 payer, les m\u00e9decins.\r\n\r\n00:06:48:09  00:06:49:22\r\n{\\an1}L'argent va vite.\r\n\r\n00:06:50:03  00:06:51:18\r\n{\\an1}L'appartement.\r\n\r\n00:06:51:23  00:06:54:11\r\n{\\an1}Ma fille m'aide pour le t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:06:54:16  00:06:57:12\r\n{\\an1}La plupart du temps\r\nje vais manger ici.\r\n\r\n00:06:57:17  00:07:03:01\r\n{\\an1}A midi je mange une grappe de raisin,\r\nune pomme, un kaki.\r\n\r\n00:07:03:06  00:07:06:02\r\n{\\an1}Les fruits, c'est cher aussi.\r\n\r\n00:07:07:13  00:07:09:21\r\n{\\an1}-Ici, on accueille tout le monde.\r\n\r\n00:07:10:02  00:07:12:10\r\n{\\an1}La Soupe est un lieu d'entraide,\r\n\r\n00:07:12:14  00:07:17:07\r\n{\\an1}mais ce n'est pas toujours simple\r\nde venir pour les retrait\u00e9s.\r\n\r\n00:07:18:08  00:07:20:13\r\n{\\an1}-Je vois beaucoup de gens\r\n\r\n00:07:20:18  00:07:24:01\r\n{\\an1}qui sont honteux de venir demander\r\n\r\n00:07:24:06  00:07:26:08\r\n{\\an1}en pensant mendier.\r\n\r\n00:07:26:12  00:07:30:03\r\n{\\an1}C'est pas le cas, grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:07:30:08  00:07:38:14\r\n{\\an1}Et y en a beaucoup, je pense, qui\r\nn'osent pas tout simplement venir.\r\n\r\n00:07:47:14  00:07:51:17\r\n{\\an1}-En cette fin d'ann\u00e9e 2019,\r\nl'AVS, notre assurance vieillesse,\r\n\r\n00:07:51:22  00:07:54:14\r\n{\\an1}est-elle devenue\r\nune machine \u00e0 pr\u00e9carit\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:54:19  00:07:58:23\r\n{\\an1}Plus de 15 % des retrait\u00e9s\r\nvivent sous le seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:08:03:11  00:08:06:10\r\n{\\an1}Josiane fait partie\r\nde ces nouveaux pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:08:06:14  00:08:09:04\r\n{\\an1}Ancienne conductrice\r\nde bus r\u00e9gionaux,\r\n\r\n00:08:09:09  00:08:11:22\r\n{\\an1}elle n'a pas\r\nl'habitude de se plaindre.\r\n\r\n00:08:12:03  00:08:15:11\r\n{\\an1}Mais ce mercredi,\r\ndans son appartement \u00e0 Payerne,\r\n\r\n00:08:15:16  00:08:17:20\r\n{\\an1}elle est un peu r\u00e9volt\u00e9e.\r\n\r\n00:08:19:01  00:08:24:11\r\n{\\an1}-Avoir une rente de 23'232 frs,\r\n\u00e7a fait 1'953 par mois.\r\n\r\n00:08:24:15  00:08:26:18\r\n{\\an1}C'est pas \u00e9norme\r\n\r\n00:08:26:23  00:08:30:05\r\n{\\an1}pour avoir travaill\u00e9 40 ans.\r\n\r\n00:08:30:10  00:08:32:16\r\n{\\an1}C'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n00:08:33:17  00:08:38:04\r\n{\\an1}-Josiane touche une aide financi\u00e8re\r\ncompl\u00e9mentaire du canton de Vaud\r\n\r\n00:08:38:09  00:08:41:18\r\n{\\an1}d'environ 900 frs,\r\nmais \u00e7a ne suffit pas toujours.\r\n\r\n00:08:44:11  00:08:47:00\r\n{\\an1}-Je regarde toujours les actions.\r\n\r\n00:08:47:05  00:08:49:02\r\n{\\an1}Mon papa disait:\r\n\r\n00:08:49:07  00:08:52:05\r\n{\\an1}\"Il faut valoriser la Suisse.\"\r\n\r\n00:08:52:10  00:08:55:15\r\n{\\an1}Mais moi je ne peux plus,\r\nles produits suisses.\r\n\r\n00:08:55:20  00:08:57:20\r\n{\\an1}Je vais chez Aldi ou Lidl,\r\n\r\n00:08:58:01  00:09:01:13\r\n{\\an1}l\u00e0 o\u00f9 c'est meilleur march\u00e9,\r\nles actions chez Denner.\r\n\r\n00:09:01:18  00:09:03:22\r\n{\\an1}Je vais jamais chez le coiffeur.\r\n\r\n00:09:04:03  00:09:06:06\r\n{\\an1}Je coupe les cheveux moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:09:06:11  00:09:08:14\r\n{\\an1}Je me maquille pas, je fume pas.\r\n\r\n00:09:08:19  00:09:13:03\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait quand la derni\u00e8re fois\r\nque vous avez pris des vacances ?\r\n\r\n00:09:13:08  00:09:16:19\r\n{\\an1}-Y a quarante ans\r\nque j'ai pas eu de vacances.\r\n\r\n00:09:17:15  00:09:21:14\r\n{\\an1}-Heureusement, elle peut\r\ncompter sur sa fille Fabienne\r\n\r\n00:09:21:19  00:09:24:12\r\n{\\an1}qui vient tous les jours l'aider.\r\n\r\n00:09:26:19  00:09:28:20\r\n{\\an1}-Je t'ai pr\u00e9par\u00e9 ton budget.\r\n\r\n00:09:29:02  00:09:34:11\r\n{\\an1}T'as les frais de la CSS, l'assurance\r\nmaladie, combien tu paies par mois.\r\n\r\n00:09:43:07  00:09:46:10\r\n{\\an1}-Avec \u00e7a on voit\r\ntout ce qui reste chaque mois.\r\n\r\n00:09:50:15  00:09:52:11\r\n{\\an1}-Faire vivre des gens\r\n\r\n00:09:52:16  00:09:55:10\r\n{\\an1}avec aussi peu \u00e0 la fin du mois,\r\n\r\n00:09:55:14  00:09:58:21\r\n{\\an1}c'est leur dire:\r\n\"Allez au cimeti\u00e8re plus vite.\"\r\n\r\n00:09:59:02  00:10:03:09\r\n{\\an1}\"On ne vous payerait plus,\r\nce serait moins cher pour l'Etat.\"\r\n\r\n00:10:05:07  00:10:08:05\r\n{\\an1}-Cette pr\u00e9carit\u00e9\r\nr\u00e9volte Roland Grunder.\r\n\r\n00:10:08:10  00:10:12:01\r\n{\\an1}Il est le pr\u00e9sident\r\ndu Conseil suisse des a\u00een\u00e9s,\r\n\r\n00:10:12:06  00:10:15:14\r\n{\\an1}le lobby des retrait\u00e9s\r\nsous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:10:15:19  00:10:19:07\r\n{\\an1}Ce nouveau Parlement\r\nfra\u00eechement \u00e9lu l'inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:10:21:20  00:10:25:02\r\n{\\an1}-On va avoir un petit probl\u00e8me\r\n\r\n00:10:25:07  00:10:28:13\r\n{\\an1}avec un nouveau Parlement\r\n\r\n00:10:28:18  00:10:32:08\r\n{\\an1}qui est jeune,\r\nqui a moins de 50 ans d'\u00e2ge,\r\n\r\n00:10:32:12  00:10:36:18\r\n{\\an1}et qui va se pr\u00e9occuper de plein\r\nde choses, sauf de sa retraite.\r\n\r\n00:10:36:23  00:10:40:08\r\n{\\an1}Le Parlement aujourd'hui\r\nrepr\u00e9sente 240 personnes,\r\n\r\n00:10:40:12  00:10:43:22\r\n{\\an1}dont une seule,\r\nun parlementaire, a plus de 70 ans,\r\n\r\n00:10:44:03  00:10:49:04\r\n{\\an1}et qui repr\u00e9sente\r\nplus de 12 % de la population.\r\n\r\n00:10:51:05  00:10:53:16\r\n{\\an1}-Cette semaine, avec ses coll\u00e8gues,\r\n\r\n00:10:53:21  00:10:57:08\r\n{\\an1}Roland, ancien pr\u00e9sident\r\ndu PLR de Crans-Montana,\r\n\r\n00:10:57:12  00:11:00:06\r\n{\\an1}va faire\r\nquelque chose de surprenant.\r\n\r\n00:11:02:13  00:11:07:03\r\n{\\an1}En parall\u00e8le, ces derniers jours,\r\nla col\u00e8re devient politique.\r\n\r\n00:11:08:02  00:11:09:14\r\n{\\an1}-Bienvenue.\r\n\r\n00:11:09:19  00:11:13:02\r\n{\\an1}Il faut renforcer\r\nle pouvoir d'achat des Suisses:\r\n\r\n00:11:13:07  00:11:16:05\r\n{\\an1}c'est ce que r\u00e9clame\r\nl'Union syndicale suisse.\r\n\r\n00:11:16:10  00:11:21:16\r\n{\\an1}Elle propose un 13\u00e8me salaire\r\npour tous, et une 13\u00e8me rente AVS.\r\n\r\n00:11:23:00  00:11:25:15\r\n{\\an1}-Une 13\u00e8me rente AVS\r\npour les retrait\u00e9s.\r\n\r\n00:11:25:20  00:11:30:17\r\n{\\an1}A la manoeuvre de cette nouvelle\r\ninitiative populaire, P-Y.Maillard.\r\n\r\n00:11:35:20  00:11:38:02\r\n{\\an1}-Nous avons amen\u00e9 une id\u00e9e\r\n\r\n00:11:38:07  00:11:41:07\r\n{\\an1}qui permettrait de financer\r\n\r\n00:11:41:11  00:11:44:10\r\n{\\an1}la 13\u00e8me rente,\r\net de r\u00e9gler une bonne partie\r\n\r\n00:11:44:14  00:11:47:03\r\n{\\an1}des probl\u00e8mes\r\nde financement de l'AVS.\r\n\r\n00:11:47:08  00:11:50:18\r\n{\\an1}C'est de discuter\r\nde ce r\u00e9servoir \u00e0 richesse national\r\n\r\n00:11:50:23  00:11:55:05\r\n{\\an1}o\u00f9 une bonne partie de la richesse\r\nproduite ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n00:11:55:10  00:12:00:05\r\n{\\an1}s'est accumul\u00e9e: c'est la Banque\r\nnationale qui a des moyens \u00e9normes.\r\n\r\n00:12:00:15  00:12:04:00\r\n{\\an1}-130 mias de frs\r\nsont dans les r\u00e9serves de la BNS.\r\n\r\n00:12:04:05  00:12:07:22\r\n{\\an1}De quoi faire saliver la gauche\r\nqui appelle \u00e0 se souvenir\r\n\r\n00:12:08:03  00:12:12:05\r\n{\\an1}de l'histoire de l'AVS, l'assurance\r\nvieillesse et solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:16:20\r\n{\\an1}-Y a eu un courage des Suisses\r\napr\u00e8s la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n00:12:17:01  00:12:20:15\r\n{\\an1}Le pays \u00e9tait plus endett\u00e9,\r\nplus pauvre qu'aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:20:20  00:12:24:05\r\n{\\an1}Ils ont eu le courage\r\nde cr\u00e9er une assurance sociale.\r\n\r\n00:12:24:10  00:12:27:10\r\n{\\an1}Ce choix-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 fait,\r\net il faut le d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:12:27:14  00:12:31:14\r\n{\\an1}On va pas reculer au moment\r\no\u00f9 on est plus riche globalement\r\n\r\n00:12:31:19  00:12:35:20\r\n{\\an1}que dans les ann\u00e9es de cr\u00e9ation\r\nde ces assurances sociales.\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:40:03\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve, quartier des banques.\r\n\r\n00:12:40:08  00:12:44:04\r\n{\\an1}Dans cet immeuble, le fonds\r\nqui g\u00e8re la fortune de l'AVS.\r\n\r\n00:12:45:09  00:12:48:15\r\n{\\an1}Voici homme qui place\r\nl'argent de nos retraites.\r\n\r\n00:12:48:20  00:12:52:17\r\n{\\an1}43 mias de frs \u00e0 ce jour,\r\nmais pour combien de temps ?\r\n\r\n00:12:55:00  00:12:57:13\r\n{\\an1}-Le mouvement de la d\u00e9mographie\r\n\r\n00:12:57:18  00:13:00:11\r\n{\\an1}qui tire la fortune vers le bas\r\n\r\n00:13:00:15  00:13:02:05\r\n{\\an1}va se poursuivre.\r\n\r\n00:13:02:10  00:13:06:03\r\n{\\an1}Et si aucune autre mesure\r\nn'\u00e9tait prise dans l'intervalle,\r\n\r\n00:13:06:08  00:13:08:18\r\n{\\an1}vers 2034-2035 le fonds serait vide.\r\n\r\n00:13:08:23  00:13:13:11\r\n{\\an1}-En 2035 il n'y aura plus rien pour\r\nnos retraites si on ne fait rien ?\r\n\r\n00:13:13:16  00:13:16:12\r\n{\\an1}-Si rien\r\nn'est entrepris dans l'intervalle,\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:19:11\r\n{\\an1}le fonds\r\ndevrait \u00eatre vide vers 2034-2035.\r\n\r\n00:13:20:04  00:13:23:10\r\n{\\an1}-L'AVS, c'est un peu\r\nl'histoire du tonneau perc\u00e9.\r\n\r\n00:13:23:14  00:13:25:14\r\n{\\an1}Dix r\u00e9visions en 50 ans.\r\n\r\n00:13:25:19  00:13:30:00\r\n{\\an1}Pour essayer de compenser\r\nles d\u00e9ficits, l'\u00e9quipe de M.Leuthold\r\n\r\n00:13:30:05  00:13:34:07\r\n{\\an1}place l'argent de nos cotisations\r\nretraites sur les march\u00e9s.\r\n\r\n00:13:34:11  00:13:36:10\r\n{\\an1}Mais cela ne suffit pas.\r\n\r\n00:13:36:22  00:13:38:21\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat des placements\r\n\r\n00:13:39:02  00:13:42:12\r\n{\\an1}peut compenser une partie,\r\nmais c'est tr\u00e8s al\u00e9atoire.\r\n\r\n00:13:42:17  00:13:45:21\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\nnous avons eu une ann\u00e9e n\u00e9gative.\r\n\r\n00:13:46:02  00:13:48:03\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e est tr\u00e8s positive,\r\n\r\n00:13:48:08  00:13:51:06\r\n{\\an1}on est entre 8 et 9 %\r\nde rendement \u00e0 ce jour.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:54:15\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e n'est pas finie,\r\nmais \u00e7a va plut\u00f4t bien.\r\n\r\n00:13:54:20  00:13:59:03\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne peut pas contrecarrer\r\nle mouvement d\u00fb \u00e0 la d\u00e9mographie,\r\n\r\n00:13:59:08  00:14:03:20\r\n{\\an1}et \u00e0 l'inversion du rapport entre\r\nles cotisants et les b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n00:14:04:00  00:14:07:19\r\n{\\an1}qui va se poursuivre\r\net s'acc\u00e9l\u00e9rer ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:14:08:07  00:14:10:10\r\n{\\an1}-La col\u00e8re des retrait\u00e9s monte.\r\n\r\n00:14:10:14  00:14:14:01\r\n{\\an1}En d\u00e9but de semaine,\r\nnous lancions un appel \u00e0 t\u00e9moins\r\n\r\n00:14:14:07  00:14:18:15\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux: il suscite\r\nune avalanche de r\u00e9actions.\r\n\r\n00:14:20:05  00:14:23:14\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Elisabeth;\r\nj'ai 71 ans.\r\n\r\n00:14:23:19  00:14:26:12\r\n{\\an1}-Mon AVS est de 1'830 frs.\r\n\r\n00:14:26:17  00:14:34:03\r\n{\\an1}J'ai un loyer de 1'376 frs\r\nque je partage avec mon petit-fils.\r\n\r\n00:14:34:08  00:14:39:11\r\n{\\an1}-Je suis retrait\u00e9e,\r\net je gagne 1'428 frs.\r\n\r\n00:14:39:15  00:14:42:00\r\n{\\an1}-On n'arrive pas \u00e0 vivre ici.\r\n\r\n00:14:42:04  00:14:46:06\r\n{\\an1}Avec 1'955 frs, je peux\r\nlouer seulement une chambre.\r\n\r\n00:14:46:11  00:14:52:02\r\n{\\an1}Et quand j'ai pay\u00e9 mon assurance,\r\nje n'ai plus de quoi manger.\r\n\r\n00:14:52:07  00:14:54:17\r\n{\\an1}-Nos politiques doivent se bouger.\r\n\r\n00:14:54:22  00:14:57:23\r\n{\\an1}Un pays aussi riche que la Suisse,\r\n\r\n00:14:58:04  00:15:03:04\r\n{\\an1}tellement de gens ont du mal\r\n\u00e0 boucler leurs fins de mois.\r\n\r\n00:15:03:09  00:15:07:06\r\n{\\an1}-Ces difficult\u00e9s\r\ncumul\u00e9es par la majorit\u00e9 des a\u00een\u00e9s\r\n\r\n00:15:07:11  00:15:12:13\r\n{\\an1}pourraient se r\u00e9percuter dans la rue\r\ncomme en France.\r\n\r\n00:15:12:18  00:15:16:01\r\n{\\an1}-Il faut faire bouger les choses.\r\n\r\n00:15:18:03  00:15:22:04\r\n{\\an1}-La majorit\u00e9 des retrait\u00e9s\r\ndans la pr\u00e9carit\u00e9 sont des femmes.\r\n\r\n00:15:22:09  00:15:26:05\r\n{\\an1}Si on a travaill\u00e9 \u00e0 temps partiel\r\nou avec un petit salaire,\r\n\r\n00:15:26:10  00:15:30:12\r\n{\\an1}et m\u00eame en ayant trim\u00e9 44 ans,\r\nla dur\u00e9e de cotisation compl\u00e8te,\r\n\r\n00:15:30:17  00:15:33:08\r\n{\\an1}l'AVS peut varier\r\ndu simple au double.\r\n\r\n00:15:46:16  00:15:50:01\r\n{\\an1}A Lausanne,\r\nnous retrouvons Roland Grunder.\r\n\r\n00:15:50:06  00:15:52:23\r\n{\\an1}Il arrive pour une visite improvis\u00e9e\r\n\r\n00:15:53:04  00:15:56:19\r\n{\\an1}dans les locaux du syndicat Unia,\r\ntr\u00e8s \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:16:00:02  00:16:03:08\r\n{\\an1}-Roland Grunder.\r\n-Yves Defferrard, bienvenue.\r\n\r\n00:16:03:12  00:16:05:09\r\n{\\an1}Bonjour, Madame.\r\n\r\n00:16:06:05  00:16:08:02\r\n{\\an1}-Roland est venu faire passer\r\n\r\n00:16:08:07  00:16:12:06\r\n{\\an1}aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux\r\nr\u00e9unis en comit\u00e9 un message limpide.\r\n\r\n00:16:12:17  00:16:14:21\r\n{\\an1}-Nous ne pouvons plus\r\n\r\n00:16:15:02  00:16:18:01\r\n{\\an1}faire de clivage gauche-droite.\r\n\r\n00:16:18:07  00:16:22:14\r\n{\\an1}Les jeunes descendent dans la rue\r\npour le climat,\r\n\r\n00:16:22:18  00:16:27:10\r\n{\\an1}les femmes\r\nsont descendues pour leurs droits.\r\n\r\n00:16:27:14  00:16:31:13\r\n{\\an1}Mon r\u00eave, c'est de descendre\r\ndans la rue avec les a\u00een\u00e9s,\r\n\r\n00:16:31:18  00:16:36:11\r\n{\\an1}mais incluant aussi des jeunes pour\r\nd\u00e9fendre la cause de nos seniors.\r\n\r\n00:16:36:20  00:16:41:11\r\n{\\an1}-Ce mardi, on a senti un \u00e9lan\r\net une d\u00e9termination exceptionnels.\r\n\r\n00:16:42:12  00:16:45:17\r\n{\\an1}-Les retrait\u00e9s\r\nrepr\u00e9sentent 2 mios de personnes.\r\n\r\n00:16:45:22  00:16:49:06\r\n{\\an1}Si on rassemble\r\nla moiti\u00e9 des retrait\u00e9s de ce pays,\r\n\r\n00:16:49:11  00:16:53:21\r\n{\\an1}et des personnes actives, on aura\r\nmontr\u00e9 qu'il y a une sensibilit\u00e9.\r\n\r\n00:16:54:07  00:16:57:20\r\n{\\an1}-Y a encore 700'000 rentiers AVS\r\nqui sont \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:16:58:01  00:17:01:01\r\n{\\an1}On est une coterie\r\nde 2,3 mios de gens.\r\n\r\n00:17:01:06  00:17:05:12\r\n{\\an1}Connaissez-vous un parti politique\r\nqui a autant de membres ?\r\n\r\n00:17:09:12  00:17:11:14\r\n{\\an1}-On ira dans la rue.\r\n\r\n00:17:12:00  00:17:14:19\r\n{\\an1}-Alors, apr\u00e8s la vague verte\r\npour le climat,\r\n\r\n00:17:15:00  00:17:17:07\r\n{\\an1}la vague violette pour les femmes,\r\n\r\n00:17:17:11  00:17:20:23\r\n{\\an1}bient\u00f4t la vague grise\r\ndans les rues de Suisse ?\r\n\r\n00:17:21:04  00:17:24:04\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse\r\nappartient au nouveau Parlement\r\n\r\n00:17:24:09  00:17:28:06\r\n{\\an1}qui empoigne la r\u00e9forme de l'AVS\r\ndans quelques semaines.\r\n\r\n00:17:36:13  00:17:41:21\r\n{\\an1}-Nicolas Jutzet, bonsoir.\r\n\r\n00:17:42:01  00:17:46:20\r\n{\\an1}On vous conna\u00eet bien.\r\n\r\n00:17:47:00  00:17:52:17\r\n{\\an1}Vous \u00eates le visage Romand de\r\nl'initiative No Billag.\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:55:14\r\n{\\an1}Cette fois, avec votre parti, les\r\njeunes PLR,\r\n\r\n00:17:55:18  00:17:59:03\r\n{\\an1}vous voulez augmenter l'\u00e2ge de la\r\nretraite.\r\n\r\n00:17:59:07  00:18:03:21\r\n{\\an1}70 ans pour tout le monde.\r\n\r\n00:18:04:01  00:18:09:23\r\n{\\an1}Question simple, vous voyez cette\r\nproposition\r\n\r\n00:18:10:11  00:18:13:22\r\n{\\an1}d'un treizi\u00e8me salaire pour les\r\nretrait\u00e9s, qu'est-ce que vous en\r\n\r\n00:18:14:02  00:18:20:00\r\n{\\an1}pensez ?\r\n\r\n00:18:22:03  00:18:25:13\r\n{\\an1}-Les caisses de l'AVS seront vides\r\nen 2034. Il faut trouver des\r\n\r\n00:18:25:17  00:18:28:00\r\n{\\an1}solutions de financement.\r\nJe trouve que la\r\n\r\n00:18:28:04  00:18:31:12\r\n{\\an1}proposition d'augmentation des\r\nventes de 10 % qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e\r\n\r\n00:18:31:16  00:18:34:11\r\n{\\an1}ce n'est pas la solution ad\u00e9quate.\r\n\r\n00:18:34:15  00:18:36:23\r\n{\\an1}Si l'AVS est un train\r\nqui fonce dans le mur,\r\n\r\n00:18:37:03  00:18:39:06\r\n{\\an1}on rajoute du carburant.\r\n\r\n00:18:39:10  00:18:44:14\r\n{\\an1}On doit voir loin.\r\n\r\n00:18:44:18  00:18:47:09\r\n{\\an1}-Dans l'imm\u00e9diat, on voit l'exemple\r\nde Josiane,\r\n\r\n00:18:47:11  00:18:49:20\r\n{\\an1}elle a travaill\u00e9 pendant 40 ans\r\n\r\n00:18:50:00  00:18:52:03\r\n{\\an1}et n'arrive pas \u00e0 joindre les 2\r\nbouts.\r\n\r\n00:18:52:07  00:18:55:08\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n00:18:55:11  00:19:00:09\r\n{\\an1}-Il y a des prestations\r\ncompl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:19:00:12  00:19:04:18\r\n{\\an1}Mais si on augmente les rentes\r\npour tout le monde,\r\n\r\n00:19:04:22  00:19:07:15\r\n{\\an1}elle m\u00e9rite notre soutien,\r\n\r\n00:19:07:19  00:19:12:02\r\n{\\an1}mais si on augmente pour tout le\r\nmonde,\r\n\r\n00:19:12:06  00:19:15:11\r\n{\\an1}le millionnaire au bord du lac de\r\nZurich va aussi la toucher.\r\n\r\n00:19:15:15  00:19:20:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas une bonne politique\r\nsociale.\r\n\r\n00:19:20:04  00:19:25:13\r\n{\\an1}Il faut mettre l'argent pour les\r\npersonnes qui en ont besoin.\r\n\r\n00:19:25:17  00:19:29:16\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 renforcer\r\nces prestations ?\r\n\r\n00:19:29:20  00:19:33:15\r\n{\\an1}\u00c0 mettre plus d'argent l\u00e0-dessus ?\r\n\r\n00:19:33:19  00:19:36:11\r\n{\\an1}-On a vu que le nombre de personnes\r\nqui b\u00e9n\u00e9ficient\r\n\r\n00:19:36:15  00:19:38:23\r\n{\\an1}des prestations compl\u00e9mentaires\r\na augment\u00e9.\r\n\r\n00:19:39:03  00:19:41:08\r\n{\\an1}\u00c7a va continuer.\r\n\r\n00:19:41:11  00:19:44:08\r\n{\\an1}On a une augmentation de l'esp\u00e9rance\r\nde vie.\r\n\r\n00:19:44:11  00:19:49:05\r\n{\\an1}Ce sont des choses m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:19:49:09  00:19:54:17\r\n{\\an1}On souhaite adapter le syst\u00e8me\r\n\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.\r\n\r\n00:19:54:21  00:19:57:02\r\n{\\an1}-Il y a nettement un clivage\r\n\r\n00:19:57:06  00:19:59:09\r\n{\\an1}entre les jeunes et les vieux.\r\n\r\n00:19:59:12  00:20:01:15\r\n{\\an1}C'est votre avis ?\r\n\r\n00:20:01:19  00:20:07:17\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:20:10:10  00:20:13:14\r\n{\\an1}On veut que les personnes \u00e2g\u00e9es\r\ncomptent pour les nouvelles\r\n\r\n00:20:13:18  00:20:16:07\r\n{\\an1}g\u00e9n\u00e9rations.\r\nOn doit s'engager pour garantir les\r\n\r\n00:20:16:11  00:20:18:14\r\n{\\an1}retraites.\r\n\r\n00:20:18:17  00:20:22:05\r\n{\\an1}Je ne veux pas qu'il y ait une\r\nconfrontation entre les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:20:22:09  00:20:25:17\r\n{\\an1}On est tous \u00e0 m\u00eame de comprendre les\r\nprobl\u00e8mes des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:20:25:21  00:20:30:01\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9forme qui doit \u00eatre\r\nfaite ensemble.\r\n\r\n00:20:30:05  00:20:33:12\r\n{\\an1}-Vous m'aviez dit pourquoi\r\ns'int\u00e9resser \u00e0 la pauvret\u00e9 chez les\r\n\r\n00:20:33:16  00:20:39:14\r\n{\\an1}a\u00een\u00e9s, il y en a aussi chez les\r\njeunes.\r\n\r\n00:20:41:02  00:20:44:14\r\n{\\an1}-Si on commence \u00e0 opposer les\r\npopulations entre elles, il y aura\r\n\r\n00:20:44:17  00:20:46:21\r\n{\\an1}un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:20:47:01  00:20:50:13\r\n{\\an1}-Si on regarde les chiffres de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique,\r\n\r\n00:20:50:17  00:20:54:13\r\n{\\an1}c'est plus important chez les plus\r\nde 65 ans.\r\n\r\n00:20:54:17  00:20:57:03\r\n{\\an1}Dans votre g\u00e9n\u00e9ration, c'est\r\nseulement 6, 6 %\r\n\r\n00:20:57:07  00:21:00:01\r\n{\\an1}de gens qui sont au seuil de la\r\npauvret\u00e9.\r\n\r\n00:21:00:05  00:21:02:20\r\n{\\an1}-C'est pour \u00e7a que les prestations\r\ncompl\u00e9mentaires\r\n\r\n00:21:03:00  00:21:05:23\r\n{\\an1}sont pr\u00e9vues pour ce genre de\r\npopulation.\r\n\r\n00:21:06:03  00:21:12:01\r\n{\\an1}Les ventes doivent \u00eatre s\u00e9curis\u00e9es\r\npour elles.\r\n\r\n00:21:15:18  00:21:20:14\r\n{\\an1}-Vous dites que vous \u00eates contre\r\nl'opposition des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:21:20:18  00:21:24:05\r\n{\\an1}Mais \u00e7a m'a frapp\u00e9 quand vous avez\r\nd\u00e9pos\u00e9 ce projet d'initiative\r\n\r\n00:21:24:09  00:21:26:11\r\n{\\an1}au d\u00e9but du mois.\r\n\r\n00:21:26:15  00:21:29:09\r\n{\\an1}Il y a une vid\u00e9o o\u00f9 vous avez\r\nd\u00e9velopp\u00e9 vos arguments.\r\n\r\n00:21:29:12  00:21:33:00\r\n{\\an1}Il y a eu 500 commentaires.\r\n\r\n00:21:33:04  00:21:39:02\r\n{\\an1}Beaucoup de quinquag\u00e9naires et plus.\r\n\r\n00:21:40:11  00:21:44:11\r\n{\\an1}Beaucoup de gens\r\ndisaient que ce n'\u00e9tait pas s\u00fbr\r\n\r\n00:21:44:15  00:21:50:13\r\n{\\an1}que quand il aura 60 ans il pensera\r\nla m\u00eame chose.\r\n\r\n00:21:50:17  00:21:54:07\r\n{\\an1}On a vu \u00e7a en rafale.\r\n\r\n00:21:54:11  00:21:56:13\r\n{\\an1}Vous ne sentez pas ce clivage\r\n\r\n00:21:56:17  00:22:01:02\r\n{\\an1}entre les jeunes et les vieux ?\r\n\r\n00:22:01:06  00:22:05:01\r\n{\\an1}-On a \u00e9t\u00e9 dans la rue depuis le\r\nlancement de l'initiative.\r\n\r\n00:22:05:05  00:22:08:20\r\n{\\an1}Les personnes plus \u00e2g\u00e9es sont tr\u00e8s\r\nint\u00e9ress\u00e9es par le sujet.\r\n\r\n00:22:09:00  00:22:12:00\r\n{\\an1}Ils sont contents que les jeunes\r\napportent une solution.\r\n\r\n00:22:12:03  00:22:13:16\r\n{\\an1}On ne peut pas r\u00e9sumer la vie\r\n\r\n00:22:13:20  00:22:17:08\r\n{\\an1}\u00e0 des commentaires sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux.\r\n\r\n00:22:17:11  00:22:19:14\r\n{\\an1}Dans la vraie vie, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9\r\n\r\n00:22:19:18  00:22:22:03\r\n{\\an1}par les retours positifs.\r\n\r\n00:22:22:07  00:22:25:03\r\n{\\an1}Pendant la campagne\r\npour les f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:22:25:07  00:22:28:18\r\n{\\an1}on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:22:28:22  00:22:33:17\r\n{\\an1}C'est un poste de d\u00e9penses \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:22:33:21  00:22:36:23\r\n{\\an1}Ici, on a loup\u00e9 une partie de la\r\ncampagne.\r\n\r\n00:22:37:03  00:22:38:20\r\n{\\an1}La population est plus m\u00fbre\r\n\r\n00:22:39:00  00:22:42:02\r\n{\\an1}sur cette th\u00e9matique que les\r\npoliticiens.\r\n\r\n00:22:42:06  00:22:45:04\r\n{\\an1}Ce d\u00e9bat peut se passer de mani\u00e8re\r\ntout \u00e0 fait sereine.\r\n\r\n00:22:45:08  00:22:48:13\r\n{\\an1}L'ensemble des \u00e2ges doit s'\u00e9couter.\r\n\r\n00:22:48:13  00:22:50:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:22:50:15  00:22:54:03\r\n{\\an1}Comment d\u00e9m\u00e9nager cinq h\u00f4pitaux\r\navec leur mat\u00e9riel,\r\n\r\n00:22:54:08  00:22:58:10\r\n{\\an1}leur personnel et tous leurs malades\r\nsans cesser les soins ?\r\n\r\n00:22:58:14  00:23:03:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le d\u00e9fi du regroupement\r\ndes h\u00f4pitaux de Montreux, Vevey,\r\n\r\n00:23:03:06  00:23:07:16\r\n{\\an1}Aigle et Monthey vers\r\nle nouveau site commun de Rennaz.\r\n\r\n00:23:11:12  00:23:18:05\r\n{\\an1}-Imaginez: vous \u00eates aux urgences,\r\net il n'y a plus personne.\r\n\r\n00:23:18:10  00:23:23:11\r\n{\\an1}Les chambres,\r\nles couloirs, tout est d\u00e9peupl\u00e9,\r\n\r\n00:23:23:15  00:23:27:21\r\n{\\an1}et vous ne comprenez pas\r\nce qui se passe.\r\n\r\n00:23:34:11  00:23:36:07\r\n{\\an1}-Je suis toute seule.\r\n\r\n00:23:38:08  00:23:40:18\r\n{\\an1}-L'ambiance est fantomatique.\r\n\r\n00:23:40:23  00:23:43:03\r\n{\\an1}-Ca fait tr\u00e8s bizarre\r\n\r\n00:23:43:08  00:23:45:15\r\n{\\an1}dans une urgence.\r\n\r\n00:23:45:20  00:23:48:18\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s tr\u00e8s calme ici.\r\n\r\n00:23:48:23  00:23:52:01\r\n{\\an1}-Vous voulez\r\nqu'on appelle quelqu'un ?\r\n\r\n00:23:52:06  00:23:53:23\r\n{\\an1}-Je pense.\r\n\r\n00:23:55:12  00:23:57:05\r\n{\\an1}Y a personne !\r\n\r\n00:24:07:03  00:24:10:01\r\n{\\an1}-En fait, non,\r\ntout n'est pas encore d\u00e9sert\r\n\r\n00:24:10:06  00:24:12:14\r\n{\\an1}au coeur des urgences de Montreux.\r\n\r\n00:24:12:19  00:24:15:09\r\n{\\an1}Le d\u00e9m\u00e9nagement\r\nest pr\u00e9vu pour demain.\r\n\r\n00:24:15:13  00:24:19:15\r\n{\\an1}Ce sera la fin d'un centre de soins\r\nouvert au public en 1871.\r\n\r\n00:24:19:20  00:24:23:11\r\n{\\an1}L'h\u00f4pital sera partiellement\r\ntransform\u00e9 en appartements,\r\n\r\n00:24:23:16  00:24:26:14\r\n{\\an1}mais comme des patients\r\narrivent aujourd'hui,\r\n\r\n00:24:26:19  00:24:29:09\r\n{\\an1}c'est presque\r\nun jour comme un autre.\r\n\r\n00:24:32:08  00:24:35:04\r\n{\\an1}-Je vais vous donner de la morphine.\r\n\r\n00:24:45:22  00:24:48:14\r\n{\\an1}C'est le dernier jour de Montreux.\r\n\r\n00:24:48:19  00:24:52:17\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9 presque trois ans ici\r\n\r\n00:24:52:22  00:24:54:22\r\n{\\an1}dans cette maison.\r\n\r\n00:24:55:03  00:24:58:08\r\n{\\an1}On va quitter cette structure,\r\n\r\n00:24:58:12  00:25:02:22\r\n{\\an1}cet h\u00f4pital de Montreux\r\nqui a beaucoup de choses bonnes.\r\n\r\n00:25:03:03  00:25:05:17\r\n{\\an1}Ca va manquer.\r\n\r\n00:25:06:12  00:25:09:23\r\n{\\an1}-Andr\u00e9 a 27 ans,\r\nil apporte aux patients vaudois\r\n\r\n00:25:10:04  00:25:14:22\r\n{\\an1}la chaleur du Portugal o\u00f9 il\r\na appris le m\u00e9tier avant d'\u00e9migrer.\r\n\r\n00:25:18:04  00:25:20:22\r\n{\\an1}Montreux est\r\nun des cinq sites hospitaliers\r\n\r\n00:25:21:03  00:25:24:22\r\n{\\an1}qui vont d\u00e9m\u00e9nager dans\r\nle nouvel h\u00f4pital Riviera-Chablais\r\n\r\n00:25:25:03  00:25:27:10\r\n{\\an1}construit\r\nsur la commune de Rennaz.\r\n\r\n00:25:27:14  00:25:29:22\r\n{\\an1}Vont aussi fermer leurs portes\r\n\r\n00:25:30:03  00:25:33:03\r\n{\\an1}les h\u00f4pitaux Samaritain\r\net Providence \u00e0 Vevey,\r\n\r\n00:25:33:08  00:25:37:15\r\n{\\an1}l'h\u00f4pital d'Aigle, et le plus\r\ngrand de tous, l'h\u00f4pital de Monthey\r\n\r\n00:25:37:20  00:25:41:01\r\n{\\an1}qui domine la ville\r\ndepuis le 1er f\u00e9vrier 1935.\r\n\r\n00:25:47:20  00:25:50:10\r\n{\\an1}Ici le transfert d\u00e9bute maintenant.\r\n\r\n00:25:50:21  00:25:53:08\r\n{\\an1}-D\u00e9m\u00e9nagement de la derni\u00e8re unit\u00e9\r\n\r\n00:25:53:12  00:25:55:07\r\n{\\an1}de m\u00e9decine de Monthey.\r\n\r\n00:25:55:11  00:25:57:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, Monthey sera vide.\r\n\r\n00:25:57:12  00:26:00:20\r\n{\\an1}Regardons\r\ns'il n'y a pas eu de changements\r\n\r\n00:26:01:01  00:26:04:15\r\n{\\an1}concernant les patients\r\nqu'on doit transporter.\r\n\r\n00:26:06:07  00:26:10:00\r\n{\\an1}-Une partie du d\u00e9m\u00e9nagement\r\ninformatique a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n00:26:10:05  00:26:13:13\r\n{\\an1}Cela pose probl\u00e8me\r\ndans le bureau des infirmi\u00e8res.\r\n\r\n00:26:16:13  00:26:18:17\r\n{\\an1}-C'est le grand jour.\r\n\r\n00:26:18:22  00:26:21:20\r\n{\\an1}Tout le monde est un peu stress\u00e9.\r\n\r\n00:26:22:01  00:26:24:18\r\n{\\an1}-Vous \u00eates contente, nostalgique ?\r\n\r\n00:26:24:23  00:26:26:17\r\n{\\an1}-Un peu nostalgique.\r\n\r\n00:26:26:22  00:26:29:08\r\n{\\an1}La journ\u00e9e d'hier \u00e9tait nostalgique,\r\n\r\n00:26:29:12  00:26:32:12\r\n{\\an1}\u00e7a va \u00eatre un grand changement\r\nd'aller l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:26:32:17  00:26:35:01\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre une nouvelle aventure.\r\n\r\n00:26:35:07  00:26:37:01\r\n{\\an1}-Cet h\u00f4pital est ancien.\r\n\r\n00:26:37:06  00:26:41:10\r\n{\\an1}-Oui, mais il y a une ambiance\r\nfamiliale, une bonne entraide.\r\n\r\n00:26:41:14  00:26:44:03\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'on retrouvera \u00e7a l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:26:44:13  00:26:47:11\r\n{\\an1}-Je vous souhaite une bonne journ\u00e9e.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:26:47:15  00:26:49:17\r\n{\\an1}-Avec un peu de nostalgie.\r\n\r\n00:26:51:18  00:26:53:16\r\n{\\an1}Allons-y !\r\n\r\n00:26:54:16  00:26:58:03\r\n{\\an1}-Tout doit s'en aller:\r\nles patients, les m\u00e9dicaments,\r\n\r\n00:26:58:09  00:27:00:20\r\n{\\an1}le personnel m\u00e9dical, administratif,\r\n\r\n00:27:01:01  00:27:04:16\r\n{\\an1}les compresses, les sparadraps,\r\nune partie du mobilier.\r\n\r\n00:27:04:21  00:27:07:17\r\n{\\an1}Ces lits seront transf\u00e9r\u00e9s ?\r\n-Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:27:07:23  00:27:09:10\r\n{\\an1}Ils sont sales encore.\r\n\r\n00:27:09:14  00:27:12:04\r\n{\\an1}Ils vont \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s comme \u00e7a.\r\n\r\n00:27:12:09  00:27:14:06\r\n{\\an1}A Rennaz ils sont nettoy\u00e9s.\r\n\r\n00:27:14:11  00:27:18:05\r\n{\\an1}Et on regarde dans quelles chambres\r\non veut les mettre.\r\n\r\n00:27:18:10  00:27:20:18\r\n{\\an1}Une partie du mat\u00e9riel va rester.\r\n\r\n00:27:21:00  00:27:23:17\r\n{\\an1}Soit du mat\u00e9riel qui sera donn\u00e9\r\n\r\n00:27:23:22  00:27:26:05\r\n{\\an1}\u00e0 des associations,\r\n\r\n00:27:26:10  00:27:27:21\r\n{\\an1}soit amen\u00e9 au rebut\r\n\r\n00:27:28:03  00:27:31:20\r\n{\\an1}car ce sont des vieilles tables,\r\ndes vieilles chaises.\r\n\r\n00:27:33:04  00:27:36:17\r\n{\\an1}-Chaque patient a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9\r\n\u00e0 l'aube par un m\u00e9decin\r\n\r\n00:27:36:22  00:27:41:11\r\n{\\an1}qui d\u00e9termine le type d'encadrement\r\net le moyen de transport ad\u00e9quat.\r\n\r\n00:27:41:15  00:27:45:13\r\n{\\an1}Ambulance pour les cas sensibles,\r\nh\u00e9licopt\u00e8re si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:27:56:02  00:27:58:14\r\n{\\an1}-Y aura pas beaucoup \u00e0 marcher.\r\n\r\n00:27:59:01  00:28:03:02\r\n{\\an1}-D'autres patients, comme cet\r\nhabitant de Gryon \u00e2g\u00e9 de 93 ans,\r\n\r\n00:28:03:07  00:28:06:22\r\n{\\an1}n'ont besoin que d'un d\u00e9ambulateur,\r\nd'un peu de souffle,\r\n\r\n00:28:07:03  00:28:10:04\r\n{\\an1}et d'un coup de main\r\nde la Protection civile.\r\n\r\n00:28:17:01  00:28:19:23\r\n{\\an1}Que craignez-vous,\r\ndans ces situations-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:28:20:04  00:28:22:13\r\n{\\an1}-Il peut se produire\r\n\r\n00:28:22:18  00:28:25:21\r\n{\\an1}des incidents durant le parcours.\r\n\r\n00:28:26:02  00:28:29:10\r\n{\\an1}La personne peut d\u00e9compenser,\r\nse sentir moins bien.\r\n\r\n00:28:29:14  00:28:31:20\r\n{\\an1}Y a aussi des risques techniques.\r\n\r\n00:28:32:01  00:28:36:01\r\n{\\an1}On a pris un ascenseur; s'il\r\nne fonctionne pas, on fait quoi ?\r\n\r\n00:28:36:06  00:28:38:09\r\n{\\an1}On a essay\u00e9 de penser \u00e0 tout.\r\n\r\n00:28:39:13  00:28:41:23\r\n{\\an1}-Dernier patient de Monthey.\r\n\r\n00:28:42:22  00:28:46:13\r\n{\\an1}-De Monthey \u00e0 Rennaz,\r\nil y a deux segments d'autoroute.\r\n\r\n00:28:46:18  00:28:48:22\r\n{\\an1}Ca ne sera pas tr\u00e8s long.\r\n\r\n00:28:52:17  00:28:56:22\r\n{\\an1}-Vous rentrez lundi, c'est pas long.\r\n-Je fais des heures sups.\r\n\r\n00:28:57:03  00:29:01:03\r\n{\\an1}-Vous testez le nouvel h\u00f4pital.\r\n-Oui.\r\n\r\n00:29:11:19  00:29:15:02\r\n{\\an1}-Quinze minutes de trajet:\r\nnotre patient de 93 ans\r\n\r\n00:29:15:07  00:29:19:12\r\n{\\an1}n'aura m\u00eame pas eu le temps\r\nd'apercevoir son village de Gryon.\r\n\r\n00:29:20:01  00:29:22:14\r\n{\\an1}-C'est l\u00e0 qu'on va, nouvel h\u00f4pital.\r\n\r\n00:29:26:15  00:29:29:16\r\n{\\an1}-Chaque transfert\r\nest suivi \u00e0 la minute pr\u00e8s\r\n\r\n00:29:29:21  00:29:33:03\r\n{\\an1}par les espions bienveillants\r\nde la salle 144.\r\n\r\n00:29:33:20  00:29:36:10\r\n{\\an1}-Christian,\r\nla task force d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n00:29:36:13  00:29:39:04\r\n{\\an1}J'ai pas de nouvelles du petit Yann.\r\n\r\n00:29:39:09  00:29:42:02\r\n{\\an1}C'est un enfant qui est en isolement.\r\n\r\n00:29:42:07  00:29:45:03\r\n{\\an1}Y a des pr\u00e9cautions suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n00:29:45:08  00:29:47:11\r\n{\\an1}\u00e0 prendre.\r\n\r\n00:29:49:09  00:29:53:21\r\n{\\an1}-Ici on note tous les d\u00e9parts, tous\r\nles retards, toutes les arriv\u00e9es,\r\n\r\n00:29:54:02  00:29:56:08\r\n{\\an1}et on r\u00e9agit en cas de besoin.\r\n\r\n00:29:56:12  00:29:58:09\r\n{\\an1}Aucun probl\u00e8me \u00e0 signaler\r\n\r\n00:29:58:13  00:30:03:05\r\n{\\an1}pour le transfert du tout dernier\r\npatient de l'h\u00f4pital de Monthey.\r\n\r\n00:30:04:04  00:30:07:23\r\n{\\an1}-Y a quelqu'un qui va\r\npas tarder \u00e0 arriver chez vous.\r\n\r\n00:30:08:12  00:30:10:18\r\n{\\an1}La responsabilit\u00e9 de l'h\u00f4pital\r\n\r\n00:30:10:23  00:30:13:11\r\n{\\an1}est engag\u00e9e m\u00eame quand les patients\r\n\r\n00:30:13:15  00:30:16:05\r\n{\\an1}quittent un site\r\npour aller sur un autre.\r\n\r\n00:30:16:11  00:30:19:19\r\n{\\an1}On doit pouvoir g\u00e9rer\r\nsi un inconv\u00e9nient appara\u00eet,\r\n\r\n00:30:20:00  00:30:22:11\r\n{\\an1}si un pneu\r\ncr\u00e8ve sur un des v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:30:22:16  00:30:25:15\r\n{\\an1}Et si l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'un patient\r\nse p\u00e9jore,\r\n\r\n00:30:25:20  00:30:29:02\r\n{\\an1}on doit pouvoir intervenir\r\ndans les meilleurs d\u00e9lais,\r\n\r\n00:30:29:07  00:30:32:10\r\n{\\an1}et orienter les bonnes personnes\r\nau bon endroit.\r\n\r\n00:30:32:19  00:30:35:17\r\n{\\an1}-Op\u00e9ration termin\u00e9e pour ce matin,\r\nd\u00e9briefing.\r\n\r\n00:30:36:03  00:30:38:08\r\n{\\an1}-C'est fait, Monthey est vide.\r\n\r\n00:30:39:03  00:30:40:16\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 des soins ?\r\n\r\n00:30:40:20  00:30:43:05\r\n{\\an1}-Les d\u00e9m\u00e9nageurs veulent saisir\r\n\r\n00:30:43:10  00:30:46:17\r\n{\\an1}les ordinateurs\r\nsur lesquels on travaille encore.\r\n\r\n00:30:46:22  00:30:49:00\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb les arr\u00eater trois fois.\r\n\r\n00:30:49:05  00:30:51:05\r\n{\\an1}On a besoin des postes fixes,\r\n\r\n00:30:51:09  00:30:54:18\r\n{\\an1}c'est difficile\r\nde travailler sur des PC portables.\r\n\r\n00:30:54:23  00:30:59:03\r\n{\\an1}On a besoin des postes fixes\r\njusqu'\u00e0 la fin du dernier patient.\r\n\r\n00:30:59:13  00:31:03:04\r\n{\\an1}-Le nouvel h\u00f4pital\r\npeut accueillir plus de 300 patients\r\n\r\n00:31:03:09  00:31:07:04\r\n{\\an1}dans des chambres individuelles\r\nou \u00e0 deux lits au maximum.\r\n\r\n00:31:09:04  00:31:12:16\r\n{\\an1}-Vous \u00eates plus \u00e0 l'aise en chemise ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:31:12:20  00:31:15:05\r\n{\\an1}-Je vous am\u00e8ne \u00e7a.\r\n\r\n00:31:16:09  00:31:20:04\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re impression positive\r\npour notre habitant de Gryon.\r\n\r\n00:31:20:09  00:31:24:23\r\n{\\an1}Mais les Vaudois laconiques\r\nne sont pas les rois du superlatif.\r\n\r\n00:31:26:05  00:31:27:21\r\n{\\an1}-C'est bien.\r\n\r\n00:31:30:02  00:31:33:09\r\n{\\an1}Mais j'esp\u00e8re\r\nen profiter le moins possible.\r\n\r\n00:31:34:04  00:31:36:20\r\n{\\an1}-Eh oui,\r\nvive le confort \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:31:37:23  00:31:40:00\r\n{\\an1}-Encore trois jours.\r\n\r\n00:31:44:00  00:31:45:23\r\n{\\an1}-Delphine, juste un mot.\r\n\r\n00:31:46:04  00:31:47:22\r\n{\\an1}Cette d\u00e9couverte ?\r\n\r\n00:31:48:03  00:31:50:11\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais venue pour visiter,\r\n\r\n00:31:50:16  00:31:52:22\r\n{\\an1}c'est pas nouveau,\r\n\r\n00:31:53:03  00:31:56:01\r\n{\\an1}mais \u00e7a fait bizarre d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n00:31:58:11  00:32:02:10\r\n{\\an1}C'est des nouveaux locaux,\r\nune nouvelle \u00e9quipe.\r\n\r\n00:32:02:14  00:32:06:03\r\n{\\an1}Dans la salle de soins,\r\nj'en connais pas la moiti\u00e9.\r\n\r\n00:32:06:08  00:32:09:06\r\n{\\an1}Pour la prise en charge,\r\non sait pas encore\r\n\r\n00:32:09:11  00:32:13:07\r\n{\\an1}comment on va s'adapter,\r\ncomment va se passer la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:32:13:11  00:32:17:01\r\n{\\an1}On est un peu embrouill\u00e9s,\r\nmais on va s'adapter.\r\n\r\n00:32:18:17  00:32:22:01\r\n{\\an1}-De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\nc'est des chambres seules.\r\n\r\n00:32:22:06  00:32:26:03\r\n{\\an1}-Aujourd'hui on est l\u00e0.\r\n-On a jusqu'au 680 compris.\r\n\r\n00:32:30:12  00:32:32:11\r\n{\\an1}-Un nouvel outil de travail\r\n\r\n00:32:32:15  00:32:37:03\r\n{\\an1}pour 2'000 collaborateurs r\u00e9guliers\r\nde 54 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:32:37:08  00:32:40:14\r\n{\\an1}Le site de Rennaz\r\nposs\u00e8de dix salles d'op\u00e9ration,\r\n\r\n00:32:40:18  00:32:45:01\r\n{\\an1}six salles d'accouchement, cinq\r\nde radiologie, et deux h\u00e9liports.\r\n\r\n00:32:45:06  00:32:48:17\r\n{\\an1}Il aura fallu vingt ans,\r\ndes milliers de s\u00e9ances,\r\n\r\n00:32:48:22  00:32:53:15\r\n{\\an1}d'obstacles politiques, juridiques\r\nou technique pour le voir appara\u00eetre\r\n\r\n00:32:53:20  00:32:56:13\r\n{\\an1}pour un co\u00fbt total\r\nde 390 mios de frs.\r\n\r\n00:32:56:18  00:33:01:11\r\n{\\an1}Un homme a v\u00e9cu toutes les \u00e9tapes de\r\nce projet jusqu'\u00e0 son inauguration\r\n\r\n00:33:01:16  00:33:05:12\r\n{\\an1}en pr\u00e9sence des conseill\u00e8res d'Etat\r\nvaudoise et valaisanne,\r\n\r\n00:33:05:16  00:33:07:21\r\n{\\an1}patronnes de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n00:33:11:09  00:33:14:01\r\n{\\an1}-Le d\u00e9m\u00e9nagement est un grand moment\r\n\r\n00:33:14:06  00:33:17:06\r\n{\\an1}car enfin le projet s'incarne.\r\n\r\n00:33:17:11  00:33:22:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9m\u00e9nagement est l'arriv\u00e9e\r\ndes patients et des personnels\r\n\r\n00:33:22:15  00:33:28:03\r\n{\\an1}m\u00e9dicaux, soignants, administratifs,\r\ntechniques, logistiques.\r\n\r\n00:33:28:08  00:33:31:05\r\n{\\an1}Donc beaucoup de monde\r\nqui se retrouve\r\n\r\n00:33:31:10  00:33:36:16\r\n{\\an1}et qui se d\u00e9couvre car ces \u00e9quipes\r\narrivent d'horizons diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:33:36:21  00:33:39:22\r\n{\\an1}On peut penser\r\n\u00e0 un orchestres symphonique\r\n\r\n00:33:40:03  00:33:45:06\r\n{\\an1}en passe de devoir\r\nex\u00e9cuter une partition complexe.\r\n\r\n00:33:50:10  00:33:55:12\r\n{\\an1}-En case de fausse note ou de local\r\nintrouvable, un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:33:57:18  00:34:02:13\r\n{\\an1}Une perceuse vibre fort\r\n\r\n00:34:02:18  00:34:06:11\r\n{\\an1}-Attendez, je m'excuse,\r\nj'ai un bruit de perceuse.\r\n\r\n00:34:06:16  00:34:11:10\r\n{\\an1}Je vais faire le n\u00e9cessaire\r\npour qu'on vous enl\u00e8ve cette armoire.\r\n\r\n00:34:11:14  00:34:15:13\r\n{\\an1}Tu as le num\u00e9ro de local ?\r\n-079...\r\n\r\n00:34:17:11  00:34:20:21\r\n{\\an1}-La hotline est un lieu n\u00e9vralgique\r\ndu d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n00:34:21:02  00:34:24:18\r\n{\\an1}-Oui, c'est un lieu o\u00f9 y a de la vie.\r\n\r\n00:34:25:00  00:34:28:10\r\n{\\an1}Des gens sont perdus,\r\nmais \u00e7a dure pas longtemps.\r\n\r\n00:34:29:19  00:34:32:01\r\n{\\an1}On est l\u00e0 pour rassurer les gens,\r\n\r\n00:34:32:06  00:34:34:13\r\n{\\an1}pour les orienter au bon endroit.\r\n\r\n00:34:34:23  00:34:37:04\r\n{\\an1}-Certains patients sont venus ici\r\n\r\n00:34:37:09  00:34:41:07\r\n{\\an1}alors que les urgences de\r\nleur r\u00e9gion fonctionnaient encore.\r\n\r\n00:34:41:11  00:34:43:13\r\n{\\an1}Andr\u00e9, l'infirmier de Montreux,\r\n\r\n00:34:43:18  00:34:47:14\r\n{\\an1}a eu deux fois plus de travail\r\ndepuis son arriv\u00e9e \u00e0 Rennaz.\r\n\r\n00:34:48:00  00:34:51:02\r\n{\\an1}-Vous avez mal ?\r\n-Un petit peu l\u00e0, toujours.\r\n\r\n00:34:51:07  00:34:55:10\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 je me suis tap\u00e9e\r\nquand je suis tomb\u00e9e hier soir.\r\n\r\n00:34:55:14  00:35:01:03\r\n{\\an1}-Au repos, vous avez tr\u00e8s mal ?\r\n-Non, \u00e7a va, mais j'ai faim !\r\n\r\n00:35:04:01  00:35:07:13\r\n{\\an1}-Vous habitez Chardonne ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:35:07:18  00:35:10:10\r\n{\\an1}-Vous devriez \u00eatre \u00e0 Vevey.\r\n\r\n00:35:10:14  00:35:15:10\r\n{\\an1}-On m'a dit qu'il n'y avait plus\r\nle Samaritain \u00e0 Vevey.\r\n\r\n00:35:15:14  00:35:19:06\r\n{\\an1}-Le Samaritain\r\nfonctionne encore quelques jours.\r\n\r\n00:35:19:11  00:35:22:01\r\n{\\an1}-Les journaux disent pas \u00e7a.\r\n\r\n00:35:22:06  00:35:26:06\r\n{\\an1}-Vous \u00eates contente ?\r\nComment trouvez-vous cet h\u00f4pital ?\r\n\r\n00:35:26:11  00:35:29:23\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien, mais j'aimerais\r\nqu'on me donne \u00e0 manger\r\n\r\n00:35:30:04  00:35:33:00\r\n{\\an1}car je paierai la m\u00eame pension.\r\n\r\n00:35:36:11  00:35:39:15\r\n{\\an1}-Cette patiente\r\npourra manger apr\u00e8s son scanner.\r\n\r\n00:35:39:20  00:35:44:02\r\n{\\an1}Elle n'est pas la seule\r\n\u00e0 \u00eatre venue pr\u00e9matur\u00e9ment \u00e0 Rennaz.\r\n\r\n00:35:44:06  00:35:47:19\r\n{\\an1}Un cas de figure\r\nque les responsables du d\u00e9m\u00e9nagement\r\n\r\n00:35:48:00  00:35:51:05\r\n{\\an1}n'avaient pas imagin\u00e9,\r\nmais le service fait face.\r\n\r\n00:35:51:10  00:35:53:19\r\n{\\an1}Les urgences sont pr\u00eates \u00e0 tout.\r\n\r\n00:35:54:07  00:35:56:14\r\n{\\an1}-On continue \u00e0 accueillir\r\n\r\n00:35:56:19  00:35:59:10\r\n{\\an1}et \u00e0 soigner des patients.\r\n\r\n00:35:59:14  00:36:01:22\r\n{\\an1}Peu importe o\u00f9, ce sera pareil.\r\n\r\n00:36:02:03  00:36:04:22\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui vous pla\u00eet\r\ndans ce m\u00e9tier ?\r\n\r\n00:36:05:03  00:36:07:14\r\n{\\an1}On vous voyait avec la vieille dame.\r\n\r\n00:36:07:19  00:36:11:17\r\n{\\an1}-Communiquer avec les gens,\r\npouvoir les aider, les soigner,\r\n\r\n00:36:11:21  00:36:15:03\r\n{\\an1}et faire en sorte\r\nque le patient sorte meilleur\r\n\r\n00:36:15:08  00:36:19:14\r\n{\\an1}que quand il est rentr\u00e9;\r\nc'est \u00e7a, le travail des urgence.\r\n\r\n00:36:21:10  00:36:23:17\r\n{\\an1}-Le d\u00e9m\u00e9nagement des cinq sites\r\n\r\n00:36:23:22  00:36:26:11\r\n{\\an1}a pris fin il y a deux jours,\r\nvendredi.\r\n\r\n00:36:26:16  00:36:30:04\r\n{\\an1}L'h\u00f4pital Riviera-Chablais\r\nest op\u00e9rationnel d\u00e9sormais\r\n\r\n00:36:30:09  00:36:33:03\r\n{\\an1}pour une population\r\nde 180'000 habitants.\r\n\r\n00:36:40:16  00:36:47:01\r\n{\\an1}-47'000 agressions au couteau en\r\nseulement douze mois au Royaume-Uni.\r\n\r\n00:36:47:06  00:36:51:09\r\n{\\an1}Ce type d'attaque\r\na progress\u00e9 de 80 % en cinq ans.\r\n\r\n00:36:51:13  00:36:55:10\r\n{\\an1}Une \u00e9pid\u00e9mie\r\ntr\u00e8s difficile \u00e0 endiguer\r\n\r\n00:36:55:13  00:36:59:02\r\n{\\an1}malgr\u00e9 de nombreuses initiatives,\r\n\r\n00:36:59:07  00:37:05:17\r\n{\\an1}notamment de la part\r\ndes proches des victimes.\r\n\r\n00:37:08:17  00:37:10:15\r\n{\\an1}-Une h\u00e9catombe nationale.\r\n\r\n00:37:10:20  00:37:13:07\r\n{\\an1}Toutes les 14 minutes\r\nau Royaume-Uni,\r\n\r\n00:37:13:11  00:37:15:23\r\n{\\an1}une personne\r\nest agress\u00e9e au couteau.\r\n\r\n00:37:16:04  00:37:18:03\r\n{\\an1}L'arme de choix dans un pays\r\n\r\n00:37:18:08  00:37:21:00\r\n{\\an1}qui contr\u00f4le strictement\r\nles armes \u00e0 feu.\r\n\r\n00:37:21:05  00:37:24:10\r\n{\\an1}Cette \u00e9pid\u00e9mie\r\na caus\u00e9 300 morts l'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n\r\n00:37:24:13  00:37:26:21\r\n{\\an1}en Angleterre et au Pays de Galles.\r\n\r\n00:37:27:02  00:37:31:14\r\n{\\an1}La plupart des victimes sont des\r\njeunes adultes ou des adolescents.\r\n\r\n00:37:31:19  00:37:35:03\r\n{\\an1}Des vies bris\u00e9es\r\ndans des circonstances tragiques.\r\n\r\n00:37:35:08  00:37:37:13\r\n{\\an1}C'est l'histoire de Jason.\r\n\r\n00:37:40:14  00:37:43:04\r\n{\\an1}-Jason et ses amis\r\nallaient \u00e0 une f\u00eate.\r\n\r\n00:37:43:09  00:37:45:22\r\n{\\an1}Ils se sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 un magasin\r\n\r\n00:37:46:03  00:37:48:13\r\n{\\an1}pour acheter de l'alcool.\r\n\r\n00:37:48:18  00:37:51:23\r\n{\\an1}Des jeunes sont arriv\u00e9s \u00e0 scooter,\r\n\r\n00:37:52:04  00:37:53:22\r\n{\\an1}arm\u00e9s de machettes.\r\n\r\n00:37:54:02  00:37:56:05\r\n{\\an1}Ils les ont pris en chasse.\r\n\r\n00:37:56:09  00:38:01:05\r\n{\\an1}Jason et ses quatre amis\r\nont d\u00fb fuir pour sauver leur vie.\r\n\r\n00:38:01:10  00:38:09:22\r\n{\\an1}Ils ont couru, Jason a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9\r\net poignard\u00e9 huit fois.\r\n\r\n00:38:10:20  00:38:12:07\r\n{\\an1}-Une vie\r\nremplie de promesses et de passions,\r\n\r\n00:38:17:20  00:38:20:22\r\n{\\an1}-Une vie\r\nremplie de promesses et de passions,\r\n\r\n00:38:21:03  00:38:24:06\r\n{\\an1}brutalement fauch\u00e9e \u00e0 18 ans:\r\nun deuil infini.\r\n\r\n00:38:28:00  00:38:32:23\r\n{\\an1}-Il y a une petite parcelle \u00e0 son nom\r\nau cimeti\u00e8re que nous allons visiter.\r\n\r\n00:38:33:04  00:38:35:12\r\n{\\an1}On y a laiss\u00e9 un peu de ses cendres,\r\n\r\n00:38:35:17  00:38:39:23\r\n{\\an1}mais je ne veux pas disperser\r\nle reste, je veux les garder ici.\r\n\r\n00:38:43:18  00:38:46:07\r\n{\\an1}-Jason \u00e9tait le fils a\u00een\u00e9 de Sharon.\r\n\r\n00:38:46:11  00:38:50:02\r\n{\\an1}Elle lui a donn\u00e9 naissance\r\nquand elle n'avait que 18 ans.\r\n\r\n00:38:50:07  00:38:53:19\r\n{\\an1}Apprenti menuisier,\r\nil ne faisait partie d'aucun gang,\r\n\r\n00:38:54:00  00:38:55:21\r\n{\\an1}et \u00e9vitait les conflits.\r\n\r\n00:38:57:00  00:38:59:09\r\n{\\an1}-Il restait toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:38:59:13  00:39:01:22\r\n{\\an1}On savait qu'il y avait des gangs,\r\n\r\n00:39:02:03  00:39:04:10\r\n{\\an1}et Jason avait peur de sortir.\r\n\r\n00:39:04:14  00:39:08:13\r\n{\\an1}Il restait \u00e0 la maison,\r\net ses amis venaient chez nous.\r\n\r\n00:39:09:11  00:39:12:11\r\n{\\an1}-Il a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9\r\nsans aucune provocation.\r\n\r\n00:39:13:16  00:39:15:19\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s avoir tu\u00e9 Jason,\r\n\r\n00:39:16:00  00:39:21:06\r\n{\\an1}ses agresseurs ont continu\u00e9 \u00e0 rouler\r\nsur leurs scooters pendant 4 h.\r\n\r\n00:39:21:11  00:39:26:06\r\n{\\an1}Sans plaques, sans casques, avec les\r\nmachettes accroch\u00e9es \u00e0 la ceinture.\r\n\r\n00:39:26:11  00:39:29:09\r\n{\\an1}Ils ont roul\u00e9 4 h\r\nsans se faire arr\u00eater.\r\n\r\n00:39:29:14  00:39:31:17\r\n{\\an1}La police n'\u00e9tait nulle part.\r\n\r\n00:39:32:13  00:39:36:01\r\n{\\an1}-Des centaines de m\u00e8res\r\net de familles sont en col\u00e8re.\r\n\r\n00:39:36:06  00:39:40:10\r\n{\\an1}Chacune ici a perdu un enfant\r\nou un proche \u00e0 l'arme blanche.\r\n\r\n00:39:40:14  00:39:44:10\r\n{\\an1}Elles manifestent r\u00e9guli\u00e8rement,\r\net ont sign\u00e9 une p\u00e9tition\r\n\r\n00:39:44:14  00:39:48:01\r\n{\\an1}pour que le gouvernement\r\nd\u00e9cr\u00e8te l'urgence nationale,\r\n\r\n00:39:48:06  00:39:50:17\r\n{\\an1}comme lors d'attaques terroristes.\r\n\r\n00:40:06:12  00:40:09:15\r\n{\\an1}-Affrontements entre gangs,\r\nagressions gratuites,\r\n\r\n00:40:09:20  00:40:13:14\r\n{\\an1}vols \u00e0 main arm\u00e9e: une spirale\r\nde la violence inqui\u00e9tante,\r\n\r\n00:40:13:19  00:40:16:16\r\n{\\an1}et qui laisse\r\nun sentiment d'impuissance.\r\n\r\n00:40:23:20  00:40:29:09\r\n{\\an1}Une culture de la violence refl\u00e9t\u00e9e\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux des gangs,\r\n\r\n00:40:29:13  00:40:34:09\r\n{\\an1}avec notamment des clips de drill,\r\nun genre de rap tr\u00e8s violent.\r\n\r\n00:40:39:15  00:40:43:16\r\n{\\an1}Sharon, la m\u00e8re de Jason,\r\na d\u00e9couvert une vid\u00e9o gla\u00e7ante.\r\n\r\n00:40:46:04  00:40:49:03\r\n{\\an1}-L\u00e0, derri\u00e8re, c'est lui.\r\n\r\n00:40:52:13  00:40:56:14\r\n{\\an1}-Le meurtrier de Jason a particip\u00e9\r\n\u00e0 la production de ce clip.\r\n\r\n00:40:56:19  00:41:01:15\r\n{\\an1}17 ans au moment des faits, il a \u00e9t\u00e9\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n00:41:02:21  00:41:05:05\r\n{\\an1}-L\u00e0 ils parlent de poignarder\r\n\r\n00:41:05:10  00:41:08:01\r\n{\\an1}des gens, et de mettre leur t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n00:41:08:06  00:41:11:13\r\n{\\an1}sur mode avion\r\npour qu'ils ne soient pas suivis.\r\n\r\n00:41:11:18  00:41:16:16\r\n{\\an1}Quand Jason a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, leurs mobiles\r\n\u00e9taient tous sur mode avion.\r\n\r\n00:41:16:20  00:41:20:18\r\n{\\an1}Ils parlent aussi\r\nde poignarder les gens dans le dos.\r\n\r\n00:41:20:23  00:41:24:03\r\n{\\an1}C'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:41:24:08  00:41:29:04\r\n{\\an1}Jason a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 dans le dos.\r\n\r\n00:41:34:10  00:41:36:01\r\n{\\an1}-Craig est criminologue.\r\n\r\n00:41:36:06  00:41:40:11\r\n{\\an1}Selon lui, les r\u00e9seaux sociaux\r\npeuvent jouer un r\u00f4le d\u00e9clencheur\r\n\r\n00:41:40:16  00:41:44:15\r\n{\\an1}dans ce type de violence,\r\nsurtout quand il s'agit d'un gang.\r\n\r\n00:41:44:20  00:41:47:13\r\n{\\an1}Ces vid\u00e9os\r\nfont r\u00e9guli\u00e8rement surface.\r\n\r\n00:41:49:01  00:41:51:11\r\n{\\an1}-Les jeunes ont le sentiment\r\n\r\n00:41:51:15  00:41:54:13\r\n{\\an1}de devoir constamment afficher\r\n\r\n00:41:54:18  00:41:57:08\r\n{\\an1}du contenu sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:41:57:12  00:42:01:15\r\n{\\an1}pour avoir du respect sur Internet\r\ncomme dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:42:01:20  00:42:05:09\r\n{\\an1}Le public qui les suit\r\ncommente ou aime leurs posts.\r\n\r\n00:42:05:14  00:42:08:13\r\n{\\an1}Ils les encouragent, les provoquent,\r\n\r\n00:42:08:18  00:42:13:00\r\n{\\an1}les d\u00e9fient parfois de se battre,\r\nm\u00eame dans le monde r\u00e9el.\r\n\r\n00:42:13:05  00:42:17:13\r\n{\\an1}C'est ainsi qu'il peut y avoir\r\ndes agressions au couteau.\r\n\r\n00:42:19:16  00:42:23:06\r\n{\\an1}-Au Royaume-Uni, le port en public\r\nd'un objet tranchant\r\n\r\n00:42:23:11  00:42:27:09\r\n{\\an1}dont la longueur de la lame\r\nd\u00e9passe celle d'un couteau suisse\r\n\r\n00:42:27:13  00:42:30:20\r\n{\\an1}est interdit et punissable\r\nde quatre ans de prison.\r\n\r\n00:42:31:01  00:42:33:11\r\n{\\an1}Leur vente\r\nest interdite aux mineurs.\r\n\r\n00:42:33:15  00:42:38:05\r\n{\\an1}Mais contourner la loi est facile\r\nsur Internet et dans les magasins.\r\n\r\n00:42:38:10  00:42:40:22\r\n{\\an1}Et comment emp\u00eacher\r\nun simple ustensile\r\n\r\n00:42:41:03  00:42:43:17\r\n{\\an1}de finir dans les mauvaises mains ?\r\n\r\n00:42:50:02  00:42:52:03\r\n{\\an1}-Un enfant peut s'en procurer\r\n\r\n00:42:52:08  00:42:54:10\r\n{\\an1}chez lui, dans la cuisine,\r\n\r\n00:42:54:14  00:42:57:04\r\n{\\an1}et le mettre dans sa poche.\r\n\r\n00:42:58:16  00:43:00:22\r\n{\\an1}-Garvin milite pour sauver des vies\r\n\r\n00:43:01:03  00:43:04:05\r\n{\\an1}depuis qu'un meurtre\r\na eu lieu dans son quartier.\r\n\r\n00:43:04:10  00:43:07:12\r\n{\\an1}Avec son fils,\r\nil a imagin\u00e9 cette mise en sc\u00e8ne:\r\n\r\n00:43:07:17  00:43:10:14\r\n{\\an1}que faire\r\nen cas d'attaque au couteau ?\r\n\r\n00:43:11:14  00:43:13:21\r\n{\\an1}Cette vid\u00e9o est devenue virale.\r\n\r\n00:43:17:03  00:43:20:02\r\n{\\an1}-Il n'y a aucune honte\r\n\u00e0 prendre la fuite.\r\n\r\n00:43:20:07  00:43:25:06\r\n{\\an1}Si quelqu'un sort un couteau, courez\r\naussi vite et loin que possible.\r\n\r\n00:43:26:13  00:43:31:06\r\n{\\an1}-Ce message ne va pas de soi quand\r\nla fuite est synonyme de l\u00e2chet\u00e9.\r\n\r\n00:43:31:11  00:43:33:12\r\n{\\an1}Garvin fait de la pr\u00e9vention\r\n\r\n00:43:33:17  00:43:36:19\r\n{\\an1}dans les \u00e9coles\r\net les centres communautaires.\r\n\r\n00:43:37:00  00:43:39:03\r\n{\\an1}Il rencontre aussi des rescap\u00e9s\r\n\r\n00:43:39:08  00:43:42:08\r\n{\\an1}pour les aider\r\n\u00e0 surmonter leur traumatisme.\r\n\r\n00:43:42:12  00:43:45:06\r\n{\\an1}Ici, une histoire\r\nde r\u00e8glement de comptes\r\n\r\n00:43:45:11  00:43:48:20\r\n{\\an1}suite \u00e0 une altercation\r\nqui a d\u00e9marr\u00e9 sur Facebook.\r\n\r\n00:43:49:23  00:43:52:05\r\n{\\an1}-Il m'a frapp\u00e9 sur la t\u00eate.\r\n\r\n00:43:52:10  00:43:54:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un coup de hache.\r\n\r\n00:43:54:18  00:43:57:03\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n00:43:57:08  00:43:59:12\r\n{\\an1}Ils ont d\u00fb me ressusciter.\r\n\r\n00:43:59:17  00:44:03:06\r\n{\\an1}J'\u00e9tais couvert de sang\r\nde la t\u00eate aux pieds.\r\n\r\n00:44:03:11  00:44:08:15\r\n{\\an1}J'ai une cicatrice\r\nenviron d'ici jusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:44:08:20  00:44:12:06\r\n{\\an1}J'ai eu besoin\r\nd'une vingtaine d'agrafes.\r\n\r\n00:44:12:11  00:44:17:01\r\n{\\an1}Mon agression a fait\r\nle tour des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:44:17:06  00:44:22:06\r\n{\\an1}Tout le monde commentait,\r\ndonnait sa version de l'histoire.\r\n\r\n00:44:22:11  00:44:25:23\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que je n'aime pas\r\nles r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:44:26:04  00:44:30:11\r\n{\\an1}Mon agresseur a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\u00e0 huit mois de prison seulement.\r\n\r\n00:44:30:16  00:44:32:19\r\n{\\an1}Si je le croise...\r\n\r\n00:44:35:20  00:44:37:10\r\n{\\an1}Je sais pas.\r\n\r\n00:44:37:14  00:44:40:16\r\n{\\an1}Je sais pas ce que je lui ferais.\r\n\r\n00:44:44:07  00:44:48:09\r\n{\\an1}-Victime ou agresseur: la ligne\r\nest facilement franchissable.\r\n\r\n00:44:48:13  00:44:51:07\r\n{\\an1}Mais au-del\u00e0\r\ndu r\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:44:51:11  00:44:53:19\r\n{\\an1}Garvin et Craig sont d'accord.\r\n\r\n00:44:53:23  00:44:56:01\r\n{\\an1}Pour sortir du cercle vicieux,\r\n\r\n00:44:56:06  00:44:58:16\r\n{\\an1}il faut r\u00e9soudre\r\nles causes profondes:\r\n\r\n00:44:58:21  00:45:02:08\r\n{\\an1}l'exclusion sociale\r\nqui touche certaines communaut\u00e9s,\r\n\r\n00:45:02:12  00:45:05:07\r\n{\\an1}et l'aust\u00e9rit\u00e9\r\nimpos\u00e9e par le gouvernement.\r\n\r\n00:45:05:11  00:45:09:13\r\n{\\an1}En moins de dix ans, plus de\r\n20'000 emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s\r\n\r\n00:45:09:18  00:45:12:07\r\n{\\an1}dans les polices anglaises\r\net galloises.\r\n\r\n00:45:12:11  00:45:14:06\r\n{\\an1}Et dans la m\u00eame p\u00e9riode,\r\n\r\n00:45:14:11  00:45:18:13\r\n{\\an1}pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des centres\r\nde jeunesse ont ferm\u00e9 \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:45:18:18  00:45:22:04\r\n{\\an1}Mais b\u00e9n\u00e9voles et\r\ntravailleurs sociaux se mobilisent.\r\n\r\n00:45:22:09  00:45:26:12\r\n{\\an1}Nous sommes dans le local d'un\r\nclub de rugby \u00e0 l'est de Londres,\r\n\r\n00:45:26:17  00:45:30:09\r\n{\\an1}transform\u00e9 en table ronde\r\nsur les agressions au couteau.\r\n\r\n00:45:30:13  00:45:34:15\r\n{\\an1}Les adolescents de moins de 16 ans\r\ncourent le plus grand risque\r\n\r\n00:45:34:20  00:45:38:16\r\n{\\an1}d'\u00eatre poignard\u00e9s dans les 2 h\r\nsuivant leur sortie d'\u00e9cole.\r\n\r\n00:45:38:21  00:45:43:11\r\n{\\an1}Ici, ils peuvent partager leurs\r\nexp\u00e9riences les plus traumatisantes.\r\n\r\n00:45:45:13  00:45:47:04\r\n{\\an1}-J'ai vu quelqu'un\r\n\r\n00:45:47:09  00:45:49:01\r\n{\\an1}se faire poignarder.\r\n\r\n00:45:49:06  00:45:52:03\r\n{\\an1}Un groupe de gar\u00e7ons\r\nest arriv\u00e9 en courant,\r\n\r\n00:45:52:08  00:45:54:22\r\n{\\an1}et a commenc\u00e9\r\n\u00e0 poignarder la victime.\r\n\r\n00:45:55:07  00:45:56:19\r\n{\\an1}-Je connais quelqu'un\r\n\r\n00:45:57:00  00:45:58:16\r\n{\\an1}qui est en prison.\r\n\r\n00:45:58:21  00:46:01:12\r\n{\\an1}M\u00eame l\u00e0, il arrive\r\n\u00e0 publier sur Snapchat.\r\n\r\n00:46:01:17  00:46:04:22\r\n{\\an1}Il dit qu'il trouve son temps\r\nagr\u00e9able en prison,\r\n\r\n00:46:05:03  00:46:07:13\r\n{\\an1}qu'ils ont trois repas par jour.\r\n\r\n00:46:09:08  00:46:12:11\r\n{\\an1}-La banalisation\r\nde la prison et de la violence:\r\n\r\n00:46:12:15  00:46:16:08\r\n{\\an1}une tendance inqui\u00e9tante\r\ncontre laquelle se bat Stephen,\r\n\r\n00:46:16:12  00:46:19:08\r\n{\\an1}incarc\u00e9r\u00e9 pendant huit ans\r\nen Jama\u00efque.\r\n\r\n00:46:21:01  00:46:23:00\r\n{\\an1}-J'ai fait de la prison\r\n\r\n00:46:23:05  00:46:25:17\r\n{\\an1}pour homicide avec un couteau.\r\n\r\n00:46:25:22  00:46:29:07\r\n{\\an1}Je sais ce que c'est,\r\nde poignarder quelqu'un.\r\n\r\n00:46:29:12  00:46:33:11\r\n{\\an1}Cela implique d'\u00eatre\r\ncompl\u00e8tement d\u00e9sensibilis\u00e9.\r\n\r\n00:46:33:16  00:46:37:15\r\n{\\an1}On n'est pas faits pour vivre\r\ndans la peur et la col\u00e8re.\r\n\r\n00:46:37:20  00:46:40:11\r\n{\\an1}Mais \u00e0 force\r\nde voir la violence partout,\r\n\r\n00:46:40:15  00:46:43:01\r\n{\\an1}les gens y sont devenus accoutum\u00e9s.\r\n\r\n00:46:43:06  00:46:45:12\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas normal.\r\n\r\n00:46:45:17  00:46:51:15\r\n{\\an1}Nous ne sommes pas faits pour\r\nse poignarder les uns les autres.\r\n\r\n00:46:54:05  00:46:56:20\r\n{\\an1}-Repenti, Stephen encadre les jeunes\r\n\r\n00:46:57:01  00:47:01:05\r\n{\\an1}avec une association qui offre\r\ndes activit\u00e9s apr\u00e8s l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:47:06:04  00:47:08:19\r\n{\\an1}-La violence dans la rue,\r\nvivez comme \u00e7a,\r\n\r\n00:47:09:00  00:47:12:00\r\n{\\an1}et \u00e7a finira en pleurs,\r\nen cris ou en prison.\r\n\r\n00:47:12:05  00:47:14:14\r\n{\\an1}Soyez plus forts que \u00e7a.\r\n\r\n00:47:17:16  00:47:19:12\r\n{\\an1}-Ici, ils sont prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n00:47:19:17  00:47:21:15\r\n{\\an1}Un studio mobile pour r\u00e9unir\r\n\r\n00:47:21:20  00:47:24:16\r\n{\\an1}les rappeurs en herbe\r\nde tous les quartiers.\r\n\r\n00:47:24:21  00:47:26:14\r\n{\\an1}Un projet pour prouver\r\n\r\n00:47:26:19  00:47:30:23\r\n{\\an1}que ce genre de musique\r\npeut faire partie de la solution,\r\n\r\n00:47:31:04  00:47:35:17\r\n{\\an1}alors que les autorit\u00e9s bannissent\r\nses formes les plus violentes.\r\n\r\n00:47:36:13  00:47:39:04\r\n{\\an1}-Interdire la musique ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n00:47:39:09  00:47:41:16\r\n{\\an1}Elle deviendra juste clandestine.\r\n\r\n00:47:41:21  00:47:44:09\r\n{\\an1}Certains jeunes ont vu leurs amis\r\n\r\n00:47:44:13  00:47:46:23\r\n{\\an1}se faire tuer, faire partie d'un gang\r\n\r\n00:47:47:04  00:47:48:20\r\n{\\an1}ou aller en prison.\r\n\r\n00:47:49:01  00:47:53:02\r\n{\\an1}Sous la surface, certains souffrent\r\nde stress post-traumatique.\r\n\r\n00:47:53:07  00:47:55:11\r\n{\\an1}On essaie de r\u00e9v\u00e9ler leur univers\r\n\r\n00:47:55:16  00:47:59:00\r\n{\\an1}pour qu'ils comprennent\r\nqu'ils peuvent s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n00:47:59:10  00:48:02:11\r\n{\\an1}-Ces attaques ne sont\r\npeut-\u00eatre pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n00:48:02:15  00:48:04:19\r\n{\\an1}La ville \u00e9cossaise de Glasgow\r\n\r\n00:48:05:00  00:48:08:02\r\n{\\an1}\u00e9tait surnomm\u00e9e\r\n\"capitale europ\u00e9enne du meurtre\"\r\n\r\n00:48:08:07  00:48:12:01\r\n{\\an1}par l'Organisation mondiale\r\nde la sant\u00e9 il y a quinze ans.\r\n\r\n00:48:12:06  00:48:14:18\r\n{\\an1}Depuis, gr\u00e2ce aux efforts\r\ndes autorit\u00e9s,\r\n\r\n00:48:14:23  00:48:17:23\r\n{\\an1}le nombre de crimes violents\r\na chut\u00e9 de moiti\u00e9.\r\n\r\n00:48:18:04  00:48:22:07\r\n{\\an1}Derri\u00e8re ce succ\u00e8s, une unit\u00e9\r\nsp\u00e9ciale de la police \u00e9cossaise.\r\n\r\n00:48:22:16  00:48:24:19\r\n{\\an1}-La violence est une maladie.\r\n\r\n00:48:25:00  00:48:27:07\r\n{\\an1}Si elle n'est pas trait\u00e9e,\r\n\r\n00:48:27:11  00:48:30:19\r\n{\\an1}elle va se propager\r\nentre individus et communaut\u00e9s.\r\n\r\n00:48:31:00  00:48:35:15\r\n{\\an1}Mais si vous identifiez les causes,\r\nvous pouvez commencer le traitement.\r\n\r\n00:48:35:20  00:48:38:04\r\n{\\an1}La violence touche les communaut\u00e9s\r\n\r\n00:48:38:09  00:48:41:18\r\n{\\an1}o\u00f9 l'exclusion et la pauvret\u00e9\r\nsont les plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:48:41:23  00:48:44:20\r\n{\\an1}Augmenter le niveau de vie,\r\ncr\u00e9er de l'emploi\r\n\r\n00:48:45:01  00:48:48:07\r\n{\\an1}et redonner l'espoir\r\npermet de r\u00e9duire la violence.\r\n\r\n00:48:48:16  00:48:51:23\r\n{\\an1}-Cette approche repose\r\nsur une collaboration \u00e9troite\r\n\r\n00:48:52:04  00:48:55:00\r\n{\\an1}entre la police,\r\nles h\u00f4pitaux et les \u00e9coles.\r\n\r\n00:48:55:04  00:48:59:05\r\n{\\an1}Davantage de pr\u00e9vention, mais aussi\r\ndes sanctions plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n00:48:59:10  00:49:02:03\r\n{\\an1}De quoi offrir\r\nune seconde chance \u00e0 Callum.\r\n\r\n00:49:02:08  00:49:06:15\r\n{\\an1}Il faisait partie d'un gang, et\r\na \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 de multiples fois.\r\n\r\n00:49:06:20  00:49:10:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il gagne honn\u00eatement\r\nsa vie dans cette caf\u00e9t\u00e9ria\r\n\r\n00:49:11:02  00:49:15:12\r\n{\\an1}qui fait partie du programme de\r\nr\u00e9insertion cr\u00e9\u00e9 par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:49:17:19  00:49:21:05\r\n{\\an1}Pour ceux qui d\u00e9butent\r\nce long chemin, et qui doivent\r\n\r\n00:49:21:10  00:49:24:14\r\n{\\an1}encore conserver l'anonymat,\r\nCallum est un mod\u00e8le.\r\n\r\n00:49:24:19  00:49:28:01\r\n{\\an1}Une r\u00e9ussite\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'encadrement de la police.\r\n\r\n00:49:29:20  00:49:33:19\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me commence\r\navant qu'ils ne prennent un couteau.\r\n\r\n00:49:34:00  00:49:35:19\r\n{\\an1}Un nombre important\r\n\r\n00:49:36:00  00:49:38:02\r\n{\\an1}de nos participants\r\n\r\n00:49:38:07  00:49:40:08\r\n{\\an1}n'a jamais eu de m\u00e9tier avant.\r\n\r\n00:49:40:12  00:49:45:02\r\n{\\an1}Avec nous, ils prennent confiance\r\nen eux-m\u00eames, ils reprennent espoir.\r\n\r\n00:49:45:07  00:49:47:19\r\n{\\an1}Et quand ils quittent\r\nnotre programme,\r\n\r\n00:49:48:00  00:49:50:11\r\n{\\an1}ils sont devenus une autre personne.\r\n\r\n00:49:50:15  00:49:53:10\r\n{\\an1}Quand ils arrivent,\r\nleur posture est courb\u00e9e.\r\n\r\n00:49:53:14  00:49:56:12\r\n{\\an1}A la fin,\r\nils se tiennent droits et fiers.\r\n\r\n00:49:58:01  00:50:02:05\r\n{\\an1}-Ce programme pourrait devenir\r\nun mod\u00e8le pour le reste du pays.\r\n\r\n00:50:02:10  00:50:06:13\r\n{\\an1}A Londres, le maire Sadiq Khan\r\na lanc\u00e9 une initiative similaire.\r\n\r\n00:50:06:18  00:50:09:23\r\n{\\an1}Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'investir 370 mios de frs\r\n\r\n00:50:10:04  00:50:12:19\r\n{\\an1}pour combattre\r\nles agressions au couteau\r\n\r\n00:50:13:00  00:50:15:03\r\n{\\an1}et la violence chez les jeunes.\r\n\r\n00:50:15:08  00:50:18:07\r\n{\\an1}Mais le d\u00e9fi\r\nreste aussi de rendre justice,\r\n\r\n00:50:18:11  00:50:21:02\r\n{\\an1}comme pour Sharon, la m\u00e8re de Jason.\r\n\r\n00:50:23:06  00:50:25:14\r\n{\\an1}-C'est bien qu'une personne\r\n\r\n00:50:25:19  00:50:28:11\r\n{\\an1}soit en prison, mais il y avait\r\n\r\n00:50:28:16  00:50:31:18\r\n{\\an1}quatre agresseurs,\r\net trois sont encore libres.\r\n\r\n00:50:31:23  00:50:35:11\r\n{\\an1}Je ne serai jamais tranquille\r\ntant que tous les quatre\r\n\r\n00:50:35:16  00:50:39:02\r\n{\\an1}n'ont pas \u00e9t\u00e9 punis\r\nd'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n00:50:39:06  00:50:43:20\r\n{\\an1}Je ne veux pas que d'autres familles\r\ntraversent la m\u00eame chose que moi,\r\n\r\n00:50:44:01  00:50:46:14\r\n{\\an1}mais je crains que \u00e7a se reproduise.\r\n\r\n00:50:47:12  00:50:50:20\r\n{\\an1}-Sharon essaie\r\nde profiter de chaque instant\r\n\r\n00:50:51:01  00:50:54:11\r\n{\\an1}avec ses deux autres enfants\r\ndans l'ombre du deuil\r\n\r\n00:50:54:14  00:50:57:09\r\n{\\an1}port\u00e9 par la disparition de Jason.\r\n\r\n00:51:09:13  00:51:11:18\r\n{\\an1}-C'est tout pour ce soir.\r\n\r\n00:51:11:23  00:51:15:08\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre nombreux\r\n\u00e0 nous regarder.\r\n\r\n00:51:15:12  00:51:28:11\r\n{\\an1}Si vous voulez r\u00e9agir, n'h\u00e9sitez pas.\r\n\r\n00:51:28:16  00:51:32:15\r\n{\\an1}Dimanche prochain\r\nvous retrouverez Catherine Sommer.\r\n\r\n00:51:32:20  00:51:36:10\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle semaine, au revoir.\r\n\r\n00:51:37:21  00:51:40:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T20:41:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911038757", "durationSec": 858, "title": "Couteaux UK", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911038763", "durationSec": 740, "title": "H\u00f4pital d\u00e9m\u00e9nage", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911038764", "durationSec": 740, "title": "Pr\u00e9carit\u00e9 seniors", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911038765", "durationSec": 164, "title": "Rubrique"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Invit\u00e9", "name": "INVITE, ", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807412", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054450", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2037801", "internalArchiveId": "AA1911037393", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "24.11.2019", "publicationDate": "2019-11-24T18:05:00Z", "durationSec": 5040, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10890675", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["L\u2019initiative constitutionnelle \"Pour un pilotage d\u00e9mocratique de l\u2019a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\" accept\u00e9e", "Forum", "Les Genevois votent pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de l'a\u00e9roport: interview de Serge Dal Busco", "Forum", "Les Genevois votent pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de l'a\u00e9roport: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Nathalie Hardyn", "Forum", "B\u00e2le-Campagne accepte une initiative pour bannir une m\u00e9thode d'enseignement du fran\u00e7ais", "Forum", "Le Conseil communal continuera d'\u00eatre \u00e9lu directement par le peuple \u00e0 la Chaux-de-Fonds", "Forum", "Malgr\u00e9 la Vague verte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait rester \u00e0 droite", "Forum", "Le d\u00e9bat - Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera-t-il trop \u00e0 droite?", "Forum", "Vague verte: les lois de ces quatre prochaines ann\u00e9es seront-elle plus vertes?", "Forum", "Le d\u00e9bat - Vague verte: \"il faut agir vite\"", "Forum", "Football: FC Sion s\u2019incline face aux Young Boys", "Forum", "Ski: Daniel Yule monte sur le podium \u00e0 Levi, Henrik Kristoffersen s'impose", "Forum", "L\u2019invit\u00e9e sport: Caroline Turin, entra\u00eeneuse principale en Ligue Nationale A f\u00e9minine de basket", "Forum", "Le pape choisit le Japon pour appeler au d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Sazpinar et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["24.11.2019", "Interview de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois (PDC/GE).", "24.11.2019", "D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses ayant lanc\u00e9 l\u2019initiative, et Nathalie Hardyn, responsable politique \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise (PLR/GE).", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "D\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de partis Philippe Nantermod (PLR), Ada Marra (PS), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Lisa Mazzone (Les Verts), Charles Juillard (PDC).", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019"], "variantIds": ["ece-10890675", "ece-10890677", "ece-10890679", "ece-10890681", "ece-10890683", "ece-10890685", "ece-10890687", "ece-10890689", "ece-10890691", "ece-10890695", "ece-10890697", "ece-10890699", "ece-10890693", "ece-10890701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-24T19:18:31Z", "webPublicationDate": "2019-11-24T18:37:03Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1807308", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT054429", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2037410", "internalArchiveId": "AA1911037002", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "22.11.2019", "publicationDate": "2019-11-22T18:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10887245", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Les Verts appuient Regula Rytz pour ravir un si\u00e8ge PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Forum", "Candidature de Regula Rytz: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Benjamin Roduit", "Forum", "Un traitement m\u00e9dical qui ferait \u00e9conomiser plus de 150 millions par an bloqu\u00e9", "Forum", "Co\u00fbt du traitement de la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence maculaire: interview de Benjamin Roduit", "Forum", "Appel \u00e0 l'ind\u00e9pendance des services apr\u00e8s l'affaire du mercure en Valais", "Forum", "Le groupe \"\u00e9galit\u00e9\" des Verts condamne les propos sexistes d'Antonio Hodgers", "Forum", "Munitions au fond du lac L\u00e9man: interview de St\u00e9phanie Girardclos", "Forum", "R\u00e9actions au sein du Likoud apr\u00e8s l'inculpation de Benjamin Netanyahu: interview d'Amir Weitmann", "Forum", "Une vague de \"sardines\" entend barrer la route \u00e0 Matteo Salvini", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Les al\u00e9maniques au pouvoir?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Un label AOC pour les articles de journaux", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Sazpinar et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["22.11.2019", "D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re aux Etats (Verts/GE), et Benjamin Roduit, conseiller national (PDC/VS).", "22.11.2019", "22.11.2019", "Interview de Benjamin Roduit, conseiller national (PDC/VS).", "22.11.2019", "22.11.2019", "22.11.2019", "Interview de St\u00e9phanie Girardclos, docteur en sciences de la Terre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "22.11.2019", "Interview d'Amir Weitmann, pr\u00e9sident des lib\u00e9raux du Likoud.", "22.11.2019", "22.11.2019", "D\u00e9bat entre C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG), Fathi Derder, conseiller national sortant (PLR/VD), B\u00e9atrice Wertli, pr\u00e9sidente du PDC bernois, et Dominique de Buman, conseiller national sortant (PDC/FR).", "22.11.2019", "Interview de Laurent Sciboz, directeur de l'Institut informatique de gestion de la HES-SO Valais.", "22.11.2019", "22.11.2019"], "variantIds": ["ece-10887245", "ece-10887247", "ece-10887249", "ece-10887251", "ece-10887253", "ece-10887255", "ece-10887257", "ece-10887259", "ece-10887261", "ece-10887263", "ece-10887265", "ece-10887267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T07:32:55Z", "webPublicationDate": "2019-11-22T18:41:03Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1807137", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT054386", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2037144", "internalArchiveId": "AA1911036733", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "21.11.2019", "publicationDate": "2019-11-21T18:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10884290", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La Verte Regula Rytz annonce sa candidature pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Samuel Bendahan", "Forum", "Doris Leuthard pourrait rejoindre le conseil d'administration de Stadler Rail: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Samuel Bendahan", "Forum", "Difficult\u00e9s financi\u00e8res de la cave coop\u00e9rative Provins: interview de Christophe Darbellay", "Forum", "Le chef des travaillistes britanniques promet des lendemains qui chantent", "Forum", "Retour au calme apparent en Iran apr\u00e8s des violences dans une centaine de villes", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Fiches: le\u00e7ons d'un scandale", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Agir contre l'\u00e2gisme: interview de Christian Maggiori", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Esther Coquoz", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD).", "21.11.2019", "D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Samuel Bendahan, conseiller national (PS/VD).", "21.11.2019", "Interview de Christophe Darbellay, conseiller d'Etat (PDC/VS).", "21.11.2019", "21.11.2019", "21.11.2019", "D\u00e9bat entre Andreas Gross, membre fondateur du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, Fabien Th\u00e9taz, historien, doctorant en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, St\u00e9phanie Roulin, historienne et charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, Sylvain M\u00e9tille, avocat et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "21.11.2019", "Interview de Christian Maggiori, chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale \u00e0 Fribourg.", "21.11.2019", "21.11.2019"], "variantIds": ["ece-10884290", "ece-10884292", "ece-10884294", "ece-10884296", "ece-10884298", "ece-10884300", "ece-10884302", "ece-10884304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T07:32:24Z", "webPublicationDate": "2019-11-21T18:38:02Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1807004", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT054370", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2036093", "internalArchiveId": "AA1911035682", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19.11.2019", "publicationDate": "2019-11-19T18:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10878860", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["EasyJet promet la neutralit\u00e9 carbone: interview de Thomas Haagensen", "Forum", "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer rencontrera son homologue russe Vladimir Poutine", "Forum", "Le Conseil d\u2019Etat vaudois ouvre une enqu\u00eate sur Nicolas Chervet, bras droit de Jacqueline de Quattro", "Forum", "D\u00e9bat entre Marjorie De Chastonay et Adrien Genecand sur le d\u00e9classement des zones agricoles \u00e0 Gen\u00e8ve", "Forum", "Emmanuel Macron applaudi au Congr\u00e8s des maires de France", "Forum", "Les manifestations se multiplient dans les pays du Moyen-Orient", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Urgences: comment les d\u00e9sengorger?", "Forum", "Enseigner l'\u00e9loquence dans les banlieues sensibles: interview de Bertrand P\u00e9rier", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Le Fair Friday, un jour pour une consommation raisonn\u00e9e et \u00e9thique?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Thomas Haagensen, directeur commercial d'EasyJet pour l'Europe du Nord.", "19.11.2019", "19.11.2019", "19.11.2019", "D\u00e9bat Marjorie De Chastonay et Adrien Genecand, d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil genevois.", "19.11.2019", "19.11.2019", "19.11.2019", "D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise et Fran\u00e7ois Sarasin, chef du service des urgences des HUG.", "19.11.2019", "Interview de Bertrand P\u00e9rier, avocat et auteur de l\u2019ouvrage \"Sur le bout de la langue\".", "19.11.2019", "Interview de Pascal Vandenberghe, patron des librairies Payot et S\u00e9bastien Aeschbach, directeur des magasins Aeschbach.", "19.11.2019", "19.11.2019"], "variantIds": ["ece-10878860", "ece-10878862", "ece-10878864", "ece-10878866", "ece-10878868", "ece-10878870", "ece-10878872", "ece-10878874", "ece-10878876", "ece-10878878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T07:34:04Z", "webPublicationDate": "2019-11-19T18:38:17Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1806369", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT054299", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E32414AA-79F6-4710-8399-09F2D666F561", "internalArchiveId": "E32414AA-79F6-4710-8399-09F2D666F561", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts ont \u00e9chou\u00e9 face au PLR \u00e0 Zurich dans la course aux Etats", "publicationDate": "2019-11-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes Verts ont \u00e9chou\u00e9 face au PLR \u00e0 Zurich dans la course aux Etats A Zurich, hier, la vague verte et f\u00e9minine s'est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 la porte des Etats. Le sortant PLR Ruedi Noser a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, largement, devant la Verte Marionna Schlatter. L'autre sortant, le socialiste centriste Daniel Jositsch avait, lui , \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour. Les Zurichois ont donc reconduit leur tandem de centre-gauche- centre droite aux Etats. Les Verts n'auront pas r\u00e9ussi \u00e0 bousculer l'ordre \u00e9tabli, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  0'58''\r\n((Marionna Schlatter avait pourtant des raisons d'y croire. Avec la gr\u00e8ve pour le climat et celle des femmes, l'argument \u00e9cologiste et f\u00e9minin a pris une dimension centrale dans la campagne des f\u00e9d\u00e9rales, a fortiori \u00e0 Zurich o\u00f9 les Verts avaient d\u00e9j\u00e0 engrang\u00e9 une victoire  aux cantonales ce printemps.Mais c'\u00e9tait oublier que les Verts sont un parti de gauche et que le canton de Zurich, \u00e0 l'exception notable des villes de Zurich et de Winterthour, penche, lui, plut\u00f4t \u00e0 droite.On l'a vu d'ailleurs hier: Marionna Schlatter a surtout s\u00e9duit dans ces bastions de gauche.Les Verts-lib\u00e9raux,  qui,  apr\u00e8s le retrait de leur candidate,Tiana Moser, n'ont pas voulu choisir entre la Verte et le PLR, l'ont bien compris.Les \u00e9lecteurs UDC  aussi. Leur candidat Roger K\u00f6ppel retir\u00e9, il semble bien s'\u00eatre mobilis\u00e9s hier pour faire barrage \u00e0 la candidate verte.nfin, on voit que tradition de la continuit\u00e9 aux Etats \u00e0 Zurich demeure.En cinquante ans les sortants ont toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus.. Et ni la vague verte et f\u00e9minine ni la candidature anti-syst\u00e8me d'un Roger K\u00f6ppel n'ont eu raison de cette r\u00e8gle quasi infallible.))", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10854097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts ont \u00e9chou\u00e9 face au PLR \u00e0 Zurich dans la course aux Etats / 12H30_2019-11-18T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 18.11.2019"], "variantIds": ["ece-10854097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-24T12:34:41Z", "speechToTexts": ["24.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 Zurich, hier, la vague verte et f\u00e9minine s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la porte des \u00e9tats, le sortant PLR Ruedi Noser a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu largement devant la Verte Marionna Schlatter l'autre sortant, le socialiste, centriste Daniel Yezid avait lui \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour les Z\u00fcrichois ont donc reconduit leur tandem de centre- gauche centre- droit aux \u00c9tats, les Verts n'auront pas r\u00e9ussi \u00e0 bousculer l'ordre \u00e9tabli, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [90%] :\r\nMarionna Schlatter avait pourtant des raisons d'y croire avec la gr\u00e8ve pour le climat et celle des femmes, l'argument, \u00e9cologistes et f\u00e9minin a pris une dimension centrale dans la campagne des f\u00e9d\u00e9ral, a fortiori, \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 les Verts avaient d\u00e9j\u00e0 engrang\u00e9 une victoire aux cantonales ce printemps mais c'\u00e9tait oublier que les Verts sont un parti de gauche et que le canton d'Zurich, \u00e0 l'exception notable des villes de Z\u00fcrich et de Winterthur penche, lui, plut\u00f4t \u00e0 droite, on l'a vu, d'ailleurs, hier, Marionna Schlatter a surtout s\u00e9duit dans ce bastion de gauche, les Verts lib\u00e9raux qui, apr\u00e8s le retrait de leur candidat, Tiana Moser n'ont pas voulu choisir entre la Verte et le PLR, l'ont bien compris, les \u00e9lecteurs UDC aussi leur candidat Roger Koeppel retir\u00e9, il semble bien s'\u00eatre mobilis\u00e9s hier pour faire barrage \u00e0 la candidate verte, enfin, on voit que la tradition de la continuit\u00e9 aux \u00c9tats \u00e0 Zurich demeure en 50 ans, les sortants toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu et ni la vague verte et f\u00e9minine ni la candidature antisyst\u00e8me, Roger Koeppel n'ont eu raison de cette r\u00e8gle quasi infaillible. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-18T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-636C1A0D-4ACA-4092-BBEE-7F0850635834", "internalArchiveId": "636C1A0D-4ACA-4092-BBEE-7F0850635834", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les traducteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration bient\u00f4t remplac\u00e9s par un robot?", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes traducteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration bient\u00f4t remplac\u00e9s par un robot? Le dimanche dans le 12h30 nous parcourons la presse al\u00e9manique.... \r\navec vous Nicole della Pietra, bonjour nicole.... \r\nOn y parle de scenarii politiques... Et il est question, avant tout, d'un certain.... Ignazio Cassis.... \r\nLe SonntagsBlick a accompagn\u00e9 le patron du DFAE en avion \u00e0 Paris; l'occasion de s'entretenir avec celui qui pourrait devoir c\u00e9der sa place \u00e0 un ou une future ministre Verte. Le Tessinois sort les griffes, se dit d\u00e9favoris\u00e9 au sein du Gouvernement et affirme qu'il entend bien rester \u00e0 son poste. \r\nMais Ignazio Cassis pourra se rassurer en lisant la NZZamSonntag, qui donne la parole au s\u00e9nateur Filippo Lombardi - en course aujourd'hui pour sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des Etats - puisque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien vole au secours du ministre PLR, uniquenrepr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et in fine, dans la SonntagsZeitung, c'est plut\u00f4t Simonetta Sommaruga qui a du souci \u00e0 se faire, puisque l'UDC, menace de s'attaquer la socialiste et cheffe du DETEC.\r\n**** De la politique on passe \u00e0 la sant\u00e9: d'ici 10 ans, le virus du sida aura disparu en Suisse ?\r\nC'est ce que laisse entrevoir un professeur de l'universit\u00e9 de Zurich dans les colonnes de la NZZamSonntag, qui dit, je cite: \u00ab en 2030, la Suisse pourrait \u00eatre le premier pays au onde \u00e0 stopper les nouvelles infections du VIH avec l'aide de la Prep soit la-  prophylaxie pr\u00e9-exposition - et que le Sida pourra \u00eatre vaincu d'ici l\u00e0 \u00bb, fin de citation. La Haute \u00e9cole zurichoise a lanc\u00e9 une \u00e9tude d'observation nationale, qui examinera les effets du Truvada, ce m\u00e9dicament prophylactique pr\u00e9cis\u00e9ment. Les participants d\u00e9boursent 40 francs par mois, contre les 900 francs que co\u00fbte ce produit. Pour l'heure, 820 individus suivent ce programme, ils devraient 3'000 d'ici la fin de l'an prochain; une progression qui laisser esp\u00e9rer la disparition du virus dans notre contr\u00e9es d'ici une d\u00e9cennie\r\n**** Et pour terminer, ce sujet qui promet de f\u00e2cher les retrait\u00e9s et pas seulement..\r\nOui, figurez-vous que la Conf\u00e9d\u00e9ration, et les entreprises de transports publics s'arrachent les cheveux - c'est l'article de la SonntagsZeitung qui l'affirme - face aux millions de francs de rabais dont profitent les retrait\u00e9s et les employ\u00e9s sur l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports exige d\u00e9sormais que les CFF, les transports publics et les compagnies de navigation revoient leur politique tarifaire \u00e0 l'\u00e9gard de ces deux cat\u00e9gories d'usagers. Le journal rappelle qu'il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en mars dernier, un vaste et tr\u00e8s co\u00fbteux syst\u00e8me de rabais. Les syndicats des transports enragent, nous dit encore l'article, et pr\u00e9disent rien de moins qu'une rupture de la paix sociale parmi les employ\u00e9s des transports publics, et pourquoi pas, une lev\u00e9e de boucliers des retrait\u00e9s.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852076", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les traducteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration bient\u00f4t remplac\u00e9s par un robot? / 12H30_2019-11-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T12:30:55Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes robots pour traduire des rapports officiels et des interventions parlementaires, c'est ce que teste actuellement l'administration f\u00e9d\u00e9rale et c'est la SonntagsZeitung qu'il r\u00e9v\u00e8le des repr\u00e9sentants de chaque d\u00e9partement travaille depuis un an \u00e0 l'aide d'un syst\u00e8me de traduction automatique si l'exp\u00e9rience est concluante, elle pourrait s'appliquer \u00e0 des milliers de documents officiels et Julie Rosie des craintes s'\u00e9l\u00e8vent dans les milieux professionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, alors la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale ne dit pas quelle pourrait \u00eatre l'impact sur l'emploi, mais des centaines de traducteurs ont peur pour leur poste, c'est ce que l'on peut lire dans le journal suisse al\u00e9manique reste que selon Fran\u00e7ois grand professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e9tation de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, les logiciels informatiques vont surtout changer leur mani\u00e8re de travailler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [85%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a fait \u00e0 la place du traducteurs, une bonne partie du travail n\u00e9anmoins le traducteurs va rester ne se faire pour r\u00e9viser la traduction c'est indispensable qu'on trouve \u00eatre s\u00fbr de ce qu'on lit et quand on veut parfaitement ma\u00eetris\u00e9 les cons\u00e9quences par exemple juridique dans Dax. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [96%] :\r\nOui, donc les traducteurs en Chair, en os sont donc appel\u00e9s \u00e0 se maintenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [88%] :\r\nOui, et le professeur Fran\u00e7ois Grin voit m\u00eame dans ces nouveaux logiciels, une opportunit\u00e9 pour les professionnels de la traduction. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:09) [91%] :\r\nOn va pouvoir de plus en plus dire l\u00e0, \u00e7a on le traduit de toute fa\u00e7on, parce que c'est moins cher qu'avant, \u00e7a facilite \u00e7a l\u00e9gitimise la traduction qu'il n'y aura plus d'excuse pour ne pas fournir une traduction donc dans ce sens -l\u00e0, je pense qu'il faut cacher de voir \u00e7a comme une opportunit\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le traducteur, est indispensable pour la r\u00e9vision, la profession au contraire je pense continuer \u00e0 plut\u00f4t bien se porter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [93%] :\r\nAutre critique \u00e9mise par l'Association suisse des traducteurs et interpr\u00e8tes dans les colonnes de l'hebdomadaire, la confidentialit\u00e9 et la protection des donn\u00e9es ne serait pas garantie par le logiciel choisi par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [77%] :\r\nJulie Rosie s'en Direct de Sion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B62B0DED-017E-48A0-84B7-0736E5143863", "internalArchiveId": "B62B0DED-017E-48A0-84B7-0736E5143863", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour des \u00e9lections \u00e0 Zurich: le PLR Ruedi Noser fait la course en t\u00eate", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSecond tour des \u00e9lections \u00e0 Zurich: le PLR Ruedi Noser fait la course en t\u00eate ((AMBRUS DIR VIEUX STUDIO SUMATRA (UMAC))\r\n*** On votait, donc,  pour le second tour de l'\u00e9lection aux conseil des Etats dans plusieurs autres cantons al\u00e9maniques.\r\nA St Gall, \u00e0 Zoug, \u00e0 Soleure et bien s\u00fbr aussi \u00e0 Zurich o\u00f9 vous \u00eates, S\u00e9verine Ambrus.\r\nToute la question est de savoir si la vague verte et f\u00e9minine du 20 octobre parvient \u00e0 s'imposer jusqu'aux Etats...\r\nS\u00e9verine vous avez les premi\u00e8res estimations zurichoises..\r\nOui et il semblerait bien que cette vague verte et f\u00e9minine, incarn\u00e9e par la verte Marionna Schlatter, ne s'impose pas aux Etats \u00e0 Zurich.\r\nLe sortant PLR, Ruedi Noser est \u00e0 ce stade des d\u00e9comptes clairement en t\u00eate.\r\nRuedi Noser qui \u00e9tait le favori pour ce scrutin.\r\nLa Verte Marionna Schlatter avait toutefois cr\u00e9\u00e9 la surprise le 20 octobre..ce n'est pas le cas pour ce second tour, \u00e0 ce stade.\r\nOn attend les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs en milieu d'apr\u00e8s midi.\r\nEt puis on votait \u00e9galement  \u00e0 St Gall o\u00f9 le socialiste Paul Rechsteiner, ancien pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse, se pr\u00e9sente pour un 3e mandat.\r\n A Soleure, c'est aussi la r\u00e9\u00e9lection d'un socialitse, Roberto Zanetti, qui se joue.\r\nEnfin \u00e0 Zoug, c'est le PLR qui joue gros: s'il perd  aujourd'hui son si\u00e8ge aux Etats, ce serait historique.", "durationSec": 62, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Second tour des \u00e9lections \u00e0 Zurich: le PLR Ruedi Noser fait la course en t\u00eate / 12H30_2019-11-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T12:24:38Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn votait donc pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats dans plusieurs cantons al\u00e9maniques \u00e0 Saint-Gall \u00e0 Zoug Gassot leur je vous le disais, mais bien s\u00fbr aussi \u00e0 Zurich, o\u00f9 vous \u00eates S\u00e9verine Bruce, toute la question maintenant est de savoir si la vague verte et f\u00e9minine du 20 octobre parvient \u00e0 s'imposer jusqu'aux \u00e9tats S\u00e9verine, vous avez donc les premi\u00e8res estimations z\u00fcrichoises oui, Benjamin et la r\u00e9ponse serait non, il semble bien que cette vague verte et f\u00e9minine incarn\u00e9e par la verte Marionna Schlatter ne s'impose pas aux \u00e9tats Zurich le sortant PLR Ruedi Noser est \u00e0 ce stade des d\u00e9comptes clairement en t\u00eate Ruedi Noser qui \u00e9tait le favori pour ce scrutin, la Verte, Marionna Schlatter avait toutefois cr\u00e9\u00e9 la surprise le 20 octobre ce n'est pas le cas pour ce second tour, \u00e0 ce stade, on attend les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs en milieu d'apr\u00e8s- midi et puis on votait \u00e9galement \u00e0 Saint-Gall, o\u00f9 le socialiste Paul Rechsteiner, ancien pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse se pr\u00e9sente pour un 3\u00e8me mandat \u00e0 Soleure, c'est aussi la r\u00e9\u00e9lection d'un socialiste Roberto Zanetti qui se joue enfin \u00e0 Zoug, que c'est le PLR qui joue gros : s'il perd aujourd'hui son si\u00e8ge aux \u00c9tats, ce serait historique, merci S\u00e9verine \u00e0 Zurich. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAE5D290-D5E0-4448-B3D2-D055E3B0257D", "internalArchiveId": "DAE5D290-D5E0-4448-B3D2-D055E3B0257D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: quatre candidats pour une issue totalement incertaine", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSecond tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: quatre candidats pour une issue totalement incertaine Et puis nous nous rendons maintenant \u00e0 Berne..... Vague verte ou sursaut bourgeois ? C'est tout l'enjeu de ce deuxi\u00e8me tour de la course au conseil des \u00e9tats.... Quatre candidats briguent les deux si\u00e8ges \u00e0 la chambre des cantons, pour une \u00e9lection \u00e0 l'issue totalement incertaine. Alain Arnaud, vous \u00eates au Rathaus.... on imagine qu'il y aura beaucoup de tension dans l'air cet apr\u00e8s-midi .\r\n. \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 ... \r\nCelui qui devrait \u00eatre le plus tendu, parce que le plus menac\u00e9, c'est le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli. L'ancien maire de Bienne est arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour. Mais la verte Regula Rytz a fait presque aussi fort, \u00e0 tel point qu'elle a renonc\u00e9 \u00e0 se retirer, malgr\u00e9 ses promesses initiales. Aujourd'hui, ses chances d'\u00e9lection sont bien r\u00e9elles. Elle pourrait m\u00eame entra\u00eener la chute de Hans St\u00f6ckli . \r\n*** . ou \u00eatre \u00e9lue avec lui . ****\r\n. ce qui serait historique, deux s\u00e9nateurs de gauche dans ce grand canton plut\u00f4t bourgeois. Mais les bourgeois, justement, misent sur un sursaut de leur \u00e9lectorat, qui pourrait faire passer le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise, Werner Salzmann, lui aussi tr\u00e8s bien plac\u00e9 au premier tour. A voir quel sera l'effet de la quatri\u00e8me candidate, la PLR Christa Markwalder. Ses chances d'\u00e9lection sont minimes, mais elle promet d'attirer les voix du centre droit, peut-\u00eatre au d\u00e9triment de son colistier de l'UDC.\r\n*** Alain Arnaud en direct du Rathaus. Les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour Berne sont annonc\u00e9s aux alentours de 15h00. ***", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852074", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: quatre candidats pour une issue totalement incertaine / 12H30_2019-11-17T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T12:24:38Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPuis on se rend maintenant \u00e0 Berne Vague verte ou sursaut bourgeois, c'est tout l'enjeu de ce 2\u00e8me tour de la course au Conseil des \u00c9tats quatre candidats briguent les 2 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des cantons pour une \u00e9lection \u00e0 l'issue totalement incertaine, Alain Arnaud, vous \u00eates aura Taos, on imagine qu'il y aura beaucoup de tension dans l'air, cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans les dans les Stamm des candidats alors qu'ici au Rathaus pour l'instant ce sont, ce sont surtout les journalistes qui, au moment de toutes les sp\u00e9culations, celui qui devrait \u00eatre le plus tendu, parce que le plus menac\u00e9, c'est le socialiste sortant, Hans St\u00f6ckli, l'ancien maire de Bienne est arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour mais la verte Regula Rytz a fait presque aussi fort \u00e0 telle point qu'elle a renonc\u00e9 \u00e0 sortir et, malgr\u00e9 ses promesses initiales aujourd'hui ses chances d'\u00e9lection sont bien r\u00e9elles, elle pourrait m\u00eame entra\u00eener la chute de Hans St\u00f6ckli ou alors \u00eatre \u00e9lue avec lui, oui, ce qui serait historique deux s\u00e9nateurs de gauche dans ce grand canton plut\u00f4t bourgeois mais les bourgeois justement, misent sur un sursaut de leur \u00e9lectorat qui pourrait faire passer le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise Werner Salzmann, lui aussi tr\u00e8s bien plac\u00e9 au 1er tour \u00e0 voir quel sera l'effet de la quatri\u00e8me candidate la PLR Christa Marc Val air ses chances d'\u00e9lection sont minimes, mais elle promet d'attirer les voix du centre droit, peut-\u00eatre au d\u00e9triment de son colistier de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [95%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct du retard, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour Berne sont annonc\u00e9s aux alentours de 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D34563A-ACA8-4589-9D1B-EFE14D14B4BB", "internalArchiveId": "7D34563A-ACA8-4589-9D1B-EFE14D14B4BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique Le dimanche dans le 12h30 nous parcourons la presse al\u00e9manique.... \r\navec vous Nicole della Pietra, bonjour nicole.... \r\nOn y parle de scenarii politiques... Et il est question, avant tout, d'un certain.... Ignazio Cassis.... \r\nLe SonntagsBlick a accompagn\u00e9 le patron du DFAE en avion \u00e0 Paris; l'occasion de s'entretenir avec celui qui pourrait devoir c\u00e9der sa place \u00e0 un ou une future ministre Verte. Le Tessinois sort les griffes, se dit d\u00e9favoris\u00e9 au sein du Gouvernement et affirme qu'il entend bien rester \u00e0 son poste. \r\nMais Ignazio Cassis pourra se rassurer en lisant la NZZamSonntag, qui donne la parole au s\u00e9nateur Filippo Lombardi - en course aujourd'hui pour sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des Etats - puisque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien vole au secours du ministre PLR, uniquenrepr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et in fine, dans la SonntagsZeitung, c'est plut\u00f4t Simonetta Sommaruga qui a du souci \u00e0 se faire, puisque l'UDC, menace de s'attaquer la socialiste et cheffe du DETEC.\r\n**** De la politique on passe \u00e0 la sant\u00e9: d'ici 10 ans, le virus du sida aura disparu en Suisse ?\r\nC'est ce que laisse entrevoir un professeur de l'universit\u00e9 de Zurich dans les colonnes de la NZZamSonntag, qui dit, je cite: \u00ab en 2030, la Suisse pourrait \u00eatre le premier pays au onde \u00e0 stopper les nouvelles infections du VIH avec l'aide de la Prep soit la-  prophylaxie pr\u00e9-exposition - et que le Sida pourra \u00eatre vaincu d'ici l\u00e0 \u00bb, fin de citation. La Haute \u00e9cole zurichoise a lanc\u00e9 une \u00e9tude d'observation nationale, qui examinera les effets du Truvada, ce m\u00e9dicament prophylactique pr\u00e9cis\u00e9ment. Les participants d\u00e9boursent 40 francs par mois, contre les 900 francs que co\u00fbte ce produit. Pour l'heure, 820 individus suivent ce programme, ils devraient 3'000 d'ici la fin de l'an prochain; une progression qui laisser esp\u00e9rer la disparition du virus dans notre contr\u00e9es d'ici une d\u00e9cennie\r\n**** Et pour terminer, ce sujet qui promet de f\u00e2cher les retrait\u00e9s et pas seulement..\r\nOui, figurez-vous que la Conf\u00e9d\u00e9ration, et les entreprises de transports publics s'arrachent les cheveux - c'est l'article de la SonntagsZeitung qui l'affirme - face aux millions de francs de rabais dont profitent les retrait\u00e9s et les employ\u00e9s sur l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports exige d\u00e9sormais que les CFF, les transports publics et les compagnies de navigation revoient leur politique tarifaire \u00e0 l'\u00e9gard de ces deux cat\u00e9gories d'usagers. Le journal rappelle qu'il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en mars dernier, un vaste et tr\u00e8s co\u00fbteux syst\u00e8me de rabais. Les syndicats des transports enragent, nous dit encore l'article, et pr\u00e9disent rien de moins qu'une rupture de la paix sociale parmi les employ\u00e9s des transports publics, et pourquoi pas, une lev\u00e9e de boucliers des retrait\u00e9s.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852075", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-11-17T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T12:24:37Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe dimanche, dans le 12 30 nous parcourons la presse al\u00e9manique avec vous Nicole de la Pietra bonjour Nicole bonjour Benjamin, on y parle des sc\u00e9nari politique et il est question, avant tout, d'un certain Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [91%] :\r\nOui, le SonntagsBlick a accompagn\u00e9 le patron du DFAE en avion \u00e0 Paris, l'occasion de s'entretenir avec ce pr\u00eatre pour voler sa place \u00e0 un ou une futur ministre Vert, ouverte le Tessinois sort les griffes se dit d\u00e9favoris\u00e9 au sein du gouvernement et affirme qu'il entend bien rester \u00e0 son poste, Ignazio Cassis pourra se rassurer en lisant la ANC c'est Thomson ta qui donne la parole au s\u00e9nateur Filippo Lombardi en course aujourd'hui pour sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats puisque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien vole au secours du ministre PLR unique repr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelle cette autre Tessinois et in fine est dans la SonntagsZeitung c'est plut\u00f4t Simonetta Sommaruga qui a du souci \u00e0 se faire puisque l'UDC menace de s'attaquer \u00e0 la socialiste et chef du du DETEC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nEt puis de la politique, on passe \u00e0 la sant\u00e9, Nicole d'ici 10 ans, le virus du SIDA aura disparu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [93%] :\r\nC'est en tout cas ce que laisse entrevoir un professeur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, dans les colonnes de l'ANC, cet homme Sonntag qui dit, je cite, en 2030 la Suisse pourrait \u00eatre le 1er pays au monde \u00e0 stopper les nouvelles infections du VIH \u00e0 l'aide de la Prep, soit la prophylaxie pr\u00e9- Exposition et que le Sida pourra \u00eatre vaincu d'ici la fin de citation la Haute \u00e9cole zurichoise a lanc\u00e9 une \u00e9tude d'observation nationale qui examinera les effets du Truvada ce m\u00e9dicament prophylactique pr\u00e9cis\u00e9ment les participants d\u00e9boursent 40 francs par mois, contre les 900 que co\u00fbte ce produit pour l'heure 820 individus suivent ce programme, il devrait \u00eatre 3000 d'ici la fin de l'an prochain, une progression qui laisse esp\u00e9rer la disparition du virus dans nos contr\u00e9es d'ici une d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [94%] :\r\nEt puis, pour terminer ce sujet qui promet de f\u00e2cher les retrait\u00e9s, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [94%] :\r\nOui alors figurez -vous que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les entreprises de transports publics s'arrachent les cheveux, c'est en tout cas un article de la SonntagsZeitung, qui l'affirme, face aux millions de francs de rabais dont profitent les retrait\u00e9s, les employ\u00e9es sur l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports exige d\u00e9sormais que les CFF les transports publics et les compagnies de navigation revoient leur politique tarifaire \u00e0 l'\u00e9gard de ces 2 cat\u00e9gories d'usagers le journal rappelle qu'il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en mars dernier un vaste et tr\u00e8s co\u00fbteux syst\u00e8me de rabais, les syndicats des transports enragent nous dit encore l'article pr\u00e9cise : rien de moins qu'une et pr\u00e9disent rien de moins qu'une rupture de la paix sociale parmi les travailleurs des transports publics et pourquoi pas une lev\u00e9e de boucliers des retrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [99%] :\r\nNicole de la Pietra merci pour cette lecture de la presse al\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3F5B10B-095B-4125-A229-C8938FC4A938", "internalArchiveId": "E3F5B10B-095B-4125-A229-C8938FC4A938", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour des \u00e9lections au Tessin: interview de Filippo Lombardi (PDC) ", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nSecond tour des \u00e9lections au Tessin: interview de Filippo Lombardi (PDC)   \r\nCe dimanche a de nouveau \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 sur le front des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Des seconds tours pour le conseil des Etats en Suisse al\u00e9manique, notamment dans les deux cantons les plus peupl\u00e9s de Suisse, Berne et Zurich, nous y viendrons tout \u00e0 l'heure mais la surprise est venue du Tessin.\r\nPersonne ne l'avait pr\u00e9dit, m\u00eame les plus fins pronostiqueurs, le PDC Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu...\r\noui, on peu parler de s\u00e9isme politique au sud des Alpes.\u00a0\r\nS\u00e9isme, parce qu'un poids lourd de la politique tessinoise, tel que Filippo Lombardi, qui menait la course en t\u00eate au premier tour, est \u00e9vinc\u00e9 ce soir pour 45 petites voix. Sa rivale, la pr\u00e9sidente sortante du conseil National, la socialiste Marina Carobbio r\u00e9ussi son pari, celui d'offrir au Tessin, sa premi\u00e8re s\u00e9natrice et premi\u00e8re repr\u00e9sentante socialise de son canton \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 la Chambre haute.\u00a0\r\nElle fera son entr\u00e9e avec Marco Chiesa, l'UDC qui vient de passer quatre ans au Conseil national et qui a engrang\u00e9 un score canon avec le meilleure r\u00e9sultat de cette journ\u00e9e de ballotage.\r\nEt puis, s\u00e9isme enfin, parce que c'en est termin\u00e9 du PLR tessinois au Conseil des Etats; pour la premi\u00e8re fois depuis 1848, les lib\u00e9raux-radicaux, devront se passer de s\u00e9nateur \u00e0 Berne, puisque Giovanni Merlini, le conseiller national sortant qui ne briguait que les Etats, est arriv\u00e9 dernier de cette course inouie.\u00a0\r\nRelance: on imagine que pour les deux partis du centre, ce camouflet aura des cons\u00e9quences Nicole?\r\nTr\u00e8s vraisemblablement du c\u00f4t\u00e9 du PLR en tout cas; des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 ce soir pour demander la d\u00e9mission de la direction du parti au Tessin. Nombreux sont ceux qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 le choix d'un ticket PLR-PDC pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, d\u00e9fendu entre autres par le pr\u00e9sident Bixio Caprara. Un ticket qui ressemble \u00e0 un auto-goal ce soir pour le PLR. On peut donc tabler sur des discussions houleuses ces prochains jours. FIN\r\n  1'36'' t\u00e9moin antenne\r\n  1'36''  t\u00e9moin antenne", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852091", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Second tour des \u00e9lections au Tessin: interview de Filippo Lombardi (PDC)  / FOR_2019-11-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:01:29Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est donc un homme qui qui ce soir va quitter la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, un homme tr\u00e8s connu en Suisse romande, aussi, il est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Nicole Filippo Lombardi bonsoir bonsoir, alors personne n'avait pr\u00e9dit votre d\u00e9faite, vous non plus, on imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, vous vous trompez, j'ai averti d\u00e8s le 20 octobre les amis et agacement stable de parti qu'un Avantage de 4000 voix tr\u00e8s serr\u00e9e vu Les changements qui auraient lieu entre le 1er, les seconds tours et puis je savais parfaitement que l'UDC : d'une part, la Lega UDC si au nord des Alpes, elle a un peu frein\u00e9 son \u00e9lan au sud des Alpes, elle maintient pourcent Alain, elle peut encore cro\u00eetre parce que notamment la question du rapport avec la fronti\u00e8re avec l'Europe, frontalier avec l'Italie n'est toujours pas r\u00e9solu et cela p\u00e8se beaucoup et, d'autre part, Marina Carobbio pouvait jouer tente tout le charme de la candidature f\u00e9minine et de sa pr\u00e9sidence sortante du conseil national, elle a utilis\u00e9 l\u00e0, c'est une excellente campagne et donc je je m'attendais \u00e0 un score tr\u00e8s serr\u00e9, maintenant les 45 voix pourraient \u00eatre en plus ou en moins, mais, mais j'ai jamais pens\u00e9 que \u00e7a se jouerait facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [92%] :\r\n\u00e7a serait facile, il y a 45 voix diff\u00e9rents, \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame sacr\u00e9ment frustrant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [84%] :\r\nOn va vous savez \u00e0 la fin 45 o 45000 fait pas \u00e7a fait pas au au moment des r\u00e9sultats v\u00e9ritablement la d\u00e9fense on vit toujours, on aurait pu faire quelque chose de plus aurait pu faire quelque chose de mieux oui, c'est vrai, mais, mais moi la loi, la loi de la politique, la Ducloy math\u00e9matiques les r\u00e9sultats celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [91%] :\r\nOn vous sent tr\u00e8s tr\u00e8s sage, ce soir, c'est quand m\u00eame vous rappeler que c'est toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sage, vous tournez quand m\u00eame une page de de 20 ans vous \u00eates entr\u00e9 au Conseil des \u00c9tats en 1999, c'est une page de de 20 ans qui se tourne ce soir pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait peut-\u00eatre temps de la tourn\u00e9e, donc c'est suffisamment encore d'\u00e9nergie et d'enthousiasme pour faire d'autres choses et je vais n'ait pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [91%] :\r\nPour cette campagne pour cette cette nouvelle candidature, vous aviez d\u00fb demander une d\u00e9rogation, est ce que vous n'avez pas sous- estimer, peut-\u00eatre un un besoin de de renouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [87%] :\r\nNon vous vous trompez, la commission du parti qui composent vous avez liste m'a demand\u00e9 si elle pouvait porter au comit\u00e9 cantonal une qu\u00eate de d\u00e9rogations, je n'avais personnellement rien que qui j'\u00e9tais satisfait des 20 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole le parti a conserv\u00e9 que j'\u00e9tais encore le meilleur candidat possible, donc il m'a demand\u00e9 de me mettrai fran\u00e7ais encore une fois et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 au scrutin secret au comit\u00e9 cantonal, donc c'\u00e9tait pas un d\u00e9sir qui venait de de ma part mais c'\u00e9tait le dig\u00e9r\u00e9 partie probablement aujourd'hui un autre candidat du parti n'aurait pas eu meilleure chance que moi j'esp\u00e8re pour la partie que ces 4 ans, il se ressaisisse et qu'elle pr\u00e9sente des des nouveaux candidats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [90%] :\r\nIl y a un mot qui revient beaucoup hein dans cette campagne, c'est le mot d\u00e9gagisme un dimanche dernier, c'\u00e9tait un autre de vos coll\u00e8gues un b\u00e9ate Vonlanthen, qui n'\u00e9tait pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 Fribourg, le PDC perd des leaders \u00e0 quelques semaines d'une \u00e9ch\u00e9ance importante, hein, la, la, la r\u00e9\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, faut quand m\u00eame rappeler que vous \u00e9tiez chef de groupe, c'est, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 revers pour votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [88%] :\r\n\u00e7a, ce serait certainement d\u00e9sagr\u00e9able pour le parti et je le regrette beaucoup, mais j'ai fait ce que je pouvais et d'ailleurs de la strat\u00e9gie de d'apparentement avec le PLR mis en tant que le 20 octobre de sauver un si\u00e8ge au national qui ont probablement aurait \u00e9t\u00e9 et la cons\u00e9quence logique \u00e9tait de faire court avec le lib\u00e9ral, le Conseil des \u00c9tats manque pour les \u00e9lecteurs n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 cela puisque on fait quand m\u00eame quelques voix de moins que la somme des 2 parties, voil\u00e0 et donc il faut tenir compte de cela pour les r\u00e9flexions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [95%] :\r\nC'est la fin de votre carri\u00e8re politique, Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [82%] :\r\nAu moins 7 on peut demander d'abord j'ai encore jusqu'au 2 d\u00e9cembre pour moi, qui \u00e9tait de m'a \u00e9t\u00e9 vu fond derni\u00e8re fonction en tant que conseiller aux \u00c9tats sage et pr\u00e9sident du groupe et pas lui, apr\u00e8s un 700 c'est ce que l'avenir le consacrera il y a heureusement une vie, auteur de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [92%] :\r\nAlors, elle veut \u00eatre la vie en dehors de la politique pour Filippo Lombardi c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [82%] :\r\nEh bien, je vous en fais pas prendre effet mais je me donner au moins le temps jusqu'en haut \u00e0 la nouvelle en pour pour prendre les bonnes des bonnes d\u00e9cisions pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup monsieur Lombardi, de nous avoir accord\u00e9 quelques minutes et d'\u00eatre venu dans Forum, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [70%] :\r\n\u00e0 vous, mais moi de soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83DC3720-10F3-41B3-A7F8-B8EBC17F50B8", "internalArchiveId": "83DC3720-10F3-41B3-A7F8-B8EBC17F50B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts)", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nSecond tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts)  \r\n  10'13''  t\u00e9moin antenne\r\nDans le canton de Berne, ni vague verte, ni effet femmes. Le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00e9tats. Ils ont devanc\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses Regula Rytz et la PLR Christa Markwalder. Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s-midi au Rathaus de Berne. Le suspense a \u00e9t\u00e9 intense .\r\nC'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine, et que tous les sc\u00e9narios paraissaient possibles, y-compris celui de la victoire du ticket rose vert St\u00f6ckli-Rytz, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique. Mais n'aurait pas coll\u00e9 \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois, qui vote majoritairement \u00e0 droite. M\u00eame si au premier tour c'est bien ce duo St\u00f6ckli - Rytz qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate, en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au conseil national ..\r\n*** On assiste donc aujourd'hui \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage ? . ***\r\nIl semble en tous cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9 que le 20 octobre, et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9. Ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique qu'est Hans St\u00f6ckli, arriv\u00e9 en t\u00eate. L'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratiss\u00e9 large, y-compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9s. Et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois, qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n*** Quant au retour de l'UDC, il est finalement assez logique . ***\r\n. que l'UDC bernoise ait un repr\u00e9sentant \u00e0 la chambre haute, c'\u00e9tait effectivement une tradition. Jusqu'en 2011, lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9 en mains du BPD. Dor\u00e9navant, avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure, la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite. Outre le fait qu'elle reste purement masculine.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852093", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: interviews de Hans St\u00f6ckli (PS) et Regula Rytz (Verts) / FOR_2019-11-17T18:02:00_developpement-4", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:21:24Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on poursuit avec ses r\u00e9sultats \u00e9lectoraux du jour dans le canton de Berne ni vague verte ni ces femmes le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00c9tats, ils ont devanc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente des Verts, suisses, Regula Rytz et la PLR, Christa marque Val d'air, Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi au Rathaus de Berne, le suspense a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nEh oui, c'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine et que tous les sc\u00e9narios paraissaient possibles, y compris celui de la victoire du ticket rose, Vert St\u00f6ckli Rytz ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique, mais n'aurait pas coll\u00e9 \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois qui vote majoritairement \u00e0 droite, m\u00eame si au 1er tour c'est bien ce duo St\u00f6ckli Rytz, qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [99%] :\r\nOn assiste donc \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nIl semble en tout cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9e que le 20 octobre et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9, ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique est Hans St\u00f6ckli, arriv\u00e9 en t\u00eate, l'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratiss\u00e9 large, y-compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9s et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [92%] :\r\nOui, quant au retour de l'UDC Alain il est finalement assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [95%] :\r\nAlors que l'UDC bernoise ait un repr\u00e9sentant \u00e0 la Chambre haute, c'\u00e9tait effectivement une tradition jusqu'en 2011 que le lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9 en mains du PBD dor\u00e9navant avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite, outre le fait qu'elle reste purement masculine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E638023-121E-4EA6-B86D-B8F304193241", "internalArchiveId": "1E638023-121E-4EA6-B86D-B8F304193241", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques ", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Drompt , Laura ;Quiquerez, Florent \r\n\r\n\r\nLa composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques     \r\nParti socialiste: Quels d\u00e9fis?\r\nTITRE: Oui ils sont nombreux ces d\u00e9fis. Tenter d'inverser la tendance apr\u00e8s leur pire score au national depuis 1919, se repositionner par rapport aux Verts qui ont cartonn\u00e9 ou encore maintenir le parti uni.. Ca commencera par l'\u00e9lection d'une nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain! Focus sur ces enjeux avec trois journalistes vers 18h35! \r\nINTRO: La succession de Christian Levrat est sur toutes les l\u00e8vres du pays, en tout cas socialistes! Le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain. Une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis. Notamment celui de stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, de repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de leur statut de petit fr\u00e8re. Ce soir on fait un focus sur ces questions avec les trois journalistes qui sont avec nous!\r\nLaura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier \r\nFlorent Quiquerez, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia\r\nThibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio.\r\nREAX sur le 2\u00e8me tour:\r\nMais avant de se pencher sur le parti socialiste on revient rapidement sur les \u00e9lections du deuxi\u00e8me tour du jour! Dans la plupart des cantons al\u00e9maniques ou l'on votait on assiste \u00e0 un statut quo mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui\r\nFlorent Quiquerez, un des pilliers du PDC Filipo Lombardi ainsi que le PLR qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux Etats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s.. qu'est ce qu'il s'est pass\u00e9 au Tessin aujourd'hui?\r\nLaura Drompt, la gauche unie derri\u00e8re la socialiste Marina Carrobio, il y a une vraie volont\u00e9 de changement?\r\nThibaut Schaller, on peut en tout cas parler de v\u00e9ritable surprise.. notamment concernant la perte du si\u00e8ge de Filipo Lombardi.. Ca marque la fin de sa carri\u00e8re politique?\r\n1- Qui pour succ\u00e9der?\r\nAlors cette semaine et aujourd'hui aussi la presse regorge de pr\u00e9visions, d'avis concernant le profil de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste..\r\nLaura Drompt, vous vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment l'heure des femmes?\r\nFlorent Quiquerez vous dans le Matin Dimanche vous parlez d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable? Avec un pronostic, le Valaisan Mathias Reynard et la bernoise Flavia Wasserfallen...\r\nThibaut Schaller. la copr\u00e9sidence c'est une bonne solution selon vous?\r\nC'est important de garder un pr\u00e9sident de parti romand? les pr\u00e9sidents des autres partis sont tous al\u00e9maniques.. c'est un danger pour la Suisse romande, pour la prise en compte des int\u00e9r\u00eats de cette partie du pays dans la strat\u00e9gie des partis politiques?\r\n2- Quels d\u00e9fis pour le parti?\r\nUne nouvelle pr\u00e9sidence de parti qui va devoir relever de nombreux d\u00e9fis... A commencer notamment par ce nous rapport avec l'autre parti de gauche, les Verts...\r\nFlorent Quiquerez, le Parti Socialiste doit revoir son rapport avec celui qui n'est d\u00e9sormais plus son petit fr\u00e8re, c'est \u00e0 dire les Verts?\r\nLaura Drompt, le PS doit apprendre des Verts? \r\nThibaut Schaller, quelques piques ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par les socialistes envers les Verts, c'est une attitude qu'il va falloir changer?\r\nLa question des deux ailes: celle plus \u00e0 gauche et celle qui est plus centriste qu'il va falloir r\u00e9ussir \u00e0 maintenir ensemble..\r\nFlorent Quiquerez, \u00e7a passe par quoi selon vous? comment le parti peut rester uni?\r\nLaura Drompt il faut que le parti socialiste se positionne clairement \u00e0 gauche?\r\nThibaut Schaller, c'est quelque chose que Christian Levrat est parvenu \u00e0 faire durant ses douzes ann\u00e9es de pr\u00e9sidence? \r\nDans les diverses interview que Christian Levrat a donn\u00e9 il parle de la n\u00e9cessit\u00e9 pour le parti socialiste de rester un leader progressiste..\r\nLaura Drompt sur quels sujets le parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le de leader progressiste?\r\nThibaut Schaller, le parti a manqu\u00e9 des occasions de le faire?\r\nFlorent Quiquerez, en m\u00eame temps Christian Levrat met en avant l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats.. notamment avec RFFA.. \u00e7a passe par des accords avec la droite...\r\n3- Par rapport aux autres partis socialistes europ\u00e9ens.\r\nOn parle du plus mauvais score du parti socialiste suisse depuis 1919 mais en m\u00eame temps, la chute est beaucoup moins forte que dans d'auztre pays europ\u00e9ens.. on pense notamment \u00e0 la France...\r\nLaura Drompt comment vous expliquez que les socialistes suisse limitent les d\u00e9gats?\r\nThibaut Schaller, vous me disiez qu'en Suisse les partis b\u00e9n\u00e9ficiaient aussi d'une certaine stabilit\u00e9...\r\nFlorent Quiquerez, c'est finalement une tendance qui ne touche pas uniquement les socialistes mais tous les partis gouvernementaux? C'est pas propre au PS...\r\nQuelle suite pour Christian Levrat?\r\nThibaut Schaller et concernant Christian Levrat.. il reste au Conseil des Etats pour le moment.. mais quelle suite on peut imaginer pour lui? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par exemple?\r\nCa vous semble \u00eatre la suite logique?\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus dans ce Forum des M\u00e9dias\r\nLaura Drompt du Courrier\r\nFlorent Quiquerez de chez Tamedia \r\nEt Thibaut Schaller de la RTS-Radio\r\nBelle soir\u00e9e \u00e0 vous 4!\r\n----------------------------------VIRGULE--------------------------------------", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852094", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La composition du Conseil des Etats se dessine apr\u00e8s le second tour dans les cantons al\u00e9maniques  / FOR_2019-11-17T18:02:00_developpement-5", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:14:33Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt dans les autres r\u00e9sultats al\u00e9maniques \u00e0 Z\u00fcrich, Rudy a os\u00e9 reste conseiller aux \u00c9tats, il rejoint le socialiste Daniel Jositsch qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu au 1er tour et puis \u00e0 Saint-Gall le socialiste Paul Rechsteiner et le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien B\u00e9n\u00e9dicte Wuerth sont r\u00e9\u00e9lus Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Berne, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique avec ses six, second tour pour les \u00c9tats, on y voit d\u00e9sormais plus clair sur la composition de de la chambre haute, comme on dit, il ne reste que 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir ce sera dimanche prochain, alors y a -t-il du changement au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nEh bien pas vraiment, hein, si on prend les grands \u00e9quilibres, gauche, droite et centre, le Conseil des \u00c9tats reste \u00e0 peu pr\u00e8s telle qu'il \u00e9tait auparavant le PDC malgr\u00e9 quelques d\u00e9faites douloureuses reste l'arbitre dans la Chambre des cantons, le Bloc de gauche se recompose avec les Verts qui progressent au d\u00e9triment du PS, mais sa force reste \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame, le bloc de droite lui progresse un peu au d\u00e9triment du PDC, mais le r\u00eave de P\u00e9tra G\u00f6ssi hein, la pr\u00e9sidente du PLR, de construire des majorit\u00e9s avec l'UDC ne se r\u00e9alisera pas, on a donc, au final, 3 blocs qui peuvent s'allier diff\u00e9remment en fonction des dossiers, le Conseil des \u00c9tats reste la chambre de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [91%] :\r\nCeci dit, on, on constate quand m\u00eame un un rajeunissement du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nBon, l\u00e0 non plus, hein, on n'est pas dans le tremblement de terre, la moyenne d'\u00e2ge que je viens de calculer est actuellement de de 54 ans, elle \u00e9tait de 56 ans, depuis les \u00e9lections de 2003, donc c'est 2 ans de 2 mois par contre du c\u00f4t\u00e9 du genre, des \u00e9lus, \u00e7a change d\u00e9j\u00e0 11 femmes \u00e9lues au Conseil des \u00c9tats, il pourrait y en avoir plus le week- end prochain, la progression est nette, elles \u00e9taient 7 \u00e0 avoir obtenu un fauteuil aux \u00c9tats en 2015, ceci dit, les messieurs resteront largement majoritaire avec plus d'une trentaine de si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [88%] :\r\nOui, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, toujours Thibaut la journ\u00e9e \u00e9lectorale du jour a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nEh oui, le PDC doit se chercher un nouveau chef de groupe apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Filipo Lombardi une injection qui a pris de court le parti me disait tout \u00e0 l'heure, un membre de l'entourage du PDC, c'est franchement un coup dur pour le PDC le tandem Pfister Lombardi fonctionnait plut\u00f4t bien, le groupe avait retrouv\u00e9 une certaine discipline, le PDC risque maintenant de se retrouver avec une guerre de succession en son sein et surtout il manquera le Capitaine Lombardi, le 11 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on sait que le PDC jouera un r\u00f4le crucial, ce jour- l\u00e0 et on sait aussi que Filipo Lombardi \u00e9tait un grand soutien pour Ignacio K6 tessinois comme lui qui joue sa place au gouvernement, le suspense vient donc de montrer d'un cran pour ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Thibaut Schaller noter les derniers si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats qui sont attribu\u00e9s donc dimanche prochain en Argovie Schwyz et B\u00e2le- Campagne, merci beaucoup, Thibaut, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-047A9762-7EC0-4669-8E05-C65478733A7B", "internalArchiveId": "047A9762-7EC0-4669-8E05-C65478733A7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des m\u00e9dias - Parti socialiste: quels d\u00e9fis?", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Drompt , Laura ;Quiquerez, Florent \r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier, Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio.    \r\nParti socialiste: Quels d\u00e9fis?\r\nTITRE: Oui ils sont nombreux ces d\u00e9fis. Tenter d'inverser la tendance apr\u00e8s leur pire score au national depuis 1919, se repositionner par rapport aux Verts qui ont cartonn\u00e9 ou encore maintenir le parti uni.. Ca commencera par l'\u00e9lection d'une nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain! Focus sur ces enjeux avec trois journalistes vers 18h35! \r\nINTRO: La succession de Christian Levrat est sur toutes les l\u00e8vres du pays, en tout cas socialistes! Le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain. Une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis. Notamment celui de stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, de repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de leur statut de petit fr\u00e8re. Ce soir on fait un focus sur ces questions avec les trois journalistes qui sont avec nous!\r\nLaura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier \r\nFlorent Quiquerez, correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia\r\nThibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio.\r\nREAX sur le 2\u00e8me tour:\r\nMais avant de se pencher sur le parti socialiste on revient rapidement sur les \u00e9lections du deuxi\u00e8me tour du jour! Dans la plupart des cantons al\u00e9maniques ou l'on votait on assiste \u00e0 un statut quo mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui\r\nFlorent Quiquerez, un des pilliers du PDC Filipo Lombardi ainsi que le PLR qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux Etats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s.. qu'est ce qu'il s'est pass\u00e9 au Tessin aujourd'hui?\r\nLaura Drompt, la gauche unie derri\u00e8re la socialiste Marina Carrobio, il y a une vraie volont\u00e9 de changement?\r\nThibaut Schaller, on peut en tout cas parler de v\u00e9ritable surprise.. notamment concernant la perte du si\u00e8ge de Filipo Lombardi.. Ca marque la fin de sa carri\u00e8re politique?\r\n1- Qui pour succ\u00e9der?\r\nAlors cette semaine et aujourd'hui aussi la presse regorge de pr\u00e9visions, d'avis concernant le profil de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste..\r\nLaura Drompt, vous vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment l'heure des femmes?\r\nFlorent Quiquerez vous dans le Matin Dimanche vous parlez d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable? Avec un pronostic, le Valaisan Mathias Reynard et la bernoise Flavia Wasserfallen...\r\nThibaut Schaller. la copr\u00e9sidence c'est une bonne solution selon vous?\r\nC'est important de garder un pr\u00e9sident de parti romand? les pr\u00e9sidents des autres partis sont tous al\u00e9maniques.. c'est un danger pour la Suisse romande, pour la prise en compte des int\u00e9r\u00eats de cette partie du pays dans la strat\u00e9gie des partis politiques?\r\n2- Quels d\u00e9fis pour le parti?\r\nUne nouvelle pr\u00e9sidence de parti qui va devoir relever de nombreux d\u00e9fis... A commencer notamment par ce nous rapport avec l'autre parti de gauche, les Verts...\r\nFlorent Quiquerez, le Parti Socialiste doit revoir son rapport avec celui qui n'est d\u00e9sormais plus son petit fr\u00e8re, c'est \u00e0 dire les Verts?\r\nLaura Drompt, le PS doit apprendre des Verts? \r\nThibaut Schaller, quelques piques ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par les socialistes envers les Verts, c'est une attitude qu'il va falloir changer?\r\nLa question des deux ailes: celle plus \u00e0 gauche et celle qui est plus centriste qu'il va falloir r\u00e9ussir \u00e0 maintenir ensemble..\r\nFlorent Quiquerez, \u00e7a passe par quoi selon vous? comment le parti peut rester uni?\r\nLaura Drompt il faut que le parti socialiste se positionne clairement \u00e0 gauche?\r\nThibaut Schaller, c'est quelque chose que Christian Levrat est parvenu \u00e0 faire durant ses douzes ann\u00e9es de pr\u00e9sidence? \r\nDans les diverses interview que Christian Levrat a donn\u00e9 il parle de la n\u00e9cessit\u00e9 pour le parti socialiste de rester un leader progressiste..\r\nLaura Drompt sur quels sujets le parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le de leader progressiste?\r\nThibaut Schaller, le parti a manqu\u00e9 des occasions de le faire?\r\nFlorent Quiquerez, en m\u00eame temps Christian Levrat met en avant l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats.. notamment avec RFFA.. \u00e7a passe par des accords avec la droite...\r\n3- Par rapport aux autres partis socialistes europ\u00e9ens.\r\nOn parle du plus mauvais score du parti socialiste suisse depuis 1919 mais en m\u00eame temps, la chute est beaucoup moins forte que dans d'auztre pays europ\u00e9ens.. on pense notamment \u00e0 la France...\r\nLaura Drompt comment vous expliquez que les socialistes suisse limitent les d\u00e9gats?\r\nThibaut Schaller, vous me disiez qu'en Suisse les partis b\u00e9n\u00e9ficiaient aussi d'une certaine stabilit\u00e9...\r\nFlorent Quiquerez, c'est finalement une tendance qui ne touche pas uniquement les socialistes mais tous les partis gouvernementaux? C'est pas propre au PS...\r\nQuelle suite pour Christian Levrat?\r\nThibaut Schaller et concernant Christian Levrat.. il reste au Conseil des Etats pour le moment.. mais quelle suite on peut imaginer pour lui? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par exemple?\r\nCa vous semble \u00eatre la suite logique?\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus dans ce Forum des M\u00e9dias\r\nLaura Drompt du Courrier\r\nFlorent Quiquerez de chez Tamedia \r\nEt Thibaut Schaller de la RTS-Radio\r\nBelle soir\u00e9e \u00e0 vous 4!\r\n----------------------------------VIRGULE--------------------------------------", "durationSec": 1125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852103", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Parti socialiste: quels d\u00e9fis? / FOR_2019-11-17T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 17.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier, Florent Quiquerez, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia, et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS-Radio."], "variantIds": ["ece-10852103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:28:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure maintenant de notre Forum des m\u00e9dias et nous allons nous pencher sur le parti socialiste et les d\u00e9fis qui qui l'attendent, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nOui, la succession de Christian Levrat sur toutes les l\u00e8vres, en tout cas socialistes dans le parti \u00e9lira sa nouvelle pr\u00e9sidence en avril prochain, une pr\u00e9sidence qui sera \u00e0 la manoeuvre pour relever de nombreux d\u00e9fis notamment stopper l'\u00e9rosion de son \u00e9lectorat, repenser la place du parti socialiste \u00e0 gauche maintenant que les Verts se sont d\u00e9barrass\u00e9s de l'de leur statut de petit fr\u00e8re ce soir, on fait un focus sur ces questions avec les 3 journalistes qui sont avec nous, laura Drompt bonsoir Alain, vous \u00eates Cor\u00e9e g\u00e2teau co- r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier Florent Quiquerez bonsoir \u00e0 vous, bonsoir correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Tamedia et Thibaut Schaller, chef de la rubrique politique de la RTS Radio bonsoir \u00e9galement bonsoir, alors avant de se pencher ensuite sur le parti socialiste on vient revient rapidement sur les \u00e9lections du 2\u00e8me tour qui ont eu lieu aujourd'hui dans la plupart des cantons al\u00e9maniques o\u00f9 l'on votait, on assiste \u00e0 un statu quo, mais la surprise vient du Tessin aujourd'hui en le disant d\u00e9biner mission Florent Quiquerez, un des piliers du PDC Filipo Lombardi, ainsi que que le PLR hein, qui d\u00e9tenait son si\u00e8ge aux \u00e9tats depuis plus de 100 ans sont \u00e9vinc\u00e9s ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui au Tessin selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nMais moi je l'impression qu'on a de parti, le PLR et le PDC qui font depuis des des ann\u00e9es course en t\u00eate pour le, pour le Conseil des \u00c9tats, et puis l\u00e0, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'allier et je pense que cette alliance \u00e7a pas franchement convaincu l'\u00e9lectorat, on voit qu'on a envie de voter un peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur des syst\u00e8mes de parti, puis \u00e7a \u00e7a semble un petit peu trop trop organis\u00e9 et puis en face, bien on a Marina Carobbio qui fait une tr\u00e8s bonne pr\u00e9sidence du conseil national \u00e9tait pr\u00e9sent partout, elle a fait beaucoup pour les femmes, on l'a vu beaucoup \u00e9galement pour la gr\u00e8ve des femmes et puis moi ce qui m'a surtout surpris c'est Roberto Chiesa qui fait un excellent score, alors qu'il \u00e9tait port\u00e9 par l'UDC, la Lega avec la Lega a perdu un si\u00e8ge au national, donc moi je suis tr\u00e8s surpris par ce ce score de Robert coteau Chiesa et puis je pense que Lombardi perd un petit peu, m\u00eame si, si, si, s'il ne s'il ne le dit pas comme \u00e7a dans l'interview que vous avez pass\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais il y a un peu d'd\u00e9gagisme \u00e7a fait des, des, une \u00e9ternit\u00e9 qu'il qu'il est ici, et puis je pense que les Tessinois ont voulu avoir \u00e9galement de 2 nouvelles personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nLaura Drompt la gauche unie derri\u00e8re la socialiste Marina Carobbio, il y a une vraie volont\u00e9 d'changement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [92%] :\r\nJe pense qu'on voit aujourd'hui qu'elle Tessin est vraiment par des questions de dumping salarial depuis des ann\u00e9es, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le dans le canton et que manifestement ni le PLR ni le PDC n'ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question- l\u00e0, pour avoir fait pas mal de de reportages au Tessin o\u00f9 sortait vraiment que la question du ch\u00f4mage et de la de la pr\u00e9sence des personnes frontali\u00e8re sous- pay\u00e9s \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente les seules r\u00e9ponses notamment de Monsieur Lombardi, c'\u00e9tait de dire on va \u00e9tendre les horaires des magasins de 6 heures \u00e0 20 heures 21 heures la semaine et de 6 heures \u00e0 20 heures le le le samedi, c'est en fait on se rend compte que les les r\u00e9ponses n'ont pas \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement satisfaisante et face \u00e0 \u00e7a, il y a 2 options, c'est la question de la protection des travailleurs et travailleuses o\u00f9 un discours plut\u00f4t tourn\u00e9 contre les \u00e9trangers, puis on voit que cesser de discours l\u00e0 qui ont plut\u00f4t pris le le devant, je pense, ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [85%] :\r\nThibaut Schaller Florent Quiquerez parlait de d\u00e9gagisme ne s'est pas forc\u00e9ment la r\u00e8gle aujourd'hui, hein, il y a des \u00e9lus qui \u00e9tait depuis longtemps sous la Coupole, par exemple, on peut penser \u00e0 Paul Rechsteiner, le socialiste saint-gallois qui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le d\u00e9gagisme assign\u00e9 la r\u00e8gle, ce n'est pas la r\u00e8gle, qu'est ce qu'il pensait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [88%] :\r\nBah, il y a des r\u00e9alit\u00e9s Cantonales au Tessin, \u00e9videmment que c'est diff\u00e9rent du du canton de Berne o\u00f9 Hans St\u00f6ckli \u00e0 67 ans c'est s'est maintenu, on voit que le d\u00e9gagisme est \u00e0 est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais ce qui, sur ce qui se compare, soit du c\u00f4t\u00e9 du du Tessin, c'est aussi une sorte de de polarisation PLR et PDC avaient le pouvoir aux \u00e9tats depuis longtemps, or le le Tessin c'est un c'est un canton polaris\u00e9, il y a une gauche et une droite aussi avec la Lega et puis \u00e7a s'est mat\u00e9rialis\u00e9 sans doute aujourd'hui avec Marco Chiesa qui a, qui a d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de la de la Lega et faire ce score ce tr\u00e8s bon score aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [93%] :\r\nAlors, si on en revient au PS cette semaine et aujourd'hui aussi, hein, la presse regorge de pr\u00e9visions d'avis concernant le profil hein de de la future pr\u00e9sidence du parti socialiste laura Drompt en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment leur des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [93%] :\r\nDisons, \u00e0 mon sens le plus important pour le parti socialiste mais je dis la m\u00eame ma modeste analyse mais c'est surtout de savoir si ce parti socialiste va se maintenir \u00e0 gauche avant de savoir si ce sera un homme ou une femme \u00e0 sa t\u00eate, enfin on a vu \u00e0 travers les \u00e9lections r\u00e9cemment que que certaines femmes \u00e9lues au Parlement ne soutenait pas forc\u00e9ment la cause f\u00e9ministe, je pense \u00e0 une candidate en particulier qui est, qui est dans l'est, dans les rangs \u00e0 Madame Wasserfallen qui a ouvertement appel\u00e9 \u00e0 voter pour la r\u00e9forme des retraites, soutenu par les socialistes qui augmente \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes \u00e0 65 ans, je pense que ce genre de profil, on aurait beau avoir une femme \u00e0 la t\u00eate du parti \u00e7a ne \u00e7a n'irait pas forc\u00e9ment dans le sens des droits f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [86%] :\r\nFlorent Quiquerez en vous dans le Matin dimanche, vous parlez d'une d'une copr\u00e9sidence quasi in\u00e9vitable avec un pronostic, hein, le Valaisan, Matthias Reynard et la bernoise Flavia va Wasserfallen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [89%] :\r\nAlors je sais pas si elle est in\u00e9vitable, mais on voit aujourd'hui que le Parti socialiste, envie d'avoir une femme jeune al\u00e9maniques, le probl\u00e8me c'est que toutes les femmes jeunes et al\u00e9maniques qui sont pressentis, il y en a pas vraiment une, qui semble vouloir une pr\u00e9sidence unique \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, ben vous devez imaginer une copr\u00e9sidence, puis c'est vrai que dans dans ce parti qui est le dernier \u00e0 \u00eatre dirig\u00e9e par un roman, on pourrait imaginer d'avoir un homme et une femme, un roman un al\u00e9maniques en Romandie, une figure une seule qui s'est impos\u00e9 vraiment pendant ces \u00e9lections, c'est Matthias Reynard que carton Valais qui est pass\u00e9e \u00e0 \u00e0 un cheveu d'un exploit dans son canton, il incarne vraiment ce renouveau du parti socialiste et puis c'est vrai c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique alors moi j'ai pas tout \u00e0 fait d'accord avec avec laura mais je pense que le le le le Parti socialiste s'il veut rester si si vous conserver conserver ses voix, il faut qu'il entende quand m\u00eame, pas simplement les r\u00eaveurs mais aussi les les r\u00e9alistes et puis dans ce dans ce canton, si vous regardez les scores de de Stokely de Zanetti m\u00eame de Rechsteiner c'est des gens qu'ont l'habitude de faire des compromis avec la droite et puis ces gens -l\u00e0 font des cartons aussi aux \u00e9lections, on peut penser \u00e9galement Jositsch flaveur Wasserfallen elle repr\u00e9sente quand m\u00eame un petit peu cette id\u00e9e d'un socialisme r\u00e9aliste qui qui a pas forc\u00e9ment des id\u00e9aux ou des utopies, mais qui arrive \u00e0 avoir des progr\u00e8s sociaux a peut-\u00eatre pas spectaculaire mais qui existe laura Drompt vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [91%] :\r\nOui non mais \u00e7a me fait rire qu'on parle toujours de r\u00eaveurs versus les les pragmatiques, on a observ\u00e9 pendant les derni\u00e8res \u00e9lections, qu'une bonne partie des voix, elles sont parties \u00e0 gauche, elles sont partis chez les Verts, ce sont aussi ces voil\u00e0 que le PS doit tenter de maintenir ou alors que le PS devienne un parti du centre, enfin c'est mais \u00e7a para\u00eet absurde, c'est pas dans son ADN, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, le Parti socialiste a un programme, il va falloir maintenant que ce parti socialiste se demande si son programme correspond r\u00e9ellement \u00e0 son ADN et dans ce cas il faut peut-\u00eatre que les lieux et compagnie qui qui qui tiennent plut\u00f4t le la droite dans des cantons comme Z\u00fcrich tr\u00e8s tr\u00e8s des cantons tr\u00e8s financier comme \u00e7a qu'il reste en retrait ou est -ce qu'on va plut\u00f4t vers des personnes, je pense notamment \u00e0 C\u00e9dric Wermuth qui a fait une super campagne en tirant plut\u00f4t \u00e0 gauche, sinc\u00e8rement vraiment de locomotive pour son parti et qui n'est pas juste un doux r\u00eaveur, mais quelqu'un qui fait vraiment progresser, pour le coup les, les, les droits sociaux quoi Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [89%] :\r\nOui, moi je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce d\u00e9bat sur les ailes avec un pr\u00e9sident qui serait de tels elle qui orienterait tout le parti, je ne crois pas que \u00e7a fonctionne comme \u00e7a en Suisse Les les, les, les partis sont f\u00e9d\u00e9ralistes, il y a des cantons il y a des r\u00e9alit\u00e9s cantonal, il y a beaucoup d'\u00e9tages etc alors ses passions, c'est pas parce que le PS choisirait un pr\u00e9sident plus \u00e0 gauche, plus \u00e0 droite qu'il serait ensuite plus \u00e0 gauche ou plus \u00e0 droite, on voit avec le PDC notamment Gerhard Pfister dont l'aile ou le c\u00f4t\u00e9 trop \u00e0 droite, retirer le PDC tout \u00e0 droite, c'est \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait mat\u00e9rialiser en fait, c'est la fa\u00e7on c'est la conduite qui sera importante, il faudra \u00eatre comme on dit int\u00e9grative, c'est-\u00e0-dire qu'il faut une personnalit\u00e9 qui, peu importe o\u00f9 elle se situe dans le Champ politique soit soit capable d'int\u00e9grer, de les diff\u00e9rents courants de les \u00e9couter, les entendre, de les concilier par moments peut-\u00eatre avec moins de verticalit\u00e9 que Christian Levrat puisque l'\u00e9poque est au mouvement, on l'a vu le le 14 juin lors de la gr\u00e8ve des femmes ou leur donner nord des manifestations pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [91%] :\r\nFlorent Quiquerez est -ce que \u00e7a passe par d\u00e9finir une ligne plus claire, plus, plus compr\u00e9hensible pour les \u00e9lecteurs du Parti socialiste le fait de rester unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [85%] :\r\nBah, si on avait la la formule magique pour savoir comment le Parti socialiste peut continuer \u00e0 progresser, ou en tout cas \u00e0 stopper sa chute, je pense qu'on serait directement au par le PS, je crois que la formule magique, elle est, elle existe pas, moi, j'ai l'impression aujourd'hui que le PS, je rejoins, je rejoins Thibaut il il y a une structure tr\u00e8s vertical avec dans certains cantons, des notables, des notables socialistes et puis on a dout\u00e9 une franche qui tire tr\u00e8s \u00e0 gauche, par exemple, prenons canton de Berne Tamara Vulic Chalot qui arrive \u00e0 \u00e0 et \u00e0 \u00e9jecter 2 anciens dinosaures mais on voit que ces ces 2 qui fonctionne assez bien le et je je continue sur mon id\u00e9e les Real eau et puis, et puis les r\u00eaveurs, le Parti socialiste a besoin de ces 2 de ses 2 ailes pour pouvoir continuer \u00e0 \u00e0 maintenir ses acquis et c'est pour \u00e7a que je je je plaide tout \u00e0 l'heure pour plut\u00f4t une copr\u00e9sidence pour essayer de rassembler en fait ses diff\u00e9rentes, elles qui menace aujourd'hui, voyez un d\u00e8s le, d\u00e8s le d\u00e9part de de de Christian Levrat, on voyait d\u00e9j\u00e0 ces elle revendiquait un peu plus de 2 places. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [92%] :\r\nThibaut Schaller la copr\u00e9sidence, c'est la solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [89%] :\r\nAh non, j'y crois pas trop non les copr\u00e9sidence dans l'histoire \u00e7a des des partis politiques en Suisse, \u00e7a n'a pas vraiment march\u00e9 et puis ce serait une fa\u00e7on de faire une sorte de de compromis de compromissions, or c'est justement \u00e7a qui a men\u00e9 le le PS a \u00e0 cette d\u00e9faite, \u00e0 mon avis de de ces r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est compromis tiss\u00e9 avec la droite s'est compromis on sait plus vraiment si le PS est pour ou contre un augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, pour ou contre la suppression de l'arm\u00e9e la le, le Parti socialiste invite \u00e0 une conf\u00e9rence de presse la semaine prochaine pour nous pr\u00e9senter un mod\u00e8le d'avion italien de d'avions de combat que la Suisse devrait acheter, selon lui, enfin, on verra ce que le PS a \u00e0 nous dire sur ce sujet, le PS qui, en m\u00eame temps, militent pour la suppression de l'arm\u00e9e, donc l\u00e0 on ne sait plus vraiment commenc\u00e9, s'est retrouv\u00e9 dans la ligne politique du Parti socialiste, c'est \u00e7a aujourd'hui le le probl\u00e8me est effectivement l\u00e0 je rejoins laura Drompt peut-\u00eatre qu'un PS un peu plus \u00e0 gauche qu'est -ce qui a tir\u00e9 les les Verts lors des derniers des r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales serait serait auraient plus de chances de de retrouver son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [85%] :\r\nHistorique oui moi je, je veux juste r\u00e9agir et copr\u00e9sidence, alors on leur cache beaucoup dessus parce qu'on est rest\u00e9 un petit peu sur cet exemple \u00e0 Del Toro r\u00e9gularit\u00e9 qui avaient pas tr\u00e8s fonctionner apr\u00e8s, on peut, on peut dire aussi que c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette copr\u00e9sidence qu'on a b\u00e2ti les bases, en tout cas, quand vous parlez avec lib\u00e8re, c'est ce qui vous disent : c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a b\u00e2ti les les bases de la reconqu\u00eate, puis on oublie aussi que Christiane Brunner calories, une figure, elle \u00e9tait co- pr\u00e9sident et puis \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, le Parti socialiste, il me semble pas que c'\u00e9tait une une catastrophe au niveau de sa gestion avec avec 2 pr\u00e9sidents, d'ailleurs, moi, j'ai oubli\u00e9 celui qui \u00e9tait copr\u00e9sident avec elle, mais en tout cas elle a marqu\u00e9, elle a marqu\u00e9 en Suisse romande et c'\u00e9tait pas une demi- pr\u00e9sident parce qu'elle est en copr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:49) [89%] :\r\nLaura Drompt dans les diverses interview que Christian Levrat a donn\u00e9 dans la presse, ils parlent de n\u00e9cessit\u00e9 pour le parti socialiste de rester un leader progressiste sur quel sujet justement le parti socialiste doit d\u00e9sormais se positionner pour avoir ce r\u00f4le, hein, pour continuer \u00e0 \u00e0 pour garder ce r\u00f4le de leader progressiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [91%] :\r\nBen je vois 3 axes extr\u00eamement important en ce moment il y a tout d'abord l'AVS sur lequel le Parti socialiste doit maintenant avoir une ligne claire, parce qu'apr\u00e8s avoir dit qu'il voulait un renforcement de l'AVS avec initiative AVS plus qu'on a un peu oubli\u00e9 mais qui date d'y a pas si longtemps que \u00e7a qu'qui demandait juste un renforcement des primes des des rentes, ils sont pass\u00e9s \u00e0 un affaiblissement des rentes, en soutenant PV 20 20, maintenant il va falloir que que ce parti socialiste qui dit non, mais on a compris, la gr\u00e8ve des femmes, en fait, il ne faut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes comme \u00e7a, bah, qui se positionne clairement sur cette question et qui nous propose maintenant un moyen de financement qui soient dignes du programme du Parti socialiste et pas juste \u00e0 une diminution des rentes, apr\u00e8s il y a les questions de fiscalit\u00e9 avec la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le parti socialiste a eu un discours extr\u00eamement flou \u00e0 mon sens, entre des personnes qui pr\u00f4nait la H\u00e9rie E3 dans divers ex\u00e9cutif ou m\u00eame au niveau bernois \u00e7a il y a eu vraiment un un soutien \u00e0 ce ce compromis de la part du PS pour finalement soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises qui aboutissait \u00e0 vraiment de de larges pertes pour les caisses publiques et puis donc l\u00e0- dessus il va falloir aussi qui qu'on entende quelque chose de, de, d'un peu plus clair et enfin il y a la sant\u00e9, la sant\u00e9, qui pour la plupart des Suisses quand m\u00eame une situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante, on sait que les primes maladie et n'ont fait qu'augmenter et quels sont, hein, une source de pr\u00e9carit\u00e9, alors maintenant qu'ils ont un ministre de la de la sant\u00e9 depuis des ann\u00e9es \u00e0 ce poste l\u00e0, est ce qu'il y a pas moyen de trouver des solutions un peu plus digne que que ce qu'on a actuellement contre la privatisation de la sant\u00e9 contre la sant\u00e9 \u00e0 2 vitesses, \u00e0 mon sens ce sont l\u00e0 des points sur lesquels la population attend le un parti comme le PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:56) [94%] :\r\nThibaut Schaller le le Parti socialiste a manqu\u00e9 trop d'occasions de se positionner comme un leader de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [93%] :\r\nMais en m\u00eame temps, le PS est au pouvoir, dans bien des cantons \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, ou c'est un socialiste qui doit faire passer des programmes d'\u00e9conomie dans la culture dans l'enseignement, qui sont des \u00e9lectorats fort du Parti socialiste, et puis on voit qu'apr\u00e8s cet \u00e9lectorat se d\u00e9place du c\u00f4t\u00e9 des Verts qui, eux, ont eu, en le beau r\u00f4le, quelque part, hein, en critiquant en \u00e9tant justement \u00e0 la gauche de la gauche en pouvant s'opposer \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, en pouvant rester droit dans ses bottes sur la loi sur le renseignement etc etc il y a plein d'exemples, les Verts ont, ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de cette position, donc le le PS en quelque sorte, il fait le il a il r\u00e9colte les cons\u00e9quences de son choix d'\u00eatre au gouvernement de de participer \u00e0 la marche du pouvoir d'accepter aussi ses responsabilit\u00e9s de ne pas \u00eatre simplement dans l'opposition, de construire le pays, et aujourd'hui il paye un peu les pots cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:49) [93%] :\r\nMais justement, Thibaut Schaller hein dans le Christian Levrat met aussi en avant dans son bilan, l'importance de la politique comptable des r\u00e9sultats donc des victoires aussi dans les urnes, pas uniquement dans l'opposition, et \u00e7a, \u00e7a passe par des accords avec la droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:02) [94%] :\r\nOui, \u00e7a passe par des accords avec la droite ou \u00e7a passe aussi par des des r\u00e9f\u00e9rendums gagn\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait la grande strat\u00e9gie du PS durant ces ces 4 ann\u00e9es un PS qui a, qui a gagn\u00e9 justement contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises num\u00e9ro 3 qui a fait peur \u00e0 la droite et qui du coup a pu n\u00e9gocier avec la droite, c'est la grande strat\u00e9gie du joueur d'\u00e9checs Levrat, c'est-\u00e0-dire qu'il faut menacer les pi\u00e8ces adverses pour justement essayer de b\u00e2tir un \u00e9quilibre, il faut repr\u00e9senter une menace et puis et puis ben effectivement la la partie construction a peut-\u00eatre un peu moins bien march\u00e9 durant cette l\u00e9gislature mais apr\u00e8s c'est une question d'image pour le PS quand on travaille trop avec la droite, on perd peut-\u00eatre l'\u00e9lectorat de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:38) [98%] :\r\nLaura Drompt vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:39) [92%] :\r\nOui j'abonde tout \u00e0 fait dans ce qui vient d'\u00eatre dit par rapport \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises, il a quand m\u00eame fallu que la gauche de la gauche pousse le parti socialiste de la gauche de la gauche qui est venu ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la base et on a vu un peu les voir se se se faire pousser vers ce r\u00e9f\u00e9rendum pour finalement accept\u00e9 d'y participer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 \u00e0 ce titre l\u00e0, je voulais aussi rebondir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par rapport au aux ex\u00e9cutifs, c'est s\u00fbr que le PS en fait \u00e0 \u00eatre un parti gouvernemental et et doit de ce fait accepter parfois de d'avoir des ministres qui propose des mesures qui ne sont pas tr\u00e8s populaire, je dirais que la contrepartie \u00e0 \u00e7a, c'est d'accepter d'avoir un un parti une base qui un peu offensif derri\u00e8re le le PS a plein de de locomotives, de personnes qui sont sur le terrain qui comprennent tr\u00e8s bien la la r\u00e9alit\u00e9 de ce que vivent les Suisses et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut accepter aussi dans le jeu, tout comme le fait assez bien l'UDC finalement c'est d'avoir des ministres qui propose des choses et puis derri\u00e8re un parti hyper- actif qui va venir puisqu'il va un peu ru\u00e9 dans les brancards en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:42) [88%] :\r\nFlorent Quiquerez hein, en haut des d\u00e9fis pour le Parti socialiste, c'est de se repositionner dans la gauche comment revoir ce rapport avec la celui qui est plus petit fr\u00e8re les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:53) [90%] :\r\nAh moi je pense que d\u00e9j\u00e0 l'erreur qui a \u00e9t\u00e9 faite par le Parti socialiste, c'est durant cette campagne, essayer de faire croire \u00e0 tout le monde, c'\u00e9tait eux le le le 1er parti \u00e9cologiste de Suisse dire quand lorsque Christian Levrat Dee Dee Dee cela, ils se trompent, je veux dire c'est c'est on pr\u00e9f\u00e8re toujours on pr\u00e9f\u00e8re toujours la copie \u00e0 l'original, et les Verts sont les plus cr\u00e9dibles sur ces questions- l\u00e0, donc je pense que c'est une en tout cas pas essayer de marcher sur la sur les plates-bandes des Verts sur sur ce th\u00e8me -l\u00e0, comme l'ont fait \u00e0 l'\u00e9poque, le PLR et le PDC lorsqu'il voulait regagner l'\u00e9lectorat UDC moi je pense qu'il doit rester profil\u00e9 sur ces questions et puis apr\u00e8s, elles, elles vont finir par par devenir pourtant ces questions, les retraites, les primes d'assurance maladie, sur ces questions- l\u00e0, il est cr\u00e9dible et \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a deviendra souci des Suisses, donc peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es on va retrouver un parti socialiste qui revient avec de de meilleurs r\u00e9sultats, mais, mais je partage sur tout ce qui a \u00e9t\u00e9 diss\u00e9qu\u00e9, on n'est pas dans un parti d'opposition, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 d'accord de faire partie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'entrer dans les, dans les gouvernements, il doit faire des compromis et il ne peut pas juste d\u00e9filer dans la rue, il faut aussi qu'il est l\u00e0 pour des r\u00e9sultats concrets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:56) [92%] :\r\nLaura Drompt le, le PS devrait s'inspirer un peu des Verts qui a beaucoup \u00e9cout\u00e9 les les r\u00e9clamations de la rue en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:02) [88%] :\r\nJe pense que c'est absolument essentiel maintenant pour pour aller de l'avant et le Parti socialiste a beaucoup parl\u00e9 de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, la gr\u00e8ve des femmes, on a vu sur Facebook, qui avait beaucoup de de poste juste avant les \u00e9lections, qui, qui parlait de de cette gr\u00e8ve, donc ils ont bien compris l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a, mais est-ce que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment absolument bien int\u00e9gr\u00e9 ce qu'est -ce qu'il le par ce parti est pr\u00eat \u00e0 remettre en question peut-\u00eatre certaines certains fonctionnements interne par rapport \u00e0 ce qui est demand\u00e9 dans cette gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, parce que ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 apporter toutes les revendications de la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, je suis pas totalement, enfin, j'attends de voir la suite, je, je l'esp\u00e8re,D.D. candidat comme Matthias Reynard ont montr\u00e9 qu'il approuvait la plupart des points de de d\u00e9fendue par la gr\u00e8ve donc, donc il y a des possibilit\u00e9s qu'il qu'ils entendent, qu'ils soient \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:50) [89%] :\r\nTr\u00e8s rapidement, Thibaut Schaller la partie parler de de l'avenir du Parti socialiste, concernant l'avenir de Christian Levrat, il reste au Conseil des \u00c9tats, mais ce qui pourrait avoir un avenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [89%] :\r\nEh ben moi j'y crois parce qu'on a assist\u00e9 dans la dans les r\u00e9centes ann\u00e9es entre Alain Berset et puis Christian Levrat, une sorte de chass\u00e9-crois\u00e9 pour les les postes du c\u00f4t\u00e9 du du canton de Fribourg alors si Alain Berset devait aller devait s'en aller ces prochaines ann\u00e9es, alors \u00e7a c'est le c'est la grande hypoth\u00e8se mais s'il devait s'en aller les prochaines ann\u00e9es, c'est vrai que Christian Levrat serait un des des outsiders, il est, il n'est plus pr\u00e9sident de parti, personne ne peut le le suspecter de de tronquer la course donc et lui viendra comment comment candidat ext\u00e9rieur l\u00e9gitime et avec toutes ces alliances qu'il a tiss\u00e9 \u00e0 droite, il aura beaucoup de soutien, notamment du c\u00f4t\u00e9 des s\u00e9nateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:34) [93%] :\r\nEh bien, merci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus aborder ce th\u00e8me un des d\u00e9fis \u00e0 relever pour pour le Parti socialiste laura Drompt du Courrier Florent Quiquerez de chez Tamedia et Thibaut Schaller de la RTS Radio belle soir\u00e9e \u00e0 vous 3 belles-soeurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA39B691-CFD4-41A6-B48A-B4D49E2635CA", "internalArchiveId": "DA39B691-CFD4-41A6-B48A-B4D49E2635CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats ", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats   \r\nDans les autres r\u00e9sultats,\r\nA Zurich, Ruedi Noser reste conseiller aux Etats. Il rejoint ainsi le Socialiste Daniel Jositsch, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au \u00a0premier tour.\r\nEt puis, \u00e0 St-Gall, le Socialiste Paul Rechsteiner et le D\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Benedikt W\u00fcrth sont r\u00e9\u00e9lus. \r\nThibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique. Avec ces six seconds tours pour les Etats, on y voit d\u00e9sormais plus clair sur la composition de la \"chambre haute\", comme on dit. Il ne reste que 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir, ce sera dimanche prochain. Alors, y a-t-il du changement au Conseil des Etats?\r\nEh bien non, pas vraiment. Si on prend les grands \u00e9quilibres gauche, centre et droite, le Conseil des Etats reste \u00e0 peu pr\u00e8s tel qu'il \u00e9tait. Le PDC, malgr\u00e9 quelques d\u00e9faites douloureuses, reste l'arbitre dans la chambre des cantons. Le bloc de gauche se recompose, avec les Verts qui progressent au d\u00e9triment du PS, mais sa force reste la m\u00eame. Le bloc de droite, lui, progresse un peu, au d\u00e9triment du PDC, mais le r\u00eave de Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR, de r\u00e9aliser des majorit\u00e9s avec l'UDC ne se r\u00e9alisera pas. On a donc trois blocs qui peuvent s'allier diff\u00e9remment en fonction des dossiers... le Conseil des Etats reste la chambre de r\u00e9flexion.\r\n***RELANCE: Ceci dit, on constate quand m\u00eame un rajeunissement du Conseil des Etats...\r\nBon l\u00e0 non plus, on n'est pas dans le tremblement de terre... la moyenne d'\u00e2ge sera de 54 ans... elle \u00e9tait de 56 ans depuis les \u00e9lections de 2003. Par contre, du c\u00f4t\u00e9 du genre des \u00e9lu-e-s, \u00e7a change. D\u00e9j\u00e0 11 femmes \u00e9lues au Conseil des Etats, et il pourrait y en avoir plus le week-end prochain. La progression est nette: elles \u00e9taient 7 \u00e0 avoir obtenu un fauteuils aux Etats en 2015. Ceci dit, les messieurs resteront largement majoritaires... avec plus d'une trentaine de si\u00e8ges. \r\n***RELANCE: Au niveau f\u00e9d\u00e9ral toujours, Thibaut, la journ\u00e9e \u00e9lectorale du jour a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te pour le PDC...\r\nEeh oui... le PDC doit se chercher un nouveau chef de groupe, apr\u00e8s la non-r\u00e9\u00e9lection de Filippo Lombardi - on l'entendait tout-\u00e0-l'heure... Une \u00e9jection qui a \"pris de cours\" le parti, me dit un membre de l'entourage du PDC. C'est un coup dur pour le parti. Le tandem Pfister-Lombardi fonctionnait plut\u00f4t bien, le groupe avait retrouv\u00e9 une certain discipline... Le PDC risque maintenant de se retrouver avec une guerre de succession... et surtout, il manquera le capitaine Lombardi le 11 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On sait que le PDC peut jouer les arbitres ce jour-l\u00e0. Et on sait aussi que Filippo Lombardi \u00e9tait un grand soutien pour Ignazio Cassis, tessinois comme lui, qui joue sa place au gouvernement... le suspense vient donc de monter d'un cran.\r\nA noter les derniers si\u00e8ges au conseil des Etats seront attribu\u00e9s dimanche prochain, en Argovie, Schwytz et B\u00e2le-campagne.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852090", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats  / FOR_2019-11-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:28:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe dimanche, a de nouveau \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e sur le front des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des seconds tours pour le Conseil des \u00c9tats en Suisse al\u00e9manique, notamment dans les 2 cantons les plus peupl\u00e9 de Suisse, Berne et Z\u00fcrich, nous y reviendrons tout \u00e0 l'heure mais la surprise la plus grande surprise est venue du Tessin, personne ne l'avait pr\u00e9dit, m\u00eame les plus fins pronostiqueur le PDC Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu Nicole de la Pietra vous disiez s\u00e9isme \u00c9lisabeth, c'est un s\u00e9isme au sud des Alpes, parce que ce poids lourd de la politique et Filippo Lombardi, qui menait la course en t\u00eate au 1er tour a \u00e9t\u00e9 un vin \u00e9vinc\u00e9 pour 45 petites voix sa rivale Marina Carobbio, qui a r\u00e9ussi son pari, celui de porter pour la premi\u00e8re fois une femme tessinoise au Conseil des \u00c9tats et la premi\u00e8re \u00e9lus socialistes italophones \u00e0 la chambre haute, elle si\u00e9gera avec Marco Chiesa le conseiller national UDC qui a engrang\u00e9 un score canon avec le meilleur r\u00e9sultat de cette journ\u00e9e et puis s\u00e9isme enfin parce que c'en est termin\u00e9 pour le PLR tessinois aux \u00c9tats pour la premi\u00e8re fois depuis 1848 les lib\u00e9raux- radicaux devront se passer d'un s\u00e9nateur \u00e0 Berne, Giovanni Merlini est arriv\u00e9 dernier de cette course incroyable et on imagine que pour les les 2 partis du centre, hein, ce camouflet, aura des cons\u00e9quences Nicole en tout cas tr\u00e8s vraisemblablement du c\u00f4t\u00e9 du PLR en tout cas au sein de ce parti, des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 ce soir, pour demander la d\u00e9mission de la direction du PLR tes, nombreux sont ceux qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 le choix d'un ticket PLR PDC pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une strat\u00e9gie qui prend des allures d'autogoal ce soir aux yeux de certains, on peut donc tabler sur des discussions houleuses ces prochains jours ici, au sud des Alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6990089-00DD-42B9-8549-BC4E97DC4A1A", "internalArchiveId": "A6990089-00DD-42B9-8549-BC4E97DC4A1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nLe socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne  \r\n  10'13''  t\u00e9moin antenne\r\nDans le canton de Berne, ni vague verte, ni effet femmes. Le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00e9tats. Ils ont devanc\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses Regula Rytz et la PLR Christa Markwalder. Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s-midi au Rathaus de Berne. Le suspense a \u00e9t\u00e9 intense .\r\nC'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine, et que tous les sc\u00e9narios paraissaient possibles, y-compris celui de la victoire du ticket rose vert St\u00f6ckli-Rytz, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique. Mais n'aurait pas coll\u00e9 \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois, qui vote majoritairement \u00e0 droite. M\u00eame si au premier tour c'est bien ce duo St\u00f6ckli - Rytz qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate, en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au conseil national ..\r\n*** On assiste donc aujourd'hui \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage ? . ***\r\nIl semble en tous cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9 que le 20 octobre, et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9. Ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique qu'est Hans St\u00f6ckli, arriv\u00e9 en t\u00eate. L'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratiss\u00e9 large, y-compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9s. Et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois, qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n*** Quant au retour de l'UDC, il est finalement assez logique . ***\r\n. que l'UDC bernoise ait un repr\u00e9sentant \u00e0 la chambre haute, c'\u00e9tait effectivement une tradition. Jusqu'en 2011, lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9 en mains du BPD. Dor\u00e9navant, avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure, la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite. Outre le fait qu'elle reste purement masculine.", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852092", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne / FOR_2019-11-17T18:02:00_developpement-3", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:28:16Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvec nous en Direct, Hans St\u00f6ckli, bonsoir, bonsoir madame alors f\u00e9licitations hein pour pour votre \u00e9lection une majorit\u00e9 rose- verte aux \u00c9tats comme \u00e0 Gen\u00e8ve les Bernois n'en n'ont pas voulu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nEffectivement, le r\u00e9sultat est assez claire \u00e0 Berne, on n'a jamais eu cette situation jusqu'\u00e0 maintenant, la gauche \u00e9tait content d'avoir au moins un si\u00e8ge depuis Madame Sommaruga, et puis apr\u00e8s j'ai eu l'occasion de repr\u00e9senter 2 fois la partie gauche du canton et maintenant, malgr\u00e9 le r\u00e9sultat du 1er tour cette tentative n'a pas fait le plein d'autant plus que la 4\u00e8me personne en lice la radicale Marc Walter n'a pas fait un bon score et ainsi donc a permis \u00e0 monsieur Salzmann avoir beau r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nAlors, on imagine que vous devez \u00eatre tr\u00e8s heureux d'\u00eatre \u00e9lu, r\u00e9\u00e9lu ce soir mais la d\u00e9faite, la non- \u00e9lection de 2 Regula Rytz elle vous attriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors on a fait campagne ensemble et le fait que Madame Rytz et moi, avait fait un ticket, m'a permis de r\u00e9colter beaucoup de voix par parmi les Verts et les femmes, et bien s\u00fbr, je regrette la non- r\u00e9\u00e9lection non l\u00e0 n'a pas action de Madame Rytz mais d'autre part, c'est clair que le canton de Berne majoritairement bourgeois que c'est d\u00e9j\u00e0 un grand succ\u00e8s de passer 1er dans ce canton et assez : il ne faut pas oublier non plus que je crois que le fait que Madame Reed, c'est la pr\u00e9sidente des Verts n'a pas aid\u00e9 non plus dans un canton o\u00f9 justement la majorit\u00e9 n'est pas comparable \u00e0 celle de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nMonsieur St\u00f6ckli pendant cette campagne, on a remis en cause votre \u00e2ge, votre sexe est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une campagne particuli\u00e8rement difficile pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [90%] :\r\nEh bien, c'\u00e9tait ma derni\u00e8re campagne apr\u00e8s 20 campagnes et je je dois vous avouer que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la plus difficile, la plus dure, parce que d'une part je ne luttait pas seulement entre elles et la concurrence mais o\u00f9 c'est Kant mon \u00e2ge et mon sexe et l\u00e0 je ne pouvais vraiment rien, mais c'est pour \u00e7a que c'est encore beaucoup plus heureux que malgr\u00e9 cela h\u00e9 bien la r\u00e9action \u00e9tait pas si mal que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [95%] :\r\nAlors on a eu, on a entendu tout \u00e0 l'heure, Filippo Lombardi, qui lui n'est pas r\u00e9\u00e9lu, vous aviez si\u00e9g\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps avec lui qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a vous fait, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 sa non- \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [87%] :\r\nEh bien, apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de receler Berne de Vonlanthen b\u00e9ate Fribourg, c'est la 3\u00e8me et elle est d\u00e9tonante parce que d'une part Monsieur Lombardi tr\u00e8s actif, il est chef de fraction de de p\u00e9d\u00e9s, c'est ainsi, c'est certainement une grande surprise, d'autant plus que Monsieur Lombardi repr\u00e9sentait aussi en tant que pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats, d'une mani\u00e8re extraordinaire le Tessin, donc je crois que, mais il faut voir que Monsieur Lombardi si\u00e8ge depuis des si\u00e8cles au sein du Conseil des \u00c9tats 20 ans seulement, j'ai moi seulement 8 ans, donc l\u00e0 il y a une certaine diff\u00e9rence et d'autre part, je crois aussi que pendant les monsieur Lombardi avait aussi \u00e0 lutter avec quelques discussions autour de sa personne, qui n'\u00e9tait certainement pas, certainement pas trop favorable, finalement bien s\u00fbr f\u00e9licitations \u00e0 Madame Galant bien parce que, en tant que pr\u00e9sident du conseil national, elle a certainementM. profiter de \u00e7a mais de son travail hausse comme la plus haute suisse de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [90%] :\r\nHans St\u00f6ckli, vous avez fait campagne avec ce slogan la force bilingue, vous devenez en quelque sorte le l'unique voie des francophones bernois sous la Coupole, c'est un r\u00f4le que que vous que vous allez prendre \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [88%] :\r\nAbsolument, moi j'ai regrett\u00e9 la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur M\u00fcller parce que toute contraception sont trains au Conseil national, toutes r\u00e9gions doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et je suis absolument conscient de la responsabilit\u00e9 que moi j'ai vis-\u00e0-vis de la partie francophone de ce pays, moi je suis pas francophones, je suis la force bilingue, mais cela ne veut pas dire que je ne peux pas repr\u00e9senter aussi longtemps qu'il y a pas d'autres repr\u00e9sentants francophones du canton au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral cette partie qui est tr\u00e8s importante, qui m\u00e9rite une voix qui fit importante \u00e7a du parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [84%] :\r\nAh mais quand m\u00eame \u00e0 ce a pas une crainte que que la minorit\u00e9 francophone bernoise soit de moins en moins repr\u00e9sent\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [87%] :\r\nEh bien, c'est un danger, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que les partis doivent vraiment ma\u00eetre dans l'air, leur r\u00e9flexion quand \u00e0 la nomination des candidatures pour le Conseil national, il s'av\u00e8re que, apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Graber et maintenant la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Bull que il faut donner un coup de pouce parle suppl\u00e9mentaire aux repr\u00e9sentants du de de la langue fran\u00e7aise, parce que les Normands pourcent al\u00e9manique ne se rendent pas compte de l'importance d'une repr\u00e9sentation parce que si on prend le le pourcentage des pourcent h\u00e9 bien, \u00e7a voudrait dire qu'il est au moins 2, voire 3 membres de notre r\u00e9gion, de la r\u00e9gion francophone du du canton de Berne au sein du conseil national et maintenant il y en a personne et je me souviens avec Francine leur Chair, lui, il \u00e9tait, il \u00e9tait national parce que le Parti socialiste et la \u00e9poque avait cumul\u00e9, il y avait une \u00e9poque dans laquelle il y avait une bonne repr\u00e9sentation m\u00eame sur- repr\u00e9sentation c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 la l'histoire \u00e0 la question jurassienne, mais depuis que la question est plus ou moins r\u00e9gl\u00e9, h\u00e9 bien l'int\u00e9r\u00eat pour le reste du canton est tr\u00e8s petit et \u00e7a c'est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Hans St\u00f6ckli d'\u00eatre venu \u00e0 pendant quelques minutes dans dans Forum pour commenter votre r\u00e9\u00e9lection aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, bonne soir\u00e9e, merci et puis et puis \u00e9galement avec nous maintenant Regula Rytz qui n'est pas donc elle au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Berne, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:39) [90%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [96%] :\r\nAlors vous \u00eates le visage du succ\u00e8s des Verts le le 20 octobre dernier en tant que pr\u00e9sidente des Verts mais vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la Chambre des cantons, c'est, c'est une grosse d\u00e9ception pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:55) [87%] :\r\nBon, bien s\u00fbr que je suis d\u00e9\u00e7u parce que je m\u00e8ne cette campagne avec beaucoup de patients, mais je suis \u00e9galement heureuse de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats \u00e7a que j'ai obtenu c'\u00e9tait clair cette est vraiment une grande f\u00eate extr\u00eamement grande but maintenant d'avoir ticket rose, verte pour la repr\u00e9sentation du canton de Perm au Conseil des \u00c9tats, et c'est aussi clair que notre notre Team a mobilis\u00e9 beaucoup les partis de droite et ils ont r\u00e9ussi \u00e0 gagner si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [94%] :\r\nOui, c'est quand m\u00eame le signe aujourd'hui que le canton de Berne reste un canton de droite. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:29) [83%] :\r\nAbsolument, et c'est clair, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment pour la poubelle, la premi\u00e8re tour, on a eu beaucoup, beaucoup de ces de de de support et de chance : avoir les t\u00eate re\u00e7u les premiers placent monsieur Stoclet moi et c'\u00e9tait vraiment un petite raconte surprise dans un canton tellement rural et Conservative et avec une nette majorit\u00e9 de 3 mais c'est clair, on a, on a vu une chance, on a essay\u00e9 de d'avoir une nouvelle forme de politique aussi chez nous au comptant de comme a eu par exemple \u00e0 un bon canton de Gen\u00e8ve, mais c'est clair, le canton de Berne a chang\u00e9 mais c'est pas changer assez pour \u00eatre pr\u00eate d\u00e8s lire de personnes du PS et d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [93%] :\r\nAlors c'est un un UDC qui fait son entr\u00e9e en Werner Salzmann, qui succ\u00e8de \u00e0 un PBD, un profil beaucoup plus dure \u00e0 droite beaucoup plus conservateur, \u00e7a c'est quelque c'est d'autant plus d\u00e9cevant pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:25) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e7a me fait un peu de souci, je crois que Monsieur St\u00f6ckli monsieur Salzmann dans beaucoup de th\u00e8mes, ils vont pas avoir le m\u00eame avis, alors c'est un peu difficile, la repr\u00e9sentation du canton de Berne maintenant aux \u00c9tats, c'est un peu, oui, \u00e7a va pas avoir des effets parce qu'ils votent Doroth\u00e9e notre mani\u00e8re, surtout en Europe, dans tous les questions sociales et \u00e9cologiques, c'est vraiment avec Monsieur Berne, aucun pilote du PDP, c'est-\u00e0-dire beaucoup plus, c'est l'unit\u00e9, maintenant c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente alors c'est c'est pour le canton de Berne c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s positif et c'est pour moi, c'est aussi ce qui me ce qui me rend un peu triste que les femmes n'a non, non, aucune si\u00e8ge maintenant pour repr\u00e9senter les femmes de du canton de permis aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [89%] :\r\nAlors, Regula Rytz, vous restez conseill\u00e8re nationale mais vous ne serez bient\u00f4t plus pr\u00e9sidente du parti, il y a toujours cette fameuse question Est- ce que dans le un poste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait vous int\u00e9resser : vous pourriez \u00eatre candidate, Dieu sait si on vous a pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:28) [82%] :\r\nEh ben c'est clair et je je beaucoup chose \u00e0 faire aussi avec notre nouveau groupe dans devant le Parlement, le Conseil national ciel encre incroyable, c'est un succ\u00e8s historique pour les Verts et on on serait, j'ai beaucoup a commenc\u00e9 de travailler maintenant donald Le Nouvel par Normand, mais c'est clair cette question pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 jusqu'\u00e0 ce moment, et les Verts des sid\u00e9rant de leur strat\u00e9gie dans les semaines \u00e0 venir, jusqu'\u00e0 ce moment, nous les discuter rend pas des ont m\u00eame pas mon nom, c'est clair, c'est, premi\u00e8rement, c'est la strat\u00e9gie qu'on doit \u00eatre clair et apr\u00e8s on discute sur les dents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:08) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Regula Rytz tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:12) [73%] :\r\nMerci para\u00eet mort. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2035455", "internalArchiveId": "AA1911035044", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 1916, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10872122", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Venise affronte sa troisi\u00e8me mar\u00e9e haute en une semaine", "19h30", "Lever le tabou des personnes intersexes", "19h30", "Le racisme continue \u00e0 gangr\u00e9ner les matches de foot", "19h30", "La Nati face \u00e0 Gibraltar pour son dernier match de qualification \u00e0 l'Euro 2020", "19h30", "Les Iraniens en col\u00e8re apr\u00e8s la hausse du prix de l'essence", "19h30", "Les pharmacies Zur Rose d\u00e9barquent dans les supermarch\u00e9s romands", "19h30", "Au Tessin, la socialiste Marina Carobbio \u00e9jecte Filippo Lombardi de son si\u00e8ge de s\u00e9nateur", "19h30", "R\u00e9sultats du 2e tour aux Etats, l'analyse de Rouven Gueissaz", "19h30", "Hans St\u00f6ckli r\u00e9agit \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des Etats", "19h30", "Hans St\u00f6ckli et Werner Salzmann \u00e9lus s\u00e9nateurs \u00e0 Berne", "19h30", "Racisme dans le milieu du football: l'interview de Johan Djourou", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10872122", "ece-10872126", "ece-10872128", "ece-10872132", "ece-10872124", "ece-10872120", "ece-10872116", "ece-10872118", "ece-10872114", "ece-10872112", "ece-10872130", "ece-10872134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:20  00:00:18:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:13  00:00:20:11\r\n{\\an1}Voici l'un des vainqueurs du jour:\r\n\r\n00:00:20:13  00:00:24:14\r\n{\\an1}Hans Stoeckli\r\nest \u00e9lu au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:00:24:16  00:00:27:15\r\n{\\an1}Il a sem\u00e9\r\nla pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz.\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:30:11\r\n{\\an1}Il incarne une gauche traditionnelle\r\nqui n'a pas dit son dernier mot.\r\n\r\n00:00:30:13  00:00:33:04\r\n{\\an1}Hans Stoeckli, vous avez\r\n40 ans de carri\u00e8re politique\r\n\r\n00:00:33:06  00:00:35:13\r\n{\\an1}et vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n00:00:35:15  00:00:44:01\r\n{\\an1}Qu'est-ce que \u00e7a dit ?\r\n\r\n00:00:44:05  00:00:46:13\r\n{\\an1}-C'est le signal que je suis\r\n\r\n00:00:46:17  00:00:50:01\r\n{\\an1}un animal politique\r\navec beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:00:51:00  00:00:52:22\r\n{\\an1}-Au Tessin, un notable historique\r\nest pouss\u00e9 dehors.\r\n\r\n00:00:53:02  00:00:55:09\r\n{\\an1}Filippo Lombardi,\r\npilier du PDC est \u00e9vinc\u00e9.\r\n\r\n00:00:55:11  00:00:59:20\r\n{\\an1}L'UDC Marco Chiesa et la socialiste\r\nMarina Carobbio l'ont devanc\u00e9.\r\n\r\n00:00:59:22  00:01:05:11\r\n{\\an1}Nous ferons le bilan\r\navec Rouven Gueissaz.\r\n\r\n00:01:05:15  00:01:09:08\r\n{\\an1}Nous parlerons\r\nde ce groupe al\u00e9manique\r\n\r\n00:01:09:10  00:01:11:23\r\n{\\an1}qui d\u00e9barque en Suisse romande.\r\n\r\n00:01:12:01  00:01:14:16\r\n{\\an1}Zur Rose va bousculer\r\nles pharmacies actuelles\r\n\r\n00:01:14:19  00:01:18:17\r\n{\\an1}avec une politique de prix agressive.\r\n\r\n00:01:18:22  00:01:21:17\r\n{\\an1}Nous \u00e9voquerons\r\nle racisme dans le foot,\r\n\r\n00:01:21:19  00:01:23:20\r\n{\\an1}avec une sanction spectaculaire.\r\n\r\n00:01:23:22  00:01:26:19\r\n{\\an1}La Bulgarie\r\nre\u00e7oit les Tch\u00e8ques \u00e0 huis clos\r\n\r\n00:01:26:20  00:01:29:04\r\n{\\an1}pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020.\r\n\r\n00:01:29:06  00:01:32:01\r\n{\\an1}Les Bulgares avaient\r\npouss\u00e9 des cris de singes\r\n\r\n00:01:32:03  00:01:33:23\r\n{\\an1}en direction de joueurs noirs.\r\n\r\n00:01:34:01  00:01:37:04\r\n{\\an1}Johann Djourou, vous incarnez\r\nla diversit\u00e9 des origines\r\n\r\n00:01:37:06  00:01:38:22\r\n{\\an1}dans le foot suisse et europ\u00e9en.\r\n\r\n00:01:39:00  00:01:44:15\r\n{\\an1}Est-ce qu'il faudra durcir\r\nles sanctions ?\r\n\r\n00:01:44:19  00:01:48:08\r\n{\\an1}-Il serait temps de s\u00e9vir.\r\n\r\n00:01:48:10  00:01:50:07\r\n{\\an1}-On entendra\r\nun t\u00e9moignage exceptionnel\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:53:04\r\n{\\an1}sur la condition des intersexes.\r\n\r\n00:01:53:06  00:01:56:16\r\n{\\an1}Audrey est n\u00e9e avec des caract\u00e8res\r\nsexuels ni totalement f\u00e9minins,\r\n\r\n00:01:56:18  00:01:58:19\r\n{\\an1}ni totalement masculins.\r\n\r\n00:01:58:21  00:02:01:01\r\n{\\an1}Elle a subi\r\nune centaine d'interventions.\r\n\r\n00:02:01:05  00:02:03:10\r\n{\\an1}Nous serons \u00e0 Venise,\r\ntoujours survivante.\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:06:09\r\n{\\an1}La ville a v\u00e9cu sa quatri\u00e8me\r\nacqua alta en une semaine.\r\n\r\n00:02:06:11  00:02:09:11\r\n{\\an1}Les habitants se battent,\r\nmais la facture est vertigineuse,\r\n\r\n00:02:09:13  00:02:13:11\r\n{\\an1}presque 1 mia d'euros.\r\n\r\n00:02:13:11  00:02:16:14\r\n{\\an1}Le nouveau visage politique\r\nde la Suisse finit de se pr\u00e9ciser.\r\n\r\n00:02:16:16  00:02:20:11\r\n{\\an1}Hans Stoeckli, socialiste biennois,\r\nest grand vainqueur du second tour\r\n\r\n00:02:20:13  00:02:23:18\r\n{\\an1}au Conseil des Etats\r\ndans le canton de Berne.\r\n\r\n00:02:23:20  00:02:31:06\r\n{\\an1}Il arrive en t\u00eate avec 157'750 voix.\r\n\r\n00:02:31:08  00:02:34:14\r\n{\\an1}L'UDC Werner Salzmann est \u00e9lu\r\n\u00e9galement et r\u00e9cup\u00e8re\r\n\r\n00:02:34:15  00:02:38:09\r\n{\\an1}le si\u00e8ge d\u00e9tenu\r\npar le PBD, avec 154'586 voix.\r\n\r\n00:02:38:11  00:02:41:10\r\n{\\an1}Regula Rytz (Verts),\r\npersonnage vedette\r\n\r\n00:02:41:11  00:02:44:19\r\n{\\an1}de la nouvelle donne f\u00e9d\u00e9rale,\r\nest tenue en \u00e9chec\r\n\r\n00:02:44:21  00:02:54:15\r\n{\\an1}de m\u00eame que la PLR\r\nChrista Markwalder.\r\n\r\n00:02:56:18  00:03:00:15\r\n{\\an1}-A Berne, on maintient\r\nle suspense jusqu'au bout.\r\n\r\n00:03:00:17  00:03:03:10\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats de la ville de Berne\r\nont scell\u00e9 les \u00e9lections.\r\n\r\n00:03:08:11  00:03:14:01\r\n{\\an1}Pl\u00e9biscit\u00e9 pour un 3\u00e8me mandat,\r\nil remporte ce deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:16:23\r\n{\\an1}-La partie francophone du canton\r\n\r\n00:03:17:01  00:03:19:04\r\n{\\an1}a besoin d'un repr\u00e9sentant\r\n\r\n00:03:19:06  00:03:21:10\r\n{\\an1}dans les deux chambres !\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:27:20\r\n{\\an1}J'ai la t\u00e2che\r\nde repr\u00e9senter les francophones.\r\n\r\n00:03:28:05  00:03:31:01\r\n{\\an1}-Autre vainqueur,\r\nWerner Salzmann (UDC).\r\n\r\n00:03:31:03  00:03:32:22\r\n{\\an1}Il a dout\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n00:03:33:00  00:03:42:09\r\n{\\an1}On le voit prononcer \"Regula Rytz\"\r\navant d'exploser de joie.\r\n\r\n00:03:42:11  00:03:44:11\r\n{\\an1}-C'est une surprise,\r\n\r\n00:03:44:12  00:03:47:11\r\n{\\an1}je suis heureux de remporter ce si\u00e8ge\r\n\r\n00:03:47:12  00:03:49:19\r\n{\\an1}pour les bourgeois de Berne.\r\n\r\n00:03:50:00  00:03:52:13\r\n{\\an1}-Un homme de droite\r\net un autre de gauche\r\n\r\n00:03:52:15  00:03:55:17\r\n{\\an1}pour repr\u00e9senter Berne aux Etats,\r\nstatu quo.\r\n\r\n00:03:56:03  00:03:58:21\r\n{\\an1}-C'est bien pour la r\u00e9gion rurale\r\n\r\n00:03:58:23  00:04:04:07\r\n{\\an1}et pour la r\u00e9gion urbaine.\r\n\r\n00:04:04:14  00:04:09:13\r\n{\\an1}-La perdante est Regula Rytz\r\n(Verts), qui termine 3\u00e8me.\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:17:22\r\n{\\an1}-Ca aurait \u00e9t\u00e9 une sensation\r\n\r\n00:04:18:00  00:04:20:11\r\n{\\an1}si H.Stoeckli et moi\r\n\r\n00:04:20:12  00:04:24:07\r\n{\\an1}avions repr\u00e9sent\u00e9 Berne.\r\n\r\n00:04:24:16  00:04:29:09\r\n{\\an1}-L'effet femme n'a pas port\u00e9\r\nses fruits dans le canton de Berne.\r\n\r\n00:04:29:17  00:04:32:01\r\n{\\an1}-C'est dommage.\r\n\r\n00:04:32:03  00:04:35:05\r\n{\\an1}Je n'ai pas vu d'autre solution\r\nque d'\u00eatre candidate.\r\n\r\n00:04:35:13  00:04:39:04\r\n{\\an1}-Autre femme candidate, Christa\r\nMarkwalder (PLR) termine 4\u00e8me.\r\n\r\n00:04:39:06  00:04:42:00\r\n{\\an1}Le taux de participation\r\na atteint 44,4 %.\r\n\r\n00:04:42:23  00:04:46:16\r\n{\\an1}-Hans Stoeckli, bravo.\r\n\r\n00:04:46:16  00:04:50:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:04:50:10  00:04:52:13\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un soulagement ?\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:56:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:56:20  00:04:59:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait ma vingti\u00e8me campagne\r\n\u00e9lectorale.\r\n\r\n00:04:59:17  00:05:05:19\r\n{\\an1}Je crois que c'\u00e9tait la plus dure.\r\n\r\n00:05:10:17  00:05:13:12\r\n{\\an1}On n'\u00e9tait que 4,\r\nil y avait 2 de gauche, 2 de droite.\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:17:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait unique dans le canton.\r\n\r\n00:05:17:18  00:05:28:13\r\n{\\an1}-Les jeunes se moquent\r\nen disant \"ok boomers\".\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:33:08\r\n{\\an1}\u00c7a n'a pas fonctionn\u00e9 contre vous,\r\ncomment vous l'expliquez ?\r\n\r\n00:05:33:11  00:05:34:21\r\n{\\an1}-Je trouve bien\r\n\r\n00:05:35:02  00:05:38:16\r\n{\\an1}que chaque g\u00e9n\u00e9ration\r\nsoit repr\u00e9sent\u00e9e aux Chambres.\r\n\r\n00:05:38:20  00:05:46:10\r\n{\\an1}La partie de la population\r\ndes plus de 65 ans\r\n\r\n00:05:46:14  00:05:52:17\r\n{\\an1}sera repr\u00e9sent\u00e9e par moi maintenant.\r\n\r\n00:05:52:21  00:05:57:09\r\n{\\an1}J'aurai la grande chance\r\nd'assumer la pr\u00e9sidence\r\n\r\n00:05:57:13  00:06:04:06\r\n{\\an1}du Conseil des Etats\r\nl'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:06:04:10  00:06:07:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates le socialiste\r\nsocial-d\u00e9mocrate historique,\r\n\r\n00:06:07:21  00:06:13:18\r\n{\\an1}admirateur de la SPD allemande.\r\n\r\n00:06:13:22  00:06:19:17\r\n{\\an1}Beaucoup disent que\r\nc'est un vieux monde,\r\n\r\n00:06:19:21  00:06:25:19\r\n{\\an1}que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n00:06:27:02  00:06:30:08\r\n{\\an1}-Le parti socialiste doit\r\neffectivement s'occuper davantage\r\n\r\n00:06:30:11  00:06:33:17\r\n{\\an1}aussi des jeunes.\r\n\r\n00:06:33:21  00:06:37:02\r\n{\\an1}On a beaucoup de jeunes socialistes\r\nau Parlement maintenant,\r\n\r\n00:06:37:08  00:06:39:09\r\n{\\an1}il faut les soutenir.\r\n\r\n00:06:39:12  00:06:44:05\r\n{\\an1}Avec le d\u00e9part de Christian Levrat,\r\n\r\n00:06:44:10  00:06:51:02\r\n{\\an1}la chance existe\r\npour trouver une nouvelle formule.\r\n\r\n00:06:51:06  00:06:54:11\r\n{\\an1}Je suis confiant, apr\u00e8s ce r\u00e9sultat,\r\nce dimanche,\r\n\r\n00:06:54:16  00:06:58:23\r\n{\\an1}cela donne une nouvelle force,\r\n\r\n00:06:59:03  00:07:02:15\r\n{\\an1}pour redonner du dynamisme\r\nau Parti socialiste.\r\n\r\n00:07:02:18  00:07:08:17\r\n{\\an1}-Il faudra une femme jeune\r\ncomme nouvelle pr\u00e9sidente ?\r\n\r\n00:07:08:21  00:07:17:00\r\n{\\an1}-Il faut une femme capable\r\nde diriger notre parti\r\n\r\n00:07:17:04  00:07:19:08\r\n{\\an1}et de faire aussi\r\ncomme Christian Levrat.\r\n\r\n00:07:19:11  00:07:26:17\r\n{\\an1}Christian Levrat\r\na \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:07:26:17  00:07:28:08\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:32:08  00:07:35:08\r\n{\\an1}Une grande sensation politique\r\nest la d\u00e9faite\r\n\r\n00:07:35:10  00:07:38:07\r\n{\\an1}d'un pilier historique du Tessin\r\nmais aussi de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:07:38:09  00:07:40:21\r\n{\\an1}Exit Filippo Lombardi,\r\ncoup de sac g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:40:23  00:07:43:11\r\n{\\an1}Le PLR et le PDC sont sortis,\r\n\r\n00:07:43:12  00:07:50:15\r\n{\\an1}l'UDC et le PS\r\nentrent au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:12:03  00:08:14:02\r\n{\\an1}-Il lui a manqu\u00e9 45 voix\r\n\r\n00:08:14:04  00:08:18:08\r\n{\\an1}pour prolonger une carri\u00e8re\r\nde 20 ans au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:18:10  00:08:21:08\r\n{\\an1}Le chef du groupe PDC aux Chambres,\r\nFilippo Lombardi,\r\n\r\n00:08:21:10  00:08:23:00\r\n{\\an1}est le perdant du jour.\r\n\r\n00:08:23:02  00:08:26:02\r\n{\\an1}Il \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate\r\nau premier tour.\r\n\r\n00:08:26:13  00:08:28:15\r\n{\\an1}-J\u2019ai une tendance naturelle\r\n\r\n00:08:28:17  00:08:30:07\r\n{\\an1}\u00e0 travailler au centre\r\n\r\n00:08:30:09  00:08:32:04\r\n{\\an1}pour construire des ponts.\r\n\r\n00:08:32:06  00:08:35:05\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 mon leitmotiv\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:35:07  00:08:40:09\r\n{\\an1}La polarisation qu'on observe\r\nne me fait pas plaisir.\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:43:00\r\n{\\an1}Je ne crois pas que ce soit positif,\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:50:14\r\n{\\an1}mais le peuple a d\u00e9cid\u00e9,\r\nla d\u00e9mocratie a rendu sa d\u00e9cision.\r\n\r\n00:08:50:21  00:08:56:17\r\n{\\an1}-La gagnante est Marina Carobbio.\r\n\r\n00:08:56:19  00:08:59:20\r\n{\\an1}C\u2019est la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire\r\nque le Tessin\r\n\r\n00:08:59:22  00:09:02:18\r\n{\\an1}envoie une femme socialiste\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:09:03:04  00:09:05:16\r\n{\\an1}-Les gens disent qu'il faut changer\r\n\r\n00:09:05:18  00:09:07:14\r\n{\\an1}et trouver des solutions.\r\n\r\n00:09:07:16  00:09:10:19\r\n{\\an1}Il y a une rupture de confiance\r\nenvers le centre\r\n\r\n00:09:10:21  00:09:12:20\r\n{\\an1}qui n'en a pas propos\u00e9es.\r\n\r\n00:09:13:06  00:09:16:11\r\n{\\an1}-Un succ\u00e8s socialiste\r\net un succ\u00e8s pour l\u2019UDC.\r\n\r\n00:09:16:14  00:09:19:04\r\n{\\an1}Marco Chiesa\r\navait de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n00:09:19:06  00:09:20:23\r\n{\\an1}Il prend la place du PLR.\r\n\r\n00:09:21:01  00:09:24:21\r\n{\\an1}Un fauteuil que les lib\u00e9raux-\r\nradicaux occupaient depuis 126 ans.\r\n\r\n00:09:25:07  00:09:28:10\r\n{\\an1}-Ce r\u00e9sultat, on l'obtient\r\n\r\n00:09:28:11  00:09:31:09\r\n{\\an1}en r\u00e9pondant aux probl\u00e8mes\r\n\r\n00:09:31:11  00:09:34:09\r\n{\\an1}les plus sensibles\r\nqui touchent notre canton.\r\n\r\n00:09:34:11  00:09:36:12\r\n{\\an1}Avec aussi les bonnes solutions.\r\n\r\n00:09:36:22  00:09:39:08\r\n{\\an1}-La politique,\r\npour trouver des solutions.\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:42:09\r\n{\\an1}Elle est souvent le th\u00e9\u00e2tre\r\nde destins personnels inattendus.\r\n\r\n00:09:42:11  00:09:44:03\r\n{\\an1}Pendant la campagne,\r\n\r\n00:09:44:05  00:09:49:04\r\n{\\an1}Filippo Lombardi \u00e9tait loin\r\nd\u2019anticiper sa d\u00e9faite.\r\n\r\n00:09:49:06  00:09:51:04\r\n{\\an1}-Un constat lourd de sens.\r\n\r\n00:09:51:06  00:09:54:23\r\n{\\an1}Filippo Lombardi l\u2019a appris\r\n\u00e0 ses d\u00e9pens aujourd\u2019hui.\r\n\r\n00:09:56:20  00:10:00:02\r\n{\\an1}-A Zurich, le PLR sortant\r\nRuedi Noser est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:10:00:04  00:10:04:18\r\n{\\an1}Il rejoint Daniel Jositsch (PS),\r\nr\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n00:10:07:22  00:10:10:17\r\n{\\an1}\u00c0 St-Gall,\r\nles sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n00:10:10:19  00:10:14:07\r\n{\\an1}Il s'agit du syndicaliste socialiste\r\nPaul Rechsteiner\r\n\r\n00:10:14:10  00:10:17:04\r\n{\\an1}et du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\r\nBenedikt Wuerth.\r\n\r\n00:10:18:13  00:10:22:06\r\n{\\an1}A Soleure, Roberto Zanetti (PS)\r\nrejoint l'autre sortant,\r\n\r\n00:10:22:08  00:10:25:13\r\n{\\an1}le PDC Pirmin Bischof,\r\nr\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n00:10:25:15  00:10:28:03\r\n{\\an1}A Zoug, un duo PDC-PLR demeure.\r\n\r\n00:10:28:05  00:10:32:09\r\n{\\an1}Le PLR Matthias Michel si\u00e9gera\r\naux c\u00f4t\u00e9s du PDC Peter Hegglin.\r\n\r\n00:10:33:23  00:10:37:02\r\n{\\an1}On a presque\r\nle nouveau Parlement en entier.\r\n\r\n00:10:37:04  00:10:43:14\r\n{\\an1}Rouven Gueissaz, faisons le bilan.\r\n\r\n00:10:43:16  00:10:47:06\r\n{\\an1}La gauche traditionnelle\r\nlimite la casse.\r\n\r\n00:10:50:04  00:10:52:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:52:14  00:10:57:13\r\n{\\an1}Marina Carobbio a sans doute profit\u00e9\r\nde la vague violette.\r\n\r\n00:10:57:17  00:11:01:09\r\n{\\an1}C'est une \u00e9lection historique\r\npour elle.\r\n\r\n00:11:01:12  00:11:04:20\r\n{\\an1}\u00c0 ses c\u00f4t\u00e9s, des vieux loups\r\nde la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:11:05:00  00:11:10:20\r\n{\\an1}Hans Stoeckli \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:16:06\r\n{\\an1}Le PS se retrouve ce soir\r\navec 9 repr\u00e9sentants aux Etats.\r\n\r\n00:11:16:10  00:11:19:15\r\n{\\an1}C'est tout de m\u00eame 3 de moins\r\nqu'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:11:19:17  00:11:21:05\r\n{\\an1}La gauche traditionnelle\r\nlimite la casse.\r\n\r\n00:11:21:07  00:11:23:21\r\n{\\an1}L'UDC, perdante relative\r\nde ces \u00e9lections 2019,\r\n\r\n00:11:23:23  00:11:28:05\r\n{\\an1}reste la premi\u00e8re force du Parlement.\r\n\r\n00:11:28:09  00:11:33:17\r\n{\\an1}-Au Conseil des Etats,\r\nl'UDC cherche depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n00:11:33:21  00:11:36:00\r\n{\\an1}\u00e0 conqu\u00e9rir\r\ncette Chambre des cantons.\r\n\r\n00:11:36:04  00:11:38:20\r\n{\\an1}Elle a de la peine \u00e0 y parvenir.\r\n\r\n00:11:39:00  00:11:42:09\r\n{\\an1}Mais ce soir, c'est tout de m\u00eame\r\nune petite victoire pour elle.\r\n\r\n00:11:42:12  00:11:44:15\r\n{\\an1}Elle compte 5 conseiller aux Etats.\r\n\r\n00:11:44:19  00:11:46:22\r\n{\\an1}C'est autant qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:11:47:02  00:11:49:14\r\n{\\an1}Ces \u00e9lections ne sont pas\r\ntout \u00e0 fait termin\u00e9es.\r\n\r\n00:11:49:18  00:11:54:14\r\n{\\an1}Encore 3 cantons organisent un\r\ndeuxi\u00e8me tour la semaine prochaine.\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:57:12\r\n{\\an1}Un candidat UDC pourrait aussi\r\npasser la rampe.\r\n\r\n00:11:57:13  00:12:03:05\r\n{\\an1}A quel point ce Parlement\r\nest-il plus \u00e0 gauche ?\r\n\r\n00:12:03:09  00:12:07:03\r\n{\\an1}-La majorit\u00e9 de droite est bris\u00e9e\r\nau National.\r\n\r\n00:12:07:07  00:12:11:14\r\n{\\an1}Au Conseil des Etats, les \u00e9quilibres\r\nrestent plus ou moins les m\u00eames\r\n\r\n00:12:11:18  00:12:14:02\r\n{\\an1}malgr\u00e9 l'\u00e9viction\r\nde Filippo Lombardi,\r\n\r\n00:12:14:06  00:12:17:06\r\n{\\an1}le PDC devrait conserver\r\nson r\u00f4le d'arbitre\r\n\r\n00:12:17:11  00:12:18:23\r\n{\\an1}dans la Chambre haute.\r\n\r\n00:12:19:03  00:12:25:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a pu observer\r\ndes sortes de mini polarisations\r\n\r\n00:12:26:04  00:12:36:06\r\n{\\an1}\u00e0 Berne et au Tessin avec des couples\r\ncontre nature UDC-PS.\r\n\r\n00:12:36:10  00:12:39:18\r\n{\\an1}La vague verte\r\nqui a souffl\u00e9 le 20 octobre\r\n\r\n00:12:39:23  00:12:42:18\r\n{\\an1}s'est un peu affaiblie aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:42:22  00:12:48:07\r\n{\\an1}Cela pourrait plonger les Verts\r\ndans un dilemme un peu plus profond\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:54:06\r\n{\\an1}quant \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:54:06  00:12:55:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:55:17  00:12:58:19\r\n{\\an1}Le nom est po\u00e9tique mais la strat\u00e9gie\r\ncommerciale est tr\u00e8s offensive.\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:00:22\r\n{\\an1}Zur Rose est\r\nl'enseigne al\u00e9manique qui d\u00e9barque\r\n\r\n00:13:01:00  00:13:03:01\r\n{\\an1}et qui entend bousculer\r\nle monde des pharmacies,\r\n\r\n00:13:03:02  00:13:05:17\r\n{\\an1}avec certains prix plus bas\r\nque la concurrence.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:09:12\r\n{\\an1}-A l'int\u00e9rieur d'un magasin Migros,\r\n\r\n00:13:09:14  00:13:13:04\r\n{\\an1}deux pharmaciens et des m\u00e9dicaments\r\ndistribu\u00e9s par un robot.\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:16:15\r\n{\\an1}C'est le concept de Zur Rose,\r\nqui s'attaque \u00e0 la Suisse romande\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:22:20\r\n{\\an1}avec l'ouverture d'une pharmacie\r\ndans un supermarch\u00e9 vaudois.\r\n\r\n00:13:23:03  00:13:24:15\r\n{\\an1}-C'est notre premier pas\r\n\r\n00:13:24:17  00:13:26:07\r\n{\\an1}et on va voir\r\n\r\n00:13:26:09  00:13:28:17\r\n{\\an1}comment le concept est accueilli.\r\n\r\n00:13:29:01  00:13:32:13\r\n{\\an1}-Depuis sa cr\u00e9ation,\r\nZur Rose bouleverse le march\u00e9:\r\n\r\n00:13:32:15  00:13:36:11\r\n{\\an1}il est leader des m\u00e9dicaments\r\nvendus par correspondance\r\n\r\n00:13:36:13  00:13:39:04\r\n{\\an1}et s'attaque \u00e0 la vente directe.\r\n\r\n00:13:39:06  00:13:43:18\r\n{\\an1}Le credo: des produits\r\npharmaceutiques moins chers.\r\n\r\n00:14:09:18  00:14:12:16\r\n{\\an1}Des prix bas gr\u00e2ce\r\n\u00e0 une logistique moderne.\r\n\r\n00:14:12:18  00:14:19:08\r\n{\\an1}Depuis 2017, le groupe\r\nb\u00e9n\u00e9ficie de Migros comme vitrine.\r\n\r\n00:14:19:10  00:14:21:20\r\n{\\an1}Il vend des m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:14:21:22  00:14:27:02\r\n{\\an1}dans les supermarch\u00e9s\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ses \"shop in shop\".\r\n\r\n00:14:27:11  00:14:30:11\r\n{\\an1}-La sant\u00e9\r\nest un domaine strat\u00e9gique \u00e0 Migros.\r\n\r\n00:14:30:12  00:14:32:17\r\n{\\an1}Ces \"shop in shop\" nous permettent\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:34:12\r\n{\\an1}d'avoir une offre pr\u00e9cise\r\n\r\n00:14:34:14  00:14:37:12\r\n{\\an1}et de qualit\u00e9 au sein de Migros.\r\n\r\n00:14:37:21  00:14:41:03\r\n{\\an1}-La tendance inqui\u00e8te\r\nles pharmaciens ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:14:41:05  00:14:47:02\r\n{\\an1}Ils craignent\r\nune consommation facilit\u00e9e.\r\n\r\n00:14:47:09  00:14:49:05\r\n{\\an1}-Le patient est captif;\r\n\r\n00:14:49:07  00:14:52:05\r\n{\\an1}il passe \u00e0 la Migros pour ses courses\r\n\r\n00:14:52:07  00:14:55:03\r\n{\\an1}et y trouve son m\u00e9dicament.\r\n\r\n00:14:55:05  00:14:59:18\r\n{\\an1}C'est une banalisation du produit.\r\n\r\n00:15:00:01  00:15:02:22\r\n{\\an1}-Zur Rose ne compte pas\r\ns'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:13:11\r\n{\\an1}Il pourrait ouvrir\r\nd'autres pharmacies en supermarch\u00e9s.\r\n\r\n00:15:14:08  00:15:14:23\r\n{\\an1}-Venise a v\u00e9cu\r\nune semaine de calvaire.\r\n\r\n00:15:15:01  00:15:18:17\r\n{\\an1}Ce dimanche encore\r\nune acqua alta a envahi la ville.\r\n\r\n00:15:18:19  00:15:21:17\r\n{\\an1}Venise montre son art de la survie,\r\n\r\n00:15:21:19  00:15:27:05\r\n{\\an1}mais tout \u00e7a a un prix\r\nqui s'annonce \u00e9norme.\r\n\r\n00:15:27:07  00:15:31:07\r\n{\\an1}La facture pourrait atteindre\r\nplus d'un milliard de francs.\r\n\r\n00:15:32:11  00:15:37:01\r\n{\\an1}-On attendait la 3\u00e8me mar\u00e9e haute\r\nde la semaine avec inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:15:37:03  00:15:42:14\r\n{\\an1}Par pr\u00e9caution, la place Saint-Marc\r\nest ferm\u00e9e au public.\r\n\r\n00:15:42:16  00:15:46:16\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s 14h00, la mont\u00e9e des eaux\r\natteint son maximum.\r\n\r\n00:15:46:18  00:15:50:18\r\n{\\an1}A 1 m\u00e8tre 50,\r\n10 cm de moins que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:15:51:07  00:15:56:02\r\n{\\an1}-Nous devons r\u00e9sister\r\npour travailler dans cette ville.\r\n\r\n00:15:56:04  00:15:59:21\r\n{\\an1}Comme la mar\u00e9e haute\r\nn'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 160 cm,\r\n\r\n00:15:59:23  00:16:02:06\r\n{\\an1}je me suis permis de travailler,\r\n\r\n00:16:02:08  00:16:05:23\r\n{\\an1}de faire une promenade\r\npour lib\u00e9rer ma cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n00:16:06:10  00:16:09:04\r\n{\\an1}-Il ne s\u2019agit pas\r\nque d\u2019un seul \u00e9pisode,\r\n\r\n00:16:09:06  00:16:12:19\r\n{\\an1}nous sommes tremp\u00e9s\r\ndepuis des jours.\r\n\r\n00:16:13:03  00:16:15:05\r\n{\\an1}-Jamais Venise n\u2019avait connu\r\n\r\n00:16:15:07  00:16:17:16\r\n{\\an1}une telle fr\u00e9quence\r\nde mar\u00e9es hautes.\r\n\r\n00:16:17:17  00:16:21:21\r\n{\\an1}Mardi, la S\u00e9r\u00e9nissime a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e\r\npar une acqua alta d'1 m 87,\r\n\r\n00:16:21:23  00:16:25:09\r\n{\\an1}la plus haute depuis 53 ans.\r\n\r\n00:16:25:11  00:16:29:09\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: des dommages\r\nde plus d\u2019un milliard de francs.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:33:19\r\n{\\an1}De quoi pousser le gouvernement\r\nitalien \u00e0 d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n00:16:33:21  00:16:39:04\r\n{\\an1}et \u00e0 d\u00e9bloquer une aide\r\nde 20 mios de frs.\r\n\r\n00:16:40:11  00:16:43:19\r\n{\\an1}-Les V\u00e9nitiens ne sont \u00e0 genoux\r\n\r\n00:16:43:21  00:16:46:17\r\n{\\an1}que lorsqu'ils prient.\r\n\r\n00:16:46:19  00:16:49:04\r\n{\\an1}Venise restera toujours debout,\r\n\r\n00:16:49:06  00:16:52:18\r\n{\\an1}mais il faut que le gouvernement\r\ntienne ses promesses.\r\n\r\n00:16:53:07  00:16:56:02\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s de Venise\r\nont ouvert un compte bancaire\r\n\r\n00:16:56:04  00:16:59:15\r\n{\\an1}pour recevoir toute contribution\r\ndestin\u00e9e aux r\u00e9parations.\r\n\r\n00:16:59:17  00:17:02:16\r\n{\\an1}La ville ne devrait pas faire face\r\ncette semaine\r\n\r\n00:17:02:18  00:17:04:23\r\n{\\an1}\u00e0 de nouvelles mar\u00e9es hautes\r\nexceptionnelles.\r\n\r\n00:17:05:22  00:17:08:09\r\n{\\an1}-L'Iran affronte une crise sociale.\r\n\r\n00:17:08:11  00:17:11:09\r\n{\\an1}Le prix de l'essence\r\na fortement augment\u00e9,\r\n\r\n00:17:11:11  00:17:14:23\r\n{\\an1}jetant dans la rue des manifestants\r\nqui contestent le r\u00e9gime.\r\n\r\n00:17:15:01  00:17:17:15\r\n{\\an1}On compte des arrestations\r\npar dizaines.\r\n\r\n00:17:17:17  00:17:21:05\r\n{\\an1}Ali Khamenei les appelle des voyous.\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:24:13\r\n{\\an1}-Un trop plein de frustrations\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:27:14\r\n{\\an1}que les canons \u00e0 eau\r\ntentent de faire taire.\r\n\r\n00:17:27:16  00:17:30:14\r\n{\\an1}Le prix de l'essence\r\ns'est envol\u00e9 de 50 %.\r\n\r\n00:17:30:16  00:17:37:05\r\n{\\an1}C'en est trop, d\u2019autant que\r\nles Iraniens \u00e9taient habitu\u00e9s\r\n\r\n00:17:37:08  00:17:41:16\r\n{\\an1}\u00e0 des prix tr\u00e8s bas, l\u2019essence\r\n\u00e9tant subventionn\u00e9e par l\u2019Etat.\r\n\r\n00:17:41:18  00:17:44:22\r\n{\\an1}Depuis deux jours,\r\ndes \u00e9meutes se sont produites\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:47:14\r\n{\\an1}dans une quinzaine de villes\r\ndu pays.\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:50:16\r\n{\\an1}Les manifestants mettent le feu\r\n\u00e0 une banque\r\n\r\n00:17:50:18  00:17:52:19\r\n{\\an1}et \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts d'essence.\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:56:05\r\n{\\an1}Deux personne sont tu\u00e9es,\r\nplusieurs autres bless\u00e9es.\r\n\r\n00:17:56:07  00:17:58:17\r\n{\\an1}Le gouvernement proc\u00e8de\r\n\u00e0 des arrestations\r\n\r\n00:17:58:19  00:18:01:22\r\n{\\an1}et d\u00e9nonce un risque\r\nd'instrumentalisation de la crise.\r\n\r\n00:18:02:09  00:18:04:02\r\n{\\an1}-Mettre le feu \u00e0 une banque,\r\n\r\n00:18:04:04  00:18:06:06\r\n{\\an1}ce ne sont pas des actions faites\r\n\r\n00:18:06:08  00:18:08:18\r\n{\\an1}par le peuple, mais par des voyous.\r\n\r\n00:18:09:05  00:18:12:06\r\n{\\an1}-A T\u00e9h\u00e9ran, ce matin,\r\non ne parle que de \u00e7a.\r\n\r\n00:18:12:08  00:18:15:10\r\n{\\an1}Selon le gouvernement,\r\ncette mesure devrait permettre\r\n\r\n00:18:15:11  00:18:18:08\r\n{\\an1}de faire des \u00e9conomies\r\nqui seraient revers\u00e9es\r\n\r\n00:18:18:10  00:18:20:11\r\n{\\an1}aux Iraniens les plus pauvres.\r\n\r\n00:18:20:12  00:18:22:21\r\n{\\an1}60 millions sont frapp\u00e9s\r\npar la crise,\r\n\r\n00:18:22:23  00:18:27:12\r\n{\\an1}\u00e9trangl\u00e9s par les sanctions\r\nam\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:18:27:19  00:18:29:19\r\n{\\an1}-Le gouvernement nous a promis\r\n\r\n00:18:29:21  00:18:31:12\r\n{\\an1}de stopper l'inflation\r\n\r\n00:18:31:14  00:18:33:18\r\n{\\an1}et de nous donner plus d'argent.\r\n\r\n00:18:33:20  00:18:37:05\r\n{\\an1}Ils ont augment\u00e9 le prix de l'essence\r\npour financer cette aide.\r\n\r\n00:18:37:07  00:18:39:03\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre catastrophique.\r\n\r\n00:18:39:11  00:18:42:11\r\n{\\an1}-Des embouteillages et\r\ndes difficult\u00e9s qui s'amoncellent.\r\n\r\n00:18:42:12  00:18:44:15\r\n{\\an1}Maintenir la confiance et le calme\r\n\r\n00:18:44:17  00:18:47:16\r\n{\\an1}sera un exercice p\u00e9rilleux\r\npour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:51:20\r\n{\\an1}-Nous vous proposons ce soir\r\nun t\u00e9moignage tr\u00e8s fort\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:53:23\r\n{\\an1}sur la condition des intersexes.\r\n\r\n00:18:54:01  00:18:55:20\r\n{\\an1}Ce sont ces enfants qui naissent\r\n\r\n00:18:55:22  00:18:58:19\r\n{\\an1}avec des caract\u00e8res f\u00e9minins\r\net masculins mal d\u00e9finis.\r\n\r\n00:18:58:21  00:19:01:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le cas d'Audrey\r\nqui raconte son chemin de croix.\r\n\r\n00:19:01:16  00:19:05:06\r\n{\\an1}Elle a subi\r\nune centaine d'interventions.\r\n\r\n00:19:06:06  00:19:10:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:10:20  00:19:12:20\r\n{\\an1}-Audrey Aegerter a 27 ans.\r\n\r\n00:19:12:22  00:19:16:01\r\n{\\an1}Sous son bras, la preuve\r\nd'un lourd pass\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n00:19:16:03  00:19:19:02\r\n{\\an1}Elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 malade,\r\nelle est intersexe.\r\n\r\n00:19:19:04  00:19:21:12\r\n{\\an1}N\u00e9e avec des caract\u00e9ristiques\r\nsexuelles\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:25:07\r\n{\\an1}ni totalement f\u00e9minines\r\nni totalement masculines.\r\n\r\n00:19:25:16  00:19:28:05\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 mon dossier m\u00e9dical\r\n\r\n00:19:28:07  00:19:31:07\r\n{\\an1}en lien avec mon intersexuation.\r\n\r\n00:19:31:09  00:19:34:13\r\n{\\an1}Il fait 5 kilos.\r\n\r\n00:19:34:23  00:19:37:17\r\n{\\an1}-On estime que 20 \u00e0 40 enfants\r\nintersexu\u00e9s\r\n\r\n00:19:37:19  00:19:39:23\r\n{\\an1}naissent chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:19:40:10  00:19:42:17\r\n{\\an1}-Pseudo hermaphrodisme masculin.\r\n\r\n00:19:42:19  00:19:44:23\r\n{\\an1}Dis donc !\r\n\r\n00:19:45:09  00:19:48:10\r\n{\\an1}-Au terme \"hermaphrodisme\",\r\non pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui\r\n\r\n00:19:48:11  00:19:51:12\r\n{\\an1}intersexuation ou variation\r\ndu d\u00e9veloppement sexuel.\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:17\r\n{\\an1}Des variations qui peuvent concerner\r\nles chromosomes,\r\n\r\n00:19:54:19  00:19:57:17\r\n{\\an1}les hormones,\r\nle sexe interne ou externe.\r\n\r\n00:19:58:03  00:20:01:21\r\n{\\an1}Le monde le d\u00e9couvre avec C.Semenya,\r\nune athl\u00e8te sud-africaine,\r\n\r\n00:20:01:23  00:20:04:15\r\n{\\an1}accus\u00e9e de produire\r\ntrop de testost\u00e9rone.\r\n\r\n00:20:04:17  00:20:08:03\r\n{\\an1}Longtemps, la norme est\r\nd'op\u00e9rer ces corps diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:20:08:05  00:20:12:19\r\n{\\an1}Entre 8 et 12 ans, Audrey Aegerter\r\nsubit une centaine d'interventions.\r\n\r\n00:20:12:21  00:20:15:17\r\n{\\an1}Objectif, cr\u00e9er un sexe\r\ntypiquement f\u00e9minin,\r\n\r\n00:20:15:19  00:20:18:17\r\n{\\an1}la possibilit\u00e9 d'avoir\r\ndes rapports h\u00e9t\u00e9rosexuels\r\n\r\n00:20:18:19  00:20:21:11\r\n{\\an1}et un d\u00e9veloppement\r\nconforme aux normes.\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:24:01\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence:\r\nun traitement hormonal \u00e0 vie.\r\n\r\n00:20:24:11  00:20:26:03\r\n{\\an1}-J'en veux aux m\u00e9decins,\r\n\r\n00:20:26:04  00:20:28:07\r\n{\\an1}car il y a eu un forcing m\u00e9dical.\r\n\r\n00:20:28:09  00:20:31:20\r\n{\\an1}Ils savaient que \u00e7a aurait des\r\nr\u00e9percussions durant ma vie.\r\n\r\n00:20:31:22  00:20:35:10\r\n{\\an1}Et ils ont dit des choses atroces\r\n\u00e0 mes parents et \u00e0 moi.\r\n\r\n00:20:35:11  00:20:37:19\r\n{\\an1}Mais je n'en veux pas \u00e0 mes parents.\r\n\r\n00:20:37:21  00:20:41:02\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res victimes\r\ndu syst\u00e8me m\u00e9dical.\r\n\r\n00:20:41:14  00:20:43:02\r\n{\\an1}-Il y a deux ans,\r\n\r\n00:20:43:04  00:20:46:17\r\n{\\an1}Audrey Aegerter d\u00e9cide de parler\r\nde son intersexuation.\r\n\r\n00:20:46:19  00:20:48:13\r\n{\\an1}Elle cr\u00e9e une association\r\n\r\n00:20:48:15  00:20:52:08\r\n{\\an1}pour faire conna\u00eetre les personnes\r\nintersexes et d\u00e9fendre leurs droits.\r\n\r\n00:20:52:10  00:20:54:23\r\n{\\an1}Nous la retrouvons \u00e0 Berne,\r\npour un colloque.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:56:11\r\n{\\an1}Sa maman est l\u00e0.\r\n\r\n00:20:56:11  00:20:58:09\r\n{\\an1}A la naissance de sa fille,\r\n\r\n00:20:58:11  00:21:01:16\r\n{\\an1}on lui a d\u00e9conseill\u00e9 de parler\r\nde son intersexuation.\r\n\r\n00:21:02:03  00:21:04:05\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que \u00e7a n'arrive plus.\r\n\r\n00:21:04:07  00:21:06:10\r\n{\\an1}Les parents doivent s'informer,\r\n\r\n00:21:06:11  00:21:09:05\r\n{\\an1}prendre contact\r\navec des gens intersexes\r\n\r\n00:21:09:07  00:21:11:20\r\n{\\an1}et les parents d'enfants intersexes.\r\n\r\n00:21:11:22  00:21:16:04\r\n{\\an1}Je me sens coupable,\r\ncar j'ai fait op\u00e9rer Audrey.\r\n\r\n00:21:16:06  00:21:19:17\r\n{\\an1}Elle, elle ne l'aurait pas fait.\r\n\r\n00:21:20:09  00:21:27:02\r\n{\\an1}Je veux \u00e9viter que d'autres parents\r\nfassent la m\u00eame erreur.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:30:13\r\n{\\an1}-Le but de la journ\u00e9e\r\nest d'am\u00e9liorer la collaboration\r\n\r\n00:21:30:15  00:21:34:01\r\n{\\an1}entre les personnes concern\u00e9es\r\net le milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:17\r\n{\\an1}Dans la salle, 70 personnes:\r\ndes m\u00e9decins,\r\n\r\n00:21:36:19  00:21:40:00\r\n{\\an1}des juristes et des d\u00e9fenseurs\r\ndes droits humains.\r\n\r\n00:21:40:02  00:21:41:21\r\n{\\an1}Audrey en profite pour dire\r\n\r\n00:21:41:23  00:21:45:16\r\n{\\an1}qu'elle aimerait que la Suisse\r\ninterdise ce type d'op\u00e9rations.\r\n\r\n00:21:46:03  00:21:47:18\r\n{\\an1}-Il y a un manque\r\n\r\n00:21:47:21  00:21:49:14\r\n{\\an1}de transparence et de chiffres,\r\n\r\n00:21:49:16  00:21:51:10\r\n{\\an1}qui vient aussi du milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n00:21:51:17  00:21:54:02\r\n{\\an1}-Les h\u00f4pitaux affirment\r\navoir chang\u00e9 leurs pratiques.\r\n\r\n00:21:54:04  00:21:56:12\r\n{\\an1}En 2012, la Commission\r\nnationale d'\u00e9thique\r\n\r\n00:21:56:14  00:21:58:04\r\n{\\an1}publie une prise de position.\r\n\r\n00:21:58:06  00:21:59:19\r\n{\\an1}Il y est recommand\u00e9:\r\n\r\n00:22:05:18  00:22:08:12\r\n{\\an1}Barbara Wildhaber travaille\r\nau CHUV et aux HUG.\r\n\r\n00:22:08:14  00:22:11:11\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s elle,\r\nces recommandations sont respect\u00e9es.\r\n\r\n00:22:11:21  00:22:13:01\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\n\r\n00:22:13:03  00:22:14:12\r\n{\\an1}on les op\u00e8re beaucoup plus tard,\r\n\r\n00:22:14:14  00:22:17:06\r\n{\\an1}pour pouvoir inclure le jeune adulte.\r\n\r\n00:22:17:08  00:22:19:01\r\n{\\an1}C'est vraiment un adolescent,\r\n\r\n00:22:19:04  00:22:22:08\r\n{\\an1}qui a clairement pu vivre sa vie\r\njusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:22:22:10  00:22:25:18\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s important\r\nqu'on comprenne qu'aujourd'hui,\r\n\r\n00:22:25:20  00:22:27:21\r\n{\\an1}ce n'est plus le pass\u00e9.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:31:13\r\n{\\an1}Et le pass\u00e9, on a compris\r\nqu'il fallait le changer.\r\n\r\n00:22:33:17  00:22:36:21\r\n{\\an1}-Ces recommandations \u00e9thiques\r\nne sont pas contraignantes.\r\n\r\n00:22:36:23  00:22:41:07\r\n{\\an1}Les personnes intersexes\r\ntiennent donc \u00e0 une interdiction.\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:44:04\r\n{\\an1}Au Grand Conseil genevois,\r\ndes d\u00e9put\u00e9s de gauche ont d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:47:03\r\n{\\an1}deux motions\r\npour interdire ces interventions.\r\n\r\n00:22:47:11  00:22:49:17\r\n{\\an1}-Ce sont des interventions lourdes,\r\n\r\n00:22:49:19  00:22:52:04\r\n{\\an1}qui entra\u00eenent des cons\u00e9quences\r\n\r\n00:22:52:06  00:22:54:19\r\n{\\an1}sur l'identit\u00e9 profonde\r\nde la personne.\r\n\r\n00:22:54:21  00:22:58:04\r\n{\\an1}Il n'est pas acceptable de laisser\r\nde la marge de manoeuvre\r\n\r\n00:22:58:06  00:23:01:03\r\n{\\an1}pour que ce choix soit effectu\u00e9\r\npar quelqu'un d'autre\r\n\r\n00:23:01:05  00:23:03:21\r\n{\\an1}que la personne\r\nqui en subit les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:23:04:07  00:23:07:21\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat estime le cadre\r\nl\u00e9gislatif actuel suffisant.\r\n\r\n00:23:07:23  00:23:11:03\r\n{\\an1}Diego Esteban demande donc\r\nun renvoi en commission\r\n\r\n00:23:11:05  00:23:14:03\r\n{\\an1}pour une \u00e9tude plus approfondie\r\nde la question.\r\n\r\n00:23:14:05  00:23:16:12\r\n{\\an1}En attendant\r\ndes avanc\u00e9es l\u00e9gislatives,\r\n\r\n00:23:16:14  00:23:19:11\r\n{\\an1}Audrey et son association\r\nont cr\u00e9\u00e9 un groupe de parole.\r\n\r\n00:23:19:12  00:23:22:17\r\n{\\an1}Avec l'objectif qu'\u00eatre intersexe\r\nne soit plus un tabou.\r\n\r\n00:23:24:19  00:23:28:01\r\n{\\an1}-L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction\r\nest une personnalit\u00e9 bien plac\u00e9e\r\n\r\n00:23:28:03  00:23:32:11\r\n{\\an1}pour commenter l'actualit\u00e9\r\ndu racisme dans le foot.\r\n\r\n00:23:32:13  00:23:36:01\r\n{\\an1}Johan Djourou, 17 ans de carri\u00e8re\r\ndepuis ses d\u00e9buts \u00e0 l'Etoile Carouge,\r\n\r\n00:23:36:03  00:23:41:17\r\n{\\an1}\u00e9quipe de Suisse, carri\u00e8re en Grande-\r\nBretagne et en Allemagne, bonsoir !\r\n\r\n00:23:42:16  00:23:48:16\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:23:49:15  00:23:52:05\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9,\r\ncette sanction spectaculaire,\r\n\r\n00:23:52:10  00:23:54:16\r\n{\\an1}un match \u00e0 huis clos\r\npour les Bulgares.\r\n\r\n00:23:54:16  00:23:55:13\r\n{\\an1}-Bulgarie-R\u00e9publique Tch\u00e8que,\r\nun match sans spectateurs ce soir.\r\n\r\n00:23:55:13  00:23:58:06\r\n{\\an1}pour avoir pouss\u00e9 des cris de singe.\r\n\r\n00:23:58:22  00:24:02:14\r\n{\\an1}La Bulgarie a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e\r\npar l'UEFA car le mois pass\u00e9\r\n\r\n00:24:02:16  00:24:05:16\r\n{\\an1}les joueurs de couleur\r\nde l'\u00e9quipe d'Angleterre\r\n\r\n00:24:05:18  00:24:08:16\r\n{\\an1}ont re\u00e7u des insultes racistes.\r\n\r\n00:24:08:18  00:24:13:02\r\n{\\an1}L'arbitre a du interrompre\r\ndeux fois le match.\r\n\r\n00:24:13:04  00:24:15:22\r\n{\\an1}Pourtant habitu\u00e9 aux provocations,\r\n\r\n00:24:16:00  00:24:19:23\r\n{\\an1}Mario Balotelli\r\na voulu quitter le terrain.\r\n\r\n00:24:20:00  00:24:20:09\r\n{\\an1}En Italie et dans les pays de l'Est,\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:30:06\r\n{\\an1}jets de bananes\r\net cris de singes sont fr\u00e9quents.\r\n\r\n00:24:30:08  00:24:33:01\r\n{\\an1}Des campagnes de sensibilisation\r\n\r\n00:24:33:03  00:24:36:14\r\n{\\an1}sont men\u00e9es depuis vingt ans,\r\nmais rien n'y fait.\r\n\r\n00:24:36:16  00:24:39:07\r\n{\\an1}La Suisse aussi est touch\u00e9e.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:41:11\r\n{\\an1}-Ca vient des gradins,\r\n\r\n00:24:41:12  00:24:43:14\r\n{\\an1}de l'adversaire sur le terrain\r\n\r\n00:24:43:16  00:24:45:16\r\n{\\an1}et de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:24:46:03  00:24:50:06\r\n{\\an1}-Blaise Nkufo avait m\u00eame quitt\u00e9\r\nl'\u00e9quipe nationale avec fracas.\r\n\r\n00:24:50:15  00:24:53:18\r\n{\\an1}*-Je me suis confront\u00e9\r\n\u00e0 une certaine r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n00:24:53:20  00:24:57:05\r\n{\\an1}une discrimination\r\nqui consiste \u00e0 nous oublier,\r\n\r\n00:24:57:07  00:25:02:04\r\n{\\an1}nous, les joueurs \u00e0 peau noire.\r\n\r\n00:25:03:08  00:25:07:21\r\n{\\an1}-R\u00e9cemment, l'attaquant bernois,\r\nJean-Pierre Nsam\u00e9,\r\n\r\n00:25:07:23  00:25:12:09\r\n{\\an1}se faisait traiter de macaque\r\navant de marquer contre Porto.\r\n\r\n00:25:18:01  00:25:20:21\r\n{\\an1}-Johan Djourou, on en est au stade\r\n\r\n00:25:21:02  00:25:25:22\r\n{\\an1}o\u00f9 des sanctions suppl\u00e9mentaires\r\nsont n\u00e9cessaires ?\r\n\r\n00:25:26:01  00:25:28:05\r\n{\\an1}-Totalement.\r\n\r\n00:25:28:09  00:25:30:11\r\n{\\an1}Je suis toujours surpris\r\npar ces images.\r\n\r\n00:25:30:15  00:25:32:18\r\n{\\an1}Nous sommes en 2020.\r\n\r\n00:25:32:22  00:25:36:07\r\n{\\an1}Les sanctions doivent \u00eatre prises.\r\n\r\n00:25:36:11  00:25:41:22\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe en soi doit avoir plus\r\nde solidarit\u00e9 envers les joueurs.\r\n\r\n00:25:42:02  00:25:46:10\r\n{\\an1}Tous les joueurs devraient se r\u00e9unir\r\net quitter le terrain.\r\n\r\n00:25:46:13  00:25:48:14\r\n{\\an1}Ce serait un message fort.\r\n\r\n00:25:48:18  00:25:53:09\r\n{\\an1}La FIFA et l'UEFA\r\ndevrait peut-\u00eatre\r\n\r\n00:25:53:12  00:25:59:11\r\n{\\an1}\u00e9liminer des \u00e9quipes\r\nde la qualification pour l'Euro.\r\n\r\n00:26:02:13  00:26:05:12\r\n{\\an1}Ou enlever des points.\r\n\r\n00:26:05:16  00:26:13:22\r\n{\\an1}Je ne g\u00e9n\u00e9ralise pas,\r\nce ne sont pas tous les supporters.\r\n\r\n00:26:14:02  00:26:18:02\r\n{\\an1}Mais enlever des points\r\net mettre en p\u00e9ril la qualification,\r\n\r\n00:26:18:06  00:26:24:04\r\n{\\an1}cela touche apr\u00e8s\r\nsur un plan financier aussi.\r\n\r\n00:26:24:10  00:26:29:11\r\n{\\an1}-Vous avez subi des cris de singe ?\r\n\r\n00:26:29:15  00:26:32:00\r\n{\\an1}-Jamais, je n'ai jamais\r\n\u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cela,\r\n\r\n00:26:32:04  00:26:34:07\r\n{\\an1}je ne sais pas pourquoi.\r\n\r\n00:26:34:11  00:26:37:00\r\n{\\an1}J'essaie de prendre de la distance.\r\n\r\n00:26:37:04  00:26:40:19\r\n{\\an1}Des joueurs comme Balotelli\r\nl'ont v\u00e9cu plusieurs fois.\r\n\r\n00:26:40:23  00:26:46:14\r\n{\\an1}Et j'aurais voulu voir\r\nune solidarit\u00e9 plus grande.\r\n\r\n00:26:46:18  00:26:49:17\r\n{\\an1}-Vous disiez que parfois\r\nvous pr\u00e9f\u00e9riez ne pas entendre.\r\n\r\n00:26:49:21  00:26:52:09\r\n{\\an1}On pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00e9couter\r\nles imb\u00e9ciles ?\r\n\r\n00:26:52:12  00:26:54:15\r\n{\\an1}-Oui, c'est dans ma personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:26:54:19  00:26:56:22\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re rester dans ma bulle.\r\n\r\n00:26:57:02  00:27:00:15\r\n{\\an1}Si les choses sont dites,\r\n\r\n00:27:00:19  00:27:06:01\r\n{\\an1}des fois il ne faut pas rentrer\r\nen confrontation.\r\n\r\n00:27:06:05  00:27:09:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates t\u00e9moin et acteur\r\nde la diversit\u00e9 d'origine\r\n\r\n00:27:09:07  00:27:12:03\r\n{\\an1}dans l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:27:12:07  00:27:14:12\r\n{\\an1}Vous avez vu le changement\r\nmaintenant ?\r\n\r\n00:27:14:16  00:27:17:04\r\n{\\an1}-Oui, aujourd'hui,\r\n\r\n00:27:17:08  00:27:19:16\r\n{\\an1}on a une diversit\u00e9 incroyable\r\ndans ce groupe.\r\n\r\n00:27:19:20  00:27:24:08\r\n{\\an1}Cela am\u00e8ne un peu cette folie,\r\ncette cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n00:27:24:11  00:27:27:12\r\n{\\an1}-Vous \u00eates meilleurs ?\r\n\r\n00:27:27:16  00:27:30:10\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, je pense que oui.\r\n\r\n00:27:30:13  00:27:33:20\r\n{\\an1}-On voit cette image.\r\n\r\n00:27:34:01  00:27:37:22\r\n{\\an1}Avec vous, Embolo, Xhaka.\r\n\r\n00:27:38:03  00:27:45:22\r\n{\\an1}Ce brassage \u00e9nerve un certain public,\r\nx\u00e9nophobe ou autre.\r\n\r\n00:27:46:02  00:27:48:12\r\n{\\an1}Que lui dites-vous ?\r\n\r\n00:27:48:16  00:27:51:11\r\n{\\an1}-Je lui dis que la Suisse\r\nest plus belle comme cela.\r\n\r\n00:27:51:14  00:27:53:17\r\n{\\an1}Il faut regarder dans les rues.\r\n\r\n00:27:53:21  00:27:56:16\r\n{\\an1}Ce qui se passe aujourd'hui.\r\n\r\n00:27:56:20  00:27:59:19\r\n{\\an1}-Le creuset suisse...\r\n\r\n00:27:59:23  00:28:04:07\r\n{\\an1}Vous, petit Ivoirien\r\nadopt\u00e9 par une Suissesse.\r\n\r\n00:28:04:11  00:28:06:11\r\n{\\an1}Vous avez quel \u00e2ge ici ?\r\n\r\n00:28:06:15  00:28:09:19\r\n{\\an1}-Je suis tout petit.\r\n\r\n00:28:09:23  00:28:13:03\r\n{\\an1}Je devais avoir 15 mois.\r\n\r\n00:28:13:07  00:28:16:13\r\n{\\an1}-Il y a d\u00e9j\u00e0 un ballon.\r\n\r\n00:28:16:17  00:28:19:07\r\n{\\an1}Il y a aussi du racisme en Suisse.\r\n\r\n00:28:19:10  00:28:23:02\r\n{\\an1}Mais on le dit moins.\r\n\r\n00:28:23:06  00:28:29:04\r\n{\\an1}-Il y a plus de retenue en Suisse.\r\n\r\n00:28:34:08  00:28:40:08\r\n{\\an1}J'ai l'impression qu'il faut faire\r\navec, aujourd'hui.\r\n\r\n00:28:42:09  00:28:44:19\r\n{\\an1}-Vous vous entra\u00eenez\r\nactuellement au FC Sion.\r\n\r\n00:28:44:23  00:28:48:04\r\n{\\an1}Vous allez devenir joueur l\u00e0-bas ?\r\n\r\n00:28:48:09  00:28:50:21\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\nce n'est que de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:28:51:01  00:28:54:18\r\n{\\an1}-Et apr\u00e8s ?\r\n\r\n00:28:54:22  00:28:57:06\r\n{\\an1}-Qui sait !\r\n\r\n00:28:57:10  00:29:00:03\r\n{\\an1}Il n'y a rien de fait.\r\n\r\n00:29:00:07  00:29:02:19\r\n{\\an1}-Mais c'est possible ?\r\n\r\n00:29:02:23  00:29:06:16\r\n{\\an1}-Tout est possible.\r\n\r\n00:29:06:20  00:29:11:04\r\n{\\an1}-Demain, la Suisse peut perdre\r\ncontre Gibraltar ?\r\n\r\n00:29:11:08  00:29:13:19\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:29:13:19  00:29:15:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:29:15:02  00:29:17:08\r\n{\\an1}Ce serait vraiment une honte\r\npour la Suisse de perdre,\r\n\r\n00:29:17:10  00:29:19:23\r\n{\\an1}car Gibraltar est une \u00e9quipe\r\nen grande partie amateur.\r\n\r\n00:29:20:01  00:29:20:06\r\n{\\an1}Voici son portrait.\r\n\r\n00:29:21:16  00:29:25:01\r\n{\\an1}-Dernier entra\u00eenement ce matin\r\navant le match contre la Suisse.\r\n\r\n00:29:25:03  00:29:27:10\r\n{\\an1}Ces semi-professionnels\r\nne touchent le ballon rond\r\n\r\n00:29:27:11  00:29:29:18\r\n{\\an1}que les week-ends\r\net apr\u00e8s le travail.\r\n\r\n00:29:30:03  00:29:33:14\r\n{\\an1}-Je suis agent p\u00e9nitentiaire\r\net il travaille pour les douanes.\r\n\r\n00:29:33:16  00:29:35:21\r\n{\\an1}-Ce qui pour nous est une r\u00e9ussite\r\n\r\n00:29:35:23  00:29:37:14\r\n{\\an1}ne l'est pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:29:37:16  00:29:39:06\r\n{\\an1}pour la Suisse.\r\n\r\n00:29:39:08  00:29:42:17\r\n{\\an1}Quand la Suisse entre dans l'Euro,\r\nson objectif est la qualification.\r\n\r\n00:29:42:19  00:29:45:03\r\n{\\an1}Pour nous,\r\nle succ\u00e8s est de s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n00:29:45:05  00:29:48:15\r\n{\\an1}Si vous regardez notre parcours\r\ndepuis que nous avons rejoint l'UEFA,\r\n\r\n00:29:48:17  00:29:51:06\r\n{\\an1}notre nation n'a fait que progresser.\r\n\r\n00:29:51:13  00:29:54:10\r\n{\\an1}-Ici, personne n'ose y croire\r\nmais tous en r\u00eavent:\r\n\r\n00:29:54:11  00:29:58:11\r\n{\\an1}une premi\u00e8re victoire pour le petit\r\npoucet du football europ\u00e9en,\r\n\r\n00:29:58:13  00:30:01:20\r\n{\\an1}car Gibraltar a perdu\r\nses matchs de poule.\r\n\r\n00:30:01:22  00:30:05:11\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les d\u00e9faites,\r\nles supporters sont rest\u00e9s mobilis\u00e9s\r\n\r\n00:30:05:12  00:30:09:09\r\n{\\an1}derri\u00e8re leur \u00e9quipe,\r\ncomme dans le bar du stade.\r\n\r\n00:30:09:17  00:30:13:13\r\n{\\an1}-Tout le monde est derri\u00e8re l'\u00e9quipe,\r\nnous sommes une famille !\r\n\r\n00:30:14:00  00:30:16:04\r\n{\\an1}-Mon fils fait partie de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:30:16:06  00:30:19:10\r\n{\\an1}Avec un peu de chance,\r\nil jouera le prochain match.\r\n\r\n00:30:19:11  00:30:22:16\r\n{\\an1}On est fiers de nos joueurs !\r\n\r\n00:30:23:01  00:30:26:01\r\n{\\an1}-Le rocher se pr\u00e9pare \u00e0 vivre\r\nle dernier match \u00e0 domicile\r\n\r\n00:30:26:03  00:30:28:22\r\n{\\an1}de ces qualifications\r\npour l'Euro 2020.\r\n\r\n00:30:29:00  00:30:32:16\r\n{\\an1}Dans le magasin de la F\u00e9d\u00e9ration\r\nde football de Gibraltar,\r\n\r\n00:30:32:19  00:30:35:12\r\n{\\an1}les places se vendent\r\ncomme des petits pains.\r\n\r\n00:30:35:21  00:30:38:06\r\n{\\an1}-Des places pour Gibraltar-Suisse !\r\n\r\n00:30:38:14  00:30:41:02\r\n{\\an1}-Face \u00e0 la Suisse lundi,\r\nle stade sera plein\r\n\r\n00:30:41:04  00:30:43:14\r\n{\\an1}et l'ambiance promet\r\nd'\u00eatre bon enfant.\r\n\r\n00:30:43:16  00:30:48:01\r\n{\\an1}Les fans sont fiers de leur \u00e9quipe,\r\nmais r\u00e9alistes et unanimes.\r\n\r\n00:30:48:12  00:30:51:09\r\n{\\an1}-Je pense que Gibraltar\r\nva perdre 5 ou 6 \u00e0 0.\r\n\r\n00:30:51:11  00:30:53:11\r\n{\\an1}-Suisse 5, Gibraltar 0.\r\n\r\n00:30:53:13  00:30:57:18\r\n{\\an1}-Je parie sur un 5-0.\r\n\r\n00:30:58:02  00:31:00:04\r\n{\\an1}-Ici, tout est pr\u00eat pour accueillir\r\n\r\n00:31:00:06  00:31:02:14\r\n{\\an1}l'\u00e9quipe suisse et leurs supporters.\r\n\r\n00:31:02:16  00:31:04:04\r\n{\\an1}Ils seront plus de 700\r\n\r\n00:31:04:06  00:31:06:20\r\n{\\an1}\u00e0 assister au match\r\ndans le Stade Victoria de Gibraltar.\r\n\r\n00:31:07:18  00:31:10:11\r\n{\\an1}-On termine avec un grand \u00e9v\u00e9nement\r\npopulaire du week-end.\r\n\r\n00:31:10:12  00:31:12:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le Mondial\r\nde la fondue \u00e0 Tartegnin (VD).\r\n\r\n00:31:12:21  00:31:15:02\r\n{\\an1}Plus de 120 participants\r\nse sont affront\u00e9s\r\n\r\n00:31:15:04  00:31:18:05\r\n{\\an1}pour savoir\r\nqui fait la meilleure fondue.\r\n\r\n00:31:18:07  00:31:22:18\r\n{\\an1}Il fallait en tout cas\r\n50% de Gruy\u00e8re AOP pour le concours.\r\n\r\n00:31:23:20  00:31:27:23\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:28:01  00:31:31:11\r\n{\\an1}Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o suivie de \"Mise au point\"\r\n\r\n00:31:31:12  00:31:36:11\r\n{\\an1}qui vous emm\u00e8ne dans les carri\u00e8res\r\nde Carrare en Italie.\r\n\r\n00:31:36:13  00:31:38:23\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:39:01  00:31:42:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, C.Sanguinetti, M.De Piante,\r\nM.Rais, A.Soto Moreno\r\n\r\n00:31:39:01  00:31:42:15\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054236\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:39) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici l'un des vainqueurs du jour Hans Stoeckli est \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, il a sem\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz, le socialiste incarne une gauche traditionnelle, qui n'a pas dit son dernier mot, Hans Stoeckli, vous avez 67 ans, 40 ans de carri\u00e8re politique et vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9es, qu'est ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:01:48) [92%] : \r\nEh bien, c'est le signal que je suis un animal politique avec beaucoup d'\u00e9nergie et beaucoup d'audace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:48 > 0:02:57) [90%] : \r\nOn en parlera dans un instant au Tessin en revanche en notable historique et pouss\u00e9 dehors Filippo Lombardi, pilier du PDC est \u00e9vinc\u00e9 l'UDC Marco Chiesa et la socialiste Marina Carobbio l'ont devanc\u00e9 ce sera l'occasion d'un bilan avec vous Rouven Gueissaz bilan de la journ\u00e9e bilan aussi de ce nouveau parlement, il est maintenant presque au complet, nous parlerons de ce groupe al\u00e9manique qui d\u00e9barque en Suisse romande sourd Jose va bousculer les pharmacies actuel avec une politique de prix beaucoup plus agressive, on \u00e9voquera le racisme dans le football, avec cette sanction, tr\u00e8s spectaculaire, la Bulgarie, re\u00e7oit les Tch\u00e8ques \u00e0 huis clos pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020 les Bulgares avaient pouss\u00e9 des cris de singe en direction des joueurs noirs Johan Djourou, vous incarnez la diversit\u00e9 des clubs, la Suisse, mais aussi l'Europe, est ce qu'il va falloir prendre des sanctions plus dures, il serait temps de servir effectivement on va en parler avec vous dans un instant, on entendra ce t\u00e9moignage exceptionnel sur la condition des intersexes Audrey est n\u00e9 avec des caract\u00e8res sexuels, ni totalement f\u00e9minins, ni totalement masculins et la subit une centaine d'interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:59 > 0:03:11) [88%] : \r\nEt puis, nous serons \u00e0 Venise, toujours survivante, la ville a v\u00e9cu une nouvelle Aqua Alta, les habitants se battent mais la facture s'annonce vertigineuse, elle pourra pas peindre un milliards de nos francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:57) [90%] : \r\nVoici le nouveau visage politique de la Suisse, qui finit de se pr\u00e9ciser, je vous propose de commencer par an Stoeckli certains le voyaient d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 par la vague d\u00e9gagiste au contraire, le socialiste biennois et grand vainqueur au second tour au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Berne, regardez les chiffres, il arrive en t\u00eate avec 157750 voix \u00e9lu avec lui, l'UDC Werner Salzmann, qui r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge d\u00e9tenu par le PBD 154580 6 voix Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts maintenant personnage vedette dans la coupole sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et tenu en \u00e9chec 141337 voix, de m\u00eame que la PLR Christa Marc voile dire 115163 voix le r\u00e9cit de cette journ\u00e9e avec Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:01) [81%] : \r\n\u00e9lu avec 157 750 emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:15) [95%] : \r\nLa Star du jour c'est donc lui, Hans St\u00f6ckli, le s\u00e9nateur socialiste pl\u00e9biscit\u00e9 pour un 3\u00e8me mandat \u00e0 Berne, on le disait en retrait, h\u00e9 bien non, il remporte ce 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:15 > 0:04:29) [95%] : \r\nLa partie francophone de ce canton a besoin d'un repr\u00e9sentant dans les 2 chambres d'ailleurs et maintenant j'ai la grande t\u00e2che que je vais absolument accomplir de aussi repr\u00e9senter la partie francophone de ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:39) [94%] : \r\nAutre vainqueur du jour, l'UDC Werner Salzmann, qui a dout\u00e9 jusqu'au bout, l'UDC fait donc son grand retour aux \u00e9tats suite au si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par le PBD, un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:50) [88%] : \r\nPour moi, c'est une surprise et puis j'en suis tr\u00e8s heureux de gagner ce si\u00e8ge pour la lutte Tessin pour l'ann\u00e9e bourgeois du canton de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:50 > 0:04:57) [97%] : \r\nUn homme de droite et un autre de gauche pour repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats du canton de Berne aux \u00e9tats, c'est donc le statu quo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:57 > 0:05:06) [88%] : \r\nC'est aussi bien pour et la r\u00e9gion rurale et puis la r\u00e9gion urbaine pour notre canton et au sens je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:14) [93%] : \r\nLa grande perdante, c'est elle, Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts, elle termine 3\u00e8me avec 13000 voix de retard sur Werner Salzmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:14 > 0:05:26) [81%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait toujours clair ce cette, ce serait une sensation si Ranstad r\u00e9mois, on va la chance de repr\u00e9senter le canton ne perd un avant, Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:30) [98%] : \r\nAutre constat d'\u00e9chec, l'effet femme n'a donc pas port\u00e9 ses fruits dans le canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:30 > 0:05:35) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s dommage, mais j'ai pas vu une autre source, solution qu'\u00eatre candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:35 > 0:05:40) [81%] : \r\nAutre femme candidate la PLR Christa marque Val d'air termine 4\u00e8me et derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:44) [87%] : \r\nOn ne Stoeckli bonsoir, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:48) [92%] : \r\nBonsoir, merci beaucoup, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:48 > 0:05:49) [82%] : \r\nEst ce que c'est un soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:49 > 0:05:52) [64%] : \r\nComment mieux le de or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:06:13) [88%] : \r\nOui, absolument, parce que c'\u00e9tait ma 20\u00e8me campagne \u00e9lectorale, je crois, c'\u00e9tait la plus dure parce que on n'\u00e9tait que 4 et puis il y avait 2 du gauche et de droite, ce qui \u00e9tait unique dans le canton, parce qu'on on voulait faire un peu la copie de Gen\u00e8ve mais Berne est pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:13 > 0:06:25) [92%] : \r\nIl y a, il y a cette expression maintenant \u00e0 la mode chez les moins de 30 ans OK boomer, ce qui veut dire allez les vieux donc \u00e7a d\u00e9gage un petit peu les baby-boomers, les gens trop install\u00e9 l\u00e0, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 contre vous, comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:27 > 0:06:57) [89%] : \r\nBen je trouve bien que chaque g\u00e9n\u00e9ration soit repr\u00e9sent\u00e9e au aux Chambres et la partie de la population des 65 plus h\u00e9 bien sera maintenant repr\u00e9sent\u00e9e par mois et, ainsi, donc je trouve que le choix de bernois \u00e9tait bien de me reporte report\u00e9 d'autant plus que j'aurai la grande chance d'assumer la pr\u00e9sidence du Conseil des \u00c9tats pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:57 > 0:07:16) [85%] : \r\nHans St\u00f6ckli, vous \u00eates vraiment le socialiste social- d\u00e9mocrate historique admirateur de la SPD allemande qui va si mal maintenant, hein, Helmut Schmidt, vibrante, plus au nord, c'\u00e9tait Olof Palme, etc, beaucoup disent : c'est un vieux monde maintenant c'est, si on est jeune, on est Greta Thunberg les vers, etc, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:19 > 0:07:58) [85%] : \r\nEh bien, effectivement, le Parti socialiste doit s'occuper davantage aussi des jeunes, on a maintenant beaucoup de jeunes dans ce parlement de jeunes sur sa liste, elle faut leur donner, de confiance et il faut le soutenir pour renouveler aussi une autre partie, et avec le d\u00e9part de Christian Levrat, h\u00e9 bien la chance est l\u00e0 pour pour trouver une nouvelle formule, je suis tr\u00e8s confiant qu'apr\u00e8s ce r\u00e9sultat maintenant de ce dimanche o\u00f9 la partition service le vainqueur, h\u00e9 bien, cela donne une nouvelle force pour redonner le dynamisme \u00e0 au Parti socialiste en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:02) [89%] : \r\nEn ce qui merci nouvelle pr\u00e9sidence, il faudra une femme jeune, si on vous entend pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:05 > 0:08:19) [89%] : \r\nIl faut une femme bien s\u00fbr qu'il est capable de diriger notre parti et de faire aussi comme Christian Levrat qui a, qui est ce qu'il comme il l'a fait parce qu'un mot Christian Levrat a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:19 > 0:08:25) [84%] : \r\nHans Stoeckli, merci, on avait Olivier Fran\u00e7ais la semaine pass\u00e9e un qui \u00e9tait Comeback Kid l\u00e0 c'est OK boomer bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:28 > 0:08:31) [87%] : \r\nAh bien je peux me comparer avec Olivier c'est juste oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:31 > 0:09:12) [92%] : \r\nMerci beaucoup, une grande sensation politique du jour et la d\u00e9faite du pilier historique au Tessin, mais aussi de la Berne f\u00e9d\u00e9rale Exit Filippo Lombardi, c'est un coup de sac g\u00e9n\u00e9rale le PLR et le PDC sont sortis, l'UDC et le PS entre au Conseil des \u00c9tats, c'est l'UDC Marco Chiesa avec 42552 voix c'est la socialiste Marina Carobbio 36469 voix, vient ensuite Filippo Lombardi donc il perd pour 45 petites voix puis le PLR Giovanni Merlini, 33278 voix, une journ\u00e9e de bouleversement racont\u00e9e par Nicole della Pietra et Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:26) [97%] : \r\nIl lui a manqu\u00e9 45 voix, 45 voix qui auraient permis de prolonger une carri\u00e8re de 20 ans au Conseil des \u00c9tats, le chef du groupe PDC aux Chambres Filippo Lombardi est le grand perdant du jour, lui qui \u00e9tait pourtant arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:26 > 0:09:52) [92%] : \r\nLa mienne asseoir \u00e0 la TNT, il savait dire ma tendance naturelle, c'est de travailler au centre pour construire des ponts, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 mon leitmotiv en 20 ans au Conseil des \u00c9tats et Queen la polarisation dans ce sens, la polarisation qu'on observe ne me fait pas plaisir positive, je ne crois pas que ce soit positif pour le canton et pour la Suisse, mais le peuple a d\u00e9cid\u00e9 et la d\u00e9mocratie, a rendu sa d\u00e9cision d'\u00e9tudier Ren\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:56 > 0:10:03) [97%] : \r\nLa gagnante, la voici Marina Carobbio c'est la premi\u00e8re fois de l'histoire que le Tessin envoie une femme socialiste au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:03 > 0:10:14) [90%] : \r\nLes gens disent : il faut, il faut changer, il faut trouver des des autres solutions moi je pense et c'est vraiment des confiance vers le centre, qui n'a pas propos\u00e9 de solution d'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:14 > 0:10:25) [94%] : \r\nUn succ\u00e8s socialiste, donc, est un succ\u00e8s pour l'UDC cet apr\u00e8s- midi, Marco Chiesa avait de la peine \u00e0 y croire, il prend la place du PLR, un fauteuil que les lib\u00e9raux radicaux occupaient depuis 100 26 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:25 > 0:10:37) [95%] : \r\nCe r\u00e9sultat, on ne l'obtient pas seulement en repr\u00e9sentant un parti ou un mouvement, mais on y arrive en r\u00e9pondant aux probl\u00e8mes les plus sensibles qui touchent notre canton et aussi avec les bonnes solutions bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:37 > 0:10:47) [98%] : \r\nLa politique pour trouver des solutions, elle est souvent aussi le th\u00e9\u00e2tre de destins personnels inattendus pendant la campagne, Filippo Lombardi \u00e9tait sans doute loin d'anticiper sa d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:10:50) [92%] : \r\nLa vie est un combat politique encore plus Wendy on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:51 > 0:10:55) [94%] : \r\nUn constat lourd de sens, Filippo Lombardi, l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:57 > 0:11:07) [92%] : \r\n\u00e0 Zurich, le PLR sortant Ruedi Noser est r\u00e9\u00e9lu, il rejoint le socialiste Daniel UZ qui est r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour, le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:10 > 0:11:38) [89%] : \r\n\u00e0 Saint-Gall les sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus : il s'agit du syndicaliste socialiste Paul Rechsteiner et du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, B\u00e9n\u00e9dicte W\u00fcrth et puis, dans le canton de Soleure, on va le voir, le socialiste Robert toute Zanetti rejoint l'autre sortant le PDC Pirmin Bischof, r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour, le 20 octobre Azouz, un duo PDC PLR demeure le PLR Matthias Michel si\u00e9gera au c\u00f4t\u00e9 du PDC Peter Evelyne, on a ce soir presque le nouveau Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:38 > 0:11:49) [85%] : \r\nEn entier, on va faire trois enseignements prendre 3 enseignements avec vous Rouven Gueissaz d'abord, on l'a vu, Monsieur Stoeckli Madame Carobbio la gauche disons traditionnel elle limite la casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:49 > 0:12:15) [91%] : \r\nOui alors Marina Carobbio au Tessin a sans doute profit\u00e9 de la vague violette, c'est une \u00e9lection historique pour elle au Tessin, on l'a dit et \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, c'est vrai, des vieux loup de la politique f\u00e9d\u00e9rale r\u00e2le Stoeckli \u00e0 Berne, Paul Rechsteiner, le syndicaliste de la premi\u00e8re heure \u00e0 Saint-Gall, c'est aussi le doyen du Parlement, le PS se retrouvent ce soir avec 9 repr\u00e9sentants aux \u00e9tats, c'est tout de m\u00eame 3 de moins qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:15 > 0:12:22) [90%] : \r\n2\u00e8me enseignement, l'UDC, on a beaucoup dit perdante de ces \u00e9lections perdante relative, \u00e7a reste la premi\u00e8re force au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:22 > 0:12:52) [92%] : \r\nOui au Conseil national, c'est le 1er parti \u00e7a on l'a dit et puis au Conseil des \u00c9tats, on sait que l'UDC cherche depuis des ann\u00e9es \u00e0 conqu\u00e9rir cette chambre des comptes on elle a beaucoup plus de peine \u00e0 \u00e0 y parvenir mais ce soir, c'est tout de m\u00eame une petite victoire pour l'UDC qui compte 5 conseiller aux \u00c9tats, c'est autant qu'il y a 4 ans, et ces \u00e9lections ne sont pas tout \u00e0 fait termin\u00e9e il y a encore 3 canton qui organise un 2\u00e8me tour la semaine prochaine et ce n'est pas exclu que l\u00e0- aussi, l'un ou l'autre candidat UDC passe la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:12:56) [97%] : \r\n3\u00e8me enseignement \u00e0 quel point ce nouveau parlement est-il plus \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:57 > 0:13:49) [91%] : \r\nAlors, la majorit\u00e9 de droite et bris\u00e9 au National au Conseil des \u00c9tats, les \u00e9quilibres reste plus ou moins les m\u00eames malgr\u00e9 l'\u00e9viction spectaculaire de Filippo Lombardi aujourd'hui le PDC devrait conserver son r\u00f4le d'arbitre dans la chambre haute, aujourd'hui plus qu'un glissement \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, ce qu'on a pu observer, c'est des sortes de mini- polarisation \u00e0 Berne et au Tessin, on l'a vu avec ces couple contre nature UDC PS et \u00e7a, c'est l'illustration des r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes selon les cantons et puis enfin la vague verte se vend progressiste qui a souffl\u00e9 le 20 octobre, h\u00e9 bien il s'est un peu affaibli aujourd'hui une des cons\u00e9quences que \u00e7a pourrait avoir, h\u00e9 bien c'est que \u00e7a va plonger les Verts dans un dilemme : un peu plus profond quant \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le mois de d\u00e9cembre, merci Rouven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:50 > 0:14:06) [92%] : \r\nLe nom est po\u00e9tique, mais la strat\u00e9gie commerciale et tr\u00e8s offensive sous Rose et \u00e0 la rose est l'enseigne al\u00e9manique qui d\u00e9barque et qui entend bien bousculer le monde des pharmacies avec certains prix nettement plus bas que la concurrence Hugues Buchard Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:07 > 0:14:24) [96%] : \r\nQuelques m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un magasin Migros des pharmaciens pour le conseil et des m\u00e9dicament stock\u00e9s et distribu\u00e9s par un robot, c'est le concept de tous, d\u00e9sormais, la soci\u00e9t\u00e9 s'attaque \u00e0 la suisse romande avec l'ouverture en f\u00e9vrier prochain d'une premi\u00e8re pharmacie \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un supermarch\u00e9 Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:24 > 0:14:30) [84%] : \r\nC'est l'entre 1er pas et puis on va voir comment le concept et apr\u00e8s par la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:30 > 0:15:10) [94%] : \r\nDepuis sa cr\u00e9ation il y a 26 ans ont Turgovie tout Ros\u00e9, bouleverse le march\u00e9 de la pharmacie leader suisse des m\u00e9dicaments vendus par correspondance, il s'attaque depuis 2 ans \u00e0 la vente directe, son credo des produits pharmaceutiques, moins chers, jusqu'\u00e0 12 pourcent de rabais sur les ordonnances et jusqu'\u00e0 moins 20 pourcent sur des produits courants on a compar\u00e9 les prix de tous avec ceux d'une grande enseigne, par exemple, l'algifor 9 francs 95 au lieu de 11 francs 20 soit 10 pourcent d'\u00e9cart \u00e9cart encore plus important avec le berocca 39 95 au lieu de 51 francs 90 soit 20 pourcent d'\u00e9conomies, de m\u00eame pour le Triomphant \u00e0 11 francs 30 au lieu de 13 francs 50 moins 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:11 > 0:15:29) [97%] : \r\nDes prix bas gr\u00e2ce \u00e0 une strat\u00e9gie bien rod\u00e9e des achats en gros et une logistique ultra moderne mais surtout depuis 2017, le groupe b\u00e9n\u00e9ficie en plus d'une vitrine de choix associ\u00e9 avec la Migros, il vend des m\u00e9dicaments \u00e0 l'int\u00e9rieur des supermarch\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'il appelle ses shops in shop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:29 > 0:15:39) [93%] : \r\nC'est clair que la sant\u00e9 est un domaine strat\u00e9gique \u00e0 Migros, c'est \u00e9vident, et puis ses shops in shop nous permet d'avoir une offre tr\u00e8s pr\u00e9cise, tr\u00e8s concr\u00e8te et d'excellente qualit\u00e9 au sein m\u00eame de Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:39 > 0:15:48) [96%] : \r\nUne tendance qui inqui\u00e8te les pharmaciens ind\u00e9pendants d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s par des marges toujours plus faibles, mais plus que la concurrence, ils craignent surtout une consommation facilit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:48 > 0:16:02) [92%] : \r\nLe patient en fait d\u00e9j\u00e0 il est captif, il passe \u00e0 la Migros pour aller faire ses courses, puis entre le yogourt et les bas, il va chercher son m\u00e9dicament, donc on a une esp\u00e8ce de banalisation du produit du m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:02 > 0:16:14) [92%] : \r\nEn attendant tout rose et ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, l'an dernier, le groupe a r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaires de 527 millions en progression de 5 pourcent il pourrait rapidement ouvrir d'autres pharmacies int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 des supermarch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:16 > 0:16:32) [93%] : \r\nVenise avec une semaine de calvaire ce dimanche encore une Aqua Alta a envahi la ville venise montre sa capacit\u00e9 de survie, c'est une \u00e9cole d'\u00e9nergie, disait Paul Morand, mais tout \u00e7a a un prix qui s'annonce \u00e9norme, la facture pourrait atteindre plus d'un milliard de nos francs si Volvo \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:33 > 0:16:52) [91%] : \r\nOn l'attendait ici avec inqui\u00e9tude la 3\u00e8me mar\u00e9e haute exceptionnelle de la semaine, par pr\u00e9caution, la c\u00e9l\u00e8bre place Saint-Marc et de nouveau ferm\u00e9e au public, peu apr\u00e8s 14 heures la mont\u00e9e des eaux atteint son maximum \u00e0 1 m\u00e8tre 50, c'est 10 centim\u00e8tres de moins que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:52 > 0:17:13) [88%] : \r\nD'ici un mois atteinte Yann, nous devons r\u00e9sister pour travailler dans cette ville, ce qui est de plus en plus difficile comme la mar\u00e9e haute, n'a pas d\u00e9pass\u00e9, a un m\u00e8tre 60, je me suis permis de travailler et de faire une promenade pour me d\u00e9fouler et lib\u00e9rer ma cr\u00e9ativit\u00e9 si vite \u00e0 la le probl\u00e8me, c'est qu'il ne s'agit pas que d'un seul \u00e9pisode et que nous sommes tremp\u00e9s depuis des jours et des jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:14 > 0:17:38) [96%] : \r\nJamais Venise n'avait connu une telle fr\u00e9quence de mar\u00e9e haute mardi la s\u00e9r\u00e9nissime a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e par une Aqua Alta historique d'1 m\u00e8tres 87, la plus haute depuis 53 ans, r\u00e9sultat : Des dommages estim\u00e9s \u00e0 plus d'un milliard de francs, de quoi pousser le gouvernement italien a d\u00e9clar\u00e9 jeudi l'\u00e9tat d'urgence pour Venise et d\u00e9bloqu\u00e9 une aide de plus de 20 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:38 > 0:17:42) [75%] : \r\nSur le plan d'armes promontoire il est n\u00e9cessaire et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:42 > 0:17:52) [95%] : \r\nLa population de la V\u00e9n\u00e9tie et les V\u00e9nitiens ne sont \u00e0 genoux, que lorsqu'ils prient venise restera toujours debout, mais il faut que le gouvernement et toutes les forces politiques tiennent leurs promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:53 > 0:18:05) [98%] : \r\nLes autorit\u00e9s de Venise ont ouvert un compte bancaire pour recevoir toute contribution destin\u00e9e aux r\u00e9parations, selon les pr\u00e9visions, la ville ne devrait pas faire face cette semaine \u00e0 de nouvelles mar\u00e9es hautes exceptionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:07 > 0:18:22) [95%] : \r\nL'Iran soumis aux sanctions am\u00e9ricaines affronte une crise sociale, le prix de l'essence a brutalement augment\u00e9, ils jettent dans la rue, des manifestants qui contestent le r\u00e9gime, on compte des arrestations par dizaines, le guide supr\u00eame Ali Khamenei les appelle des voyous Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:24 > 0:18:46) [95%] : \r\nComme un trop plein de frustrations que les canons \u00e0 eau, n'arrive pas \u00e0 faire taire, du jour au lendemain, le prix de l'essence s'est envol\u00e9 de 50 pourcent pour les 60 premiers litres par mois et de 300 pourcent pour les litres suivants, c'en est trop, d'autant que les iraniens \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 des prix tr\u00e8s bas j'essence \u00e9tant subventionn\u00e9e par l'\u00c9tat depuis 2 jours, des \u00e9meutes se sont produites \u00e0 Sirjan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:46 > 0:19:01) [95%] : \r\nEt dans une quinzaine d'autres villes du pays, par impuissance, les manifestants mettent le feu \u00e0 une banque \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts d'essence, 2 personnes sont tu\u00e9es et plusieurs autres bless\u00e9es le gouvernement proc\u00e8de \u00e0 des dizaines d'arrestations et d\u00e9noncent un risque d'instrumentalisation de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:02 > 0:19:09) [91%] : \r\nMa\u00eetre le feu \u00e0 une banque, ce n'est pas un actions faite par le peuple, mais plut\u00f4t par des voyous qui ne croira \u00e0 cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:09 > 0:19:29) [97%] : \r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, ce matin, il fait froid et on ne parle que de cela, selon le gouvernement, cette mesure devrait permettre de d\u00e9gager des \u00e9conomies qui seraient directement revers\u00e9es aux iraniens les plus pauvres, 60 millions sont frapp\u00e9s par la crise, \u00e9trangl\u00e9s par l'\u00e9tau des sanctions am\u00e9ricaines pour beaucoup, c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:29 > 0:19:39) [95%] : \r\nEntre le gouvernement nous a promis de stopper l'inflation et de nous donner plus d'argent, mais maintenant ils ont augment\u00e9 le prix de l'essence pour financer cette aide, \u00e7a va \u00eatre catastrophique du djihadisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:39 > 0:19:47) [96%] : \r\nDes embouteillages et des difficult\u00e9s qui s'amoncellent : Maintenir la confiance et le calme sera un exercice p\u00e9rilleux pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:49 > 0:20:06) [90%] : \r\nNous vous proposons ce soir en t\u00e9moignage tr\u00e8s fort sur la condition des intersexes ce sont ses enfants qui naissent Agut caract\u00e8re f\u00e9minin et masculin mal d\u00e9fini, c'\u00e9tait le cas d'Audrey qui raconte son chemin de croix, elle a subi une centaine d'interventions et son r\u00e9cit a valeur de document C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:12 > 0:20:25) [94%] : \r\nAudrey Aegerter a 27 ans et sous son bras, la preuve d'un pass\u00e9 m\u00e9dical d\u00e9j\u00e0 lourd, pourtant elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 malade, elle est intersexe, mais avec des caract\u00e9ristiques sexuelles qui ne sont ni totalement f\u00e9minine ni totalement masculine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:26 > 0:20:34) [89%] : \r\nDonc voil\u00e0, moi j'ai \u00e7a comme dossier m\u00e9dical, c'est que par rapport \u00e0 mon intersexuation, il fait 5 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:34 > 0:20:40) [98%] : \r\nLes chiffres sont d\u00e9battus, mais on estime en g\u00e9n\u00e9ral qu'entre 20 et 40 enfants intersexu\u00e9s naissent chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:40 > 0:20:43) [99%] : \r\nPseudo hermaphrodisme masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:46 > 0:21:24) [96%] : \r\nAu terme hermaphrodisme on pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui intersexuation ou variation du d\u00e9veloppement sexuel des variations qui peuvent concerner les chromosomes les hormones, le sexe, interne ou externe de la personne, le monde le d\u00e9couvre avec Kaster Semenya une athl\u00e8te sud- africaine accus\u00e9e de produire trop de testost\u00e9rone pendant longtemps, la norme est d'op\u00e9rer ces corps diff\u00e9rents entre ses 8 et ses 12 ans Audrey Aegerter subit une centaine d'interventions sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, l'objectif : cr\u00e9er un sexe typiquement f\u00e9minin, la possibilit\u00e9 d'avoir des rapports h\u00e9t\u00e9rosexuels et un d\u00e9veloppement conforme aux normes mais avec comme cons\u00e9quence un traitement hormonal \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:24 > 0:21:41) [90%] : \r\nJ'en veux aux m\u00e9decins parce qu'il y a eu un forcing m\u00e9dical sur moi, j'en veux aux m\u00e9decins parce qu'ils savaient que \u00e7a l'avoir des r\u00e9percussions tout au long de ma vie, j'envoie aux m\u00e9decins parce qu'ils ont dit des choses qui \u00e9taient atroces \u00e0 mon \u00e9gard \u00e0 mes parents et \u00e0 moi, mais je ne veux pas mes parents parce que mes parents \u00e9taient les premi\u00e8res victimes en fait du tr\u00e8s du du syst\u00e8me m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:41 > 0:21:46) [96%] : \r\nIl y a 2 ans, Audrey Aegerter d\u00e9cide de parler de son intersexuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:48 > 0:22:02) [95%] : \r\nElle cr\u00e9e une association pour faire conna\u00eetre les personnes intersexes et d\u00e9fendre leurs droits, nous la retrouvons \u00e0 Berne pour un colloque, sa maman et dans le fond de la salle \u00e0 la naissance de sa fille, on lui a d\u00e9conseill\u00e9 de parler de son intersexuation elle veut \u00e9viter que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:02 > 0:22:21) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le, c'est ce que \u00e7a arrive plus que les parents avant une op\u00e9ration, et c'est un fond vraiment et prennent contact avec les gens intersexes et avec les parents qui ont des enfants intersexes je me sens un peu l\u00e9s\u00e9 une pas parce que j'ai op\u00e9r\u00e9 au 13 parce que je sais maintenant aujourd'hui que elle, elle n'aurait pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:24 > 0:22:28) [93%] : \r\nMoi, je veux vraiment tout faire, qu'il y a pas les parents qui font la m\u00eame faute, comme on a fait ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:29 > 0:23:12) [96%] : \r\nLe but de la journ\u00e9e est justement d'am\u00e9liorer la collaboration entre les personnes concern\u00e9es le milieu m\u00e9dical et toutes les autres parties prenantes dans la salle, pr\u00e8s de 70 personnes, des m\u00e9decins, des juristes et des d\u00e9fenseurs des droits humains audrey en profite pour faire passer un message, elle aimerait que la Suisse interdise les op\u00e9rations qu'elle a subi et un manque de transparence et de chiffres qui vient aussi du milieu m\u00e9dical, un message qui porte car les h\u00f4pitaux affirment avoir chang\u00e9 leurs pratiques en 2012, la Commission nationale d'\u00e9thique publie une prise de position, il y a notamment recommand\u00e9 qu'aucune d\u00e9cision significative visant \u00e0 d\u00e9terminer le sexe d'un enfant ne soit prise avant que cet enfant puisse se prononcer par lui- m\u00eame, Barbara Wildhaber travaille au CHUV et OH, d'apr\u00e8s elle, ces recommandations sont respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:12 > 0:23:35) [95%] : \r\nAujourd'hui on les op\u00e8re beaucoup plus tard, pour qu'on puisse inclure l'enfant et plut\u00f4t le jeune adulte, donc c'est vraiment un adolescent qui a, qui a clairement pu vivre sa vie jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, mais ce que pour moi c'est tr\u00e8s important que, qu'on comprenne qu'aujourd'hui ce n'est plus le pass\u00e9 est le pass\u00e9, on a compris qu'il fallait le changer, c'est pour \u00e7a aujourd'hui on fait diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:35 > 0:23:48) [96%] : \r\nMais ces recommandations \u00e9thiques ne sont pas contraignantes les personnes intersexes tiennent donc \u00e0 une interdiction pour assurer des bonnes pratiques dans le futur au Grand Conseil Genevois, un groupe de d\u00e9put\u00e9s de gauche a d\u00e9pos\u00e9 2 motions pour interdire ces interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:49 > 0:24:04) [98%] : \r\nC'est vraiment des interventions lourdes qui entra\u00eenent des cons\u00e9quences sur la d\u00e9finition de la l'identit\u00e9 profonde de la personne, il n'est pas acceptable de laisser de la marge de manoeuvre pour que ce choix soit effectu\u00e9 par qui que ce soit d'autre que la personne qui devra en subir les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:04 > 0:24:23) [91%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat estime le cadre l\u00e9gislatif actuel suffisant ce jour- l\u00e0, le d\u00e9put\u00e9 Diego Esteban demande donc un renvoi en commission pour une \u00e9tude plus approfondie de la question, en attendant des avanc\u00e9es l\u00e9gislatives Audrey, son association cr\u00e9e des rencontres et un groupe de parole avec un objectif qui est intersexe, ne soit plus un tabou socialistes applique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:26 > 0:24:54) [91%] : \r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction et ce soir, la personnalit\u00e9, le mieux plac\u00e9 pour commenter l'actualit\u00e9 du racisme dans le football jour Djourou, 17 ans de carri\u00e8re depuis ses d\u00e9buts \u00e0 l'\u00c9toile Carouge, \u00e9quipe de Suisse, tr\u00e8s belle carri\u00e8re en Grande-Bretagne, en Allemagne, Johan Djourou bonsoir, bonsoir, c'est l'actualit\u00e9 d'aujourd'hui, m\u00eame cette sanction tr\u00e8s spectaculaire match \u00e0 huis clos pour les Bulgares, les supporters avaient pouss\u00e9 des cris de singe, c'est le reportage comment\u00e9 par match de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:56 > 0:25:27) [93%] : \r\nBulgarie, R\u00e9publique tch\u00e8que, un match sans spectateurs ce soir, la Bulgarie a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par l'UEFA, car le mois pass\u00e9, les joueurs de couleurs de l'\u00e9quipe d'Angleterre ont \u00e9t\u00e9 gratifi\u00e9s d'insultes racistes, for\u00e7ant l'arbitre \u00e0 interrompre deux fois le match de boeufs et hipster, pourtant habitu\u00e9 aux provocations, Mario Balotelli \u00e0 tout r\u00e9cemment voulu quitter le terrain en Italie et dans les pays de l'Est, jets de bananes et cris de singes sont particuli\u00e8rement fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:32 > 0:25:40) [94%] : \r\nCela fait plus de 20 ans que des campagnes de sensibilisation sont men\u00e9es mais rien n'y fait, la Suisse aussi est touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:40 > 0:25:45) [97%] : \r\n\u00e7a vient de partout, des gradins de l'adversaire sur le terrain et puis de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:46 > 0:25:51) [99%] : \r\nEt on se souvient que blaise Nkufo avait m\u00eame quitt\u00e9 l'\u00e9quipe nationale avec fracas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:25:52 > 0:26:03) [86%] : \r\nJe me suis confront\u00e9 simplement une certaine r\u00e9alit\u00e9 discrimination qui qui consiste \u00e0 simplement \u00e0 nous obliger \u00e0 nous oublier non le le joueur a pour nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:04 > 0:26:11) [94%] : \r\nPlus r\u00e9cemment, l'attaquant bernois Jean-Pierre mais se faisait traiter de macaque avant de marquer contre Porto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:16 > 0:26:21) [85%] : \r\nIl y a un jour o\u00f9 c'\u00e9tait le reportage, Nicolas Ross\u00e9 est ce qu'on est au stade o\u00f9 des sanctions suppl\u00e9mentaires sont n\u00e9cessaires d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:21 > 0:26:52) [87%] : \r\nOui, totalement et je suis toujours surpris par ces images parce que avec, aujourd'hui, on arrive \u00e0 un point o\u00f9 nous sommes bient\u00f4t en 2020 et d\u00e8s qu'sanctions doivent \u00eatre prises, effectivement, qu'est ce que \u00e7a peut \u00eatre aujourd'hui je pense d\u00e9j\u00e0 que l'\u00e9quipe en soit d'avoir plus de solidarit\u00e9 envers les joueurs, hein, que tous les joueurs devraient se r\u00e9unir et quitter le terme \u00e7a ce serait un message tr\u00e8s tr\u00e8s fort, apr\u00e8s je pense que les organisations comme la FIFA et l'UEFA devrait aussi peut-\u00eatre commencer \u00e0 d\u00e9duire des ponts \u00e9limin\u00e9 et des \u00e9quipes de la qualification pour l'Euro ou des dire des ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:52 > 0:26:58) [86%] : \r\n\u00e9liminer les points, \u00e7a veut dire baisser au classement potentiellement touch\u00e9s vraiment le coeur \u00e9go des des supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:58 > 0:27:14) [90%] : \r\nExactement, et surtout apr\u00e8s du Club de l'\u00e9quipe, parce que c'est vrai que je ne fais pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, je trouve pas que ce soit tous les supporters, souvent c'est des groupes, mais c'est vrai que d'enlever des points et de mettre en p\u00e9ril une qualification pour l'Euro, ou pour une coupe d'Europe, quelque chose qui, qui touche apr\u00e8s sur un plan financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:15 > 0:27:20) [90%] : \r\nDimanche, il y a 2 semaines, Balotelli qui subit des, des, des cris de singes, etc vous avez subi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:20 > 0:27:39) [93%] : \r\nJamais, jamais, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, je ne sais pas pourquoi c'est vrai qu'apr\u00e8s il y a beaucoup de provocation aussi dans dans le sport, j'essaie toujours de rester un petit peu de prendre de la distance par rapport \u00e0 \u00e7a mais c'est vrai que des joueurs comme Balotelli qui l'ont v\u00e9cu plusieurs fois, c'est l\u00e0 o\u00f9, justement, j'aurais voulu voir une solidarit\u00e9 plus grande de la part des co\u00e9quipiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:39 > 0:27:46) [86%] : \r\nVous avez une certaine habitude, hein, vous le disiez, parfois je, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas entendre, hein, c'est aussi une certaine id\u00e9e des imb\u00e9ciles, on pr\u00e9f\u00e8re pas \u00e9couter c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:46 > 0:28:01) [93%] : \r\nExactement, je pense que c'est dans ma personnalit\u00e9, c'est vrai que je pr\u00e9f\u00e8re rester dans dans ma petite bulle, et que si les choses sont dites des fois faut m\u00eame pas rentrer en avant confrontation parce que \u00e7a am\u00e8ne plus de probl\u00e8mes qu'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:01 > 0:28:10) [93%] : \r\nVous \u00eates t\u00e9moin et acteur de la diversit\u00e9 d'origine c\u00f4t\u00e9 multiculturel de l'\u00e9quipe de Suisse, il y a une \u00e9volution tr\u00e8s spectaculaire, il y a 15 ans, et maintenant, vous avez vu le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:10 > 0:28:24) [91%] : \r\nEffectivement, oui, totalement, c'est vrai qu'aujourd'hui on a, on a une une diversit\u00e9 dans ce groupe qui est incroyable et c'est vrai que \u00e7a am\u00e8ne un petit peu cette cette folie et je m'cr\u00e9ativit\u00e9 avec ses diff\u00e9rentes origines vous \u00eates meilleur aujourd'hui, je pense que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:24 > 0:28:41) [83%] : \r\nIl y a cette image qui montrait mon ann\u00e9e je crois que vous \u00eates, je sais pas o\u00f9 ce soit dress\u00e9 en Russie s'est exprim\u00e9e dans la vous avez dit alors c'est exactement, voil\u00e0 qui est sur la photo, M. vous Jacques A et \u00e0 Kindu oui ce ce brassage, vous savez que, il y a un certain public que \u00e7a \u00e9nerve, hein, il y a un certain public x\u00e9nophobe ou autres qu'est, est-ce que vous lui dites \u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:42 > 0:28:54) [90%] : \r\nJusque que la Suisse est plus belle comme \u00e7a aujourd'hui, c'est tout simple, il faut regarder dans les rues font regarder ce qui se passe aujourd'hui en 2019 le progr\u00e8s et c'est le multiculturalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:54 > 0:29:00) [83%] : \r\nLe creuset Suisse quand on vous voit vous petite ivoirien adopt\u00e9 par une Suissesse, vous avez quel \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:01 > 0:29:09) [89%] : \r\nAlors l\u00e0 je je suis tout petit, c'est aussi d'avoir 17 Mohamed pas 15 mois en C\u00f4te-d'Ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:09 > 0:29:17) [84%] : \r\nEt il y a d\u00e9j\u00e0 un ballon en tout cas il alors la Suisse il y a aussi du racisme bouddhistes et je voudrais que sans les Verts il y a peut-\u00eatre autant de racisme qu'ailleurs, mais au moins on lit moins, on n'est plus retenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:17 > 0:29:35) [90%] : \r\nOui, c'est plus \u00e7a en Suisse c'est vrai qu'il y y a plus de retenue est-ce que c'est bien ou mauvais apr\u00e8s, j'ai l'impression qu'aujourd'hui il faut faire avec, je pense qu'il ne faut pas non plus cr\u00e9er des d\u00e9bats tout le temps, il faut aussi accepter la personnalit\u00e9 la et la vision de certaines personnes, mais en ce cas, c'est beaucoup plus subtil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:36 > 0:29:41) [89%] : \r\n2 mots de football pur vous entra\u00eenez actuellement au FC Sion pourrait devenir joueur l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:41 > 0:29:46) [85%] : \r\nPour l'instant, c'est que, d'entra\u00eenement et apr\u00e8s, et apr\u00e8s qui s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:46 > 0:29:53) [76%] : \r\nQuand \u00e0 la langue voix des foules Pierre les politiques tout \u00e0 l'heure, les politiques qui part librement, vous nous parlez aussi librement, non, non, c'est l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:53 > 0:30:00) [91%] : \r\nBah, c'est possible, il y a rien de y a rien de fait, en tout cas c'est juste vraiment une remise en forme pour le moment, et c'est possible, tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:00 > 0:30:05) [81%] : \r\nBon, et puis demain, Gibraltar suisse qualification \u00e0 l'Euro-2020, est ce que la Suisse peut Perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:05 > 0:30:10) [82%] : \r\nNon, non, vous \u00eates s\u00fbr sur et certain coup\u00e9 exactement \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:10 > 0:30:20) [95%] : \r\nMerci Yoan Djourou et effectivement, ce serait une honte pour la Suisse, de perdre sans offense pour Gibraltar, puisque c'est une \u00e9quipe en grande partie amateur, son portrait avec \u00c9lise Dherbomez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:22 > 0:30:30) [94%] : \r\nDernier entra\u00eenement ce matin avant le match contre la Suisse ces semi, professionnels ne touche le ballon rond que les week- ends et le soir apr\u00e8s le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:30 > 0:30:51) [88%] : \r\nAllez voir Casa plus seulement en fait \u00e7a, je suis agent p\u00e9nitentiaire, il travaille pour les douanes, oui, comme ce qui pour nous est une r\u00e9ussite, non, mais peut-\u00eatre pas une pour la Suisse quand la Suisse entrant dans l'Euro, son objectif, c'est la qualification et ne pas se qualifier serait une d\u00e9ception alors que pour nous, le succ\u00e8s, c'est de s'am\u00e9liorer, et si vous regardez notre parcours depuis que nous avons rejoint l'UEFA notre nation n'a fait que progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:52 > 0:31:09) [93%] : \r\nIci, personne n'ose y croire mais tous en r\u00eavent, une premi\u00e8re victoire demain pour le Petit Poucet du football europ\u00e9en car Gibraltar a perdu ses matchs de poule, mais malgr\u00e9 les d\u00e9faites, les supporters sont rest\u00e9s mobilis\u00e9s derri\u00e8re leur \u00e9quipe, comme ici dans le bar du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:09 > 0:31:16) [81%] : \r\nTad et Boris, tout le monde est derri\u00e8re elle, et qui arrivait derri\u00e8re nos gars, nous sommes une famille l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:16 > 0:31:22) [89%] : \r\nMon fils fait partie de l'\u00e9quipe, il n'est pas sur le terrain aujourd'hui mais avec un peu d'chance il jouera le prochain match, on est fiers une joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:24 > 0:31:50) [94%] : \r\nLe Rocher se pr\u00e9pare \u00e0 vivre le dernier match \u00e0 domicile de ces qualifications pour l'Euro 2020 et dans le magasin officiel de la F\u00e9d\u00e9ration de football de Gibraltar, les places se vendent comme des petits pains, bonjour les places pour Gibraltar, 6 face \u00e0 la Suisse lundi le stade sera plein et l'ambiance promet d'\u00eatre bon enfant dans les rues de Gibraltar, les fans sont fiers de leur \u00e9quipe mais r\u00e9alistes et plut\u00f4t unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:50 > 0:31:59) [98%] : \r\nJe pense que Gibraltar va perdre 5 ou 6 \u00e0 0 suisse 5 Gibraltar 0 soit malheureusement je pense que la Suisse va gagner et je parie sur un 5 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:59 > 0:32:06) [96%] : \r\nIci, tout est pr\u00eat pour accueillir l'\u00e9quipe suisse et leurs supporters, ils seront plus de 700 \u00e0 assister au match dans le stade, Victoria de Gibraltar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:07 > 0:32:12) [97%] : \r\nOn termine avec un grand \u00e9v\u00e9nement populaire du week- end, c'\u00e9tait le Mondial de la fondue \u00e0 Tartegnin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:12 > 0:32:23) [94%] : \r\nPlus de 120 participants se sont affront\u00e9s pour savoir qui fait la meilleure fondue questions existentielles plus ou moins de vin blanc, il fallait en tout cas 50 pourcent de Gruy\u00e8re AOP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:25 > 0:32:27) [88%] : \r\nC'est l'\u00e9poque d\u00e9fendu avec la m\u00e9t\u00e9o de novembre Maria mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:27 > 0:32:40) [93%] : \r\nDans un instant demain au journal, vous retrouvez Philippe Crova et ce soir, je passe la parole \u00e0 mise au point ne manquez pas l'excellent reportage sur les carri\u00e8res de Carrare en Italie, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:48 > 0:32:52) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:59 > 0:38:03) [74%] : \r\nBon, c'est fini, non, c'est-\u00e0-dire que, en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:17 > 0:38:24) [86%] : \r\n\u00e7a fait comme si c'\u00e9tait pr\u00e9vu dans l'art comme \u00e7a incredible un cr\u00e9ateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:24 > 0:38:26) [67%] : \r\nLe petit fr\u00e8re, d\u00e9poser un truc Steve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:27 > 0:38:28) [75%] : \r\nOui, c'est ce que j'ai.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T19:28:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037519", "durationSec": 105, "title": "SO 2EME TOUR TESSIN_RTS000002013843", "excerpt": "Surprise \u00e9lectorale au canton du Tessin, o\u00f9 le candidat PDC Filippo Lombardi n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil aux Etats. Lors de ce 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont en revanche \u00e9lus l'UDC Marco Chiesa et la PS Marina Carobbio.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["CAROBBIO, MARINA", "CHIESA, MARCO", "LOMBARDI, FILIPPO"], "sequenceIds": ["2038020"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037520", "durationSec": 104, "title": "SO BE 2EME TOUR CONSEIL DES ETATS V2_RTS000002013785", "excerpt": "R\u00e9\u00e9lection du candidat PS Hans Stoeckli et \u00e9lection de l'UDC Werner Salzmann au 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil aux Etats dans le canton de Berne. La candidate des Verts Regula Rytz n'a pas r\u00e9ussi son pari, encore plus distanc\u00e9e la PLR Christa Markwalder.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "thematicPersons": ["STOECKLI, HANS", "SALZMANN, WERNER", "RYTZ, REGULA", "MARKWALDER, CHRISTA"], "sequenceIds": ["2037953"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037521", "durationSec": 15, "title": "SO CE ST GALL 2_RTS000002013716", "excerpt": "Dans le canton de St-Gall le PS sortant Paul Rechsteiner et le PDC Benedikt W\u00fcrth sont r\u00e9\u00e9lus au Conseil aux Etats lors du 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037522", "durationSec": 21, "title": "SO CE ZURICH_RTS000002013730", "excerpt": "Dans le canton de Zurich le PLR sortant Ruedi Noser est r\u00e9\u00e9lu au Conseil aux Etats lors du 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037523", "durationSec": 259, "title": "SO DOC INTERSEXES_RTS000002013623", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de l'Association Suisse pour les Intersexes (InterAction) Audrey Aegerter se bat pour que les personnes n\u00e9s avec des caract\u00e9ristiques sexuelles qui ne sont ni totalement f\u00e9minine ni totalement masculine ne doivent plus subir des op\u00e9rations durant l'enfance et sans leur consentement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HERMAPHRODITE"], "sequenceIds": ["2038056"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037524", "durationSec": 108, "title": "SO GIBRALTAR FOOT 2_RTS000002013850", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de football de Gibraltar s'entra\u00eene avant son match contre la Suisse comptant pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DHERBOMEZ, Elise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PROD'HOMME, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GIBRALTAR"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["2038106"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037525", "durationSec": 86, "title": "SO IRAN NEWS_RTS000002013817", "excerpt": "Plus de 120 participants se sont affront\u00e9s au Mondial de la fondue \u00e0 Tartegnin, dans le canton de Vaud, pour savoir qui fait la meilleure fondue. Il fallait en tout cas pour le concours 50% de Gruy\u00e8re AOP.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037526", "durationSec": 30, "title": "SO MONDIAL FONDUE_RTS000002013762", "excerpt": "Le racisme dans le football est toujours d'actualit\u00e9. Avec notamment le match \u00e0 huis-clos en punition des cris racistes des supporters de la Bulgarie, en Italie contre Mario Balotelli et autres footballeurs, ainsi qu'au Portugal contre Jean-Pierre Nsam\u00e9 de Young Boys.", "thematicGeographicals": ["TARTEGNIN"], "thematicThemes": ["FONDUE", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037527", "durationSec": 82, "title": "SO RACISME FOOT DJOUROU v2_RTS000002013844", "excerpt": "La strat\u00e9gie commerciale de l'enseigne al\u00e9manique de pharmacies Zur Rose est offensive. Avec certains prix nettement plus bas que la concurrence, de la vente par correspondance et une int\u00e9gration dans les supermarch\u00e9s Migros. Une prochaine ouverture dans le canton Vaud est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ITALIE", "BULGARIE"], "thematicThemes": ["RACISME", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["2038073"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037528", "durationSec": 94, "title": "SO VENISE NEWS_RTS000002013808", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037529", "durationSec": 130, "title": "SO ZUR ROSE PHARMACIE V2_RTS000002013751", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["ZUR ROSE"], "sequenceIds": ["2038040"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037545", "summary": "Berne : Hans Stoeckli, s\u00e9nateur PS bernois, apprenant sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil aux Etats. Itw Hans Stoeckli. Werner Salzmann, candidat UDC, exultant pour son \u00e9lection. Itw Werner Salzmann. Itw Regula Rytz, candidate Les Verts, \u00e0 l'interview. Gros plan Christa Markwalder, candidate PLR.", "id": "2037953", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS", "SALZMANN, WERNER", "RYTZ, REGULA", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037608", "summary": "Duplex Berne : itw Hans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois r\u00e9\u00e9lu.", "id": "2038016"}, {"internalArchiveId": "AA1911037612", "summary": "Tessin : Filippo Lombardi, candidat PDC tessinois, d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s sa non r\u00e9\u00e9lection au Conseil aux Etats. Itw Filippo Lombardi. Marina Carobbio \u00e9mue apr\u00e8s son \u00e9lection. Itw Marina Carobbio. Itw Marco Chiesa, candidat UDC \u00e9lu.", "id": "2038020", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualPersons": ["CAROBBIO, MARINA", "CHIESA, MARCO", "LOMBARDI, FILIPPO"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037632", "summary": "Suisse allemande : Int pharmacie Zur Rose dans int supermarch\u00e9 Migros. Robot distribuant des m\u00e9dicaments. Itw Pascale Ineichen, porte-parole Zur Rose Suisse SA. M\u00e9dicaments sur un tapis de distribution avant l'envoie par correspondance. Itw Tristan Cerf, porte-parole Migros. Enseigne Zur Rose.\nVaud : Int pharmacie. Itw Christophe Berger, Pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de pharmacie.", "id": "2038040", "visualThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["ZUR ROSE", "MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037648", "summary": "Lausanne : Itw Audrey Aegerter, Pr\u00e9sidente Association Suisse pour les Intersexes (InterAction). \nImages Youtube Organisation Intersex International Europe : dessin vid\u00e9o sur l'intersexisme.  \n118-128 Audrey Aegerter, Pr\u00e9sidente Association Suisse pour les Intersexes (InterAction) \nImages Youtube Audr XY : clip vid\u00e9o avec Audrey Aegerter.\nBerne : S\u00e9ance d'information sur l'intesexuation. Itw Elisabeth Aegerter, maman d'Audrey.\nItw Barbara Wildhaber, directrice du Centre universitaire romand de chirurgie p\u00e9diatrique.\nGen\u00e8ve : s\u00e9ance du Grand conseil genevois. Itw Diego Esteban, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.", "id": "2038056", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "HERMAPHRODITE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037663", "summary": "Plateau : Johan Djourou, footballeur suisse.", "id": "2038071"}, {"internalArchiveId": "AA1911037665", "summary": "Sofia, 17.11.2019 : brefs extraits du match \u00e0 huis-clos entre Bulgarie et R\u00e9publique tch\u00e8que sans spectateurs en tribune.\nSofia, 14.10.2019 : extraits match Bulgarie contre Angleterre. \nSource Youtube, Italie, 03.11.2019 : Mario Balotelli, footballeur de Brescia, voulant quitter le terrain apr\u00e8s des cris racistes de supporters de Verone.", "id": "2038073", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "RACISME"], "visualGeographicals": ["SOFIA", "ITALIE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037698", "summary": "Gibraltar : entra\u00eenement \u00e9quipe nationale de football de Gibraltar. Itw Roy et Joseph Chipolina, footballeurs de Gibraltar. Supporters dans un bar regardant un match \u00e0 t\u00e9l\u00e9vision. Rocher de Gibraltar. Sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons et policiers marchant. Shop officiel de l'\u00e9quipe nationale avec maillots et tickets du match contre la Suisse. Drapeau britannique flottant. Drapeau de Gibraltar.", "id": "2038106", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["GIBRALTAR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1806111", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054236", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-842AB2D3-8EDB-46B0-A88F-6F56B1897D80", "internalArchiveId": "842AB2D3-8EDB-46B0-A88F-6F56B1897D80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un probl\u00e8me de rel\u00e8ve au PDC fribourgeois? Interview de Jean-Thomas Vacher", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vacher, Jean-Thomas\r\n\r\n\r\nInterview de Jean-Thomas Vacher, pr\u00e9sident des Jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois.  \r\nDemain sera encore une journ\u00e9e charg\u00e9e sur le front de la politique suisse avec le deuxi\u00e8me tour au conseil des Etats dans plusieurs cantons al\u00e9maniques dont Berne et Zurich. Au Tessin aussi. Nous y reviendrons bien s\u00fbr dans notre forum de demain. Mais en Suisse romande, les jeux sont faits depuis dimanche dernier. Et du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, le PDC panse ses plaies apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge \u00e0 la chambre haute. Une d\u00e9faite historique. Le sortant Beat Vonlanthen battu par la PLR Johana Gapany, deux fois plus jeune que lui. L'heure est donc \u00e0 l'introspection pour le parti. Quelles sont les erreurs \u00e0 ne pas commettre en vue des \u00e9lections cantonales, en 2021? Faut-il passer par un rajeunissement des candidats?\r\nPour en parler avec nous Jean-Thomas Vacher, pr\u00e9sident des jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois,\r\nbonsoir... \r\n- Le PDC fribourgeois \u00e9tait pr\u00e9sent depuis 1858 \u00e0 la Chambre des cantons et aujourd'hui il n'y est plus... C'est un r\u00e9sultat qui doit vous consterner? \r\n- Ce qui a surpris tout le monde, c'est la campagne de Johana Gapany. Un vent nouveau que les Fribourgeois ont pl\u00e9biscit\u00e9?\r\n- Tout le monde invoque notamment un probl\u00e8me de rel\u00e8ve au sein du PDC fribourgeois... Il n'y a pas de jeunes comp\u00e9tents au sein du parti...???\r\n- Peut-on dire qu'il y a un trou g\u00e9n\u00e9rationnel au sein du PDC fribourgeois ???\r\n(oui : les 35-45 ans...) \r\n- Les g\u00e9n\u00e9rations Urs Schwaller, Isabelle Chassot, Dominique de Buman n'ont rien fait pour promouvoir les jeunes pousses au sein du parti... ???\r\n- Mais, il y a quand m\u00eame des jeunes PDC, qui \u00e9mergent... Il y a le conseiller communal de la ville de Fribourg Laurent Dietrich ou le pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral de la ville de Fribourg Blaise Fasel qui pourraient avoir un avenir f\u00e9d\u00e9ral... Ces personnes ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es par le parti ou elles se sont faites toutes seules... ???\u00a0\u00a0 \r\n- Est-ce que certains d\u00e9put\u00e9s PDC fribourgeois n'ont pas tendance \u00e0 squatter les bancs du Grand Conseil... \r\n- Est-ce que le probl\u00e8me du PDC n'est pas aussi un \u00e9lectorat vieillissant, qui vote pour les anciens d\u00e9put\u00e9s au lieu de donner leur chance aux plus jeunes... \r\nPeut-on dire que le PDC fribourgeois a une image vieillissante... ??? \r\nLes JDC ont fait une timide progression de 0,7% lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales... Et vous avez aid\u00e9 le PDC \u00e0 conserver ses deux si\u00e8ges avec vos 4 listes jeunes... Est-ce que cela ne va pas vour permettre de vous imposer face \u00e0 vos ain\u00e9s... \r\nAllez-vous demander \u00e0 l'avenir de mettre des jeunes sur les listes principales... ???\u00a0\u00a0 \r\nQue faut-il faire pour stopper l'\u00e9rosion du PDC fribourgeois d'ici aux cantonales de 2021... ???", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10850737", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un probl\u00e8me de rel\u00e8ve au PDC fribourgeois? Interview de Jean-Thomas Vacher / FOR_2019-11-16T18:02:00_developpement-6", "Forum du 16.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Thomas Vacher, pr\u00e9sident des Jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois."], "variantIds": ["ece-10850737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T18:02:46Z", "speechToTexts": ["22.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDemain sera encore une journ\u00e9e charg\u00e9e sur le front de la politique suisse avec le deuxi\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats dans plusieurs cantons al\u00e9maniques dont Berne et Z\u00fcrich au Tessin en si nous y reviendrons bien s\u00fbr dans notre forum de demain mais en Suisse romande, les jeux sont faits depuis dimanche dernier, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, le PDC panse ses plaies apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute, une d\u00e9faite historique, le sortant b\u00e9ate Vonlanthen battu par la PLR, Johanna Gapany 2 fois plus jeune que lui, l'heure est donc \u00e0 l'introspection pour le parti, quelles sont les erreurs \u00e0 ne pas commettre en vue des \u00e9lections cantonales en 2021 Faut -il passer par un rajeunissement des candidats pour en parler avec nous, Jean-Thomas Vacher, pr\u00e9sident des Jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois bonsoir. \r\nAlors, le PDC fribourgeois \u00e9tait pr\u00e9sent depuis 1858 \u00e0 la Chambre des cantons et aujourd'hui il n'y ait plus, c'est un r\u00e9sultat qui a d\u00fb vous constern\u00e9 dimanche dernier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [90%] :\r\nAlors nous sommes forc\u00e9ment d\u00e9\u00e7u et attrist\u00e9, surtout au vu du travail qu'a effectu\u00e9 au cours de la derni\u00e8re l\u00e9gislature mais absolument pas, mais \u00e7a ne peut que nous donner plus d'\u00e9nergie pour pr\u00e9parer la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nAlors ce qui a surpris tout le monde, hein, c'est cette campagne de la PLR, Johanna Gapany, c'est un vent nouveau quand m\u00eame que les les les Fribourgeois ont pl\u00e9biscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [88%] :\r\nLes Fribourgeois ont clairement enfin d'une tr\u00e8s largement majorit\u00e9 d\u00e9montrer leur envie de sang 9 et nouveau le PDC a maintenant le devoir de mettre un davantage en avant sa jeunesse, surtout qu'on a le 1er parti du canton, on a tous la seule section jeunes a r\u00e9alis\u00e9 pour le Conseil national, on a de nombreux \u00e9lus au niveau communal et de nombreux jeunes \u00e9galement engag\u00e9 au niveau associatif, donc aujourd'hui, c'est une chance qui se pr\u00e9sente pour les JDC de redresser ce parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [89%] :\r\nAlors, faut dire que vous, oui vous avez fait une une progression toute timide 1 de0,7 pourcent lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui il y a un vrai probl\u00e8me de rel\u00e8ve au sein du PDC fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [94%] :\r\nJe corrigerai peut-\u00eatre sur le point de la timide progression si on regarde par rapport aux autres sections jeunes on a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [77%] :\r\nComment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [84%] :\r\nParti qui progressent le plus, non plus 70. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [92%] :\r\nC'est une progression. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:19) [93%] :\r\nC'est une belle progression en tout cas au niveau des listes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [94%] :\r\nCes jeunes qui ont aussi moins de visibilit\u00e9, moins de moyens, il faut quand m\u00eame le Tir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [86%] :\r\nAlors est -ce ce qu'il y a un probl\u00e8me de de rel\u00e8ve, selon vous, au sein de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [91%] :\r\nJe ne pense pas qu'il y a, il y a un probl\u00e8me de rel\u00e8ve, on a de nombreux jeunes qui sont engag\u00e9s, comp\u00e9tents, qui sont d\u00e9j\u00e0 au niveau communal, au niveau associatif tr\u00e8s pr\u00e9sent, par contre, il y a peut-\u00eatre une difficult\u00e9 \u00e0 la mettre davantage au en avant nous, on a plut\u00f4t pari\u00e9 sur Les anciennes valeurs s\u00fbres guillemets et qu'on n'a pas suffisamment mis en avant notre jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire que les anciens ne vous ont pas suffisamment 7 place, c'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [100%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [82%] :\r\nOn peut toujours faire des r\u00e9trospectives regarder en arri\u00e8re qu'est -ce qui aurait d\u00fb \u00eatre qu'est -ce qui n'aurait pas d\u00fb \u00eatre et autres, mais je pense que maintenant il faut vraiment regarder vers l'avenir et qui a une porte qui fait clairement ouverte avec cela le fait action \u00eatre la prochaine pr\u00e9sidence ce pr\u00eatre rajeunie, plus \u00e9quilibr\u00e9e ou \u00e9quilibr\u00e9 entre les ailes et qui devra donner davantage de profil peut-\u00eatre parti pas une un r\u00f4le \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [90%] :\r\nEst -ce que le probl\u00e8me du PDC n'est pas aussi un \u00e9lectorat vieillissant qui vote pour les anciens d\u00e9put\u00e9s ou le donner leur chance aux plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [89%] :\r\nQue c'est possible, apr\u00e8s, je pense aussi que l'\u00e9lectorat plus \u00e2g\u00e9 a maintenant envie de voir vivre le PDC qu'il porte dans son coeur et que pour cela, la seule solution, \u00e7a sera vraiment de donner la chance aux plus jeunes, et on voit des jeunes qui font des experts non score au cours de des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [92%] :\r\nDonc vous aujourd'hui vous dites faites -nous de la place, hein, c'est \u00e7a que vous dites au aux anciens enfin aux anciens au au PDC qui ont qui ont un peu plus d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:17) [92%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [89%] :\r\nOn dit apr\u00e8s, je pense qu'il faut pas opposer les jeunes et les anciens, et il faut vraiment que les anciens encourage les jeunes et soient l\u00e0 pour soutenir les jeunes et puis que \u00e7a soit un travail qui fasse aussi enfant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [93%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on a pris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [90%] :\r\nFaut pas opposer le c\u00f4t\u00e9 un peu le g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on a pr\u00e9tendants, on a, on a l'impression que maintenant il y a presque un conflit de g\u00e9n\u00e9rations au sein de de cette, de cette classe politique avec peut-\u00eatre des, des, des politiciens plus aguerris qui qui se sentent, qui se sentent menac\u00e9s, comment est -ce qu'on peut faire alors pour que, pour que les g\u00e9n\u00e9rations travaillent ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [89%] :\r\nJe pense que le PDC \u00e0 ce niveau -l\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9 au niveau interg\u00e9n\u00e9rationnelle, il faut maintenant que ce soit vraiment un travail \u00e0 faire ensemble, les jeunes et les plus \u00e2g\u00e9s, et aussi parce que si plus \u00e2g\u00e9s ont envie que le les valeurs du PDC continuent \u00e0 perdurer, il faut maintenant qu'il qu'il s'engage aussi pour soutenir cette jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [86%] :\r\nEn les accompagnant les soutenant tr\u00e8s bas, c'est bien d'apprendre \u00e0 leur place aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais Jean-Thomas Vacher, donc je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident des Jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens de Fribourg, place aux jeunes sur les listes, on a compris votre votre message, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:32) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous ainsi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2034745", "internalArchiveId": "AA1911034343", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 1852, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10868779", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Les salaires des cadres d'entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne devraient pas d\u00e9passer un million de francs. Projet en consultation.", "19h30", "David Lemos: \"Pour Xhaka, l'\u00e9quipe de Suisse est une oasis, ce soir on aura plut\u00f4t un stade qui sera positif \u00e0 son \u00e9gard.\"", "19h30", "L\u2019exposition Mondes imparfaits ouvre ses portes \u00e0 la Maison d\u2019Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains", "19h30", "La chronique photo s'int\u00e9resse \u00e0 un clich\u00e9 pris par la patronne de la Banque centrale europ\u00e9enne Christine Lagarde.", "19h30", "Val\u00e9rie Dupont \u00e0 Venise: \"Les d\u00e9g\u00e2ts au patrimoine sont \u00e9normes. Des gens sont venus pour sauver ce qui l'est encore.\"", "19h30", "Nouvelle pr\u00e9sidence en Bolivie : les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s sont d\u00e9chir\u00e9es en Suisse aussi.", "19h30", "D\u00e9ductions fiscales pour les gardes d'enfants : grandes disparit\u00e9s cantonales. Les cantons se mettent \u00e0 jour.", "19h30", "Le g\u00e9ant saoudien du p\u00e9trole Aramco s'appr\u00eate \u00e0 entrer en bourse. Ce pourrait \u00eatre la plus importante du monde.", "19h30", "Nicolas Ross\u00e9:\" Le p\u00e9trole saoudien est un sujet tr\u00e8s sensible. Beaucoup de risques et un d\u00e9g\u00e2t d'image important.\"", "19h30", "L'\u00e9quipe suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie pour l'Euro 2020. Avec Granit Xhaka en crise.", "19h30", "Stephen Mossaz: \"On parle d'un m\u00e9lange avec l'ac\u00e9tate de vitamine E qui cause des d\u00e9c\u00e8s de vapoteurs\".", "19h30", "La cigarette \u00e9lectronique est \u00e0 nouveau mise en cause. Une nouvelle mort suspecte a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e en Belgique.", "19h30", "Le patrimoine de Venise est en danger apr\u00e8s la nouvelle crue de ce vendredi.", "19h30", "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique lance une campagne pour inciter la population \u00e0 restituer les antibiotiques non-utilis\u00e9s.", "19h30", "Dr. Philippe Schaller: \"Aujourd'hui, toutes les pathologies n'ont pas besoin d'\u00eatre trait\u00e9s par des antibiotiques\".", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10868779", "ece-10868799", "ece-10868801", "ece-10868803", "ece-10868781", "ece-10868785", "ece-10868791", "ece-10868793", "ece-10868795", "ece-10868797", "ece-10868789", "ece-10868787", "ece-10868783", "ece-10868775", "ece-10868777", "ece-10868805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T09:44:25Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:23  00:00:17:17\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:19  00:00:22:11\r\n{\\an1}La campagne contre les antibiotiques\r\nemploy\u00e9s inutilement est lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:00:22:12  00:00:31:04\r\n{\\an1}Leur consommation en ambulatoire\r\na recul\u00e9 de 7 %.\r\n\r\n00:00:31:06  00:00:38:23\r\n{\\an1}Docteur Schaller,\r\nc'est une bonne nouvelle ?\r\n\r\n00:00:39:03  00:00:42:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:00:42:22  00:00:44:19\r\n{\\an1}La campagne a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n00:00:46:16  00:00:49:14\r\n{\\an1}-La classe politique\r\ns'empare de la question\r\n\r\n00:00:49:16  00:00:54:03\r\n{\\an1}des revenus des dirigeants des\r\nentreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration:\r\n\r\n00:00:54:05  00:00:56:13\r\n{\\an1}Swisscom, les CFF, La Poste...\r\n\r\n00:00:56:15  00:00:59:02\r\n{\\an1}L'id\u00e9e serait de fixer un plafond\r\n\u00e0 un million par an.\r\n\r\n00:00:59:10  00:01:01:18\r\n{\\an1}Nous nous rendrons \u00e0 Venise,\r\nsinistr\u00e9e par les eaux.\r\n\r\n00:01:01:20  00:01:09:04\r\n{\\an1}Val\u00e9rie Dupont, c'est\r\nune nouvelle journ\u00e9e d'\u00e9preuves.\r\n\r\n00:01:09:08  00:01:13:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:01:13:04  00:01:15:00\r\n{\\an1}Une mar\u00e9e haute.\r\n\r\n00:01:15:20  00:01:18:11\r\n{\\an1}On verra des sc\u00e8nes tr\u00e8s marquantes,\r\n\r\n00:01:18:13  00:01:22:04\r\n{\\an1}y compris les atteintes\r\nau patrimoine de la ville.\r\n\r\n00:01:23:06  00:01:25:23\r\n{\\an1}Nous parlerons des nouveaux soup\u00e7ons\r\n\r\n00:01:26:01  00:01:28:20\r\n{\\an1}qui p\u00e8sent\r\nsur la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:01:28:22  00:01:31:10\r\n{\\an1}Ils concernent certains m\u00e9langes\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:35:01\r\n{\\an1}et une certaine huile\r\n\u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n00:01:35:03  00:01:37:20\r\n{\\an1}Puis, nous serons en direct\r\n\u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n00:01:37:22  00:01:40:15\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe de Suisse de football\r\naffronte ce soir la G\u00e9orgie,\r\n\r\n00:01:40:17  00:01:45:05\r\n{\\an1}\u00e0 un moment o\u00f9 Xhaka traverse\r\nune crise dans son club \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n00:01:47:18  00:01:50:03\r\n{\\an1}C'est le chiffre du jour.\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:54:08\r\n{\\an1}La consommation d'antibiotiques\r\na recul\u00e9 de 7 % en ambulatoire.\r\n\r\n00:01:54:11  00:01:58:03\r\n{\\an1}L'Augmentin et le Podomexef sont trop\r\nsouvent pris de fa\u00e7on inutile.\r\n\r\n00:01:58:07  00:02:01:07\r\n{\\an1}Une nouvelle campagne est lanc\u00e9e,\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:07:17\r\n{\\an1}et visiblement, la prise\r\nde conscience progresse.\r\n\r\n00:02:11:13  00:02:14:19\r\n{\\an1}-Les super-bact\u00e9ries,\r\nun probl\u00e8me de sant\u00e9 publique grave.\r\n\r\n00:02:14:21  00:02:17:15\r\n{\\an1}A force d'avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es\r\naux antibiotiques,\r\n\r\n00:02:17:17  00:02:21:11\r\n{\\an1}elles leurs r\u00e9sistent, rendant\r\ndes traitements inefficaces.\r\n\r\n00:02:21:12  00:02:24:19\r\n{\\an1}La Suisse lance une campagne\r\npour que les Suisses\r\n\r\n00:02:24:21  00:02:29:01\r\n{\\an1}rendent leurs antibiotiques\r\ninutilis\u00e9s.\r\n\r\n00:02:29:09  00:02:31:00\r\n{\\an1}-Les antibiotiques,\r\n\r\n00:02:31:02  00:02:32:11\r\n{\\an1}quand ils ne sont pas\r\n\r\n00:02:32:13  00:02:35:23\r\n{\\an1}redonn\u00e9s \u00e0 la pharmacie, qui les met\r\ndans les d\u00e9chets sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\n\r\n00:02:35:23  00:02:37:10\r\n{\\an1}Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:37:11  00:02:39:03\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:39:07  00:02:39:11\r\n{\\an1}10 % de la production mondiale\r\nde p\u00e9trole\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:40:00\r\n{\\an1}ils peuvent terminer\r\ndans l'environnement.\r\n\r\n00:02:40:00  00:02:40:19\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:44:21  00:02:50:05\r\n{\\an1}Ils font des r\u00e9sistances\r\nchez des bact\u00e9ries.\r\n\r\n00:02:50:19  00:02:55:12\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration renforce sa lutte\r\ncontre les mauvaises habitudes.\r\n\r\n00:02:55:14  00:03:00:07\r\n{\\an1}Pourtant,\r\nla consommation ambulatoire\r\n\r\n00:03:00:09  00:03:04:22\r\n{\\an1}des antibiotiques a baiss\u00e9.\r\n\r\n00:03:05:07  00:03:07:21\r\n{\\an1}-La consommation diminue.\r\n\r\n00:03:07:23  00:03:10:02\r\n{\\an1}Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:03:10:04  00:03:13:22\r\n{\\an1}on voit toujours\r\nquelques germes pathog\u00e8nes r\u00e9sistants\r\n\r\n00:03:14:00  00:03:20:01\r\n{\\an1}en augmentation.\r\n\r\n00:03:20:09  00:03:23:03\r\n{\\an1}-La bataille continue\r\n\r\n00:03:23:05  00:03:27:09\r\n{\\an1}avec cette campagne\r\nde sensibilisation.\r\n\r\n00:03:30:21  00:03:33:00\r\n{\\an1}-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n00:03:33:02  00:03:35:06\r\n{\\an1}Moins 7 % en trois ans.\r\n\r\n00:03:35:08  00:03:43:16\r\n{\\an1}La Suisse est encore plus vertueuse\r\nque d'autres, pourquoi ?\r\n\r\n00:03:43:20  00:03:47:05\r\n{\\an1}-On a beaucoup de chance.\r\n\r\n00:03:47:09  00:03:50:08\r\n{\\an1}On a une tr\u00e8s bonne formation\r\nm\u00e9dicale.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:53:10\r\n{\\an1}La population est \u00e9duqu\u00e9e.\r\n\r\n00:03:53:13  00:03:59:11\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins disposent de temps.\r\n\r\n00:04:00:03  00:04:03:06\r\n{\\an1}-Je me rappelle qu'on disait qu'il\r\nfallait attaquer fort.\r\n\r\n00:04:03:10  00:04:05:14\r\n{\\an1}\u00c7a rassure.\r\n\r\n00:04:05:18  00:04:10:03\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:04:10:07  00:04:13:19\r\n{\\an1}On sollicitait beaucoup le\r\ntraitement antibiotique.\r\n\r\n00:04:13:23  00:04:16:16\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes montrent que beaucoup de\r\npathologie\r\n\r\n00:04:16:20  00:04:19:07\r\n{\\an1}n'ont pas besoin d'antibiotiques.\r\n\r\n00:04:19:11  00:04:22:05\r\n{\\an1}-Il y a une zone grise.\r\n\r\n00:04:22:09  00:04:25:07\r\n{\\an1}Avec un m\u00e9decin qui h\u00e9site un peu.\r\n\r\n00:04:25:11  00:04:30:22\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui se fasse dans sa\r\nt\u00eate ?\r\n\r\n00:04:31:02  00:04:33:21\r\n{\\an1}-On aimerait toujours faire le\r\nmeilleur.\r\n\r\n00:04:34:01  00:04:37:06\r\n{\\an1}Il y a une pression du patient.\r\n\r\n00:04:37:10  00:04:43:08\r\n{\\an1}-Pourquoi ce doute ?\r\n\r\n00:04:48:16  00:04:53:11\r\n{\\an1}Les examens ne l'expliquent pas plus\r\nvite ?\r\n\r\n00:04:53:14  00:04:59:12\r\n{\\an1}-On a des doutes sur le devenir des\r\npatients.\r\n\r\n00:05:02:14  00:05:05:17\r\n{\\an1}Il y a des tests rapides\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:05:05:21  00:05:10:09\r\n{\\an1}-Il faut attendre ?\r\n\r\n00:05:10:12  00:05:14:14\r\n{\\an1}-Il faut attendre et avoir un bon\r\ndiagnostic.\r\n\r\n00:05:14:18  00:05:17:11\r\n{\\an1}-Les antibiotiques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:05:17:15  00:05:21:16\r\n{\\an1}une r\u00e9volution inou\u00efe.\r\n\r\n00:05:21:20  00:05:26:07\r\n{\\an1}-On a eu beaucoup de chance d'avoir\r\nles antibiotiques.\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:29:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les bact\u00e9ries\r\ndeviennent r\u00e9sistantes.\r\n\r\n00:05:29:06  00:05:31:20\r\n{\\an1}Il faut cibler.\r\n\r\n00:05:32:01  00:05:34:06\r\n{\\an1}On doit raccourcir les traitements.\r\n\r\n00:05:34:10  00:05:38:13\r\n{\\an1}On doit \u00eatre attentifs\r\n\r\n00:05:38:17  00:05:41:05\r\n{\\an1}dans la s\u00e9quence des doses.\r\n\r\n00:05:41:05  00:05:43:05\r\n{\\an1}-Faut-il limiter les revenus\r\n\r\n00:05:43:07  00:05:46:04\r\n{\\an1}des dirigeants d'entreprises\r\nli\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n00:05:46:06  00:05:49:07\r\n{\\an1}En tant que Suisses,\r\nnous sommes actionnaires, via l'Etat,\r\n\r\n00:05:49:09  00:05:51:23\r\n{\\an1}de Swisscom, des CFF et de La Poste.\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:58:14\r\n{\\an1}Des patrons qui gagnent\r\nplus d'un million par an,\r\n\r\n00:05:58:16  00:06:03:13\r\n{\\an1}est-ce la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9,\r\nfaut-il plafonner \u00e0 un million ?\r\n\r\n00:06:05:09  00:06:09:00\r\n{\\an1}-Le salaire des patrons\r\ndes entreprises\r\n\r\n00:06:09:02  00:06:11:04\r\n{\\an1}proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration:\r\n\r\n00:06:11:06  00:06:13:11\r\n{\\an1}un \u00e9pais dossier\r\ndans les archives f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:06:13:13  00:06:14:21\r\n{\\an1}Il y a 18 ans d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n00:06:14:23  00:06:17:05\r\n{\\an1}le directeur\r\ndes CFF devait se justifier.\r\n\r\n00:06:17:10  00:06:20:19\r\n{\\an1}-C'est difficile\r\nde transmettre ce message.\r\n\r\n00:06:21:04  00:06:23:08\r\n{\\an1}-En 2019, Val\u00e9rie Piller Carrard\r\n\r\n00:06:23:10  00:06:26:04\r\n{\\an1}veut plafonner\r\nle revenu de ces dirigeants.\r\n\r\n00:06:26:06  00:06:29:01\r\n{\\an1}1 million par ann\u00e9e\r\net pas davantage.\r\n\r\n00:06:29:10  00:06:30:23\r\n{\\an1}-C'est un signal\r\n\r\n00:06:31:01  00:06:32:23\r\n{\\an1}donn\u00e9 \u00e0 ces entreprises.\r\n\r\n00:06:33:01  00:06:36:06\r\n{\\an1}On ne peut pas faire n'importe quoi\r\nau niveau des salaires.\r\n\r\n00:06:36:08  00:06:45:03\r\n{\\an1}On s'est bas\u00e9 sur le revenu\r\nd'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:45:14  00:06:48:00\r\n{\\an1}-Trois entreprises\r\nsont directement concern\u00e9es.\r\n\r\n00:06:48:02  00:06:50:23\r\n{\\an1}A commencer par Swisscom.\r\n\r\n00:06:51:01  00:06:54:02\r\n{\\an1}Les patrons de Swisscom,\r\nde La Poste et des CFF\r\n\r\n00:06:54:04  00:06:56:05\r\n{\\an1}d\u00e9passent le million de revenus.\r\n\r\n00:06:56:07  00:06:59:02\r\n{\\an1}Une somme qui comprend\r\nla pr\u00e9voyance professionnelle.\r\n\r\n00:06:59:04  00:07:00:16\r\n{\\an1}Les dirigeants\r\n\r\n00:07:00:18  00:07:02:13\r\n{\\an1}des autres entreprises concern\u00e9es\r\n\r\n00:07:02:15  00:07:05:01\r\n{\\an1}touchent moins.\r\n\r\n00:07:05:08  00:07:08:12\r\n{\\an1}Les CFF ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la d\u00e9crue.\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:12:18\r\n{\\an1}Chez Swisscom, l\u2019id\u00e9e d\u2019un plafond\r\nfait grimacer.\r\n\r\n00:07:13:02  00:07:15:17\r\n{\\an1}-On est dans un march\u00e9 concurrentiel\r\n\r\n00:07:15:19  00:07:19:01\r\n{\\an1}au niveau des clients et des talents\r\n\r\n00:07:19:03  00:07:21:03\r\n{\\an1}\u00e0 acqu\u00e9rir.\r\n\r\n00:07:21:05  00:07:27:20\r\n{\\an1}Il nous faut cette libert\u00e9\r\npour recruter les meilleurs talents.\r\n\r\n00:07:28:03  00:07:30:19\r\n{\\an1}-Limiter le salaire,\r\nce serait se priver des meilleurs.\r\n\r\n00:07:30:21  00:07:34:19\r\n{\\an1}Cet \u00e9lu UDC ne le pense pas.\r\n\r\n00:07:35:03  00:07:37:06\r\n{\\an1}-La population peine \u00e0 comprendre\r\n\r\n00:07:37:08  00:07:39:01\r\n{\\an1}les salaires exorbitants\r\n\r\n00:07:39:03  00:07:40:19\r\n{\\an1}de certains managers.\r\n\r\n00:07:40:21  00:07:46:08\r\n{\\an1}1 million c'est d\u00e9j\u00e0 un bon salaire.\r\n\r\n00:07:46:14  00:07:52:12\r\n{\\an1}-Le Parlement semble pr\u00eat \u00e0 agir\r\napr\u00e8s des ann\u00e9es d'h\u00e9sitation.\r\n\r\n00:07:53:08  00:07:55:06\r\n{\\an1}-C'est l'une des images du jour.\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:58:02\r\n{\\an1}La place Saint-Marc\r\na \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures.\r\n\r\n00:07:58:04  00:08:00:17\r\n{\\an1}Venise a connu\r\nun nouveau pic de mar\u00e9e haute.\r\n\r\n00:08:00:19  00:08:03:02\r\n{\\an1}L'acqua alta a atteint 1,54 m.\r\n\r\n00:08:03:04  00:08:07:09\r\n{\\an1}Le monde entier observe,\r\navec une certaine inqui\u00e9tude,\r\n\r\n00:08:07:11  00:08:13:00\r\n{\\an1}ce joyau du patrimoine mondial\r\nenvahi par les eaux.\r\n\r\n00:08:17:06  00:08:29:09\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n00:08:29:12  00:08:33:13\r\n{\\an1}Vous avez observ\u00e9 le comportement\r\ndes touristes.\r\n\r\n00:08:33:17  00:08:36:04\r\n{\\an1}-Un comportement un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:08:36:08  00:08:38:20\r\n{\\an1}Les touristes arrivent.\r\n\r\n00:08:39:00  00:08:43:09\r\n{\\an1}C'est le week-end.\r\n\r\n00:08:43:12  00:08:47:20\r\n{\\an1}Ils s'amusent.\r\n\r\n00:08:48:00  00:08:53:22\r\n{\\an1}Pour eux, c'est l'\u00e9v\u00e9nement de leurs\r\nvacances.\r\n\r\n00:08:54:07  00:08:56:19\r\n{\\an1}Ces rires, c'est un peu une insulte\r\n\r\n00:08:56:23  00:09:00:11\r\n{\\an1}pour les v\u00e9nitiens.\r\n\r\n00:09:00:15  00:09:03:12\r\n{\\an1}Ils se sentent fatigu\u00e9s par\r\nl'inondation.\r\n\r\n00:09:03:16  00:09:08:05\r\n{\\an1}Certains ont quitt\u00e9 la ville.\r\n\r\n00:09:08:09  00:09:11:17\r\n{\\an1}-Venise a une capacit\u00e9 de r\u00e9sistance\r\nadmirable.\r\n\r\n00:09:11:21  00:09:15:04\r\n{\\an1}Mais en termes de d\u00e9g\u00e2ts du\r\npatrimoine,\r\n\r\n00:09:15:08  00:09:17:21\r\n{\\an1}est-ce qu'on voit les choses ?\r\n\r\n00:09:18:01  00:09:23:03\r\n{\\an1}-Les d\u00e9g\u00e2ts sont \u00e9normes.\r\n\r\n00:09:23:07  00:09:26:20\r\n{\\an1}Il y a des volontaires qui sont\r\narriv\u00e9s.\r\n\r\n00:09:27:00  00:09:30:02\r\n{\\an1}Il faut savoir qu'il faudra\r\nattendre.\r\n\r\n00:09:30:06  00:09:33:11\r\n{\\an1}L'eau sal\u00e9e qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9\r\n\r\n00:09:33:15  00:09:36:21\r\n{\\an1}va imbiber les parois.\r\n\r\n00:09:37:01  00:09:40:21\r\n{\\an1}Quand les temp\u00e9ratures vont monter,\r\n\r\n00:09:41:01  00:09:43:19\r\n{\\an1}le sel va gonfler dans les murs.\r\n\r\n00:09:43:23  00:09:48:16\r\n{\\an1}Il va faire encore plus de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:09:48:20  00:09:52:12\r\n{\\an1}C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on saura\r\ncombien le patrimoine est ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n00:09:52:15  00:09:55:18\r\n{\\an1}Voici un reportage.\r\n\r\n00:09:55:18  00:10:00:09\r\n{\\an1}-Ce palais v\u00e9nitien du 16\u00e8me si\u00e8cle\r\nest un t\u00e9moignage de la Renaissance.\r\n\r\n00:10:00:11  00:10:02:01\r\n{\\an1}Mais depuis deux jours,\r\n\r\n00:10:02:03  00:10:05:11\r\n{\\an1}la directrice de la fondation\r\nQuerini Stampalia est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:10:05:13  00:10:16:01\r\n{\\an1}-Regardez, il manque 2 cm\r\net nous serons de nouveau inond\u00e9s !\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:20:00\r\n{\\an1}-Ce palais de 8'000 m\u00e8tres carr\u00e9s\r\nfut celui d'un prince.\r\n\r\n00:10:20:02  00:10:23:19\r\n{\\an1}Il est prot\u00e9g\u00e9 des mar\u00e9es\r\njusqu'\u00e0 1 m 60.\r\n\r\n00:10:23:21  00:10:27:10\r\n{\\an1}Mais mardi soir, le rez-de-chauss\u00e9e\r\nfut totalement inond\u00e9.\r\n\r\n00:10:27:11  00:10:29:07\r\n{\\an1}-Ce sont surtout nos livres\r\n\r\n00:10:29:09  00:10:31:07\r\n{\\an1}qui ont souffert.\r\n\r\n00:10:31:10  00:10:35:23\r\n{\\an1}Si on aligne les livres imbib\u00e9s\r\nd'eau, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 300 m.\r\n\r\n00:10:36:00  00:10:39:09\r\n{\\an1}-Depuis mercredi, des volontaires\r\ntravaillent d'arrache-pied.\r\n\r\n00:10:39:11  00:10:41:11\r\n{\\an1}Les livres seront congel\u00e9s,\r\n\r\n00:10:41:13  00:10:44:22\r\n{\\an1}car le froid\r\npermet de limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:10:45:00  00:10:52:07\r\n{\\an1}-Nous ins\u00e9rons du papier absorbant.\r\n\r\n00:10:52:09  00:10:57:02\r\n{\\an1}Il sera bient\u00f4t rationn\u00e9,\r\ncar tout Venise est ferm\u00e9.\r\n\r\n00:10:57:04  00:11:00:17\r\n{\\an1}On essaie de sauver les pages\r\nles plus importantes.\r\n\r\n00:11:00:19  00:11:05:00\r\n{\\an1}-Trois heures\r\napr\u00e8s le pic de la mar\u00e9e,\r\n\r\n00:11:05:02  00:11:08:03\r\n{\\an1}la place Saint-Marc\r\nest encore submerg\u00e9e.\r\n\r\n00:11:08:05  00:11:10:22\r\n{\\an1}L'eau reflue lentement,\r\nnotamment en raison des vents.\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:12:11\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s sal\u00e9e\r\n\r\n00:11:12:13  00:11:14:06\r\n{\\an1}et ab\u00eeme le marbre\r\n\r\n00:11:14:08  00:11:16:13\r\n{\\an1}des escaliers et des colonnes.\r\n\r\n00:11:16:15  00:11:18:17\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\npersonne n'ose \u00e9valuer\r\n\r\n00:11:18:19  00:11:23:09\r\n{\\an1}les d\u00e9g\u00e2ts\r\nau patrimoine culturel de Venise.\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:25:07\r\n{\\an1}-Plusieurs tours d'\u00e9glises\r\n\r\n00:11:25:09  00:11:27:07\r\n{\\an1}sont endommag\u00e9es.\r\n\r\n00:11:27:09  00:11:30:22\r\n{\\an1}Plus de 50 \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es.\r\n\r\n00:11:31:00  00:11:35:02\r\n{\\an1}Les mosa\u00efques de la basilique\r\nSaint-Marc sont tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9es.\r\n\r\n00:11:35:04  00:11:37:03\r\n{\\an1}-Outre le patrimoine public,\r\n\r\n00:11:37:06  00:11:39:12\r\n{\\an1}tous les palais priv\u00e9s\r\nont aussi souffert.\r\n\r\n00:11:39:14  00:11:43:03\r\n{\\an1}Flavia, Suissesse et ing\u00e9nieure,\r\nvit \u00e0 Venise depuis 20 ans.\r\n\r\n00:11:43:05  00:11:48:03\r\n{\\an1}Ce palais, situ\u00e9 au bas de la ville,\r\nest perp\u00e9tuellement inond\u00e9.\r\n\r\n00:11:48:06  00:11:51:18\r\n{\\an1}Le co\u00fbt de la r\u00e9novation\r\ns'annonce sal\u00e9.\r\n\r\n00:11:51:21  00:11:53:09\r\n{\\an1}-L'Etat\r\n\r\n00:11:53:11  00:11:56:11\r\n{\\an1}promet 5'000 euros par famille,\r\n\r\n00:11:56:12  00:12:01:09\r\n{\\an1}mais les gens\r\nont besoin de l'argent maintenant.\r\n\r\n00:12:01:11  00:12:05:10\r\n{\\an1}On ne sait pas\r\nsi ces promesses seront tenues.\r\n\r\n00:12:05:11  00:12:14:01\r\n{\\an1}-La mar\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 descendre\r\nen fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:12:14:03  00:12:19:05\r\n{\\an1}Les gondoliers sont de sortie,\r\n\r\n00:12:19:07  00:12:22:05\r\n{\\an1}mais une nouvelle mar\u00e9e\r\nest annonc\u00e9e pour demain.\r\n\r\n00:12:23:09  00:12:25:11\r\n{\\an1}-La Bolivie\r\nest en \u00e9bullition politique.\r\n\r\n00:12:25:13  00:12:27:23\r\n{\\an1}Entre Evo Morales,\r\ncontraint \u00e0 la d\u00e9mission,\r\n\r\n00:12:28:01  00:12:30:13\r\n{\\an1}et Jeanine Anez,\r\nqui a le pouvoir par interim,\r\n\r\n00:12:30:15  00:12:33:20\r\n{\\an1}chaque camp accuse\r\nl'autre d'exc\u00e8s et de d\u00e9rive.\r\n\r\n00:12:33:22  00:12:38:01\r\n{\\an1}La diaspora bolivienne\r\nen Suisse est aussi divis\u00e9e.\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:42:16\r\n{\\an1}-Un petit groupe de Boliviens,\r\nr\u00e9uni cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n00:12:42:18  00:12:45:09\r\n{\\an1}sur la place des Nations\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:45:11  00:12:49:08\r\n{\\an1}Ils sont venus clamer leur col\u00e8re\r\ndevant les grilles de l'ONU\r\n\r\n00:12:49:10  00:12:53:10\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'\u00e9viction et le d\u00e9part\r\ndu pr\u00e9sident Evo Morales.\r\n\r\n00:12:53:11  00:12:59:12\r\n{\\an1}Etait-ce un putsch\r\nou un soul\u00e8vement populaire ?\r\n\r\n00:12:59:20  00:13:01:13\r\n{\\an1}-C'est un coup d'Etat.\r\n\r\n00:13:01:15  00:13:04:08\r\n{\\an1}On ne peut pas le comparer\r\n\r\n00:13:04:10  00:13:07:07\r\n{\\an1}avec ce qui se passe au Chili.\r\n\r\n00:13:07:09  00:13:11:11\r\n{\\an1}On peut le comparer\r\navec ce qui s'est pass\u00e9 en 1973.\r\n\r\n00:13:11:13  00:13:17:18\r\n{\\an1}C'est un coup d'\u00e9tat\r\ncivico-militaire.\r\n\r\n00:13:18:01  00:13:21:06\r\n{\\an1}-Pour les militants,\r\nla semaine a \u00e9t\u00e9 p\u00e9nible.\r\n\r\n00:13:21:08  00:13:23:23\r\n{\\an1}Entre le d\u00e9part mouvement\u00e9\r\nd'E.Morales,\r\n\r\n00:13:24:01  00:13:27:12\r\n{\\an1}les nouvelles inqui\u00e9tantes du pays\r\net les actions de protestation,\r\n\r\n00:13:27:14  00:13:29:23\r\n{\\an1}on garde pourtant espoir.\r\n\r\n00:13:30:01  00:13:35:10\r\n{\\an1}Tout autre son de cloche chez\r\nces supporters du nouveau pouvoir.\r\n\r\n00:13:35:11  00:13:38:22\r\n{\\an1}Ils sont r\u00e9unis pour partager\r\nles derni\u00e8res nouvelles.\r\n\r\n00:13:39:00  00:13:41:14\r\n{\\an1}Pour eux, le calme\r\nest bient\u00f4t de retour\r\n\r\n00:13:41:16  00:13:44:15\r\n{\\an1}et les institutions fonctionnent.\r\n\r\n00:13:44:17  00:13:47:04\r\n{\\an1}Alors coup d'\u00e9tat\r\nou soul\u00e8vement populaire ?\r\n\r\n00:13:47:06  00:13:48:23\r\n{\\an1}-Soul\u00e8vement populaire.\r\n\r\n00:13:49:01  00:13:51:11\r\n{\\an1}Le peuple s'est uni.\r\n\r\n00:13:51:13  00:13:57:05\r\n{\\an1}Il a manifest\u00e9,\r\narr\u00eat\u00e9 toute activit\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n00:13:57:07  00:14:04:02\r\n{\\an1}et a permis\r\nque le pr\u00e9sident Morales d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:07:16\r\n{\\an1}-Putsch, r\u00e9volte, soul\u00e8vement ?\r\n\r\n00:14:07:18  00:14:11:00\r\n{\\an1}Les Boliviens\r\ndevront finir par s'entendre\r\n\r\n00:14:11:02  00:14:14:06\r\n{\\an1}sur les termes comme sur les actes,\r\npour \u00e9crire, ensemble,\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:16:15\r\n{\\an1}une nouvelle page de leur pays.\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:21:10\r\n{\\an1}-De nouveaux soup\u00e7ons\r\np\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:14:21:11  00:14:24:03\r\n{\\an1}En Belgique,\r\nun jeune homme de 18 ans est mort,\r\n\r\n00:14:24:05  00:14:26:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s une atteinte aux poumons.\r\n\r\n00:14:26:04  00:14:28:11\r\n{\\an1}La suspicion porte sur le m\u00e9lange\r\n\r\n00:14:28:13  00:14:32:01\r\n{\\an1}qui contient une huile\r\n\u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n00:14:33:11  00:14:37:00\r\n{\\an1}-Rapha\u00ebl avait 18 ans,\r\nil aimait la moto et le rugby.\r\n\r\n00:14:37:02  00:14:40:11\r\n{\\an1}Il fumait depuis quelques mois\r\nune cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:14:40:13  00:14:44:06\r\n{\\an1}Il teste une huile de vapoteuse\r\n\u00e0 base de CBD,\r\n\r\n00:14:44:08  00:14:48:15\r\n{\\an1}un d\u00e9riv\u00e9 l\u00e9gal du cannabis.\r\n\r\n00:14:48:22  00:14:51:08\r\n{\\an1}-Sa maman l'a test\u00e9e,\r\n\r\n00:14:51:10  00:14:53:22\r\n{\\an1}son fr\u00e8re, la copine de son fr\u00e8re,\r\n\r\n00:14:54:00  00:14:57:05\r\n{\\an1}deux autres amis, la m\u00eame soir\u00e9e.\r\n\r\n00:14:57:11  00:14:59:18\r\n{\\an1}-Rapha\u00ebl est le seul\r\n\u00e0 avoir mal r\u00e9agi.\r\n\r\n00:14:59:20  00:15:04:05\r\n{\\an1}Il est admis \u00e0 l'h\u00f4pital\r\npour une d\u00e9tresse respiratoire.\r\n\r\n00:15:04:07  00:15:10:01\r\n{\\an1}Il est plac\u00e9 en coma artificiel\r\njusqu'\u00e0 sa mort, le 6 novembre.\r\n\r\n00:15:10:03  00:15:13:10\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate sur les causes\r\nde son d\u00e9c\u00e8s est en cours.\r\n\r\n00:15:13:11  00:15:16:08\r\n{\\an1}Le vapotage est montr\u00e9 du doigt.\r\n\r\n00:15:16:10  00:15:19:16\r\n{\\an1}La ministre belge\r\nde la Sant\u00e9 l'a affirm\u00e9.\r\n\r\n00:15:20:01  00:15:22:08\r\n{\\an1}-Le lien avec la cigarette\r\n\r\n00:15:22:10  00:15:24:11\r\n{\\an1}\u00e9lectronique est \u00e9tabli.\r\n\r\n00:15:24:12  00:15:28:08\r\n{\\an1}Il n'y a aucune autre explication\r\npour une pneumonie aussi grave.\r\n\r\n00:15:28:10  00:15:35:11\r\n{\\an1}Il est important de dire\r\nque ce n'est pas sans danger.\r\n\r\n00:15:36:05  00:15:39:09\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis\r\nfont face \u00e0 une multiplication\r\n\r\n00:15:39:11  00:15:42:07\r\n{\\an1}des cas de probl\u00e8mes pulmonaires,\r\n\r\n00:15:42:09  00:15:45:13\r\n{\\an1}attribu\u00e9s\r\n\u00e0 la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:15:45:15  00:15:48:12\r\n{\\an1}Une quarantaine de personnes\r\nsont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es,\r\n\r\n00:15:48:14  00:15:53:04\r\n{\\an1}plus de 2'000 autres souffriraient\r\nde maladies pulmonaires.\r\n\r\n00:15:58:05  00:16:01:11\r\n{\\an1}-Un soup\u00e7on pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:16:01:14  00:16:04:03\r\n{\\an1}On parle d'un certain m\u00e9lange.\r\n\r\n00:16:04:09  00:16:06:05\r\n{\\an1}-Oui, on parle surtout\r\n\r\n00:16:06:07  00:16:08:09\r\n{\\an1}de m\u00e9lange avec une huile\r\n\r\n00:16:08:11  00:16:09:22\r\n{\\an1}en particulier.\r\n\r\n00:16:10:00  00:16:11:08\r\n{\\an1}L'ac\u00e9tate de vitamine.\r\n\r\n00:16:11:10  00:16:13:20\r\n{\\an1}Elle serait la principale cause\r\ndes maladies pulmonaires\r\n\r\n00:16:13:22  00:16:16:03\r\n{\\an1}et des d\u00e9c\u00e8s d'utilisateurs\r\nde cigarette \u00e9lectronique\r\n\r\n00:16:16:05  00:16:17:13\r\n{\\an1}aux Etats-Unis et en Belgique.\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:19:16\r\n{\\an1}Elle est vendue\r\nill\u00e9galement sur le march\u00e9 noir\r\n\r\n00:16:19:18  00:16:21:09\r\n{\\an1}dans ces pays ainsi qu'en Suisse.\r\n\r\n00:16:21:11  00:16:24:01\r\n{\\an1}Elle est ajout\u00e9e aux recharges\r\nqui contiennent du cannabis.\r\n\r\n00:16:24:03  00:16:25:12\r\n{\\an1}Pourquoi ce m\u00e9lange ?\r\n\r\n00:16:25:14  00:16:28:01\r\n{\\an1}Parce que cette huile permet\r\nde mieux dissoudre le THC,\r\n\r\n00:16:28:03  00:16:29:16\r\n{\\an1}mol\u00e9cule psychoactive du cannabis.\r\n\r\n00:16:29:18  00:16:32:07\r\n{\\an1}Et elle transforme plus facilement\r\nle liquide en vapeur.\r\n\r\n00:16:32:09  00:16:34:10\r\n{\\an1}Mais quand cette huile\r\nest chauff\u00e9e et inhal\u00e9e,\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:37:09\r\n{\\an1}elle devient dangereuse parce qu'elle\r\nse transforme en \"colle\".\r\n\r\n00:16:37:11  00:16:42:19\r\n{\\an1}Et peut donc ensuite emp\u00eacher\r\nle bon fonctionnement des poumons.\r\n\r\n00:16:42:23  00:16:48:19\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9bat passionn\u00e9.\r\n\r\n00:16:50:01  00:16:52:06\r\n{\\an1}Est-ce que sur la dangerosit\u00e9, on\r\nprogresse ?\r\n\r\n00:16:53:01  00:16:55:06\r\n{\\an1}-Il y a de nombreuses \u00e9tudes\r\nsur la dangerosit\u00e9\r\n\r\n00:16:55:08  00:16:56:19\r\n{\\an1}de la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:16:56:21  00:16:59:12\r\n{\\an1}Mais pour l'instant, ses effets\r\nsur la sant\u00e9 restent flous.\r\n\r\n00:16:59:14  00:17:02:03\r\n{\\an1}Il y a tout de m\u00eame aujourd'hui\r\nun consensus scientifique.\r\n\r\n00:17:02:05  00:17:05:02\r\n{\\an1}Vapoter est moins nocif que de fumer\r\nune cigarette traditionnelle.\r\n\r\n00:17:05:04  00:17:06:11\r\n{\\an1}Mais l'OMS est ferme.\r\n\r\n00:17:06:12  00:17:08:08\r\n{\\an1}Elle a rappel\u00e9 en juillet\r\ndans un rapport\r\n\r\n00:17:08:10  00:17:09:22\r\n{\\an1}que les cigarettes\r\n\u00e9lectroniques\r\n\r\n00:17:10:00  00:17:12:10\r\n{\\an1}sont \"incontestablement\r\nnocives\" et qu'on ne pouvait pas\r\n\r\n00:17:12:11  00:17:14:18\r\n{\\an1}les conseiller comme une aide\r\npour arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:17:14:20  00:17:17:11\r\n{\\an1}Alors pour ceux qui vapotent,\r\npour vous prot\u00e9ger au maximum,\r\n\r\n00:17:17:13  00:17:20:17\r\n{\\an1}mieux vaut se renseigner et se\r\nfournir dans des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:22:08\r\n{\\an1}que sur Internet,\r\n\r\n00:17:22:10  00:17:28:00\r\n{\\an1}et surtout ne pas produire\r\nson propre m\u00e9lange.\r\n\r\n00:17:28:00  00:17:30:23\r\n{\\an1}-La d\u00e9duction des frais de garde\r\npour les enfants\r\n\r\n00:17:31:01  00:17:34:13\r\n{\\an1}fait l'actualit\u00e9 en Valais.\r\n\r\n00:17:34:14  00:17:42:02\r\n{\\an1}Une motion et un postulat passent\r\nla rampe du Grand Conseil.\r\n\r\n00:17:44:06  00:17:47:10\r\n{\\an1}-Les d\u00e9ductions fiscales\r\npour frais de garde\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:50:10\r\n{\\an1}diff\u00e8rent beaucoup\r\nentre les cantons.\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:54:22\r\n{\\an1}Le Valais est le moins bien loti,\r\nmais il se met \u00e0 jour.\r\n\r\n00:17:55:00  00:17:58:09\r\n{\\an1}Un postulat et une motion\r\nviennent d'\u00eatre accept\u00e9s\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:01:18\r\n{\\an1}pour augmenter\r\nle montant de la d\u00e9duction.\r\n\r\n00:18:01:21  00:18:05:01\r\n{\\an1}Une victoire,\r\nselon cette d\u00e9put\u00e9e PLR.\r\n\r\n00:18:05:03  00:18:07:14\r\n{\\an1}-On doit avoir cette libert\u00e9\r\n\r\n00:18:07:16  00:18:09:21\r\n{\\an1}de s'organiser.\r\n\r\n00:18:09:23  00:18:12:19\r\n{\\an1}Pour que les femmes dans ce canton\r\n\r\n00:18:12:21  00:18:15:17\r\n{\\an1}n'aient pas le sentiment\r\nde devoir qu\u00e9mander\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:19:11\r\n{\\an1}pour \u00eatre trait\u00e9es \u00e9quitablement.\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:22:18\r\n{\\an1}-La d\u00e9duction fiscale passera\r\n\r\n00:18:22:20  00:18:25:01\r\n{\\an1}de 3'000\r\n\u00e0 10'000 francs annuels par enfant.\r\n\r\n00:18:25:03  00:18:28:00\r\n{\\an1}La gauche d\u00e9nonce\r\nune d\u00e9cision tout sauf solidaire.\r\n\r\n00:18:28:09  00:18:30:03\r\n{\\an1}-Je suis en faveur qu'on aide\r\n\r\n00:18:30:05  00:18:32:00\r\n{\\an1}les familles qui doivent aller\r\n\r\n00:18:32:02  00:18:34:07\r\n{\\an1}travailler au niveau\r\nde la garde des enfants.\r\n\r\n00:18:34:09  00:18:38:05\r\n{\\an1}Mais pourquoi aider les plus hauts\r\nrevenus plus que les moyens ?\r\n\r\n00:18:38:12  00:18:41:12\r\n{\\an1}-En Romandie,\r\nde grandes disparit\u00e9s existent.\r\n\r\n00:18:48:06  00:18:50:14\r\n{\\an1}-Neuch\u00e2tel permet de d\u00e9duire\r\n\r\n00:18:50:16  00:18:52:16\r\n{\\an1}un montant presque 7 fois plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:18:52:18  00:18:54:06\r\n{\\an1}que le Valais.\r\n\r\n00:18:54:08  00:18:55:17\r\n{\\an1}Le Jura et Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:18:55:19  00:18:59:20\r\n{\\an1}vont relever leur bar\u00e8me.\r\n\r\n00:18:59:22  00:19:04:22\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve deviendra le Canton\r\nle plus g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:19:05:06  00:19:08:04\r\n{\\an1}-Ca permet d'aider des familles\r\n\r\n00:19:08:06  00:19:10:16\r\n{\\an1}pour lesquelles le prix de cr\u00e8che\r\n\r\n00:19:10:18  00:19:14:11\r\n{\\an1}n'est pas subventionn\u00e9.\r\n\r\n00:19:14:13  00:19:17:10\r\n{\\an1}Vous avez aussi la possibilit\u00e9\r\nde pouvoir engager\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:23:18\r\n{\\an1}une nounou \u00e0 la maison,\r\net de d\u00e9duire ces frais.\r\n\r\n00:19:24:04  00:19:26:09\r\n{\\an1}-En Valais, la motion\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:29:12\r\n{\\an1}n'entrera pas en vigueur\r\nimm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:19:29:14  00:19:32:18\r\n{\\an1}Il faudra attendre la prochaine\r\nr\u00e9vision de la loi fiscale.\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:35:19\r\n{\\an1}-L'\u00e9v\u00e9nement \u00e9conomique,\r\n\r\n00:19:35:21  00:19:39:01\r\n{\\an1}c'est la plus grosse entr\u00e9e en Bourse\r\nde tous les temps.\r\n\r\n00:19:39:03  00:19:43:16\r\n{\\an1}Le g\u00e9ant p\u00e9trolier, Aramco,\r\nest en mains de l'Arabie saoudite.\r\n\r\n00:19:43:18  00:19:50:04\r\n{\\an1}Ces quelques pour-cent devraient\r\nrapporter un d\u00e9luge de milliards.\r\n\r\n00:19:59:12  00:20:02:04\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:20:02:06  00:20:04:11\r\n{\\an1}10 % de la production mondiale\r\nde p\u00e9trole\r\n\r\n00:20:04:13  00:20:08:07\r\n{\\an1}et des r\u00e9serves gigantesques\r\npour l'entreprise saoudienne.\r\n\r\n00:20:08:15  00:20:11:10\r\n{\\an1}-Elle a 50 ans de r\u00e9serves prouv\u00e9es.\r\n\r\n00:20:11:11  00:20:13:21\r\n{\\an1}Les grandes entreprises mondiales\r\n\r\n00:20:13:23  00:20:16:04\r\n{\\an1}n'ont que 10 ans de r\u00e9serves.\r\n\r\n00:20:16:06  00:20:19:09\r\n{\\an1}200 mias de barils\r\nde p\u00e9trole sous terre,\r\n\r\n00:20:19:11  00:20:23:00\r\n{\\an1}donc c'est sans comparaison.\r\n\r\n00:20:23:10  00:20:26:19\r\n{\\an1}-Des r\u00e9serves confortables\r\nmais le royaume est inquiet\r\n\r\n00:20:26:21  00:20:30:12\r\n{\\an1}car il ne parvient pas\r\n\u00e0 financer son train de vie.\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:33:11\r\n{\\an1}La solution:\r\nl'entr\u00e9e en bourse d'Aramco\r\n\r\n00:20:33:13  00:20:35:19\r\n{\\an1}qui s'affiche\r\ndans les rues de Riyad.\r\n\r\n00:20:35:21  00:20:39:03\r\n{\\an1}C\u00e9der quelques pourcents d'Aramco\r\n\u00e0 des investisseurs\r\n\r\n00:20:39:05  00:20:41:18\r\n{\\an1}rapportera\r\ndes dizaines de milliards,\r\n\r\n00:20:41:20  00:20:45:12\r\n{\\an1}de quoi financer aussi\r\nla diversification de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:20:45:14  00:20:48:11\r\n{\\an1}Gros nuage toutefois\r\nsur cette entr\u00e9e en bourse:\r\n\r\n00:20:48:12  00:20:53:10\r\n{\\an1}taxes et r\u00e9gulation menacent\r\naujourd'hui le secteur p\u00e9trolier.\r\n\r\n00:20:53:20  00:20:55:22\r\n{\\an1}-Le respect des engagements\r\n\r\n00:20:56:00  00:20:58:09\r\n{\\an1}pris \u00e0 la COP 21 \u00e0 Paris en 2015\r\n\r\n00:20:58:11  00:21:07:09\r\n{\\an1}n\u00e9cessitera une contrainte\r\nsur les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:21:07:22  00:21:10:17\r\n{\\an1}-Autre menace: le risque terroriste.\r\n\r\n00:21:10:19  00:21:15:10\r\n{\\an1}Il y a 2 mois, des attaques de\r\ndrones ont lourdement touch\u00e9 Aramco.\r\n\r\n00:21:15:11  00:21:18:10\r\n{\\an1}Enfin le meurtre\r\ndu journaliste Jamal Kashoggi\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:21:19\r\n{\\an1}dans les locaux du consulat\r\nd'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul\r\n\r\n00:21:21:21  00:21:24:19\r\n{\\an1}p\u00e8se aussi sur l'entr\u00e9e en bourse.\r\n\r\n00:21:24:21  00:21:28:02\r\n{\\an1}Beaucoup d'investisseurs\r\nne souhaitant pas \u00eatre accus\u00e9s\r\n\r\n00:21:28:04  00:21:31:03\r\n{\\an1}de soutenir un prince h\u00e9ritier\r\ntr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n00:21:31:05  00:21:32:19\r\n{\\an1}-Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n00:21:32:21  00:21:38:02\r\n{\\an1}Racontez-nous ce que les int\u00e9ress\u00e9s\r\nne disent pas en public.\r\n\r\n00:21:38:06  00:21:42:14\r\n{\\an1}Il y a une g\u00eane.\r\n\r\n00:21:42:18  00:21:45:06\r\n{\\an1}Le p\u00e9trole saoudien, c'est sensible.\r\n\r\n00:21:45:10  00:21:49:00\r\n{\\an1}-C'est un sujet sensible.\r\n\r\n00:21:49:04  00:21:53:00\r\n{\\an1}On a contact\u00e9 beaucoup de\r\nsp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:21:53:04  00:21:57:09\r\n{\\an1}Seulement un seul a r\u00e9pondu.\r\n\r\n00:21:57:12  00:22:02:12\r\n{\\an1}Selon un institut, Aramco\r\n\r\n00:22:02:16  00:22:06:10\r\n{\\an1}est l'entreprise qui d\u00e9gage le plus\r\nde CO2.\r\n\r\n00:22:06:13  00:22:09:21\r\n{\\an1}Il y a aussi l'image de l'Arabie\r\nSaoudite.\r\n\r\n00:22:10:01  00:22:14:07\r\n{\\an1}Il y a des crit\u00e8res financiers.\r\n\r\n00:22:14:11  00:22:19:08\r\n{\\an1}Le dividende vers\u00e9 par Aramco,\r\n\r\n00:22:19:11  00:22:22:20\r\n{\\an1}ce ne sera pas beaucoup plus que ce\r\nque versent\r\n\r\n00:22:23:00  00:22:28:22\r\n{\\an1}les autres entreprises p\u00e9troli\u00e8res.\r\n\r\n00:22:29:15  00:22:34:04\r\n{\\an1}Il y a un d\u00e9g\u00e2t d'images importants.\r\n\r\n00:22:34:08  00:22:37:12\r\n{\\an1}Alors que l'Arabie Saoudite va\r\nouvrir son march\u00e9.\r\n\r\n00:22:37:16  00:22:39:19\r\n{\\an1}Personne ne veut se cacher avec\r\nelle.\r\n\r\n00:22:39:19  00:22:43:11\r\n{\\an1}-Ce soir, \u00e0 Saint-Gall,\r\nl'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n\r\n00:22:43:13  00:22:46:03\r\n{\\an1}affronte la G\u00e9orgie.\r\n\r\n00:22:46:05  00:22:48:16\r\n{\\an1}C'est un moment particulier\r\npour Granit Xhaka\r\n\r\n00:22:48:18  00:22:51:06\r\n{\\an1}qui traverse une crise\r\ndans son club, \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n00:22:52:06  00:22:55:09\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de Suisse s'est entra\u00een\u00e9e\r\nhier dans la bonne humeur,\r\n\r\n00:22:55:11  00:22:57:15\r\n{\\an1}en oubliant les malheurs\r\nde Granit Xhaka.\r\n\r\n00:22:57:17  00:22:59:18\r\n{\\an1}Les consignes:\r\npas un mot sur le sujet.\r\n\r\n00:22:59:20  00:23:05:10\r\n{\\an1}Xhaka ne peut pas \u00eatre serein\r\ndans la course \u00e0 l'Euro 2020.\r\n\r\n00:23:05:11  00:23:09:18\r\n{\\an1}Il fait les frais du d\u00e9but\r\nde saison rat\u00e9 de son \u00e9quipe\r\n\r\n00:23:09:20  00:23:15:10\r\n{\\an1}en championnat d'Angleterre.\r\n\r\n00:23:15:11  00:23:20:01\r\n{\\an1}Critiqu\u00e9 et menac\u00e9\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:23:20:03  00:23:25:03\r\n{\\an1}il craque le 27 octobre,\r\nlors d'un match \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:23:25:05  00:23:30:19\r\n{\\an1}Il essuie les sifflets du stade\r\nde ses propres supporters.\r\n\r\n00:23:30:21  00:23:34:00\r\n{\\an1}Sa r\u00e9action\r\nest un geste de d\u00e9fiance,\r\n\r\n00:23:34:02  00:23:36:15\r\n{\\an1}puis il retire son maillot.\r\n\r\n00:23:36:17  00:23:40:15\r\n{\\an1}Une attitude qui provoque\r\nde vives r\u00e9actions dans le public.\r\n\r\n00:23:40:17  00:23:43:12\r\n{\\an1}Son niveau de jeu\r\nest insuffisant pour certains,\r\n\r\n00:23:43:14  00:23:48:07\r\n{\\an1}pour d'autres,\r\nil est le bouc \u00e9missaire du club.\r\n\r\n00:24:00:13  00:24:05:14\r\n{\\an1}-La violence de certains propos\r\na de quoi faire fr\u00e9mir.\r\n\r\n00:24:22:16  00:24:26:19\r\n{\\an1}-Il a beau s'excuser,\r\nle divorce entre lui et Arsenal\r\n\r\n00:24:26:21  00:24:28:18\r\n{\\an1}semble consomm\u00e9.\r\n\r\n00:24:28:20  00:24:31:18\r\n{\\an1}Alors, cette semaine\r\navec l'\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:34:00\r\n{\\an1}lui offre une bouff\u00e9e d'air frais.\r\n\r\n00:24:34:09  00:24:40:02\r\n{\\an1}-David Lemos, bonsoir.\r\n\r\n00:24:40:07  00:24:42:22\r\n{\\an1}Est-ce que la circonstance est\r\nfavorable\r\n\r\n00:24:43:02  00:24:46:04\r\n{\\an1}pour l'\u00e9quipe de Suisse ?\r\n\r\n00:24:46:08  00:24:50:11\r\n{\\an1}-Elle ne l'est pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:24:50:14  00:24:53:01\r\n{\\an1}Pour Granit Xhaka, l'\u00e9quipe de\r\nSuisse\r\n\r\n00:24:53:05  00:24:56:08\r\n{\\an1}est une oasis.\r\n\r\n00:24:56:12  00:24:58:18\r\n{\\an1}Elle reste sur une victoire\r\nimportante\r\n\r\n00:24:58:22  00:25:01:17\r\n{\\an1}contre l'Irlande.\r\n\r\n00:25:01:21  00:25:05:07\r\n{\\an1}Les feux sont au vert.\r\n\r\n00:25:05:11  00:25:08:22\r\n{\\an1}On parlait d'un stade hostile \u00e0\r\nLondres.\r\n\r\n00:25:09:02  00:25:13:11\r\n{\\an1}Ici, il sera positif.\r\n\r\n00:25:13:14  00:25:16:05\r\n{\\an1}-Hormis Granit Xhaka, quel est\r\nl'\u00e9tat d'esprit\r\n\r\n00:25:16:09  00:25:20:06\r\n{\\an1}de l'\u00e9quipe ?\r\n\r\n00:25:20:11  00:25:24:07\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de Suisse, dont beaucoup\r\nde joueurs\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:27:04\r\n{\\an1}sont en difficult\u00e9 en club,\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:31:07\r\n{\\an1}certains ne jouent plus,\r\n\r\n00:25:31:11  00:25:34:21\r\n{\\an1}et tous ont du plaisir \u00e0 se\r\nretrouver.\r\n\r\n00:25:34:23  00:25:38:13\r\n{\\an1}C'est l'occasion de se relancer ce\r\nsoir.\r\n\r\n00:25:38:17  00:25:41:04\r\n{\\an1}Normalement, \u00e7a va b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n00:25:41:08  00:25:44:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:25:44:17  00:25:46:20\r\n{\\an1}-\u00c7a fait de la bu\u00e9e quand vous\r\nparlez.\r\n\r\n00:25:47:00  00:25:49:21\r\n{\\an1}Il fait froid ?\r\n\r\n00:25:50:01  00:25:53:03\r\n{\\an1}-On nous annon\u00e7ait de la neige.\r\n\r\n00:25:53:03  00:25:56:17\r\n{\\an1}-L\u2019exposition \"Mondes imparfaits\"\r\nouvre ses portes \u00e0 la Maison\r\n\r\n00:25:56:19  00:25:59:04\r\n{\\an1}d\u2019Ailleurs d\u2019Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:04:13\r\n{\\an1}Une des premi\u00e8res en Suisse\r\n\u00e0 exposer \"les Cit\u00e9s Obscures\".\r\n\r\n00:26:07:04  00:26:14:00\r\n{\\an1}-Redessiner Paris, ici,\r\nla biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n00:26:16:08  00:26:19:06\r\n{\\an1}-Imaginer que des arbres\r\nprot\u00e9geraient ces immeubles\r\n\r\n00:26:19:08  00:26:22:23\r\n{\\an1}et donneraient de l'ombre\r\net un nouvel \u00e9quilibre.\r\n\r\n00:26:23:01  00:26:26:09\r\n{\\an1}Ce serait presque une for\u00eat.\r\n\r\n00:26:27:17  00:26:30:11\r\n{\\an1}-C'est une utopie: r\u00eaver l'id\u00e9al.\r\n\r\n00:26:30:13  00:26:37:11\r\n{\\an1}F.Schuiten et B.Peeters sont\r\nles cr\u00e9ateurs des \"Cit\u00e9s obscures\",\r\n\r\n00:26:37:12  00:26:42:18\r\n{\\an1}fil rouge de l'exposition\r\nde la Maison d'Ailleurs\r\n\r\n00:26:42:20  00:26:47:21\r\n{\\an1}\u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n00:26:48:11  00:26:53:13\r\n{\\an1}-On a invent\u00e9 des villes avec\r\nles responsabilit\u00e9s que \u00e7a permet.\r\n\r\n00:26:53:15  00:26:56:06\r\n{\\an1}On monterait des villes\r\n\r\n00:26:56:08  00:26:58:12\r\n{\\an1}inspir\u00e9es des grandes utopies\r\n\r\n00:26:58:14  00:27:00:11\r\n{\\an1}du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:27:00:13  00:27:03:14\r\n{\\an1}Le Corbusier par exemple\r\na r\u00eav\u00e9 Paris.\r\n\r\n00:27:04:00  00:27:07:04\r\n{\\an1}-Des villes utopiques\r\nqui deviennent un enfer\r\n\r\n00:27:07:06  00:27:09:11\r\n{\\an1}quand l'humain s'en affranchit.\r\n\r\n00:27:09:13  00:27:12:11\r\n{\\an1}C'est la dystopie,\r\net c'est ce que racontent\r\n\r\n00:27:12:13  00:27:14:21\r\n{\\an1}les \"Cit\u00e9s obscures\".\r\n\r\n00:27:15:05  00:27:17:04\r\n{\\an1}-Le paradis et l'apocalypse\r\n\r\n00:27:17:06  00:27:20:02\r\n{\\an1}sont deux faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:27:20:04  00:27:25:05\r\n{\\an1}Les visions apocalyptiques\r\nsont l\u00e0 pour nous r\u00e9veiller,\r\n\r\n00:27:25:07  00:27:33:10\r\n{\\an1}pour nous obliger \u00e0 penser le pire\r\net pour mieux construire le meilleur.\r\n\r\n00:27:33:21  00:27:36:19\r\n{\\an1}-C'est la force\r\ndes \"Cit\u00e9s obscures\":\r\n\r\n00:27:36:21  00:27:40:23\r\n{\\an1}critiquer nos utopies\r\net anticiper l'\u00e9volution du monde.\r\n\r\n00:27:41:01  00:27:46:21\r\n{\\an1}Le progr\u00e8s, Internet,\r\nla crise climatique.\r\n\r\n00:27:47:08  00:27:51:00\r\n{\\an1}-Au 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\non r\u00eavait des villes id\u00e9ales,\r\n\r\n00:27:51:02  00:27:56:09\r\n{\\an1}des voitures volantes...\r\n\r\n00:27:56:11  00:28:01:00\r\n{\\an1}Et plus on s'est approch\u00e9s de l'an\r\n2000, plus ces visions ont disparu\r\n\r\n00:28:01:02  00:28:10:08\r\n{\\an1}et on a commenc\u00e9\r\n\u00e0 se sentir en dystopie.\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:16:02\r\n{\\an1}-Un monde tout sauf parfait\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Maison d'Ailleurs,\r\n\r\n00:28:16:04  00:28:24:00\r\n{\\an1}mais pas de quoi s'emp\u00eacher\r\nde r\u00eaver \u00e0 un avenir meilleur.\r\n\r\n00:28:25:14  00:28:30:00\r\n{\\an1}-On termine par une image\r\nqui tourne sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:30:02  00:28:32:05\r\n{\\an1}On y voit Christine Lagarde,\r\n\r\n00:28:32:07  00:28:35:20\r\n{\\an1}nouvelle patronne\r\nde la Banque centrale europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:28:35:22  00:28:41:21\r\n{\\an1}isol\u00e9e dans son monde, vous allez\r\nle voir de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n00:28:45:10  00:28:48:07\r\n{\\an1}-Pour la convivialit\u00e9,\r\nune seule tr\u00e8s grande table ronde.\r\n\r\n00:28:48:09  00:28:53:15\r\n{\\an1}Avec beaucoup de chaises.\r\n\r\n00:28:54:00  00:28:57:06\r\n{\\an1}Sur chaque chaise, un homme.\r\n\r\n00:28:57:08  00:29:03:06\r\n{\\an1}Sauf tout au fond,\r\noui, c'est bien une femme.\r\n\r\n00:29:07:09  00:29:10:13\r\n{\\an1}Il n'y a qu'elle,\r\non ne voit qu'eux.\r\n\r\n00:29:10:15  00:29:18:03\r\n{\\an1}L'image est prise pr\u00e8s de Francfort,\r\nau luxueux Schlosshotel Kronberg,\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:22:02\r\n{\\an1}ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9\r\nde l'imp\u00e9ratrice Victoria.\r\n\r\n00:29:22:04  00:29:26:04\r\n{\\an1}Christine Lagarde fait prendre la\r\nphoto par un membre de son \u00e9quipe\r\n\r\n00:29:26:06  00:29:35:23\r\n{\\an1}et la poste sur Twitter.\r\n\r\n00:29:39:08  00:29:42:03\r\n{\\an1}Ses coll\u00e8gues de la Banque centrale,\r\nles voici:\r\n\r\n00:29:42:05  00:29:44:01\r\n{\\an1}quatre membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n00:29:44:03  00:29:46:13\r\n{\\an1}19 gouverneurs\r\ndes banques centrales nationales\r\n\r\n00:29:46:15  00:29:48:14\r\n{\\an1}des 19 pays de la zone euro.\r\n\r\n00:29:48:16  00:29:50:14\r\n{\\an1}Ce ne sont que des hommes.\r\n\r\n00:29:50:16  00:29:53:13\r\n{\\an1}Un peu de team building\r\ndans le salon vert du Schlosshotel,\r\n\r\n00:29:53:15  00:29:56:08\r\n{\\an1}l'ancienne salle de musique\r\nde l'imp\u00e9ratrice Victoria.\r\n\r\n00:29:56:11  00:29:59:17\r\n{\\an1}Ambiance cosy, rideau tir\u00e9,\r\nlustre chatoyant.\r\n\r\n00:29:59:18  00:30:04:05\r\n{\\an1}Accroch\u00e9es au mur, elles sont l\u00e0,\r\nces femmes d'un autre temps.\r\n\r\n00:30:04:07  00:30:08:18\r\n{\\an1}Elles r\u00e8gnent et, de toute leur\r\ngrandeur, soup\u00e8sent la situation.\r\n\r\n00:30:08:20  00:30:11:16\r\n{\\an1}Sans un mot, elles nous livrent,\r\navec Christine Lagarde,\r\n\r\n00:30:11:18  00:30:17:20\r\n{\\an1}un message limpide: en 2019,\r\nles femmes, c'est pas pour la d\u00e9co.\r\n\r\n00:30:19:03  00:30:23:21\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:23:23  00:30:34:14\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de D\u00eener \u00e0 la Ferme.\r\n\r\n00:30:34:16  00:30:37:12\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:37:14  00:30:42:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, M.Cuendet, M.Kastrati,\r\nM.Rettig, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054191\r\nDate de transcription : 17-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:04) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir voici la campagne contre les antibiotiques employ\u00e9 inutilement, elle est lanc\u00e9e et on d\u00e9couvre que la prise de conscience se fait peu \u00e0 peu, la consommation d'antibiotiques en ambulatoire a recul\u00e9 de 7 pourcent Docteur Schaller est-ce que pour vous c'est une bonne nouvelle, c'est une excellente nouvelle, on voit que les campagnes d'information ont port\u00e9 leurs fruits et que la population ainsi que les m\u00e9decins sont plus responsables, on en parle avec vous dans un instant, la classe politique s'empare de la question des revenus des dirigeants des entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ce sont Swisscom des CFF La Poste l'id\u00e9e en consultation est fix\u00e9e au maximum \u00e0 1 1000000, nous nous rendrons \u00e0 Venise sinistr\u00e9es par les eaux avec vous Val\u00e9rie Dupont, on voit qu'il pleut derri\u00e8re vous, c'est une nouvelle journ\u00e9e d'\u00e9preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:07 > 0:02:14) [93%] : \r\nOui, en effet, une mar\u00e9e haute de pr\u00e8s de 160 centim\u00e8tres avec une nouvelle fois la ville enti\u00e8rement sous haute toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:14 > 0:02:24) [94%] : \r\nEt on verra votre reportage il est tr\u00e8s impressionnant sur les d\u00e9g\u00e2ts ces sc\u00e8nes tr\u00e8s marquante, y compris des atteintes au Patrimoine de cette ville qui remontent si haut dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:26 > 0:02:35) [90%] : \r\nParleront des nouveaux soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique on verra qu'ils sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, il concerne certains m\u00e9langes et une certaine huiles \u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:46) [92%] : \r\nEt puis, nous serons en Direct \u00e0 Saint-Gall, l'\u00e9quipe de Suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie \u00e0 un moment o\u00f9 Djaka traverse une crise dans son club \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:48 > 0:03:09) [94%] : \r\nC'est le chiffre du jour : regarder la consommation d'antibiotique a recul\u00e9 de 7 pourcent en ambulatoire, L'Augmentin, le Podomexef tous ces noms po\u00e9tiques qui accompagnent nos maladies sont trop souvent pris de mani\u00e8re inutile avec le risque de cr\u00e9er des r\u00e9sistances, une nouvelle campagne est lanc\u00e9e maintenant et visiblement, la prise de conscience a progress\u00e9 Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:29) [96%] : \r\nLes super- bact\u00e9ries, un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique grave \u00e0 force d'avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e aux antibiotiques ces bact\u00e9ries ont appris \u00e0 leur r\u00e9sister, rendant de futurs traitement inefficaces, la Suisse lance aujourd'hui une campagne de sensibilisation pour inviter les suisses \u00e0 rendre leurs antibiotiques inutilis\u00e9s pour \u00e9viter qu'ils ne se retrouvent dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:29 > 0:03:50) [90%] : \r\nLes antibiotiques quand ils sont pas redonner \u00e0 la pharmacie au m\u00e9decin qui le mettre dans les d\u00e9chets, il peut terminer dans dans dans l'environnement, et l\u00e0 aussi, il fonde effet assistance chez des bact\u00e9ries, ils ont rien \u00e0 faire l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:04) [96%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration renforce donc sa lutte contre les mauvaises habitudes en mati\u00e8re d'antibiotiques pourtant leur consommation ambulatoire a baiss\u00e9 en Suisse, moins 7 pourcent entre 2016 et 2018, pas encore suffisant pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:20) [95%] : \r\nLa consommation diminue c'est certain moment la bonne voie mais sur l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est clair, on voit toujours encore quelques germes pathog\u00e8nes r\u00e9sistants en augmentation et dont on peut pas dire on a, on a gagn\u00e9 la bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:27) [97%] : \r\nLa bataille continue donc, avec cette campagne de sensibilisation sur les antibiotiques, elle durera jusqu'\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:27 > 0:04:31) [94%] : \r\nC'est pourquoi il faut les prendre quand il comme il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:40) [90%] : \r\nDocteur Schaller, bonsoir, bonsoir, moins 7 pourcent en 3 ans et la Suisse encore plus vertueuse que d'autres pays que beaucoup d'autres pays, comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:41 > 0:04:51) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'on a beaucoup de gens suisse parce qu'on a une tr\u00e8s bonne formation m\u00e9dicale, ensuite, la population est aussi et \u00e9duqu\u00e9 et puis les m\u00e9decins disposent de temps pour pouvoir discuter avec leurs patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:04:59) [88%] : \r\nJe me rappelle quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, mon 1er ORL il disait toujours on va attaquer tr\u00e8s fort et puis vous faisait une rue de Lens avec plein d'antibiotique et \u00e7a rassure franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:59 > 0:05:14) [92%] : \r\nEffectivement, on a eu toute une p\u00e9riode dans le d\u00e9veloppement m\u00e9dical qui sollicitait beaucoup le traitement antibiotique, aujourd'hui on en est revenu, les \u00e9tudes montrent qu'effectivement beaucoup de pathologies n'ont pas besoin d'\u00eatre trait\u00e9es par des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:14 > 0:05:23) [92%] : \r\nOn voit bien qu'il y a quand m\u00eame une zone grise o\u00f9 on a tous eu l'exp\u00e9rience du m\u00e9decin qui h\u00e9sitent un petit peu, qui dit : moi je sais pas si je vais vous donner des anti- qu'est ce qui se passe dans sa t\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:05:33) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, parce qu'on aimerait toujours faire le meilleur, on veut \u00e9viter des risques pour notre passion et puis il y a une pression aussi du, de la part du patient pour prescrire des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:42) [84%] : \r\nPourquoi ce doute, on sait qu'il y ait a des examens sur le moment o\u00f9 on peut voir si c'\u00e9tait l'bact\u00e9ries donc antibiotiques utile ou c'est un virus, donc inutile, pourquoi est-ce qu'on peut pas y faire plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:05:57) [91%] : \r\nParce que parfois on a quelques inqui\u00e9tudes sur le le devenir de nos patients, mais effectivement aujourd'hui avec les recommandations avec l'\u00e9vidence B, avec aussi des tests \u00e9taient sera que pour les streptocoques qu'on peut avoir beaucoup plus de pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:57 > 0:06:02) [92%] : \r\nLa recommandation, c'est quoi, il faut attendre un peu, faut se donner du temps quand on, quand on est malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:09) [94%] : \r\nAlors se donner du temps, oui, mais surtout avoir un bon diagnostic et avoir un bon examen clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:09 > 0:06:17) [85%] : \r\nRappelons quand m\u00eame hein ils antibiotiques dans l'histoire de la m\u00e9decine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution inou\u00ef \u00e7a a sauv\u00e9 aider des milliards de bien on sentait millions de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:17 > 0:06:36) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, eu beaucoup ChampsElys\u00e9es antibiotiques, aujourd'hui on a une difficult\u00e9, c'est que les bact\u00e9ries deviennent r\u00e9sistantes parce qu'on les a trop utilis\u00e9 et on doit vraiment cibl\u00e9, il y a aussi les donn\u00e9es abonn\u00e9s Sion et aussi dans la dur\u00e9e, on doit raccourcir les traitements et endosse russe et aussi attentif dans la s\u00e9quence des doses Docteur Chabert merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:07:04) [91%] : \r\nLa classe politique empoigne le sujet qui a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre : faut-il limiter les revenus des dirigeants entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous sommes en tant que Suisses de fait actionnaires via l'\u00c9tat de Swisscom des CFF de la Poste, ce sont des patrons qui gagnent au loyer 1,8 1000000, 1,2 1000000, 1,2 millions est-ce la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 : faut-il plafonner \u00e0 un million, la consultation a d\u00e9but\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:07:05 > 0:07:06) [91%] : \r\n\u00e0 Elbow.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:17) [97%] : \r\nLe salaire des patrons des entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration un \u00e9pais dossier dans les archives f\u00e9d\u00e9rales, il y a 18 ans, d\u00e9j\u00e0 sous le feu des flashs, le directeur des CFF devait se justifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:17 > 0:07:21) [98%] : \r\nJ'admets que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 transmettre ce message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:21 > 0:07:28) [92%] : \r\nEn 2019 Val\u00e9rie Pillier Carrard est l'une des \u00e9lues qui veulent plafonner le revenu de ces dirigeants 1 1000000 par ann\u00e9e et pas davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:29 > 0:07:46) [90%] : \r\nIls sont \u00e7a un signal qui est donn\u00e9 aussi \u00e0 l'ensemble de ces entreprises o\u00f9 on ne peut pas faire n'importe quoi au niveau des des salaires, on s'est bas\u00e9e en fait sur le revenu d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec tous les \u00e9l\u00e9ments qui sont annexe \u00e0 son revenu dans aussi sa pr\u00e9voyance professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:04) [94%] : \r\nTrois entreprises sont directement concern\u00e9s, \u00e0 commencer par celle dirig\u00e9e par Urs Sch\u00e4ppi Swisscom, les patrons de Swisscom, de la Poste et des CFF d\u00e9passent le million de revenus, somme qui comprend la pr\u00e9voyance professionnelle, les dirigeants des autres entreprises concern\u00e9es touchent moins entre 876000 et 625000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:05 > 0:08:12) [98%] : \r\nLes CFF ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la d\u00e9crue pour l'apr\u00e8s- Andreas Meyer chez Swisscom, l'id\u00e9e d'un plafond fait grimacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:13 > 0:08:28) [95%] : \r\n\u00e7a peut para\u00eetre choquant mais il faut savoir qu'on est aujourd'hui dans un march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel, pas seulement au niveau des clients qu'on doit acqu\u00e9rir mais aussi au niveau des talents qu'on doit acqu\u00e9rir et l\u00e0 il est important que nous ayons ce que nous ayons cette libert\u00e9 de manoeuvre en fait dans le march\u00e9 pour pouvoir aussi recruter les meilleurs talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:35) [98%] : \r\nLimiter le salaire, ce serait donc se priver des meilleurs Cet \u00e9lu UDC \u00e0 l'\u00e2me pourtant lib\u00e9rale ne le pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:35 > 0:08:47) [88%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 que la population avait de la peine \u00e0 comprendre que certains de ses managers les lits des salaires exorbitants un 1000000, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon salaire et puis, je r\u00e9p\u00e8te, on parle d'autres prises qui n'\u00e9volue pas toutes dans un march\u00e9 concurrentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:47 > 0:08:53) [93%] : \r\nMettre son nez dans le porte- monnaie de ces grands patrons, le parlement semble pr\u00eat \u00e0 agir apr\u00e8s des ann\u00e9es d'h\u00e9sitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:54 > 0:09:01) [92%] : \r\nC'est une des images du jour, la place Saint-Marc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures venise a connu un nouveau pic de mar\u00e9e haute la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:01 > 0:09:26) [92%] : \r\nWalter a atteint 1 m\u00e8tres 54 des vents et des averses sont encore annonc\u00e9es la ville en a vu d'autres, mais le monde entier observe avec une certaine inqui\u00e9tude ce joyau du Patrimoine mondial, envahi par cette mont\u00e9e des eaux, d'une ampleur exceptionnelle Val\u00e9rie Dupont, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur ce grand canal, on dit que c'est la plus belle avenue du monde, vous avez observ\u00e9 le comportement des V\u00e9nitiens et des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:29 > 0:10:02) [88%] : \r\nOui, en effet, un comportement un peu diff\u00e9rent, c'est vrai que c'est le week- end, donc les touristes commencent \u00e0 arriver aussi \u00e0 Venise, m\u00eame si c'est la saison basse alors d\u00e9tour et je les encore observ\u00e9 aujourd'hui qui s'amusent, qui rigole pour eux, c'est \u00e9videmment l'\u00e9v\u00e9nement de leurs vacances et il rigole m\u00eame de voir les boutiques parfois inond\u00e9 des V\u00e9nitiens, alors il faut savoir que ces rires et c'est celle-ci qu'ils se font sur la place, h\u00e9 bien c'est un peu une insulte pour les V\u00e9nitiens les V\u00e9nitiens qui se sentent fatigu\u00e9s par cette inondation et qui esp\u00e8re quand m\u00eame que \u00e7a va se calmer, certains d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de quitter la ville en attendant que \u00e7a s'arrange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:02 > 0:10:11) [91%] : \r\nVenise une capacit\u00e9 de r\u00e9sistance admirable, elle a vu beaucoup de choses, mais l\u00e0 quand m\u00eame, est ce que, en termes de d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine, on commence \u00e0 voir les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:14 > 0:10:54) [93%] : \r\nAlors oui, les d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine sont \u00e9normes, \u00e9videmment, il y a m\u00eame des volontaires qui sont arriv\u00e9s aujourd'hui de Toscane et d'autres r\u00e9gions d'Italie pour essayer de sauver ce qui est encore sauvable, mais il faut savoir qu'il faudra attendre car l'eau sal\u00e9e qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 un peu partout, va maintenant imbib\u00e9s, les parois les meubles etc et ce printemps ou cet \u00e9t\u00e9, quand les temp\u00e9ratures vont monter le ciel va se cristalliser et va gonfler, dans ses murs ou dans ces objets et donc va faire plus de d\u00e9g\u00e2ts encore et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on saura exactement combien le Patrimoine culturel est ab\u00eem\u00e9e \u00e0 Venise, je vous propose de regarder le reportage que nous avons tourn\u00e9 toute la journ\u00e9e, tout au long de cette journ\u00e9e o\u00f9 l'eau n'en finissait pas de monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:56 > 0:11:06) [95%] : \r\nCe palais v\u00e9nitien du XVIe si\u00e8cle \u00e9tant t\u00e9moignage exceptionnel de la vie \u00e0 Venise \u00e0 la renaissance, mais depuis 2 jours, la directrice de la fondation Querini Stampalia et des aides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:06 > 0:11:16) [95%] : \r\nEt regardez ici l'eau du canal est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e il manque deux centim\u00e8tres et nous sommes de nouveau inond\u00e9s aucune barri\u00e8re ne peut emp\u00eacher l'eau d'entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:16 > 0:11:27) [94%] : \r\nLe palais de 8000 m\u00e8tres carr\u00e9s fut celui d'un prince et malgr\u00e9 les investissements pour le prot\u00e9ger de la mont\u00e9e des eaux jusqu'au mar\u00e9e d'un m\u00e8tre soixante mardi soir, le rez-de-chauss\u00e9e fut totalement inond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:27 > 0:11:36) [88%] : \r\nLille, ce sont surtout nos livres qui ont soufferts ici dans le palais, mais aussi dans nos r\u00e9serves, les livres imbib\u00e9s d'eau repr\u00e9sentent plus de 300 ma\u00eetres d'ouvrages abim\u00e9s Trulli n'est all\u00e9 \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:36 > 0:11:45) [96%] : \r\nDepuis mercredi, les volontaires travaillent d'arrache-pied pour tenter de sauver les livres qui seront plac\u00e9s dans des cong\u00e9lateurs, le froid, permettant de limiter les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:45 > 0:12:00) [92%] : \r\nPrima il de dire : nous regardons d'abord les livres pour voir combien d'humidit\u00e9, ils ont pris et, nous, ins\u00e9rant du papier absorbant pour le moment, nous en avons m\u00eame s'il sera rationn\u00e9 puisque tout Venise est ferm\u00e9 mais on essaie de sauver les pages les plus importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:01 > 0:12:23) [93%] : \r\n3 heures apr\u00e8s le pic de la mar\u00e9e haute, la place Saint-Marc est encore compl\u00e8tement sous eau le reflux tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, notamment \u00e0 cause des vents alors le probl\u00e8me, c'est que cette eau est tr\u00e8s sal\u00e9e et elle ab\u00eeme fortement le marbre des escaliers de la place et des colonnes de la place pour le moment personne n'ose encore donner une \u00e9valuation des d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine culturel de Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:24 > 0:12:35) [91%] : \r\nIndiquant un panel les plusieurs tours d'\u00e9glises sont endommag\u00e9es, car plus de 50 \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 envahies par l'eau, sans parler de la basilique Saint-Marc, j'ai \u00e9t\u00e9 voir les mosa\u00efques qui sont tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9s par l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:35 > 0:12:51) [95%] : \r\nSi Le Patrimoine culturel public est endommag\u00e9 tous les palais priv\u00e9s ont aussi soufferts Flavia est une suissesse ing\u00e9nieur qui habite \u00e0 Venise depuis 20 ans, le palais Gradenigo se situe dans un point bas de la ville et donc perp\u00e9tuellement inond\u00e9 le co\u00fbt de la r\u00e9novation s'annonce sal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:51 > 0:13:14) [93%] : \r\nL'\u00c9tat promet beaucoup de choses avec l'\u00e9tat d'urgence, dit qu'il nous donnera, nous priver 5000 euros par famille, le probl\u00e8me c'est qu'on a besoin de l'argent, enfin la plupart des gens ont besoin de l'argent maintenant et on ne sait pas du tout quand m\u00eame que ces promesses vont \u00eatre tenus parce que jusque maintenant, les promesses de la commune de Venise ou de l'\u00c9tat en Italie, c'est un gros gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:14 > 0:13:22) [94%] : \r\nFin d'apr\u00e8s- midi, la mar\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 descendre les premiers \u00e0 sortir sur les gondoliers mais demain une nouvelle mar\u00e9e exceptionnelle est \u00e0 nouveau annonc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:23 > 0:13:38) [92%] : \r\nLa Bolivie est en \u00e9bullition politique Evo Morales est contraint \u00e0 la d\u00e9mission et Jeanine Aniez, ce qui a le pouvoir par Interim, chaque camp des de camp accuse l'autre d'exc\u00e8s et de d\u00e9rive et la diaspora bolivienne en Suisse est-elle aussi divis\u00e9e Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:40 > 0:14:00) [94%] : \r\nUn petit groupe de Boliviens r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi sur la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont venus clamer leur col\u00e8re devant les grilles des Nations Unies, apr\u00e8s l'\u00e9viction et le d\u00e9part du pr\u00e9sident Evo Morales, chass\u00e9 du pouvoir, dimanche dernier, \u00e9tait-ce un putsch ou un soul\u00e8vement populaire, la question divise les Boliviens ceux qui vivent en Suisse, tout comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:00 > 0:14:16) [89%] : \r\nC'est un coup d'\u00c9tat, \u00e9videmment on ne peut pas le comparer \u00e0 ce qui se passe au Chili, qui est un soul\u00e8vement populaire mais par contre on peut comparer \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en 1973 c'est un coup d'\u00c9tat et la particularit\u00e9 avec la Bolivie que c'est, c'est un coup d'\u00c9tat civique au militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:17 > 0:14:29) [92%] : \r\nPour ces militants, la semaine \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement p\u00e9nible entre le d\u00e9part mouvement\u00e9 d'Evo Morales S les nouvelles inqui\u00e9tantes venues du pays et les actions de protestation devant l'ONU, on garde pour tenter espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:31 > 0:14:32) [73%] : \r\nVoil\u00e0 sont affrontant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:32 > 0:14:46) [96%] : \r\nTout autre son de cloche chez ces supporters du nouveau pouvoir, ils sont r\u00e9unis pour partager les derni\u00e8res nouvelles du pays, pour eux, le calme est bient\u00f4t de retour en Bolivie et les institutions fonctionnent alors dimanche dernier coup d'\u00e9tat ou soul\u00e8vement populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:46 > 0:15:05) [83%] : \r\nSur le Front populaire, c'est le peuple quasi unique et qui \u00e9tait manifest\u00e9e qui a qui ont vraiment arr\u00eater toute activit\u00e9 \u00e9conomique au pays qui a permis de, de, de, d'arriver \u00e0 ces citations l\u00e0 que que le pr\u00e9c\u00e9dent en fait moral \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:16) [98%] : \r\nPutsch r\u00e9volte soul\u00e8vement les Boliviens devront bien finir par s'entendre sur les termes comme sur les actes pour \u00e9crire ensemble une nouvelle page de l'histoire de leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:17 > 0:15:32) [99%] : \r\nDe nouveaux soup\u00e7ons p\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique cette fois c'est en Belgique, un jeune homme de 18 ans est mort apr\u00e8s une atteinte au poumon la suspicion porte pr\u00e9cis\u00e9ment sur le m\u00e9lange qui a \u00e9t\u00e9 inhal\u00e9 et qui contient une huile \u00e0 base de cannabis Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:35 > 0:15:48) [95%] : \r\nRapha\u00ebl avait 18 ans, il aimait la moto et le rugby, il fumait depuis quelques mois une cigarette \u00e9lectronique, un soir, il teste une huile de vapoteuse, \u00e0 base de CBD un d\u00e9riv\u00e9 l\u00e9gal du cannabis, son p\u00e8re t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:48 > 0:15:57) [87%] : \r\nSa maman a test\u00e9 avec cigarette \u00e9lectronique le CBD, son fr\u00e8re, la copine de son son fr\u00e8re et 2 autres amis la m\u00eame soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:58 > 0:16:20) [94%] : \r\nRapha\u00ebl est le seul \u00e0 avoir mal r\u00e9agi, quelques jours plus tard Il est admis \u00e0 l'h\u00f4pital pour une d\u00e9tresse respiratoire ses poumons, cessent de fonctionner et il est plac\u00e9 en coma artificiel jusqu'\u00e0 sa mort, le 6 novembre dernier une enqu\u00eate sur les causes exactes de son d\u00e9c\u00e8s est encore en cours, mais d\u00e9j\u00e0 le vapotage est montr\u00e9 du doigt la ministre belge de la sant\u00e9, l'a affirm\u00e9 devant le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:20 > 0:16:35) [92%] : \r\nNote de l'Inc Matthew, le lien avec la cigarette \u00e9lectronique est \u00e9tabli, il n'y a chez ce patient, aucune autre explication pour une pneumonie aussi grave ce flou, il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions, mais il est important de dire que ce n'est pas sans danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:36 > 0:16:53) [98%] : \r\nUne mort qui intervient alors que les \u00c9tats-Unis font face \u00e0 une multiplication des cas de probl\u00e8mes pulmonaires attribu\u00e9s \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique, une quarantaine de personnes sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et plus de 2000 autres vapoteurs souffriraient de maladies pulmonaires, selon le dernier bilan des autorit\u00e9s sanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:55 > 0:17:00) [79%] : \r\nSi au niveau \u00e7a soup\u00e7ons tr\u00e8s pr\u00e9cis, on parle vraiment dans certains m\u00e9langes et d'une certaine huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:00 > 0:17:40) [88%] : \r\nEt on parle surtout de m\u00e9lange avec une huile en particulier celle-l\u00e0, cette p\u00e2te de vitamines, elle serait la principale cause des maladies pulmonaires et des d\u00e9c\u00e8s d'utilisateurs de cigarettes \u00e9lectroniques aux \u00c9tats-Unis et en Belgique, \u00e9l\u00e9ments d'une mani\u00e8re ill\u00e9gale sur le march\u00e9 noir dans ces pays, mais aussi en Suisse et ajout\u00e9 aux recherches qui contiennent du cannabis, alors pourquoi ce m\u00e9lange parce qu'elle permet de mieux dissoudre l'ETH et que est la mol\u00e9cule psychoactifs du cannabis, elle permet sous surtout de transformer le liquide en vapeur mais cette huile quand vous la chauffer quand vous l'inhal\u00e9e, elle devient dangereuse parce qu'elle se transforme en colle, elle peut emp\u00eacher le bon fonctionnement des des poumons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:40 > 0:17:47) [84%] : \r\nC'est un d\u00e9bat passionn\u00e9 et les pro- cigarette classique, les pro- cigarette \u00e9lectronique est ce que sur la dangerosit\u00e9 de l'une et de l'autre on progresse la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:47 > 0:18:27) [94%] : \r\nAlors il y a de nombreuses \u00e9tudes dans plusieurs pays sur cette dangerosit\u00e9 de la cigarette contre un autre, mais pour l'instant, les effets sur la sant\u00e9 restent floues, il y a eu un consensus scientifique vapoter est moins nocif que de fumer une cigarette traditionnelle mais l'OMS reste ferme, elle a rappel\u00e9 en juillet dans un rapport que les cigarettes \u00e9lectroniques sont incontestablement nocives et qu'on ne pouvait pas les conseiller pour aider \u00e0 arr\u00eater de fumer, alors pour ceux qui vapotent pour vous prot\u00e9ger au maximum, il est pr\u00e9f\u00e9rable de se renseigner et de se fournir dans des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s, plut\u00f4t que sur Internet et surtout de ne pas pr\u00e9parer ses propres m\u00e9langes merci St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:28 > 0:18:42) [97%] : \r\nLa d\u00e9duction des frais de garde pour les enfants fait l'actualit\u00e9 en Valais une motion et en postulat passent la rampe au Grand Conseil, demandant que le Valais fasse davantage \u00e0 la mesure des autres cantons romands Yannick Bacher Anne Cathia Marchon et flaure Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:44 > 0:19:03) [97%] : \r\nLes d\u00e9ductions fiscales pour frais de garde diff\u00e8re consid\u00e9rablement d'un canton \u00e0 l'autre, \u00e0 ce jour le Valais le moins bien loti en la mati\u00e8re, mais il se met \u00e0 jour un postulat une motion viennent d'\u00eatre accept\u00e9s haut la main pour augmenter le montant de la d\u00e9duction fiscale de 3000 \u00e0 10000 francs par ann\u00e9e, une vraie victoire pour cette d\u00e9put\u00e9e PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:03 > 0:19:20) [89%] : \r\nOn doit vraiment avoir cette libert\u00e9 de s'organiser, parfois on n'est pas libre, parfois on n'a pas le choix, mais on doit pouvoir avoir cette libert\u00e9 de le faire pour que les femmes dans ce on entend dans le futur et pas le sentiment de devoir qu\u00e9mander pour \u00eatre trait\u00e9 correctement et \u00e9quitablement, donc oui, je pense que dans notre canton, c'est bel victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:20 > 0:19:24) [91%] : \r\nEt, \u00e0 l'image de toute la gauche, Emmanuel Amos d\u00e9nonce une d\u00e9cision tout sauf solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:24 > 0:19:35) [92%] : \r\nJe suis en faveur qu'on aide les familles qui doivent aller travailler \u00e9videmment au niveau de, de, de la garde des enfants, mais pourquoi aider les pour revenus plus que les revenus moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:35 > 0:20:05) [96%] : \r\nDe grandes disparit\u00e9s aujourd'hui en Suisse romande, marque le paysage, les d\u00e9ductions fiscales pour les frais de garde, on l'a vu 3000 francs en Valais pour passer \u00e0 6000 dans le canton de Fribourg et m\u00eame \u00e0 8000 \u00e0 Berne et en t\u00eate de classement Neuch\u00e2tel qui permet de d\u00e9duire plus de 20000 francs par ann\u00e9e presque 7 fois plus qu'en Valais mais le Jura et Gen\u00e8ve vont relever leurs bar\u00e8mes \u00e0 5000 francs pour le Jura et m\u00eame jusqu'\u00e0 25000 francs par enfant \u00e0 Gen\u00e8ve pour la prochaine d\u00e9claration d'imp\u00f4ts Gen\u00e8ve deviendra ainsi le canton le plus g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:05 > 0:20:24) [89%] : \r\n\u00e7a permet effectivement d'aider des familles pour lesquelles le prix de cr\u00e8che n'est pas subventionn\u00e9 des familles aussi qui ne trouvent pas de places de cr\u00e8che et vous avez aussi la possibilit\u00e9 de pouvoir engager finalement une nounou \u00e0 la maison qui serait \u00e9videmment parfaitement en r\u00e8gle, d\u00e9clar\u00e9 et de d\u00e9duire ses frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:25 > 0:20:31) [98%] : \r\nEn Valais, il faudra encore patienter pour que la motion entre en vigueur, l'\u00e9ch\u00e9ance est fix\u00e9e \u00e0 la prochaine r\u00e9vision de la loi fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:33 > 0:20:51) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement financier et \u00e9conomique, c'est la plus grande entr\u00e9e en Bourse de toute l'histoire, le g\u00e9ant p\u00e9trolier Aramco est en main de l'Arabie Saoudite, elle s'ouvre au capital mondial quelques pour 100 seulement, mais ces quelques pour cent devraient rapporter un d\u00e9luge de milliards, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:53 > 0:21:07) [87%] : \r\nAram Co, l'entreprise de tous les superlatifs : 111 milliards de b\u00e9n\u00e9fice et 2 fois Apple 10 pour 100 de la production mondiale de p\u00e9trole, et surtout des r\u00e9serves gigantesques pour l'entreprise saoudienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:07 > 0:21:23) [89%] : \r\nMonsieur, elle pr\u00e9sente plus de 50 ann\u00e9es de r\u00e9serve prouv\u00e9es par rapport \u00e0 sa production, les les grandes entreprises, les meilleures mondiales non que 10 \u00e0 12 ann\u00e9es de de r\u00e9serve, on parle de plus de 200 milliards de barils de p\u00e9trole sous terre pour Aramco, donc effectivement c'est quelque chose qui est absolument sans comparaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:24 > 0:21:52) [92%] : \r\nDes r\u00e9serves confortables mais le royaume est inquiet car aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 il ne parvient pas \u00e0 financer son train de vie, la solution, l'entr\u00e9e en Bourse d'Aram qui s'affiche dans les rues de Ryad car c\u00e9der quelques pourcent d'Aram comme des investisseurs rapportera des dizaines de milliards de quoi financer aussi la diversification de l'\u00e9conomie, gros nuage toutefois sur cette entr\u00e9e en bourse, taxes et r\u00e9gulation qui menace le secteur p\u00e9trolier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:53 > 0:22:08) [94%] : \r\nLe respect des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris, notamment \u00e0 la COP21 \u00e0 Paris en 2015 et le respect de ce cette trajectoire vers un sc\u00e9nario maximum \u00e0 plus 2 degr\u00e9s n\u00e9cessitera de de notre point de vue une contrainte sur les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:08 > 0:22:30) [96%] : \r\nAutre menace le risque terroriste il y a 2 mois, des attaques de dr\u00f4nes ont lourdement touch\u00e9 Aramco enfin le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi dans les locaux du consulat d'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul p\u00e8sent aussi sur l'entr\u00e9e en Bourse, beaucoup d'investisseurs ne souhaitant pas \u00eatre accus\u00e9s de soutenir un prince h\u00e9ritier tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:31 > 0:22:38) [89%] : \r\nNicolas Ross\u00e9, racontez-nous les coulisses du reportage, il y a une certaine g\u00eane le le p\u00e9trole saoudien c'est sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:38 > 0:23:35) [93%] : \r\nC'est un sujet tr\u00e8s sensible, un pour ce reportage, on a contact\u00e9 une dizaine de banques d'analystes financiers de 2 sp\u00e9cialistes du p\u00e9trole il y a un seul, on l'a entendu un qui a accept\u00e9 de d\u00e9gager du temps pour nous, nous nous r\u00e9pandre pourquoi parce qu'il y a pas seulement l'image du p\u00e9trole hein selon un institut am\u00e9ricain Haram quoi m\u00eame l'entreprise au monde qui d\u00e9gage plus de CO2 dans l'atmosph\u00e8re de l'atmosph\u00e8re, il y a aussi l'image de l'Arabie Saoudite a on peut rajouter la guerre au Y\u00e9men, la peine de mort par d\u00e9capitation par lapidation et puis il a surtout des crit\u00e8res qui sont strictement financiers, le dividende qui sera vers\u00e9 par Aramco, m\u00eame si on parle de 75 milliards de francs, \u00e7a sera pas beaucoup plus que ce que verse en pourcentage \u00e0 peu pr\u00e8s 5 6 pourcent les autres entreprises p\u00e9troli\u00e8res, donc beaucoup de risques et puis un d\u00e9g\u00e2t d'image tr\u00e8s importants, alors que l'Arabie Saoudite s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir son march\u00e9 des dizaines de milliards de contrats en perspective personne aujourd'hui aujourd'hui n'a envie de se f\u00e2cher avec l'Arabie Saoudite, merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:36 > 0:23:47) [94%] : \r\n\u00e0 Saint-Gall, l'\u00e9quipe de Suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie, c'est un moment particulier notamment pour Granit Djaka qui traverse une crise dans son club \u00e0 Arsenal, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:49 > 0:24:30) [97%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse s'est entra\u00een\u00e9e hier dans la bonne humeur, pas question de se laisser perturber par les malheurs de Granit Shaka les consignes sont claires : pas un mot sur ce sujet pourtant le principal int\u00e9ress\u00e9 ne peut pas \u00eatre enti\u00e8rement serein \u00e0 l'heure de disputer les 2 derniers matches de la course \u00e0 l'Euro 2020, nomm\u00e9 Capitaine d'Arsenal en d\u00e9but de saison par ses co\u00e9quipiers Granit Xhaka fait les frais du d\u00e9but de saison rat\u00e9 de son \u00e9quipe en Championnat d'Angleterre, critiqu\u00e9, insult\u00e9 et m\u00eame menac\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par des fans du club il craque le 27 octobre lors d'un match \u00e0 domicile remplac\u00e9 \u00e0 l'heure de jeu, il essuie les sifflets du Stade de ses propres supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:31 > 0:24:48) [97%] : \r\nSa r\u00e9action est alors celle d'un homme bless\u00e9, un geste de d\u00e9fiance, puis il retire son maillot avant de s'engouffrer dans les vestiaire, une attitude qui provoque de vives r\u00e9actions dans le public, son niveau de jeu est insuffisant pour certains, pour d'autres, il est le bouc \u00e9missaire d'un club frustr\u00e9 de ne plus jouer les premiers r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:48 > 0:24:51) [88%] : \r\nEnnuyeuse Granit, il n'a pas les valeurs pour \u00eatre Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:52 > 0:24:59) [92%] : \r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 pour chacun, nous sommes tous humains apr\u00e8s tout j'esp\u00e8re que nous allons arr\u00eater tout cela, et enfin commencer \u00e0 soutenir chaque joueur d'Arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:00 > 0:25:06) [96%] : \r\nIl faut dire que sur les r\u00e9seaux sociaux, la violence de certains propos de fans d\u00e9\u00e7us, a de quoi faire fr\u00e9mir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:07 > 0:25:21) [88%] : \r\nLes abus r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 mon \u00e9gard au stade et sur les r\u00e9seaux sociaux m'profond\u00e9ment touch\u00e9e, on a \u00e9crit des choses comme : on va casser les jambes tuer ta femme esp\u00e9rait qu'en concert, \u00e7a m'a fait beaucoup de mal et, dimanche, tout a explos\u00e9 lorsque j'ai ressenti le rejet du stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:22 > 0:25:31) [97%] : \r\nGranit chacun a beau s'excuser le divorce entre lui et Arsenal semble consomm\u00e9 alors cette semaine avec l'\u00e9quipe de Suisse lui offre une belle bouff\u00e9e d'air frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:34 > 0:25:38) [93%] : \r\nDavid Lemos \u00e0 l'arriv\u00e9e pour l'\u00e9quipe de Suisse et ce que la circonstance favorable ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:42 > 0:26:08) [92%] : \r\nElle ne l'est pas forc\u00e9ment, si l'on \u00e9coute ce qui vient d'\u00eatre dit la r\u00e9alit\u00e9 c'est que pour Granit Xhaka l'\u00e9quipe de Suisse est un petit peu une oasis en c'est une \u00e9quipe de Suisse, qui reste sur une victoire tr\u00e8s importante contre l'Irlande et toutes les voyants sont a priori Vert en vue de la qualification pour l'Euro 2020 et on parlait tout \u00e0 l'heure dans un stade hostile \u00e0 Londres, je crois que ce soir on aura plut\u00f4t un stade qui sera positif avec l'\u00e9quipe de Suisse et avec Granit Xhaka alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:08 > 0:26:11) [86%] : \r\nPour mieux Djaka quelle est la l'\u00e9tat d'esprit de l'\u00e9quipe en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:14 > 0:26:40) [91%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e9galement dans le reportage, l'\u00e9quipe de Suisse, donc beaucoup de joueurs sont en difficult\u00e9 en club a peut-\u00eatre pas dans l'est, dans, dans, dans les conditions de de Granit Xhaka mais certains ne jouent plus on je joue tr\u00e8s peu et tous ont plut\u00f4t du plaisir \u00e0 se retrouver tous ensemble, c'est l'occasion pour beaucoup de joueurs de cette \u00e9quipe de se relancer ce soir, je pense que \u00e7a va plut\u00f4t normalement b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse face \u00e0 une \u00e9quipe de G\u00e9orgie qui, il faut bien le dire, est assez faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:40 > 0:26:43) [85%] : \r\nDavid merci, \u00e7a fait de l'abus et quand vous parlez-en, il fait tr\u00e8s froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:26:50) [89%] : \r\nOn nous annon\u00e7ait de la neige, mais \u00e7a devrait quand m\u00eame tenir merci David bon match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:53 > 0:27:04) [96%] : \r\nL'exposition mondes imparfaits ouvre ses portes \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains c'est une des premi\u00e8res en Suisse \u00e0 exposer les cit\u00e9s obscures classiques de la BD franco- belge Eric Jacquin Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:07 > 0:27:46) [92%] : \r\nRepenser Paris redessiner la ville lumi\u00e8re ici la biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois Mitterrand, imaginer que des arbres pousseraient prot\u00e9geraient ces immeubles et nous donneraient comme \u00e7a et en m\u00eame temps de l'ombre, et en m\u00eame temps toute une nouvelle, un nouvel \u00e9quilibre en fait serait une a lieu tous presque une for\u00eat, c'est ce qu'on appelle une utopie r\u00eaver l'id\u00e9al et ces 2-l\u00e0 sont des experts en la mati\u00e8re, Fran\u00e7oise feuilleton au dessin et Beno\u00eet Peeters au sc\u00e9nario les cr\u00e9ateurs des Cit\u00e9s obscures Oeuvres monumentales qu'ils ont commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es huitante, fil rouge de la nouvelle exposition de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains Mondes imparfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:48 > 0:28:03) [93%] : \r\nOn a essay\u00e9 d'inventer des villes avec toutes les responsabilit\u00e9s que \u00e7a permet on montrait des villes qui n'existaient pas, mais qui \u00e9tait inspir\u00e9es des grandes utopies du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle Le Corbusier par exemple a r\u00eav\u00e9, Paris a r\u00eav\u00e9, d'autres villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:03 > 0:28:12) [96%] : \r\nDes villes utopiques, donc qui deviennent un enfer, une fois que l'Homme souhaite s'en affranchir, \u00e7a c'est la dystopie et c'est ce que raconte les Cit\u00e9s obscures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:12 > 0:28:34) [95%] : \r\nOn ne peut pas s\u00e9parer le paradis de l'apocalypse et l'un et l'autre sont comme deux faces et d'une m\u00eame pi\u00e8ce, je dirais, le danger c'est de de ne pas s'autoriser \u00e9ventuellement des visions apocalyptiques parce qu'elles sont l\u00e0 pour nous r\u00e9veiller, elles sont l\u00e0 pour pour pour nous obliger \u00e0 penser le pire et pour mieux construire le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:34 > 0:28:44) [96%] : \r\nC'est l\u00e0 la force des cit\u00e9s obscures critiquer nos utopies et anticiper l'\u00e9volution de notre monde, la course au progr\u00e8s, l'omnipr\u00e9sence d'Internet, la crise climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:46 > 0:29:10) [94%] : \r\nPendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle on r\u00eavait des villes id\u00e9ales des villes parfaites voitures volantes des immeubles tr\u00e8s haut des structures a\u00e9riennes suspendues et plus on s'est approch\u00e9 de l'an 2000, plus ces visions-l\u00e0 ont disparus, et plus on a commenc\u00e9 \u00e0 se sentir en en dystopie \u00e0 nous parler de de bug \u00e0 nous parler de pollution nous parler de d\u00e9nucl\u00e9arisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:11 > 0:29:19) [93%] : \r\nBref, un monde tout sauf parfait \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Maison d'ailleurs les paroles d'auteurs, pas de quoi s'emp\u00eacher de r\u00eaver \u00e0 un avenir meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:25 > 0:29:42) [95%] : \r\nOn termine par une image qui tourne \u00e9norm\u00e9ment sur les r\u00e9seaux sociaux depuis quelques heures, on y voit Christine Lagarde la nouvelle patronne de la Banque centrale europ\u00e9enne, tr\u00e8s belle carri\u00e8re de femme, mais 13 isol\u00e9e dans son monde, vous allez le voir de mani\u00e8re spectaculaire, c'est la chronique photo avec C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:46 > 0:31:17) [91%] : \r\nPour la convivialit\u00e9, une seule tr\u00e8s grande table ronde, c'est plus sympa avec beaucoup de chaises tout autour, 24 au total, sur chaque chaise en homme sauf ici, oui, oui, l\u00e0, tout au fond, oui, c'est bien une femme : Christine Lagarde, nouvelle pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne 23 hommes, une femme, il n'y a qu'elle, on ne voit que toucher l'image est prise mercredi 13 novembre 2019 pr\u00e8s de Francfort au luxueux Schloss H\u00f4tel de Cronenberg, ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 de l'imp\u00e9ratrice Victoria Christine Lagarde elle- m\u00eame fait prendre la photo par un membre de son \u00e9quipe et la Poste sur Twitter ravis d'inviter mes coll\u00e8gues du conseil des gouverneurs \u00e0 se joindre \u00e0 moi pour une retraite hors les murs, ses coll\u00e8gues de la Banque centrale, les voici 4 membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, 19 gouverneurs des banques centrales nationales des 19 pays de la zone Euro, oui, ce ne sont que des hommes, alors un peu de Team building dans le salon Vert du Schloss H\u00f4tel, l'ancienne salle de musique de l'imp\u00e9ratrice Victoria ambiance cosy, rideaux tir\u00e9s, lustres chatoyant et a accroch\u00e9 au mur, elles sont l\u00e0, ces femmes, d'un autre temps, elle r\u00e8gne et de toute leur grandeur soup\u00e8se la situation et sans un mot, viennent nous livrer avec Christine Lagarde un message limpide : en 2019, les femmes, c'est pas pour la d\u00e9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:19 > 0:31:36) [88%] : \r\nAu programme ce soir : d'abord la m\u00e9t\u00e9o ce sera Philippe Jeanneret, ensuite nous verrons un d\u00eener en Argentine, c'est l'h\u00e9ritage des immigr\u00e9s valaisan et puis oui, vous le dire tout \u00e0 l'heure, Nathalie Ducommun, vient de me le rappeler suisse, G\u00e9orgie le match \u00e9videmment sur RTS deux dans quelques instants, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:45 > 0:31:48) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:53 > 0:33:02) [88%] : \r\nJe dirais que c'est au-del\u00e0 de tout \u00e7a, non, enfin, voil\u00e0 la s\u00e9duire, alors l\u00e0- bas, voil\u00e0 comment \u00e7a va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:02 > 0:33:13) [77%] : \r\nHein, c'est le Mondial de la fondue, hein, c'est le week- end du mondial n'a connu alors Philippe Jeanneret c'est le week- end du Championnat d'fondu, or c'est dire que c'est, c'est vraiment l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:13 > 0:33:26) [93%] : \r\nAlors pour les temp\u00e9ratures, c'est plut\u00f4t l'hiver parce qu'on aura des 7 \u00e0 9 degr\u00e9s mais on va regarder cette situation attentivement, parce qu'\u00e0 partir du milieu de la semaine prochaine les commandes sud vont s'accentuer, les temp\u00e9ratures pourraient bien remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:28 > 0:33:30) [72%] : \r\nTiens, merci Lorient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:36 > 0:33:42) [85%] : \r\nBon ben heureusement qu'on n'ait pas \u00e0 30 secondes parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:43 > 0:33:58) [95%] : \r\nBen, j'esp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie et pour ceux qui ne savent pas, j'ai eu des nouvelles de St\u00e9phane aujourd'hui qui a donc fait son petit malaise hier et c'\u00e9tait un petit malaise d\u00fb au stress mais il reprend du poil de la b\u00eate, et on le reverra la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:03 > 0:34:04) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:44 > 0:39:45) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le feu s'est att\u00e9nu\u00e9e dans les Alpes, nous profitons d'une accalmie mais les pr\u00e9cipitations de barrages vont encore faire parler Al ces prochains jours, nous sommes actuellement sous un vaste couloir d\u00e9pressionnaire avec plusieurs centres d'action notamment cette d\u00e9pression, elle a provoqu\u00e9 ces derni\u00e8res 24 heures de fortes pr\u00e9cipitations de barrages sur les versants sud des Alpes, cet apr\u00e8s- midi cette d\u00e9pression a eu tendance \u00e0 s'\u00e9vacuer une accalmie s'est produite sur l'ouest demain l'accalmie devrait se poursuivre au nord, mais d\u00e8s cette nuit les versants sud des Alpes voir nouveau se trouver dans une situation de remonter humide \u00e0 cause de cette d\u00e9pression qui va se creuser de plus en plus sur la M\u00e9diterran\u00e9e et qui va nous amener l'activit\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche, demain matin, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre sur tous les versants sud des Alpes, le ciel sera assez nuageux, ces pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e, la limite des chutes de neige se situera vers 900 m\u00e8tres autour du lait moins et surtout en r\u00e9gion genevoise quelques gouttes ne sont pas exclues si longtemps c'est au nord des bancs de brouillards pourront se former sur le Centre, l'Est du plateau au-dessus des nuages continueront de circuler, mais le soleil sera de la partie, l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient peu \u00e0 peu diminuer sur les versants sud des Alpes et puis au nord, le soleil va gagner du terrain au fil des heures, mais ce sera du provisoire, d\u00e9pression, sur la M\u00e9diterran\u00e9e va se creuser un peu plus en fin de journ\u00e9e, elle nous am\u00e8nera de l'air un peu plus humides et de fait, les pr\u00e9cipitations vont revenir sur en soir\u00e9e sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons et la couverture nuageuse va par ailleurs augmenter par l'Est, les temp\u00e9ratures demain seront assez proche de celle d'aujourd'hui, le matin, il devrait faire entre 0 et 4 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 5 \u00e0 7 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, localement jusqu'\u00e0 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur le nord des Grisons, il fera 3000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin vont se renforcer ses vents seront de secteur Sud, Sud-Ouest en montagne, avec une tendance au feu dans les Alpes, des vents qui devrait rest\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement faible sur le plateau et autour du lait morts pendant la journ\u00e9e de dimanche, les pr\u00e9cipitations vont s'intensifier sur le versant sud des Alpes et nous serons dans une situation de retour d'les pr\u00e9cipitations vont \u00e9galement circuler sur le plateau, le long du Jura ou bien encore autour de l'aimant mais la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, pourrait bien tirer son \u00e9pingle du jeu avec un temps sec et de belles \u00e9claircies pendant la journ\u00e9e de lundi, les pr\u00e9cipitations devraient diminuer au sud et sur l'Est, l'Ouest devraient retrouver un temps sec avec un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse il fera entre 5 et 8 degr\u00e9s au nord, mardi, nous devrions \u00e0 nouveau \u00eatre dans une situation de retour d'Est avec des pr\u00e9cipitations, non seulement au sud, mais \u00e9galement sur l'\u00e2ge du plateau n'est pas s\u00fbr que ces pr\u00e9cipitations progresse jusque sur l'extr\u00eame ouest enfin mercredi bien les mod\u00e8les mise plut\u00f4t sur un temps sec, ensoleill\u00e9 sur le versant nord des Alpes, mais sur les versants sud vient les pr\u00e9cipitations n'ont toujours pas dit leur dernier mot, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc, la situation devrait \u00eatre domin\u00e9e par les courants de Sud avec dans un 1er temps des temp\u00e9ratures plut\u00f4t fra\u00eeches pour la saison, mais il semble bien qu'\u00e0 partir de jeudi s'est m\u00eame temp\u00e9rature soit \u00e0 la hausse, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, vous pouvez dire bonne f\u00eate \u00e0 toutes celles qui s'appelle Marguerite demain dans quelques instants, vous allez retrouver Didier ferme en Argentine demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T19:30:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037197", "durationSec": 141, "title": "FRIGO PORTRAIT BD FRANCOIS SCHUITEN 1411 PAD_RTS000002011338", "excerpt": "Itw de Beno\u00eet Peeters, sc\u00e9nariste des cit\u00e9s obscures et de Fran\u00e7ois Schuiten, dessinateur BD des cit\u00e9s obscures \u00e0 l'occasion de l'exposition \"mondes imparfaits\" \u00e0 la Maison d'Ailleurs d'Yverdon-les-Bains.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "GHACHI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "EXPOSITION D'ART"], "thematicPersons": ["PEETERS, BENOIT", "SCHUITEN, FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037198", "durationSec": 100, "title": "SO ARAMCO BOURSE_RTS000002012514", "excerpt": "Itw de Fr\u00e9d\u00e9rice Potelle, directeur de la recherche \u00e0 la banque Bordier sur l'entr\u00e9e en bourse du g\u00e9ant p\u00e9trolier saoudien Aramco.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARABIE SAOUDITE"], "thematicThemes": ["BOURSE", "INDUSTRIE P\u00c9TROLI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037199", "durationSec": 99, "title": "SO BOLIVIE SUISSE_RTS000002012520", "excerpt": "Les Boliviens de Suisse s'expriment sur la situation politique en Bolivie apr\u00e8s le d\u00e9part du pr\u00e9sident Evo Morales. Certains parlent de coup d'Etat et d'autres de soul\u00e8vement populaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "BOLIVIE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["2039055"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037200", "durationSec": 83, "title": "SO CAMPAGNE ANTIBIOTIQUES_RTS000002012377", "excerpt": "L'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) lance une campagne de pr\u00e9vention pour inciter les citoyens \u00e0 rapporter les antibiotiques non utilis\u00e9s. En effet, l'utilisation excessive ou inappropri\u00e9e d'antibiotiques peut contribuer au d\u00e9veloppement de bact\u00e9ries r\u00e9sistances. Toutefois, la consommation d'antibiotiques a d\u00e9j\u00e0 recul\u00e9 de 7% en ambulatoire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ANTIBIOTIQUE", "PROPHYLAXIE"], "sequenceIds": ["2038333"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037201", "durationSec": 106, "title": "SO CAS XHAKA_RTS000002012444", "excerpt": "Au moment o\u00f9 l'\u00e9quipe nationale suisse de football affronte la G\u00e9orgie pour son avant-dernier match de qualification pour l'Euro 2020, son joueur Granit Xhaka affronte une campagne d'hostilit\u00e9 de la part des fans de son club britannique d'Arsenal dont certains l'ont menac\u00e9 gravement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI", "ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["XHAKA, GRANIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037202", "durationSec": 100, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO_RTS000002012544", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste C\u00e9drinne Vergain d'une photo montrant la pr\u00e9sidente de la banque centrale europ\u00e9enne (BCE) Christine Lagarde entour\u00e9e uniquement d'hommes repr\u00e9sentant les banques centrales europ\u00e9ennes. Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise le 13.11.2019 au Schlosshotel de Kronberg en Allemagne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "FEMME CADRE"], "thematicPersons": ["LAGARDE, CHRISTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037203", "durationSec": 82, "title": "SO CIGARETTE ELECTRONIQUE_RTS000002012238", "excerpt": "Discussions et d\u00e9bats au grand conseil valaisan sur les frais de garde d'enfants. En effet, des parlementaires souhaitent que le Canton du Valais permette une part plus importante de d\u00e9duction fiscale. Actuellement, seuls 3000 francs sont d\u00e9ductibles pour les frais de gardes, soit le montant le plus bas de Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTBF", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037204", "durationSec": 110, "title": "SO FRAIS DE GARDE DEDUCTION V3_RTS000002012564", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Venise, aujourd'hui)) C'est l'une des images du jour. La place Saint Marc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures. Venise a connu un nouveau pic de mar\u00e9e haute. L'acqua alta a atteint 1m 54. Des vents et des averses sont annonc\u00e9s. La ville en a vu d'autres mais le monde entier observe avec une certaine inqui\u00e9tude ce joyau du patrimoine mnondial envahi par une mont\u00e9e des eaux exceptionnelle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["GARDE D'ENFANTS", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["2039057"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037205", "durationSec": 25, "title": "SO MAREE VENISE_RTS000002012474", "excerpt": "Faut-il limiter les revenus des dirigeants d'entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Les r\u00e9gies de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme l'Etat, Swisscom, les CFF ou la Poste offrent des salaires de plus d'1 million \u00e0 leur patron. Des \u00e9lus proposent de plafonner le salaire maximum \u00e0 un million.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037206", "durationSec": 110, "title": "SO PLAFONNEMENT SALAIRES PATRONS_RTS000002012455", "excerpt": "De tr\u00e8s nombreux palais v\u00e9n\u00e9tiens sont en danger suite aux crues exceptionnelles \u00e0 Venise. Des volontaires se pr\u00e9cipitent pour sauver les biens culturels, livres et objets, repr\u00e9sentant le patrimoine culturel de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "CHEF D'ENTREPRISE", "SERVICE PUBLIC"], "sequenceIds": ["2038399"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037207", "durationSec": 57, "title": "SO TAPIS JOUEURS_RTS000002012245"}, {"internalArchiveId": "AA1911037208", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS VENISE_RTS000002012510"}, {"internalArchiveId": "AA1911037209", "durationSec": 148, "title": "SO VENISE MAREE PATRIMOINE_RTS000002012552", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VENISE"], "thematicThemes": ["INONDATION", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["2039054"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037925", "summary": "Conf\u00e9rence de presse  de l'OFSP pour le lancement d'une campagne de sensibilisation sur les antiobiotiques. Itw Daniel Koch, responsable Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Extraits film de campagne.", "id": "2038333", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037990", "summary": "Itw Philippe Schaller, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.", "id": "2038398", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037991", "summary": "Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS fribourgeoise. Infographie salaires des patrons. Itw Christian Neuhaus, porte-parole Swisscom. Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois sortant d'un centre commercial. Itw Michael Buffat.", "id": "2038399", "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE", "BUFFAT, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038646", "summary": "Rues inond\u00e9es. Palais v\u00e9nitien du 16e si\u00e8cle inond\u00e9. Itw Marigusta Lazzari, directrice de la fondation \"Querini Stampalia\". Volontaires tentant de s\u00e9cher les livres ab\u00eem\u00e9s. Statement Val\u00e9rie Dupont, correspondante RTS, les pieds dans l'eau sur la place St-Marc. Itw Dario Franceschini, ministre italien des biens culturels. Itw Flavia Mognetti.", "id": "2039054", "visualThemes": ["INONDATION", "PATRIMOINE CULTUREL"], "visualGeographicals": ["VENISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038647", "summary": "Manifestation de Boliviens sur la place des Nations. Itw Tania Marino, bolivienne \u00e9tablie \u00e0 Gen\u00e8ve. Int appartement, itw Geovanne Justiniano, Bolivien de Gen\u00e8ve.", "id": "2039055", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "EXPATRI\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038649", "summary": "Enfants jouant au Lego et dessinant. Int salle du parlement valaisan, itw Sylvie Masserey Anselin, d\u00e9put\u00e9 PLR valaisanne. Itw Emmanuel Amoos, d\u00e9put\u00e9 PS valaisan. \nInt bureau, itw Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevoise.", "id": "2039057", "visualThemes": ["JOUET"], "visualGeographicals": ["SION", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "role": "Duplex St-Gall", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Venise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805684", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054191", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-ECBCE5B3-27AC-4E5E-847A-606D5228C3B3", "internalArchiveId": "ECBCE5B3-27AC-4E5E-847A-606D5228C3B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer , tennisman b\u00e2lois;Thomas Blum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association soleuroise des communes;Jacline Mouraud, aurait lanc\u00e9 avec sa vid\u00e9o le mouvement des gilets jaunes;Eric Drouet, gilet jaune embl\u00e9matique\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/MASTERS LONDRES FEDERER DJOKO 2) Il l'a fait!\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2015... Roger Federer a battu Novak Djokovic\r\nC'\u00e9tait hier dans la phase de poule du Masters de tennis de Londres\r\nUne victoire 6-4/6-3: elle envoie le Serbe en vacances\r\nEt permet au B\u00e2lois d'aller en demi-finales\r\nRoger Federer... qui a pris beaucoup de plaisir dans cette partie\r\nRoger Federer r\u00e9pondait \u00e0 Herv\u00e9 Borsier\r\nLe b\u00e2lois conna\u00eetra ce soir son adversaire pour les demi-finales, \u00e0 l'issue des derni\u00e8res rencontres de l'autre groupe.\r\nMais sa qualification fait d\u00e9j\u00e0 un heureux: Rafael Nadal...\r\nSa place de num\u00e9ro un n'est plus menac\u00e9e par Novak Djokovic. L'espagnol finira l'ann\u00e9e sur le tr\u00f4ne du tennis mondial\r\n(Plafond salaires) **** Pas plus d'un million de francs par an... pour les cadres des CFF, de la Poste ou encore de Swisscom\r\nUne commission parlementaire met un projet en consultation.. pour limiter les salaires des patrons de certaines entreprises\r\nCelles dont la conf\u00e9d\u00e9ration est la principale propri\u00e9taire... ou l'actionnaire majoritaire\r\nLe projet pr\u00e9voit aussi d'interdire les indemnit\u00e9s de d\u00e9part... pour les plus aux cadres et les membres des conseils d'administration\r\n(01/CAR POSTAL) *** Carpostal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une \"surveillance lacunaire\" et d'une \"inaction coupable\".\r\nLa comission de gestoin du Conseil des Etats d\u00e9nonce\r\nElle a enquet\u00e9 sur les irr\u00e9gularit\u00e9 comptables comises au sein de l'entreprise entre 2007 et 2018.\r\nJulien Bangerter, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration sont clairment point\u00e9s du doigt...\r\n  50''\r\n((Le gouvernement, le d\u00e9partement de Doris Leuthard, l'Office des transports et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Ces institutoins ont manqu\u00e9 de \"regard critique\" sur Carpostal, selon ce rapport. En termes de sureveillance, la commission n'a pas constat\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 la loi. Mais elle mentionne des  positions parfois contradictoires...et un flou en termes de responsabilit\u00e9s.\r\nPour y rem\u00e9dier....la comission demande tout une s\u00e9rie de mesures. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est notamment incit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une d\u00e9l\u00e9gatoin permanente\" afin de suerveilller les entreprises proches de la conf\u00e9d\u00e9ration\".\r\nIl s'agirait de rencontrer les dirigeants de ces soci\u00e9t\u00e9s une \u00e0 deux fois par an pour v\u00e9rifier leurs positions strat\u00e9giques. Le gouvernement devra rendre r\u00e9ponse d'ici fin f\u00e9vrier.\r\nQuant \u00e0 l'affaire Carpostal, elle se poursuit au travers de l'enqu\u00eate p\u00e9nale administrative, men\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale.\r\nAu total, six cadres de l'entreprise risquent jusqu'\u00e0 cinq ans de prison.))\r\n(04/SO/EAU PESTICIDE ITV BLUM) **** Apr\u00e8s l'Union suisse des paysans:les distributeurs d'eau du canton de Soleure aussi... alertent sur les dangers d'un pesticide: le chloro-tha-lo-nil\r\nL'association soleuroise des communes appelle m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 interdire cette substance, utilis\u00e9e en agriculture depuis les ann\u00e9es 70.\r\nL'association d\u00e9nonce le risque d'une contamination de l'eau potable, nocive pour la sant\u00e9.\r\nEcoutez son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral THomas Blum\r\n  47''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(France - neige) Un mort... et 140 000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9s\r\nLa neige s\u00e8me la pagaille dans trois d\u00e9partements fran\u00e7ais\r\nUn sexag\u00e9naire a perdu la vie dans l'Is\u00e8re... \u00e9cras\u00e9 par un arbre\r\nEt plusieurs lignes \u00e0 haute tension ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es.. en Ard\u00e8che et dans la Drome\r\nLes intemp\u00e9ries ont aussi mis \u00e0 mal le r\u00e9seau ferroviaire\r\nLes lignes SNCF Grenoble-Lyon / Grenoble-Valence et Grenoble-Veynes sont coup\u00e9es... au moins jusqu'\u00e0 midi aujourd'hui\r\n(TF4/GILETS JAUNES 1 AN) **** C'est un mouvement qui a beaucoup fait parler de lui... qui souffle sa premi\u00e8re bougie ce week-end\r\nIl y a un an... de nombreux fran\u00e7ais habill\u00e9s de gilets jaunes manifestaient pour la premi\u00e8re fois sur des rond-points... contre l'augmentation d'une taxe carburant\r\nAu fil des semaines... la r\u00e9volte a pris de l'ampleur... jusqu'\u00e0 modifier pronfond\u00e9ment la dynamique politique de la France... et \u00e9branler le pouvoir d'Emmanuel Macron\r\nAujourd'hui, les gilets jaunes mobilisent moins... mais le mouvement a su s'installer dans la dur\u00e9e\r\nIl a lanc\u00e9 des appels \u00e0 manifester demain... et esp\u00e8re trouver un noveau souffle dans les luttes syndicales...Alexandre Habay\r\n((\u00c7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a\r\nSON MOURAUD\r\nAutomne 2018 le message de Jacline Mouraud une quiquag\u00e9naire bretonne devenait viral. 1 mois et 6 millions de vues plus tard, sa vid\u00e9o et celle d'autres citoyens en col\u00e8re ont pouss\u00e9 des centaines de milliers de Francais dans la rue. Occupation de ronds points, blocages routiers partout en France. Le mouvement a imm\u00e9diatement et durablement \u00e9t\u00e9 soutenu par une majorit\u00e9 de l'opinion publique malgr\u00e9 les violences. S'il n'a cess\u00e9 de d\u00e9croitre en nombre de manifestants, sa force reste sa dur\u00e9e. Pour le premier anniversaire, Eric Drouet, un gilet jaune embl\u00e9matique, a lanc\u00e9 un appel sur sa cha\u00eene youtube\r\nSON DROUET\r\nLes gilets jaunes esp\u00e8rent bien profiter des mobilisations syndicales qui montent contre la r\u00e9forme des retraites. Paris se pr\u00e9pare. La cible symbolique reste l'avenue des Champs Elys\u00e9es, qui sera comme d'habitude prot\u00e9g\u00e9e par un dispositif policier massif. Alexandre Habay RTSinfo paris))\r\n(05/COALITION EI REUNION WASHINGTON nuit) Le mois dernier... ils annon\u00e7aient leur retrait total de Syrie\r\nMais d\u00e9sormais, les Etats-Unis tentent de rassurer les membres de la coalition internationale contre l'Etat islamique\r\nLors d'une r\u00e9union hier \u00e0 Washington... ils ont promis de continuer \u00e0 mener cette lutte... \u00e0 travers le monde\r\nPourtant Pauline Simonet... Am\u00e9ricains et europ\u00e9ens continuent \u00e0 \u00e9taler leurs divisions... sur le sort des djihadistes \u00e9trangers d\u00e9tenus en Syrie.\r\n((\r\nLes Etats-Unis ont lev\u00e9 une partie des inqui\u00e9tudes imm\u00e9diates. Ils ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en Syrie et leur maintien de 600 hommes, et non une centaine, qui resteront bas\u00e9s dans le Nord est du pays.\r\nMais apr\u00e8s les multiples volte-face du pr\u00e9sident Trump, les Am\u00e9ricains peinent donc \u00e0 convaincre qu'ils ont bien une strat\u00e9gie \u00e0 plus long terme. Pourtant les succ\u00e8s de la coalition sont menac\u00e9s.\r\nL'op\u00e9ration turque lanc\u00e9e en octobre contre les Kurdes, permise par le retrait am\u00e9ricain, a laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 la Russie et aux troupes syriennes de Bachar Al Assad.\r\nLe constat est unanime, mais aucune solution n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e dans l'imm\u00e9diat.\r\nLa r\u00e9union n'aura pas fait bouger les lignes sur\r\nl'un des principaux point de d\u00e9saccord : le sort des djihadistes \u00e9trangers prisonniers dans le Nord Est de la Syrie. Les \u00c9tats-Unis ont qualifi\u00e9s d'irresponsables les pays europ\u00e9ens comme la France qui refusent de les rapatrier et envisagent de les juger en Irak.))\r\n(BEI \u00e9nergies fossiles) Les projets li\u00e9s aux \u00e9nergies fossiles? La banque europ\u00e9enne d'investissement ne les financera plus... \u00e0 partir de 2022\r\nCette d\u00e9cision vaut aussi pour le gaz\r\nEt selon le ministre fran\u00e7ais de l'Economie, Bruno Le Maire: elle est historique\r\nLa BEI promet de devenir l'institution financi\u00e8re publique la plus ambitieuse du monde... dans sa strat\u00e9gie d'investissements pour le climat\r\n(03/VD/CANDIDATURE PRO-CLIMAT) *** Eux ont mobilis\u00e9 des dizaines de milliers de personnes dans les rues... pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te: ils briguent d\u00e9sormais un si\u00e8ge au conseil d'Etat vaudois\r\nLa Gr\u00e8ve du climat pr\u00e9sentera un ou une candidate qui sera tir\u00e9 au sort. \r\nIl n'y aura donc pas d'\u00e9lection tacite pour la succession de la PLR Jacqueline De Quattro, \u00e9lue \u00e0 Berne. \r\nLa syndique PLR de Payerne Christelle Luisier aura de la concurrence... Martine Clerc\r\n  48''\r\n((Dans la course au Conseil d'Etat vaudois, il y aura bien une candidature qui met en avant le climat. Mais pas celle des Verts. Le parti a renonc\u00e9, malgr\u00e9 son succ\u00e8s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. Le th\u00e8me sera donc port\u00e9 par la Gr\u00e8ve du climat. Une annonce inattendue faite hier par les militants. Apr\u00e8s avoir occup\u00e9 la rue, et critiqu\u00e9 les institutions, ils veulent maintenant les changer de l'int\u00e9rieur.. Particularit\u00e9 de la d\u00e9marche: le ou la candidate sera tir\u00e9e au sort juste avant le d\u00e9p\u00f4t des listes, le 23 d\u00e9cembre..Car l'important, c'est le collectif. \r\nC\u00f4t\u00e9 programme, il     sera construit en commun avec la soci\u00e9t\u00e9 civile et les milieux scientifiques. L'id\u00e9e des militants: susciter le d\u00e9bat d\u00e9mocratique et ne pas offrir un boulevard au PLR qui aurait pu \u00eatre seul en lice. Les Verts vaudois jugent quant \u00e0 eux la candidature sympatique. Reste \u00e0 voir jusqu'\u00e0 quel point ils la soutiendront.))\r\n(Bilan journ\u00e9e des m\u00e9tiers) Et puis des dizaines de milliers d'enfants ont d\u00e9cuovert le monde du travail avec un de leurs proches... hier en Suisse\r\nPlus de 4000 entreprises, organisations, ou hautes \u00e9coles leur ont ouvert leur porte... \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale Futur en tous genres\r\nParmi les ateliers qui \u00e9taient propos\u00e9s aux 10-14 ans, l'un a particuli\u00e8rement attir\u00e9 l'attention: \" un jour en tant que cheffe - au f\u00e9minin\"\r\nUne centaine de femmes occupant un poste de direction proposaient aux jeunes filles de les accompagner\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848081", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-15T06:00:31_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-15T06:00:31_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10848092", "ece-10848081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:27:47Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSavoir pour le journal bonjour Marielle bonjour Roger Federer envoie Novak Djokovic en vacances, le B\u00e2lois a r\u00e9ussi son pari : battre sa b\u00eate noire pour faire sa place dans le dernier carr\u00e9 du Masters de Londres, vous entendrez sa r\u00e9action dans un instant, lui, est d\u00e9sormais la b\u00eate noire des communes soleuroise, lui c'est le chlorothalonil en pesticide pris\u00e9 des agriculteurs, il menacerait l'eau potable et donc la sant\u00e9 des habitants du canton et puis c'est leur anniversaire ce week- end, ils vont et ils vont le c\u00e9l\u00e9brer dans la rue, les gilets jaunes autant non ils veulent remobiliser leurs troupes, avec de nouvelles causes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [94%] :\r\nIl l'a fait pour la premi\u00e8re fois depuis 2015, Roger Federer a battu Novak Djokovic, c'\u00e9tait hier, dans la phase de poules du Masters de tennis de Londres, une victoire 6 4 6 3, elle envoie le serbe en vacances et permet au B\u00e2lois d'aller en demi- finale Roger Federer qui a pris beaucoup de plaisir dans cette partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [90%] :\r\nBah, je l'ai v\u00e9cu avec super sentiment, je me suis beaucoup r\u00e9joui \u00e0 la fin c'est tout mon entourage l'atmosph\u00e8re dans le dans la halle fabuleux, alors forc\u00e9ment, j'ai pris beaucoup de plaisir \u00e0 hausser le niveau de jeu que j'ai pu effectuer \u00eatre il \u00e9tait tr\u00e8s haut, alors j'esp\u00e8re de juin un peu un match comme \u00e7a et je j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le faire, alors forc\u00e9ment il y a toujours un peu, voil\u00e0 une atmosph\u00e8re un feeling tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [94%] :\r\nRoger Federer r\u00e9pondait \u00e0 Herv\u00e9 Borsier le b\u00e2lois conna\u00eetra ce soir son adversaire pour les demi- finales \u00e0 l'issue des derni\u00e8res rencontres de l'autre groupe, mais sa qualification fait d\u00e9j\u00e0 un heureux Rafa\u00ebl Nadal sa place de num\u00e9ro 1 n'est plus menac\u00e9e par Novak Djokovic, l'espagnol finira donc l'ann\u00e9e sur le tr\u00f4ne du tennis mondial mondial, pas plus d'un 1000000 de francs par an pour les cadres des CFF de La Poste ou encore de Swisscom, une commission parlementaire met un projet en consultation pour limiter les salaires des patrons de certaines entreprises, celle dont la Conf\u00e9d\u00e9ration est la principale propri\u00e9taire ou l'actionnaire majoritaire, le projet pr\u00e9voit aussi d'interdire les indemnit\u00e9s de d\u00e9part pour les pour Les cadres et les membres des conseils d'administration CarPostal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une surveillance lacunaire et d'une inaction coupable la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats d\u00e9nonce enqu\u00eater sur les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables commises au sein de l'entreprise entre 2007 et 2018 Julien bancaire terre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration sont clairement point\u00e9 du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [93%] :\r\nLe gouvernement, le d\u00e9partement de Doris Leuthard, de l'Office des transports et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, ces institutions ont manqu\u00e9 de regard critique sur CarPostal, selon ce rapport, en termes de surveillance, la commission n'a pas constat\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 la loi mais elle mentionne des positions parfois contradictoires et un flou en termes de responsabilit\u00e9 pour y rem\u00e9dier, la commission demande toute une s\u00e9rie de mesures, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et notamment incit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une d\u00e9l\u00e9gation permanente afin de surveiller les entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il s'agirait de rencontrer les dirigeants de ces soci\u00e9t\u00e9s, une \u00e0 2 fois par an pour v\u00e9rifier leur positions strat\u00e9giques, le gouvernement devra rendre r\u00e9ponse d'ici fin f\u00e9vrier quant \u00e0 l'affaire CarPostal, elle se poursuit au travers de l'enqu\u00eate p\u00e9nale, administrative, men\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale, au total six cadres de l'entreprise risquent jusqu'\u00e0 5 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [96%] :\r\nApr\u00e8s l'Union suisse des paysans, les distributeurs d'eau du canton de Soleure aussi alertent sur les dangers d'un pesticide, le chlorothalonil \u00e0 l'association soleuroise des communes appelle m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 interdire cette substance utilis\u00e9e en agriculture, depuis les ann\u00e9es 70, l'association d\u00e9nonce le risque d'une contamination de l'eau potable nocive pour la sant\u00e9, \u00e9coutez son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Thomas Blum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [83%] :\r\nIl se rassure -t-il sur vous, a essay\u00e9 de a minist\u00e8re un bon il y a cette substance est pr\u00e9sente dans les sols d\u00e9j\u00e0 depuis 40 ans et dans le canton de Soleure : nous avons fait de nouvelles mesures et nous avons remarqu\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits du canton que les teneurs maximales \u00e9taient d\u00e9pass\u00e9s Stan devant, \u00e7a donne de tr\u00e8s uniquement cette assister au sec c'est une substance qui polluent notre eau potable c'est prouv\u00e9 aujourd'hui et nous ne voulons pas d'une eau potable pollu\u00e9e, \u00e7a c'est en Suisse Guillaume conduire \u00e0 une corde, c'est pourquoi nous attendons de la conf\u00e9d\u00e9ration qu'elle prononce souvent clair : interdiction de ce pesticide comme l'Union europ\u00e9enne l'a d\u00e9j\u00e0 fait, il faut donc c'est en Suisse il y a d\u00e9j\u00e0 eu des revendications dans ce sens, des interventions au Parlement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas voulu suivre gros Busta Ospreys, alors nous voulons remettre un peu de pression pour qu'on obtienne cette interdiction pour 2020 autres entra\u00eener ce ou 30 s'il tourne, c'est quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [97%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Andrus un mort et 140000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, la neige s\u00e8me la pagaille dans 3 d\u00e9partements fran\u00e7ais, un sexag\u00e9naire a perdu la vie dans l'Is\u00e8re, \u00e9cras\u00e9 par un arbre et plusieurs lignes \u00e0 haute- tension ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es en Ard\u00e8che et dans la Dr\u00f4me, les intemp\u00e9ries ont aussi mis \u00e0 mal le r\u00e9seau ferroviaire, les lignes SNCF Grenoble- Lyon, Grenoble- Valence et Grenoble- Veynes sont coup\u00e9es au moins jusqu'\u00e0 midi aujourd'hui, c'est un mouvement qui a beaucoup fait parler de lui, il souffle sa premi\u00e8re bougie ce week- end, il y a un an, de nombreux fran\u00e7ais habill\u00e9s de gilets jaunes manifestaient pour la premi\u00e8re fois sur des rond-points contre l'augmentation d'une taxe carburant au fil des semaines, la r\u00e9volte a pris de l'ampleur jusqu'\u00e0 modifier profond\u00e9ment la dynamique politique de la France et m\u00eame jusqu'\u00e0 \u00e9branler le pouvoir d'Emmanuel Macron aujourd'hui, les gilets jaunes mobilisent moins mais le mouvement a su s'installer dans la dur\u00e9e, il a lanc\u00e9 des appels \u00e0 manifester demain et esp\u00e8re trouver un nouveau souffle dans les luttes syndicales Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [99%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e7a alors, je viens faire une petite vid\u00e9o, coup de gueule, j'ai 2 petits mots \u00e0 dire \u00e0 monsieur Macron et son gouvernement quand est -ce que \u00e7a va se terminer la traque aux conducteurs que vous avez mis en place depuis que vous \u00eates l\u00e0, mais qu'est ce que vous faites du pognon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [96%] :\r\nAutomne 2018 le message de Jacline Mouraud une quinquag\u00e9naire bretonne devenait viral, un mois et 6 millions de vues plus tard sa vid\u00e9o et celle d'autres citoyens en col\u00e8re ont pouss\u00e9 des centaines de milliers de Fran\u00e7ais dans la rue, occupation de ronds points blocages routiers partout en France, le mouvement a imm\u00e9diatement et durablement \u00e9t\u00e9 soutenu par une majorit\u00e9 de l'opinion s'il n'a cess\u00e9 de d\u00e9cro\u00eetre en nombre de manifestants \u00e0 cause des violences sa force reste sa dur\u00e9e pour le premier anniversaire Eric Drouet en gilet jaune embl\u00e9matique a lanc\u00e9 un appel sur sa cha\u00eene YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [86%] :\r\nIl y a une date, l\u00e0 il y a le 16 novembre \u00e7a serait bien que chaque corps de m\u00e9tier viennent sur Paris, je comprends pas pourquoi il il y a pas cette convergence depuis le d\u00e9but, on voit tr\u00e8s bien tout ce qu'ils font piquer un petit peu \u00e0 chaque classe, c'est \u00e0 chaque m\u00e9tier, et au final, comme \u00e7a, chaque m\u00e9tier, chaque classe vient manifester sur Paris \u00e0 des jours diff\u00e9rents, etc, on n'obtiendra jamais rien comme \u00e7a, il faut une convergence obligatoire, il y a pas 10000 villes o\u00f9 \u00e7a fera chier, l'\u00c9tat fran\u00e7ais, le gouvernement c'est sur Paris c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:28) [94%] :\r\nLes gilets jaunes esp\u00e8rent bien profiter des mobilisations syndicales qui monte contre la r\u00e9forme des retraites, Paris se pr\u00e9pare la cible symbolique reste l'avenue des Champs- \u00c9lys\u00e9es, qui sera, comme d'habitude, prot\u00e9g\u00e9e par un dispositif policier massif Alexandre Habay RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [97%] :\r\nLe mois dernier, ils annon\u00e7aient leur retrait total de Syrie, mais d\u00e9sormais les \u00c9tats-Unis tentent de rassurer les membres de la coalition internationale contre le groupe \u00c9tat islamique lors d'une r\u00e9union hier \u00e0 Washington, ils ont promis de continuer \u00e0 mener cette lutte \u00e0 travers le monde pourtant Pauline Simonet, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens continuent \u00e0 \u00e9taler leurs divisions sur le sort des djihadistes \u00e9trangers retenus en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:05) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont lev\u00e9 une partie des inqui\u00e9tudes imm\u00e9diates, ils ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en Syrie et le maintien de 600 hommes et non une centaine qui resteront bas\u00e9s dans le Nord-Est du pays, mais apr\u00e8s les multiples volte-face du pr\u00e9sident Trump les Am\u00e9ricains peinent \u00e0 convaincre qu'ils ont bien une strat\u00e9gie \u00e0 plus long terme, pourtant les succ\u00e8s de la coalition sont menac\u00e9s, l'op\u00e9ration turque lanc\u00e9e en octobre, contre les Kurdes permise par le retrait am\u00e9ricain a laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 la Russie et aux troupes syriennes de Bachar Al-Assad, le constat est unanime, mais aucune solution n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e dans l'imm\u00e9diat, la r\u00e9union n'aura pas fait bouger les lignes sur l'un des principaux points de d\u00e9saccord, le sort des djihadistes \u00e9trangers prisonniers dans le nord- est de la Syrie, les \u00c9tats-Unis ont qualifi\u00e9 d'irresponsables les pays europ\u00e9ens comme la France qui refuse de les rapatrier et envisagent de les juger en Irak Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [95%] :\r\nLes projets li\u00e9s aux \u00e9nergies fossiles, la Banque europ\u00e9enne d'investissement ne les financera plus \u00e0 partir de 2022 cette d\u00e9cision vaut aussi pour le gaz et, selon le ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie, Bruno Lemaire elle est historique : la BEI promet de devenir l'institution financi\u00e8re publique la plus ambitieuse du monde dans sa strat\u00e9gie d'investissement pour le climat, eux, ont mobilis\u00e9 des dizaines de milliers de personnes dans les rues pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te ils briguent d\u00e9sormais un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat Vaudois \u00e0 la gr\u00e8ve du climat pr\u00e9sentera un ou une candidate qui sera tir\u00e9 au sort, il n'y aura donc pas d'\u00e9lection tacite pour la succession de la PLR Jacqueline de quoi trop \u00e9lus \u00e0 Berne la syndique PLR de Payerne Christiane Christelle Luisier aura de la concurrence Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:36) [95%] :\r\nDans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il y aura bien une candidature qui mettent en avant l'environnement, mais pas celle des Verts, le parti a renonc\u00e9, malgr\u00e9 son succ\u00e8s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le th\u00e8me sera donc port\u00e9 par la gr\u00e8ve du climat, une annonce inattendue faite hier par les militants apr\u00e8s avoir occup\u00e9 la rue et critiqu\u00e9 les institutions, ils veulent maintenant les changer de l'int\u00e9rieur Particularit\u00e9 de la d\u00e9marche, le ou la candidate sera tir\u00e9e au sort juste avant le d\u00e9p\u00f4t des listes le 23 d\u00e9cembre car l'important, c'est le collectif, c\u00f4t\u00e9 programme il sera construit en commun avec la soci\u00e9t\u00e9 civile et les milieux scientifiques, l'id\u00e9e des militants, c'est de cr\u00e9er un d\u00e9bat d\u00e9mocratique et de ne pas offrir un boulevard au PLR qui aurait pu \u00eatre seul en lice, les Verts Vaudois jugent quant \u00e0 eux la candidature sympathique, reste \u00e0 voir jusqu'\u00e0 quel point ils la soutiendront. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [92%] :\r\nEt puis des dizaines de milliers d'enfants ont d\u00e9couvert le monde du travail avec un de leurs proches hier en Suisse, plus de 4000 entreprises, organisations ou hautes \u00e9coles leur ont ouvert leurs portes \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale Futur en tous genres, merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T06:27:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8464F7E6-E5DF-431A-998C-D4BD0288FE90", "internalArchiveId": "8464F7E6-E5DF-431A-998C-D4BD0288FE90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, tennisman b\u00e2lois;Jean-Paul Humair, m\u00e9decin-directeur du Cipret-Gen\u00e8ve;Olivier Feller, conseiller national PLR;Vlahovic;Simonet;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(12/MASTERS LONDRES FEDERER-DJOKO 1) C'\u00e9tait hier soir.\r\nA Londres.\r\nCinq mois apr\u00e8s sa finale perdue \u00e0 Wimbledon, \r\nRodger Federer a pris sa revanche. \r\nLe voil\u00e0 en 1/2 finale des Masters de Londres.\r\nO\u00f9 il a sorti le grand jeu face \u00e0 Novak Djokovic\r\nRodger Federer avec Herv\u00e9 Borsier.\r\nLe B\u00e2lois conna\u00eetra ce soir son adversaire en 1/2 finale.\r\n(16/BELGIQUE MORT VAPOTAGE ITV CIPRET) **** C'est une premi\u00e8re en Europe: un jeune homme est mort en Belgique apr\u00e8s avoir consomm\u00e9 une cigarette \u00e9lectronique contenant un d\u00e9riv\u00e9 du cannabis. \r\nLa ministre belge de la sant\u00e9 a confirm\u00e9 le lien entre le vapotage et la pneumonie qui l'a emport\u00e9 r\u00e9cemment.\r\nLa cigarette \u00e9lectronique contenait un m\u00e9lange de CBD et d'ac\u00e9tate de vitamine E.\r\nAux Etats-Unis, ce m\u00e9lange aurait caus\u00e9 la mort d'une quarantaine de personnes.\r\nCe genre de cas peuvent-ils se produire en Suisse ?\r\nCe n'est pas exclu estime Jean-Paul Humair, m\u00e9decin-directeur  \u00e0 Gen\u00e8ve du Cipret.\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\n(02/CAR POSTAL ITV FELLER) Une surveillance lacunaire.\r\nUne inaction coupable.\r\nLa comission de gestion du Conseil des Etats a tanc\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour sa gestion de l'affaire CarPostal. \r\nQu'il doit am\u00e9liorer. \r\nIncompr\u00e9hensible, estime la Commission, que les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables aient pu perdurer des ann\u00e9es durant.\r\nSans \u00eatre d\u00e9cel\u00e9s. \r\nQue doit faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  ?\r\nS'impliquer davantage dans le contr\u00f4le des entreprises publiques.\r\nC'est l'avis en tout cas du conseiller national PLR vaudois Olivier Feller\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(salaires) *** La commission des institutions politiques du Conseil national s'attaque, elle, aux salaires.\r\nCeux des entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration, o\u00f9 dont elle est l'actionnaire majoritaire.\r\nElle veut plafonner les salaires des cadres et des membres de ses conseiuls d'administration. \r\nA un million de francs par an. \r\nCette mesure concerne les CFF.\r\nLa Poste\r\nRuag.\r\nSwisscom.\r\nLa Suva.\r\nSkyguide.\r\nLa SSR, aussi\r\nDans ce projet aussi: l'interdiction du versement d'indemnit\u00e9 de d\u00e9part aux cadres dirigeants et aux membres des conseils d'administration.\r\n(climat election vaud) Un ou une candidate tir\u00e9e au sort, pour briguer un si\u00e8ge au Conseil d'Etat vaudois.\r\nVoil\u00e0 ce que propose Gr\u00e8ve du climat. \r\nLe mouvement se lance dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la succession de Jacqueline de Quattro, \u00e9lue \u00e0 Berne.\r\nCe tirage au sort aura lieu juste avant le d\u00e9p\u00f4t des listes le 23 d\u00e9cembre prochain.\r\n(TF1/VENISE CONSTAT INONDATION (7H) nuit) (( DIR LUCY ))\r\n*** En Italie, le gouvernement a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle \u00e0 Venise\r\nC'est par centaine de millions d'euros que se chiffrent les d\u00e9g\u00e2ts de la mar\u00e9e haute qui a submerg\u00e9 la ville mardi soir. \r\nEric Joszef vous vous trouvez sur place. \r\nDans les rues de Venise.\r\nLes bottes au pied. \r\nPeut-on parler ce matin d'un retour \u00e0 la normale ?\r\npas tout \u00e0 fait. parce que si la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 relativement calme. On a assist\u00e9 \u00e0 une mar\u00e9e importante mais qui n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 1 m\u00e8tres 13. En revanche les V\u00e9nitiens s'attendent \u00e0 une nouvelle crue exceptionnelle d'ici quelques heures. Le centre de pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9orologique annonce en effet une mar\u00e9e d\u00e9passant 1,50 m\u00e8tres un peu avant 11h et demie. D'o\u00f9 je me trouve, non loin de la place Saint-Marc, l'eau a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 monter dans les canaux. Elle est au ras des maisons. Il faut sortir avec des bottes. La plupart des magasins vont rester fermer de m\u00eame que les banques et les \u00e9coles. L'annonce de cette nouvelle crue provoque une certaine inqui\u00e9tude dans la ville. M\u00eame si la situation ne devrait pas \u00eatre aussi catastrophique que mardi soir lorsque la crue de 1,87 m\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de tr\u00e8s fortes rafales de vent.\r\nQuel est l'\u00e9tat d'esprit des V\u00e9nitiens ?\r\ndepuis toujours les V\u00e9nitiens sont habitu\u00e9s \u00e0 vivre dans des conditions difficiles, au milieu de la lagune. Et donc d\u00e8s que l'eau s'est r\u00e9tir\u00e9e dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, ils se sont mis au travail pour nettoyer les rues et les habitations. Il y a une grande solidarit\u00e9 au sein de la population. Cela dit il y a aussi une grande pr\u00e9occupation car cette fois les V\u00e9nitiens ont la sensation que ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'est plus extraordinaire c'est-\u00e0-dire qu'avec le changement climatique, ces crues qui \u00e9taient autrefois exceptionnelles risquent de devenir peu \u00e0 peu la norme. C'est pourquoi des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour r\u00e9clamer au plus vite la mise en oeuvre du Mos\u00e9, ce syst\u00e8me de digues flottantes qui devrait prot\u00e9ger la ville mais qui est encore en construction. Un syst\u00e8me Mos\u00e9 qui est toutefois tr\u00e8s controvers\u00e9 ici, certains V\u00e9nitiens estimant que le projet, tr\u00e8s couteux, est d\u00e9j\u00e0 obsol\u00e8te et qu'il ne sera pas en mesure d'arr\u00eater la mont\u00e9e des eaux.  \r\nEric Joszef en direct de Venise\r\nPROMO\r\n(drome) Un mort. \r\nUn sexag\u00e9naire \u00e9cras\u00e9 par un arbre. \r\n140.000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9s.\r\nLa neige a sem\u00e9 le chaos dans trois d\u00e9partements fran\u00e7ais.\r\nL'Is\u00e8re\r\nL'Ard\u00e8che.\r\nLa Drome.\r\nAvec des perturbations aussi sur le r\u00e9seau ferroviaire.\r\n(TF3/VLAHOVIC ENTREE BANDE GAZA) *** L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne continue ce matin de bombarder Gaza\r\nSa cible: des terroristes du Djihad islamique.\r\nR\u00e9pliquant ainsi aux projectiles auparavant tir\u00e9s depuis la bande de Gaza vers Isra\u00ebl.\r\nAvec une trentaine de Palestiniens tu\u00e9s, dont des civils, cette semaine est la plus meurtri\u00e8re depuis 2018.\r\nEt dans la bande de Gaza, certains crient vengeance. Le reportage sur place de Marine Vlahovic\r\n((Des centaines de jeunes d\u00e9filent dans les rues d'un quartier p\u00e9riph\u00e9rique de la ville de Gaza.. Comme un peu partout dans l'enclave palestinienne, ils manifestent contre le cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 entre le Jihad Islamique et Isra\u00ebl. et crient leur col\u00e8re explique Saber\r\nBOB \r\nEn clair.. l'assassinat cibl\u00e9 par l'Etat h\u00e9breu d'un commandant de la branche arm\u00e9e du Djihad islamique qui a d\u00e9clench\u00e9 cette derni\u00e8re escalade. mais aussi le bombardement hier de la maison d'un militant o\u00f9 huit membres d'une m\u00eame famille ont perdu la vie, quelques heures avant l'annonce d'une tr\u00eave d\u00e9sormais menac\u00e9e. et innacceptable pour Daoud\r\nBOB \r\nDes critiques qui visent aussi le Hamas, qui gouverne la bande de Gaza. Pour la premi\u00e8re fois en plus de dix ans, le mouvement islamiste ne s'est pas confront\u00e9 \u00e0 l'Etat h\u00e9breu mais a choisi de maintenir le calme, m\u00eame pr\u00e9caire Marine Vlahovic pour RTS Info Gaza \r\nTraductions:  2 voix hommes\r\nTrad 1 Saber \"Ce n'est pas normal ce qui se passe, cette escalade a d\u00e9but\u00e9 par un massacre et s'est achev\u00e9 par un massacre, sans que personne ne r\u00e9plique vraiment\" \r\nTrad 2 Daoud \"Nous ne voulons pas de tr\u00eave..En deux jours 34 personnes sont mortes ici mais combien en Isra\u00ebl? Aucune. alors pourquoi conclure un cessez-le-feu?  Nous voulons mourir dignement ou vivre libre..Les isra\u00e9liens nous enferment comme des animaux dans un zoo , et nous chassent comme du gibier mais nous on dit \"non!\" \u00e0 Isra\u00ebl! Et nous voulons que toutes les factions palestiniennes soutiennent le Jihad islamique\"))\r\n(06/COALITION CONTRE EI ITV nuit) *** Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens ne sont pas sur la m\u00eame longueur d'onde sur les djihadistes \u00e9trangers d\u00e9tenus en Syrie. \r\nPour Washington, c'est irresponsable de la part de certains pays de ne pas vouloir rapatrier leurs ressortissants. \r\nPoint\u00e9e du doigt, la France a r\u00e9pliqu\u00e9.\r\nC'\u00e9tait hier soir, lors d'une r\u00e9union des pays membres de la coalition \u00e0 Washington. \r\nPour le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean Yves Le Drian, ces combattants sont des terroristes.\r\n((Ce sont nos adversaires, ce sont des ennemis; ils ont combattu avec Daesh, donc remettons les choses \u00e0 leur place et les combattants Jihadists ont combattu avec les terroristes ce sont des terroristes, il faut les juger comme tel. Il y a beaucoup de combattants djihadistes qui sont aujourd'hui emprisonn\u00e9s en Irak et en Syrie, en Irak il y en a ** 000 qui viennent de partout, il y a l\u00e0-dedans quelques dizaines de Fran\u00e7ais nous estimons, quand je dis nous ce sont n'est pas uniquement la France, ce sont tous les Europ\u00e9ens, qui estiment que ces combattants doivent \u00eatre jug\u00e9s l\u00e0 ou ils ont commis leurs crimes et donc nous travaillons aujourd'hui \u00e0 la mise en ouvre d'un outil sp\u00e9cifique juridictionnelle qui soit \u00e0 m\u00eame de le faire.))\r\n(pelosi corruption) Corruption.\r\nCe terme, Nancy Pelosi l'a utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois hier en \u00e9voquant les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur Donald Trump. \r\nPour la cheffe des D\u00e9mocrates au Congr\u00e8s, les faits reproch\u00e9s au pr\u00e9sident am\u00e9ricain sont plus graves que ceux qui ont entra\u00een\u00e9s la chute du pr\u00e9sident Nixon en 1974. \r\nCorruption.\r\nUn chef d'accusation suffisant pour justifier une destitution selon la Constitution am\u00e9ricaine.\r\n(17/ BEI FOSSILES 7H) *** la Banque europ\u00e9enne d'investissement ne financera plus les \u00e9nergies fossiles.\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e d'historique,\r\nVot\u00e9e hier, cette nouvelle politique d'investissement deviendra r\u00e9alit\u00e9 en 2022, Clea Favre\r\nLa banque de l'Union europ\u00e9enne, la plus grande banque publique au monde, va introduire un seuil d'\u00e9missions de CO2 maximum. Les projets qui ne le respecte pas ne recevront plus un euro. Le gaz, \u00e9nergie fossile la moins \u00e9mettrice, a suscit\u00e9 de longues discussions. Finalement, lui aussi est \u00e9cart\u00e9. La Banque europ\u00e9enne d'investissement ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0 : elle r\u00e9ajuste aussi sa strat\u00e9gie. Elle esp\u00e8re ainsi \"d\u00e9bloquer\" jusqu'\u00e0 1 000 milliards d'euros d'investissements dans l'action pour le climat et le d\u00e9veloppement durable au cours de la prochaine d\u00e9cennie.  D'ici 2025, un euro sur deux ira \u00e0 des projets environnementaux. Ces annonces ont \u00e9t\u00e9 salu\u00e9es, notamment par la France qui se dit pr\u00eate \u00e0 augmenter sa participation au capital pour soutenir cette ambition. Plusieurs ONG ont \u00e9galement applaudi. Certaines, comme Greenpeace, jugent tout de m\u00eame que la mise en application, dans 3 ans, c'est trop tard.\r\n(euro foot, kosovo suisse etc) Enfin nous avons commenc\u00e9 ce journal avec du tennis, nous le cl\u00f4turons avec du football.\r\nEt l'\u00e9quipe de Suisse, qui serait bien inspir\u00e9e d'imiter Rodger Federer.\r\nUne victoire contre la Georgie ce soir \u00e0 St-Gall ne l'enverra pas directement\u00e0 l'euro 2020.\r\nMais quasiment.\r\nPour le Kosovo, en revanche, le r\u00eave a pris fin hier.\r\nL'\u00e9quipe entra\u00een\u00e9e par le Neuch\u00e2telois Bernard Challandes \u00e9limin\u00e9e apr\u00e8s sa d\u00e9faite 2 \u00e0 1 en R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-15T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-15T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10848064", "ece-10848044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:21:10Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nFace au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, il marche sur l'eau, Roger Federer, \u00e0 Londres comme \u00e0 la maison et le meilleur est peut-\u00eatre \u00e0 venir, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, le vapotage tu d\u00e9sormais en Europe, en Belgique et en Suisse possible la BEI, la plus grande banque publique au monde et qui fait fort d\u00e8s 2022, plus question de financer les \u00e9nergies fossiles, et ce n'est que le d\u00e9but. \r\nC'\u00e9tait hier soir \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\n\u00e7a faire quelle victoire du Suisse 6 4 6 3 superbe la d\u00e9monstration de Roger Federer, ce soir, il a su se sublimer, il a su retrouver son meilleur jeu et on sent la joie et la fiert\u00e9 du Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [95%] :\r\n5 mois apr\u00e8s sa finale perdue \u00e0 Wimbledon, Roger Federer a pris sa revanche, le voil\u00e0 en demi- finale des Masters de Londres face \u00e0 Novak Djokovic, il a sorti le grand jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [85%] :\r\nMoi, je pense quand m\u00eame \u00eatre que c'est le 3\u00e8me match du Tournoi, c'est plus le 1er et pas le 2\u00e8me commence toujours \u00e0 mieux jouer, tu trouves mieux tes zone c'est c'est comme si tu avais cr\u00e9\u00e9 une tente sur le central et \u00e0 un moment donn\u00e9 battu te sens comme \u00e0 la maison, voil\u00e0, mais au d\u00e9but tu te sens pas comme \u00e7a, tu te sens quand m\u00eame encore un peu comme un un gars quelqu'un qui est l\u00e0, qui passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des la tiens au court central mais 3\u00e8me match du temps \u00e0 se hisser, c'est un peu \u00e0 la maison pour les joueurs, c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais assez confiant aussi que je savais que \u00e7a allait \u00eatre un meilleur match qu'encore contre intime aussi berrettini pour moi c'\u00e9tait primordial de juste gagn\u00e9 d'une fa\u00e7on ou d'une autre : le match contre Berrettini de me mettre dans la situation impossible de battre Novak et de passer quand m\u00eame voil\u00e0 alors de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, j'ai pris beaucoup de plaisir, j'esp\u00e8re que c'forc\u00e9ment \u00e7a continue maintenant comme \u00e7a, mais aussi les autres et ils trouvent leur rythme et tout \u00e7a, mais je pense poteau pour tout le tournoi, c'est une grande opportunit\u00e9 que Novak, il est plus en lice maintenant \u00e0 tout le monde commence \u00e0 r\u00eaver comme un petit du titre patates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [93%] :\r\nIl faut dire Federer avec Herv\u00e9 Borsier le B\u00e2lois qui conna\u00eetra ce soir son adversaire en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:06) [98%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que cela arrive en Europe, un jeune homme est mort en Belgique apr\u00e8s avoir consomm\u00e9 une cigarette \u00e9lectronique contenant un d\u00e9riv\u00e9 du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [94%] :\r\nLa ministre belge de la Sant\u00e9 a confirm\u00e9 le lien entre le vapotage et la pneumonie qui l'a emport\u00e9 r\u00e9cemment la cigarette \u00e9lectronique contenait un m\u00e9lange de CBD et d'ac\u00e9tate de vitamine E, aux \u00c9tats-Unis, ce m\u00e9lange aurait caus\u00e9 la mort d'une quarantaine de personnes ce genre de cas peuvent -ils se produire en Suisse, ce n'est pas exclu, estime Jean-Paul Humair, m\u00e9decin- directeur \u00e0 Gen\u00e8ve du s'y pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:33) [86%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il n'y a pas de contr\u00f4le de qualit\u00e9 pr\u00e9cis en fait de ces produits se livrer au \u00e0 la bonne volont\u00e9 n'a des gens qui les fabriquent et les commercialisent ce n'est pas de donn\u00e9es qui permettent de dire si oui ou sinon ils peuvent trouver ici, je pense que potentiellement 8. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [93%] :\r\nMais est -ce que cela veut dire que le march\u00e9 de la cigarette \u00e9lectronique en Suisse, il est pas assez contr\u00f4l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:51) [89%] :\r\nBon il est pas contr\u00f4ler, dit -il, il y a aucune l\u00e9gislation qui r\u00e9gule pour l'instant, la cigarette \u00e9lectronique et les produits et notamment les liquides en fait qui sont utilis\u00e9s dedans on attend depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es, il aura sur les prix du tabac dont les projets de loi un plus effectivement les produits du vapotage mais il y a aucune r\u00e9gulation, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [85%] :\r\nQu'est ce qu'on pourrait dire vapoteurs en g\u00e9n\u00e9ral, pour que \u00e7a aille vite de leur arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:13) [85%] :\r\n\u00e7a va se trompent leur dire, c'est qu'il va c\u00f4t\u00e9 pas de produits du cannabis pour \u00e9viter tout risque d'avoir les r\u00e9actions toxiques au niveau pulmonaire, c'est vraiment la recommandation principale plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [92%] :\r\nEn politique, la commission des institutions politiques justement du Conseil national s'attaque aux salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [92%] :\r\nCe Desandre prise en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration dont elle est l'actionnaire ou dont elle est l'actionnaire majoritaire, elle veut plafonner les salaires des cadres et des membres de ces conseils d'administration, un 1000000 de francs par an, cette mesure concerne les CFF La Poste Ruag Suisse comme la Suva ce qui Skyguide ou encore la SSR dans ce projet aussi l'interdiction du versement d'indemnit\u00e9s de d\u00e9part aux cadres dirigeants et au monde des conseils d'administration, une surveillance lacunaire une inaction coupable la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats, a tanc\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour sa gestion de l'affaire CarPostal qu'il doit am\u00e9liorer incompr\u00e9hensible, estime la Commission, que les et irr\u00e9gularit\u00e9s comptables et pu perdurer des ann\u00e9es durant, sans \u00eatre d\u00e9cel\u00e9s que doit faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien s'impliquer davantage dans le contr\u00f4le des entreprises publiques, c'est la vie, en tout cas du conseiller national PLR Vaudois Olivier salaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [91%] :\r\nIl est parfois difficile en politique d'anticiper certains ph\u00e9nom\u00e8nes lorsque l'on d\u00e9nonce certains dysfonctionnements trop t\u00f4t, au risque de passer pour acqu\u00e9rir mais j'esp\u00e8re qu'un certain nombre de conclusions g\u00e9n\u00e9rales pourront \u00eatre tir\u00e9es, il s'agit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mieux surveiller ce qui se fait dans les entreprises publiques qui appartiennent au peuple suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit s'impliquer davantage pour la haute surveillance de ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [80%] :\r\nVous direz qu'il a \u00e9t\u00e9 na\u00eff dans cette affaire l\u00e0 ou d\u00e9bord\u00e9s peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [91%] :\r\nIl se peut que parfois \u00e7a arrange les gouvernants, en l'occurrence le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas trop s'int\u00e9resser aux d\u00e9tails, par contre, le gouvernement doit davantage ces t\u00e2ches haute surveillance : on ne peut pas simplement laisser faire ces entreprises au motif que les dirigeants ont du talent, ce qui n'est pas forc\u00e9ment av\u00e9r\u00e9 comme l'affaire CarPostal de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [94%] :\r\nFeller avec Alexandra Richard un ou une candidate tir\u00e9e au sort pour briguer un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, voil\u00e0 ce que propose Gr\u00e8ve du climat, le mouvement se lance dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la succession de Jacqueline de quattro \u00e9lus \u00e0 Berne ce tirage au sort aura lieu juste avant le d\u00e9p\u00f4t des listes le 23 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [95%] :\r\nProchain en Italie, le gouvernement a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle \u00e0 Venise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [94%] :\r\nC'est par centaines de millions d'euros, qui se chiffrent les d\u00e9g\u00e2ts de la mar\u00e9e haute qui a submerg\u00e9 la ville mardi soir ethnies Joseph vous vous trouvez sur place ce matin dans les rues de Venise, les bottes aux pieds, peut -on parler d'un retour \u00e0 la normale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:42) [93%] :\r\n\u00e9coutez pas tout \u00e0 fait parce que si la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 relativement calme, on a assist\u00e9 \u00e0 une mar\u00e9e importante mais qui n'a pas d\u00e9pass\u00e9 Les 1 13 en revanche les V\u00e9nitiens h\u00e9 bien s'attendent aujourd'hui \u00e0 une nouvelle crue exceptionnelle d'ici quelques heures, le centre de pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9orologique annonce en effet une mar\u00e9e d\u00e9passant un m\u00e8tre 50, un peu avant 11 heures et demi il y a 20 minutes de cela, la ville a ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s par une sir\u00e8ne \u00e0 4 ton qui indique que la crue va \u00eatre exceptionnel, et que plus de la moiti\u00e9 de la ville va se retrouver inond\u00e9 d'o\u00f9 je me trouve non loin de la place Saint-Marc, l'eau a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 monter dans les canots, elle est d\u00e9j\u00e0 au ras des maisons, il faut sortir avec des bottes, la plupart des magasins vont rester ferm\u00e9es, de m\u00eame que les banques et les \u00e9coles, l'annonce de cette nouvelle crue provoque, on sent une certaine inqui\u00e9tude dans la ville m\u00eame si la situation ne devrait pas \u00eatre aussi catastrophique que mardi soir, lorsque la crue de 1 m\u00e8tre 87 a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de tr\u00e8s fortes rafales rafales de vent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [93%] :\r\nEt puis les V\u00e9nitiens Rick dans quel \u00e9tat d'esprit se trouve -t-il ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [93%] :\r\nMais vous savez, depuis toujours les V\u00e9nitiens sont habitu\u00e9s \u00e0 vivre dans des conditions difficiles, au milieu de la lagune et donc d\u00e8s que l'eau s'est retir\u00e9e dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, h\u00e9 bien ils se sont mis au travail pour nettoyer les rues et l'h\u00e9sitation, il y a une grande solidarit\u00e9 au sein de la population, cela dit, plus g\u00e9n\u00e9ralement, quand on parle avec les gens, et bien on per\u00e7oit une grande pr\u00e9occupation car cette fois les V\u00e9nitiens ont la sensation que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est plus extraordinaire, c'est-\u00e0-dire qu'avec le changement climatique, h\u00e9 bien ces crues qui \u00e9taient autrefois exceptionnelles risquent de devenir peu \u00e0 peu la norme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:06) [88%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Venise pr\u00e9occupation des V\u00e9nitiens nous dit \u00c9ric pour une ville sait fragile, on va en parler avec un \u00e9conomiste et sp\u00e9cialiste du tourisme Robert l'en croire, il sera avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [95%] :\r\nUn mort, un sexag\u00e9naire, \u00e9cras\u00e9 par un arbre 140000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, la neige a sem\u00e9 le chaos dans 3 d\u00e9partements fran\u00e7ais, l'Is\u00e8re, l'Ard\u00e8che, la Dr\u00f4me, avec des perturbations aussi sur le r\u00e9seau ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:29) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e isra\u00e9lienne continue ce matin de bombarder Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [96%] :\r\nSa cible des terroristes du Djihad islamique, r\u00e9pliquant ainsi aux projectiles auparavant tir\u00e9s depuis la bande de Gaza vers Isra\u00ebl, avec une trentaine de Palestiniens tu\u00e9s, dont 10 civils cette semaine est la plus meurtri\u00e8re depuis 2018 et dans la bande de Gaza, certains crient vengeance, le reportage sur place de Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:49) [99%] :\r\nDes centaines de jeunes d\u00e9filent dans les rues d'un quartier p\u00e9riph\u00e9rique de la ville de Gaza comme un peu partout dans l'enclave palestinienne, ils manifestent contre le cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 entre le Jihad islamique et Isra\u00ebl et crient leur col\u00e8re explique Saber. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [95%] :\r\nComme si ce n'est pas normal ce qui se passe cette escalade, a d\u00e9but\u00e9 par un massacre, elle s'ach\u00e8ve par un massacre sans que personne ne r\u00e9plique vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:12) [95%] :\r\nEn clair, l'assassinat cibl\u00e9 par l'\u00c9tat h\u00e9breu d'un commandant de la branche arm\u00e9e du Djihad islamique, qui a d\u00e9clench\u00e9 cette derni\u00e8re escalade mais aussi le bombardement hier de la maison d'un militant, o\u00f9 8 membres d'une m\u00eame famille ont perdu la vie, quelques heures avant l'annonce d'une tr\u00eave d\u00e9sormais menac\u00e9e et inacceptable pour Daoud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:32) [87%] :\r\nQue la Lyonnaise, nous ne voulons pas de tr\u00eave en 2 jours 34 personnes sont mortes ici mais combien en Isra\u00ebl aucune alors pourquoi conclure un cessez-le-feu, nous voulons mourir dignement ou vivre libre, les isra\u00e9liens nous enferment comme des animaux dans un zoo et nous chassent comme du gibier, mais nous on dit : non, non \u00e0 Isra\u00ebl et nous voulons que toutes les factions palestiniennes soutiennent le Djihad islamique \u00e9tait dans maximum Beglin qu'on ne le con\u00e7oit avec attention dans leur retour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:58) [95%] :\r\nDes critiques qui vise aussi le Hamas qui gouverne la bande de Gaza pour la premi\u00e8re fois en plus de 10 ans, le mouvement islamiste ne s'est pas confront\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat h\u00e9breu, mais a choisi de maintenir le calme, m\u00eame pr\u00e9caire Marine Vlahovic pour RTS Info Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:13) [92%] :\r\nAm\u00e9ricains et europ\u00e9ens n'en sont pas sur la m\u00eame longueur d'ondes sur les djihadistes \u00e9trangers d\u00e9tenus en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [97%] :\r\nPour Washington, c'est irresponsable de la part de certains pays de ne pas vouloir rapatrier leurs ressortissants point\u00e9e du doigt, la France a r\u00e9pliqu\u00e9 hier soir lors d'une r\u00e9union des pays membres de la coalition \u00e0 Washington pour le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, ces combattants sont des terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:33) [92%] :\r\nCe sont nos adversaires sont nos ennemis, ils ont combattu avec Daech donc remettons les choses \u00e0 leur place et les combattants djihadistes sont combattus avec les terroristes, ce sont des terroristes, il faut les juger comme telle, il y a beaucoup de combattants djihadistes qui sont aujourd'hui emprisonn\u00e9es en Irak et en Syrie, en Irak, il un 11000 12 1000 qui viennent de partout et il y a l\u00e0- dedans quelques dizaines de Fran\u00e7ais nous nous estimons quand je dis nous, ce ne sont pas, ce n'est pas uniquement la France tous les Europ\u00e9ens estiment que ces combattants -l\u00e0 doivent \u00eatre jug\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 ils ont commis leur Crime, et donc nous nous travaillons aujourd'hui \u00e0 la mise en oeuvre d'un outil sp\u00e9cifique juridictionnelle qui soit \u00e0 m\u00eame de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [93%] :\r\nJean-Yves Le Drian, avec Pauline Simonet Corruption ce terme, Nancy Pelosi, la utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois hier en \u00e9voquant les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur Donald Trump pour la chef des d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s, les faits reproch\u00e9s au pr\u00e9sident am\u00e9ricain sont plus graves que ceux qui ont entra\u00een\u00e9 la chute du pr\u00e9sident Nixon en 1974 Corruption : un chef d'accusation suffisant pour justifier une destitution, selon la Constitution Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:40) [97%] :\r\nLa Banque europ\u00e9enne d'investissement, vous le disiez en titre ne financera plus les \u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [93%] :\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e d'historique par certains vot\u00e9e hier cette nouvelle politique d'investissement deviendra r\u00e9alit\u00e9 Cl\u00e9a Favre en 2022. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:52) [93%] :\r\nOui, la banque de l'Union europ\u00e9enne, la plus grande banque publique au monde va introduire un seuil d'\u00e9mission de CO2 maximum les projets qui ne respectent pas ne recevront plus en euros, le gaz, \u00e9nergie fossile la moins \u00e9mettrice a suscit\u00e9 de longues discussions, finalement, lui aussi, est \u00e9cart\u00e9, la Banque europ\u00e9enne d'investissement ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, elle r\u00e9ajuste aussi sa strat\u00e9gie, elle esp\u00e8re ainsi d\u00e9bloquer jusqu'\u00e0 1000 milliards d'euros d'investissement dans l'action pour le climat et le d\u00e9veloppement durable au cours de la prochaine d\u00e9cennie d'ici 2025, un euro sur deux ira \u00e0 des projets environnementaux, ces annonces ont \u00e9t\u00e9 salu\u00e9es, notamment par la France, qui se dit pr\u00eate \u00e0 augmenter sa participation au capital pour soutenir cette ambition plusieurs ONG ont \u00e9galement applaudi certaines comme Greenpeace jugent tout de m\u00eame que la mise en il plus de la mise en application dans 3 ans, c'est trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [95%] :\r\nEnfin, nous avons commenc\u00e9 ce journal avec du tennis, nous le cl\u00f4turons avec du football et l'\u00e9quipe de Suisse qui serait bien inspir\u00e9e d'imiter Rodger Federer une victoire contre la G\u00e9orgie, ce soir \u00e0 Saint-Gall ne l'enverra pas directement \u00e0 l'Euro 2020 mais quasiment pour le Kosovo, en revanche, le r\u00eave a pris fin hier, l'\u00e9quipe entra\u00een\u00e9e par le Neuch\u00e2telois Bernard Challandes \u00e9limin\u00e9e apr\u00e8s sa d\u00e9faite 2 \u00e0 en R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:00) [88%] :\r\nCheikh le journal Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T07:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BE052AF-BF96-40D8-B3B0-F4C70127F033", "internalArchiveId": "0BE052AF-BF96-40D8-B3B0-F4C70127F033", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Thomas Blum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association soleuroise des communes;Hochstrasser, Sandrine;S\u00e9bastien Aeschbach, directeur de la PME Aeschbach;Denis Rochat, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes Nielsen;Roger Federer, tennisman b\u00e2lois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/CdE ENJEUX 2E TOUR BE (8H))   DIRECT STUDIO BIENNE\r\nLe Tessin, Zurich, Soleure ou encore Berne...\r\nLes derniers 13 cantons restants vont choisir ce week-end leurs s\u00e9nateurs...\r\nDeuxi\u00e8me tour de l'\u00e9l\u00e9ctions aux Etats... \r\nLe cantond de Berne justement qui est pass\u00e9 de 15 candidats au premier tour \u00e0 4 ce dimanche...\r\nDeux candidats \u00e0 gauche.\r\nEt deux \u00e0 droite, pour une \u00e9lection \u00e0 l'issue tr\u00e8s incertaine. \r\nAlain Arnaud, quel que soit le r\u00e9sultat, il sera historique .\r\n----\r\nOui, dans tous les cas de figure. On a le sortant Hans St\u00f6ckli, socialiste, arriv\u00e9 premier le 20 octobre. Mais talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s par Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses. De tellement pr\u00e8s qu'elle a renonc\u00e9 \u00e0 se retirer, contrairement \u00e0 ses promesses. Un ticket rose vert Rytz - St\u00f6ckli qui, s'il s'imposait, placerait deux Bernois de gauche \u00e0 la chambre haute : du jamais vu dans le canton .\r\n*** RELANCE : sauf que cela ne correspondrait pas \u00e0 la sensibilit\u00e9 de l'\u00e9lectorat bernois .\r\n. c'est vrai, un sc\u00e9nario catastrophe que le camp bourgeois va tout faire pour d\u00e9jouer. Avec le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise Werner Salzmann, 3\u00e8me au premier tour, mais tout proche des deux premiers. Et la PLR Christa Markwalder, arriv\u00e9e 5\u00e8me, mais loin derri\u00e8re. L'\u00e9lection de Salzmann marquerait le grand retour de l'UDC bernoise au Conseil des Etats, celle de Regula Rytz, l'entr\u00e9e des verts au s\u00e9nat, l\u00e0 encore une premi\u00e8re.\r\n*** RELANCE : On comprend alors que celui qui a des soucis \u00e0 se faire, c'est le sortant Hans St\u00f6ckli . ***\r\n. menac\u00e9 par la vague verte et l'effet femmes. Mais il ratisse large, il re\u00e7oit m\u00eame le soutien d'un certain Ueli Maurer. Mais l'enjeu principal, ce sera la participation. En particulier dans la partie francophone, o\u00f9 elle \u00e9tait tr\u00e8s basse le 20 octobre. Dans le nord du canton, un comit\u00e9 interpartis de la derni\u00e8re chance appelle \u00e0 soutenir le soldat St\u00f6ckli, consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier repr\u00e9sentant des Romands de Berne.  \r\nEXTRO  : Merci Alain Arnaud,\r\n(Bve Vaud Climat) La Gr\u00e8ve du climat se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois.\r\nMais le mouvement se refuse \u00e0 mettre en avant une personne durant la campagne. \r\nIl tirera au sort un candidat ou une candidate \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n(04/SO/EAU PESTICIDE ITV BLUM) *** Apr\u00e8s l'Union suisse des paysans, c'est au tour des distributeurs d'eau du canton de Soleure d'alerter sur les dangers d'un pesticide :  le chlorothalonil.\r\nL'association soleuroise des communes a officiellement appel\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 interdire cette pesticide, utilis\u00e9e en agriculture depuis les ann\u00e9es 70.\r\nThomas Blum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association d\u00e9nonce le risque d'une contamination de l'eau potable.\r\n  47''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(01/CAR POSTAL) CarPostal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une \"surveillance lacunaire\" et d'une \"inaction coupable\".\r\nLe rapport de la comission de gestoin du Conseil des Etats  d\u00e9voil\u00e9 hier est accablant.  \r\nLa comission a enquet\u00e9 sur les irr\u00e9gularit\u00e9 comptables comises au sein de l'entreprise entre 2007 et 2018.\r\nJulien Bangerter, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration sont clairment point\u00e9s du doigt...\r\n  50''\r\n((Le gouvernement, le d\u00e9partement de Doris Leuthard, l'Office des transports et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Ces institutoins ont manqu\u00e9 de \"regard critique\" sur Carpostal, selon ce rapport. En termes de sureveillance, la commission n'a pas constat\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 la loi. Mais elle mentionne des  positions parfois contradictoires...et un flou en termes de responsabilit\u00e9s.\r\nPour y rem\u00e9dier....la comission demande tout une s\u00e9rie de mesures. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est notamment incit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une d\u00e9l\u00e9gatoin permanente\" afin de suerveilller les entreprises proches de la conf\u00e9d\u00e9ration\".\r\nIl s'agirait de rencontrer les dirigeants de ces soci\u00e9t\u00e9s une \u00e0 deux fois par an pour v\u00e9rifier leurs positions strat\u00e9giques. Le gouvernement devra rendre r\u00e9ponse d'ici fin f\u00e9vrier.\r\nQuant \u00e0 l'affaire Carpostal, elle se poursuit au travers de l'enqu\u00eate p\u00e9nale administrative, men\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale.\r\nAu total, six cadres de l'entreprise risquent jusqu'\u00e0 cinq ans de prison.))\r\n(Bve Venise) Une embellie de courte dur\u00e9e \u00e0 Venis...\r\nLa Cit\u00e9 des Doges va conna\u00eetre une nouvelle mar\u00e9e haute aujourd'hui en fin de matin\u00e9e... \r\nTrois jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par des inondations record...\r\nVenise ou l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 hier.\r\nLe gouvernement italien va d\u00e9bloquer vingt millions d'euros \"pour les interventions les plus urgentes\".\r\n\"5000 euros pour les particuliers et 20'000 euros pour les commerces\".\r\nMais les d\u00e9g\u00e2ts, se chiffres deja \u00e0 \"des centaines de millions d'euros\".\r\n(Bve Neige France) 300 000 foyers toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 dans le sud est de la France. \r\n20 cm de neige sont tomb\u00e9s hier soir.\r\nLa dr\u00f4me, l'Ard\u00e8che et l'is\u00e8re sont les d\u00e9partement les plus touch\u00e9s:\r\nUn sexag\u00e9naire a perdu la vie dans l'Is\u00e8re... \u00e9cras\u00e9 par un arbre\r\nDes perturbations caus\u00e9es par la chute d'arbres sur des lignes \u00e9lectriques, en raison du poids de la neige. \r\nDes pertubations aussi sur la route et le rail...\r\nLa circulation des trains est interrompue sur 3 axes depuis Grenoble \"au minimum jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi\".\r\n(05/COALITION EI REUNION WASHINGTON nuit) *** Americains et Europ\u00e9ens plus que jamais divis\u00e9s sur le sort des djihadistes \u00e9trangers d\u00e9tenus en Syrie.\r\nUne rencontre  de la coalition internationale contre le groupe Etat islamiq s'est tenu hier \u00e0 Washington.\r\nLes Etats-unis ont tent\u00e9 de rassurer apr\u00e8s avoir \u00e9branl\u00e9 leurs alli\u00e9s en annon\u00e7ant un retrait total le mois dernier. Pauline Simonet...\r\n((Les Etats-Unis ont lev\u00e9 une partie des inqui\u00e9tudes imm\u00e9diates. Ils ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en Syrie et leur maintien de 600 hommes, et non une centaine, qui resteront bas\u00e9s dans le Nord est du pays.\r\nMais apr\u00e8s les multiples volte-face du pr\u00e9sident Trump, les Am\u00e9ricains peinent donc \u00e0 convaincre qu'ils ont bien une strat\u00e9gie \u00e0 plus long terme. Pourtant les succ\u00e8s de la coalition sont menac\u00e9s.\r\nL'op\u00e9ration turque lanc\u00e9e en octobre contre les Kurdes, permise par le retrait am\u00e9ricain, a laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 la Russie et aux troupes syriennes de Bachar Al Assad.\r\nLe constat est unanime, mais aucune solution n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e dans l'imm\u00e9diat.\r\nLa r\u00e9union n'aura pas fait bouger les lignes sur\r\nl'un des principaux point de d\u00e9saccord : le sort des djihadistes \u00e9trangers prisonniers dans le Nord Est de la Syrie. Les \u00c9tats-Unis ont qualifi\u00e9s d'irresponsables les pays europ\u00e9ens comme la France qui refusent de les rapatrier et envisagent de les juger en Irak.))\r\n(Bve Gaza)  Isra\u00ebl a de nouveau frapp\u00e9 vendredi des cibles du Jihad islamique dans la bande de Gaza, fragilisant un peu plus un accord de cessez-le-feu entr\u00e9 en vigueur la veille apr\u00e8s deux jours de combats. Ils ont fait plus d'une trentaine de morts dans l'enclave palestinienne.\r\n(Bve Chili) Les chiliens vont pouvoir changer de Constitution...\r\nConstitution h\u00e9rit\u00e9e de la dictature d'Augusto Pinochet.\r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum sera organis\u00e9 en avril prochain.\r\nCons\u00e9quence de l'accord \"pour la paix et la nouvelle Constitution\", sign\u00e9 par la coalition gouvernementale et les principaux partis d'opposition.\r\nLe Chili est secou\u00e9 depuis pr\u00e8s d'un mois par une violente crise sociale.\r\n(TF6/AI DANS PME) Les data, toutes ces donn\u00e9es sur vos comportements, sont accapar\u00e9es par les grandes multinationales.. mais les PME n'ont pas dit leur dernier mot. Elles ont tard\u00e9 \u00e0 se lancer dans l'intelligence artificielle, mais elles s'y mettent enfin. \r\nElles t\u00e9moignent aujourd'hui  Sandrine Hochstrasser. au Forum \u00e9conomique de Glion.\r\n  1'34\r\n((C'est le cas d'Aeschbach, cette PME familiale qui d\u00e9tient 14 magasins de chaussures en Suisse romande. Son directeur, S\u00e9bastien Aeschbach, est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se battre ...\r\n((AESCHBACH1 : \u00ab Il devient de plus en plus compliqu\u00e9 dans la vente de se retrouver confronter \u00e0 des mastodontes internationaux qui commencent \u00e0 mieux conna\u00eetre nos clients que nous-m\u00eames. Cela devient pesant que toute la technologie qui est l\u00e0 pour augmenter la qualit\u00e9 du service client nous passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00bb))\r\nL'entreprise a donc d\u00e9cid\u00e9 de mettre le turbo il y a un an. Elle a lanc\u00e9 plusieurs projets d'intelligence artificielle pour traiter enfin toutes les informations qu'elle poss\u00e8de sur ses... 250 000 clients... gr\u00e2ce \u00e0 ses cartes fid\u00e9lit\u00e9 et ses sites internet.\r\nSon but, c'est de mieux conna\u00eetre sa client\u00e8le pour faire \u00e9voluer les collections et proposer un conseil plus personnalis\u00e9.Y compris dans ses magasins physiques . \r\n((AESCHBACH2 \u00abToutes les technologies d\u00e9velopp\u00e9es par l'industrie du commerce en ligne sont accessibles.On peut tout \u00e0 fait utiliser les codes de l'e-commerce pour le commerce physique, c'est possible\u00bb))\r\nEt en plus, c'est accessible, t\u00e9moigne le directeur. Ces projets repr\u00e9sentent moins de 10% de ses co\u00fbts marketing en ligne. \r\nDenis Rochat, de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes Nielsen, confirme: \r\n((ROCHAT1: \u00ab Actuellement c'est absolument \u00e0 la port\u00e9e des PME. il y a des solutions bon march\u00e9, faciles \u00e0 utiliser, en open source et qui sont \u00e0 la port\u00e9e de tout patron d'entreprise \u00bb))\r\nD'ailleurs, le nombre de start-up qui proposent des solutions d'intelligence artificielle...pour les PME... ne cesse d'augmenter en Suisse romande.))\r\n(11/MASTERS LONDRES FEDERER DJOKO 2) En tennis, Roger Federer jouera, pour la seizi\u00e8me fois en dix-sept participations,  les demi-finales des masters \u00e0 Londres. Hier soir (JE) il a cr\u00e9\u00e9 l'exploit en battant le Serbe Novak Djokovic 6-4, 6-3. Roger Federer explique comment il a v\u00e9cu ce match..\r\nSON \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nCons\u00e9quance de cette victoire : Rafael Nadal sera num\u00e9ro un mondial \u00e0 l'issue de cette saison. Quant \u00e0 l'adversaire du b\u00e2lois en demi-finale, on le connaitra ce soir \u00e0 l'issue des rencontres de l'autre groupe.\r\n(13/FOOT SUISSE-GEORGIE EUROFOOT 2020) L'\u00e9quipe de Suisse de football peut faire ce soir (VE) un pas tr\u00e8s important vers l'Euro 2020. Si elle bat la G\u00e9orgie, un seul point lui suffirait lundi contre la modeste formation de Gibraltar. Jo\u00ebl Robert, les Suisses tiennent donc compl\u00e8tement leur destin entre leur mains..\r\n  53''\r\n((La situation des Suisses demeurent en effet plut\u00f4t favorable. Malgr\u00e9 deux nuls et une d\u00e9faite contre le DN et l'Irlande ils restent encore parfaitement dans la course aux deux premi\u00e8res places qualificatives. Quatre points leur suffisent pour faire partie des 24 de l'EURO l'\u00e9t\u00e9 prochain. Et objectivement, ne pas remporter 4 points \u00e0 domicile contre la G\u00e9orgie et \u00e0 Gibraltar, 196\u00e8me nations mondiales sur 209, rel\u00e8verait de la faute professionnelle. Les joueurs et dirigeants suisse n'imaginent pas, \u00e0 juste titre d'ailleurs, une autre issue que la qualification imm\u00e9diate. Car passer par des barrages en mars \u00e9quivaudrait \u00e0 un camouflet. Dans ces \u00e9liminatoires, les Suisses ont pr\u00e9sent\u00e9 globalement un jeu int\u00e9ressant, dynamique, mais  pas toujours tr\u00e8s percutant offensivement et m\u00eame parfois inqui\u00e9tant dans les fins de matchs. Les Suisses connaissent les cl\u00e9s des ces parties : concentr\u00e9s et rigoureux, ils passeront facilement l'\u00e9paule. Suffisant et maladroits, ils se compliqueront la t\u00e2che, notamment ce soir face aux G\u00e9orgiens.))\r\n*** Et ce match Suisse-G\u00e9orgie d\u00e9bute \u00e0 20h45 \u00e0 Saint/Gall. Il est \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re et en image sur RTS 2\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10848074", "ece-10848052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:14:30Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFoued Boukari le nouveau visage de la Chambre des cantons sera connu dimanche soir 13 cantons doivent encore voter pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection aux \u00c9tats dans un instant sur le scrutin bernois o\u00f9 le r\u00e9sultat sera quoi qu'il arrive historiques les dates \u00e0 vos donn\u00e9es personnelles au centre d'une lutte qui va opposer les grandes multinationales aux petites et moyennes entreprises sur fond, vous l'entendrez d'Intelligence artificielle et puis la Suisse va -t-elle se qualifier pour l'Euro-2020 de football, une partie de la r\u00e9ponse se trouvera dans le r\u00e9sultat ce soir face \u00e0 la G\u00e9orgie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nLe Tessin Zurich Soleure ou encore Berne les 13 derniers cantons restants vont choisir ce week- end leurs s\u00e9nateurs 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection, aux \u00c9tats, le canton de Berne, justement, qui est pass\u00e9 de 15 candidats au 1er tour \u00e0 quatre ce dimanche 2 candidats \u00e0 gauche et 2 \u00e0 droite pour une \u00e9lection \u00e0 l'issue tr\u00e8s incertaine, Alain Arnaud, quel que soit le r\u00e9sultat, elle sera donc historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [93%] :\r\nEh oui, dans, dans tous les cas de figure, on a le sortant Hans St\u00f6ckli, socialiste, arriv\u00e9 premier, le 20 octobre mais talonn\u00e9 de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s par Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses de tellement pr\u00e8s qu'elle a renonc\u00e9 \u00e0 se retirer, contrairement \u00e0 ses promesses : un ticket rose, Vert Rytz St\u00f6ckli qui, s'il s'imposait placerait deux Bernois de gauche \u00e0 la chambre haute du jamais vu dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nSauf que cela Alain, h\u00e9 bien \u00e7a ne correspondrait pas \u00e0 la sensibilit\u00e9 de l'\u00e9lectorat bernois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [94%] :\r\nC'est vrai, un sc\u00e9nario catastrophe que le camp bourgeois va tout faire pour d\u00e9jouer avec le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise Werner Salzmann 3\u00e8me au 1er tour mais tout proche des 2 premiers et la PLR, Christa Marc Valdaine arriv\u00e9 5\u00e8me mais loin derri\u00e8re l'\u00e9lection de Salzmann marquerait le grand retour de l'UDC bernoise au Conseil des \u00c9tats, celle de Regula Rytz l'entr\u00e9e des Verts au S\u00e9nat, l\u00e0 encore une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [97%] :\r\nOn comprend alors que celui qui a des soucis \u00e0 se faire, c'est le sortant Hans St\u00f6ckli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [92%] :\r\nMenac\u00e9 par la vague verte par l'effet femmes mais il ratisse large, il re\u00e7oit m\u00eame le soutien d'un certain Ueli horaires mais l'enjeu principal, ce sera la participation, en particulier dans la partie francophone, o\u00f9 elle \u00e9tait tr\u00e8s basse, le 20 octobre dans le nord du canton, un comit\u00e9 interpartis de la derni\u00e8re chance, appelle \u00e0 soutenir le soldat St\u00f6ckli, consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier repr\u00e9sentant des Romands de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [94%] :\r\nMerci, Alain Arnaud, dans le canton de Vaud le Gray, la gr\u00e8ve du climat se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat, mais le mouvement se refuse, pour le remettre en avant une personne durant la campagne, il tirera au sort un candidat ou une candidate \u00e0 la derni\u00e8re minute apr\u00e8s l'Union suisse des paysans, c'est au tour des distributeurs d'eau du canton de Soleure d'alerter sur les dangers d'un pesticide, le chlorothalonil, l'association soleuroise des communes a officiellement appel\u00e9, hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 interdire ce pesticide utilis\u00e9 en agriculture, depuis les ann\u00e9es 70 Thomas Blum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association d\u00e9nonce le risque d'une contamination de l'eau potable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [85%] :\r\nIl se rassure -t-il sur vous avez pay\u00e9 ces gardes minist\u00e8re et bon cette substance pr\u00e9sente dans les sols d\u00e9j\u00e0 depuis 40 ans et dans le canton de Soleure : nous avons fait de nouvelles mesures et nous avons remarqu\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits du canton que les teneurs maximales \u00e9taient d\u00e9pass\u00e9s en postant d'avoir sa dose automatiquement cette assister \u00e0 c'est que c'est une substance qui polluent notre eau potable c'est prouv\u00e9 aujourd'hui et nous ne voulons pas d'une eau potable pollu\u00e9e cette nuit en six gomme Bonneville \u00e0 une corde, c'est pourquoi nous attendons de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle prononce clair : interdiction de ce pesticide comme l'Union europ\u00e9enne l'a d\u00e9j\u00e0 fait, il faudra o\u00f9 c'\u00e9tait en Suisse il y a d\u00e9j\u00e0 eu des revendications dans ce sens, des interventions au Parlement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas voulu suivre Robusta Ospreys, alors nous voulons remettre un peu de pression pour qu'on obtienne cette interdiction pour 2020 autres entra\u00eener est n\u00e9 sous 36 heures dans ces camps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [88%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine en Bruce CarPostal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une surveillance lacunaire et d'une inaction coupable, le rapport de la commission de gestion du Conseil des \u00e9tats d\u00e9voil\u00e9 hier est accablant : la Commission enqu\u00eater sur les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables commises au sein de l'entreprise entre 2007 et 2018 je viens bancaire terre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration sont clairement point\u00e9 du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [93%] :\r\nLe gouvernement, le d\u00e9partement de Doris Leuthard, de l'Office des transports et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, ces institutions ont manqu\u00e9 de regard critique sur CarPostal, selon ce rapport, en termes de surveillance, la commission n'a pas constat\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 la loi mais elle mentionne des positions parfois contradictoires et un flou en termes de responsabilit\u00e9 pour y rem\u00e9dier, la commission demande toute une s\u00e9rie de mesures, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et notamment incit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une d\u00e9l\u00e9gation permanente afin de surveiller les entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il s'agirait de rencontrer les dirigeants de ces soci\u00e9t\u00e9s, une \u00e0 2 fois par an pour v\u00e9rifier leurs positions strat\u00e9giques, le gouvernement devra rendre r\u00e9ponse d'ici fin f\u00e9vrier quant \u00e0 l'affaire CarPostal, elle se poursuit au travers de l'enqu\u00eate p\u00e9nale, administrative, men\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale, au total six cadres de l'entreprise risquent jusqu'\u00e0 5 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [95%] :\r\nAlors il aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, \u00e0 Venise, la cit\u00e9 des Doges va conna\u00eetre une nouvelle mar\u00e9e haute aujourd'hui en fin de matin\u00e9e, 3 jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par des inondations record Venise o\u00f9 l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier le gouvernement italien va d\u00e9bloquer 20 millions d'euros pour les interventions les plus urgentes 5000 euros pour les particuliers 20000 pour les commerces, mais les d\u00e9g\u00e2ts se chiffrent d\u00e9j\u00e0 des centaines de millions d'euros en France 300000 foyers toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 dans le Sud-Est du pays 20 centim\u00e8tres de neige sont tomb\u00e9s hier soir, la Dr\u00f4me, l'Ard\u00e8che et l'Is\u00e8re sont les d\u00e9partements les plus touch\u00e9s, un sexag\u00e9naire a perdu la vie dans l'Is\u00e8re, \u00e9cras\u00e9 par un arbre des des chutes d'arbres qui ont provoqu\u00e9 \u00e9galement des perturbations sur les lignes \u00e9lectriques en raison du poids de la neige, des perturbations aussi sur la route et le rail, la circulation des trains et notamment interrompue sur 3 axes depuis Grenoble, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens, plus que jamais divis\u00e9s sur le sort des djihadistes \u00e9trangers d\u00e9tenus en Syrie, une rencontre de la coalition internationale contre le groupe \u00c9tat islamique s'est tenue hier \u00e0 Washington, Pauline Simonet, les \u00c9tats-Unis ont tent\u00e9 de rassurer leurs alli\u00e9s apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 retirer une partie de leurs troupes, le mois dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont lev\u00e9 une partie des inqui\u00e9tudes imm\u00e9diates, ils ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en Syrie et le maintien de 600 hommes et non une centaine qui resteront bas\u00e9s dans le Nord-Est du pays, mais apr\u00e8s les multiples volte-face du pr\u00e9sident Trump les Am\u00e9ricains peinent \u00e0 convaincre qu'ils ont bien une strat\u00e9gie \u00e0 plus long terme, pourtant les succ\u00e8s de la coalition sont menac\u00e9s, l'op\u00e9ration turque lanc\u00e9e en octobre, contre les Kurdes permise par le retrait am\u00e9ricain a laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 la Russie et aux troupes syriennes de Bachar Al-Assad, le constat est unanime, mais aucune solution n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e dans l'imm\u00e9diat, la r\u00e9union n'aura pas fait bouger les lignes sur l'un des principaux points de d\u00e9saccord, le sort des djihadistes \u00e9trangers prisonniers dans le nord- est de la Syrie, les \u00c9tats-Unis ont qualifi\u00e9 d'irresponsables les pays europ\u00e9ens comme la France, qui refusent de les rapatrier et envisagent de les juger en Irak Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [95%] :\r\nIsra\u00ebl a de nouveau bombard\u00e9 ce matin des cibles du Djihad islamique dans la bande de Gaza, fragilisant un peu plus l'accord de cessez-le-feu entr\u00e9 en vigueur hier, apr\u00e8s 2 jours de combats des bombardements isra\u00e9liens qui ont fait plus d'une trentaine de morts dans l'enclave palestinienne, int\u00e9ressons -nous \u00e0 pr\u00e9sent au d'attaques toutes ces donn\u00e9es sur vos comportements sont accapar\u00e9es par les grandes multinationales, mais les PME, les petites et moyennes entreprises n'ont pas dit leur dernier mot, elles ont tard\u00e9 \u00e0 se lancer dans l'Intelligence artificielle, mais elle s'y mettent enfin elles t\u00e9moignent aujourd'hui Sandrine Hochstrasser au Forum \u00e9conomique de Glion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:15) [93%] :\r\nC'est le cas d'Aeschbach, cette PME familiale qui d\u00e9tient 14 magasins de chaussures en Suisse romande, son directeur S\u00e9bastien Aeschbach h\u00e9 bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se battre. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:23) [88%] :\r\nDevient de plus en plus compliqu\u00e9, en tout cas pour mon secteur qui a celui du commerce de d\u00e9tail de la vente de se retrouver confront\u00e9 \u00e0 des mastodontes, voil\u00e0 qui souvent sont internationaux qui commence \u00e0 conna\u00eetre finalement nos clients mieux que nous-m\u00eames, donc \u00e7a commence \u00e0 devenir un peu pesant finalement de dire que toute la technologie qui, \u00e0 la cour, augmenter la qualit\u00e9 du service qu'il est en nous, passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:47) [94%] :\r\nL'entreprise a donc d\u00e9cid\u00e9 de mettent le turbo, il y a un an, elle a lanc\u00e9 plusieurs projets d'Intelligence artificielle pour traiter enfin toutes les informations qu'elle poss\u00e8de sur ses 250000 clients gr\u00e2ce \u00e0 ses cartes fid\u00e9lit\u00e9 et ses sites Internet, son but, c'est de mieux conna\u00eetre sa client\u00e8le pour faire \u00e9voluer les collections proposer un conseil plus personnalis\u00e9, y compris dans ses magasins physiques. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:08) [84%] :\r\nToutes les technologies finalement qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s en effet par Industrie et du commerce en ligne sont accessibles peut tout \u00e0 fait utiliser les c\u00f4tes de l'E-commerce Toronto bonne proportion est dans une bonne perspective pour le commerce physique, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:23) [95%] :\r\nEt en plus c'est accessible, t\u00e9moigne le directeur ces projets repr\u00e9sentent moins de 10 pourcent de ses co\u00fbts marketing en ligne Denis Rochat de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes Nielsen le confirme. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:33) [92%] :\r\nEt actuellement, c'est tout \u00e0 fait \u00e0 la port\u00e9e de PME, il y a des solutions, bon march\u00e9, faciles \u00e0 utiliser en Open source qui existent et qui sont \u00e0 la disposition de tout patron d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:43) [96%] :\r\nD'ailleurs, le nombre de Start-Up qui propose des solutions d'Intelligence artificielle pour les PME ne cesse d'augmenter en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [95%] :\r\nLes chiliens vont peut-\u00eatre changer de constitution, constitution h\u00e9rit\u00e9e de la dictature d'Augusto Pinochet r\u00e9f\u00e9rendum sera organis\u00e9 en avril prochain, cons\u00e9quence de l'accord pour la paix et la nouvelle Constitution, sign\u00e9 par la coalition gouvernementale et les principaux partis d'opposition, le Chili est secou\u00e9 depuis pr\u00e8s d'un mois par une violente crise sociale du tennis et Roger Federer qui sera \u00e0 l'affiche pour la 16\u00e8me fois en dix-sept participations des demi- finales du Masters de Londres, il a cr\u00e9\u00e9 l'exploit hier soir en battant le serbe Novak Djokovic 6 4 6 3, Roger Federer qui a expliqu\u00e9 juste apr\u00e8s la rencontre, comment il a v\u00e9cu ce match. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:24) [91%] :\r\nBah, je l'ai v\u00e9cu avec super sentiment, je me suis beaucoup r\u00e9joui \u00e0 la fin c'est tout mon entourage l'atmosph\u00e8re dans le dans la halle \u00e9tait fabuleux, alors forc\u00e9ment, j'ai pris beaucoup de plaisir hausser le niveau de jeu que j'ai pu effectuer \u00eatre il \u00e9tait tr\u00e8s haut, alors j'esp\u00e8re de juin un peu un match comme \u00e7a et je j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le faire, alors forc\u00e9ment il y a toujours un peu, voil\u00e0 une atmosph\u00e8re un feeling tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier cons\u00e9quence de cette victoire du b\u00e2lois Rafa\u00ebl Nadal restera num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 l'issue de cette saison du football \u00e0 pr\u00e9sent et l'\u00e9quipe de Suisse, qui peut faire ce soir un pas tr\u00e8s important vers l'Euro-2020 et cela si elle bat la G\u00e9orgie, un seul point Lucifer alors lundi contre la modeste formation de Gibraltar Jo\u00ebl Robert, les Suisses tiennent donc compl\u00e8tement leur destin entre leurs mains. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:15) [91%] :\r\nLa situation des Suisses demeurent en effet plut\u00f4t favorable car malgr\u00e9 2 nuls et une d\u00e9faite contre le Danemark et l'Irlande, il reste encore parfaitement dans la course aux 2 premi\u00e8res places qualificatives 4, leur suffisent pour faire partie des 24 de l'Euro et objectivement ne pas remporter 4 points \u00e0 domicile contre la G\u00e9orgie puis \u00e0 Gibraltar 100 96\u00e8me nation mondiale sur 209 rel\u00e8veraient de la faute professionnelle, les joueurs et dirigeants suisses n'imagine d'ailleurs pas \u00e0 juste titre une autre issue que cette qualification imm\u00e9diate car passer par des barrages en mars \u00e9quivaudrait \u00e0 un camouflet dans ces \u00e9liminatoires, les Suisses ont pr\u00e9sent\u00e9 globalement un jeu int\u00e9ressant, dynamique, mais pas toujours tr\u00e8s percutant et m\u00eame parfois inqui\u00e9tant dans les fins de match, les Suisses connaissent les cl\u00e9s de ces partis concentr\u00e9 et rigoureux, ils passeront facilement l'\u00e9paule suffisant et maladroit il se compliqueront la t\u00e2che et notamment ce soir face \u00e0 la G\u00e9orgie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [86%] :\r\nEt le match Suisse- G\u00e9orgie le d\u00e9but de la rencontre \u00e0 20 heures 45 ce sera Saint-Gall et vous pourrez le suivre \u00c9ric comme nos auditeurs en Direct sur La Premi\u00e8re et en image sur RTS 2, h\u00e9 ben on en y sera et vous aussi, Foued, je le sais, il est merci Foued Boukari pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T08:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-665F65F6-F4F2-4B27-A2D4-1317D2985FAC", "internalArchiveId": "665F65F6-F4F2-4B27-A2D4-1317D2985FAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zoug: Le PLR concurrenc\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour aux Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nZoug: Le PLR concurrenc\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour aux Conseil des Etats Retour aux urnes dans Plusieurs cantons al\u00e9maniques ce dimanche..... Et le suspes est \u00e0 son comble.... A Zoug pour le second tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats.... 3 candidats sont encore en lice pour occuper le si\u00e8ge vacant \u00e0 la Chambre des cantons. L'enjeu est particuli\u00e8rement important pour ....le PLR...... Delphine Gendre.\r\n  51\r\n((Le parti bourgeois risque gros en effet... Va-t-il sauver son unique si\u00e8ge \u00e0 Berne, et faire \u00e9lire Matthias Michel. Ce n'est pas certain. L'ancien Conseiller d'Etat zougois, pourtant populaire, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre au premier tour le s\u00e9nateur PDC, r\u00e9\u00e9lu d'entr\u00e9e. \r\nEn tout cas, le r\u00e9sultats devrait \u00eatre serr\u00e9 dimanche. Matthias Michel a deux concurrents de taille: une \u00e9lue verte alternative, mais surtout l'UDC Heinz T\u00e4nnler, conseiller d'Etat comme lui.. qui le talonnait d'une centaine de voix.. \r\nLa mobilisation des troupes pourrait faire la diff\u00e9rence. Le PLR peut aussi compter sur un soutien du centre, PDC et Verts lib\u00e9raux. Quant \u00e0 la candidate verte , elle avait fait un bons score au premier tour, mais elle ne devrait n\u00e9anmoins pas faire le poids face aux deux ministres.. M\u00eame si, c'est vrai, la vague verte a aussi touch\u00e9 Zoug. Le PLR en a fait les frais: il a perdu son si\u00e8ge au national au profit d'une \u00e9cologiste... ))", "durationSec": 66, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848100", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Zoug: Le PLR concurrenc\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour aux Conseil des Etats / 12H30_2019-11-15T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 15.11.2019"], "variantIds": ["ece-10848100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T12:40:50Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nRetour aux urnes dans plusieurs cantons al\u00e9maniques ce dimanche et le suspense est \u00e0 son comble \u00e0 Zoug, pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, 3 candidats sont encore en lice pour occuper le si\u00e8ge vacant \u00e0 la Chambre des cantons, l'enjeu est particuli\u00e8rement important pour le PLR Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nLe parti bourgeois risque gros en effet Va -t-il sauver son unique si\u00e8ge \u00e0 Berne et faire \u00e9lire Matthias Michel ce n'est pas certain, l'ancien conseiller d'\u00c9tat zougois pourtant populaire n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre au 1er tour le s\u00e9nateur PDC r\u00e9\u00e9lu d'entr\u00e9e en tout cas le r\u00e9sultat devrait \u00eatre serr\u00e9 dimanche Matthias Michel \u00e0 2 concurrents de taille : une \u00e9lue verte alternative mais surtout l'UDC Einstein leur conseiller d'\u00c9tat, comme lui, qui le talonnait d'une centaine de voix seulement, la mobilisation des troupes pourrait faire la diff\u00e9rence, le PLR peut compter sur un soutien du centre PDC et Verts lib\u00e9raux quant \u00e0 la candidate verte, elle avait fait un bon score au 1er tour mais elle ne devrait n\u00e9anmoins pas faire le poids face aux 2 ministres, m\u00eame si c'est vrai, la vague verte a aussi touch\u00e9 Zoug, le PLR, on a fait les frais le 20 octobre il a perdu son si\u00e8ge au national au profit d'une \u00e9cologiste. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2034516", "internalArchiveId": "AA1911034114", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10865624", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["L\u2019USS propose dix mesures pour doper le pouvoir d\u2019achat: d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard et Philippe Bauer", "Forum", "La surveillance CarPostal aurait \u00e9t\u00e9 \"lacunaire\", selon la commission de gestion du Conseil des Etats", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Micro-taxe: le big bang fiscal", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Rapha\u00ebl Bianco et lance en 2014 le march\u00e9 en ligne \"Vitaminelocale\"", "Forum", "Le retour des djihadistes en France et en Allemagne", "Forum", "En quoi la Suisse est-elle concern\u00e9e par la proc\u00e9dure contre Donald Trump: interview d\u2019Arthur Jurus", "Forum", "Jeanine A\u00f1ez, une pr\u00e9sidente auto-proclam\u00e9e, forme un gouvernement dans une Bolivie d\u00e9chir\u00e9e", "Forum", "Roger Federer affronte Novak Djokovic \u00e0 Londres", "Forum", "Les gr\u00e9vistes du climat se lancent dans la course au Conseil d'Etat vaudois: interview d\u2019une membre du mouvement", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l\u2019Union Syndicale Suisse et Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE).", "14.11.2019", "14.11.2019", "D\u00e9bat entre Pascal Broulis, grand argentier vaudois, Yves No\u00ebl, avocat fiscaliste \u00e0 Lausanne et H\u00e9l\u00e8ne Gache, membre du comit\u00e9 d\u2019initiative.", "14.11.2019", "Interview de Rapha\u00ebl Bianco, mara\u00eecher-arboriculteur valaisan.", "14.11.2019", "14.11.2019", "Interview d\u2019Arthur Jurus, chef \u00e9conomiste chez Landolt & Cie.", "14.11.2019", "14.11.2019", "14.11.2019", "14.11.2019", "14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10865624", "ece-10865626", "ece-10865638", "ece-10865640", "ece-10865630", "ece-10865632", "ece-10865634", "ece-10865636", "ece-10865628", "ece-10865642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T14:29:03Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054172\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:52) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 14 novembre il faut renforcer le pouvoir d'achat des Suisses, c'est le, c'est ce que r\u00e9clame l'Union syndicale suisse, elle propose une s\u00e9rie de mesures, dont un 13\u00e8me salaire pour tous et une 13\u00e8me rente AVS on en d\u00e9bat en ouverture de ce forum, le scandale CarPostal continue de provoquer des remous politiques, la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats tire \u00e0 boulets rouges, elle d\u00e9nonce une surveillance lacunaire et exige du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, toute une s\u00e9rie d'am\u00e9liorations dans ce forum \u00e9galement l'expulsion par la Turquie d'Europ\u00e9ens soup\u00e7onn\u00e9s de jihadisme des ressortissants allemands arriveront demain dans leur pays, les Fran\u00e7ais suivront : qui sont ces hommes et femmes, comment se passe leur rapatriement et quelles sont les r\u00e9actions des opinions publiques, r\u00e9ponse de nos correspondants \u00e0 Berlin et \u00e0 Paris, micro- taxes pr\u00eates pour le Big bang fiscal c'est notre d\u00e9bat de ce soir, Bono Malik oui on parle ce soir d'une initiative qui pourrait \u00eatre lanc\u00e9 cet Automne, elle propose de remplacer les imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux actuels par une micro- taxe sur les transactions \u00e9lectroniques, le but c'est d'all\u00e9ger votre facture tout en augmentant les recettes de l'\u00c9tat, alors, trop beau pour \u00eatre vrai, \u00e7a on le verra \u00e0 partir de 18 heures 30 forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:54 > 0:05:57) [75%] : \r\nForum Renaud Malik m\u00eame \u00eatre Gustave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:58 > 0:06:38) [91%] : \r\nLa Suisse a un probl\u00e8me de pouvoir d'achat, c'est l'Union syndicale suisse qui le dit et le r\u00e9p\u00e8te : les salaires font du surplace, les rentes du 2\u00e8me, pilier baisse sans parler du poids des primes maladie dans le budget des m\u00e9nages, l'USS a propos\u00e9 ce matin \u00e0 Berne 10 mesures pour pallier ce probl\u00e8me, parmi lesquels une initiative populaire qui veut introduire une 13\u00e8me rente AVS annuel, elle sera lanc\u00e9e demain pour en d\u00e9battre, Pierre-Yves Maillard, le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse est avec nous, bonsoir, bonsoir \u00e9galement Philippe Auer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois bonsoir oui bonsoir Pierre-Yves Maillard une 13\u00e8me rente AVS, franchement, on n'arrive d\u00e9j\u00e0 pas \u00e0 assainir l'AVS est ce que c'est bien raisonnable d'alourdir la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:40 > 0:07:30) [90%] : \r\nMais le probl\u00e8me c'est que les rentes baisse, c'est que les nouvelles rentes de ceux qui partent aujourd'hui \u00e0 la retraite, notamment \u00e0 cause de la la baisse du taux de conversion dans la partie surobligatoire du 2\u00e8me, pilier sont aujourd'hui, pour le m\u00eame capital environ 25 pourcent plus basse qu'elle l'\u00e9tait il y a, il y a 10 ans, et cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0, il conduit des rentes cumul\u00e9es qui \u00e9tait autour de 3005, 3006, elles vont les conduire, petit \u00e0 petit vers le minimum vital pour la moyenne des rentes, \u00e7a veut dire que, \u00e9videmment, pour une bonne partie des gens sera d\u00e9j\u00e0 en dessous de, c'est de ces montants, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 dans une Suisse qui, par ailleurs, Fabien Les cantons la Conf\u00e9d\u00e9ration la BNS accumule les exc\u00e9dents donc c'est cette contradiction-l\u00e0 qui nous para\u00eet justifier un investissement que par ailleurs nous avons propos\u00e9 de financer parce qu'\u00e9videmment, nous n'allons pas lancer untel projet sans avoir des id\u00e9es sur son financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:30 > 0:07:34) [94%] : \r\nEt c'est pour \u00e7a que \u00e7a vous a pris un an pour pour pr\u00e9parer cette initiative puisque vous en parlez depuis un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:34 > 0:08:27) [92%] : \r\nOui, c'est le congr\u00e8s, le congr\u00e8s de d\u00e9cembre pass\u00e9 qui a pos\u00e9 le principe : oui nous allons soumettre un texte \u00e0 l'Assembl\u00e9e, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 l\u00e0 demain, oui, et on esp\u00e8re pouvoir commencer la r\u00e9colte de signatures au mois de mars, mais c'est vrai que ces derniers mois, on a essay\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des solutions de financement, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 les cotisations sur les dividendes, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 d'autres mesures, la solution qui nous para\u00eet, on l'a exprim\u00e9 il y a quelques jours, la plus ad\u00e9quate, c'est de faire contribuer la Banque nationale suisse au financement de l'AVS parce qu'elle est dans une situation compl\u00e8tement atypique, elle a accumul\u00e9 pr\u00e8s de 60 milliards de r\u00e9serve pour distributions de b\u00e9n\u00e9fices futurs, il y a fort \u00e0 parier qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, cette r\u00e9serve pour distributions de b\u00e9n\u00e9fices futurs sera de pr\u00e8s de 100 milliards \u00e9videmment pour nous une solution durable pour l'AVS et de quand sollicit\u00e9 une partie de ses moyens pour pour financer les besoins de notre principal Oeuvres sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:27 > 0:08:47) [92%] : \r\nOui, Philippe Bas voir j'aimerais une r\u00e9action \u00e0 la fois sur le constat est \u00e0 la fois sur le financement de de cette augmentation du pouvoir d'achat que propose donc l'Union syndicale suisse, les retraites, c'est vrai, sont tr\u00e8s minces pour beaucoup de gens, c'est un vrai probl\u00e8me, quelle solution pour \u00e9viter une paup\u00e9risation toujours plus grande des des a\u00een\u00e9s est-ce que l\u00e0 on n'a pas une piste int\u00e9ressante avec cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:47 > 0:10:31) [86%] : \r\nMoi je crois que vous l'avez aid\u00e9 ou \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but de tabac le aujourd'hui et je ne suis pas d'accord avec Monsieur Maillard les rentes AVS ne baisse pas, effectivement, les rangs du 2\u00e8me, pilier Ebbers mais pas celle de celle de celle de la messe en vous avez expliqu\u00e9 pourquoi les celle du 2\u00e8me, pilier baisser le matin, la cour, j'ai dit faut fort de oui mais la vache ne baisse pas le fantasme, fort de ce fort de ce constat, ben l\u00e0, la question se pose : est-il vraiment opportun aujourd'hui de de vouloir offrir une nouvelle prestation sociale alors que on sait et le le projet qui est actuellement devant les gens f\u00e9d\u00e9ral concernant AVS 21 on a test\u00e9 aussi le ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e le l'Automne pass\u00e9 avec l'augmentation du taux de cotisation, on sait que l'AVS fait face \u00e0 moyen terme, \u00e0 des probl\u00e8mes financiers importants, alors finalement \u00e0 cette nouvelle rente ben, il s'agirait effectivement de la financer, alors la financer sur des cotisations ce de nouveau un probl\u00e8me ou les travailleurs en payeront une moiti\u00e9 les employeurs payeront l'autre moiti\u00e9, h\u00e9 bien, la BNS et puis voil\u00e0, la question de la BNS poser la question au comptant, qui se r\u00e9partissent le au \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration qui se r\u00e9partissent en partie le le le b\u00e9n\u00e9fice de la de la BNS s'ils sont pr\u00eats \u00e0 voir leur part diminuer pour financer une nouvelle part de d'assur\u00e9 social et je dois dire aussi que la question qui se pose jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 aujourd'hui la politique suisse a toujours voulu donner le maximum d'ind\u00e9pendance \u00e0 la BNS avec sous r\u00e9serve cette question de la r\u00e9partition du du du b\u00e9n\u00e9fice, alors aujourd'hui, oui, on peut tout faire, on peut vendre tous les bijoux de de familles r\u00e9guli\u00e8rement pour pouvoir payer un certain nombre de choses, mais je crois pas que ce soit une bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:31 > 0:10:40) [88%] : \r\nOui, Pierre-Yves Maillard, c'est vrai, c'est ce que les cantons ne seront pas, comment dirais-je, ne seront pas oppos\u00e9s \u00e0 cette de redistribution, si j'ose dire, des r\u00e9serves de la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:41 > 0:12:13) [91%] : \r\nJ'aimerais d'abord dire que ce que nous proposons est parfaitement conforme \u00e0 l'esprit de la Constitution suisse, la Constitution a pr\u00e9vu que la BNS n'\u00e9tait pas cens\u00e9 garder ses b\u00e9n\u00e9fices, elle pr\u00e9voit que la BNS redistribue 2 tiers de ses b\u00e9n\u00e9fices aux cantons oui et puis l'autre tiers, voire la Conf\u00e9d\u00e9ration, il se trouve que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je prends juste un chiffre, on a toujours eu environ 60 milliards de r\u00e9serves disponibles pour l'AVS Centre Les r\u00e9serve pour fluctuations de valeur et la r\u00e9serve pour distributions de b\u00e9n\u00e9fices futurs, elle a toujours \u00e9t\u00e9 autour de soi des 60 milliards en 4 ans, elle est mont\u00e9e \u00e0 170 milliards, donc il y a environ 20 milliards par ann\u00e9e, c'est 4 \u00e0 5 derni\u00e8res ann\u00e9es 20 milliards par ann\u00e9e, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s les cantons sont content\u00e9s seulement du 10\u00e8me de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de de 2 milliards, donc on est dans une situation atypique et la question se pose au moment o\u00f9 les rentes du 2\u00e8me, pilier ce comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure sont en chute, est ce qu'on doit laisser faire ou est-ce qu'on essaie de prot\u00e9ger un peu le pouvoir d'achat : Des salari\u00e9s quand ils sont \u00e0 la retraite mais aussi les salari\u00e9s quand ils sont actifs passe comme l'a dit Monsieur Bauer, si on ne sollicite pas cette fortune qui est \u00e0 disposition, h\u00e9 bien c'est d'autant plus de cotisations qu'on devra payer en tant que salari\u00e9 ou en tant qu'employeur, ou le cas \u00e9ch\u00e9ant des des points de TVA, donc c'est absurde de commencer dans une situation o\u00f9 la conjoncture est d\u00e9j\u00e0 en train de se de redevenir plus difficile, je signale que le climat de consommation aujourd'hui, si on enl\u00e8ve les d\u00e9penses de sant\u00e9, on a moins de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:14 > 0:12:39) [86%] : \r\nAujourd'hui en Suisse qu'en 2013 \u00e7a sympa que les caf\u00e9s restaurants sympas que le le commerce de d\u00e9tail cette \u00e9conomie l\u00e0 elles souffrent, est ce qu'il faut aller plus loin encore dans l'affaiblissement du pouvoir des chats d'achat des gens alors qu'on a \u00e0 la BNS des r\u00e9serve pour distributions de b\u00e9n\u00e9fices que les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration n'ont pas sollicit\u00e9 Philippe Auer tombe, nous ne souhaitons pas affaiblir les les accords qui ira au canton, la Conf\u00e9d\u00e9ration nous souhaitons prendre ce qui n'a pas voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:39 > 0:13:13) [86%] : \r\nIl peut, il vient de le dire, Pierre-Yves Maillard, il s'agit pas de prendre de l'argent \u00e0 \u00e0 qui qui qui est normalement d\u00e9volu \u00e0 \u00e0 aux cantons il y a de l'argent, effectivement, on \u00e9tait dans une p\u00e9riode, en tout cas, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment de deux relative haute conjoncture les entreprises distribuent des dividendes, la Conf\u00e9d\u00e9ration dispose d'exc\u00e9dents, la BNS \u00e9galement, est ce que c'est pas difficilement explicable, fait que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a tous ces exc\u00e9dents et de l'autre, h\u00e9 bien allez l'Iran toutes les rentes ne diminue peut-\u00eatre pas les rentes AVS montre que le pouvoir d'achat D. des retrait\u00e9s diminuent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:13 > 0:14:13) [91%] : \r\nOui, on en a tr\u00e8s de parler d'une r\u00e9serve de fluctuation et effectivement, et cette r\u00e9serve de fluctuation, elle est destin\u00e9e aussi \u00e0 permettre au camp attend de recevoir chaque ann\u00e9e le m\u00eame montant, et il y a comment il y a quelques ann\u00e9es de de de t\u00eate 7 au 8 ans \u00e0 la Banque nationale n'avait fait que peu de b\u00e9n\u00e9fices et les cantons \u00e9tait catastroph\u00e9, alors peut-\u00eatre que le canton de Vaud \u00e9tait dans une situation qui lui a permis de passer facilement \u00e0 l'\u00e9cole mais dans dans le canton de Neuch\u00e2tel, le fait que la BNS ne distribue pas le b\u00e9n\u00e9fice habituel est une catastrophe et d\u00e8s lors, pour cette raison, bah, il s'agit de voir \u00e0 quel montant cette cette r\u00e9serve de fluctuation doit \u00eatre mise et je crois que le le principe \u00e9tait effectivement enfin on est dans une classique opposition gauche droite au moment o\u00f9 la situation \u00e9conomique est bonne, de faire des r\u00e9serves pour pouvoir \u00e9ventuellement les d\u00e9penser, lorsque la situation \u00e9conomique sera moins favorable, plut\u00f4t que de simplement partir dans une logique de d\u00e9penses au moment o\u00f9 on a un peu d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:13 > 0:14:20) [92%] : \r\nOui, Pierre-Yves Maillard qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument de effectivement ces r\u00e9serves peuvent \u00eatre utilis\u00e9es plus tard lorsqu'on en aura vraiment besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:20 > 0:15:33) [91%] : \r\nOui, mais on y est, je crois qu'en liesse : d'abord les r\u00e9serves, elles ont tripl\u00e9 en 4 ans, faut quand m\u00eame regarder les chiffres, donc il y a plus de risque \u00e0 court terme mais m\u00eame \u00e2ge pour \u00e7a que Malte, terme \u00e0 l'\u00e9chelle de la BNS, c'est-\u00e0-dire au moins 10 ou 15 ans, il y a plus de risques que ces 2 milliards dans dans les cantons ont effectivement besoin et j'\u00e9tais moi aussi conseiller d'\u00c9tat et je comptais sur ses sous, donc il y a pas de risque j'Otan il faut arr\u00eater de faire peur, toujours aux gens, il y a le risque ici et nulle, quand on a pour pr\u00e8s de 170 milliards de fonds propres \u00e0 la BNS on peut pas dire que 2 milliards par ann\u00e9e, c'est pas possible d'\u00eatre distribu\u00e9s mais Monsieur Bauer doit constater que le climat conjoncturel se d\u00e9grade la BNS \u00e0 une rencontre avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9cemment et a fait part de ses de ses soucis et la question qui se pose c'est si, en face de haute conjoncture on doit constater que le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s mais aussi celui des salari\u00e9s, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es baisser, qu'est ce qu'on fera quand peut-\u00eatre l'an prochain en touche, on commencera par une stagnation, voire peut-\u00eatre une r\u00e9cession, ce qu'on propose ici, c'est pas pour dans 2 semaines, c'est une strat\u00e9gie pour les 3, 4 prochaines ann\u00e9es, c'est parfaitement encore plus cette pr\u00e9parer un soutien au pouvoir d'achat au b\u00e9n\u00e9fice de l'ensemble de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:33 > 0:15:42) [87%] : \r\nEt voici la Philippe est ce qu'il faudrait pas ne serait-ce que entr\u00e9e en mati\u00e8re, et au lieu de dire non, on ne touche pas cet argent- l\u00e0 est-ce qu'il ne faudrait pas avoir un d\u00e9bat, une discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:42 > 0:16:28) [87%] : \r\nMais la la discussion est toujours utile et je crois que c'est le c'est le propre du Parlement d'avoir une discussion et je dirais si le l'Union syndicale ou le Parti socialiste lance une initiative sur le sujet, si il r\u00e9colte le nombre de signatures requis la discussion aura lieu tout d'abord au Parlement, puis devant le Peuple et je pense que c'est effectivement tr\u00e8s \u00e7a maintenant le sur la la la probl\u00e9matique des r\u00e9serves et de la situation \u00e9conomique oui certains indices laissent penser que la situation \u00e9conomique va se d\u00e9t\u00e9riorer, vraisemblablement, elle ne se d\u00e9t\u00e9riore, a pas qu'en Suisse, et d\u00e8s lors il n'est pas exclu que la Banque nationale dispose de fa\u00e7on un peu moins de b\u00e9n\u00e9fices et que, \u00e0 partir de l\u00e0, ce b\u00e9n\u00e9fice doivent \u00eatre utilis\u00e9s pour permettre aux quand un temps de choisir ce qu'ils veulent faire pourquoi l'affecter simplement aujourd'hui \u00e0 l'AVS alors que d'autres t\u00e2ches pourraient aussi \u00eatre un berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:28 > 0:17:02) [90%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Pierre-Yves Maillard Philippe ouais, on aura l'occasion d'y revenir, \u00e9videmment, pour autant que vous lanciez votre initiative Pierre-Yves Maillard d\u00e8s demain et que la r\u00e9colte de signatures \u00e9videmment aboutissent, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci, bonsoir, merci et bonne soir\u00e9e, la surveillance de carte postale a \u00e9t\u00e9 durant des ann\u00e9es, lacunaires, c'est l'une des conclusions de l'enqu\u00eate men\u00e9e par la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats, elle s'est pench\u00e9e sur les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables qui ont \u00e9t\u00e9 commises au sein de l'entreprise CarPostal Julien bancaire terre la Commission d\u00e9nonce notamment une inaction coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:02 > 0:17:40) [92%] : \r\nL'inaction une confiance na\u00efve une conjugaison de faiblesse de la part de 4 institutions le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le d\u00e9partement des Transports l'Office des transports et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, ils \u00e9taient inform\u00e9s depuis 2011, au moins du conflit d'int\u00e9r\u00eats de CarPostal quant \u00e0 la r\u00e9alisation de ses b\u00e9n\u00e9fices, il en a r\u00e9sult\u00e9, on le sait, des manipulations comptables, la commission ne comprend pas pourquoi ces agissements ill\u00e9gaux ont pu perdurer tant d'ann\u00e9es malgr\u00e9 les conclusions assez sanglante de ce rapport, le conseiller aux \u00c9tats Claude ou pr\u00e9sident de la commission s'est exprim\u00e9 tout en retenue et en nuances tout \u00e0 l'heure, il souligne que la commission n'a pas constat\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:40 > 0:17:44) [92%] : \r\nEst ce que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard \u00e9tait au courant des pratiques ill\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:44 > 0:18:05) [92%] : \r\nCar c'est une des questions politiquement les plus sensibles, selon certains m\u00e9dias al\u00e9maniques le d\u00e9partement Doris Leuthard avait \u00e9t\u00e9 averties, d\u00e8s septembre 2011, de ses pratiques comptables ill\u00e9gales mais, selon le rapport, il n'y a pas de preuves qui permettent de penser que Doris Leuthard personnellement \u00e9tait au courant, l'enqu\u00eate de la police f\u00e9d\u00e9rale, encore en cours permettra peut-\u00eatre d'en savoir plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:05 > 0:18:09) [93%] : \r\nEt Julien alors que propose la commission pour \u00e9viter de tels cas de figure, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:09 > 0:18:40) [91%] : \r\nAlors elle exige d'abord un bilan global de l'affaire, une enqu\u00eate externe sur la mani\u00e8re dont l'Office des transports \u00e0 surveiller la comptabilit\u00e9 de cartes postales entre 2007 et 2 1000 15 et la Commission demande aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il instaure une d\u00e9l\u00e9gation de surveillance permanente consacr\u00e9e aux entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration la commission le demande, donc il s'agirait de s'entretenir une eau 2 fois par an avec les dirigeants de ces entreprises, pour v\u00e9rifier le bien- fond\u00e9 de leur strat\u00e9gie, le gouvernement devra d\u00e9cider d'ici fin f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:40 > 0:18:44) [86%] : \r\nEst ce qu'on peut dire que c'est la fin aujourd'hui de l'affaire car postal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:44 > 0:19:12) [91%] : \r\nNon, car, du propre aveu de la commission, beaucoup de questions sont encore en suspens, le rapport pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ne concernait que la surveillance administrative de carte postale, on attend surtout maintenant les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate p\u00e9nale, administrative celle qui concerne notamment les dirigeants de carte postale au total 6 cadres de l'entreprise risque jusqu'\u00e0 5 ans de prison pour rappel depuis l'\u00e9clatement du scandale l'an dernier, La Poste a enti\u00e8rement renouvel\u00e9 la direction et le conseil d'administration de cartes postales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:12 > 0:19:39) [93%] : \r\nMerci Julien bancaire la gr\u00e8ve du climat qui a mobilis\u00e9 des dizaines de milliers de personnes dans les rues depuis un an, se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, mais ce n'est pas une candidature comme les autres, le mouvement se refuse \u00e0 mettre en avant une personne, donc le ou la candidate sera tir\u00e9 au sort au dernier moment, d'ici l\u00e0, les militants comptent organiser une campagne collective et participative bonsoir Saskia bonsoir, alors je donne pas votre nom parce que vous ne l'avait pas donn\u00e9 pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:40 > 0:19:51) [93%] : \r\nParce que justement, comme vous l'avez pr\u00e9cis\u00e9 au d\u00e9part, ce n'est pas une candidature personnelle, c'est une candidature collective et pour s'adresser \u00e0 une personne dans ce dans ce cadre-l\u00e0, un pr\u00e9nom se suffire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:51 > 0:19:59) [93%] : \r\nEn m\u00eame temps c'est le Conseil d'\u00c9tat, c'est une personne qui va, qui va devoir si\u00e9ger, donc il va bien falloir qu'une figure, si j'ose dire, en tout cas un ou une candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:59 > 0:20:12) [91%] : \r\nFassent campagne non alors nous esp\u00e9rons plut\u00f4t que les gens choisissent d'h\u00e9siter, plut\u00f4t que des personnes, c'est comme \u00e7a qu'on dirige, en tous cas notre campagne d\u00e8s lors nous nous ne verserons pas dans la personnalisation de la campagne quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:12 > 0:20:29) [91%] : \r\nCe soir et ce qui n'est pas un paradoxe dans la participation \u00e0 cette \u00e9lection, puisque depuis le d\u00e9but, hein, vous militez pour une autre fa\u00e7on de faire de la politique de mani\u00e8re plus participative, on l'a dit hors des carcans institutionnels et l\u00e0 vous briguer un si\u00e8ge dans un gouvernement cantonal, franchement c'est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:29 > 0:20:52) [92%] : \r\nJe comprends, on comprend la critique et et c'est vrai que nous sommes l\u00e0 justement pour questionner le le syst\u00e8me des institutions telles qu'il est pr\u00e9sentement et on profite de ces d\u00e9bats public pour poser ces questions qui sont pour nous aussi engendre ce que l'urgence climatique, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9tat de la d\u00e9mocratie aujourd'hui a autant besoin qu'on s'en occupe, que l'\u00e9tat du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:52 > 0:21:02) [91%] : \r\nAlors, vous dites que votre programme sera con\u00e7u au fil de la campagne de mani\u00e8re collective, mais par qui et par quelle proc\u00e9dure vous allez faire quoi des des des assembl\u00e9es, ce que vous allez faire campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:02 > 0:21:39) [90%] : \r\nAlors on va faire des assembl\u00e9es, on compte faire participer toutes les personnes qui se sentent, qui se sont int\u00e9ress\u00e9s et naturellement les scientifiques et et mat notamment, on veut aussi essayer de changer peut-\u00eatre \u00e0 la mani\u00e8re dont on communique avec les m\u00e9dias, etc donc, vous \u00eates aussi invit\u00e9 si vous le souhaitez, \u00e0 participer \u00e0 toute cette r\u00e9flexion toutes les personnes qui ont envie de se r\u00e9approprier le politique et et essayer de trouver des des solutions pour la justice climatique est invit\u00e9 \u00e0 participer toutes les personnes vaudoise pas seulement citoyens, citoyennes, pas seulement les personnes qui peuvent voter, mais tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:39 > 0:21:54) [92%] : \r\nOui, alors vous parlez de justice climatique de climat d'environnement \u00e9videmment hein sauf que ben voil\u00e0, l'\u00e9lu ne sera pas n\u00e9cessairement en charge de ce dossier de ce dicast\u00e8re de ce d\u00e9partement, sur quels autres th\u00e8mes allez- vous faire campagne pour essayer de faire \u00e9lire votre candidat ou votre candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:54 > 0:22:30) [92%] : \r\nOn va je pense justement essayer d'\u00e9largir le d\u00e9bat, parce qu'on veut poser des questions qui sont, qui sont syst\u00e9miques, donc pas seulement la crise climatique mais aussi les questions culturelles, les questions de d\u00e9mocratie, d'\u00e9conomie, etc, \u00e9cologique, sociale, parce que finalement on ne peut pas continuer de fonctionner en silos et dire : on va r\u00e9gler la question climatique sans se poser la question sur les institutions, sans se poser la question sur sur le monde \u00e9conomique, on veut que les agriculteurs et les agricultrices participe, on veut tout le monde participe \u00e0 ce d\u00e9bat, parce que sinon, en fait, rien ne va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:30 > 0:22:40) [93%] : \r\nAlors vous allez tirer au sort un ou une candidate, d'ici au 23 d\u00e9cembre, date du d\u00e9p\u00f4t des listes, quels sont vos crit\u00e8res, quels vont \u00eatre vos crit\u00e8res pour dire : celui-l\u00e0 ou celle-l\u00e0 c'est le bon, c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:41 > 0:22:48) [79%] : \r\nVoil\u00e0 ben d\u00e9j\u00e0 il faut que la personne veuille y participer, c'est quand je la base donc va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:48 > 0:22:52) [88%] : \r\nDonc il y aura un processus de quoi de de candidatures internes avec une esp\u00e8ce de primaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:52 > 0:23:18) [93%] : \r\nBen, si vous voulez, toute personne qui veut rejoindre aujourd'hui la gr\u00e8ve du climat peut le faire, d'accord, donc toutes les personnes qui seront dans le mouvement de la gr\u00e8ve du climat pourront participer \u00e0 cela, les d\u00e9tails si vous voulez de de de ce de ce tirage au sort va encore \u00eatre discut\u00e9 collectivement mais ce sur quoi je peux me baser pour pour vous r\u00e9pond pour le moment, c'est qu'on va faire cela de mani\u00e8re publique transparente et avec une notion \u00e9galit\u00e9 c'est quelque chose qu'on prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:18 > 0:23:31) [92%] : \r\nD'accord, alors votre mouvement est compos\u00e9e en grande partie de jeunes militants et ce qu'il n'y a pas le risque de d\u00e9signer un candidat totalement inexp\u00e9riment\u00e9 et du coup de vous d\u00e9cr\u00e9dibiliser, c'est-\u00e0-dire de faire le pas de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:31 > 0:23:47) [85%] : \r\nAlors jeune militant et jeune militante je suis d'esp\u00e8ces, j'ai pas arr\u00eat\u00e9 une fois qu'ils peuvent, non, c'est un jeu \u00e0 la et puis oui, alors je pense du coup un an j'ai perdu le fil mais est que vous avez, ce qui est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:47 > 0:23:59) [93%] : \r\nVous d\u00e9cr\u00e9dibilise en disant : allez, allons-y, participant \u00e0 cette campagne, alors que bon, encore une fois, il y a des jeunes militants et militantes et que ben voil\u00e0, il faut de l'exp\u00e9rience quand m\u00eame pour faire de la politique \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:59 > 0:24:43) [92%] : \r\nAlors je crois pas qu'il n'y ait que des personnes qui s'qui manque d'exp\u00e9rience et nous ont balis\u00e9 de pas seulement l'exp\u00e9rience politique institutionnelle, au contraire, je pense que c'est tr\u00e8s important d'avoir d'autres exp\u00e9riences, politique et c'est d'ailleurs ce qu'on avance aussi avec cette candidature, c'est qu'il faut exp\u00e9rimenter le politique en dehors des institutions et on veut on ET lisent l'institution pour amener cette id\u00e9e et au sujet de l'exp\u00e9rience m'a, le probl\u00e8me qui a derri\u00e8re ce que vous dites, c'est que du coup il faut des personnes qui seraient dans une dynamique de carri\u00e8re, etc, mais c'est justement ce ce contre quoi on lutte, donc on va certainement pas reprendre les personnes qui, jusqu'\u00e0 aujourd'hui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre solutionner les probl\u00e8mes auxquels on fait face maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:43 > 0:24:53) [90%] : \r\nSauf que si votre candidat ou candidate est \u00e9lu, comment pourra-t-il ou elle si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif qui ne va pas changer son mode de fonctionnement du jour au lendemain, mode de fonctionnement, donc que vous critiquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:53 > 0:25:15) [93%] : \r\nAlors effectivement, et les institutions \u00e9tatiques vont forc\u00e9ment faire obstacle, et ce sera le moment pour nous de justement jouer sur la transparence, dire voil\u00e0, on ne peut pas agir collectivement et de mani\u00e8re horizontales, parce que si, parce que \u00e7a et de nouveau, \u00e7a va \u00eatre une opportunit\u00e9 pour ouvrir le d\u00e9bat et se poser la question vraiment sur le fonctionnement de cette institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:15 > 0:25:27) [88%] : \r\nAlors vous \u00eates un mouvement et vous, vous le dites sans cesse \u00e0 le pr\u00e9sident des Verts Vaudois, Alberto Mocchi, voient avec une certaine sympathie, c'est son terme \u00e0 votre initiative, est ce que vous allez demander leur soutien aux Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:28 > 0:25:37) [77%] : \r\nNous, ou \u00e0 d'autres partis, et on fait on 9, on fait un appel \u00e0 soutien mais \u00e0 toute association, qu'elle soit partisanes ou non dans ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:37 > 0:25:58) [90%] : \r\nPartisane mais non, non, non, le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par la PLR Jacqueline de quattro n'est pour l'instant, attaqu\u00e9 par aucun parti, on pourrait donc se diriger vers une \u00e9lection tacite, comme on dit, c'est-\u00e0-dire il y a un seul ou une seule candidate, en l'occurrence et est \u00e9lu tacitement donc ce qui fait que \u00e7a fait des \u00e9conomies, plus \u00e7a co\u00fbte de l'argent de campagne et des \u00e9lections 500000 francs quand m\u00eame est-ce que \u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:58 > 0:26:00) [99%] : \r\nVous dites une \u00e9lection tacite de la gr\u00e8ve du climat parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:00 > 0:26:06) [80%] : \r\nPour le non, ce n'est les c'est le non, non, si elles sont assez c'est-\u00e0-dire non c'est-\u00e0-dire le si\u00e8ge PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:06 > 0:26:18) [86%] : \r\nLe si\u00e8ge PLR n'est pas attaqu\u00e9, oui, il y aura une candidate clair donc voil\u00e0 est-ce que est-ce que \u00e7a ne serait pas une mani\u00e8re d'\u00e9viter justement qu'on ne d\u00e9pense 500000 francs 1000000 juste parce que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 un ou une candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:18 > 0:26:52) [92%] : \r\nAlors nous avons plut\u00f4t la enfin, nous, nous pensons qu'il faudrait bien plus que 500000 francs pour un peu raviver la d\u00e9mocratie vaudoise, donc je pense pas que d'ouvrir le d\u00e9bat et puis de permettre justement d'entraver un processus tacite \u00e0 la base, alors qu'on est en train de parler d'\u00e9lection, \u00e7a para\u00eet d\u00e9j\u00e0 un petit peu contradictoires, donc on est justement d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s heureux de pouvoir faire obstacle \u00e0 une \u00e9lection tacite et d'ouvrir la question largement sur sur cet instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:52 > 0:27:16) [93%] : \r\nMerci beaucoup, ce qui a d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants ce genre de centre, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci la Turquie a commenc\u00e9 cette semaine \u00e0 expulser des \u00e9trangers soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir combattu dans les rangs du groupe \u00c9tat islamique, il s'agit pour l'essentiel de ressortissants europ\u00e9ens, notamment allemands et fran\u00e7ais, raison pour laquelle nous sommes en Direct avec nos correspondants \u00e0 Berlin et \u00e0 Paris, Blandine Milcent, je commence avec vous, l'Allemagne 1 re\u00e7oit demain des expuls\u00e9s de Turquie, de qui s'agit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:17 > 0:28:08) [94%] : \r\nAlors il s'agit d'abord d'un homme originaire de la Basse-Saxe qui a la nationalit\u00e9 allemande et irakiennes et de sa famille qui est compos\u00e9e de 6 personnes, cet homme est connu pour son appartenance au salafisme et il aurait cherch\u00e9, selon les autorit\u00e9s turques \u00e0 rejoindre l'\u00c9tat islamique, lui et sa famille au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019 en se rendant en Turquie, information sur lesquels les Allemands ont des doutes et il s'agit par ailleurs de 2 femmes, dont les maris combattants pour Daech sont aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, alors pour vous faire un petit r\u00e9sum\u00e9 de la situation en chiffres il y a 1050 allemand qui sont partis depuis 2013 en Irak ou en Syrie, il y a une petite centaine d'entre eux qui est encore emprisonn\u00e9s dans ces r\u00e9gions, et puis il y en a quelques dizaines qui sont ainsi d\u00e9tenus en Turquie est consid\u00e9r\u00e9 par Ankara comme des, des, des combattants de l'\u00c9tat islamique et qui sont donc susceptibles d'\u00eatre expuls\u00e9s dans un avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:08 > 0:28:14) [86%] : \r\nAlexandra Bell, la France doit \u00e9galement un recevoir des jihadistes expuls\u00e9s de Turquie, quel est leur profil hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:15 > 0:29:07) [93%] : \r\nAlors il s'agit de 4 femmes et leurs 7 enfants en bas \u00e2ge, 3 d'entre elles le font d\u00e9j\u00e0 l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international et leurs noms ont \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9s dans les m\u00e9dias, l'une d'elles serait une djihadistes anglophone mais fran\u00e7aise de naissance que la presse britannique avait surnomm\u00e9e la marieuse de Daech parce que, tr\u00e8s actif dans le recrutement des jeunes femmes \u00e9trang\u00e8res pour pour l'\u00c9tat islamique, ces personnes vivaient jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment dans un camp g\u00e9r\u00e9 par les forces kurdes dans le nord de la Syrie, on ne sait pas encore la date et le lieu de ce retour, mais la proc\u00e9dure est connu, c'est assez simple au fond : Les les adultes sont syst\u00e9matiquement arr\u00eat\u00e9s et plac\u00e9s en garde \u00e0 vue dans les locaux de la DGSI, le service de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieur fran\u00e7ais et les mineurs sont confi\u00e9es au Service de protection de l'enfance jusqu'\u00e0 ce qu'un juge se prononce sur leur avenir des placements en familles d'accueil, par exemple, en l'occurrence les enfants concern\u00e9s ont tous moins de 4 ans il y a m\u00eame un b\u00e9b\u00e9 n\u00e9 dans le camp de r\u00e9tention cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:07 > 0:29:13) [92%] : \r\nDonc, vous dites que la proc\u00e9dure d'expulsion de ressortissants fran\u00e7ais de Turquie vers la France et est une proc\u00e9dure au fond bien huil\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:14 > 0:29:59) [94%] : \r\nOui, figurez-vous qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu le retour en France de 193 djihadistes en coop\u00e9ration avec la Turquie, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, cela se passe selon le protocole Cazeneuve, du nom de l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur qui avait n\u00e9goci\u00e9 ce protocole avec Ankara, c'\u00e9tait en 2014 un accord conclu apr\u00e8s un toll\u00e9, toll\u00e9 qu'avait suscit\u00e9 le retour en France de 3 djihadistes \u00e0 l'\u00e9poque, dont le beau-fr\u00e8re de Mohamed Merah le tueur de Toulouse expuls\u00e9s par la Turquie, il s'attendait \u00e0 \u00eatre arr\u00eat\u00e9s \u00e0 leur descente d'avion \u00e0 Marseille, \u00e0 leur grande surprise, avait pass\u00e9 la douane sans encombres la Turquie avait simplement omis d'avertir la France de cette expulsion et la police fran\u00e7aise les avaient rattrap\u00e9 quelques jours plus tard maintenant, le syst\u00e8me se d\u00e9roule sans accroc selon les autorit\u00e9s fran\u00e7aises qui d\u00e9p\u00eache m\u00eame en amont, des policiers en Turquie, la plupart des retours se font quasiment en secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:59 > 0:30:04) [86%] : \r\nBlandine Milcent, c'est en revanche plus brouillon, hein, on peut le dire, pour le retour des jihadistes pr\u00e9sum\u00e9s allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:05 > 0:31:03) [91%] : \r\nAh oui, compl\u00e8tement, pour vous donner un exemple, le le ministre de l'int\u00e9rieur du Land de la Basse-Saxe vient donner une interview au quotidien S\u00fcddeutsche \u00e7a tombe dans laquelle il dit on ne sait pas qui revient et qu'en est-il exige d'Ankara de fournir beaucoup plus d'indications, c'est aussi ce que demande d'ailleurs, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et, comme \u00e0 ceux qui demandent des informations pr\u00e9cises \u00e0 la Turquie sur ces expulsions et sur les Liens pr\u00e9sum\u00e9s de ces personnes avec l'organisation terroriste \u00c9tat islamique, donc c'est pas du tout coordonner ici avec Ankara pour prendre le cas de ces 9 personnes, les autorit\u00e9s allemandes pr\u00e9cise qu'elles n'ont pas d'\u00e9l\u00e9ments suffisants \u00e0 l'heure actuelle pour \u00e9tablir leur lien avec l'\u00c9tat islamique et donc pour Lensar mandat d'arr\u00eat \u00e0 leur \u00e9gard, donc il est tr\u00e8s possible que ces personnes soient libres de leurs mouvements en arrivant en Allemagne, et d'ailleurs, concernant cette famille de la Basse-Saxe, les autorit\u00e9s allemandes disent que, certes, cette famille \u00e9tait connu \u00e0 Hildesheim, l\u00e0 o\u00f9 elle habitait pour fr\u00e9quenter la sc\u00e8ne islamiste, mais \u00e7a ne suffit pas pour lancer un mandat d'arr\u00eat \u00e0 son encontre, donc visiblement pas de protocole en amont entre Berlin et Ankara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:03 > 0:31:12) [93%] : \r\nMais du coup, Blandine est-ce que l'opinion publique en Allemagne n'est pas particuli\u00e8rement f\u00e9briles \u00e0 l'id\u00e9e de recevoir des concitoyens expuls\u00e9 de Turquie pour terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:13 > 0:31:57) [89%] : \r\nOui, absolument, le gouvernement est accus\u00e9 de toute part de ne pas s'\u00eatre suffisamment pr\u00e9par\u00e9es \u00e0 cette situation, de s'\u00eatre assis sur des probl\u00e8mes comme disent les Allemands, et d'ailleurs, un d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral a clairement dit que l'Allemagne, \u00e0 la diff\u00e9rence de la France n'avait pas suffisamment anticip\u00e9 ce retour et la fa\u00e7on d\u00e9sorganis\u00e9e \u00e0 un responsable de la, de c\u00e9der ou charg\u00e9 de ces questions \u00e0 \u00e0 10, nous voudrions tous les voir en prison mais il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de reconna\u00eetre que \u00e7a n'\u00e9tait pas si facile et et face \u00e0 toutes ces critiques, la ministre de la justice, a essay\u00e9 de temp\u00e9rer un peu les inqui\u00e9tudes justement suscit\u00e9 par le le retour de ses 9, 9 personnes, elles feront l'objet bien entendu d'une surveillance intensive Adina ministre, elles porteront \u00e9ventuellement un bracelet \u00e9lectronique, pour ne pas sortir compl\u00e8tement de des \u00e9crans radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:57 > 0:32:07) [89%] : \r\nAlexandre Habay, le retour de Fran\u00e7ais pr\u00e9sum\u00e9s djihadistes se d\u00e9roule selon une proc\u00e9dure, vous l'avez dit un bien huil\u00e9e, donc pas de quoi s'inqui\u00e9ter pour, pas de quoi inqui\u00e9ter l'opinion publique en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:07 > 0:32:46) [91%] : \r\nC'est un peu diff\u00e9rent cette fois-ci, parce que les les cas sont m\u00e9diatis\u00e9s, cette fois \u00e0 cause de la communication de la la Turquie aux courtiers au sujet de ces expulsions et et le contexte du aux politiques et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e9videmment, l'opinion publique comme partout, est hostile \u00e0 ces retours le gouvernement pr\u00e9f\u00e9rerait le plus de discr\u00e9tion possible Marine Le Pen a essay\u00e9 de de politiser l'affaire, en profitant pour pour demander que soit oppos\u00e9 \u00e0 la Turquie un refus d\u00e9finitif d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la d\u00e9put\u00e9e d'extr\u00eame droite estiment qu'Erdogan est-ce que verse chantage sur l'Europe, m\u00eame si le le processus d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, entam\u00e9e en 1987 par Ankara est au point mort et m\u00eame si, comme je l'ai dit, ces expulsions n'ont rien d'exceptionnel pour la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:46 > 0:33:26) [92%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2, Blandine Milcent \u00e0 Berlin et Alexandre Habay \u00e0 Paris, la menace d'une destitution du pr\u00e9sident plane sur les \u00c9tats-Unis, on en parlait hier, la proc\u00e9dure de mise en accusation de Donald Trump et public depuis hier, elle est suivie par des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains, m\u00eame s'il est peu probable que le pr\u00e9sident soit destitu\u00e9 l'incertitude que provoque cette proc\u00e9dure peut avoir des retomb\u00e9es en Europe \u00e9galement potentiellement m\u00eame en Suisse et pour en parler, le plaisir d'accueillir Arthur j'russe bonsoir bonsoir donc, chef \u00e9conomiste chez Dendal alors le projet de destitution va dire \u00e7a comme \u00e7a, le projet de destitution a bien s\u00fbr des cons\u00e9quences internes aux \u00c9tats-Unis, politiquement, mais aussi sur les, sur le plan financier sur les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:26 > 0:34:02) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, alors bon en premi\u00e8re impact c'est c'est de perturber la campagne \u00e9lectorale, donc effectivement de reporter les sujets qui sont importants pour la classe moyenne am\u00e9ricaine sur ce sujet la destitution, donc \u00e7a perturbe la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine et sur les march\u00e9s financiers, effectivement, mais il y a cette incertitude qui peut se reporter sur est ce que les tensions commerciales vont continuer \u00e0 perdurer, est ce que cette destitution peut arriver, vous avez mentionn\u00e9 que a finalement \u00e9t\u00e9 relativement peu probable, les investisseurs attendent environ 20 pourcent d'entre eux attendent une liste destitution, donc ce n'est pas un sc\u00e9nario central mais \u00e7a peut \u00eatre un risque extr\u00eamement important et qui peut perturber effectivement le l'\u00e9volution des actifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:02 > 0:34:08) [87%] : \r\nEt en quoi ces incertitudes pourraient-elles directement affect\u00e9s, l'Europe, la Suisse et nos politiques \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:09 > 0:34:53) [94%] : \r\nAlors il y a un accord de libre- \u00e9change qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9s en 2006 qui n'a pas abouti et Guy Parmelin \u00e9tait le mois dernier \u00e0 Washington pour en discuter et donc effectivement dans le cas de de notre pays, le principal impact c'est potentiellement de ne pas permettre \u00e0 ce que cet accord de libre- \u00e9change aboutissent et c'est quelque chose qui est important parce qu'aujourd'hui les accords sont essentiellement bilat\u00e9raux, il y a une vraie menace commerciale et donc plus d'accords seront sign\u00e9s avec nos diff\u00e9rents partenaires commerciaux et mieux ce sera pour pour l'\u00e9conomie, en particulier les \u00c9tats-Unis on parle ici, la 2\u00e8me, le 2\u00e8me partenaire pour la Suisse en terme d'exportation, on parle du 3\u00e8me, investisseur en Suisse, donc c'est un partenaire qui est privil\u00e9gi\u00e9e et donc accro\u00eetre ses \u00e9changes outre- Atlantique, c'est important et c'est finalement \u00e0 court terme, vraiment le le le principal risque institutionnel pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:53 > 0:34:55) [92%] : \r\nEst ce qu'on pouvait lui le co\u00fbt du manque \u00e0 gagner dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:56 > 0:35:23) [92%] : \r\nAlors oui, le le co\u00fbt du manque \u00e0 gagner, il est sur qu'est-ce que pourrait nous apporter cet accord on a, on parle de quasiment 40000 emplois en 5 ans, donc c'est c'est un peu moins de deux c'est 8 \u00e0 9000 emplois suppl\u00e9mentaires par an aux \u00c9tats-Unis en Suisse sur la seule Suisse \u00e7a repr\u00e9sente environ 2500 emplois donc d\u00e9j\u00e0 il y a un manque \u00e0 gagner en termes de cr\u00e9ation de, de, de, d'emploi et en termes d'activit\u00e9, on parle de 2 \u00e0 3 milliards suppl\u00e9mentaires d'exportations, donc il y a un co\u00fbt d'opportunit\u00e9 et c'est pour \u00e7a que c'est \u00e7a va dans le bon sens, si cet accord pouvait aboutir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:23 > 0:35:28) [88%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire quoi que, quelles que soient les actions du pr\u00e9sident Trump il vaut mieux pour nos \u00e9conomies, qu'il reste en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:29 > 0:36:18) [93%] : \r\nC'est en tout cas que ce proc\u00e8s de ce proc\u00e8s de destitution s'\u00e9ternise pas ne s'\u00e9ternise pas exactement ce qui est important, c'est que le le le principal facteur \u00e0 court terme pour l'\u00e9conomie suisse est aussi l'\u00e9tat des partenaires europ\u00e9ens et ce dont on discute tr\u00e8s peu, finalement, c'est qu'au-del\u00e0 des n\u00e9gociations entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, le principal perdant, c'est l'Europe parce qu'elle a un faible pouvoir de n\u00e9gociation et qu'en particulier, l'\u00e9conomie allemande souffre de la d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration en Chine, sauf que l'\u00e9conomie allemande en termes d'\u00e9changes commerciaux avec la Suisse, c'est extr\u00eamement important puisque autant notamment pour son industrie automobile, les biens qu'elle peut importer \u00e0 faible valeur ajout\u00e9e, viennent de l'Europe de l'Est, autant les biens \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e sont essentiellement suisse les exportations vers l'Allemagne, elles ont tripl\u00e9 en moins de 15 ans depuis la Suisse, donc c'est un \u00e9l\u00e9ment majeur et qui peut impacter nos \u00e9conomies \u00e0 court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:18 > 0:36:40) [86%] : \r\nTermes tr\u00e8s bien merci beaucoup Arthur reste je rappelle que vous \u00eates chef \u00e9conomiste chez Landolf et compagnie, bonne soir\u00e9e, merci, merci, c'est un virage politique en Bolivie, auto- proclam\u00e9e pr\u00e9sidente par int\u00e9rim mardi Janine Agn\u00e8s \u00e0 composer aujourd'hui son gouvernement, la s\u00e9natrice de droite tranche radicalement par rapport \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur d\u00e9missionnaire Evo Morales Caroline Stevan d'\u00c9tat dit nous, cette rupture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:40 > 0:38:35) [90%] : \r\nUn symbole d'abord c'est avec 2 bible \u00e0 la main que Yanina ni\u00e8ce a pris officiellement ses fonctions mardi, Dieu a permis qu'il retourne au palais qu'il nous b\u00e9nisse, a proclam\u00e9 la politicienne, v\u00eatue d'une \u00e9charpe pr\u00e9sidentielle AT Evo Morales s avait mis un terme \u00e0 cette tr\u00e8s dire suite \u00e0 cette tradition lorsqu'il \u00e9tait arriv\u00e9 au pouvoir en 2006, la vice- pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, s\u00e9natrice de droite s'est autoproclam\u00e9 chef de l'\u00c9tat par int\u00e9rim au lendemain de la d\u00e9mission du socialiste, l'avocate de 52 ans \u00e9tait quasi inconnu jusque-l\u00e0 son principal fait d'armes : elle a si\u00e9g\u00e9 de 2006 \u00e0 2008 \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante qui a r\u00e9dig\u00e9 l'actuelle constitution pour justifier sa prise de pouvoir, Yanina ni\u00e8ce a invoqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er un climat de paix sociale, mais cela semble mal parti mais le parti pro- kurde de vieux tweets ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s par une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne dans l'un de la s\u00e9natrice aurait \u00e9crit : je r\u00eave d'une Bolivie d\u00e9barrass\u00e9 des rites sataniques indig\u00e8nes, la ville n'est pas fait pour les Indiens, qu'il s'en aille dans l'Altiplano, ou le Chaco dans un autre, photo \u00e0 l'appui, elle remet en cause l'appartenance d'un groupe d'indig\u00e8nes \u00e0 la nation bolivienne au motif qu'ils sont pieds nus, les indig\u00e8nes constituent plus de la moiti\u00e9 de la population bolivienne Evo Morales s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme leur pr\u00e9sident, l'arriv\u00e9e au pouvoir de cette conservatrice catholique d\u00e9complex\u00e9 risque donc de renforcer les tensions et des tensions qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vivant, en effet, le pays est en crise depuis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 20 octobre Evo Morales est accus\u00e9 de fraude \u00e9lectorale, aujourd'hui encore, de violents affrontements ont eu lieu entre ses partisans et les forces de l'ordre, exil\u00e9 \u00e0 Mexico, l'ex- pr\u00e9sident se dit pr\u00eat \u00e0 revenir lui aussi parle d'apaiser la situation, Yanina ni\u00e8ce de son c\u00f4t\u00e9 a promis de convoquer de nouvelles \u00e9lections d'ici au 22 janvier 2020 et son accession m\u00eame temporaire au pouvoir ravit les partisans d'une droite dure dans le Br\u00e9sil de jaillir Bolsonaro et au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la le 1er acte du gouvernement bolivien nomm\u00e9 aujourd'hui, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 de reconna\u00eetre l'opposition Juan gouaille d'eau l'opposant pardon royal quoi eau comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:35 > 0:38:47) [94%] : \r\nMerci Caroline Stevan on va parler tennis \u00e0 pr\u00e9sent c'est le 1er choc des Masters, une finale avant la lettre, le 3\u00e8me match du groupe entre Roger Federer et Novak Djokovic le perdant de cette partie sera \u00e9limin\u00e9 Marc Rosset bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:48 > 0:38:52) [90%] : \r\nBonsoir, vous commentez ce Masters sur la RTS, qui est le favori de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:54 > 0:39:11) [84%] : \r\n\u00e9coutez, au vu de des 2 premiers matches de respectivement de Novak Djokovic et de Roger Federer, on peut dire qu'ne vague Djokovic a quand m\u00eame montr\u00e9 en un joli visage, m\u00eame s'il a perdu son match quand il \u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu plus compliqu\u00e9 maintenant chaque jour, \u00e7a \u00e7a prouve priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:11 > 0:39:22) [87%] : \r\nOui, \u00e7a c'est clair, Novak Djokovic doit l'emporter, pouvoir retrouver sa place de de num\u00e9ro 1 mondial est-ce que \u00e7a ne va pas \u00eatre un stimulant particulier pour lui moralement en tous cas, mentalement, je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:23 > 0:39:51) [92%] : \r\n\u00e9coutez, c'est, c'est la question qu'on peut se poser ce il avait \u00e9t\u00e9 dans un cas de figure une ann\u00e9e ici au Masters en finale face \u00e0 Andy Murray, le vainqueur de devenait num\u00e9ro un mondial et l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et et on a vu un Novak Djokovic compl\u00e8tement pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa finale donc enfin Nadal lui ayant gagn\u00e9 son match hier, reste en course, mais un petit peu plus de pression, Novak Djokovic, on va voir si \u00e7a va \u00eatre quelque chose qui va justement le stimuler ou peut-\u00eatre le le p\u00e9naliser, on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:51 > 0:39:54) [96%] : \r\nC'est ce qui va \u00eatre d\u00e9terminant dans ce match de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:56 > 0:40:22) [90%] : \r\nLe niveau de jeu de de Roger Federer s'il arrive \u00e0 jouer de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il a pu jouer la finale de Wimbledon, o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 meilleur que que Novak Djokovic \u00e0 part sur les balles de match sur quelques points o\u00f9 Novak Djokovic avait \u00e9t\u00e9 plus fort que Rothschild \u00e0 ce niveau de jeu, il est tout \u00e0 fait capable de battre Novak Djokovic si on a Roger Federer qui joue de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il a jou\u00e9 face \u00e0 Team ou m\u00eame face \u00e0 berrettini, \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9 pour le Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:22 > 0:40:28) [88%] : \r\nMerci beaucoup, on m'on suivra \u00e9videmment avec int\u00e9r\u00eat ce match, on y reviendra demain donc nos \u00e9dition de demain, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:32 > 0:40:36) [84%] : \r\nForum Renaud Malik m\u00eame \u00eatre Gustave 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:36 > 0:40:41) [85%] : \r\nSix micro- taxes pr\u00eat pour le Big bang fiscal, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, nos mails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:41 > 0:41:45) [91%] : \r\nMehmet imaginez la chose suivante : on supprime les imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux actuels imp\u00f4t Direct TVA droits timbres et \u00e0 la place, ben on instaure une taxe, une taxe de 0,1 pourcent sur les transactions \u00e9lectroniques en gros d\u00e8s que vous retirez de l'argent comme une partie revient \u00e0 l'\u00c9tat, m\u00eame chose si vous payez le restaurant avec votre carte de cr\u00e9dit ou si vous achetez sur un site de E-commerce bref id\u00e9e assez simple mais assez r\u00e9volutionnaire et sur laquelle les Suisses voteront peut-\u00eatre un jour car une initiative populaire pourrait \u00eatre lanc\u00e9 cet Automne d\u00e9j\u00e0 pour en d\u00e9battre, nous avons avec nous, H\u00e9l\u00e8ne g\u00e2che, membre du comit\u00e9 d'initiative, ancienne candidate PDC au Conseil national dans le canton de Gen\u00e8ve, Pascal Broulis, grand argentier Vaudois, th\u00e9oricien de l'imp\u00f4t heureux et puis Yves No\u00ebl, avocat fiscaliste \u00e0 Lausanne, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir alors H\u00e9l\u00e8ne engage votre initiative, elle pose beaucoup beaucoup de questions, je vais commencer avec la plus basique de toute je suis contribuable je suis consommateur si je devais un jour vot\u00e9 oui \u00e0 votre texte, qu'est ce que j'aurais \u00e0 gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:45 > 0:42:16) [93%] : \r\nVous auriez a gagn\u00e9 une simplification de l'imp\u00f4t et aussi un pouvoir d'achat accru, je vais vous donner un exemple si vous \u00eates contribuable et vous faites partie d'une famille de 4 personnes, avec 2 enfants, avec un revenu imaginez 100000 francs par an, vous feriez une \u00e9conomie si on remplace donc l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct le droit de timbre et la TVA par la micro- taxes vous auriez un pouvoir d'achat accru de 4500 francs, de quoi se payer de de jolies vacances ou quelque chose pour toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:16 > 0:42:32) [90%] : \r\nVous \u00eates \u00e0 1500 c'est, c'est c'est c'est c'est c'est pas rien, et puisque vous dites-vous, et les autres d\u00e9fenseurs de cette initiative, c'est que \u00e7a permettrait \u00e0 la fois de faire baisser la facture fiscale des m\u00e9nages et de permettre \u00e0 l'\u00c9tat d'augmenter ses recettes c'est presque le conte de f\u00e9es la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:32 > 0:43:19) [92%] : \r\nOui, c'est le conte de f\u00e9es, si vous vous si vous le dites, comme \u00e7a, disons que c'est une id\u00e9e toute simple hein \u00e0 s'agit en fait de de taxer les flux au lieu de taxer le travail et la production telle qu'on le fait aujourd'hui en fait on a cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me fiscal qui est d\u00e9suet, en fait il, il date du si\u00e8cle dernier, aujourd'hui on est dans une soci\u00e9t\u00e9 digitalis\u00e9e, on se rend compte que la majorit\u00e9 de des flux passe par effectivement le monde digital et des transactions financi\u00e8res, tout le monde paye maintenant avec sa carte de cr\u00e9dit, beaucoup de choses, passe par le virtuel, donc il est vraiment n\u00e9cessaire de modifier la fiscalit\u00e9 et non plus de simplement rajouter des imp\u00f4ts comme on a tendance \u00e0 le faire, mais changer d\u00e9finitivement le syst\u00e8me au vu de la soci\u00e9t\u00e9 nouvelle qui ne qui est la n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:19 > 0:43:44) [88%] : \r\nAlors Pascal Broulis, ce n'est pas tout \u00e0 fait convaincu, il a, il a un langage non verbal qu'il montrent de mani\u00e8re assez claire alors bon il y a beaucoup de choses \u00e0 dire Pascal Broulis revenons vraiment un l\u00e0 encore \u00e0 la \u00e0 la premi\u00e8re observation, cette id\u00e9e que \u00e7a permettrait cette micro- taxe de faire baisser la facture fiscale de 4500 francs par an pour un m\u00e9nage, potentiellement, est ce que vous croyez-vous assez \u00e0 ces affirmations \u00e0 ce postulat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:44 > 0:44:14) [91%] : \r\nAlors, si l'objectif c'est de faire baisser la facture fiscale, allons-y, mais \u00e7a veut dire qu'il faut accepter que c'est une baisse massive des rentr\u00e9es fiscales pour l'\u00c9tat et donc des prestations regard c'est pas ce que disent les initi\u00e9s, moi je vous donne quelques chiffres non parce que quand m\u00eame je suis praticien, je connais les chiffres, il y a une initiative qui a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le peuple suisse a plus pourcent qui voulait changer la fiscalit\u00e9 comme \u00e7a, le revers de main, il y a quelques quelques ann\u00e9es c'est l\u00e0 le pire \u00e9chec qui a eu lieu, on en mati\u00e8re de de votation peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:14 > 0:44:21) [91%] : \r\nLe 2\u00e8me pire c'est je, c'\u00e9tait la votation, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir apr\u00e8s mais je pr\u00e9cise \u00e0 votation des Verts lib\u00e9raux pour supprimer la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:21 > 0:45:54) [86%] : \r\nC'est juste, alors maintenant, prenons clairement s'qui pourraient b\u00e9n\u00e9ficier quelques sorte du retour de, de, de, de, de la taxe l'initi\u00e9 nous parle, qu'on pourrait supprimer le droit de timbre 2 milliards, supprimer la TVA 23 milliards et puis mieux encore supprimer l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct sur l'imp\u00f4t progressif, \u00e7a veut dire que \u00e7a donne \u00e0 peu pr\u00e8s 50 milliards, donc on va supprimer 50 milliards \u00e7a va l'\u00e2ge et tout \u00e7a, quand on sait que la TVA est un imp\u00f4t qui touche tout le monde la TVA en Suisse est tr\u00e8s bas, c'est du viril 7 pourcent elle permet d'avoir un contr\u00f4le soci\u00e9tal, il permet une redistribution aussi au travers de la consommation, mais revenons \u00e0 l'IFD il des l'imp\u00f4t tr\u00e8s progressif et \u00e7a veut dire que si vous commencez \u00e0 l'ABC et dire aux gens, on va vous donner 4500 francs, c'est une baisse massive, vous les retrouvez pas parce que tout l'abord la th\u00e9orie elle part tr\u00e8s mal, je vous explique pourquoi la s\u00e9mantique des mots et est utile en fiscalit\u00e9, ou en tout cas on pratique les taxations les \u00e9moluments c'est quasi un imp\u00f4t \u00e7a couvre ce qu'on demande \u00e0 l'\u00c9tat sur dans le domaine des prestations, la taxe et les souvent infect\u00e9es et c'est pour \u00e7a qu'il y a un danger massif cette proposition et l'imp\u00f4t, lui, depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise, fran\u00e7aise et G\u00e9n\u00e9ral g\u00e9n\u00e9raliste il est vers\u00e9 dans un pot commun et il permet de financer les prestations \u00e9quitablement et donc quand on veut passer d'un imp\u00f4t qui s'appelle \u00e0 une taxe, on est plus dans le m\u00eame univers la capacit\u00e9 contributive du contribuable et elle est biais\u00e9e, si je gagne 1 1000000, je dois payer plus d'imp\u00f4ts que celui qui en gagne 100000 et c'est normal, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:54 > 0:46:06) [89%] : \r\nParlons des chiffre plut\u00f4t que des mots H\u00e9l\u00e8ne g\u00e2che ce que dit Pascal Broulis c'est que, il y aura peut-\u00eatre une baisse fiscale massive pour les m\u00e9nages, mais que \u00e7a ne va pas s'accompagner de rentr\u00e9es fiscales plus importantes pour l'\u00c9tat, vous dites que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:06 > 0:48:18) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'en fait re re position les choses en 2018, on estime qu'en fait toutes les transactions financi\u00e8res ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un montant d'environ 100000 milliards de francs en Suisse, donc il est clair que si on applique sur cette sur ce montant, une taxe de 0,1 pourcent on g\u00e9n\u00e8re 100 milliards de francs, comme l'a dit Monsieur Broulis et sur ce point, je suis d'accord avec lui, les chiffres sont justes pour 2018 l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct la TVA et le droit de timbre repr\u00e9sente environ 50 milliards, donc on a 50 milliards de b\u00e9n\u00e9fices suppl\u00e9mentaires avec \u00e7a, vous pouvez imaginer ce qu'on peut faire, on peut g\u00e9rer, g\u00e9n\u00e9rer plainte chose concernant donc notamment la transition \u00e9cologique, pardon, on peut imaginer travailler sur la digitalisation \u00e0 outrance et savoir qu'il y aura d\u00e9j\u00e0 personne qui vont \u00eatre des laiss\u00e9s-pour-compte dans le cadre de cette digitalisation et donc de ce fait investir peut-\u00eatre dans le domaine de l'\u00e9ducation dans le domaine de la transition \u00e9cologique donc on a un volant \u00e9norme qui s'offre \u00e0 nous, alors l'exemple que j'ai cit\u00e9 par rapport \u00e0 la famille, il \u00e9tait, pour donner justement un regard et un exemple au niveau de la famille, il faut savoir qu'on fait, je je reprends les propos de Monsieur Broulis pour nous, cet imp\u00f4t, il est beaucoup plus juste qu'il n'y para\u00eet, parce qu'en fait, tout le monde va le payer, donc il s'agit, en fait, chaque fois que vous faites un achat avec votre carte que vous il y a un d\u00e9bit et un cr\u00e9dit vous allez \u00eatre tax\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, tout ce qui est fait au niveau bancaire va \u00eatre tax\u00e9s, donc en fait il y a effectivement une vue qui est simplifi\u00e9 qui est plus juste, puisque toutes les personnes vont payer, quelle qu'elle soit plus simple parce qu'il s'agit effectivement d'imputer quelque chose de mani\u00e8re \u00e9lectronique et comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, nous sommes maintenant dans un monde digitalis\u00e9e, donc l'imp\u00f4t, nous avons aujourd'hui il g\u00e9n\u00e8re beaucoup de bureaucratie, ils demandent effectivement beaucoup de contr\u00f4les, donc peut-\u00eatre qu'on pourrait all\u00e9ger tout \u00e7a et le 3\u00e8me point \u00e9tant faite, le fait qu'on rendrait un cercle financier plus vertueux puisque \u00e7a permettrait effectivement en taxant aussi tout ce qui est du domaine de la finance et l\u00e0 je je laisserai Marc Chesney, un des initiants qui lui aussi est un sp\u00e9cialiste du domaine, r\u00e9pondre au travers de de du livre qu'il a \u00e9crit et il n'est pas la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:18 > 0:48:37) [86%] : \r\nIl n'est pas la revanche, celui qui est avec nous, LNH au on est en on est ensemble pour un petit moment encore bien savoir le temps de vous entendent, mais l\u00e0, celui que j'ai envie d'entente, c'est le fiscaliste qui est avec nous, Yves No\u00ebl, on parle plut\u00f4t H\u00e9l\u00e8ne g\u00e2che nous parle une solution win-win d'une solution simple juste qu'est-ce que vous en dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:37 > 0:50:25) [89%] : \r\nJ'ai envie de dire que c'est comme pour le climat, on doit raisonner au niveau international, on ne peut plus raisonner uniquement au niveau suisse j'aimerais \u00e9largir le d\u00e9bat \u00e0 cette probl\u00e9matique l\u00e0 le l'imp\u00f4t s'il est limit\u00e9e au territoire suisse doit \u00eatre analys\u00e9e par son efficacit\u00e9, est ce que, au moment o\u00f9 on introduit cette micro- taxe, y a-t-il un risque que les transactions soient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, on doit absolument savoir, on doit avoir une quasi- certitude, en r\u00e9ponse \u00e0 ce probl\u00e8me-l\u00e0, parce que comme le disait Pascal Broulis c'est de rivi\u00e8res majeur de sources de recettes f\u00e9d\u00e9rales qu'on n'abroge vous lisez l'initiative c'est une abrogation d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct une abrogation de la TVA sur 4 ans avec le remplacement par ces transactions par cette taxe sur les transactions, donc il faut raisonner au niveau international en revanche qu'on raisonne, parce que l'imp\u00f4t tient le coup, il s'adapte, il s'est adapt\u00e9 plus d'un si\u00e8cle, l'imp\u00f4t foncier, imp\u00f4t sur le capital, imp\u00f4t sur le revenu, soci\u00e9t\u00e9 de consommation, un de consommation soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, c'est normal qu'on se pose la question d'un \u00e9ventuel imp\u00f4t num\u00e9rique hein pour \u00e9lectronique, imp\u00f4t sur les transactions, on sait qu'il y a des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler, par rapport aux GAFA et autres, donc en tant que telle, la r\u00e9flexion oui pourquoi pas, mais \u00e9largissons l\u00e0 au niveau international, que cette id\u00e9e soit diffus\u00e9 discuter dans des organes internationaux comme on est en train de le faire pour les GAFA \u00e0 l'OCDE, parce que sinon, c'est un vrai coup de Poker, il peut \u00eatre gagnant, mais il peut \u00eatre perdant compte les 2 tiers des recettes fiscales, la Conf\u00e9d\u00e9ration disparaissent du jour au lendemain, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir assurer vos arri\u00e8res sur le plan fiscal, donc un saut dans l'inconnu, Pascal Broulis oui vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:25 > 0:52:58) [86%] : \r\nOn ne peut pas remplacer un imp\u00f4t par un autre, en pensant que c'est les m\u00eames qui ont pay\u00e9 de la borne exp\u00e9rience : elle est claire, \u00e7a veut dire que si d'autres gens qui paye, et \u00e7a montre bien qu'il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre qui sera massif, c'est une r\u00e9volution en mati\u00e8re fiscale, en mati\u00e8re de la fiscalit\u00e9, la Suisse a dit une force tr\u00e8s forte l\u00e0 des produits par exemple, quand vous prenez la diversit\u00e9 culinaire ou pour une sc\u00e8ne au ministre parfait le cervelas, le couteau suisse, puis vous le cumul\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a, avec les les nombreuses imp\u00f4ts qu'on a, \u00e7a fait une diversit\u00e9 tout \u00e7a, c'est, c'est le mod\u00e8le suisse le mod\u00e8le suisse en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, c'est qu'il y a une pl\u00e9thore d'imp\u00f4t et le risque participer sur une certaine cat\u00e9gorie celui qui consomme beaucoup va payer la TVA, celui qui th\u00e9saurisent pays la Poste la fortune, celui qui a des actions d'une entreprise payer l'imp\u00f4t sur le dividende et ainsi de suite, de vouloir simplifier le syst\u00e8me, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous tuer le mod\u00e8le, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un v\u00e9ritable danger je revenir sur les chiffres, tout d'abord, les chiffres sont faux, la BNS a clairement dit que c'\u00e9tait pas 100000 milliards c'est 40000 milliards peut-\u00eatre que n'pas 40000 milliards c'est peut-\u00eatre 50000 \u00e9gal, \u00e7a veut dire des d\u00e9j\u00e0 les premiers chiffres sont pas juste et 2\u00e8me probl\u00e8me en fiscalit\u00e9, maintenant, elle vient d'\u00e9crire un magnifique bouquin sur la fraude fiscale que j'ai pas encore lu qui m'ont offert ce soir comment vous savez qu'il est magnifique, ben parce que la couverture est prodigieux ah oui pas le corps peut commence tr\u00e8s fort : F\u00e9lix Vallotton sur la couverture, \u00e7a commence tr\u00e8s fort mais, au-del\u00e0 de \u00e7a, le contournement de l'imp\u00f4t, il existait depuis la nuit des temps, compte l'la peau devient excessif, il conduit une r\u00e9volution et comment les gens commencent \u00e0 contourner, h\u00e9 bien il change dans le cadre de ce projet de micro- taxes si je vous dois 100 francs, vous me devez 90 francs on va plus faire la transaction 190 on va faire plus que 10 ce que disaient les banques il y a quelques ann\u00e9es, quand il y avait tout d'un coup des des taux et c'est bien l\u00e0 le danger qu'il y a ce n'est pas taxer le bon comme comme la l'initiative le propose, c'est taxer les grands flux mais les grands flux vous plus et c'est bien cette difficult\u00e9 pour remplir la caisse pour remplir 50 milliards, il faut se lever tous les matins et aujourd'hui \u00e7a compte Myard c'est une droite hein qui seront d\u00e9bat suppression ou pas c'est la TVA au niveau du taux vont-ils augmenter ou pas et puis c'est l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct qui est un ap\u00f4tre tr\u00e8s progressif et qui s'inscrit dans ce que nous avons invent\u00e9 \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, la capacit\u00e9 contributive moi qui gagne 100000 je devais payer moins d'imp\u00f4ts que celui qui en gagne 3 millions c'est les r\u00e8gles du jeu parce que je vis avec celui qui vient 3 millions et Jean Grange remplit plus lac et c'est pour \u00e7a que cette initiative parte d'un bon sentiment, mais les truffes truff\u00e9 de choses je pense dangereuses, comme le relevait Me n'aurait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:58 > 0:53:16) [85%] : \r\n\u00e7a bruisse qu'apr\u00e8s ce que l'oeil qui brille quand il parle de la de la la beaut\u00e9 de l'imp\u00f4t bon H\u00e9l\u00e8ne g\u00e2che ce qu'il dit c'est quand m\u00eame pas faux ce qu'il y a une part de saut dans l'inconnu quand m\u00eame dans cette initiative parce qu'on sait, un syst\u00e8me fiscal, c'est une m\u00e9canique de pr\u00e9cision, si vous la d\u00e9s\u00e9quilibrer compl\u00e8tement l\u00e0- bas voil\u00e0 on sait pas ce qu'il y a derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:16 > 0:54:07) [93%] : \r\nAlors c'est vrai et c'est et c'est faux, je vais vous r\u00e9pond de la mani\u00e8re suivante : Monsieur Broulis fait fait appel \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise et j'ai relu son livre, hein, l'imp\u00f4t heureux et il a notamment not\u00e9 la recette de Mazarin, il doit s'en souvenir, qui consiste justement \u00e0 pas taxer les riches parce que justement ils vont plus consommer, on ne peut pas taxer les pauvres parce qu'effectivement ils ont pas de moyens, alors on a tax\u00e9 les classes moyennes, en esp\u00e9rant que, elles deviennent de plus en plus riche parce qu'elles vont travailler plus pour gagner plus, mais \u00e7a c'est marche plus parce qu'en fait aujourd'hui, c'est pas le travail qui rapportent le plus, c'est la finance et les transactions et la sp\u00e9culation, donc il y a aussi quelque chose qui ne va pas l\u00e0 dans le fond, c'est-\u00e0-dire qu'en fait on a cr\u00e9\u00e9 un nouveau syst\u00e8me, notamment sur la TVA, parlons de la TVA, elle a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e en France en 1954 elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e de mani\u00e8re compl\u00e8te partout en Europe, je r\u00e9ponds la sur la la l'\u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:07 > 0:54:09) [78%] : \r\nEt en Suisse en 1983.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:09 > 0:55:24) [92%] : \r\nExactement os\u00e9 alors pour pour r\u00e9pondre \u00e0 la 2\u00e8me au 2\u00e8me, point concernant l'OCDE et le fait sous- jacent que si on a on instaure \u00e7a en Suisse, il y aurait effectivement une probl\u00e9matique dans la mesure o\u00f9 les pays avoisinants ne l'aurait pas alors on a r\u00e9fl\u00e9chi longuement \u00e0 ce sujet, dans la mesure o\u00f9 si les chiffres sont faux, admettons que l'assiette fiscale qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 \u00e0 100000 milliards ne soit pas la bonne, comme le dit Monsieur Broulis, je veux bien lui faire confiance, c'est lui le fiscaliste, je ne le suis pas mais si on part sur une assiette fiscale qui baisse, il suffirait d'augmenter la taxe tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement et \u00e7a reste une micro- taxe, on n'est pas du tout dans un 7 pourcent de TVA et on obtient les m\u00eames chiffres, donc en fait au niveau du comit\u00e9 d'initiative, on a longuement r\u00e9fl\u00e9chi sur ce sujet et on imagine en fait acte de cr\u00e9er un ajustement et on a besoin effectivement de commencer de voir caler est l'assiette fiscale, donc de l'imaginer et on a effectivement travaill\u00e9 sur les chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es par Monsieur Broulis et moi- m\u00eame, donc s'il y avait effectivement un d\u00e9part de de de flux de transactions qui nous oblige effectivement \u00e0 avoir une perte de revenus, perte de, de, de retour de cette, de cette taxe, on pourrait toujours am\u00e9liorer la chose en modifiant le taux de la micro-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:24 > 0:55:26) [90%] : \r\nDonc, c'est une r\u00e9volution en douceur, Pascal Broulis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:26 > 0:56:41) [86%] : \r\nBen oui, exact pas je vous explique pourquoi, parce que compte on veut commencer \u00e0 augmenter la taxe qui a le contournement et le non- consentement \u00e0 \u00e0 la taxe, et c'est bien le probl\u00e8me : les gens les flux financiers vont changer et maintenant elle a raison pour dire que soit on introduit au niveau international et on a un projet qui devient cr\u00e9dible, soit on introduit pour elles-m\u00eames, disons, on a un besoin de financement pour financer les prestations, comme la taxe des billets d'avion et l\u00e0 il y a un d\u00e9bat, mais on ne peut pas dire on va changer tout le mod\u00e8le fiscal pour dire autre chose, dernier pour la TVA \u00e9tait invent\u00e9e en France, oui, c'est juste l'est invent\u00e9, au d\u00e9part, avec un taux \u00e0 10 pourcent celui qui l'a initi\u00e9, c'est un fonctionnaire qui a r\u00e9fl\u00e9chi, on ne devrait pas d\u00e9passer aujourd'hui 15 pourcent les pays qui la garder le plus longtemps possible 15 pourcent c'\u00e9tait le Luxembourg aujourd'hui tous les payes europ\u00e9ens, la moyenne des 20 pourcent et on sait qu'\u00e0 partir de 20 pourcent les gens trichent, les gens font du troc et c'est bien l\u00e0 le grand danger de la taxe qu'ici c'est que vous avez un afflux d'une banque, il peut dire \u00e9coutez je plus la transaction, je fais du livre \u00e0 livre T\u00e9l et T\u00e9l juge quand je reviens, exemple je vous dois de Londres francs novice en on travaille sur 10 et donc on perd au final ce qu'on esp\u00e9rait gagner, c'est pour \u00e7a que le mod\u00e8le suisse dont la diversit\u00e9 de la fiscalit\u00e9, c'est sa force, plus l'imp\u00f4t, plus on est s\u00fbr qu'ils seront pratiqu\u00e9s avec \u00e9l\u00e9gance et douceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:41 > 0:56:58) [90%] : \r\nAlors justement Yves No\u00ebl, le mot de la fin sera pour vous parce qu'on a encore moins, on a moins d'une minute \u00e0 passer ensemble, on a d'un c\u00f4t\u00e9 langage qui dit un syst\u00e8me archa\u00efque bureaucratique qui ne fonctionne pas et puis Pascal Broulis qui nous en parlent en termes quasiment amoureux, alors oui, l\u00e0 o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:58 > 0:57:54) [89%] : \r\nLa peau f\u00e9d\u00e9rale directe, l'imp\u00f4t sur le revenu, c'est un imp\u00f4t qui est \u00e0 la fois efficace et diffuseurs d'\u00e9quit\u00e9, c'est essentiel de se rappeler qu'un imp\u00f4t ne peut pas \u00eatre qu'efficaces, il doit \u00eatre diffuseurs d'\u00e9quit\u00e9, c'est comme \u00e7a qu'une soci\u00e9t\u00e9 tient et se pose qu'un probl\u00e8me de s\u00e9quences oui \u00e0 toute r\u00e9flexion sur la num\u00e9risation sur la fiscalit\u00e9 num\u00e9rique sur la taxation des transactions mais essayons d'abord d'introduire peut-\u00eatre un imp\u00f4t et puis ensuite, faisons un bilan et peu \u00e0 peu, faisons peut-\u00eatre baisser le taux de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct o\u00f9 le taux de la TVA, supprimons le droit hein, qu'est ce qui est demand\u00e9 en suppression depuis des ann\u00e9es, le prince de Monaco et je finis l\u00e0- dessus quand il supprime les imp\u00f4ts \u00e0 Monaco au 19\u00e8me si\u00e8cle, il le fait, 4 ans apr\u00e8s avoir ouvert son casino avoir remarqu\u00e9 que les revenus du casino \u00e9tait telle qu'il pouvait renoncer \u00e0 l'imp\u00f4t sur le revenu et un paradis fiscal qui existe aujourd'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:54 > 0:58:10) [88%] : \r\nBon, on aura fait beaucoup d'histoire fiscale dans le d\u00e9bat, voil\u00e0, h\u00e9 bien on en reste l\u00e0, H\u00e9l\u00e8ne gage Pascal Broulis Yves-No\u00ebl merci d'\u00eatre venu de cette fameuse initiative pour une micro- taxe, j'ai l'impression qu'on n'a pas tout \u00e0 fait fini d'en parler, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci, merci, bonsoir, bonsoir, alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:11 > 0:58:14) [87%] : \r\nForum Renaud Malik Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:58:15 > 0:58:35) [88%] : \r\nEt on termine cette \u00e9dition avec le Forum des id\u00e9es, on va parler d'une plateforme, internet, qui met en relation producteurs locaux et consommateurs bonsoir Rapha\u00eblle Bianco bonsoir, alors vous \u00eates mara\u00eechers arboriculteurs valaisan vous tenait une \u00e9picerie \u00e0 Sion et vous avez lanc\u00e9 en 2014 le march\u00e9 en ligne vitamines local comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:35 > 0:58:54) [90%] : \r\nAlors vitamines local c'est une plateforme qui met en lien la les producteurs, les artisans avec les consommateurs, \u00e7a a commenc\u00e9 par des paniers de saison \u00e0 l'\u00e9poque, il y a 4 5 ans en arri\u00e8re et puis maintenant on est devenue r\u00e9ellement un march\u00e9 en ligne, alors il des producteurs de quoi des producteurs de de denr\u00e9es alimentaires uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:58:54 > 0:59:05) [88%] : \r\nMaintenant suisse alors des plateformes comme le v\u00f4tre, mais il en existe de plus en plus hein, on avait d'ailleurs re\u00e7u le fondateur de You P\u00e2ques qui \u00e9tait particuli\u00e8rement actif dans les villes, quel est votre originalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:06 > 0:59:36) [90%] : \r\nAlors notre point fort, c'est vraiment la livraison en 1er lieu on sait, on s'est mis comme mission de vraiment livrer partout au m\u00eame prix, on va livrer les clients au fin fond des vall\u00e9es lat\u00e9rales en vall\u00e9e comme en ville de Lausanne, par exemple, au centre de Lausanne pour le m\u00eame montant, premi\u00e8rement, et puis la force m\u00eame du projet, c'est le syst\u00e8me informatique a derri\u00e8re mon associ\u00e9, qui est un petit g\u00e9nie de l'informatique et d\u00e9veloppe ce ce programme depuis 5 ans on a optimis\u00e9 chaque mouvement, chaque chaque transaction est vraiment ergonomique \u00e9conomiquement penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:36 > 1:00:03) [88%] : \r\nOui, oui de livraisons propres avec votre ou vos propres camions votre propre camion exactement avec sans passer par la Poste \u00e0 domicile et non dans des lieux de r\u00e9colte de la marchandise et vous avez une ambition nationale, hein, vous voulez mettre votre plateforme \u00e0 disposition d'autres producteurs et consommateurs, d'autres r\u00e9gions de Suisse de Suisse romande oui suisse romande de Suisse romande, pour l'instant oui parce que vous voulez pas quoi, vous voulez pas \u00e9videmment, livrer des produits valaisans en dans le Jura, j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:03 > 1:00:22) [88%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a ferait pas de sens de nos client\u00e8les nos toilettes avec un camion, c'est \u00e7a notre monnaie, l'\u00e9conomie, qui vraiment dans leur, dans la proximit\u00e9 dans le rapport Direct entre les consommateurs et les producteurs, c'est pour \u00e7a qu'on aimerait diffuser notre syst\u00e8me de r\u00e9percuter le le mod\u00e8le qu'on a cr\u00e9\u00e9 en vall\u00e9e qui fonctionne en faire en faire des des mod\u00e8les pour les autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:00:22 > 1:00:30) [82%] : \r\nEt ces mais en quelque sorte, donc c'est avant la Suisse romande autre ambition c'est de signer une convention de partenariat avec les communes pour quelle raison les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:30 > 1:01:17) [88%] : \r\nAlors, les communes, on s'est dit qu'on pouvait moyennant une sorte de petites de petites abonnement annuel qui est d\u00e9risoire pour une commune, \u00e7a va entre 2000 et 15000 francs selon la taille de la commune, pouvoir offrir la gratuit\u00e9 des livraisons \u00e0 tous les contribuables de avec de la commune et aussi de mettre \u00e0 disposition notre plateforme aux producteurs, parce que le but 1er de vitamines local, c'est que les producteurs prennent possession de de cette plateforme qui mettent eux- m\u00eames les produits qui sont \u00e0 disposition : vous, vous ne discutez pas les priant voil\u00e0 \u00e7a c'est prenait intervenait pas on n'intervient pas, on est agriculteur moi suis si la force de de ce de ce projet, c'est qu'on a un informaticien qui d\u00e9veloppe le programme et moi qui suis en contact qui tissent les Liens et qui conna\u00eet les agriculteurs avec qui on travaille et c'est de dire : voil\u00e0, on vous fait confiance, on bosse en bonne Intelligence et on on vous laisse fixer les prix auquel on ach\u00e8te oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:01:17 > 1:01:26) [91%] : \r\nAlors vous disiez que \u00e7a serait moyennant une petite contribution des communes, il n'emp\u00eache : pourquoi des contribuables d'une commune sponsorise r\u00eave votre entreprise, qui est une entreprise priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:26 > 1:01:45) [89%] : \r\nVoil\u00e0 alors le but c'\u00e9tait de dire ok, la commune va permettre les livraisons \u00e0 domicile si on pose et que au 3\u00e8me \u00e2ge on peut, on a ainsi, on a tout un pan de notre de notre entreprise, on livre \u00e0 domicile chez les personnes \u00e2g\u00e9es, on fait les courses avec eux on Line, leur explique comment \u00e7a fonctionne, m\u00eame par t\u00e9l\u00e9phone et en livrant ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:01:45 > 1:02:04) [84%] : \r\nTu peux c'est-\u00e0-dire r\u00e9aliser un sorte de de mission publiques, c'est \u00e7a que vous voulez dire social en tout cas, oui, oui alors Rapha\u00ebl Bianco je le disais, vous \u00eates mara\u00eech\u00e8re arboriculteurs, vous avez 31 ans, vous en aviez 26 quand vous \u00eates lanc\u00e9 dans cette, dans cette histoire qu'est-ce qui vous a pris, qu'elle \u00e9tait, au fond, le d\u00e9clic pour vous lancer dans l'\u00e9picerie et le march\u00e9 en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:04 > 1:02:44) [88%] : \r\nAlors dans l'\u00e9picerie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un constat quand j'ai repris l'entreprise familiale avec mon p\u00e8re c\u00f4te sur entr\u00e9 dans l'entreprise familiale c'\u00e9tait agricole, donc c'\u00e9tait de se dire comment est-ce que je peux g\u00e9rer m\u00e9pris, comment est-ce que je peux en le contr\u00f4le sur ma production de la graine \u00e0 l'assiette, comment de doux o\u00f9 vont mes produits \u00e7a, c'\u00e9tait le 1er constat qui m'a qui m'a qui m'a donn\u00e9 envie d'ouvrir cette \u00e9picerie en ville de Sion et pour la la vente en ligne, c'\u00e9tait de se dire : voil\u00e0 le, le, il ne faut pas que je loupe ce tournant num\u00e9rique ou d'un point de vue commercial et puis, pourquoi les gens des vall\u00e9es, pourquoi les gens qui sont hors de la ville ne peuvent pas profiter de nos produits, de la fra\u00eecheur, nos produits et de cette, de ce lien entre les producteurs et les appliquer, elle est, et les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:02:44 > 1:03:02) [89%] : \r\nLe principal d\u00e9fi le prochain principal d\u00e9fi : \u00e7a va \u00eatre quoi, \u00e7a va \u00eatre la livraison de d'augmenter les fr\u00e9quences de livraison parce que, sauf erreur, il faut pouvoir commander avant le lundi 9 heures du matin, pour esp\u00e9rer \u00eatre livr\u00e9s dans la semaine pour \u00eatre livr\u00e9 devraient \u00eatre livr\u00e9s dans la semaine, donc c'est pas, c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent, non justement, si vous savez, c'est pas le d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:02 > 1:03:23) [91%] : \r\nLe principal d\u00e9fi c'est de de densifier Lille la production de densifier les producteurs l'offre bien sur le site, c'est pour \u00e7a qu'on veut donner cette plateforme aux producteurs pour que chacun puisse amener ces produits sa production et diversifier l'offre et puis du coup on aura par cons\u00e9quent une une densification des livraisons qui seront possibles par la client\u00e8le qui va s'\u00e9toffer, vu que chaque producteur va amener aussi son son r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:03:23 > 1:03:31) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Raffaele Bianco, donc merci beaucoup votre site ces vitamines local, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:03:33 > 1:03:40) [94%] : \r\nDemain, des \u00e9claircies en d\u00e9but de journ\u00e9e, puis passage \u00e0 un temps plus nuageux en fin de journ\u00e9e, en particulier dans les Alpes de temp\u00e9rature entre 2 et 8 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:42 > 1:03:45) [88%] : \r\nPourquoi pas, info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:45 > 1:03:50) [97%] : \r\nAvec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 14 au 17 novembre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:51 > 1:04:09) [89%] : \r\nSur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne on roule par Parakou, entre l'\u00e9changeur de vengerons et le pont sur la Versoie en direction de Lausanne et c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction qui nous aid\u00e9 la pr\u00e9parer, je vous remercie de l'avoir suivi, demain ce sera : \u00c9lisabeth Logean qui vous pr\u00e9sentera forum excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:16 > 1:04:23) [90%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T18:44:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911038362", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel et lieu ind\u00e9termin\u00e9 : d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse (USS), et Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois.", "id": "2038770", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["BAUER, PHILIPPE", "MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038367", "summary": "Itw Saskia, membre de Gr\u00e8ve du climat.", "id": "2038775", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038376", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Arthur Jurus, chef \u00e9conomiste chez Landolt & Cie.", "id": "2038784", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038384", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre H\u00e9l\u00e8ne Gache, membre du comit\u00e9 d'initiative Micro-taxe, Pascal Broulis, grand argentier vaudois, et Yves No\u00ebl, avocat fiscaliste.", "id": "2038792", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038390", "summary": "Itw Raphael Bianco, mara\u00eecher-arboriculteur.", "id": "2038798", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "STEVAN, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805587", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054172", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2B463671-C7E9-41E6-9711-B5297BF41580", "internalArchiveId": "2B463671-C7E9-41E6-9711-B5297BF41580", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Boris Vejdovsky s'exprime sur la proc\u00e9dure d'impeachment contre Donald Trump", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Boris Vejdovsky, professeur de civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. 7h00 Ouverture\r\nJeudi 14 novembre\r\nBienvenue sur la Premi\u00e8re et sur RTS 2\r\nIl est 7 heures! \r\nA la Une de l'actuatli\u00e9.. les Etats-Unis.. et leur proc\u00e9dure de destitution de Donald Trump.. . \r\nL'impeachment est entr\u00e9 dans une nouvelle phase.. \r\nPhase publique.. voire th\u00e9atrale... \r\nLes auditions de l'enqu\u00eate sont transmisement sur toutes les Chaines d'informations.. \r\nMais ces d\u00e9bats sont-ils vraiment suivi par les Am\u00e9ricain? \r\nQuel est leur impact r\u00e9el ? \r\nBoris Vejdovsky enseigne la culture et la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nIl nous r\u00e9pond apr\u00e8s le journal\r\nDans cette Matinale encore.. les critiques contre les apparentements lors des \u00e9lections... \r\nLe PLR argovien veut abolir cette pratique.. et il n'est pas le seul!\r\nUne question est un brin technique.. mais capitale.. \r\nPuisqu'il s'agit de savoir \u00e0 qui vont vos voix lorsque vous voter.. \r\nY a-t-il au final erreur sur la marchandise avec ce syst\u00e8me? \r\nD\u00e9cryptage avec Delphine Gendre... \r\nNotre invit\u00e9e ce matin est une f\u00e9ministe franco-canadienne.. docteur en \u00e9conomie.. \r\nA l'origine d'une newletter qui informe les femmes.. et qui invite \u00e0 la r\u00e9volution.. \r\nElle nous dira ce qu'elle entend par l\u00e0.. \r\nQuels sont ses combats... et comment elle les m\u00e8ne.. \r\nRebecca Amsellem est demain au festival f\u00e9ministe les Cr\u00e9atives.. \u00e0 Gen\u00e8ve.. \r\nEt elle r\u00e9pond \u00e0 Xavier Alonso", "durationSec": 451, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845532", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Boris Vejdovsky s'exprime sur la proc\u00e9dure d'impeachment contre Donald Trump / LME_2019-11-14T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 14.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Boris Vejdovsky, professeur de civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10845532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:16:44Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn revient sur une mani\u00e8re de faire tr\u00e8s am\u00e9ricaine, les auditions parlementaires public auditions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e retransmise en Direct par les cha\u00eenes d'information, dans le cas de l'enqu\u00eate pour destitution du pr\u00e9sident Donald Trump, alors \u00e7a a commenc\u00e9 hier, apr\u00e8s plusieurs semaines de huis clos, la question \u00e9tant toujours de savoir si Donald Trump a abus\u00e9 de ses pouvoirs, en demandant \u00e0 l'Ukraine d'enqu\u00eater sur job Hayden trop Hayden, le d\u00e9mocrate bien plac\u00e9 pour \u00eatre son concurrent pour la pr\u00e9sidentielle de l'ann\u00e9e prochaine, Boris Vejdovsky bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous \u00eates enseignant donc de culture et litt\u00e9rature am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 de de Lausanne, vous les avez suivies ces auditions hier une dizaine d'auditions auront lieu \u00e9galement jusqu'au 20 novembre devant le Congr\u00e8s, en plus de ces auditions publiques et t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, quel est l'objectif de cette oui je pense qu'on peut dire, mise \u00e0 nu de de de cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nOn ne peut pas attaquer le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, de face, donc on essaye de l'attaquer par la bande les sache, on cherche \u00e0 le d\u00e9stabiliser dans l'opinion publique, on cherche \u00e0 le d\u00e9stabiliser aussi aupr\u00e8s de ses de ses alli\u00e9s les plus proches, c'est-\u00e0-dire ses soutiens au Congr\u00e8s et les gens commencent \u00e0 se demander de quel c\u00f4t\u00e9 va tomber la balance, on a vu les les d\u00e9faite des r\u00e9publicains dans le Kentucky et puis en Virginie et on voit bien que les l'opinion publique peut basculer la pour le moment la la d\u00e9fense de Trump ne bouge pas, ses alli\u00e9s lui reste absolument fid\u00e8le, mais il n'est pas impossible qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, si un 1er domino tombe, il lui est en effet qui fasse que, il y a un certain nombre de l\u00e2chage donc la logique pour le moment, on veut que Trump reste ce qu'il aimait boire ressortent de cette proc\u00e9dure, mais en m\u00eame temps on a appris \u00e0 se m\u00e9fier de la logique des chiffres de la logique tout court depuis 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [86%] :\r\nAlors cette enqu\u00eate, elle dure, hein, depuis, on l'a vu plusieurs semaines, on en parle depuis longtemps, il y a, il y a eu ces auditions alors leurs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 huis clos, l\u00e0, on les rend public, est ce que c'est : est ce que c'est suivi, on voit bien l'id\u00e9e de faire tomber basculer d'un c\u00f4t\u00e9 ou d'un autre, l'opinion publique mais est -ce que c'est r\u00e9ellement suivis par les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s retransmis par les les 3 cha\u00eenes par toutes les cha\u00eenes nationales mais enfin par les 3 principales et il a sign\u00e9 un msnbc qui sont favorables aux d\u00e9mocrates et puis qui est tr\u00e8s tr\u00e8s favorable aux r\u00e9publicains et naturellement chacune de ces cha\u00eenes cherchent \u00e0 \u00e9laborer un r\u00e9cit sur la base des f\u00eates, que tout le monde conna\u00eet par ailleurs donc ces 3 Marazzi Hong, 3 r\u00e9cits diff\u00e9rents qu'on va essayer de tisser autour de cela, le vainqueur sera celui qui arrivera \u00e0 produire le r\u00e9cit qui aura comme on dit en Am\u00e9rique traction, c'est-\u00e0-dire qui qui s'agrippent dans le, dans l'esprit des gens et qui permettra, petit \u00e0 petit de modifier l'\u00e9nergie qu'il y a derri\u00e8re cette proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [90%] :\r\nIl faut bien expliquer que ce sont des \u00e9lus, \u00e0 la fois, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains qui m\u00e8nent ces ces d\u00e9bats donc, chacun y va de sa rh\u00e9torique de ses arguments de sa mani\u00e8re de faire, on voit mal comment \u00e7a peut quand m\u00eame faire bouger les choses, on sait que la la, l'opinion publique am\u00e9ricaine est tr\u00e8s partag\u00e9e, les pro- Trump sont tr\u00e8s pro- Trump les anti sont tr\u00e8s anti- comment ce proc\u00e8s- l\u00e0, c'est pas un proc\u00e8s, c'est, c'est une enqu\u00eate peut faire vraiment basculer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, on est toujours dans cette situation de blocage puis bipartisane il y a 45 pourcent de chaque c\u00f4t\u00e9 qui ne bougeront de toute fa\u00e7on pas c'est les 10 pourcent du milieu qu'il faut essayer de faire basculer il y a quelques quelques Etats-cl\u00e9s o\u00f9 on peut essayer de faire basculer l'opinion publique, il y a quelques s\u00e9nateurs cl\u00e9s qu'on peut essayer de faire basculer donc tout l'enjeu est l\u00e0 et puis le les les 2 parties ont des des strat\u00e9gies tout \u00e0 fait d\u00e9termin\u00e9, on voit bien qu'il y a une chor\u00e9graphie qui a \u00e9t\u00e9 mise en place des 2 c\u00f4t\u00e9s une un c\u00f4t\u00e9 explicatif de la part des d\u00e9mocrates qui cherche \u00e0 s'attacher \u00e0 chaque d\u00e9tail, a expliqu\u00e9 \u00e7a, \u00e7a va rentrer dans les d\u00e9tails, absolument, absolument, de fa\u00e7on p\u00e9dagogique et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a une une d\u00e9fense en bloc de la part des r\u00e9publicains qui se d\u00e9mettre de tous qui disent que tout cela c'est des des fariboles des blagues Gamma posture de la mascarade, enfin on voit bien le vocabulaire d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'eau d'un c\u00f4t\u00e9, il y a la mascarade et de l'autre, il y a la p\u00e9dagogie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [83%] :\r\nC'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s chaud, hein, c'est vraiment je disais th\u00e9\u00e2tral, mis en sc\u00e8ne s'est appr\u00e9ci\u00e9 sa par les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [89%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, \u00e7a fait partie de de la le fauteuil Montcet l'information et divertissement en m\u00eame temps et puis \u00e7a tourne pratiquement 24/24h sur ces, sur ces cha\u00eenes, avec chaque fois des des annonces fracassantes, l'annonce de de CNN c'est BreakingNews donc le comme on disait autrefois ce qui vient de tomber sur nos t\u00e9l\u00e9scripteurs et il tombe apparemment quelque chose, tout est toutes les heures et naturellement c'est \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, pas vrai, c'est simplement une nouvelle lecture qui qui est nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [89%] :\r\nAlors, dites -moi si je me trompe, mais je crois qu'avant, Donald Trump, seuls 3 pr\u00e9sidents ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par une telle proc\u00e9dure d'impeachment, aucun d'entre eux n'a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9, est ce que \u00e7a sert vraiment \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [90%] :\r\nC'est un coup de Poker de la part des des d\u00e9mocrates, ils ont pas grand- chose pour les faire exister jusqu'\u00e0 la jusqu'aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2 l'an prochain donc, mais \u00e7a permet de mettre Trump sur la sellette, si cette proc\u00e9dure va jusqu'au bout, que 30 doit appara\u00eetre devant le Congr\u00e8s, il est fort probable qu'il qu'il s'en tire indemne, voire renforc\u00e9 mais \u00e7a, le \u00e7a permet de le mettre sur la sellette et puis il y a toujours des des choses qu'on ne sait pas encore est ce que cela va \u00eatre li\u00e9 \u00e0 ces affaires de d'\u00e9vasion possible \u00e9vasion fiscale, le fait qu'il n'ait pas remis ces ces documents d'imp\u00f4ts qu'il doit que chaque pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit certainement devrait faire qu'il n'a pas fait et ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 tisser des Liens avec l'affaire russe que l'on croit etc etc, donc il y a il il y a d'un \u00e9quilibre qui semble stable et en faveur de 30 mais en d\u00e9stabilisant une pi\u00e8ce apr\u00e8s l'autre, on pourrait faire tomber tout un lundi, un \u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [94%] :\r\nEt est -ce qu'on peut faire pencher la balance dans le propre camp de Donald Trump, selon vous, on sent qu'on veut faire basculer l'opinion publique mais est -ce qu'on peut aussi essayer d'aller dans son propre camp, chercher des gens qui pourraient tourner leur veste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [86%] :\r\nLes gens ne tourneront leur veste que s'ils perdent, d'une part, l'appui du public, l'appui de la presse ou qu'ils sont eux- m\u00eames mis en en doute ou en question de de fa\u00e7on judiciaire, c'est \u00e7a le c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 partir de manque, moment o\u00f9 quelqu'un comme convoqu\u00e9 par un de c'est une de ses commissions du du du Congr\u00e8s, il d\u00e9pose sous serment, toutes choses qu'ils d\u00e9poseront sous serment et qui pourrait leur \u00eatre reproch\u00e9e peut se retourner contre eux, on l'a vu avec Paul Manafort avant, on l'a vu avec d'autres alli\u00e9s de 30 et ils ont tenu bon, ils ont, ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre prendre le coup aller en aller en prison, ils n'ont, voil\u00e0 et dodo, donc, mais on voit bien qu'on est sur la sellette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [89%] :\r\nDonc, vous dites : c'est un coup de Poker des d\u00e9mocrates \u00e0 voir maintenant si l'opinion publique peut basculer avec ces auditions publiques c'est \u00e0 suivre encore aujourd'hui et puis il y aura ensuite les \u00e9ditions les auditions au S\u00e9nat, qui seront l\u00e0 aussi public, merci beaucoup, Boris Vejdovsky, je rappelle que vous enseignez la culture et la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 de le de Lausanne, merci d'avoir \u00e9clair\u00e9 ce pend un peu de la culture politique am\u00e9ricaine, ce matin, bonne journ\u00e9e monsieur merci merci pour l'invitation. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T07:05:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}