{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=825&rows=25&query=PLR", "count": 1436, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=850&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1411&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=800&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-9B83B336-AF56-43EF-8FF2-8D08D376482F", "internalArchiveId": "9B83B336-AF56-43EF-8FF2-8D08D376482F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e8s de 60% des parlementaires suisses ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des lettres de menaces, selon une enqu\u00eate de la RTS", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "summary": "Se faire insulter, se faire menacer, c'est la r\u00e9alit\u00e9 de nos \u00e9lus qui si\u00e8gent \u00e0 Berne. Et \u00e7a arrive r\u00e9guli\u00e8rement, que ce soit sur internet ou par courrier selon une enqu\u00eate men\u00e9e par la RTS. 113 parlementaires ont accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. Il s'av\u00e8re que pr\u00e8s de 60 % des personnes interrog\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des menaces. Et ils sont presque 80% \u00e0 se faire insulter r\u00e9guli\u00e8rement.... Camille Degott, bonjour ! Vous \u00eates en direct de Berne. Quels types d'insultes re\u00e7oivent les parlementaires qui si\u00e8gent \u00e0 Berne ?\r\nIl y a beaucoup d'insultes en lien avec le parti et les id\u00e9es d\u00e9fendues... mais aussi des attaques racistes, parfois pornographiques ou \u00e0 caract\u00e8re sexuels.\r\nLes insultes sexistes touchent plus largement les femmes que les hommes... presque 90 % des \u00e9lues qui se sont confi\u00e9es \u00e0 nous disent en recevoir. Contre pr\u00e8s de 5 % de leurs coll\u00e8gues masculins.\r\nLes hommes en revanche, sont touch\u00e9s pas des insultes homophobes.\r\n*** Et c'est fr\u00e9quent ?\r\n13 % des parlementaires masculins en ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u. Une seule conseill\u00e8re nationale en fait mention. \r\nLe conseiller national PLR Hans-Peter Portmann a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par de telles insultes...\r\n..................7h22 Menaces parlementaires ITV Portmann ok traduit\r\n(( J'ai re\u00e7u des lettres en lien avec ma vie priv\u00e9e, mon orientation sexuelle, sur le fait que je vive en partenariat enregistr\u00e9. J'ai re\u00e7u des insultes comme \"cochon de p\u00e9d\u00e9\".. On m'a aussi dit: qu'est-ce qu'on peut attendre de quelqu'un qui p\u00e9n\u00e8tre un homme par derri\u00e8re... C'est pas des expressions tr\u00e8s convenables....))\r\nLe zurichois a port\u00e9 plainte \u00e0 deux reprises apr\u00e8s avoir re\u00e7u des insultes qui portaient atteintes \u00e0 sa personnalit\u00e9.\r\n*** Et parfois, \u00e7a va encore plus loin...\r\nIl y a les menaces de viol... et les menaces de mort. Le conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth a par exemple re\u00e7u une enveloppe contenant une balle d'arme \u00e0 feu.\r\nNous avons aussi recueilli le t\u00e9moignage de Margret Kiener Nellen, conseill\u00e8re nationale socialiste, qui a re\u00e7u plusieurs lettres de menace de mort.\r\n.................7h22 Menaces parlementaires ITV Kiener Nellen 35''\r\nLa bernoise a du changer ses portes et ses fen\u00eatres. Et elle se rappelera longtemps de son allocution du premier mai 2015: pour la premi\u00e8re fois de sa vie, elle a d\u00fb porter un gilet pare-balles.\r\n*** Comment r\u00e9agissent les parlementaires face \u00e0 ces attaques, ils b\u00e2chent ou ils entament des proc\u00e9dures judiciaires ?\r\nUne dizaine d'entre eux a entam\u00e9 une proc\u00e9dure p\u00e9nale.... C'est le cas de Margret Kiener Neller et de Hans-Peter Portmann, dont nous avons entendu les t\u00e9moignages.\r\nD'autres tentent de relativiser, en expliquant que cela fait partie du jeu politique. D'ailleurs, les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont aussi vis\u00e9s explique la chancellerie. Impossible d'avoir plus de d\u00e9tails. Ce qu'on sait, c'est que les cas sensibles sont ensuite transmis \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale. \r\n**** Merci Camille, vous avez collabor\u00e9 avec Matthieu Henderson de notre r\u00e9daction web pour cette enqu\u00eate...  D'autres t\u00e9moignages et un dossier complet sur ce sujet sont \u00e0 retrouver sur notre site internet rts.ch...\r\n***Et quant \u00e0 nous on poursuit la discussion autour de ces menaces, de ces insultes que doivent g\u00e9rer les \u00e9lus \u00e0 Berne avec notre invit\u00e9e ce matin... Bonjour Caroline Dayer...\r\n((PAS DE VIRGULE ENTRE ECLAIRAGE ET INVITEE))", "durationSec": 195, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448135", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "sondage", "haine", "menace", "discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des homosexuels", "l\u00e9gislatif national"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e8s de 60% des parlementaires ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des lettres de menaces, selon une enqu\u00eate de la RTS / LME_2019-05-28T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 28.05.2019"], "variantIds": ["ece-10448135"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:59:20Z", "speechToTexts": ["03.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSe faire insulter, se faire menacer, c'est la r\u00e9alit\u00e9 de nos \u00e9lus qui si\u00e8gent \u00e0 Berne et \u00e7a arrive r\u00e9guli\u00e8rement, que ce soit sur Internet ou par courrier, selon une enqu\u00eate men\u00e9e par la RTS 113 parlementaires ont accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, il s'av\u00e8re que pr\u00e8s de 60 pour 100 des personnes interrog\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des menaces et ils sont presque 80 pourcent \u00e0 se faire insulter r\u00e9guli\u00e8rement camille Degott bonjour, bonjour, alors vous \u00eates en Direct de Berne, quel type d'insultes re\u00e7oivent les parlementaires qui si\u00e8gent \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nAlors il y a beaucoup d'insultes en lien avec le parti, les id\u00e9es d\u00e9fendues mais aussi des attaques racistes parfois pornographiques ou \u00e0 caract\u00e8re sexuel, les insultes sexistes touchent plus largement les femmes que les hommes, presque 90 pourcent des \u00e9lus qui se sont confi\u00e9es \u00e0 nous disent en recevoir compte pr\u00e8s de 5 pourcent de leurs coll\u00e8gues masculins, les hommes en revanche sont plus souvent touch\u00e9es par des insultes homophobes et c'est fr\u00e9quent, Camille, 13 pourcent des parlementaires masculins on en ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une seule conseill\u00e8re nationale en fait mention le conseiller national PLR, Hans-Peter Portmann, a lui \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par de telles insultes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [83%] :\r\nEt Scorpa ou \u00e0 unique et j'ai re\u00e7u quelques lettres en lien avec ma vie priv\u00e9e et mon orientation sexuelle sur le fait que je vive en partenariat enregistr\u00e9 qui ne sortent les pp, j'ai re\u00e7u des insultes comme cochons de p\u00e9d\u00e9 qui laissera au au terrain, a aussi dit qu'est -ce qu'on peut attendre de quelqu'un qui p\u00e9n\u00e8tre un homme par derri\u00e8re, ce ne sont pas des expressions tr\u00e8s convenable, une petite alors le juriste \u00e7a on vous fait est \u00e0 Auch policier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [94%] :\r\nAlors le Z\u00fcrichois a port\u00e9 plainte \u00e0 2 reprises apr\u00e8s avoir re\u00e7u des insultes qui portaient atteinte \u00e0 sa personnalit\u00e9 et, parfois, \u00e7a va encore plus loin, il y a les menaces de viol, les menaces de mort, le conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth a par exemple re\u00e7u une enveloppe contenant une balle d'arme \u00e0 feu, nous avons aussi recueilli le t\u00e9moignage de Margret Kiener Nellen, conseill\u00e8re nationale socialiste, qui a re\u00e7u plusieurs lettres de menaces de mort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [90%] :\r\nJe me suis senti vis\u00e9 par une campagne men\u00e9e de fa\u00e7on professionnelle, d'une part et d'autre part par des individus qui faisait partie de ces campagnes qui trouvait plaisir \u00e0 m'envoyer d\u00e9s courriels des lettres par poste, mena\u00e7ant de meurtres, moi, mon mari, ma famille, mes fils, on vous aura, c'\u00e9tait \u00e7a le message de la lettre de menaces de mort qui a ensuite eu comme cons\u00e9quence une protection polici\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [96%] :\r\nAlors la bernoise a d\u00fb changer ses portes et ses fen\u00eatre et elle se rappellera longtemps de son allocution du 1er mai 2015 pour la premi\u00e8re fois de sa vie, elle a d\u00fb porter un gilet pare- balles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [84%] :\r\nEt comment r\u00e9agissent les parlementaires face \u00e0 ces attaques, est ce qu'il baisse o\u00f9 ils entament des proc\u00e9dures judiciaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [93%] :\r\nCe qu'on sait c'est qu'une dizaine d'entre eux a entam\u00e9 une proc\u00e9dure p\u00e9nale, c'est le cas de Margret d'Kiener Nellen et de Hans-Peter Portmann dont nous avons entendu les t\u00e9moignages d'autres tentent de relativiser, en expliquant que cela fait partie du jeu politique, d'ailleurs, les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sont aussi vis\u00e9s, c'est ce qui explique que la chancellerie, impossible d'avoir plus de d\u00e9tails ce qu'on sait, c'est que les cas sensibles sont ensuite transmis \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Camille vous avez collabor\u00e9 avec Matthieu Henderson de notre r\u00e9daction web pour cette enqu\u00eate, d'autres t\u00e9moignages et un dossier complet sur ce sujet sont \u00e0 retrouver sur notre site internet RTS Point CA. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-28T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Portmann, Hans-Peter", "role": "conseiller national PLR zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kiener Nellen, Margret", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste bernoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47B2C74D-A410-4E6B-9857-932524F7712B", "internalArchiveId": "47B2C74D-A410-4E6B-9857-932524F7712B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hans-Peter Portmann, conseiller national PLR;Sebastian Kurz, chancelier autrichien renvers\u00e9 par une motion de censure;SEMELIN;Semelin, Marie ;Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR appenzellois et membre de la Commission des affaires juridiques;Alex Osterwald\u00e8re, l'un des co-inventeurs du \"business model canvas\";Yves Pigneur, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et co-inventeur du \"business model canvas\";Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/ENQUETE HARCELEMENT PARLEMENTAIRES PI (CHAINES)) Les \u00e9lus qui si\u00e8gent \u00e0 Berne se font r\u00e9guli\u00e8rement insulter et menacer... en ligne ou par courrier.  \r\nC'est le r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par la RTS. \r\n113 parlementaires ont accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. \r\nPr\u00e8s de 60 % des personnes interrog\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des menaces et elles sont presque 80% \u00e0 se faire insulter r\u00e9guli\u00e8rement....\r\n 0'56''\r\n*** Un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec Mathieu Henderson. Pour retrouver d'autres t\u00e9moignages et un dossier complet, c'est sur RTSinfo.ch que \u00e7a se passe.\r\n(Car Postal) Car Postal France sera sans doute vendue \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Keolis.\r\nLa poste suisse a sign\u00e9 un contrat d'exclusivit\u00e9 avec cette filiale de la SNCF\r\nLe montant de la transaction n'est pas connu\r\nPour syndicom... il s'agit d'une bonne nouvelle\r\nLe syndicat estime que la poste pourra se concentrer sur son cour de m\u00e9tier - le service public - et sur les d\u00e9fis du march\u00e9 suisse.\r\n(09/ AUTRICHE MOTION CENSURE ITV KURZ) **** Son gouvernement \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le d'union des droites dures... mais le jeune chancelier autrichien Sebastian Kurz a fini par tomber\r\nIl a fait les frais d'une motion de censure... adopt\u00e9e hier par les principaux partis d'opposition... ET par son ancien alli\u00e9... le parti populiste FP\u00d6\r\nLes suites du scandale qui a \u00e9clabouss\u00e9 le chef de file de la formation d'extr\u00eame droite... mi-mai\r\nApr\u00e8s son \u00e9viction, Sebastian Kurz s'est adress\u00e9 \u00e0 ses soutiens\r\nEt il s'est imm\u00e9diatement lanc\u00e9 dans la campagne \u00e9lectorale pour des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... pr\u00e9vues au mois de septembre\r\n 0'35'\r\nLe gouvernement de Sebastian Kurz sera officiellement  d\u00e9mis de ses fonctions dans la matin\u00e9e...\r\nEt c'est le vice-chancelier... Hartwig I\u00f6ger... qui repr\u00e9sentera l'Autriche cet apr\u00e8s-midi au sommet europ\u00e9en ... \u00e0 Bruxelles\r\nUn remplacement provisoire puisque le pr\u00e9sident va ensuite nommer un gouvernement d'experts... pour exp\u00e9dier les affaires courantes jusqu'aux \u00e9lections.\r\n(12/ISRAEL NOUVELLES ELECTIONS PA) *** En Isra\u00ebl... Benyamin Netanyahu peine toujours \u00e0 former son gouvernement....\r\nIl a jusqu'\u00e0 demain soir pour y parvenir... mais pour l'instant...  impossible de se mettre d'accord avec ses potentiels alli\u00e9s .\r\nA tel point que le parlement isra\u00e9lien a vot\u00e9 hier sa dissolution... en premi\u00e8re lecture: une \u00e9tape vers d'\u00e9ventuelles nouvelles \u00e9lections\r\nMais le premier ministre estime qu'il peut se passer beaucoup de choses en 48h... Marie Semelin. \r\n 0'53''\r\n(Soudan gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale) Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en vue... aujourd'hui au Soudan\r\nLa contestation lance ce mouvement pour accroitre la pression sur l'arm\u00e9e.... \r\nSix semaines apr\u00e8s l'\u00e9viction du pr\u00e9sident Omar el bechir... les militaires refusent en effet toujours de transf\u00e9rer le pouvoir aux civils\r\nLa gr\u00e8ve doit durer 48 heures... \r\nElle sera notamment obsrerv\u00e9e par des employ\u00e9s de l'a\u00e9roport de kartoum... de la banque centrale... ou encore de la compagnie nationale d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n(02/PROJET L'IDENTITE NUMERIQUE ITV CARONI) **** L'identit\u00e9 num\u00e9rique des Suisses doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e par l'Etat... et non par le secteur priv\u00e9. \r\nC'est le r\u00e9sultat d'un sondage organis\u00e9 par une alliance d'associations de d\u00e9fense des consommateurs et publi\u00e9 hier \u00e0 Berne.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral... veut charger le secteur priv\u00e9 de  produire des supports de l'identit\u00e9 \u00e9lectronique... pour les t\u00e9l\u00e9phones portables, cartes bancaires ou abonnements de transports.\r\nMais les d\u00e9fenseurs des consommateurs craignent que les entreprises n'utilisent les donn\u00e9es \u00e0 des fins commerciales\r\nAndrea Caroni, conseiller aux Etats PLR et membre de la Commission des affaires juridiques, se veut rassurant. \r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz\r\nLe projet de loi sur l'identit\u00e9 \u00e9lectronique a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la rampe du National. Il sera d\u00e9battu la semaine prochaine au Conseil des Etats.\r\n(Vevey) **** Cette manifestation... hier soir \u00e0 vevey... \r\nUne soixantaine de personnes se sont rassembl\u00e9es devant l'h\u00f4tel de ville... pour r\u00e9clamer la d\u00e9misison de la syndique... et de l'autre municipal toujours en place\r\nCons\u00e9quence la crise politique qui secoue Vevey depuis une ann\u00e9e... et qui a men\u00e9 \u00e0 la suspension de trois magistrat sur 5... \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n Invit\u00e9e de l'\u00e9mission Forum... hier soir... la syndique Elina Leimgruber a rejet\u00e9 ces appels \u00e0 la d\u00e9mission\r\n(TF2/NOUVELLE MANIERE BUSINESS SUISSE PI) C'est une m\u00e9thode suisse... qui a transform\u00e9 des entreprises partout dans le monde.... \r\nIl y a une dizaine d'ann\u00e9es... un professeur de l'Universit\u00e9 de Lausanne et son doctorant inventaient le \"business model canevas\"\r\nLes deux penseurs sont revenus sur cette invention \u00e0 l'occasion d'une conf\u00e9rence organis\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Lausanne\r\nEt Cynthia Racine... cet outil de strat\u00e9gie d'entreprise a simplifi\u00e9 la vie de centaines de milliers de soci\u00e9t\u00e9s... jusqu'aux plus grandes...\r\n  TF BMC\r\n(14/TENNIS RG ITV WAWRINKA) **** Rolland Garros continue... pour Stan Wawrinka\r\nApr\u00e8s deux \u00e9liminations d\u00e8s le premier tour lors de ses deux derniers tournois... le Vaudois a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en lice \u00e0 Paris\r\nll s'est impos\u00e9 hier en quatre manches... contre le slovaque Jozef Kovalik: 6-1/6-7/6-2/6-3\r\nUn succ\u00e8s pr\u00e9cieux pour la confiance....\r\n 0'20''\r\nStan Wawrinka avec Herv\u00e9 Borsier \r\nLe Vaudois affronte demain le chilien Christian Garine.., 37e joueur mondial\r\nEt Henri Laaksonen aussi a pass\u00e9 le cap du premier tour... \r\nMais le deuxi\u00e8me s'annonce compliqu\u00e9 pour le Schaffousois... qui sera face au num\u00e9ro un mondial Novak Djokovic\r\nC\u00f4t\u00e9 femmes... Viktoria Golubic a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d'entr\u00e9e\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Kurz) - le pr\u00e9sident doit former un gouvernement technique jusqu'aux \u00e9lections cette automne\r\n- Kurz devrait en sortir renforc\u00e9 car vainqueur des \u00e9lections EU\r\n(Isra\u00ebl) \r\n(Venezuela Oslo) \r\n(Tennis) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Br\u00e9sil) \r\n(elections europ\u00e9ennes suites)", "durationSec": 616, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448172", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-28T06:00:31_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-28T06:00:31_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10448185", "ece-10448172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T07:05:32Z", "speechToTexts": ["03.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour les insultes et les menaces font partie du quotidien des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, selon une enqu\u00eate que nous avons men\u00e9 plus de la moiti\u00e9 des \u00e9lus en sont victimes, et vous l'entendrez ces propos injurieux ne ciblent pas forc\u00e9ment leurs id\u00e9es politiques Lipizza est aura eu raison du chancelier autrichien autrichien, 20 jours apr\u00e8s le scandale qui a \u00e9clabouss\u00e9 son alli\u00e9 d'extr\u00eame droite Sebastian Kurz a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par le Parlement, mais il est d\u00e9j\u00e0 en campagne pour les prochaines \u00e9lections et dans ce journal, on vous parlera aussi d'un succ\u00e8s helv\u00e9tique, un outil de strat\u00e9gie d'entreprise d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Lausanne il y a une dizaine d'ann\u00e9es et qui a su s\u00e9duire les plus grandes soci\u00e9t\u00e9s du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [95%] :\r\nLes \u00e9lus qui si\u00e8gent \u00e0 Berne se font r\u00e9guli\u00e8rement insulter et menacer en ligne ou par courrier, c'est le r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par la RTS 113 parlementaires ont accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, pr\u00e8s de 60 pourcent des personnes interrog\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des menaces et elles sont presque 80 pourcent \u00e0 se faire insulter r\u00e9guli\u00e8rement Kamil Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [90%] :\r\n90 pourcent des femmes parlementaires avec qui nous avons pu parler ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des insultes sexistes, en revanche, les hommes sont plus souvent touch\u00e9es par des insultes homophobes 13 pour 100 des parlementaires masculin interrog\u00e9 en ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le Conseil national PLR, Hans-Peter Portmann, et l'un d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [84%] :\r\nScore Paulao unique et puis j'ai re\u00e7u quelques lettres en lien avec ma vie priv\u00e9e, mon orientation sexuelle sur le fait que je vive en partenariat enregistr\u00e9 qui ne sortent les pp sens j'ai re\u00e7u des insultes comme cochons de p\u00e9d\u00e9 Heathrow laissera au au terrain, a aussi dit qu'est -ce qu'on peut attendre de quelqu'un qui p\u00e9n\u00e8tre un homme par derri\u00e8re, ce ne sont pas des expressions tr\u00e8s convenable avec une qui liste \u00e7a fait est \u00e0 Auch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [95%] :\r\nEt parfois, \u00e7a va encore plus loin, il y a les menaces de viol et les menaces de mort, une dizaine de parlementaires, nous a expliqu\u00e9 avoir entam\u00e9 une proc\u00e9dure p\u00e9nale et certains d'entre eux ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de protection polici\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [89%] :\r\nUn sujet de Camille Degoat r\u00e9alis\u00e9 avec Mathieu Henderson pour retrouver d'autres t\u00e9moignages, un dossier complet sur RTS Point CRTS info, pas le m\u00eame rtsinfo Point CH que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [95%] :\r\nCar Postal France sera sans doute vendue \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, K\u00e9olis la Poste suisse a sign\u00e9 un contrat d'exclusivit\u00e9 avec cette filiale de la SNCF, le montant de la transaction n'est pas connu mais pour syndicom il s'agit d'une bonne nouvelle, le syndicat estime que la poste pourra se concentrer sur son cour de m\u00e9tier : le service public et sur les d\u00e9fis du march\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [92%] :\r\nSon gouvernement a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le d'union des droites dures mais le jeune chancelier autrichien Sebastian courte a fini par tomber. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [97%] :\r\nIl a fait les frais d'une motion de censure adopt\u00e9e hier par les principaux partis d'opposition et par son ancien alli\u00e9, le parti populiste FPE les suites du scandale qui a \u00e9clabouss\u00e9 le chef de file de la formation d'extr\u00eame droite mi- mai apr\u00e8s son \u00e9viction, Sebastian Kurz s'est adress\u00e9 \u00e0 ses soutiens et il s'est imm\u00e9diatement lanc\u00e9 dans la campagne \u00e9lectorale pour des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es pr\u00e9vues au mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:55) [90%] :\r\nBernard mais d'\u00e9l\u00e8ves qui, pendant la campagne \u00e9lectorale de ces derniers jours, nous l'avons entendu qu'un seul slogan venant des sociaux- d\u00e9mocrates et du FPE course doit partir, c'est le seul programme de ces 2 partis ont des carnets m\u00eame noir mais je vais vous d\u00e9cevoir, je suis encore l\u00e0 et puis nous rimailleur. \r\nCar ce qui a, au plus, parce on a, on est avec ou sans fonction avec ou sans titre et je vous fais la promesse les changements qui ont d\u00e9but\u00e9 il y a 2 ans, ils ne vont pas s'arr\u00eater aujourd'hui Viet mettez \u00eatre \u00e0 Aqmi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [96%] :\r\nLe gouvernement de Sebastian Kurz sera officiellement d\u00e9mis de ses fonctions dans la matin\u00e9e et c'est le vice- chancelier Hartwig le jogger qui repr\u00e9sentera l'Autriche cet apr\u00e8s- midi au sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, un remplacement provisoire puisque le pr\u00e9sident va ensuite nommer un gouvernement d'experts pour exp\u00e9dier les affaires courantes jusqu'aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [97%] :\r\nEn Isra\u00ebl, Benyamin Netanyahu peine toujours \u00e0 former son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [96%] :\r\nIl a jusqu'\u00e0 demain soir pour y parvenir, mais pour l'instant impossible de se mettre d'accord avec ses potentiels alli\u00e9s \u00e0 telle point que le parlement isra\u00e9lien a vot\u00e9 hier sa dissolution en premi\u00e8re lecture une \u00e9tape vers d'\u00e9ventuelles nouvelles \u00e9lections mais le 1er ministre estime qu'il peut se passer beaucoup de choses en 48 heures, Marie Semelin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:10) [90%] :\r\nCe qui bloque ici c'est en d\u00e9saccord entre la droite religieuse et la droite la\u00efque le 1er ministre a besoin d'aide pour un gouvernement, mais elle s'opposent sur une probl\u00e9matique majeure en Isra\u00ebl, les juifs ultra- orthodoxes sont dispens\u00e9s de service militaire, normalement obligatoire probl\u00e8me le faiseur de roi de ce potentiel gouvernement \u00e9tant la\u00efque fervent, l'ancien ministre de la D\u00e9fense Avigdor Liberman, qui refusent aux ultra- orthodoxes ce privil\u00e8ge et veut pousser \u00e0 leur enr\u00f4lement sans accord, la perspective de nouvelles \u00e9lections se rapprochent mais le cauchemar pour le 1er ministre, ce serait un autre sc\u00e9nario, permis par la loi isra\u00e9lienne, la nomination de son grand rival, Benny Gantz pour qu'il tente \u00e0 son tour de former une coalition, l'urgence pour Benyamin Netanyahu reste de se prot\u00e9ger de la justice, il veut faire avancer un projet de loi lui garantissant l'immunit\u00e9 car il risque une mise en examen pour fraude, abus de confiance et corruption, Marie Semelin, pour rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [95%] :\r\nGr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en vue aujourd'hui, au Soudan, la contestation lance ce mouvement pour accro\u00eetre la pression sur l'arm\u00e9e, 6 semaines apr\u00e8s l'\u00e9viction du pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir les militaires refusent en effet toujours de transf\u00e9rer le pouvoir aux civils, la gr\u00e8ve doit durer 48 heures, elle sera notamment observ\u00e9 par des employ\u00e9es de l'a\u00e9roport de Khartoum de la Banque centrale ou encore de la compagnie nationale d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [97%] :\r\nL'identit\u00e9 num\u00e9rique des Suisses doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e par l'\u00c9tat et non par le secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [96%] :\r\nC'est le r\u00e9sultat d'un sondage organis\u00e9 par une alliance d'associations de d\u00e9fense des consommateurs et publi\u00e9 hier \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut charger le secteur priv\u00e9 de produire des supports de l'identit\u00e9 \u00e9lectronique pour les t\u00e9l\u00e9phones portables, cartes bancaires ou abonnements de transports mais les d\u00e9fenseurs des consommateurs craignent que les entreprises n'utilisent les donn\u00e9es \u00e0 des fins commerciales, Andr\u00e9a Caroni, conseiller aux \u00e9tats PLR et membre de la commission des affaires juridiques se veut rassurant. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:56) [89%] :\r\nLe concept, cette loi qui me pla\u00eet beaucoup, pr\u00e9voit que chacun fait ce qu'il sait faire de mieux, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9conomie se concentre sur les nouvelles technologies \u00e0 num\u00e9risation et aussi la concurrence et puis, il est en outre tr\u00e8s fort : l'\u00c9tat donne licences aux entreprises priv\u00e9es surveillera et donc cette illusion de travail sera id\u00e9al, on a m\u00eame tir\u00e9 un peu dans cette loi, en constituant une commission ind\u00e9pendante pour surveiller l'\u00e9conomie priv\u00e9e et avec cette loi, on \u00e9tait \u00e0 l'unanimit\u00e9, contente de cette loi, de gauche \u00e0 droite, donc je crois qu'on est arriv\u00e9 en tr\u00e8s bons r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz et le projet de loi sur l'identit\u00e9 \u00e9lectronique a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la rampe du National, il sera d\u00e9battu la semaine prochaine au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:44) [99%] :\r\nEt puis cette manifestation hier soir \u00e0 Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [94%] :\r\nUne soixantaine de personnes se sont rassembl\u00e9es devant l'H\u00f4tel de ville pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission de la syndique et de l'autre municipal toujours en place, cons\u00e9quence de la crise politique qui secoue Vevey depuis une ann\u00e9e, et qui a men\u00e9 \u00e0 la suspension de trois magistrat sur 5 \u00e0 l'ex\u00e9cutif, invit\u00e9 de l'\u00e9mission Forum hier soir la syndique Elina Leimgruber a rejet\u00e9 ces appels \u00e0 la d\u00e9mission, c'est une m\u00e9thode suisse qui a transform\u00e9 des entreprises partout dans le monde, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, un professeur d'universit\u00e9 \u00e0 l'un professeur de l'Universit\u00e9 de Lausanne et son doctorant inventaient le Business model canevas les deux penseurs sont revenus sur cette invention \u00e0 l'occasion d'une conf\u00e9rence organis\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Lausanne et cimeti\u00e8res Racine, cet outil de strat\u00e9gie d'entreprise a simplifi\u00e9 la vie de centaines de milliers de soci\u00e9t\u00e9s jusqu'aux plus grandes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:30) [95%] :\r\nMasterCard Nestl\u00e9 Roche ou encore UBS pour ne citer qu'elle utilise la m\u00e9thode du Business model canevas, ce qui a fait le succ\u00e8s de cet outil, c'est sa simplicit\u00e9, il suffit de remplir 9 cases pour avoir un aper\u00e7u global de son mod\u00e8le \u00e9conomique, un outil con\u00e7u en Suisse, mais que l'on imagine plut\u00f4t sorti d'une grande universit\u00e9 am\u00e9ricaine Alex Osterwalder, l'un des co- inventeurs de la m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:55) [89%] :\r\nUn jour, il y a un entrepreneur suisse qui m'appelle Alexandre, j'aime bien ce que tu fais ce que je peux t'inviter je te paye le vol de San Francisco, je dis, mais je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait un entrepreneur de Gen\u00e8ve, c'est assez dr\u00f4le que les gens ne sont pas forc\u00e9ment conscients notre int\u00e9r\u00eat, c'est pas forc\u00e9ment de promouvoir, \u00e7a, c'est d'avoir un un pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:17) [73%] :\r\nApr\u00e8s six pensent que ce Stanford Suisse Stegall. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:20) [87%] :\r\nCet outil synth\u00e9tique conna\u00eet aujourd'hui une popularit\u00e9 d'envergure plan\u00e9taire IFPI ignore, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et courant, inventeur du mod\u00e8le ne s'attendait pas \u00e0 untel succ\u00e8s, en particulier aupr\u00e8s des grandes soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:34) [91%] :\r\nCe qui m'a m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 moi parce que je m'\u00e9tais dit les grosses entreprises ont tous les mod\u00e8les sophistiqu\u00e9s du monde pourquoi s'ils adoptent quelque chose d'aussi b\u00eate qu'un mod\u00e8le dans lequel il y a 9 mois ou 9 blocs, \u00e7a c'est un peu le choc au d\u00e9part et puis finalement on voit qu'\u00e9norm\u00e9ment de grosses entreprises l'utilisent d'abord comme langage commun puis comme un peu Arte pour soutenir leurs r\u00e9flexions, leurs testing leur innovation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:57) [88%] :\r\nLe livre et qu'ils ont \u00e9crit sur le sujet, Business model tenaient s'est vendu \u00e0 plus d'un 1000000 et demi d'exemplaires \u00e9t\u00e9 traduit dans une trentaine de langues depuis sa parution en 2010. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:09) [92%] :\r\nToute autre chose, Marielle Roland Garros continue pour Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:12) [96%] :\r\nApr\u00e8s deux \u00e9liminations d\u00e8s le 1er tour \u00e0 Rome puis \u00e0 Gen\u00e8ve, le Vaudois a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en lice \u00e0 Paris, il s'est impos\u00e9 hier en 4 manches contre le slovaque Jozef Kovalik 6 1 6 7 6 2 6 3 un succ\u00e8s pr\u00e9cieux pour la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:27) [84%] :\r\nLa victoire d\u00e9j\u00e0 le niveau de jeu dans l'ensemble, vous avez \u00e9t\u00e9 bon 1er tour, on sait qu'on ne va pas jouer son maire tennis mais voil\u00e0, dans l'ensemble satisfaits satisfait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est un bon match pour un 1er tour et je ferai bien servi, j'ai su jouer un peu plus agressifs, un peu plus simplement mettent plus d'intensit\u00e9 au 3\u00e8me ou 4\u00e8me, je suis satisfait avec \u00e7a, pour moi, l'important c'est de gagner, c'est d'avoir remport\u00e9 ce 1er tour et de penser au prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [92%] :\r\nStan Wawrinka avec Herv\u00e9 Borsier le Vaudois affronte demain le chilien Christian Garin 37\u00e8me joueur mondial et Henri Laaksonen aussi a pass\u00e9 le cap du 1er tour mais le 2\u00e8me s'annonce compliqu\u00e9 pour le Schaffhousois qui sera face au num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic C\u00f4t\u00e9 femme et Viktoria Golubic a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:07) [93%] :\r\nMerci Marielle va c'est vrai que Christian Garin, \u00e7a sonne pas tr\u00e8s chilien comme \u00e7a tout de suite, moi aussi j'ai eu un petit un petit doute merci mais \u00e7a va, donc on vous retrouve \u00e0 9 heures pour les prochaines informations avec vous en tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-28T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-867D0F72-EF7A-4A58-B393-E127DE48C344", "internalArchiveId": "867D0F72-EF7A-4A58-B393-E127DE48C344", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;BENAZET;Boukari, Fouad;SEMELIN;Semelin, Marie ;Patrice Z\u00fcrcher, membre du PLR NE;Katia Babey, membre du parti socialiste NE;Muriel Udry, directrice adjointe des ressources humaines du CHUV\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/ UE REUNION CHEFS D'ETAT DI - AP - 8H (ST BXL)) Deux jours apr\u00e8s les elections europ\u00e9\u00e9ennes ... Bruxelles accueille aujourd'hui deux rendez vous d'importance...\r\nD'abord \u00e0 10h au parlement europ\u00e9en la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents des groupes politiques...\r\nAvant le sommet informel des chefs d'\u00c9tats et de gouvernements ce soir des 18h30. \r\nUn sommet pour enclencher le processus de nomination des diff\u00e9rents responsables des institutions europ\u00e9ennes...\r\nMais cette ann\u00e9e ce ne sera pas aussi simple qu'il y a cinq ans. Pierre BENAZET\r\n*** RELANCE Et pour le sommet du soir entre chefs d'\u00c9tats et de gouvernements de l'UE, l'\u00e9quation sera tout aussi compliqu\u00e9e \u00e0 r\u00e9soudre ??\r\nLes explications de  Pierre BENAZET\r\n(Bve Autriche 8h) Les Autrichiens vont bient\u00f4t devoir retourner dans les bureaux de vote. \r\nDix jours apr\u00e8s le scandale de \"l'Ibizagate\" qui a fait voler en \u00e9clats sa coalition avec l'extr\u00eame droite, le chancelier conservateur Sebastian Kurz a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 hier...\r\nUne motion de censure, sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de la R\u00e9publique d'Autriche:\r\nElle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 notamment avec les voix des sociaux-d\u00e9mocrates et du parti nationaliste FP\u00d6, dont le chef avait \u00e9t\u00e9 contraint de d\u00e9missionner de son poste de vice-chancelier \u00e0 la suite de ce scandale. \r\nLe pr\u00e9sident Alexander Van der Bellen va d\u00e9sormais devoir nommer un nouveau chancelier capable d'obtenir une majorit\u00e9 parlementaire pour gouverner temporairement, jusqu'aux l\u00e9gislatives de septembre.\r\n(12/ISRAEL NOUVELLES ELECTIONS PA) *** Les Isra\u00e9liens pourraient aussi revoter pour les l\u00e9gilstives... \r\nLe dernier scrutin remonte au 9 avril dernier et depuis Benjamin Netanyahu peine \u00e0  former un gouvernment..\r\nLe parlement a vot\u00e9 hier soir en 1ere lecture sa  propre dissolution : un premier pas vers d'\u00e9ventuelles elections... \r\nBenjamin Netanyahu a jusqu'\u00e0 demain soir pour se mettre d'accord avec ses potentiels alli\u00e9s.\r\nMais la crise semble profonde Marie Semelin. \r\n 0'53''\r\n(Bve Syrie) Au moins dix-huit civils dont six enfants, tu\u00e9s hier dans des raids a\u00e9riens du r\u00e9gime syrien contre la province d'Idleb. \r\nDernier bastion jihadiste dans le nord-ouest du pays en guerre...\r\nLa Syrie frapp\u00e9 \u00e9galement hier par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne...\r\nTsahal qui a confirm\u00e9 hier soir avoir men\u00e9 un raid a\u00e9rien, disant riposter \u00e0 un tir de missile effectu\u00e9 depuis la r\u00e9gion contre un de ses avions de chasse .\r\n(Bve Convoi humanitaire Ukraine) La Suisse envoie un 10e convoi humanitaire en Ukraine\r\nEn tout, ce sont 2500 tonnes de mat\u00e9riel de secours, des fournitures m\u00e9dicales et des produits chimiques pour le traitement de l'eau potable qui seront achemin\u00e9es dans la zone de conflit.\r\nPour transporter tout ce mat\u00e9riel, 130 camions seront n\u00e9cessaires. \r\nLe premier convoi a atteint hier Donetsk, dans le Donbass.\r\n(TF1/ GRAND CONSEIL INTERDIT CUMUL MANDATS PI - 8H) Le canton de Neuch\u00e2tel va-t-il interdire aux dirigeants de ses communes de si\u00e9ger dans son parlement ? La question est \u00e0 l'ordre du jour du Grand Conseil, aujourd'hui (ma) et demain (me). Etienne Kocher, ce dilemme aura travers\u00e9 toute la r\u00e9forme des institutions politiques neuch\u00e2teloises.\r\n 1'29''\r\n((La fronde est ouverte en 2015 par la commune de Val-de-Ruz. Qui trouve injuste que certains dirigeants d'autres communes qui si\u00e8gent en m\u00eame temps au Grand Conseil b\u00e9n\u00e9ficient ainsi d'un contact privil\u00e9gi\u00e9 avec l'autorit\u00e9 cantonale. \r\nLe Conseil d'Etat propose alors de limiter le cumul des mandats. Mais le projet n'est finalement pas inclu dans le premier volet de r\u00e9forme des institutions, accept\u00e9 par le peuple en 2017. \r\nAujourd'hui le 2\u00e8me volet de cette r\u00e9forme arrive sur la table. Et cette fois, la commission de r\u00e9forme des institutions, soutient carr\u00e9ment l'interdiction du cumul. Le PLR Patrice Z\u00fcrcher est le rapporteur de cette commission. \r\n\"C'est revenu quelques fois ce terme, il faut \u00e9viter d'avoir une \"chambre des communes\" o\u00f9 il y a trop de conseillers communaux qui repr\u00e9sentent leur commune au sein du Grand Conseil, o\u00f9 on devrait tous \u00eatre d\u00e9put\u00e9s du canton. Surtout maintenant avec la circonscription unique.\"\r\nMais les personnes concern\u00e9es ont un avis diff\u00e9rent. En t\u00eate de la r\u00e9sistance on trouve la ville de la Chaux-de-Fonds... dont les cinq membres de l'ex\u00e9cutif sont tous d\u00e9put\u00e9s. La socialiste Katia Babey, d\u00e9fend l'utilit\u00e9 des cumuls pour la politique cantonale. \r\n\"Il ne s'agit pas de faire du r\u00e9gionalisme obtus. On est un canton sur quatre r\u00e9gions. Ces r\u00e9gions sont la richesse de ce canton et on peut, en tant que conseillers communaux d'une grande ville comme La Chaux-de-Fonds ou d'une petite commune, aussi apporter une vision de son territoire, des ses difficult\u00e9s ou de ses atouts. Donc c'est un apport qui est aussi important.\"\r\nTrois possibilit\u00e9s donc : interdire, limiter \u00e0 2 personnes par commune ou ne rien changer. De quoi diviser les groupes politiques. La loi, si elle change, sera soumise \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif.))\r\nEXTRO: Cette semaine le Grand Conseil neuch\u00e2telois devrait aussi se prononcer sur l'instauration de la parit\u00e9 homme-femme, ainsi que sur un \u00e9ventuel allongement de la dur\u00e9e des l\u00e9gislatures.\r\n(04/CHUV PLUS ATTRACTIF SANTE ITV UDRY) *** Le CHUV en t\u00eate des employeurs les plus attractifs dans le domaine de la sant\u00e9\r\nLe r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9de conseil Universum aupr\u00e8s de plus de 12 400 \u00e9tudiants en Suisse. \r\nLe classement  comporte 70 entreprises, principalement des h\u00f4pitaux publics, des cliniques priv\u00e9es et des groupes pharmaceutiques...\r\nPour Muriel Udry, directrice adjointe des ressources humaines au CHUV,  ce succ\u00e8s s'explique notamment par les perspectives de recherche et d'innovation offertes par le CHUV... \r\n 0'52''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(19/MUSIQUE PREMATURES) ((Son HUG pr\u00e9matur\u00e9s, fade apr\u00e8s 12's))\r\nLe son du punji, la fl\u00fbte indienne des charmeurs de serpents\r\nUn musique compos\u00e9e en fait dans des conditions tr\u00e8s exigentes. Il s'agit de m\u00e9lodies diffus\u00e9es par des chercheurs des Hopitaux universitaires de Gen\u00e8ve \u00e0 des grands pr\u00e9matur\u00e9s. Anouk Henry, c'est une \u00e9tude des HUG qui r\u00e9v\u00e8le des r\u00e9sultats \u00e9tonnants...\r\nles m\u00e9decins se sont demand\u00e9s comment limiter les retards neurologiques des enfants n\u00e9s avant la 32e semaine de grossesse. La moiti\u00e9 des 800 grands pr\u00e9matur\u00e9s qui naissent chaque ann\u00e9e en Suisses pr\u00e9sente plus tard des troubles de l'apprentissage ou de la gestion des \u00e9motions. Et une des explications possibles, c'est que ces enfants passent 2-3 mois \u00e0 l'h\u00f4pital, avec des stimulations stressantes, au lieu de se d\u00e9velopper dans le confort feutr\u00e9 de l'uterus. \r\n***Les HUG ont cherch\u00e9 \u00e0 introduire des stimuli agr\u00e9ables et structurants..\r\nEt pour cela, rien de tel que la musique... une musique \u00e9crite sp\u00e9cialemement par le Compositieur Andreas Vollenweider. Et ca marche: grace \u00e0 l'IRM, les m\u00e9decins ont constat\u00e9 que le cerveau des b\u00e9b\u00e9s qui avaient \u00e9cout\u00e9 de la musique s'\u00e9tait mieux d\u00e9velopp\u00e9...Les r\u00e9seaux neuronaux des enfants \"m\u00e9lomanes\" se ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9s de mani\u00e8re significative. \r\nReste \u00e0 pr\u00e9sent une derni\u00e8re v\u00e9rification: les premiers enfants enr\u00f4l\u00e9s dans le projet ont aujourd'hui six ans. C'est \u00e0 cet \u00e2ge que l'on peut d\u00e9tecter les troubles cognitifs. Les chercheurs vont donc pouvoir bient\u00f4t v\u00e9rifier si les am\u00e9liorations constat\u00e9es par les machines se v\u00e9rifient dans la vie de leurs petits patients.\r\n(17/SEOUL VS OMS) *** L'OMS ent\u00e9rine la reconnaissance d'un \u00ab trouble du jeu vid\u00e9o \u00bb\r\nl'addiction... aux jeux vid\u00e9o d\u00e9sign\u00e9ecomme maladie mentale \r\nCe qui ne pait pas \u00e9\u00e0 la Cor\u00e9e du Sud : le gouvernement  s'oppose \u00e0 la d\u00e9cision de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9... \r\nCette d\u00e9signation, qui prendra effet en 2022, provoque une lev\u00e9e de boucliers en Cor\u00e9e du Sud, pays qui poss\u00e8de la quatri\u00e8me industrie vid\u00e9o-ludique du monde.... \r\nFrederic ojardias\r\n(Bve Tennis Suisse) Et puis des nouvelles des suisses \u00e0 Roland Garros...\r\nStan Wawrinka a assur\u00e9 l'essentiel hier \u00e0 Paris.\r\nVictore  en quatre sets contre Slovque Jozef Kovalik (ATP 132) au 1er tour. \r\nLe Vaudois peut s'attendre \u00e0 souffrir des demain au 2e tour face au Chilien Cristian Garin (ATP 37). \r\nMais sans doute pas autant que Henri Laaksonen (ATP 104), qui d\u00e9fiera le no 1 mondial Novak Djokovic jeudi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448142", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-28T07:59:50_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-28T07:59:50_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10448151", "ece-10448142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T07:05:31Z", "speechToTexts": ["03.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari, les \u00e9lections europ\u00e9ennes pass\u00e9es, place maintenant \u00e0 la bataille pour le poste cl\u00e9 dans les institutions de l'UE, il en sera question ce soir, lors du sommet europ\u00e9en informel \u00e0 Bruxelles, le tr\u00e8s convoit\u00e9 poste de pr\u00e9sident de la commission sera au centre des discussions, le contre- la-montre en Isra\u00ebl pour Benyamin N\u00e9tanyahou le 1er ministre jusqu'\u00e0 demain soir pour former une coalition, dans le cas contraire, il risque de laisser sa place \u00e0 un adversaire au provoquer de nouvelles \u00e9lections et puis \u00e0 la fin de ce journal de la harpe des sons de clochettes et de la fl\u00fbte indienne un petit r\u00e9cital pour le cerveau des b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\n2 jours apr\u00e8s les europ\u00e9ennes, Bruxelles accueille aujourd'hui 2 rendez- vous d'importance d'abord \u00e0 10 heures au Parlement europ\u00e9en, la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents des groupes politiques avant le sommet informel des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement ce soir d\u00e8s 18 heures 30 : un sommet pour enclencher le processus de nomination des diff\u00e9rents responsables des institutions europ\u00e9ennes, mais cette ann\u00e9e, Pierre B\u00e9nazet, ce ne sera pas aussi simple qu'il y a 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [93%] :\r\nC'est le Parlement europ\u00e9en qui ouvrent le bal ce mardi matin, il y a peu d'chance qu'ils accordent tr\u00e8s facilement sur le choix d'un candidat commun pour la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne en 2014, les conservateurs avaient suffisamment d'avance pour que on impose le choix de Jean-Claude Juncker, t\u00eate de liste de la campagne du Parti populaire europ\u00e9en, cette fois -ci les conservateurs, ils sont de nouveau arriv\u00e9 en t\u00eate, mais la situation est radicalement diff\u00e9rente de 2014 il y a d'abord le fait que les conservateurs et les sociaux- d\u00e9mocrates ne dispose plus de la majorit\u00e9 absolue qui leur permettait d'imposer leur choix et de se partager les grands postes il y a ensuite le fait que le candidat t\u00eate de liste du Parti populaire, le Bavarois Manfred Weber n'arrive pas autant en terrain conquis que ce que les conservateurs veulent bien affirm\u00e9e, puisque en Allemagne l'union t\u00e9l\u00e9 ou de CSO est en recul par rapport au scrutin europ\u00e9en, il y a 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [95%] :\r\nEt Pierre B\u00e9nazet pour le sommet du soir entre chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de l'UE, l'\u00e9quation sera tout aussi compliqu\u00e9e \u00e0 r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [91%] :\r\nCompliqu\u00e9 parce que d'une part, les Verts et surtout les lib\u00e9raux deviennent indispensable \u00e0 toute formation de majorit\u00e9 et d'autre part parce que les chefs d'\u00c9tat sont uniquement oblig\u00e9, je cite, de tenir compte du r\u00e9sultat des \u00e9lections Angela Merkel devrait soutenir le candidat allemand, mais de son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron pourrait tr\u00e8s bien tenter de pousser le Fran\u00e7ais Michel Barnier ou la t\u00eate de liste lib\u00e9rale, la Danoise Margrethe Vestager. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [96%] :\r\nLes explications de Pierre B\u00e9nazet les Autrichiens vont bient\u00f4t devoir retourner dans les bureaux de vote, 10 jours apr\u00e8s le scandale de l'Ibizagate qui a fait voler en \u00e9clats sa coalition avec l'extr\u00eame droite, le chancelier conservateur Sebastian Kurtz a donc \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 hier une motion de censure sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de la R\u00e9publique d'Autriche : le pr\u00e9sident va d\u00e9sormais devoir nommer un nouveau chancelier capable d'obtenir une majorit\u00e9 parlementaire pour gouverner, temporairement, jusqu'aux l\u00e9gislatives de septembre, les Isra\u00e9liens pourraient aussi revoter pour les l\u00e9gislatives, le dernier scrutin remonte au 9 avril dernier depuis Benjamin Netanyahu peine \u00e0 former un gouvernement, le parlement a vot\u00e9 hier soir en premi\u00e8re lecture, sa propre dissolution un 1er pas vers d'\u00e9ventuelles \u00e9lections Benyamin N\u00e9tanyahou, qui a jusqu'\u00e0 demain soir pour se mettre d'accord avec ses potentiels alli\u00e9s mais la crise semble profonde Marie Semelin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [90%] :\r\nCe qui bloque ici c'est en d\u00e9saccord entre la droite religieuse et la droite la\u00efque le 1er ministre a besoin d'aide pour un gouvernement, mais elle s'opposent sur une probl\u00e9matique majeure en Isra\u00ebl, les juifs ultra- orthodoxes sont dispens\u00e9s de service militaire, normalement obligatoire probl\u00e8me le faiseur de roi de ce potentiel gouvernement \u00e9tant la\u00efque fervent, l'ancien ministre de la D\u00e9fense Avigdor Liberman, qui refusent aux ultra- orthodoxes ce privil\u00e8ge et veut pousser \u00e0 leur enr\u00f4lement sans accord, la perspective de nouvelles \u00e9lections se rapprochent mais le cauchemar pour le 1er ministre, ce serait un autre sc\u00e9nario, permis par la loi isra\u00e9lienne, la nomination de son grand rival, Benny Gantz pour qu'il tente \u00e0 son tour de former une coalition, l'urgence pour Benyamin Netanyahu reste de se prot\u00e9ger de la justice, il veut faire avancer un projet de loi lui garantissant l'immunit\u00e9 car il risque une mise en examen pour fraude, abus de confiance et corruption, Marie Semelin, pour rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [96%] :\r\nLa Suisse envoie un 10\u00e8me convoi humanitaire en Ukraine, en tout ce sont 2500 tonnes de mat\u00e9riel de secours des fournitures m\u00e9dicales et des produits chimiques pour le traitement de l'eau potable qui seront achemin\u00e9es dans la zone de conflit pour transporter tout ce mat\u00e9riel 130 camions seront n\u00e9cessaires, le 1er convoi a atteint hier Donetsk dans le Donbass le canton de Neuch\u00e2tel va -t-il interdire aux dirigeants de ces communes de si\u00e9ger dans son parlement, la question est \u00e0 l'ordre du jour du Grand Conseil aujourd'hui et demain, \u00c9tienne Kocher ce dilemme aura travers\u00e9 toute la r\u00e9forme des institutions politiques neuch\u00e2teloises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [94%] :\r\nLa fronde est ouverte en 2015 par la commune de Val de Val-de-Ruz qui trouve injuste que certains dirigeants d'autres communes qui eux si\u00e8gent en m\u00eame temps au Grand Conseil b\u00e9n\u00e9ficient ainsi d'un contact privil\u00e9gi\u00e9 avec l'autorit\u00e9 cantonale, le Conseil d'\u00c9tat propose alors de limiter le cumul des mandats, mais le projet n'a finalement pas inclu dans le 1er volet de r\u00e9forme des institutions, accept\u00e9 par le peuple en 2017 aujourd'hui le 2\u00e8me volet de cette r\u00e9forme arrive sur la table et cette fois, la commission de r\u00e9forme des institutions soutient carr\u00e9ment l'interdiction du cumul, le PLR Patrice Z\u00fcrcher est le rapporteur de cette commission. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:04) [85%] :\r\nC'est revenu quelques fois ce terme, il faut \u00e9viter la ruine une sont les communes o\u00f9 il y a trop de conseillers communaux qui repr\u00e9sentent leur commune au sein du Grand Conseil on devrait tous \u00eatre d\u00e9put\u00e9s des cantons, surtout maintenant avec la circonscription unique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [94%] :\r\nMais les personnes concern\u00e9es ont un avis diff\u00e9rent, en t\u00eate de la r\u00e9sistance, on trouve la ville de La Chaux-de-Fonds, dont les 5 membres de l'ex\u00e9cutif sont tous d\u00e9put\u00e9s la socialiste Katia Babey d\u00e9fend l'utilit\u00e9 de ces cumul pour la politique cantonale. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:29) [93%] :\r\nIl s'agit pas de faire r\u00e9gionalisme obtus, on est un canton sur quatre r\u00e9gions et ces r\u00e9gions sont la richesse de ce canton et on peut en tant conseillers communaux mais qu'une grande ville comme la Chaudefond une commune aussi apporter une vision de son territoire des difficult\u00e9s ou des atouts, donc c'est un apport qui est aussi important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [93%] :\r\n3 possibilit\u00e9s donc interdire limiter \u00e0 2 personnes par commune, ou alors ne rien changer, de quoi diviser les groupes politiques, la loi si elle change sera ensuite soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum facultatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [94%] :\r\nEt cette semaine, le Grand Conseil neuch\u00e2telois devrait aussi se prononcer sur l'instauration de la parit\u00e9 hommes- femmes, ainsi que sur un \u00e9ventuel allongement de la dur\u00e9e des l\u00e9gislatures le CHUV en t\u00eate des employeurs les plus attrayants dans le domaine de la sant\u00e9, r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate men\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Universum aupr\u00e8s de plus de 12400 \u00e9tudiants en Suisse le classement comporte 70 entreprises, principalement des h\u00f4pitaux publics, des cliniques priv\u00e9es et des groupes pharmaceutiques pour Muriel Udry, directrice adjointe des ressources humaines, ce succ\u00e8s explique s'explique notamment par des perspectives de recherche et d'innovation offertes par le CHUV. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:36) [89%] :\r\nUn domaine o\u00f9 les gens sont encore plus engag\u00e9 que dans certaines autres professions et puis on a vraiment beaucoup travaill\u00e9 sur les conditions de travail pour qu'elle soit plus innovantes pour permettre une meilleure conciliation vie professionnelle, vie priv\u00e9e avec le Japon c'est ring le t\u00e9l\u00e9travail, le temps partiel et retour progressif apr\u00e8s le cong\u00e9 maternit\u00e9, on a aussi travaill\u00e9 sur notre culture manag\u00e9riale en mettant l'accent sur le Leadership bienveillant dans le sens d'aplanir aussi un peu la hi\u00e9rarchie d'\u00eatre moins pyramidale on a form\u00e9 nos cadran de mani\u00e8re tr\u00e8s fortement management on met en place la culture du feedback, on travaille sur l'int\u00e9gration, le suivi l'engagement le tournis pas insistons donc je crois que vraiment on a mis beaucoup, beaucoup d'\u00e9nergie l\u00e0- dedans et que peut-\u00eatre on commence \u00e0 en r\u00e9colter les fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [96%] :\r\nMuriel Udry, directrice adjointe des ressources humaines au CHUV interrog\u00e9 par S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [86%] :\r\nPourJ. de la fl\u00fbte indienne de charmeurs de serpents, une musique compos\u00e9e en fait dans des conditions tr\u00e8s sp\u00e9cial, tr\u00e8s exigeant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [92%] :\r\nIl s'agit de m\u00e9lodies diffus\u00e9es par des chercheurs des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve \u00e0 des grands pr\u00e9matur\u00e9s Anouk Henry c'est une \u00e9tude DH sujet qui r\u00e9v\u00e8le ces r\u00e9sultats \u00e9tonnants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [96%] :\r\nOui, les m\u00e9decins se sont demand\u00e9s comment limiter les retards neurologiques des enfants n\u00e9s avant la 32\u00e8me semaine de grossesse, la moiti\u00e9, 800 grands pr\u00e9matur\u00e9s qui naissent chaque ann\u00e9e en Suisse pr\u00e9sente plus tard des troubles de l'apprentissage ou la gestion des \u00e9motions et une des explications possibles, c'est que ces enfants passent 2 \u00e0 3 mois \u00e0 l'h\u00f4pital avec des stimulations stressantes au lieu de se d\u00e9velopper dans le confort feutr\u00e9 de l'ut\u00e9rus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [93%] :\r\nLes sujets ont cherch\u00e9 \u00e0 introduire des stimuli eu des stimuli agr\u00e9ables et structurants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:31) [92%] :\r\nOui, et pour cela, rien de telle que la musique, une musique \u00e9crite sp\u00e9cialement par le compositeur Andr\u00e9a volume Viber avec de la fl\u00fbte indienne et des clochettes et \u00e7a marche, a gr\u00e2ce \u00e0 l'IRM, les m\u00e9decins ont constat\u00e9 que le cerveau des b\u00e9b\u00e9s qui avaient \u00e9cout\u00e9 de la musique, c'\u00e9tait mieux d\u00e9velopp\u00e9 les r\u00e9seaux neuronaux de ses enfants m\u00e9lomanes ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9s de mani\u00e8re significative, reste \u00e0 pr\u00e9sent une derni\u00e8re v\u00e9rification les premiers enfants enr\u00f4l\u00e9s dans le projet, ont aujourd'hui 6 ans c'est \u00e0 cet \u00e2ge que l'on peut d\u00e9tecter les troubles cognitifs, les chercheurs vont donc pouvoir bient\u00f4t v\u00e9rifier si les am\u00e9liorer am\u00e9liorations constat\u00e9es par les machines se v\u00e9rifient dans la vie de leurs petits patients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [90%] :\r\nMerci Anouk Henry l'OMS ent\u00e9rine la reconnaissance d'un trouble du jeu vid\u00e9o \u00e0 ce que les choses l'addiction effectivement aux jeux vid\u00e9o, d\u00e9sign\u00e9 comme une maladie mentale, ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud, le gouvernement s'oppose \u00e0 cette d\u00e9cision de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, cette d\u00e9signation prendra effet en 2022, elle provoque une lev\u00e9e de boucliers en Cor\u00e9e du Sud, pays qui poss\u00e8de la quatri\u00e8me industrie vid\u00e9o- ludique du monde Fr\u00e9d\u00e9ric ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [94%] :\r\nLe minist\u00e8re sud- cor\u00e9en de la Culture va d\u00e9poser un recours aupr\u00e8s de l'OMS, il n'y a pas de preuve scientifique convaincante que l'addiction aux jeux vid\u00e9o est une maladie, assure un porte- parole S\u00e9oul entend ainsi prot\u00e9ger sa tr\u00e8s lucrative industrie du jeu vid\u00e9o 12 milliards de francs de revenus l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la d\u00e9cision de l'OMS pourrait mener \u00e0 une contraction du secteur de plus de 20 pourcent selon une \u00e9tude \u00e0 la fiabilit\u00e9 douteuse, la Cor\u00e9e et pourtant frapp\u00e9 de plein fouet par ce probl\u00e8me de d\u00e9pendance au jeu un 1000000 d'enfants et d'adolescents seraient touch\u00e9s \u00e0 S\u00e9oul des cliniques de d\u00e9sintoxication tente de les aider et depuis 2011 la loi cor\u00e9enne oblige les \u00e9diteurs \u00e0 couper la nuit l'acc\u00e8s internet aux joueurs de moins de 16 ans, le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 se montre d'ailleurs davantage concern\u00e9 par la sant\u00e9 mentale des jeunes Cor\u00e9ens, il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 d'experts qui mettra au point des mesures pour appliquer ces nouvelles recommandations de l'OMS, Fr\u00e9d\u00e9ric ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [92%] :\r\nEt Peter termine ce journal avec des nouvelles des suisses Sahraouis Garros tanne Wawrinka assur\u00e9 l'essentiel hier \u00e0 Paris, victoire en 4 sets contre le slovaque Jozef Kovalik, le Vaudois qui peut s'attendre \u00e0 souffrir un peu plus de demain au 2\u00e8me tour face au Chilien Cristian Garin mais sans doute pas autant que Henri Laaksonen qui d\u00e9fiera rien de moins que le num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic jeudi effectivement merci Foued Boukari pour votre genre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-28T06:43:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE2CC573-3CF1-499B-8476-5784E3D4E861", "internalArchiveId": "EE2CC573-3CF1-499B-8476-5784E3D4E861", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Christian L\u00fcscher - Un ado \u00e9colo", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSur les pas de Christian L\u00fcscher - Un ado \u00e9colo (SLP 28.05 CHRISTIAN L\u00dcSCHER EP 2) -----SUR LES PAS : CHRISTIAN L\u00dcSCHER EP. 2\r\n***Sur les pas de Christian L\u00fcscher...tous les matins Karine Vasarino nous emm\u00e8ne en ballade avec le conseiller national PLR genevois... nous sommes dans le village d'Ani\u00e8res, \u00e0 Gen\u00e8ve... L'avocat nous parle de son adolescence qu'il a pass\u00e9 \u00e0 Troinex...\r\n 8'13'' ((FIN DE PAROLE 3'25''))\r\nEt la playlist de Christian L\u00fcscher pour accompagner cette ballade... c'est Dire straits.. un des groupes f\u00e9tiches de Christian L\u00fcscher et en particulier ce titre.. Once upon a time in the west..", "durationSec": 254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448133", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Christian L\u00fcscher - Un ado \u00e9colo", "Sur les pas de Christian L\u00fcscher - Un ado \u00e9colo / LME_2019-05-28T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Christian L\u00fcscher - Un ado \u00e9colo / LME_2019-05-28T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10448155", "ece-10448133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T07:13:01Z", "speechToTexts": ["03.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSur les pas de Christian L\u00fcscher, tous les matins, Karine nous emm\u00e8ne en balade avec le conseiller national PLR Genevois, nous sommes dans le village d'Asni\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve, l'avocat nous parle de son adolescence qu'il a pass\u00e9 \u00e0 3 est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [79%] :\r\n\u00e0 la base, je suis 3 d\u00e9sir. \r\nDepuis tout petit, j'ai pass\u00e9, enfin j'ai pass\u00e9 toute mon enfance, mon adolescence, une partie de mon \u00e2ge adulte \u00e0 \u00e0 3 n'ma m\u00e8re \u00e9tait maire, moi j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re politique comme conseiller municipal \u00e0 \u00e0 Troinex et sans aucun m\u00e9rite d'ailleurs, parce qu'en fait, quand ma m\u00e8re a quitt\u00e9 la mairie, je crois qu'elle \u00e9tait connu et appr\u00e9ci\u00e9, on m'a on m'a demand\u00e9 de me pr\u00e9senter au conseil municipal, ce que j'ai accept\u00e9, en disant qu'il fallait pr\u00e9server l'acquis L\u00fcscher c'est inqui\u00e9tant, celui de ma m\u00e8re et donc j'ai effectivement \u00e9t\u00e9 \u00e9lue tr\u00e8s facilement, sans aucun m\u00e9rite de ma part et ensuite ma ma carri\u00e8re a commenc\u00e9 comme \u00e7a le cursus un peu habituel avec le Grand Conseil, o\u00f9 l\u00e0 aussi, j'ai le sentiment que j'ai \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9lus gr\u00e2ce aussi \u00e0 ma m\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 et donc le nom \u00e9tait porteur et puis voil\u00e0, j'ai fait mes classes comme \u00e7a, en revanche, au Conseil national, je crois pouvoir dire, sans faire preuve d'un \u00e9go totalement boursoufl\u00e9es que je le dois \u00e0 moi- m\u00eame, c'est vrai que j'\u00e9tais adolescent, et j'aurais ma m\u00e8re, faire de la politique, bon j'\u00e9tais adolescente, donc forc\u00e9ment c'est un peu r\u00e9volt\u00e9, mais pas trop quand m\u00eame, j'avais des cheveux blonds jusqu'aux \u00e9paules et forc\u00e9ment que tout ce que ma m\u00e8re disait : je fais je me je faisais \u00e0 vous \u00e0 me donner un malin plaisir \u00e0 dire exactement le contraire. \r\nSuper \u00e9colo oui j'\u00e9tais petit, c'\u00e9tait Javel, c'est sur le monde sur mon v\u00e9lomoteur, j'avais le fameux autocollant je crois qu'il \u00e9tait en anglais on hollandais, le mien qui \u00e9tait Nuclear Nein, le fameux Yuki nucl\u00e9aire non merci et mais c'\u00e9tait plut\u00f4t par par esprit de contradiction, beaucoup plus que par conviction parce que plus tard, lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 adulte. \r\nQuelques coupons coups pendables avec les jeunes lib\u00e9raux, on a fait des choses qui sont largement prescrites donc je pourrais en parler mais je le ferai pas quand m\u00eame, moi je pensais qu'on n'est pas un bus, un bus \u00e9lectoral un autre parti nuitamment, bref on, je me suis amus\u00e9 avec les avec les lib\u00e9raux relativement vie. \r\nPrenez une enfance particuli\u00e8rement heureuse, j'ai une grande soeur est une petite soeur milieu les pauvres, elles ont tous subi des mois mais au moins, elles se sont pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 leur futur mari parce que c'\u00e9tait un fr\u00e8re difficile c'est vrai oh charri\u00e9 beaucoup, je l'ai taquin\u00e9 quand elles avaient des copines \u00e0 la maison, alcoolique et donc difficile \u00e0 fr\u00e8re difficilement supportable, mais on \u00e9tait une famille tr\u00e8s unie, on avait une maison avec une piscine avaient le droit d'amener plein de copains et copines on skier ensemble la famille aussi. \r\nC'\u00e9tait une autre \u00e9poque quand on \u00e9tait petit, nos parents nous sortaient de l'\u00e9cole pendant un mois au mois de f\u00e9vrier, ma m\u00e8re nous faisait l'\u00e9cole pendant ces semaines -l\u00e0 et voil\u00e0 donc une chance aussi \u00e9norme d'avoir d'avoir eu une famille tr\u00e8s unie, qui n'a pratiquement jamais connu le moindre malheur jusqu'au d\u00e9c\u00e8s de mon p\u00e8re en 2008. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [90%] :\r\nEt la play-list de Christian L\u00fcscher, pour accompagner cette ballade, c'est d'ailleurs Street, un des groupes f\u00e9tiches de Christian L\u00fcscher et en particulier ce titre intitul\u00e9 One s'upon Time in de West. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-28T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34130D10-649C-47B1-AF1A-949DA3CCCE2F", "internalArchiveId": "34130D10-649C-47B1-AF1A-949DA3CCCE2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise politique \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Vevey : comment r\u00e9soudre cette crise qui secoue l'ex\u00e9cutif veveysan ? : d\u00e9bat entre Yvan Luccarini, conseiller communal D\u00e9croissance-Alternatives veveysan et Ambroise M\u00e9an, conseiller communal PLR veveysan", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "summary": "Est-ce que l'ensemble de l'ex\u00e9cutif doit-il d\u00e9missionner ? Depuis des mois, Vevey traverse une crise politique majeure. La Municipalit\u00e9 ne compte d\u00e9sormais plus que deux municipaux \u00e9lus sur cinq, la syndique \u00e9cologiste Elina Leimgruber et le PLR Etienne Riviert. J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant sont sous enqu\u00eate pour violation du secret de fonction. Ils sont accus\u00e9s d'avoir transmis des documents internes \u00e0 la Commission de gestion en lien avec Lionel Girardin. Le socialiste est poursuivi pour gestion d\u00e9loyale et abus de confiance", "durationSec": 564, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448213", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vevey"], "thematicThemes": ["institution communale", "crise politique"], "alternativeTitle": ["R\u00e9soudre la crise politique veveysanne: d\u00e9bat entre Yvan Luccarini et Ambroise M\u00e9an / FOR_2019-05-28T18:02:00_developpement-8", "Forum du 28.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers communaux veveysans Yvan Luccarini (D\u00e9croissance-Alternatives) et Ambroise M\u00e9an (PLR)."], "variantIds": ["ece-10448213"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:39Z", "speechToTexts": ["03.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va revenir maintenant sur la crise qui secoue la ville de Vevey, dans le canton de Vaud une fois encore, vous me direz : alors, comment r\u00e9soudre cette crise et que faire avec cette municipalit\u00e9 qui ne cesse de s'enfoncer \u00e0 moins de 2 mois de la F\u00eate des Vignerons, les esprits s'\u00e9chauffent, hier soir, une soixantaine de manifestants ont r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission de la syndique verte Elina Leimgruber et de son coll\u00e8gue lib\u00e9ral- radical \u00c9tienne Rivier une option que rejette absolument la incendie qu'elle l'a dit hier soir dans cette \u00e9mission, on va tenter d'esquisser une sortie de crise, soyons optimistes avec 2 \u00e9lus Veveysans Yvan Luccarini et Ambroise M\u00e9an bonsoir messieurs, bonsoir, Yvan Luccarini, vous \u00eates conseiller communal d\u00e9croissance alternative et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois, donc c'est la gauche de la gauche Ambroise M\u00e9an conseiller communal PLR \u00e0 Vevey, Yvan Luccarini, vous faites partie de ceux qui demandent la d\u00e9mission des 2 municipaux restant donc la syndique Elina Leimgruber et \u00c9tienne Rivier, le PLR vous leur reprochez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nOn leur reproche alors je pensais plus g\u00e9n\u00e9rale, on appelle \u00e0 la d\u00e9mission de l'ensemble de la M\u00fcnich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [89%] :\r\nIl reste de dans les faits, il en reste 2 officiellement \u00e9lu par le peuplent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nOui, alors les autres sont suspendus, mais ils sont toujours municipaux, il pourrait d\u00e9cider de, de, de d\u00e9missionner aussi ce qu'il faut aujourd'hui c'est rebattre les cartes, retrouver la confiance de la qui est n\u00e9cessaire dans la population dans ses institutions et notamment dans sa municipalit\u00e9 et puis on ne voit pas d'autre solution que une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale, sachant qu'un des candidats, le candidat socialiste Daniel Girardin, lui, ne va pas d\u00e9missionner, on n'a pas de nouvelles, \u00e7a va donc on, on pourrait imaginer une compl\u00e9mentaire \u00e0 A4 pour retrouver une confiance aveugle, il y a aujourd'hui pas d'autre solution, c'est : c'est le constat de l'\u00e9chec du fonctionnement d'un coll\u00e8ge, \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 bien avant, c'est c'est ces d\u00e9cisions de suspension multiple, c'est aussi le constat de l'\u00e9chec de la la strat\u00e9gie du Conseil d'\u00c9tat de vouloir ramener le calme, on voit que \u00e7a, \u00e7a marche pas, on ne monde municipaux de remplacement pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, on estime que c'est un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie et \u00e7a peut pas \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a, on a, on a tir\u00e9 les sonnettes d'alarme tout le temps, mais on voit que \u00e7a ne \u00e7a ne s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [94%] :\r\nUn point de non- retour Ambroise M\u00e9an, votre parti, le le PLR envoy\u00e9 hier un communiqu\u00e9 pour dire son son rejet des appels \u00e0 la d\u00e9mission, vous soutenez la municipalit\u00e9 vous croyez encore que c'est possible de sortir de la crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors oui on soutient la municipalit\u00e9, c'est quelque chose de clair maintenant de dire sortir de crise, c'est clair qu'on a des \u00e9lections en 2021, le but c'est de tenir le bateau au-dessus de l'eau jusqu'en 2021 et nous pensons que de demander une d\u00e9mission g\u00e9n\u00e9rale maintenant va encore une fois, je perds du changement au sein de la municipalit\u00e9, on a eu des chefs de service qui ont eu trois municipaux dans les derni\u00e8res ann\u00e9es dans la voie dans la derni\u00e8re ann\u00e9e, et du coup, d'en faire un 4\u00e8me dans quelques mois, puis encore en 2021 potentiellement seulement un 5\u00e8me nous pensons vraiment pas que \u00e7a, c'est une solution qui, qui a comme vision d'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps 2021 long il y a encore 2 ans pass\u00e9 l\u00e0, \u00e7a fait une ann\u00e9e que Vevey dans la crise avec des rebondissements, tous les 2, 3 mois, si j'ose est -ce que vraiment il y a, on n'a pas atteint un \u00e0 un point de non- retour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [89%] :\r\nAlors oui, justement, on a faim, on a atteint un point de non- retour, dans le sens qu'on on me pense puisque toute fa\u00e7on de rendre 3 pas de coll\u00e9gialit\u00e9 au sein de l'administration devait \u00eatre jusqu'en 2021 maintenant d'un point de vue interne en tant que conseiller communal et puis justement les commissions donc et j'ai pu si\u00e9ger ces derniers temps, c'est vrai que depuis la que ces 2 si municipaux ont \u00e9t\u00e9 appoint\u00e9s, on a retrouv\u00e9 un semblant de ce sens de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans dans les d\u00e9bats et justement dans l'administration, et \u00e7a je pense que juste \u00e7a pourra continuer jusqu'en 2021, on le souhaite que \u00e7a continue jusqu'en 2000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [90%] :\r\nVous \u00eates sceptique Yvan Luccarini les les 2, les 2 municipaux envoy\u00e9s par le canton n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 calmer le jeu, la, la municipalit\u00e9 n'arrive pas \u00e0 fonctionner dans les affaires courantes, au-del\u00e0 des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [90%] :\r\nCes, de ces 2 personnes Monsieur Renault et Ansermet ont affirm\u00e9 tous les 2 qu'ils \u00e9taient pas l\u00e0 pour faire de la politique, donc le Conseil d'\u00c9tat a nomm\u00e9 des administrateurs compagne une connaissance du du du r\u00e9el et du v\u00e9cu de de de Vevey, on peut m\u00eame imaginer qu'aujourd'hui on a une chef du village, hein, puisque avec sa voix pr\u00e9pond\u00e9rante si et les les 2 municipaux nomm\u00e9s ne s'oppose pas aux d\u00e9cisions politiques, hein, c'est, c'est ce qu'ils ont affirm\u00e9 m\u00eame un vote des 2 municipaux restant \u00e0 un contraint la voix est pr\u00e9pond\u00e9rante de la syndique donc c'est c'est c'est pas le souhait du fonctionnement coll\u00e9gial de nos institutions et j'aimerais quand m\u00eame dire un mot pour le le personnel de l'administration, il y a des gens qui sont en souffrance dans cette situation il y a des gens qui quittent l'administration il y a des gens, on l'apprend, qui sont \u00e0 l'arr\u00eat de travail, \u00e7a c'est pas une situation qui peut, qui peut, qui peut durer et danse de ce point de vue l\u00e0 il y a pas du tout, de retour de retour au calme, c'est m\u00eame \u00e7a m\u00eame pernicieux, je pense qu'aujourd'hui, qui, s'il fallait engager de nouvelles personnes qui a envie de venir travailler \u00e0 Vevey, je veux dire c'est c'est un vrai probl\u00e8me, donc il y a aussi un probl\u00e8me de recrutement, il y a des enjeux \u00e9normes autour de l'urbanisme, la r\u00e9vision du plan directeur de la place du march\u00e9, la strat\u00e9gie de stationnement, etc, l\u00e0, il faut des gens, il faut des gens politique des gens \u00e9lus des gens qui sont l\u00e9gitimes pour mener cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [87%] :\r\nUn climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, un vous dites Ambroise M\u00e9an il y a une autre \u00e9ch\u00e9ance, c'est la f\u00eate des vignerons dans ce climat l\u00e0 ce que c'est vraiment possible d'accueillir cet \u00e9v\u00e9nement, alors que toutes ces affaires qui sont pr\u00e9sente un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, on fera avec, de toute fa\u00e7on, si on demande une \u00e9mission g\u00e9n\u00e9rale aujourd'hui, c'est s\u00fbr qu'on n'aura pas des \u00e9lus d'ici, du 6 juillet donc, voil\u00e0, c'est quelque chose qu'il faut calmer le jeu et puis vous c'est int\u00e9ressant parce que vous parlez de la commission d'am\u00e9nagement du territoire, j'ai eu la la chance de pr\u00e9sider le plan des r\u00e8gles concept directeur de de cette commission et on n'a pas eu de probl\u00e8mes qui \u00e9taient plus \u00e9vident qu'il y a un an et je pense que l\u00e0, c'est, c'est c'est c'est cette ce changement et de tourner \u00e0 nouveau dans la, enfin au niveau du sommet, l'administration pour mettre en fait le couteau dans la plaie, je ne vois pas comment \u00e7a va aider les personnes une sera, si on est d'accord qu'il y a des gens qui souffrent, qui, potentiellement, sont dans la difficult\u00e9 parce que, \u00e0 cause du climat actuel, mais je ne vois pas en quoi une nouvelle fois un nouveau changement valait balis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [88%] :\r\nMais a d\u00e9g\u00e2t d'image ce d\u00e9g\u00e2t d'image, il est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent, il va peut-\u00eatre s'accentuer la F\u00eate des vignerons le d\u00e9g\u00e2t d'image, \u00e7a vous arrive \u00e0 concilier les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait le mais le d\u00e9g\u00e2t d'image effet maintenant on a une situation qui n'est plus seulement stable, je veux dire on a, on en a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pendant un an, comme vous l'avez dit dans la presse, etc, on a eu le Conseil d'\u00c9tat qui a mis en place des dispositifs pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts, on est dans l'imitation des d\u00e9g\u00e2ts on je dis pas que c'est une situation id\u00e9ale, c'est pas du tout ce que je suis en train de lire mais par contre, on est dans une situation qui commence, d'un point de vue de la population, j'ai pas un point de vue du de certaines personnes du Conseil \u00e0 \u00eatre plus ou moins stable, chose qu'on a vu qu'on n'a pas retrouv\u00e9 depuis 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [91%] :\r\nEst ce que vous partagez Yvan Luccarini qu'on retrouve un peu de stabilit\u00e9 en m\u00eame temps il y a ces histoires de commandement de payer \u00e7a serait en flammes, on n'a pas tout \u00e0 fait l'impression qu'on est \u00e0 nouveau dans un climat plus ou moins stable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nNon, pas du tout et je pense que la F\u00eate des Vignerons justement puisqu'on en parle ram\u00e8ne des difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires pas parce qu'il ne faut pas que cette f\u00eate est lieu, au contraire, il faut qu'il ait les lieux, il faut s'en r\u00e9jouir mais parce qu'elle am\u00e8ne des difficult\u00e9s parce qu'elle met sous pression plus que d'habitude, le personnel communal qui doit faire des t\u00e2ches qu'il ne fait pas d'habitude, nous estimons que la la municipalit\u00e9 dans son dysfonctionnement a mal n\u00e9goci\u00e9 avec la confr\u00e9rie sur le tard les, les, les int\u00e9r\u00eats de de la commune et tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a rajoute en fait on est dans une situation particuli\u00e8re, on n'a pas de gouvernance, donc c'est c'est c'est c'est vraiment, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [88%] :\r\nMais en m\u00eame temps la d\u00e9capit\u00e9e \u00e0 2 mois de la F\u00eate des Vignerons est -ce que ce n'est pas ma\u00eetre l\u00e0 de mani\u00e8re absolue le la derni\u00e8re touche d'huile sur le feu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [90%] :\r\nLa d\u00e9capiter, on n'a pas d'outils, malheureusement je dirais, on n'a pas d'outils pour destituer les \u00e9lus aujourd'hui, c'est une c'est une intention politique pour un retour au calme en disant qu'on ne peut pas attendre 2021 David annonce aujourd'hui calmera dans la mont\u00e9e, venir apr\u00e8s la perspective de la f\u00eate de la F\u00eate des Vignerons c'est c'est c'est trop tard il y aura pas une \u00e9lection avant la avant la f\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [85%] :\r\nAmbroise M\u00e9an, est ce que les Veveysans n'attendent pas \u00e7a aujourd'hui en terme de, de respect de l'\u00e9lectorat de la on a des \u00e9chos, hein, ils sont, ils sont d\u00e9pit\u00e9s, n'y croit plus, est ce que c'est pas finalement malgr\u00e9 tout laissons peut-\u00eatre pas la F\u00eate des Vignerons la, la seule chose \u00e0 faire, de remettre les les cartes \u00e0 plat, de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es et de recommencer \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [92%] :\r\nEt c'est, c'est c'est une vie, une mani\u00e8re de voir les choses maintenant ce qu'ils en peuvent plus, c'est justement cette ces conflits internes \u00e0 la municipalit\u00e9, et je pense qu'il faut dissocier les les choses fausses pape, on fait un amalgame de tout parce que justement \u00e7a, \u00e7a a des r\u00e9percussions \u00e0 tous les \u00e9tages, maintenant le but c'est de calmer le jeu et de, de, de, de trouver une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au niveau de la municipalit\u00e9, m\u00eame si on a le doute de combien de temps cette ce cette p\u00e9riode va durer pour pouvoir arriver en 2021 avec des choses claires la aucun parti, si on parle de politique, 17 gouvernance ne pas \u00eatre pr\u00eat pour une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, \u00e7a c'est clair et Net et donc du coup comment est -ce que vous pouvez pr\u00e9senter un programme structur\u00e9 et avec une vision long terme parce que d'apr\u00e8s ce que je comprends c'est que vous avez une vision long terme maintenant \u00e7a c'est c'est compl\u00e8tement, c'est c'est compl\u00e8tement et je ne pense pas que c'est pour le bien de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:08) [87%] :\r\nOn va en rester l\u00e0, c'est malheureusement le temps file on verra si on gravit train beaucoup de 1000 21 il y a peut-\u00eatre des chances pour parler encore une fois, de Vevey Yvan Luccarini et conseiller communal et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Ambroise M\u00e9an conseiller communal PLR dans cette ville de Vevey, merci beaucoup, messieurs, si vous ne savez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-28T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Luccarini, Yvan", "role": "conseiller communal D\u00e9croissance-Alternatives veveysan et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mean, Ambroise", "role": "conseiller communal PLR veveysan", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1837036", "internalArchiveId": "AA1905836546", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-28T00:00:00Z", "durationSec": 1913, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10468239", "imageURL": "http://www.rts.ch/10468238.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10468239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T02:10:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:19  00:00:20:20\r\n{\\an1}-Mesdames et messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:20:22  00:00:27:03\r\n{\\an1}Les CFF lancent une application\r\nd'acc\u00e8s Internet dans les trains,\r\n\r\n00:00:27:05  00:00:31:04\r\n{\\an1}mais la qualit\u00e9 du signal\r\nle long des rails ne change pas.\r\n\r\n00:00:31:06  00:00:33:13\r\n{\\an1}Nicolas Ross\u00e9 dira pourquoi.\r\n\r\n00:00:33:23  00:00:39:23\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate de RTS Info\r\nr\u00e9v\u00e8le les insultes et menaces\r\n\r\n00:00:40:01  00:00:43:22\r\n{\\an1}que re\u00e7oivent les parlementaires.\r\n\r\n00:00:44:00  00:00:46:19\r\n{\\an1}Ils et elles t\u00e9moignent.\r\n\r\n00:00:47:05  00:00:53:05\r\n{\\an1}Un des candidats\r\n\u00e0 la succession de J-C.Juncker\r\n\r\n00:00:53:07  00:00:57:01\r\n{\\an1}a une dent contre la Suisse.\r\n\r\n00:00:57:03  00:01:02:21\r\n{\\an1}La Suisse finira-t-elle par regretter\r\nle pr\u00e9sident Juncker ?\r\n\r\n00:01:03:07  00:01:09:01\r\n{\\an1}Premier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\nsur les sujets qui p\u00e8seront lourd\r\n\r\n00:01:09:04  00:01:11:18\r\n{\\an1}dans les choix\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:01:11:20  00:01:13:19\r\n{\\an1}On d\u00e9butera par le climat.\r\n\r\n00:01:14:03  00:01:18:00\r\n{\\an1}Et la musique vient en aide\r\nau cerveau des pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n00:01:18:02  00:01:24:12\r\n{\\an1}L'\u00e9tude men\u00e9e en Suisse\r\nest reprise dans le monde entier.\r\n\r\n00:01:25:21  00:01:29:16\r\n{\\an1}L'acc\u00e8s Internet des trains\r\nreste capricieux.\r\n\r\n00:01:29:18  00:01:34:03\r\n{\\an1}Les CFF essaient d'am\u00e9liorer\r\nleur offre sur la gratuit\u00e9.\r\n\r\n00:01:34:04  00:01:39:08\r\n{\\an1}La qualit\u00e9 du signal\r\nle long des voies ne changera pas.\r\n\r\n00:01:40:14  00:01:45:00\r\n{\\an1}-\"FreeSurf\", l'Internet gratuit;\r\non verra ce pictogramme\r\n\r\n00:01:45:02  00:01:49:12\r\n{\\an1}en Suisse romande sur l'axe\r\nGen\u00e8ve-Lausanne-Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:01:49:14  00:01:52:19\r\n{\\an1}et le tron\u00e7on Bienne-Del\u00e9mont-B\u00e2le.\r\n\r\n00:01:52:21  00:01:56:04\r\n{\\an1}FreeSurf,\r\nune application des CFF,\r\n\r\n00:01:56:06  00:02:01:04\r\n{\\an1}r\u00e9serv\u00e9e aux clients\r\nSalt et Sunrise.\r\n\r\n00:02:01:06  00:02:06:04\r\n{\\an1}L'Internet gratuit dans le train,\r\nutile pour les clients\r\n\r\n00:02:06:06  00:02:11:02\r\n{\\an1}n'ayant pas d'abonnement\r\navec trafic illimit\u00e9 de donn\u00e9es.\r\n\r\n00:02:11:16  00:02:14:23\r\n{\\an1}-30 % de nos clients ont encore\r\n\r\n00:02:15:00  00:02:19:20\r\n{\\an1}un abonnement sans Internet illimit\u00e9.\r\n\r\n00:02:19:22  00:02:25:07\r\n{\\an1}Ils pourront ainsi\r\nsurfer gratuitement dans les trains.\r\n\r\n00:02:25:18  00:02:31:00\r\n{\\an1}-Certains abonnements t\u00e9l\u00e9phoniques\r\nsont bon march\u00e9,\r\n\r\n00:02:31:02  00:02:33:17\r\n{\\an1}car la bande passante est limit\u00e9e.\r\n\r\n00:02:33:19  00:02:36:04\r\n{\\an1}FreeSurf contourne cet obstacle,\r\n\r\n00:02:36:06  00:02:41:09\r\n{\\an1}un avantage\r\npour regarder la TV en direct.\r\n\r\n00:02:41:17  00:02:44:11\r\n{\\an1}-Ils surfent en vitesse maximale,\r\n\r\n00:02:44:13  00:02:47:07\r\n{\\an1}peu importe l'abonnement qu'ils ont.\r\n\r\n00:02:47:14  00:02:52:07\r\n{\\an1}-Mais cette application\r\nn'am\u00e9liore pas le souci\r\n\r\n00:02:52:09  00:02:55:08\r\n{\\an1}des coupures de r\u00e9seau.\r\n\r\n00:02:55:10  00:03:00:02\r\n{\\an1}Car la qualit\u00e9 du signal d\u00e9pend\r\ndes antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile\r\n\r\n00:03:00:04  00:03:03:02\r\n{\\an1}le long des voies de chemins de fer.\r\n\r\n00:03:03:04  00:03:07:22\r\n{\\an1}Ce service n'est donc pas la panac\u00e9e\r\npour les probl\u00e8mes de communication\r\n\r\n00:03:08:00  00:03:11:06\r\n{\\an1}dans les trains,\r\net les CFF en sont conscients.\r\n\r\n00:03:11:13  00:03:14:05\r\n{\\an1}-On tirera le bilan apr\u00e8s 100 jours\r\n\r\n00:03:14:06  00:03:16:19\r\n{\\an1}et verra si on \u00e9quipe tous les wagons\r\n\r\n00:03:16:21  00:03:18:21\r\n{\\an1}du trafic longue distance.\r\n\r\n00:03:19:04  00:03:23:16\r\n{\\an1}-Il faudra donc attendre pour avoir\r\nune qualit\u00e9 de communication\r\n\r\n00:03:23:18  00:03:26:12\r\n{\\an1}aussi bonne dans un train\r\nqu'au bureau.\r\n\r\n00:03:27:21  00:03:30:22\r\n{\\an1}-Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n00:03:31:00  00:03:35:01\r\n{\\an1}Comment expliquer\r\nun signal aussi lacunaire ?\r\n\r\n00:03:40:14  00:03:50:22\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s simple, c'est le Wi-Fi.\r\n\r\n00:03:51:02  00:03:56:03\r\n{\\an1}La qualit\u00e9 du signal\r\nd\u00e9pend d'une seule chose:\r\n\r\n00:03:56:08  00:04:03:21\r\n{\\an1}le nombre d'antennes le long des\r\nvoies ferr\u00e9es et la force du signal.\r\n\r\n00:04:04:02  00:04:07:15\r\n{\\an1}La puissance de nos antennes\r\nest trop faible.\r\n\r\n00:04:07:20  00:04:13:00\r\n{\\an1}10 fois plus faible\r\nque les normes de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:04:13:05  00:04:18:10\r\n{\\an1}La seule autre option\r\nest d'avoir un signal par satellite.\r\n\r\n00:04:19:01  00:04:25:02\r\n{\\an1}-L'application\r\nest limit\u00e9e \u00e0 certains op\u00e9rateurs,\r\n\r\n00:04:25:07  00:04:31:04\r\n{\\an1}mais vous avez trouv\u00e9\r\nun moyen de la contourner.\r\n\r\n00:04:31:08  00:04:37:09\r\n{\\an1}-Si vous entrez\r\nsur votre mobile le num\u00e9ro d'un ami\r\n\r\n00:04:37:13  00:04:42:11\r\n{\\an1}qui est chez Salt ou Sunrise\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous,\r\n\r\n00:04:42:16  00:04:47:06\r\n{\\an1}il va recevoir\r\nun code d'identification.\r\n\r\n00:04:47:11  00:04:48:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:04:48:07  00:04:52:11\r\n{\\an1}La lettre anonyme se pratique\r\ntoujours contre les \u00e9lus.\r\n\r\n00:04:52:13  00:04:57:05\r\n{\\an1}Les intimidations sont envoy\u00e9es\r\npar courrier ou en ligne.\r\n\r\n00:04:57:07  00:05:03:09\r\n{\\an1}113 parlementaires ont r\u00e9pondu\r\n\u00e0 l'enqu\u00eate: 60 % en sont victimes.\r\n\r\n00:05:10:21  00:05:18:02\r\n{\\an1}-Des menaces et insultes\r\ncomme celles-ci,\r\n\r\n00:05:18:04  00:05:22:22\r\n{\\an1}Ada Marra en re\u00e7oit depuis le d\u00e9but\r\nde sa carri\u00e8re politique.\r\n\r\n00:05:23:17  00:05:25:21\r\n{\\an1}-En moyenne, deux par semaine,\r\n\r\n00:05:25:23  00:05:29:02\r\n{\\an1}sous toutes ses formes.\r\n\r\n00:05:29:04  00:05:31:07\r\n{\\an1}Elles peuvent \u00eatre violentes.\r\n\r\n00:05:31:09  00:05:33:16\r\n{\\an1}Elles ne me font pas peur.\r\n\r\n00:05:33:18  00:05:40:12\r\n{\\an1}J'ai parfois \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e,\r\nquand j'ai re\u00e7u des enveloppes vides.\r\n\r\n00:05:40:14  00:05:43:01\r\n{\\an1}On se demande si c'est de l'antrax.\r\n\r\n00:05:43:03  00:05:44:23\r\n{\\an1}C'est pesant \u00e0 la longue.\r\n\r\n00:05:45:07  00:05:48:14\r\n{\\an1}-L'\u00e9lue vaudoise\r\nfait partie des 113 parlementaires\r\n\r\n00:05:48:16  00:05:51:18\r\n{\\an1}qui ont r\u00e9pondu \u00e0 une enqu\u00eate\r\nde la RTS radio.\r\n\r\n00:05:51:20  00:05:55:20\r\n{\\an1}60 % de ces parlementaires\r\nse disent menac\u00e9s.\r\n\r\n00:06:04:18  00:06:08:17\r\n{\\an1}Si l'\u00e9lue socialiste\r\nn'a jamais fait appel \u00e0 la justice,\r\n\r\n00:06:08:19  00:06:11:14\r\n{\\an1}Philippe Nantermod\r\na d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte.\r\n\r\n00:06:11:21  00:06:14:10\r\n{\\an1}-Quelqu'un m'insultait sur Facebook.\r\n\r\n00:06:14:11  00:06:16:09\r\n{\\an1}Il me comparait\r\n\r\n00:06:16:11  00:06:19:21\r\n{\\an1}\u00e0 de la mati\u00e8re f\u00e9cale,\r\ncomme il le disait.\r\n\r\n00:06:19:23  00:06:21:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait violent.\r\n\r\n00:06:21:11  00:06:24:23\r\n{\\an1}Il y avait son nom,\r\nj'ai envoy\u00e9 une lettre \u00e0 la police\r\n\r\n00:06:25:01  00:06:28:22\r\n{\\an1}en d\u00e9clarant que je portais plainte\r\net il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.\r\n\r\n00:06:29:05  00:06:32:17\r\n{\\an1}-En 2018, l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la police a enregistr\u00e9\r\n\r\n00:06:32:18  00:06:36:19\r\n{\\an1}pr\u00e8s de 700 menaces contre\r\ndes politiciens et fonctionnaires.\r\n\r\n00:06:36:21  00:06:38:19\r\n{\\an1}Des menaces en augmentation.\r\n\r\n00:06:38:21  00:06:42:16\r\n{\\an1}Les politiciens d\u00e9noncent davantage,\r\nmais pas seulement.\r\n\r\n00:06:42:23  00:06:44:23\r\n{\\an1}-C'est Internet, les e-mails,\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:46:11\r\n{\\an1}les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:06:46:13  00:06:51:01\r\n{\\an1}C'est beaucoup plus facile\r\nd'envoyer des menaces aujourd'hui.\r\n\r\n00:06:51:08  00:06:55:21\r\n{\\an1}-Sur ces 700 menaces, pr\u00e8s de 10 %\r\n\u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme s\u00e9rieuses\r\n\r\n00:06:55:23  00:06:58:16\r\n{\\an1}et n\u00e9cessitant\r\ndes mesures de protection.\r\n\r\n00:06:59:15  00:07:03:21\r\n{\\an1}-Les partisans de la caisse maladie\r\ncantonale ne d\u00e9sarment pas\r\n\r\n00:07:03:23  00:07:06:10\r\n{\\an1}dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:07:06:11  00:07:11:03\r\n{\\an1}Ils demandent au gouvernement\r\nd'intervenir \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:07:12:18  00:07:18:22\r\n{\\an1}-Les d\u00e9put\u00e9s vaudois ont accept\u00e9\r\nune initiative de la gauche\r\n\r\n00:07:19:00  00:07:23:15\r\n{\\an1}qui demande au gouvernement\r\nd'agir aupr\u00e8s des Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:07:23:17  00:07:27:20\r\n{\\an1}afin d'autoriser la cr\u00e9ation\r\nde caisses maladie cantonales.\r\n\r\n00:07:28:04  00:07:30:10\r\n{\\an1}-Ce texte, c'est la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:07:30:11  00:07:32:11\r\n{\\an1}pour tous les cantons\r\n\r\n00:07:32:12  00:07:36:08\r\n{\\an1}de pouvoir faire une caisse\r\npublique s'ils le souhaitent,\r\n\r\n00:07:36:10  00:07:38:10\r\n{\\an1}ou garder l'ancien syst\u00e8me.\r\n\r\n00:07:38:16  00:07:42:14\r\n{\\an1}-Un essai pour le Parti socialiste,\r\nmais loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n\r\n00:07:42:17  00:07:45:06\r\n{\\an1}Depuis l'entr\u00e9e en vigueur\r\nde la LaMal,\r\n\r\n00:07:45:08  00:07:49:04\r\n{\\an1}la gauche relance souvent\r\nl'id\u00e9e d'une caisse unique.\r\n\r\n00:07:49:06  00:07:53:14\r\n{\\an1}En 2001, J.Zisyadis r\u00e9clame\r\nune caisse unique, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n00:07:53:16  00:08:00:19\r\n{\\an1}En 2007, le peuple vote\r\net refuse un changement de syst\u00e8me.\r\n\r\n00:08:01:22  00:08:06:01\r\n{\\an1}*-La Suisse ne passera pas\r\n\u00e0 un syst\u00e8me de caisse unique.\r\n\r\n00:08:06:03  00:08:09:16\r\n{\\an1}*On en est m\u00eame loin.\r\n\r\n00:08:10:00  00:08:13:15\r\n{\\an1}-En 2014, nouvelle votation\r\net nouvel \u00e9chec.\r\n\r\n00:08:14:02  00:08:19:16\r\n{\\an1}-Deux tiers des Suisses refusent\r\nde changer de syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n00:08:20:00  00:08:25:10\r\n{\\an1}-En 2017, P-Y.Maillard et M.Poggia\r\nunissent leurs forces\r\n\r\n00:08:25:11  00:08:30:13\r\n{\\an1}pour une caisse publique,\r\nmais rien n'y fait.\r\n\r\n00:08:36:01  00:08:39:12\r\n{\\an1}-La particularit\u00e9\r\ndes assurances sociales en Suisse,\r\n\r\n00:08:39:14  00:08:42:01\r\n{\\an1}c'est de suivre un chemin de croix.\r\n\r\n00:08:42:03  00:08:43:20\r\n{\\an1}L'assurance vieillesse,\r\n\r\n00:08:43:22  00:08:45:11\r\n{\\an1}r\u00e9clam\u00e9e depuis 1918,\r\n\r\n00:08:45:12  00:08:47:04\r\n{\\an1}est r\u00e9alis\u00e9e en 1948.\r\n\r\n00:08:47:06  00:08:51:07\r\n{\\an1}L'assurance maternit\u00e9,\r\ndans la Constitution apr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n00:08:51:09  00:08:53:05\r\n{\\an1}sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en 2005.\r\n\r\n00:08:53:07  00:08:56:15\r\n{\\an1}Il faut des d\u00e9cennies\r\npour trouver une solution.\r\n\r\n00:08:56:22  00:09:01:23\r\n{\\an1}-C'est pourquoi la gauche\r\nne baisse pas les bras.\r\n\r\n00:09:03:08  00:09:08:11\r\n{\\an1}-45 collaborateurs de Terre des\r\nhommes seront licenci\u00e9s, sur 220.\r\n\r\n00:09:08:13  00:09:12:19\r\n{\\an1}12 partent volontairement.\r\n\r\n00:09:12:21  00:09:16:06\r\n{\\an1}\"Mise au Point\" dimanche \u00e9voquera\r\n\r\n00:09:16:08  00:09:19:18\r\n{\\an1}les difficult\u00e9s financi\u00e8res\r\nde l'organisation.\r\n\r\n00:09:20:19  00:09:23:11\r\n{\\an1}On vous en parlait hier:\r\nl'un des blocs\r\n\r\n00:09:23:13  00:09:27:08\r\n{\\an1}qui mena\u00e7aient de couper\r\nl'acc\u00e8s au Val d'H\u00e9rens a c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n00:09:27:10  00:09:29:15\r\n{\\an1}La route a \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement coup\u00e9e.\r\n\r\n00:09:29:17  00:09:33:12\r\n{\\an1}D'autres blocs menacent de c\u00e9der.\r\n\r\n00:09:35:00  00:09:38:00\r\n{\\an1}-Une masse de 20 m3 prise\r\ndans les filets\r\n\r\n00:09:38:02  00:09:40:05\r\n{\\an1}de la route du Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n00:09:40:07  00:09:44:18\r\n{\\an1}L'un des blocs surveill\u00e9s\r\npar les g\u00e9ologues a c\u00e9d\u00e9 vers midi.\r\n\r\n00:09:45:02  00:09:47:14\r\n{\\an1}-C'est le bloc qu'on a suivi.\r\n\r\n00:09:47:16  00:09:50:08\r\n{\\an1}A un moment, cette nuit,\r\n\r\n00:09:50:10  00:09:53:14\r\n{\\an1}il a boug\u00e9.\r\n\r\n00:09:53:16  00:09:55:11\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce au monitoring,\r\n\r\n00:09:55:13  00:10:00:19\r\n{\\an1}on a pu anticiper sa mise en marche\r\net il a enclench\u00e9 le feu rouge.\r\n\r\n00:10:01:10  00:10:06:00\r\n{\\an1}-Ce feu s'est d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 11h58\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de fusibles.\r\n\r\n00:10:06:02  00:10:10:06\r\n{\\an1}La route est rest\u00e9e ferm\u00e9e\r\n20 minutes.\r\n\r\n00:10:10:08  00:10:14:13\r\n{\\an1}Les instruments sur le site\r\net les filets de protection\r\n\r\n00:10:14:15  00:10:16:11\r\n{\\an1}ont rempli leur r\u00f4le.\r\n\r\n00:10:16:17  00:10:19:16\r\n{\\an1}-Un tel bloc, suivant sa vitesse,\r\n\r\n00:10:19:17  00:10:22:19\r\n{\\an1}est capable de coucher les filets\r\n\r\n00:10:22:21  00:10:25:09\r\n{\\an1}et de parvenir \u00e0 la route.\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:31:04\r\n{\\an1}Il a quand m\u00eame d\u00e9form\u00e9 un m\u00e2t.\r\n\r\n00:10:32:00  00:10:34:15\r\n{\\an1}-Tout danger n'est pas \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n00:10:34:17  00:10:38:08\r\n{\\an1}300 m plus haut,\r\ndes blocs menacent toujours.\r\n\r\n00:10:38:15  00:10:40:22\r\n{\\an1}-On a encore trois blocs instables\r\n\r\n00:10:41:00  00:10:43:07\r\n{\\an1}dans la zone qui nous surplombe.\r\n\r\n00:10:43:09  00:10:45:19\r\n{\\an1}On peut les suivre.\r\n\r\n00:10:45:21  00:10:50:15\r\n{\\an1}Ils ne sont pas en mouvement\r\npour le moment.\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:54:16\r\n{\\an1}-Une surveillance continue\r\npour garantir la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:10:54:18  00:10:57:08\r\n{\\an1}sur le seul acc\u00e8s au Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n00:10:58:11  00:11:02:19\r\n{\\an1}-Une descente de police a eu lieu\r\nsur un chantier des TPG.\r\n\r\n00:11:02:21  00:11:05:23\r\n{\\an1}Nous avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\nune d\u00e9nonciation d'Unia\r\n\r\n00:11:06:02  00:11:10:17\r\n{\\an1}sur le mode de r\u00e9tribution\r\ndes travailleurs du sud de l'Italie.\r\n\r\n00:11:11:15  00:11:14:23\r\n{\\an1}-C\u2019est l\u2019un des plus gros chantiers\r\ndu canton:\r\n\r\n00:11:15:01  00:11:19:03\r\n{\\an1}le futur d\u00e9p\u00f4t des Transports\r\npublics genevois d\u2019En Chardon.\r\n\r\n00:11:19:05  00:11:23:23\r\n{\\an1}Ce matin, une descente de police et\r\nde l\u2019Office cantonal de l\u2019inspection\r\n\r\n00:11:24:01  00:11:26:19\r\n{\\an1}et des relations du travail\r\ny a eu lieu.\r\n\r\n00:11:26:21  00:11:30:07\r\n{\\an1}60 ouvriers ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s,\r\n4 ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s\r\n\r\n00:11:30:09  00:11:34:08\r\n{\\an1}en tant que personnes appel\u00e9es\r\n\u00e0 donner des renseignements.\r\n\r\n00:11:34:10  00:11:38:05\r\n{\\an1}Cible de cette op\u00e9ration:\r\ndes soup\u00e7ons de dumping salarial\r\n\r\n00:11:38:07  00:11:40:23\r\n{\\an1}au sein\r\nd\u2019une entreprise d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:11:41:01  00:11:45:12\r\n{\\an1}L'entreprise en question aurait omis\r\nde payer \u00e0 ses ouvriers\r\n\r\n00:11:45:14  00:11:50:05\r\n{\\an1}leur 13\u00e8me salaire, des jours\r\nde vacances et de cong\u00e9 maladie.\r\n\r\n00:11:50:07  00:11:54:17\r\n{\\an1}De l\u2019argent aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9\r\nsur les salaires d'ouvriers italiens\r\n\r\n00:11:54:19  00:11:57:19\r\n{\\an1}par une soci\u00e9t\u00e9 int\u00e9rimaire.\r\n\r\n00:11:57:21  00:12:00:19\r\n{\\an1}Les TPG ont r\u00e9pondu par \u00e9crit.\r\n\r\n00:12:08:01  00:12:14:12\r\n{\\an1}-Unia appelle les TPG \u00e0 r\u00e9voquer\r\nleur contrat avec cette entreprise.\r\n\r\n00:12:15:19  00:12:20:08\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve a d\u00e9couvert l'ampleur\r\ndes soup\u00e7ons de corruption\r\n\r\n00:12:20:10  00:12:22:06\r\n{\\an1}qui touchent l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:12:22:08  00:12:24:15\r\n{\\an1}Le chef de la s\u00fbret\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9,\r\n\r\n00:12:24:17  00:12:27:08\r\n{\\an1}suspect\u00e9 d'avoir re\u00e7u\r\ndes pots-de-vin.\r\n\r\n00:12:27:10  00:12:31:08\r\n{\\an1}La rumeur d'un conflit d'int\u00e9r\u00eat\r\ncourait depuis trois ans.\r\n\r\n00:12:31:10  00:12:33:16\r\n{\\an1}La surveillance a-t-elle failli ?\r\n\r\n00:12:33:18  00:12:37:01\r\n{\\an1}C'est notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:12:38:21  00:12:42:06\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve-A\u00e9roport\r\net les soup\u00e7ons de copinages\r\n\r\n00:12:42:08  00:12:45:00\r\n{\\an1}qui l'\u00e9claboussent\r\ndepuis deux semaines.\r\n\r\n00:12:45:02  00:12:49:07\r\n{\\an1}Le chef de la s\u00fbret\u00e9 de Cointrin\r\nest arr\u00eat\u00e9 pour corruption.\r\n\r\n00:12:49:09  00:12:55:11\r\n{\\an1}Puis un rapport est publi\u00e9\r\nsur des proc\u00e9dures d'adjudications.\r\n\r\n00:12:56:06  00:12:58:10\r\n{\\an1}-Je suis tomb\u00e9e de ma chaise.\r\n\r\n00:12:58:11  00:13:02:01\r\n{\\an1}Des soup\u00e7ons que je ne pouvais \u00e9tayer\r\n\r\n00:13:02:03  00:13:05:00\r\n{\\an1}\u00e9taient \u00e9crits.\r\n\r\n00:13:16:01  00:13:20:15\r\n{\\an1}-La Cour des comptes a mis le doigts\r\nsur ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:13:21:00  00:13:23:02\r\n{\\an1}-La Cour des comptes\r\n\r\n00:13:23:05  00:13:26:10\r\n{\\an1}a men\u00e9 un examen sommaire.\r\n\r\n00:13:26:11  00:13:30:03\r\n{\\an1}Et se dire qu'on arrive\r\n\u00e0 ces conclusions si vite,\r\n\r\n00:13:30:05  00:13:34:12\r\n{\\an1}on peut s'interroger sur la volont\u00e9\r\nde trouver ces \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n00:13:34:14  00:13:39:08\r\n{\\an1}Existait-elle ?\r\n\r\n00:13:40:08  00:13:44:15\r\n{\\an1}-Les rumeurs de conflits d'int\u00e9r\u00eats\r\ncouraient depuis longtemps.\r\n\r\n00:13:44:18  00:13:46:21\r\n{\\an1}Qui a manqu\u00e9 de vigilance ?\r\n\r\n00:13:46:23  00:13:51:05\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, la direction g\u00e9n\u00e9rale\r\net son insuffisance de contr\u00f4les.\r\n\r\n00:13:51:07  00:13:55:19\r\n{\\an1}Le directeur de l'a\u00e9roport\r\nn'a pas voulu s'exprimer.\r\n\r\n00:13:55:21  00:13:58:19\r\n{\\an1}D'autres auraient failli:\r\n\r\n00:14:08:04  00:14:10:12\r\n{\\an1}-Au mieux,\r\n\r\n00:14:10:14  00:14:13:13\r\n{\\an1}ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 assez curieux.\r\n\r\n00:14:13:15  00:14:17:00\r\n{\\an1}Les signaux d'alerte\r\n\u00e9taient nombreux et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:14:17:02  00:14:20:02\r\n{\\an1}Ils doivent constater\r\nqu'ils ont laiss\u00e9 faire\r\n\r\n00:14:20:04  00:14:25:21\r\n{\\an1}sans aller contr\u00f4ler\r\nle respect des exigences l\u00e9gales.\r\n\r\n00:14:26:13  00:14:28:15\r\n{\\an1}-Des documents attestent\r\n\r\n00:14:28:17  00:14:32:14\r\n{\\an1}que les questions de F.Fischer\r\nn'ont pas plu.\r\n\r\n00:14:32:16  00:14:37:01\r\n{\\an1}P.Maudet ne souhaite pas s'exprimer,\r\nC.Moinat contre-attaque.\r\n\r\n00:14:37:11  00:14:39:23\r\n{\\an1}-On parle de rumeurs,\r\n\r\n00:14:40:01  00:14:41:23\r\n{\\an1}jamais de faits concrets.\r\n\r\n00:14:42:01  00:14:46:20\r\n{\\an1}J'ai demand\u00e9 aux informateurs\r\nqu'ils partagent leurs informations.\r\n\r\n00:14:46:22  00:14:52:00\r\n{\\an1}Ils n'ont jamais pu\r\nme donner des faits concrets.\r\n\r\n00:14:52:14  00:14:56:22\r\n{\\an1}-C.Moinat assure que c'est elle\r\nqui a alert\u00e9 la Cour des comptes\r\n\r\n00:14:57:00  00:14:58:17\r\n{\\an1}en octobre 2018.\r\n\r\n00:14:58:19  00:15:04:14\r\n{\\an1}Mais son magistrat de tutelle\r\ntient un autre discours.\r\n\r\n00:15:12:19  00:15:15:19\r\n{\\an1}-A Cointrin,\r\non se dispute les m\u00e9rites.\r\n\r\n00:15:15:21  00:15:18:11\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate se poursuit.\r\n\r\n00:15:19:20  00:15:27:07\r\n{\\an1}-Les dirigeants europ\u00e9ens\r\nrassembl\u00e9s juste apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n00:15:27:10  00:15:34:14\r\n{\\an1}Il y a des gagnants et des perdants,\r\ncomme Theresa May.\r\n\r\n00:15:34:16  00:15:39:01\r\n{\\an1}L'enjeu est la succession\r\n\r\n00:15:39:03  00:15:43:11\r\n{\\an1}du pr\u00e9sident de la Commission\r\neurop\u00e9enne, J-C.Juncker.\r\n\r\n00:15:43:11  00:15:46:10\r\n{\\an1}On verra qui se profile.\r\n\r\n00:15:48:11  00:15:52:03\r\n{\\an1}La Suisse est pr\u00e9sente\r\n\u00e0 l'esprit des candidats.\r\n\r\n00:15:52:05  00:15:56:05\r\n{\\an1}L'Allemand Manfred Weber\r\ntient des propos affreux.\r\n\r\n00:15:56:07  00:15:59:13\r\n{\\an1}Il ne tol\u00e9rera plus que les Suisses\r\nr\u00e2lent mais profitent des avantages\r\n\r\n00:16:02:17  00:16:13:06\r\n{\\an1}Il qualifie les Suisses\r\nde t\u00eatus et born\u00e9s.\r\n\r\n00:16:13:08  00:16:24:09\r\n{\\an1}Voyons son portrait et celui\r\ndes deux autres papables.\r\n\r\n00:16:26:13  00:16:29:13\r\n{\\an1}-Qui pour succ\u00e9der\r\n\u00e0 Jean-Claude Juncker\r\n\r\n00:16:29:15  00:16:33:12\r\n{\\an1}et acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nde la Commission europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:16:33:14  00:16:36:10\r\n{\\an1}le pouvoir ex\u00e9cutif de l\u2019Union ?\r\n\r\n00:16:36:11  00:16:39:05\r\n{\\an1}Voici les 4 grands pr\u00e9tendants.\r\n\r\n00:16:43:22  00:16:46:21\r\n{\\an1}M.Weber pr\u00e9side\r\nle groupe conservateur PPE,\r\n\r\n00:16:46:23  00:16:49:17\r\n{\\an1}arriv\u00e9 en t\u00eate\r\ndes \u00e9lections europ\u00e9ennes,\r\n\r\n00:16:49:19  00:16:52:13\r\n{\\an1}mais avec une chute\r\ndu nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n00:16:52:15  00:16:56:08\r\n{\\an1}Pour obtenir la majorit\u00e9\r\nau Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n00:16:56:10  00:17:00:06\r\n{\\an1}Weber a besoin du soutien\r\nd\u2019au moins trois autres forces.\r\n\r\n00:17:00:08  00:17:01:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n00:17:01:23  00:17:05:08\r\n{\\an1}Plusieurs chefs d\u2019Etat\r\ns'opposent \u00e0 sa d\u00e9signation\r\n\r\n00:17:05:10  00:17:09:00\r\n{\\an1}\u00e0 cause de son manque\r\nd'exp\u00e9rience gouvernementale.\r\n\r\n00:17:09:07  00:17:13:06\r\n{\\an1}Ce N\u00e9erlandais est l\u2019actuel\r\nvice-pr\u00e9sident de J-C.Juncker.\r\n\r\n00:17:13:08  00:17:16:09\r\n{\\an1}Il est le candidat\r\ndes sociaux-d\u00e9mocrates.\r\n\r\n00:17:16:11  00:17:19:06\r\n{\\an1}Sa nomination s\u2019annonce difficile,\r\n\r\n00:17:19:08  00:17:22:07\r\n{\\an1}sa formation\r\nayant aussi perdu des si\u00e8ges.\r\n\r\n00:17:22:09  00:17:25:11\r\n{\\an1}Les lib\u00e9raux\r\nsont aussi dans la course\r\n\r\n00:17:25:13  00:17:29:04\r\n{\\an1}avec M.Vestager, \"la dame de fer\".\r\n\r\n00:17:29:05  00:17:34:00\r\n{\\an1}Commissaire \u00e0 la concurrence, elle\r\ns\u2019est construite cette r\u00e9putation\r\n\r\n00:17:34:02  00:17:38:17\r\n{\\an1}en infligeant des amendes record\r\n\u00e0 Google ou Apple.\r\n\r\n00:17:38:19  00:17:43:14\r\n{\\an1}La progression de son groupe\r\nlui permet de se positionner.\r\n\r\n00:17:43:16  00:17:47:03\r\n{\\an1}Elle serait la premi\u00e8re femme\r\n\u00e0 prendre ce poste.\r\n\r\n00:17:47:19  00:17:51:11\r\n{\\an1}M.Barnier est le n\u00e9gociateur\r\ndu Brexit pour l'UE,\r\n\r\n00:17:51:12  00:17:55:07\r\n{\\an1}et a \u00e9t\u00e9 commissaire\r\n\u00e0 deux reprises.\r\n\r\n00:17:55:09  00:17:57:06\r\n{\\an1}Il n'est pas candidat,\r\n\r\n00:17:57:08  00:18:01:09\r\n{\\an1}mais les dirigeants europ\u00e9ens\r\npourraient le choisir.\r\n\r\n00:18:01:11  00:18:06:10\r\n{\\an1}L'\u00e9lu doit \u00eatre adoub\u00e9 en juin,\r\npuis \u00eatre approuv\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n00:18:07:21  00:18:09:23\r\n{\\an1}-Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n00:18:20:06  00:18:24:10\r\n{\\an1}Partagez-vous l'optimisme\r\ndes Suisses ?\r\n\r\n00:18:24:13  00:18:27:10\r\n{\\an1}-Je ne crois pas que \u00e7a va changer.\r\n\r\n00:18:27:14  00:18:30:14\r\n{\\an1}Si vous prenez\r\nles 4 candidats \u00e9voqu\u00e9s,\r\n\r\n00:18:30:19  00:18:33:16\r\n{\\an1}pas de quoi pousser des cris de joie.\r\n\r\n00:18:33:20  00:18:39:09\r\n{\\an1}Manfred Weber pense\r\nque les Suisses sont des gens\r\n\r\n00:18:39:13  00:18:47:14\r\n{\\an1}qui veulent les avantages de l'Union\r\neurop\u00e9enne sans les inconv\u00e9nients.\r\n\r\n00:18:52:00  00:18:58:03\r\n{\\an1}Frans Timmermans\r\nn'a jamais pris de distance\r\n\r\n00:18:58:08  00:19:01:10\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 la politique suisse.\r\n\r\n00:19:01:14  00:19:03:04\r\n{\\an1}Margrethe Vestager\r\n\r\n00:19:03:09  00:19:08:07\r\n{\\an1}dit qu'il ne faut pas\r\nd'un nouveau d\u00e9lai pour la Suisse.\r\n\r\n00:19:08:11  00:19:10:11\r\n{\\an1}Enfin, Michel Barnier.\r\n\r\n00:19:10:15  00:19:13:18\r\n{\\an1}C'est le r\u00e9gional de l'\u00e9tape.\r\n\r\n00:19:13:23  00:19:16:22\r\n{\\an1}Il est fran\u00e7ais,\r\net ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:19:17:03  00:19:21:01\r\n{\\an1}ils ont \u00e9t\u00e9 les plus coriaces\r\nvis-\u00e0-vis de la Suisse.\r\n\r\n00:19:21:06  00:19:24:01\r\n{\\an1}On a vu comment\r\nil a n\u00e9goci\u00e9 le Brexit.\r\n\r\n00:19:24:05  00:19:27:11\r\n{\\an1}Il est courtois, mais tr\u00e8s ferme.\r\n\r\n00:19:27:15  00:19:33:19\r\n{\\an1}Ces gens vont continuer \u00e0 d\u00e9fendre\r\nles int\u00e9r\u00eats de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:19:34:00  00:19:39:16\r\n{\\an1}Pour rassurer les t\u00e9l\u00e9spectateurs,\r\nil faut savoir qu'\u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n00:19:39:21  00:19:44:09\r\n{\\an1}les noms qui sont cit\u00e9s\r\nau d\u00e9but de la n\u00e9gociation\r\n\r\n00:19:44:13  00:19:49:10\r\n{\\an1}ne seront pas ceux\r\nqui sortiront forc\u00e9ment du chapeau.\r\n\r\n00:19:49:10  00:19:51:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:51:02  00:19:53:14\r\n{\\an1}Le braconnage d'\u00e9l\u00e9phants\r\nest en baisse\r\n\r\n00:19:53:16  00:19:55:14\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir atteint un pic en 2011.\r\n\r\n00:19:55:16  00:19:57:21\r\n{\\an1}L'animal reste malgr\u00e9 tout\r\nen danger de disparition.\r\n\r\n00:19:58:23  00:20:03:19\r\n{\\an1}-Le braconnage, le pire cauchemar\r\ndes \u00e9l\u00e9phants d'Afrique, diminue.\r\n\r\n00:20:11:01  00:20:15:16\r\n{\\an1}Une baisse qui s'explique par une\r\nmeilleure lutte contre la corruption\r\n\r\n00:20:15:17  00:20:17:23\r\n{\\an1}et contre le commerce de l'ivoire.\r\n\r\n00:20:18:01  00:20:23:12\r\n{\\an1}La Convention sur le commerce\r\ndes esp\u00e8ces menac\u00e9es\r\n\r\n00:20:23:14  00:20:28:01\r\n{\\an1}fixe un cadre et pousse les pays\r\nmembres \u00e0 sauver les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:20:28:08  00:20:30:09\r\n{\\an1}-Les pays acheteurs d'ivoire\r\n\r\n00:20:30:11  00:20:31:21\r\n{\\an1}sont sous pression\r\n\r\n00:20:31:23  00:20:38:19\r\n{\\an1}de prendre des actions pour \u00e9viter\r\nle braconnage et le commerce ill\u00e9gal.\r\n\r\n00:20:38:21  00:20:42:22\r\n{\\an1}On voit un effet dans les pays\r\nd'origine des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:20:43:09  00:20:47:06\r\n{\\an1}-Pourtant, les \u00e9l\u00e9phants d'Afrique\r\nsont toujours menac\u00e9s.\r\n\r\n00:20:47:08  00:20:51:09\r\n{\\an1}10 \u00e0 15'000 animaux\r\nsont tu\u00e9s ill\u00e9galement chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:20:51:11  00:20:54:01\r\n{\\an1}Leur population\r\ndiminue drastiquement.\r\n\r\n00:20:54:02  00:20:57:00\r\n{\\an1}Avant la colonisation europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:20:57:02  00:20:59:21\r\n{\\an1}il y avait 20 mios\r\nd'\u00e9l\u00e9phants en Afrique.\r\n\r\n00:20:59:23  00:21:02:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont 350'000.\r\n\r\n00:21:02:08  00:21:05:11\r\n{\\an1}Les autres d\u00e9fis\r\nsont encore nombreux.\r\n\r\n00:21:07:04  00:21:10:13\r\n{\\an1}-La population humaine en Afrique\r\n\r\n00:21:10:15  00:21:15:19\r\n{\\an1}augmente beaucoup.\r\n\r\n00:21:15:21  00:21:21:09\r\n{\\an1}Le manque de place va peser lourd\r\npour les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:21:22:07  00:21:26:03\r\n{\\an1}-Ils cohabiteraient\r\ndifficilement avec les humains\r\n\r\n00:21:26:05  00:21:28:18\r\n{\\an1}et d\u00e9truiraient les cultures.\r\n\r\n00:21:28:19  00:21:31:06\r\n{\\an1}Le Botswana a \u00e9voqu\u00e9 ces arguments\r\n\r\n00:21:31:08  00:21:34:08\r\n{\\an1}pour autoriser \u00e0 nouveau\r\nleur chasse.\r\n\r\n00:21:34:10  00:21:37:13\r\n{\\an1}La lutte pour la survie\r\ndes \u00e9l\u00e9phants d'Afrique\r\n\r\n00:21:37:15  00:21:39:12\r\n{\\an1}s'annonce longue.\r\n\r\n00:21:40:14  00:21:44:11\r\n{\\an1}-L'\u00e9cologie a marqu\u00e9\r\nles \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:21:44:12  00:21:50:02\r\n{\\an1}On commence par l\u00e0 notre s\u00e9rie.\r\n\r\n00:21:50:03  00:21:54:11\r\n{\\an1}Nous parlerons de co\u00fbts de sant\u00e9,\r\ndes retraites,\r\n\r\n00:21:54:12  00:21:58:15\r\n{\\an1}et on commence\r\navec l'enjeu climatique.\r\n\r\n00:21:59:22  00:22:01:19\r\n{\\an1}-Le th\u00e8me du climat\r\n\r\n00:22:01:21  00:22:03:15\r\n{\\an1}monte cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:22:03:18  00:22:06:21\r\n{\\an1}Le d\u00e9r\u00e8glement climatique\r\n\r\n00:22:06:23  00:22:10:16\r\n{\\an1}devient la premi\u00e8re pr\u00e9occupation\r\ndes Suisses.\r\n\r\n00:22:10:18  00:22:14:05\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nveut r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2\r\n\r\n00:22:14:07  00:22:16:12\r\n{\\an1}de 50 % d'ici \u00e0 2030.\r\n\r\n00:22:16:15  00:22:19:14\r\n{\\an1}Faut-il taxer le litre d'essence ?\r\n\r\n00:22:19:16  00:22:24:11\r\n{\\an1}Faut-il taxer les billets d'avion ?\r\n\r\n00:22:24:13  00:22:28:16\r\n{\\an1}Faut-il compenser en Suisse\r\nou \u00e0 l'\u00e9tranger le CO2 \u00e9mis ici ?\r\n\r\n00:22:28:18  00:22:31:19\r\n{\\an1}En tout cas,\r\nla technologie permet d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n00:22:31:21  00:22:36:13\r\n{\\an1}de limiter les \u00e9missions\r\nde gaz carbonique, d\u00e9monstration.\r\n\r\n00:22:37:20  00:22:41:01\r\n{\\an1}-Transports, b\u00e2timents, industrie...\r\n\r\n00:22:41:03  00:22:46:14\r\n{\\an1}Pour en finir avec le CO2,\r\nla principale ressource, ce sera \u00e7a.\r\n\r\n00:22:47:04  00:22:51:10\r\n{\\an1}Le potentiel est immense:\r\n67 t\u00e9rawattheures par an\r\n\r\n00:22:51:11  00:22:56:15\r\n{\\an1}soit plus que l\u2019ensemble du mix\r\nde production actuel en Suisse.\r\n\r\n00:22:56:18  00:23:01:11\r\n{\\an1}D\u00e9velopper le solaire ?\r\nIci, c'est pour bient\u00f4t.\r\n\r\n00:23:01:13  00:23:08:11\r\n{\\an1}Le toit de ce b\u00e2timent\r\nsera couvert de panneaux.\r\n\r\n00:23:11:01  00:23:17:23\r\n{\\an1}-On a pu impl\u00e9menter 1'120 modules\r\nsolaires photovolta\u00efques sur le toit.\r\n\r\n00:23:18:01  00:23:21:09\r\n{\\an1}-Ca fait quelle surface ?\r\n-1'800 m2.\r\n\r\n00:23:30:04  00:23:34:15\r\n{\\an1}-Deux tiers de la production\r\nseront consomm\u00e9s sur place.\r\n\r\n00:23:34:17  00:23:37:11\r\n{\\an1}L'autoconsommation, c'est rentable:\r\n\r\n00:23:37:12  00:23:40:13\r\n{\\an1}les kilowattheures produits\r\nco\u00fbtent moins cher\r\n\r\n00:23:40:15  00:23:42:21\r\n{\\an1}que ceux achet\u00e9s sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n00:23:43:05  00:23:45:10\r\n{\\an1}-On \u00e9conomise 35'000 frs par an\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:47:04\r\n{\\an1}sur une facture annuelle\r\n\r\n00:23:47:06  00:23:49:12\r\n{\\an1}de 110'000 frs d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:23:49:21  00:23:53:04\r\n{\\an1}-Vous pensiez avoir ce capital\r\nsur votre toit ?\r\n\r\n00:23:53:06  00:23:54:14\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:23:55:04  00:23:58:05\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 un frein\r\nau d\u00e9veloppement du solaire.\r\n\r\n00:23:58:07  00:24:02:23\r\n{\\an1}Les propri\u00e9taires ignorent souvent\r\nque leur toit est un tr\u00e9sor.\r\n\r\n00:24:03:01  00:24:06:07\r\n{\\an1}Et le prix de rachat du courant\r\ninject\u00e9 varie\r\n\r\n00:24:06:09  00:24:12:18\r\n{\\an1}tant d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre,\r\nqu'il n'incite pas \u00e0 investir.\r\n\r\n00:24:13:20  00:24:16:20\r\n{\\an1}-On a 300 gestionnaires de r\u00e9seau\r\n\r\n00:24:16:22  00:24:19:10\r\n{\\an1}et chacun applique son tarif.\r\n\r\n00:24:19:11  00:24:21:12\r\n{\\an1}Suivant la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:24:21:14  00:24:24:17\r\n{\\an1}votre projet\r\nn'a plus la m\u00eame rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:24:24:19  00:24:29:10\r\n{\\an1}Il faudrait harmoniser avec un tarif\r\nminimal au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:24:29:19  00:24:34:16\r\n{\\an1}-Une question parmi d'autres\r\npour sortir des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:24:34:18  00:24:38:04\r\n{\\an1}Rappelons qu'un m\u00e8tre carr\u00e9\r\nde panneau solaire\r\n\r\n00:24:38:06  00:24:40:16\r\n{\\an1}produit par an autant d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:24:40:18  00:24:44:13\r\n{\\an1}qu'il en faut pour faire 1'000 km\r\nen voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:24:44:15  00:24:47:14\r\n{\\an1}L'\u00e9quivalent de 70 litres d'essence.\r\n\r\n00:24:47:16  00:24:50:18\r\n{\\an1}L'\u00e9lectricit\u00e9 solaire,\r\nil faudra la stocker,\r\n\r\n00:24:50:20  00:24:55:07\r\n{\\an1}dans des batteries\r\nou sous forme de gaz synth\u00e9tique.\r\n\r\n00:24:55:09  00:24:59:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9veloppement de ces technologies\r\nd\u00e9pendra des conditions\r\n\r\n00:24:59:12  00:25:01:22\r\n{\\an1}que fixeront les politiques.\r\n\r\n00:25:02:16  00:25:06:11\r\n{\\an1}-Les r\u00e9ponses des partis\r\n\u00e0 chaque question\r\n\r\n00:25:06:12  00:25:10:20\r\n{\\an1}seront expos\u00e9es sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n00:25:12:05  00:25:16:17\r\n{\\an1}Demain, il sera question d'\u00e9galit\u00e9\r\nentre hommes et femmes.\r\n\r\n00:25:18:00  00:25:22:21\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel voudrait arriver\r\n\u00e0 une parit\u00e9 de ses d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:25:22:23  00:25:29:00\r\n{\\an1}Voyez la part des femmes\r\ndans les Parlements cantonaux.\r\n\r\n00:25:29:02  00:25:35:06\r\n{\\an1}Les parlementaires romands\r\n\r\n00:25:35:08  00:25:39:19\r\n{\\an1}discuteront\r\nd'une r\u00e9forme contraignante.\r\n\r\n00:25:41:11  00:25:46:08\r\n{\\an1}-Au Parlement neuch\u00e2telois,\r\nmoins de femmes que d'hommes.\r\n\r\n00:25:49:05  00:25:52:03\r\n{\\an1}Pas assez, pour les socialistes.\r\n\r\n00:25:52:05  00:25:56:05\r\n{\\an1}Le parti veut un Grand Conseil\r\nparitaire, voici comment.\r\n\r\n00:25:56:07  00:26:00:11\r\n{\\an1}Lors des \u00e9lections, les partis\r\nfournissent 2 listes de candidats,\r\n\r\n00:26:00:13  00:26:04:18\r\n{\\an1}une masculine, l'autre f\u00e9minine,\r\nles 50 premiers de chaque sexe\r\n\r\n00:26:04:20  00:26:06:11\r\n{\\an1}d\u00e9crochent les si\u00e8ges.\r\n\r\n00:26:06:13  00:26:09:10\r\n{\\an1}Une r\u00e8gle provisoire,\r\npour 3 l\u00e9gislatures,\r\n\r\n00:26:09:11  00:26:12:23\r\n{\\an1}le temps de faire entrer l'\u00e9galit\u00e9\r\ndans les moeurs.\r\n\r\n00:26:13:06  00:26:15:08\r\n{\\an1}-Ce projet est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:26:15:10  00:26:17:06\r\n{\\an1}Les femmes peuvent si\u00e9ger\r\n\r\n00:26:17:08  00:26:21:09\r\n{\\an1}au Grand Conseil depuis 1959,\r\nmais on n'atteint pas la parit\u00e9\r\n\r\n00:26:21:11  00:26:23:18\r\n{\\an1}sans mesures contraignantes.\r\n\r\n00:26:24:07  00:26:27:23\r\n{\\an1}-A l'UDC et au PLR,\r\npas question d'imposer des quotas\r\n\r\n00:26:28:01  00:26:30:03\r\n{\\an1}pour promouvoir les femmes.\r\n\r\n00:26:30:11  00:26:32:11\r\n{\\an1}-Je ne veux pas \u00eatre\r\n\r\n00:26:32:13  00:26:34:07\r\n{\\an1}une \"femme quota\".\r\n\r\n00:26:34:09  00:26:38:15\r\n{\\an1}Je veux \u00eatre \u00e9lue pour mes\r\ncomp\u00e9tences, pas car je suis femme.\r\n\r\n00:26:38:17  00:26:43:12\r\n{\\an1}Les partis politiques devraient\r\nplut\u00f4t mettre des listes paritaires.\r\n\r\n00:26:43:20  00:26:48:09\r\n{\\an1}-A gauche aussi, on est\r\ncontre ce syst\u00e8me de parit\u00e9 forc\u00e9e.\r\n\r\n00:26:48:16  00:26:51:00\r\n{\\an1}-Il serait impossible\r\n\r\n00:26:51:02  00:26:53:16\r\n{\\an1}d'\u00e9lire plus de 50 femmes.\r\n\r\n00:26:54:02  00:26:57:05\r\n{\\an1}-On trouve d\u00e9j\u00e0\r\ndes si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s aux femmes\r\n\r\n00:26:57:07  00:26:59:23\r\n{\\an1}dans plusieurs Parlements\r\ndans le monde.\r\n\r\n00:27:00:01  00:27:02:14\r\n{\\an1}Pour cette chercheuse, \u00e7a fonctionne\r\n\r\n00:27:02:20  00:27:05:05\r\n{\\an1}-On trouve toujours des candidates.\r\n\r\n00:27:05:07  00:27:08:02\r\n{\\an1}La demande cr\u00e9e l'offre.\r\n\r\n00:27:08:04  00:27:12:16\r\n{\\an1}Un des probl\u00e8mes pour les femmes\r\nest justement d'\u00eatre sollicit\u00e9es\r\n\r\n00:27:12:18  00:27:15:06\r\n{\\an1}pour \u00eatre candidates.\r\n\r\n00:27:15:08  00:27:20:06\r\n{\\an1}L\u00e0, on force les partis \u00e0 solliciter\r\ndes femmes, et \u00e7a marche.\r\n\r\n00:27:20:14  00:27:25:14\r\n{\\an1}-Au tour du Parlement neuch\u00e2telois\r\nde se prononcer sur ces quotas.\r\n\r\n00:27:25:16  00:27:29:18\r\n{\\an1}Si le projet passe la rampe,\r\nle peuple aura le dernier mot.\r\n\r\n00:27:30:17  00:27:34:05\r\n{\\an1}-Henri Laaksonen,\r\nsuisse et finlandais,\r\n\r\n00:27:34:07  00:27:38:23\r\n{\\an1}tous les regards seront tourn\u00e9s\r\nvers lui jeudi \u00e0 Roland-Garros,\r\n\r\n00:27:39:01  00:27:41:16\r\n{\\an1}face \u00e0 Novak Djokovic.\r\n\r\n00:27:42:21  00:27:45:14\r\n{\\an1}-Henri Laaksonen,\r\n104\u00e8me joueur mondial,\r\n\r\n00:27:45:16  00:27:47:11\r\n{\\an1}vit un r\u00eave \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n00:27:47:13  00:27:51:10\r\n{\\an1}Aux qualifications \u00e0 Paris,\r\nil avait perdu au 3\u00e8me tour\r\n\r\n00:27:51:11  00:27:57:01\r\n{\\an1}avant d'\u00eatre rep\u00each\u00e9\r\ngr\u00e2ce au forfait d'un Am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:27:57:03  00:28:01:22\r\n{\\an1}Lundi, le Suisse a disput\u00e9\r\nun premier tour \u00e0 Roland-Garros\r\n\r\n00:28:02:00  00:28:06:12\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois\r\nde sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:28:06:14  00:28:10:02\r\n{\\an1}Ce match remport\u00e9 brillamment\r\nlui offre la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:28:10:04  00:28:12:07\r\n{\\an1}de jouer contre Novak Djokovic.\r\n\r\n00:28:12:12  00:28:14:21\r\n{\\an1}-Cette exp\u00e9rience sera incroyable.\r\n\r\n00:28:14:23  00:28:16:17\r\n{\\an1}Mais je suis d\u00e9j\u00e0 content\r\n\r\n00:28:16:19  00:28:18:18\r\n{\\an1}d'avoir remport\u00e9 deux matchs\r\n\r\n00:28:18:20  00:28:21:06\r\n{\\an1}et d'\u00eatre dans le tableau principal.\r\n\r\n00:28:21:08  00:28:23:20\r\n{\\an1}Mon match \u00e9tait solide, aujourd'hui.\r\n\r\n00:28:24:04  00:28:28:02\r\n{\\an1}-Laaksonen est venu anonymement\r\ndans les petits tournois,\r\n\r\n00:28:28:04  00:28:31:20\r\n{\\an1}mais peut se transcender\r\ndans les rendez-vous majeurs.\r\n\r\n00:28:31:23  00:28:36:23\r\n{\\an1}A Melbourne, il avait connu\r\nl'ivresse d'un match sur le central.\r\n\r\n00:28:38:20  00:28:42:04\r\n{\\an1}-En Australie,\r\nj'ai jou\u00e9 contre De Minaur.\r\n\r\n00:28:42:06  00:28:46:06\r\n{\\an1}J'ai appr\u00e9ci\u00e9,\r\nl'atmosph\u00e8re \u00e9tait g\u00e9niale.\r\n\r\n00:28:48:06  00:28:52:01\r\n{\\an1}-A quoi s'attend N.Djokovic\r\nface \u00e0 cet autre Suisse ?\r\n\r\n00:28:52:07  00:28:54:14\r\n{\\an1}-Honn\u00eatement, je ne sais pas\r\n\r\n00:28:54:16  00:28:56:17\r\n{\\an1}grand-chose sur lui.\r\n\r\n00:28:56:19  00:28:59:02\r\n{\\an1}Je ne l'ai jamais affront\u00e9.\r\n\r\n00:28:59:04  00:29:02:19\r\n{\\an1}Je vais avoir un peu de boulot\r\nde pr\u00e9paration.\r\n\r\n00:29:02:21  00:29:05:16\r\n{\\an1}On verra ce qui se passera.\r\n\r\n00:29:06:10  00:29:10:02\r\n{\\an1}-Il bouge, il d\u00e9fend bien.\r\n\r\n00:29:10:04  00:29:12:19\r\n{\\an1}Je n'ai rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n00:29:12:21  00:29:17:00\r\n{\\an1}Je vais me battre sur chaque point.\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:22:16\r\n{\\an1}-Avec son flegme nordique, il ne\r\ndevrait pas se laisser impressionner\r\n\r\n00:29:22:18  00:29:26:01\r\n{\\an1}et profiter de ce r\u00eave \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n00:29:27:09  00:29:32:15\r\n{\\an1}-La musique vient en aide\r\nau cerveau des pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n00:29:32:17  00:29:38:07\r\n{\\an1}L'\u00e9tude men\u00e9e en Suisse\r\nest reprise dans le monde entier.\r\n\r\n00:29:39:15  00:29:43:21\r\n{\\an1}-Pour Caroline, c'est l'heure\r\nde la symphonie d'\u00e9veil\r\n\r\n00:29:43:23  00:29:45:22\r\n{\\an1}\u00e0 la harpe et \u00e0 la fl\u00fbte,\r\n\r\n00:29:46:00  00:29:51:06\r\n{\\an1}compos\u00e9e pour les pr\u00e9matur\u00e9s\r\npar A.Vollenweider.\r\n\r\n00:29:51:08  00:29:55:21\r\n{\\an1}Diff\u00e9rentes r\u00e9gions de son cerveau\r\ns'activent et communiquent.\r\n\r\n00:29:55:23  00:30:00:05\r\n{\\an1}Chez les grands pr\u00e9matur\u00e9s\r\ncomme elle,\r\n\r\n00:30:00:07  00:30:06:09\r\n{\\an1}ces zones sont moins bien reli\u00e9es\r\nque chez les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s \u00e0 terme.\r\n\r\n00:30:07:02  00:30:11:10\r\n{\\an1}-L'imagerie par r\u00e9sonnance magn\u00e9tique\r\nfonctionnelle au repos\r\n\r\n00:30:11:11  00:30:14:15\r\n{\\an1}montre qu'il y a une circuiterie\r\n\r\n00:30:14:17  00:30:18:14\r\n{\\an1}tr\u00e8s atteinte par la pr\u00e9maturit\u00e9.\r\n\r\n00:30:18:16  00:30:26:08\r\n{\\an1}La musique fait communiquer\r\nces r\u00e9seaux aussi bien\r\n\r\n00:30:26:12  00:30:30:23\r\n{\\an1}que chez un b\u00e9b\u00e9 n\u00e9 \u00e0 terme.\r\n\r\n00:30:31:22  00:30:37:05\r\n{\\an1}-Deux groupes de pr\u00e9matur\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s dans l'\u00e9tude.\r\n\r\n00:30:37:07  00:30:43:20\r\n{\\an1}L'un entendait de la musique,\r\nl'autre, les sons de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:48:09\r\n{\\an1}L'IRM a montr\u00e9 que le cerveau\r\ndu premier groupe de b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n00:30:48:10  00:30:52:10\r\n{\\an1}a d\u00e9velopp\u00e9\r\nde meilleures connexions.\r\n\r\n00:30:52:11  00:30:55:17\r\n{\\an1}L'utilisation de la musique\r\ndoit \u00eatre affin\u00e9e\r\n\r\n00:30:55:19  00:30:58:19\r\n{\\an1}avant d'\u00eatre propos\u00e9e\r\n\u00e0 plus large \u00e9chelle.\r\n\r\n00:30:59:03  00:31:01:11\r\n{\\an1}-Il faut aussi savoir\r\n\r\n00:31:01:12  00:31:04:23\r\n{\\an1}quel type de musique appliquer.\r\n\r\n00:31:05:01  00:31:12:15\r\n{\\an1}En fonction de l'\u00e9veil\r\nou de l'endormissement de l'enfant,\r\n\r\n00:31:12:17  00:31:17:12\r\n{\\an1}la meilleure musique\r\nn'est pas identique.\r\n\r\n00:31:20:07  00:31:23:04\r\n{\\an1}-D'autres \u00e9tudes\r\nsont en cours aux HUG.\r\n\r\n00:31:23:06  00:31:27:19\r\n{\\an1}En Suisse, un nouveau-n\u00e9 sur 100\r\nest un grand pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n00:31:29:04  00:31:33:11\r\n{\\an1}-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de ABE, consacr\u00e9 au bruit.\r\n\r\n00:31:33:14  00:31:35:21\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:31:36:06  00:31:41:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, F.Wieser, S.Vuissoz\r\nM.Cuendet, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049261\r\nDate de transcription : 03-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:18 > 0:02:23) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous l'actualit\u00e9 repose la question de l'acc\u00e8s Internet dans les trains, il est insuffisant, les CFF lance une application pour les clients de certains op\u00e9rateurs, mais la qualit\u00e9 du signal le long des rails ne change pas, Nicolas Ross\u00e9, diront pourquoi la politique suisse a une face sombre, l'enqu\u00eate de RTS info r\u00e9v\u00e8le la masse des insultes, des lettres anonymes, des menaces que re\u00e7oivent les parlementaires, il est, elle t\u00e9moigne ce soir, les candidats se profile pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne, parmi eux, l'Allemand Manfred Weber a la dent tr\u00e8s dure contre la Suisse, question \u00e0 Isabelle Ory la Suisse finira-t-elle par regretter Jean-Claude Juncker dans ce journal aussi le premier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les sujets qui p\u00e8seront dans le choix des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales on d\u00e9butera par le climat et puis un peu de tendresse musicales dans ce monde de brutes, la musique qui vient en aide aux cerveau des pr\u00e9matur\u00e9s, l'\u00e9tude est men\u00e9e en Suisse, et elle est reprise dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:26 > 0:02:40) [92%] : \r\nD'usagers du train s'en plaignent, l'acc\u00e8s \u00e0 Internet reste tr\u00e8s capricieux, les CFF en sont conscients, ils essaient d'am\u00e9liorer l'offre sur la question de la gratuit\u00e9, en revanche, la qualit\u00e9 du signal le long des voies ne changera pas Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:41 > 0:03:39) [89%] : \r\nPluie Surf l'internet gratuit, il faudra s'habituer \u00e0 voir ce pictogramme sur 2 lignes de train en Suisse romande l'axe Gen\u00e8ve, Lausanne Neuch\u00e2tel et le tron\u00e7on Bienne Del\u00e9mont Free Surf c'est une application gratuite d\u00e9velopp\u00e9e par les CFF, elle est en th\u00e9orie r\u00e9serv\u00e9 aux clients de soldes et Sunrise l'internet gratuit dans le train, service essentiellement int\u00e9ressant pour la grosse minorit\u00e9 de clients qui n'ont pas d'abonnement avec trafic illimit\u00e9 de donn\u00e9es et c'est une tasse n'a revu Wurtz 26 Bis principe nous voyons que 20 \u00e0 30 pourcent de nos clients ont encore un abonnement prix paye ou un forfait avec consommation limit\u00e9e de donn\u00e9es et pour eux, c'est naturellement tr\u00e8s int\u00e9ressant de pouvoir surfer gratuitement dans les trains dessus une surfent quand m\u00eame autre Avantage peu anecdotique quelques rares abonnements de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sont tr\u00e8s bon march\u00e9, car la bande passante est limit\u00e9e sauf permet de contourner cet obstacle, un Avantage pour par exemple regarder la TV on dirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:42) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:42 > 0:03:46) [82%] : \r\nAvantage : c'est la vitesse maximale, il surfe en vitesse maximale, peu importe l'abonnement qu'ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:46 > 0:04:09) [96%] : \r\nMais attention, cette application ne va pas am\u00e9liorer le souci num\u00e9ro un de tous ceux qui essayent de t\u00e9l\u00e9phoner et de travailler dans les trains, les coupures de r\u00e9seau, car la qualit\u00e9 du signal d\u00e9pend d'une seule chose : les antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le long des voies de chemin de fer, ce nouveau service n'est donc pas la panac\u00e9e pour les probl\u00e8mes de communication dans les trains et les CFF en sont conscients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:09 > 0:04:19) [81%] : \r\nOn va tirer le bilan, a-t-il 100 jours et puis on va d\u00e9cider si on va faire l'\u00e9quipement de tous les vacances graphique la Suisse tant sur moi, non pour l'\u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:25) [89%] : \r\nAvoir une qualit\u00e9 de communication aussi bonne dans un train court bureau il faudra donc attendre encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:04:25 > 0:04:26) [67%] : \r\nEt avoir accord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:36) [89%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 si on organisait ce duplex par signal t\u00e9l\u00e9phone dans un train qui bouge, ce serait risqu\u00e9 franchement en 2019, comment expliquer une telle lacunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:38 > 0:05:12) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s simple : Darius cette application CFF ou le WiFi quand on conna\u00eet quand on \u00e9quipe certains trains de WiFi, \u00e7a existe aussi en Suisse, h\u00e9 bien, la qualit\u00e9 du signal d\u00e9pend d'une seule chose : le nombre d'antennes le long des voies ferr\u00e9es et la force de ce signal donc en Suisse, on a une densit\u00e9 Dante d'antennes le long des voies ferr\u00e9es qui est trop faible et surtout la puissance de nos antennes et beaucoup trop faible, elle est 10 fois plus faibles que les normes de l'Union europ\u00e9enne dans les zones habit\u00e9es autrement la seule autre option, c'est d'avoir le signal par satellite, \u00e7a, \u00e7a existe aussi mais c'est beaucoup plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:12 > 0:05:18) [91%] : \r\nL'application du jour o\u00f9 elle est en principe limit\u00e9e \u00e0 certains op\u00e9rateurs mais vous \u00eates malin, vous avez d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 la faille, on peut la contourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:20 > 0:05:44) [85%] : \r\nJe prenais l'occasion de, de, de tester un cette cette application r\u00e9serv\u00e9e, en th\u00e9orie \u00e0 aux clients de soldats de Sunrise, mais si vous entrez sur votre mobile le num\u00e9ro par exemple d'un ami qui a, qui a clients tout Sunrise, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous il va recevoir un code d'authentification voulant entrer dans votre mobile Swisscom et vous surfez donc de fa\u00e7on illimit\u00e9e en tant que client Swisscom, seul le r\u00e9seau des CFF \u00e9galement merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:45 > 0:06:04) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate de RTS info montre une phase pas tr\u00e8s rago\u00fbtante de la vie politique, c'est la vieille lettre anonyme qui se pratique toujours \u00e0 grande \u00e9chelle contre des \u00e9lus, des insultes, des intimidations sont envoy\u00e9s par courrier ou en ligne 113 parlementaires ont r\u00e9pondu \u00e0 l'enqu\u00eate, pr\u00e8s de 60 pourcent ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des menaces H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:06:06 > 0:06:07) [95%] : \r\nUne balle dans la tronche, \u00e7a lui fera du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:06:09 > 0:06:13) [86%] : \r\nOrdure de petite bourgeoise, voil\u00e0 pourquoi une femme en politique, c'est rarement bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:13 > 0:06:23) [92%] : \r\nQuand ton passeport et casse- toi dans ton pays d'origine pauvre gourde des menaces et des insultes comme celle-ci, Ada Marra on re\u00e7oit depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:23 > 0:06:43) [89%] : \r\nEn moyenne, \u00e7a peut \u00eatre 2 par semaine sous toutes ses formes, justement, r\u00e9seau social ou autre, et puis elles peuvent \u00eatre violentes, elles me font pas peur, parfois, j'\u00e9tais un petit peu \u00e9branl\u00e9 quand j'ai re\u00e7u des en bleu vide dans le dans dans dans ma bo\u00eete aux lettres une sorte ce qu'il a de l'anthrax voil\u00e0 on ne va pas donner des id\u00e9es, mais je pense que c'est tr\u00e8s pesant \u00e0 la longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:44 > 0:07:11) [93%] : \r\nL'\u00e9lu vaudoise fait partie des 113 parlementaires qui ont r\u00e9pondu \u00e0 une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par la RTS Radio une enqu\u00eate sortie aujourd'hui qui monte que pr\u00e8s de 60 pourcent de ces parlementaires se disent menac\u00e9s parmi ces \u00e9lus, presque 90 pourcent des femmes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des insultes sexistes ou \u00e0 caract\u00e8re sexuel, alors que les hommes sont plus souvent touch\u00e9es par des insultes homophobes si l'\u00e9lu socialiste n'a jamais fait appel \u00e0 la justice, Philippe Nantermod a d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:11 > 0:07:14) [91%] : \r\nC'\u00e9tait quelqu'un qui m'insulter sur Facebook qui me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:15 > 0:07:28) [85%] : \r\nDonc comparer la mati\u00e8re f\u00e9cale, comme il le disait, c'\u00e9tait assez violent comme comme propos et puis, vu qu'il avait son nom mais je me suis dit qu'il y a pas de raison, je vous laisse injurier comme \u00e7a, j'ai envoy\u00e9 une lettre \u00e0 la police en d\u00e9clarant que je portais plainte et plus \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:28 > 0:07:40) [92%] : \r\nEn 2018, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police a enregistr\u00e9 pr\u00e8s de 700 menaces contre les politiciens et fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux des menaces en augmentation ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les politiciens davantage sensibilis\u00e9s d\u00e9nonce plus, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:40 > 0:07:51) [92%] : \r\nExemple : c'est Internet, les e-mail, les r\u00e9seaux sociaux, aujourd'hui il est beaucoup plus facile et beaucoup plus rapide d'envoyer un message de menace \u00e0 une personne que \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:51 > 0:07:57) [93%] : \r\nSur ces 700 menace pr\u00e8s de 10 pourcent \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant s\u00e9rieuses et n\u00e9cessitant des mesures de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:59 > 0:08:12) [92%] : \r\nOn appelle \u00e7a la t\u00e9nacit\u00e9, certains diront l'acharnement, les partisans de la caisse maladie cantonale ne d\u00e9sarment pas dans le canton de Vaud le Grand Conseil revient \u00e0 la charge, il demande au gouvernement d'intervenir \u00e0 Berne, Hugues Buchard, Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:12 > 0:08:13) [60%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e9rais six.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:13 > 0:08:28) [96%] : \r\nApr\u00e8s plus d'une heure de d\u00e9bat et des affrontements partisans les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont fini par accepter une nouvelle initiative de la gauche, qui demande au gouvernement d'agir aupr\u00e8s des Chambres f\u00e9d\u00e9rales afin d'autoriser la cr\u00e9ation de caisses maladie cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:28 > 0:08:37) [88%] : \r\nCe texte, il ne s'est pas simplement Vaud, c'est la possibilit\u00e9 pour tous les cantons de Suisse, de pouvoir faire une caisse publique s'ils le souhaitent, s'il le souhaite pas, ils peuvent garder l'ancien syst\u00e8me, c'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:37 > 0:09:02) [91%] : \r\nUn nouveau ballon d'essai pour le Parti socialiste, mais c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la LAMal, la gauche relance r\u00e9guli\u00e8rement l'id\u00e9e d'une caisse maladie unique au public, tout se passe d'abord au niveau f\u00e9d\u00e9ral dans les ann\u00e9es 2000, Joseph Zysiadis, alors conseiller national r\u00e9clame une caisse unique, sans succ\u00e8s, il faut attendre 2007 pour voir le peuple voter et refuser largement un changement de 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:02 > 0:09:10) [97%] : \r\nLa Suisse ne passera pas \u00e0 un syst\u00e8me de caisse maladie unique, on en est m\u00eame bien loin au vu du r\u00e9sultat de la votation d'aujourd'hui, c'est un non massif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:10 > 0:09:14) [89%] : \r\nEn 2014 nouvelle votation et nouvel \u00e9chec populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:14 > 0:09:20) [94%] : \r\nLe verdict des urnes est sans appel, pr\u00e8s de 2 tiers des Suisses refusent de changer de syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:20 > 0:09:36) [93%] : \r\nApr\u00e8s ses revers au niveau national, l'id\u00e9e d'une caisse unique cette fois-ci au niveau cantonal appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois en 2017 Pierre-Yves Maillard et maroco- d\u00e9j\u00e0 unissent leurs forces, mais rien n'y fait pour cet historien ces rejets successifs sont sp\u00e9cifiques \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:36 > 0:09:55) [92%] : \r\nLa particularit\u00e9 des assurances sociales, en Suisse, c'est d'avoir toujours suivi un long chemin de croix, l'assurance vieillesse, elle est r\u00e9clam\u00e9e depuis 1918 elle trouve sa r\u00e9alisation en 1948 l'assurance maternit\u00e9, elle est dans la Constitution suisse au lendemain de la guerre, il faut attendre 2005 pour qu'elle soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, il faut des d\u00e9cennies pour que le l\u00e9gislateur trouve une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:56 > 0:10:03) [95%] : \r\nC'est pourquoi la gauche vaudoise ne baisse pas les bras, d'autres initiatives pourraient voir le jour \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:03 > 0:10:03) [82%] : \r\nUne prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:04 > 0:10:20) [94%] : \r\n45 collaborateurs de Terre des Hommes seront licenci\u00e9s sur un effectif de 220 le chiffre de 60 avait d'abord \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 douze partent volontairement d'apr\u00e8s le communiqu\u00e9 de Terre des Hommes, mis au point dimanche \u00e9voquera les difficult\u00e9s financi\u00e8res de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:21 > 0:10:34) [81%] : \r\nOn en parlait hier dans des blocs qui mena\u00e7ait de couper l'acc\u00e8s au Val d'a fini par c\u00e9der, aujourd'hui, la route a \u00e9t\u00e9 momentan\u00e9ment coup\u00e9e d'autres blocs repr\u00e9sentent un danger pour ses troupes du Val d'airain Ivan Healy C\u00e9dric journaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:36 > 0:10:45) [90%] : \r\nUne masse de 20 m3 prise dans les filets de protection surplombant la route du Val l'un des blocs plac\u00e9 sous surveillance des g\u00e9ologues du canton a fini par c\u00e9der vers midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:45 > 0:11:01) [89%] : \r\nC'est le bloc qu'on a suivi ces derni\u00e8res semaines et qui \u00e0 un moment cette nuit et ce matin, s'est mis \u00e0 bouger et on a pu, gr\u00e2ce au monitoring remplace anticiper sa mise en marche au moment o\u00f9 le Bloc est parti, il a d\u00e9clench\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:01 > 0:11:15) [91%] : \r\nLe fond rouge, il \u00e9tait 11 heures 58 quand ce feu s'est d\u00e9clench\u00e9 automatiquement gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de fusible et la route est rest\u00e9 ferm\u00e9 une vingtaine de minutes la batterie d'instruments de mesure install\u00e9s sur le site, a donc parfaitement rempli son r\u00f4le, les filets de protection aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:15 > 0:11:32) [86%] : \r\nUn bloc d'une telle taille, suivant la vitesse qui prend lorsqu'ils descendent la pente suivant la mani\u00e8re dont il se met \u00e0 rouler est parfaitement capable de coucher les filets et de travers\u00e9e de parvenir jusqu'\u00e0 la route, la quand m\u00eame d\u00e9monter Emma, elle a quand m\u00eame d\u00e9form\u00e9, mais on va pouvoir assez rapidement remettre en \u00e9tat, cet ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:32 > 0:11:38) [91%] : \r\nMais tout danger n'est pas \u00e9cart\u00e9e 300 m\u00e8tres plus haut, d'autres blocs menace toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:38 > 0:11:51) [91%] : \r\nOn a encore actuellement 3 blocs qui sont instables dans la zone qui nous surplombe l'on peut les suivre, hein, il y a une instrumentation on peut poursuivre leur vitesse donc ces blocs ne sont pas mis en mouvement pour le moment un et on reste attentif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:52 > 0:11:57) [95%] : \r\nUne surveillance de tous les instants pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 sur le seul acc\u00e8s au Val d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:10) [92%] : \r\nUne descente de police a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e sur un chantier des transports publics, je ne vois l'\u00e9v\u00e9nement survient apr\u00e8s la d\u00e9nonciation d'Unia que nous avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ici sur le mode de r\u00e9tribution de travailleurs Florent mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:11 > 0:13:00) [93%] : \r\nC'est l'un des plus gros chantiers du canton, le futur d\u00e9p\u00f4t des transports publics Genevois d'en Chardon, ce matin, selon plusieurs m\u00e9dias, il a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une descente de police et de l'Office cantonal de l'inspection et des relations du travail, la police le confirment, au total une soixantaine d'ouvriers ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s quatre ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s en tant que personnes appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements, cibles de cette op\u00e9ration de police, des soup\u00e7ons de dumping salarial au sein d'une entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 qui oeuvrent sur le chantier des TPG nous le r\u00e9v\u00e9lions il y a 2 semaines, l'entreprise en question aurait omis de payer ses ouvriers leur 13\u00e8me salaire des jours de vacances et de cong\u00e9 maladie de plus de l'argent aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9 sur les salaires des travailleurs italiens par une soci\u00e9t\u00e9 int\u00e9rimaires bas\u00e9e dans le nord de l'Italie, contact\u00e9 les TPG r\u00e9pondent par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:01 > 0:13:08) [89%] : \r\nLes transports publics g\u00e9nevois d\u00e9clare condamner fermement tout abus qui auraient pu entacher la construction en cours, il pr\u00e9cise collaborer pleinement avec les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:08 > 0:13:15) [90%] : \r\nCe soir le syndicat Unia appelle les TPG \u00e0 r\u00e9voquer le contrat qui les lie \u00e0 l'entreprise soup\u00e7onn\u00e9s de fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:16 > 0:13:38) [94%] : \r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton a d\u00e9couvert l'ampleur des soup\u00e7ons de corruption qui concerne l'a\u00e9roport, le chef de la s\u00e9curit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il est suspect\u00e9 d'avoir re\u00e7u des pots-de-vin pendant des ann\u00e9es, la rumeur d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats courait depuis 3 ans, la question se pose de la surveillance, a-t-elle failli c'est l'enqu\u00eate exclusive de Fabiano avec La\u00ebtitia Guinand et Alexandre Gruss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:39 > 0:13:56) [93%] : \r\nGen\u00e8ve A\u00e9roport et les soup\u00e7ons de copinage qui l'\u00e9clabousse depuis 2 semaines, c'est d'abord le minist\u00e8re public qui arr\u00eate le chef de la s\u00fbret\u00e9 de Cointrin pour corruption, c'est ensuite la Cour des comptes genevoise qui publie un rapport explosif sur des proc\u00e9dures d'adjudication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:57 > 0:14:06) [94%] : \r\nJe suis tomb\u00e9 de ma chaise, des choses que je pouvais m\u00eame que je ne pouvais pas \u00e9tay\u00e9 est \u00e9crite noir sur blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:06 > 0:14:21) [89%] : \r\nDes exemples dysfonctionnements risque de fraude important gestion d\u00e9faillante des conflits d'int\u00e9r\u00eats, manque d'exemplarit\u00e9 de la direction et ce qui frappe, c'est qu'on a peine un mois d'enqu\u00eate, la Cour des comptes a mis le doigt sur ces gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:21 > 0:14:40) [89%] : \r\nLa Cour des comptes, elle a men\u00e9 un examen sommaire, c'est-\u00e0-dire qu'elle a travaill\u00e9 de mani\u00e8re assez courte et assez br\u00e8ve et se dire qu'on n'arrive d\u00e9j\u00e0 ces conclusions de l'si rapidement, on peut donc s'interroger sur un effet la volont\u00e9 de trouver ces \u00e9l\u00e9ments est ce qu'elle existait v\u00e9ritablement \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:41 > 0:14:44) [90%] : \r\nDes rumeurs de conflit d'int\u00e9r\u00eats pourrait pourtant depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:45 > 0:15:08) [96%] : \r\nQui a manqu\u00e9 de vigilance, d'abord, la direction g\u00e9n\u00e9rale et son insuffisance de contr\u00f4le, \u00e9crit la Cour des comptes, contact\u00e9 le directeur de l'a\u00e9roport Andr\u00e9 Schneider n'a pas voulu s'exprimer mais d'autres dirigeants auraient failli selon d'anciens administrateurs de Cointrin, la pr\u00e9sidente du conseil d'administration Corine Moinat et l'ancien magistrat de tutelle Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:08 > 0:15:26) [91%] : \r\nAu mieux, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 assez curieux parce que les signaux d'alerte ont \u00e9t\u00e9 nombreux r\u00e9p\u00e9ter, ils doivent vraiment constat\u00e9 que, ils ont laiss\u00e9 faire un certain nombre de choses sans aller contr\u00f4ler, qu'elle soit faite dans le respect des exigences l\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:27 > 0:15:37) [92%] : \r\nFabienne Fischer a tir\u00e9 la sonnette d'alarme, mais des documents l'attestent, ces questions n'ont pas plus alors que Pierre Maudet ne souhaite pas s'exprimer, Corine Moinat contre- attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:37 > 0:15:52) [95%] : \r\nIl a toujours \u00e9t\u00e9 fait \u00e9tat de rumeurs jamais de faits concrets, j'ai m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 ses administrateurs qui, s'ils avaient des informations que je n'avais pas qu'il fallait qu'il les partage pour que nous puissions aller de l'avant, ils n'ont jamais pu me donner des faits concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:53 > 0:16:18) [92%] : \r\nCorine Moinat assure d'ailleurs que c'est elle qui a alert\u00e9 la Cour des comptes, en octobre 2018 d\u00e9j\u00e0, mais son nouveau magistrat de tutelle qui chapeaute l'a\u00e9roport depuis septembre 2018 tient un autre discours, j'ai vivement incit\u00e9 la pr\u00e9sidente du conseil d'administration a mandat\u00e9 la Cour des comptes quand j'ai repris la supervision de l'a\u00e9roport \u00e0 Cointrin, on se disputent les m\u00e9rites, pendant ce temps le enqu\u00eate p\u00e9nale se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:20 > 0:17:25) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, regardez l'image des dirigeants europ\u00e9ens rassembl\u00e9s autour de l'immense table ronde du sommet europ\u00e9en ce soir juste apr\u00e8s les \u00e9lections, il y a l\u00e0 les gagnants, les perdants, ceux qui vont rester et ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 sur le d\u00e9part, comme la Premi\u00e8re ministre, Theresa May dans une situation un peu irr\u00e9elle, l'enjeu est maintenant la succession de l'actuel pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, on va voir qui se profile et si les papables sont bien ou mal dispos\u00e9s \u00e0 les gains de la Suisse, la Suisse est pr\u00e9sente \u00e0 leur esprit, regardez les propos pas vraiment affectueux de l'Allemand Manfred Weber \u00e0 notre \u00e9gard, je cite : je ne tol\u00e9rerai plus que les Suisses r\u00e2le constamment contre Bruxelles alors qu'il souhaite profiter des davantage, il ajoute : lorsque les suisses atterrissent \u00e0 l'a\u00e9roport de Francfort, il se place dans la file d'attente de Schengen et non aupr\u00e8s des \u00e9trangers hors Union europ\u00e9enne et chez eux, il r\u00e2le sur l'Union europ\u00e9enne, il qualifie les Suisses, je cite, de Story t\u00eatu ou born\u00e9, voyons le portrait des de de Manfred Weber et des autres papable il est sign\u00e9 Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:27 > 0:17:39) [95%] : \r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker et acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence tant convoit\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne le pouvoir ex\u00e9cutif de l'Union, voici les 4 grands pr\u00e9tendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:40 > 0:17:42) [98%] : \r\nManfred Weber le parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:43 > 0:17:50) [91%] : \r\nCet Allemand pr\u00e9side le groupe conservateur PPE, arriv\u00e9 en t\u00eate des \u00e9lections europ\u00e9ennes, mais avec une chute du nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:51 > 0:17:58) [94%] : \r\nPour obtenir la majorit\u00e9 au parlement europ\u00e9en Manfred Weber a besoin du soutien d'au moins 3 autres forces, ce qui est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:59 > 0:18:04) [94%] : \r\nEn plus, plusieurs chefs d'\u00c9tat s'oppose \u00e0 sa d\u00e9signation \u00e0 cause de son manque d'exp\u00e9rience gouvernementale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:06 > 0:18:46) [93%] : \r\nFace \u00e0 lui, Frans Timmermans, le num\u00e9ro 2 ce N\u00e9erlandais polyglotte et l'actuel vice- pr\u00e9sident de Jean-Claude Juncker, a \u00e9t\u00e9 candidat des Sociaux-d\u00e9mocrates la 2\u00e8me force \u00e0 Strasbourg sa nomination s'annonce difficile, puisque sa formation elle aussi perdu un nombre important de si\u00e8ges, les lib\u00e9raux au centre sont aussi dans la course avec la Danoise Margrethe Vestager gu\u00e8re la dame de fer, commissaire \u00e0 la concurrence, elle s'est construite cette r\u00e9putation pour avoir inflig\u00e9 des amendes record \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines telles que Google ou Apple, la forte progression de son groupe lui permet de se positionner comme incontournable et elle serait la premi\u00e8re femme \u00e0 prendre ce poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:47 > 0:19:00) [91%] : \r\nDernier favori, Michel Barnier, l'outsider, ce Fran\u00e7ais et le n\u00e9gociateur du Brexit pour l'Union europ\u00e9enne et a \u00e9t\u00e9 commissaire \u00e0 2 reprises, il n'est pas candidat, mais les dirigeants europ\u00e9ens pourraient bien le choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:00 > 0:19:06) [94%] : \r\nLes jeux sont ouverts l'\u00e9lu doit \u00eatre adoub\u00e9e fin juin pour \u00eatre ensuite approuv\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:07 > 0:19:15) [90%] : \r\nIsabelle Ory, avait un peu de m\u00e9thode Cou\u00e9 hier en Suisse, beaucoup disaient ah \u00e7a ira peut-\u00eatre mieux apr\u00e8s monsieur Juncker est ce que vous partagez cet optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:17 > 0:20:39) [91%] : \r\nNon je crois pas que \u00e7a va a fondamentalement chang\u00e9 en si vous prenez les 4 candidats qu'on vient d'\u00e9voquer, il y a pas de quoi pousser des cris de joie alors commen\u00e7ons par Manfred Weber, l'Allemand, vous avez rappel\u00e9 ces d\u00e9clarations lui il pense que les Suisses sont vraiment des Rosine non Picard, c'est-\u00e0-dire des gens qui veulent les avantages de l'Union europ\u00e9enne, sans les inconv\u00e9nients, Frans Timmermans, le N\u00e9erlandais ben lui, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait le num\u00e9ro 2, le bras droit de Jean-Claude Juncker : je n'ai jamais entendu prendre ses distances avec la la politique qui est men\u00e9e actuellement vis-\u00e0-vis de la Suisse, Margrethe Vestager la charismatiques danoise alors LG carr\u00e9ment pu lui poser la question directement, elle estime que l'accord institutionnel qui est sur la table, il est tr\u00e8s bien comme il est et qu'il ne faut pas un nouveau d\u00e9lai pour la Suisse et puis enfin, il y a Michel Barnier, alors lui c'est le r\u00e9gional de l'\u00e9tape, le Savoyard, mais il faut pas oublier que en il est fran\u00e7ais et que ces derni\u00e8res ann\u00e9es en coulisses, ils ont \u00e9t\u00e9 les plus coriaces vis-\u00e0-vis de la Suisse et de on a vu, comme il a n\u00e9gocier le Brexit, il est toujours courtois, toujours Poli mais il est extr\u00eamement ferme, donc je pense pas que, il va y avoir vraiment il ne faut pas r\u00eaver, ces gens vont continuer \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l'Union europ\u00e9enne, alors quand m\u00eame peut-\u00eatre pour rassurer les t\u00e9l\u00e9spectateurs, il faut savoir qu'\u00e0 Bruxelles, souvent les noms qui sont cit\u00e9s au d\u00e9but de la n\u00e9gociation, c'est pas forc\u00e9ment ceux qui vont sortir du chapeau \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:39 > 0:20:40) [99%] : \r\nMerci Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:41 > 0:20:53) [94%] : \r\nDans le domaine de la d\u00e9fense de la nature, il n'y a pas que de mauvaises nouvelles, voici cette avanc\u00e9e positive le braconnage d'\u00e9l\u00e9phants est en baisse, apr\u00e8s avoir atteint un pic en 2011 explications Delphine g\u00eanera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:55 > 0:21:25) [92%] : \r\nUn peu de r\u00e9pit pour les \u00e9l\u00e9phants d'Afrique aux imposantes d\u00e9fenses en ivoire le braconnage, leur pire cauchemar diminue apr\u00e8s avoir atteint un pic en 2011 10 pourcent de mortalit\u00e9 des \u00e9l\u00e9phants \u00e9taient dues au braconnage, ce chiffre est descendu \u00e0 moins de 4 pourcent une baisse qui s'explique par une meilleure lutte contre la corruption et contre le commerce de l'ivoire si la convention sur le commerce des esp\u00e8ces menac\u00e9es, la bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve qui fixe un cadre et pousse les pays membres \u00e0 sauver les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:25 > 0:21:43) [91%] : \r\nLes pays qui qui ach\u00e8tent l'ivoire, ils sont sous pression par les autres membres de la th\u00e8se de prendre des actions pour \u00e9viter le braconnage et puis l\u00e0, le commerce ill\u00e9gal dans les pays de destination et puis l\u00e0, on voit un effet dans les pays d'origine des \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:44 > 0:22:06) [96%] : \r\nPourtant, les \u00e9l\u00e9phants d'Afrique sont toujours menac\u00e9s 10 \u00e0 15000 animaux sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e ill\u00e9galement et leur population diminue drastiquement avant la colonisation europ\u00e9enne, il y avait plus de 20 millions d'\u00e9l\u00e9phants sur le continent africain, aujourd'hui ils ne sont plus que 350000 outre le braconnage qui continue, les d\u00e9fis sont encore nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:08 > 0:22:22) [89%] : \r\nIl ne faut pas oublier non plus que l'Afrique, la population humaine dans l'Afrique et en Chine en augmentation et pourtant, et dans les ann\u00e9es \u00e0 venir ces sortes ou le manque de place qui va peser lourd pour les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:23 > 0:22:39) [97%] : \r\nDes \u00e9l\u00e9phants qui cohabitent tr\u00e8s difficilement avec les hommes et qui d\u00e9truirait les cultures ce sont justement les arguments qu'a \u00e9voqu\u00e9 le Botswana, la semaine derni\u00e8re pour autoriser \u00e0 nouveau la chasse aux pachydermes la lutte pour la survie des \u00e9l\u00e9phants d'Afrique s'annonce donc encore tr\u00e8s longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:41 > 0:22:59) [95%] : \r\nEt l'\u00e9cologie et le climat pr\u00e9cis\u00e9ment ont marqu\u00e9 les \u00e9lections europ\u00e9ennes, on l'a vu hier, ce sera un des sujets de nos \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre, on commence par l\u00e0, cette s\u00e9rie que la r\u00e9daction vous propose, on parlera des co\u00fbts de la sant\u00e9, on parlera des retraites etc, et d'abord donc l'enjeu climatique avec Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:00 > 0:23:37) [93%] : \r\nLe th\u00e8me qui monte cette ann\u00e9e, c'est \u00e9videmment le climat \u00e9v\u00e9nements naturels spectaculaires, dizaines de milliers de manifestants dans la rue, le d\u00e9r\u00e8glement climatique devient la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Suisses \u00e0 cet \u00e9gard, l'objectif de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 de 50 pourcent au moins d'ici \u00e0 2030 alors, faut-il taxer le litre d'essence \u00e0 5 13 ou m\u00eame 20 centimes pour y parvenir, faut-il taxer les billets d'avion, faut-il compenser en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger, le CO2 \u00e9mis ici au futur Parlement de le d\u00e9cider, en tout cas la technologie permet d\u00e9j\u00e0 de limiter les \u00e9missions de gaz carbonique, d\u00e9monstration avec Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:38 > 0:23:46) [89%] : \r\nTransports : b\u00e2timent, industrie, pour en finir avec le CO2, la principale ressource, ce sera \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:47 > 0:24:10) [91%] : \r\nEn Suisse aussi le potentiel est immense : 67 TWh par an sur les toits et fa\u00e7ades les mieux adapt\u00e9es, soit plus que l'ensemble du mix actuel de production, en Suisse, d\u00e9velopper le solaire, ici, c'est pour bient\u00f4t, le mara\u00eecher et convaincu par les arguments de l'installateur, le toit de ce b\u00e2timent de conditionnement de l\u00e9gumes en bordure des serres sera couvert de panneaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:12 > 0:24:20) [90%] : \r\nDonc apr\u00e8s r\u00e9alisation des plans de votre b\u00e2timent on a r\u00e9ussi \u00e0 impl\u00e9menter 1120 modules solaires photovolta\u00efques sur la toiture sur quelle surface \u00e7a fait 1800 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:21 > 0:24:30) [95%] : \r\nCo\u00fbt de l'installation 400000 francs apr\u00e8s d\u00e9duction de la subvention f\u00e9d\u00e9rale l'investissement total se monte \u00e0 300000 ils seront amorties en 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:30 > 0:24:40) [91%] : \r\nIci, 2 tiers de la production seront consomm\u00e9es sur place, gage de rentabilit\u00e9 car tous ces kW/h qu'il produit lui co\u00fbte bien moins cher que ce qu'il ach\u00e8te sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:41 > 0:24:53) [90%] : \r\nEn fait, une \u00e9conomie d'environ 35000 francs par an sur un une facture annuelle de 105000 francs 110000 francs d'\u00e9lectricit\u00e9 vous pensiez que vous avez Intel Capital sur le toit de leur non non fait effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:54 > 0:25:13) [92%] : \r\nVoil\u00e0 le 1er frein au d\u00e9veloppement du solaire, c'est que les propri\u00e9taires ignorent souvent le tr\u00e9sor que constitue leur toit autre raison \u00e0 toute ces toitures inexploit\u00e9es, le prix de rachat du courant inject\u00e9, il varie tellement d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre sans garantie d'ann\u00e9e en ann\u00e9e qu'il n'incite pas \u00e0 investir, d\u00e9plore l'installateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:14 > 0:25:29) [89%] : \r\nOn a plus de 300 gestionnaires de r\u00e9seau suisse et que chacun applique un tarif diff\u00e9rent aujourd'hui donc suivant vous habitez o\u00f9 vous vous trouvez-vous votre projet n'a plus du tout la m\u00eame rentabilit\u00e9 ce qu'il faudrait c'est uniformiser tout \u00e7a et que \u00e7a soit que les d\u00e9cisions soient prises au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:30 > 0:25:47) [94%] : \r\nUne question parmi beaucoup d'autres en main des politiques pour sortir des \u00e9nergies fossiles, avec un rep\u00e8re simples au m2 de panneaux solaires produite en une ann\u00e9e autant d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'il n'en faut pour parcourir 1000 kilom\u00e8tres en voiture \u00e9lectrique, l'\u00e9quivalent de 70 litres d'essence de dizaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:48 > 0:26:00) [93%] : \r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 solaire, il faudra la stocker dans des batteries dans des barrages ou sous forme de gaz synth\u00e9tique les technologies existent, leur d\u00e9veloppement d\u00e9pendra beaucoup des conditions cadres que fixeront les polices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:03 > 0:26:41) [90%] : \r\nVoil\u00e0 donc cette s\u00e9rie entam\u00e9e sur les enjeux de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des r\u00e9ponses du parti \u00e0 chaque question sont expos\u00e9s en d\u00e9tail sur notre site internet, rtsinfo Point CH et puis demain, il sera question de l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes sur le sujet, pr\u00e9cis\u00e9ment, il est relanc\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, le canton voudrait arriver \u00e0 une parit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 regardez la comparaison romande, c'est la part des femmes dans les parlements cantonaux Berne fait figure de bon \u00e9l\u00e8ve avec 35,6 pourcent Valley est en queue de peloton avec 19,2 pourcent les parlementaires neuch\u00e2telois discuteront d'une r\u00e9forme contraignante Marion \u00c9milie Julien Alliot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:42 > 0:27:11) [92%] : \r\nAu parlement neuch\u00e2telois, on trouve beaucoup d'hommes, un peu moins de femmes pr\u00e8s de 33 pourcent depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, pas assez pour les socialistes, le parti veut imposer un grand conseil paritaire et voici comment, lors des \u00e9lections, chaque parti devrait fournir de listes de candidats une masculine, l'autre f\u00e9minine, les 50 premiers de chaque sexe d\u00e9crocherait les si\u00e8ges une r\u00e8gle provisoire pour trois l\u00e9gislature, le temps de faire entrer l'\u00e9galit\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:11 > 0:27:25) [91%] : \r\nLe projet de de parit\u00e9 or en conseil est tr\u00e8s important parce que les femmes en ont depuis 1959 la possibilit\u00e9 de si\u00e9ger conseil et pourtant on voit qu'on n'arrive pas \u00e0 atteindre la parit\u00e9 sans mesures contraignantes et c'est pour \u00e7a qu'on propose ce projet de parit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:25 > 0:27:30) [97%] : \r\n\u00e0 droite de cet h\u00e9micycle \u00e0 l'UDC au PLR, pas question d'imposer des quotas pour promouvoir les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:30 > 0:27:43) [90%] : \r\nEn tant que femme, j'aimerais pas \u00eatre une femme, quotas, j'aimerais \u00eatre \u00e9lu pour mes comp\u00e9tences et pas parce que je suis une femme je verrais d'un meilleur oeil par exemple de proposer que les partis politiques mettent des listes paritaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:43 > 0:27:47) [92%] : \r\n\u00e0 l'extr\u00eame gauche aussi, on est contre ce syst\u00e8me de parit\u00e9 forc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:47 > 0:27:52) [87%] : \r\nNe serait-ce que si les Lecteurs voulaient \u00e9lire 60 femmes ou 51 \u00e7a serait impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:52 > 0:27:59) [96%] : \r\nDes si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s aux femmes, on on trouve d\u00e9j\u00e0 dans plusieurs parlements \u00e0 travers le monde pour cette chercheuse \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:59 > 0:28:21) [92%] : \r\nL'exp\u00e9rience a montr\u00e9 que, on trouve toujours des candidates parce que quelque part la demande cr\u00e9e l'offre, en l'occurrence des candidates puisque un des probl\u00e8mes pour les femmes, c'est justement d'\u00eatre sollicit\u00e9 pour \u00eatre candidate et l\u00e0 on force les partis politiques en quelque sorte \u00e0 aller solliciter des femmes et \u00e7a marche, \u00e7a cr\u00e9e des vocations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:21 > 0:28:27) [97%] : \r\nAutour du parlement neuch\u00e2telois de se prononcer prochainement sur ces quotas si le projet passe la rampe, le peuple aura le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:27 > 0:28:28) [74%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:29 > 0:28:42) [91%] : \r\nLe Suisse sera en vedette \u00e0 Roland-Garros : Henri Laaksonen aura le tr\u00e8s redoutable honneur d'affronter Novak Djokovic l'histoire son portrait, un parcours exceptionnel qui est racont\u00e9e par Matthias Klaas et Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:43 > 0:28:46) [92%] : \r\nHenri Laaksonen 100 4\u00e8me joueur mondial vient vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:46 > 0:28:49) [87%] : \r\nR\u00eave \u00e9veill\u00e9, venu \u00e0 Paris pour disputer les qualifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:49 > 0:28:53) [91%] : \r\nQuestion : il avait perdu de justesse au 3\u00e8me tour avant d'\u00eatre rep\u00each\u00e9 pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:53 > 0:28:56) [98%] : \r\nTableau principal gr\u00e2ce au forfait d'un joueur am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:56 > 0:29:03) [92%] : \r\nLundi, le Suisse a donc disputer un 1er tour \u00e0 Roland-Garros pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, ce match remport\u00e9 brillamment face au jeune Pedro Marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:03 > 0:29:08) [86%] : \r\nTina mieux la possibilit\u00e9 de d\u00e9fier le num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:08 > 0:29:23) [86%] : \r\nC'est quand m\u00eame de BA, hein, Morlaix, \u00e7a va \u00eatre une exp\u00e9rience incroyable pour moi, c'est s\u00fbr, mais pour l'instant, je suis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s content d'avoir remport\u00e9 de match en qualifications et d'\u00eatre quand m\u00eame dans le tableau principal, je pense avoir disput\u00e9 un match tr\u00e8s solide prison aupr\u00e8s de RDC Harlem HCD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:24 > 0:29:30) [90%] : \r\nEn dehors des grands schelem Laaksonen \u00e9volue anonymement dans les petits tournois mais capable de se transcender.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:30 > 0:29:37) [89%] : \r\nPour ces rendez- vous majeur en janvier \u00e0 Melbourne le film suisse avait d\u00e9j\u00e0 connu l'ivresse d'un match sur le central face \u00e0 un d\u00e9sespoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:37 > 0:29:38) [99%] : \r\nDu tennis australien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:38 > 0:29:48) [78%] : \r\n\u00e0 la hectares d'une j'aime \u00e7a, apr\u00e8s une Australie j'ai jou\u00e9 contre dominos et nous avions un stade plein vraiment appr\u00e9ci\u00e9 la poussi\u00e8re \u00e9tait g\u00e9nial et annonc\u00e9 Est- ce serait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:48 > 0:29:52) [77%] : \r\n\u00e0 quoi s'attendent, Novak Djokovic face \u00e0 cette autre suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:53 > 0:30:18) [88%] : \r\nEt le tout match tout BNSF, honn\u00eatement, je ne sais pas grand chose sur lui, je ne l'ai jamais affront\u00e9, je le regardais jouer une ou 2 fois mais je vais avoir un petit peu de boulot de pr\u00e9paration, on verra bien ce qui va se passer, c'est voil\u00e0 pour a Moinat au stade et \u00e7a tout le monde sait \u00e0 quel point il bouge, il d\u00e9fend bien, il ne donne aucun point gratuit, je n'ai rien \u00e0 perdre, ce sera int\u00e9ressant de voir ce que j'arrive \u00e0 faire, je vais me battre sur chaque point prend un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:19 > 0:30:23) [90%] : \r\nAvec son flegme nordiques, il ne devrait pas se laisser impressionner par l'enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:23 > 0:30:26) [92%] : \r\nEt profiter pleinement de ce r\u00eave \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:28 > 0:30:39) [91%] : \r\nOn termine par un peu de douceur musicale dans un monde brutal, la musique vient en aide au cerveau des pr\u00e9matur\u00e9s, l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en Suisse, elle est reprise dans le monde entier, Fred Girardet Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:41 > 0:30:50) [92%] : \r\nPour Caroline c'est l'heure du concert Symphonie d'\u00e9veil \u00e0 la harpe et \u00e0 la fl\u00fbte compos\u00e9e sp\u00e9cialement pour les pr\u00e9matur\u00e9s par le Z\u00fcrichois Andreas von Weide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:53 > 0:31:07) [91%] : \r\nDiff\u00e9rentes r\u00e9gions de son cerveau s'activer communiquent entre elles, une victoire car Caroline est n\u00e9e \u00e0 24 semaines et chez les grands pr\u00e9matur\u00e9s, comme elle, ces zones du cerveau sont d'ordinaire moins bien reli\u00e9s que chez les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:07 > 0:31:32) [85%] : \r\nAvec l'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique fonctionnelle au repos, nous avons pu constater qu'il y a une circuit tri qui est tr\u00e8s atteinte par la pr\u00e9maturit\u00e9 et l'\u00e9coute de la musique \u00e0 influencer en tout cas une partie de cette circulaire, trier et a fait que ces r\u00e9seaux se communique aussi bien ensemble, comme un nouveau- n\u00e9 \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:32 > 0:31:58) [88%] : \r\nPour \u00e9tablir la preuve de l'effet de la musique, 2 groupes de pr\u00e9matur\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s dans l'\u00e9tude, la entendait de la musique, tandis que pour l'autre, le casque juste passer des sons de l'ext\u00e9rieur, or les images de l'IRM, montr\u00e9 que le cerveau du 1er groupe de b\u00e9b\u00e9s avait d\u00e9velopper de meilleures connexions que le 2\u00e8me, utilisation de la musique doit n\u00e9anmoins \u00eatre affin\u00e9e pour pouvoir \u00eatre propos\u00e9e \u00e0 plus large \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:59 > 0:32:16) [91%] : \r\nUne autre difficult\u00e9 est de savoir quel type de musique, il faut appliquer \u00e0 ses enfants, on sait que, probablement, en fonction de l'\u00e9tat de l'enfant soit un \u00e9tat de r\u00e9veil, au contraire, un \u00e9tat d'endormissement, la meilleure musique peut ne pas \u00eatre identiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:20 > 0:32:23) [98%] : \r\nD'autres \u00e9tudes sont en cours ou un sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:23 > 0:32:28) [93%] : \r\nElles sont essentielles car en Suisse : un nouveau- n\u00e9 sur 100 est un grand pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:31 > 0:32:37) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ensuite ABE est consacr\u00e9 au bruit tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:45 > 0:32:49) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:31 > 0:33:45) [87%] : \r\nOn sent aussi la nature s'est r\u00e9joui d'\u00eatre arros\u00e9 localement g\u00e9n\u00e9reusement et naturellement au passage de cette perturbation, l'humain, lui, se r\u00e9jouit d'avoir enfin droit \u00e0 une belle fin de semaine s\u00e8che ensoleill\u00e9e et carr\u00e9ment estival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:49 > 0:33:57) [71%] : \r\nOui enfin, oui, il y a certes juste donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:57 > 0:34:10) [76%] : \r\nNon, mais je ne suis pas tu veux faire un truc qui montre oui elle veulent peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0, enfin, c'est d\u00e9j\u00e0 fait un Post sur mon \u00e9criture \u00e7a m'c'\u00e9tait malade respecte, elle a fait avec la dissidence la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:12 > 0:34:16) [67%] : \r\nNon pas qui localise by demain c'est bon enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:16 > 0:34:28) [84%] : \r\nAlors, pas tout de suite de 1, faudrait \u00eatre un peu patient attendent jeudi de l'ascension travailler Darius, crois moi aussi voil\u00e0, mais \u00e7a sera le d\u00e9but d'une fin de semaine extraordinaire, on n'en a pas vu comme \u00e7a depuis un certain temps, ce sera quasiment estival ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:28 > 0:34:30) [84%] : \r\nMagnifique merci yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:35 > 0:34:37) [98%] : \r\n\u00e0 v\u00e9rifier si tu travailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:43 > 0:35:18) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, si la nature s'est r\u00e9joui si la nature s'est r\u00e9joui d'\u00eatre arros\u00e9 localement abondamment au passage de la perturbation l'humain, lui, se r\u00e9jouit d'avoir enfin droit \u00e0 une belle fin de semaine s\u00e8che ensoleill\u00e9e et m\u00eame carr\u00e9ment estival, aujourd'hui il y a eu tr\u00e8s peu de place pour le soleil, un enseignement qui se chiffre en minute, j'ai pas pris 8 et Viona 4 8 8 minutes \u00e0 et Viona 4 \u00e0 Yverdon 8 minutes Aliona 4 minutes \u00e0 Yverdon un maximum quand m\u00eame pour la Haute Ajoie a failli une heure 30 de c'\u00e9tait vraiment le maximum pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:20 > 0:35:46) [88%] : \r\nEt on voit assez pr\u00e9cipitations qui sont rest\u00e9s, voil\u00e0 mon scotch\u00e9 sur la Suisse orientale par barrage par l\u00e9ger retour DES donc retour sur l'arriv\u00e9e de ce front froid ce matin, il a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 25 millim\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 d'Champ\u00e9ry vend \u00e0 Aigle 27 \u00e0 Gaza et \u00e0 l'arri\u00e8re, d'autres lignes d'un \u00e9leveur se se sont d\u00e9clar\u00e9s il y a m\u00eame une tendance orageuse vraiment en toute fin de journ\u00e9e, juste derri\u00e8re nous nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:51 > 0:35:58) [87%] : \r\nLa suite donc cette d\u00e9pression va tardaient \u00e0 se r\u00e9sorber, elle bloque dans cette d\u00e9pression va avoir tendance \u00e0 rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:59 > 0:41:23) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, si la nature s'est r\u00e9joui d'\u00eatre arros\u00e9 localement abondamment au passage de la perturbation et bien l'humain, lui, se r\u00e9jouit d'avoir enfin droit \u00e0 une belle fin de semaine s\u00e8che ensoleill\u00e9e et m\u00eame carr\u00e9ment estival aujourd'hui l'ensoleillement se chiffre vraiment en minutes 8 du c\u00f4t\u00e9 des Vienne \u00e0 4 \u00e0 Yverdon le maximum pour la Suisse \u00e9tait d'une heure 30 de ses Terres en Haute Ajoie du c\u00f4t\u00e9 de faillite, c'est vous dire, alors, vraiment, ce front est rest\u00e9 bloqu\u00e9 sur nous, il a d\u00e9vers\u00e9 passablement de pr\u00e9cipitations et envoy\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re, quelques \u00e9claircies se dessiner notamment justement dans la r\u00e9gion, ajoute voici la trajectoire de ce front froid qui arriv\u00e9 ce matin qui a donn\u00e9 25 millim\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 d'Champ\u00e9ry, on a une 2\u00e8me, ligne d'averses qui lui embo\u00eeter le pas et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s scotch\u00e9 par effet de barrage contre les pr\u00e9- Alpes qui \u00e9taient, qui sont toujours en avis de degr\u00e9 2 et on voit aussi une tendance 11 aura juste derri\u00e8re nos fronti\u00e8res en fin de journ\u00e9e, alors cette d\u00e9pression va avoir tendance \u00e0 vraiment emp\u00eacher l'avanc\u00e9e la dissolution de cette perturbation dans un 1er temps demain et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 les pressions vont augmenter petit \u00e0 petit nous assurer une embellie de jeudi, m\u00eame si nous aurons la pr\u00e9sence d'un front chaud qui va fr\u00f4ler le nord du pays pour demain matin, selon Michael fondeur de m\u00e9t\u00e9o, donc on a toujours ces r\u00e9gions, on a vite degr\u00e9s de de l'Oberland bernois jusqu'\u00e0 Saint-Gall avec passablement de pr\u00e9cipitations, la vie est en cours jusqu'\u00e0 18 heures ailleurs, ce sont simplement des averses, alors que du c\u00f4t\u00e9 du L\u00e9man \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 s'\u00e9claircir et on aura d\u00e9j\u00e0 droit \u00e0 un retour au sec, la limite va monter \u00e0 1000 700 m\u00e8tres \u00e0 la mi- journ\u00e9e \u00e0 1900 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, ce sera toujours bouch\u00e9 en Suisse orientale et ce risque d'averses d'instabilit\u00e9 notamment \u00e9galement sur le Chablais les Pr\u00e9alpes vaudoises alors que l'ensoleillement prend le dessus sur le pourtour l\u00e9manique a priori plut\u00f4t sec en partie ensoleill\u00e9 dans les Alpes, les temp\u00e9ratures restent fra\u00eeches en Suisse orientale avec tous ces passages nuageux, \u00e7a reste tr\u00e8s frais \u00e0 1000 m\u00e8tres 11 degr\u00e9s 1 29, mais c'est pas terrible, par contre, \u00e7a remonte graduellement pour la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le plateau ces 3 \u00e0 5 degr\u00e9s de mieux qu'aujourd'hui, c'est la bise qui Vincent demain dans les basses couches en montagne toujours en courant de Nord-Est qui soufflera de mani\u00e8re un peu plus sensible sur les Alpes tessinois jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voici cette fameuse journ\u00e9e de jeudi de l'Ascension s\u00e8che ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 un peu plus de nuages au Nord donc avec la marge dans son show, on monte \u00e0 20 degr\u00e9s sur le plateau 23 pour le Valais et le Sud, avec quelques cirrus tout au plus, et puis, vendredi, \u00e7a se poursuit, les temp\u00e9ratures remontent encore d'un cran, on aura 22 degr\u00e9s sur le plateau 25 ans valait 24 au Tessin, un peu plus de passages nuageux ce jour- l\u00e0, notamment en Suisse orientale et sur le nord et regardez ce qui nous attend, samedi 1er juin, \u00e0 savoir 1er jour de l'\u00e9t\u00e9 m\u00e9t\u00e9orologique, on a des valeurs qui vont atteindre 26 degr\u00e9s sur le plateau 27 pour le Valais et le sud avec un ensoleillement incroyable et \u00e7a ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 dimanche on va fr\u00f4ler les 30 degr\u00e9s sur le Valais, on aura 29 26 \u00e0 28 sur le plateau et un petit risque d'orage, par contre au Tessin donc le mois de mai s'ach\u00e8vera sa ch\u00e8vre vendredi avec la un bilan certainement vraiment pas au niveau des temp\u00e9ratures et on voit que ce mois de juin d\u00e9marre avec ces temp\u00e9ratures estivales donc c'est bien que la nature avait profit\u00e9 de l'appui, m\u00eame si quelques Marguerite ont perdu des p\u00e9tales dans l'aventure dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse au bruit demain Maria M\u00e9tral \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, bonsoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905839525", "durationSec": 112, "title": "SO VD ASS MALADIE CANTONALE V4_RTS000001852442", "excerpt": "La gauche vaudoise relance l'id\u00e9e d'une caisse maladie cantonale en demandant au gouvernement d'intervenir \u00e0 Berne. Les discussions sur une caisse unique ont commenc\u00e9 il y a plus de 20 ans et ont d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de nombreuses votations.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "POLITIQUE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1840268"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839526", "durationSec": 146, "title": "SO SERIE ENJEUX EPISODE 1 CLIMAT_RTS000001852518", "excerpt": "Le climat sera l'un des th\u00e8mes principaux de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 du 20.102.2019. L'\u00e9nergie solaire pourrait devenir une alternative aux \u00e9nergies fossiles en fonction de la politique \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYRIER"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CLIMAT"], "sequenceIds": ["1840769"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839527", "durationSec": 26, "title": "SO RENCONTRE EUROPENNE_RTS000001852510", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n\u00c0 l'\u00e9tranger, regardez cette image des dirigeants europ\u00e9ens rassembl\u00e9s autour de l'immense table ronde du sommet europ\u00e9en ce soir, juste apr\u00e8s les \u00e9lections. Il y a l\u00e0 les gagnants et les perdants, ceux qui vont rester et ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 sur le d\u00e9part comme la Premi\u00e8re ministre Theresa May dans une situation un peu irr\u00e9elle. L'enjeu est maintenant la succession de l'actuel pr\u00e9sident de la Commission Jean-Claude Juncker. On va voir qui se profile. Et si les papables sont bien ou mal dispos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905839528", "durationSec": 105, "title": "SO PORTRAIT HENRI LAAKSONEN_RTS000001852127", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Henri Laaksonen a remport\u00e9 son match du 1er tour du tournoi des Internationaux de France \u00e0 Roland-Garros. Interview avant son 2e tour qu'il jouera contre le Serbe Novak Djokovic, num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["LAAKSONEN, HENRI", "DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839529", "durationSec": 27, "title": "SO PC TERRE DES HOMMES_RTS000001852170", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n45 collaborateurs de Terre des Hommes seront licenci\u00e9s, sur un effectif de 220. Le chiffre de 60 avait d'abord \u00e9t\u00e9 articul\u00e9. Douze partent volontairement, d'apr\u00e8s le communiqu\u00e9 de l'ONG.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905839530", "durationSec": 108, "title": "SO NE PARLEMENT PARITE V2_RTS000001852441", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel discute d'un projet de r\u00e9forme qui pourrait introduire des quotas lors des \u00e9lections cantonales. Les partis devraient fournir 2 listes, l'une femme l'autre homme, et 50% des si\u00e8ges seraient attribu\u00e9s \u00e0 chacune des listes pour favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des sexes et augmenter le nombre de femmes au Parlement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1840775"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839531", "durationSec": 112, "title": "SO MUSIQUE CERVEAU PREMATURES V2_RTS000001852333", "excerpt": "Une \u00e9tude scientifique a montr\u00e9 que le cerveau des pr\u00e9matur\u00e9s se d\u00e9veloppait mieux quand le b\u00e9b\u00e9 entendait de la musique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9MATUR\u00c9", "MUSICOTH\u00c9RAPIE", "RECHERCHE M\u00c9DICALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839532", "durationSec": 114, "title": "SO MENACES PARLEMENTAIRES_RTS000001852515", "excerpt": "L'enqu\u00eate de RTS info a enqu\u00eat\u00e9 sur les menaces et insultes re\u00e7ues par les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. Sur 113 parlementaires qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'enqu\u00eate, pr\u00e8s de 60% ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des menaces. La conseill\u00e8re nationale vaudoise Ada Marra et le conseiller national valaisan Phlippe Natermod t\u00e9moignent.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INJURE", "CONSEILLER NATIONAL", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1840262"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839533", "durationSec": 162, "title": "SO ENQUETE AEROPORT V2_RTS000001851670", "excerpt": "Les dysfonctionnements et les soup\u00e7ons de copinage et corruption \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve dateraient d\u00e9j\u00e0 de quelques ann\u00e9es selon les enqu\u00eates en cours. Le conseil d'administartion se d\u00e9fend et parle de rumeurs et non de faits av\u00e9r\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "CORRUPTION", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1840333"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839534", "durationSec": 84, "title": "SO EBOULEMENT ROCHERS V2_RTS000001852406", "excerpt": "L'un des blocs de roche qui mena\u00e7ait de couper l'acc\u00e8s au Val d'H\u00e9rens a fini par c\u00e9der et a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 par les filets de protection mis en place pour pr\u00e9venir une catastrophe. La route entre Evol\u00e8ne et Praz-Jean est ouverte mais peut \u00eatre momentan\u00e9ment coup\u00e9e en cas de danger.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EVOLENE"], "thematicThemes": ["ROCHE", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES"], "sequenceIds": ["1840310"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839535", "durationSec": 107, "title": "SO CP CFF INTERNET TRAIN_RTS000001852140", "excerpt": "Les CFF ont lanc\u00e9 une nouvelle application \"Freesurf\" afin de permettre aux clients de Salt et Sunrise de surfer sur Internet gratuitement dans les trains. Le test se d\u00e9roule sur quelques grandes lignes suisses.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "INTERNET"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1840232"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839536", "durationSec": 107, "title": "SO BRACONNAGE ELEPHANTS V2_RTS000001852413", "excerpt": "Itw de David Morgan, chef de l'unit\u00e9 scientifique de la Convention sur le commerce international des esp\u00e8ces de faune et de flore sauvages menac\u00e9es d'extinction (CITES) sur la baisse du braconnage des \u00e9l\u00e9phants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["BRACONNAGE", "\u00c9L\u00c9PHANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839537", "durationSec": 102, "title": "SO BELGIQUE SOMMET UE_RTS000001852497", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des 4 pr\u00e9tendants au poste de pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne en remplacement de Jean-Claude Juncker. L'Allemand Manfred Weber, le N\u00e9erlandais Frans Timmermans, la Danoise Margrethe Vestager et le Fran\u00e7ais Michel Barnier sont les favoris pour ce poste strat\u00e9gique de l'UE.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["UE", "COMMISSION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839642", "durationSec": 66, "title": "SO CHANTIER TPG_RTS000001852527", "excerpt": "Le chantier d'En Chardon \u00e0 Vernier a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 par la police et des inspecteurs du travail suite \u00e0 des soup\u00e7ons de dumping salarial au sein d'une entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9. Ce chantier doit accueillir un d\u00e9p\u00f4t des TPG.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CONDITION DE TRAVAIL"], "thematicCorporations": ["TPG"], "sequenceIds": ["1840325"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905839742", "summary": "Pictogramme \"FreeSurf\" sur porte d'un train CFF. Voyageurs montant dans train. Application FreeSurf. Itw Robert Wigger, directeur commercial Sunrise. Main lan\u00e7ant vid\u00e9o de RTSInfo sur t\u00e9l\u00e9phone portable. Itw Christian Aveni, directeur commercial Salt. Voyageurs travaillant sur ordinateur portable. Itw Barbara Schoch, responsable projet \"Freesruf CFF\".", "id": "1840232", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "ORDINATEUR PORTABLE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839772", "summary": "Extraits d'insultes re\u00e7ues par Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Ada Marra.\nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan. Itw Anne-Florence D\u00e9bois, porte-parole Fedpol.", "id": "1840262", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839778", "summary": "D\u00e9bat au parlement vaudois sur une caisse maladie cantonale. Itw St\u00e9phane Montangero, d\u00e9put\u00e9 PS vaudois. Interventions de St\u00e9phane Montangero.\nItw Dominique Dirlewanger, historien", "id": "1840268", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839820", "summary": "Bloc rocheux pris dans les filets de protection. Itw Alexandre Voguel, g\u00e9ologue valaisan. Feu de circulation en cas de danger naturel. Vue g\u00e9n\u00e9rale de la zone dangereuse.", "id": "1840310", "visualThemes": ["ROCHE", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES"], "visualGeographicals": ["EVOLENE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839835", "summary": "16.05.2019 : chantier d'En Chardon pour le futur d\u00e9p\u00f4t des TPG.\nExtraits de la r\u00e9ponse des TPG.", "id": "1840325", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["VERNIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839843", "summary": "Itw Fabienne Fischer, avocate et ex-administratrice de Gen\u00e8ve A\u00e9roport. Extraits de documents. Itw Sophie Forster Carbonnier, magistrate \u00e0 la Cour des comptes.\nItw Corine Moinat, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de l'a\u00e9roport.", "id": "1840333", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905840279", "summary": "Statement Linda Bourget, cheffe de la rubrique nationale. \nVue a\u00e9rienne de serres. Itw Patrice Brestaz, mara\u00eecher serre des Marais. Itw Julien Destr\u00e9, directeur Prime Energy Technics SA. Jerrycans en m\u00e9tal pos\u00e9s sur un panneau solaire.", "id": "1840769", "visualThemes": ["PANNEAU SOLAIRE", "SERRE"], "visualGeographicals": ["VEYRIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905840285", "summary": "Int salle du grand conseil neuch\u00e2telois avec des d\u00e9put\u00e9s. Itw Baptiste Hunkeler, d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois. Salle du Parlement vide. Itw B\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise. Itw Armin Kapetanovic, d\u00e9put\u00e9 POP neuch\u00e2telois.\nItw Eleonore Lepinard, professeur associ\u00e9e en \u00e9tudes genre UNIL", "id": "1840775", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex Morges", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1786279", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049261", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-93586504-8741-46BC-8198-24CB217EAE86", "internalArchiveId": "93586504-8741-46BC-8198-24CB217EAE86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Christian L\u00fcscher - La petite maison au bord du lac", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian L\u00fcscher, avocat, conseiller national lib\u00e9ral radical\r\n\r\n\r\nSur les pas de Christian L\u00fcscher - La petite maison au bord du lac (SLP 27.05 CHRISTIAN L\u00dcSCHER EP1)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n****Une nouvelle semaine de Sur les pas avec vous Karine Vasarino.. vous nous emmenez cette semaine dans le canton de Gen\u00e8ve.. avec une personnalit\u00e9 politique que l'on connait bien... \r\nIl s'agit du conseiller national lib\u00e9ral radical Christian L\u00fcscher. on le connait en tant qu'homme politique.. il si\u00e8ge depuis 12 ans au parlement f\u00e9d\u00e9ral.. L'avocat de 55 ans.. qui me re\u00e7oit chez lui.. il habite au bord du lac.. \r\n  25''\r\nUn vrai coin de paradis.. que l'avocat genevois est fier de montrer.. fier et sans complexe.\r\n  30''\r\nVoil\u00e0 pour le Christian L\u00fcscher.. que l'on connait.. d'ailleurs.. il porte costume, chemise et cravate.. pour la balade.. Il vient de rentrer du travail.. Aimerait-il contr\u00f4ler cette image un peu bling bling\u00a0de l'avocat qui r\u00e9ussit? Sa r\u00e9ponse.. \r\n  1'03 \r\n***Christian L\u00fcscher nous parle de cette image que l'on se fait de lui...Le PLR genevois vopus a en tout cas montr\u00e9 pendant cette ballade Karine, une facette plut\u00f4t innattendue... \r\nVous d\u00e9couvrirez qu'il a \u00e9t\u00e9 un ado \u00e9colo.. qu'il pleure beaucoup.. et qu'il chante aussi beaucoup.. cet hyperactif s'av\u00e8re \u00eatre un tr\u00e8s grand \u00e9motif.. La balade aura dur\u00e9 quasiment 1 heure 40 et s'est conclue par une d\u00e9gustation priv\u00e9e de vin chez un vigneron du coin.. Un bienheureux Christian L\u00fcshcer, c'est ainsi qu'il accepte de se d\u00e9crire.. \r\nET pour ouvrir sa balade en musique.. ce morceaux qui nous fait planer.. \r\n  4'46  ((musique que l'on peut lancer apr\u00e8s relance))\r\n***Chris Isaak - Wicked game.. Karine Vasarino.. merci.. vous nous emmenez toute la semaine sur les pas du conseiller national lib\u00e9ral radical genevois Christian L\u00fcscher..", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444625", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Christian L\u00fcscher - La petite maison au bord du lac", "Sur les pas de Christian L\u00fcscher - La petite maison au bord du lac / LME_2019-05-27T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Christian L\u00fcscher - La petite maison au bord du lac / LME_2019-05-27T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10444650", "ece-10444625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:00:56Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on entame une nouvelle semaine de sur les pas avec vous, Karine Vasarino, vous nous emmenez cette semaine dans le canton de Gen\u00e8ve avec une personnalit\u00e9 qui est une personnalit\u00e9 politique, on conna\u00eet bien, oui, il s'agit du conseiller national lib\u00e9ral- radical Christian L\u00fcscher on le conna\u00eet, effectivement, en tant qu'homme politique, il si\u00e8ge depuis 12 ans au parlement f\u00e9d\u00e9ral, l'avocat de 55 ans me re\u00e7oit chez lui en famille, il habite au bord du lac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [83%] :\r\nAlors on va d'abord fait un petit tour juste on va se mettent sur le ponton regardez lac tout \u00e7a parce que Monarch. \r\nEt apr\u00e8s on va marcher dans les vignes, allez on y va, celle du moi. \r\nVoil\u00e0, donc vous voyez, on est au bord du lac, on a un ponton, j'ai mon bateau dans dans mon garage, j'ai, je vais acheter un voilier cet \u00e9t\u00e9 je pouvoir naviguer avec mes enfants, et donc c'est c'est une vie de r\u00eave si il avait les moyens, je prendrai ma retraite reste r\u00e9cite la journ\u00e9e c'est un endroit fabuleux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [96%] :\r\nUn vrai coin de paradis que l'avocat Genevois est fier de montrer fier et sans complexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nJ'ai une profession, je suis avocat, je travaille comme avocat, je tire mais revenu de ma, ma profession d'avocat, croyez bien que je ne fais pas de la politique pour gagner de l'argent et donc j'ai aucun complexe effectivement \u00e0 dire que j'ai, j'ai bien r\u00e9ussi ma vie que je j', je gagne bien ma vie et j'essaie d'en faire profiter ma famille soit dit en passant, celui qui profitent le plus de mon revenu, c'est l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et je dis toujours, je disais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Serge Dal Busco non j'ai dit \u00e0 Nathalie Fontanet que or l'\u00e9tat et mon actionnaire majoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour le Christian L\u00fcscher que l'on conna\u00eet, d'ailleurs il porte costume, chemise et cravate pour la balade, il vient de rentrer du travail alors aimerait -il contr\u00f4ler cette image un peu bling bling de l'avocat qui r\u00e9ussit sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nNon, je ne crois pas que je suis tellement dans l'image parce que notamment quand je fais du th\u00e9\u00e2tre, j'ai accept\u00e9 de porter des accoutrements qu'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait conforme \u00e0 l'image de l'avocat lib\u00e9ral Genevois et \u00e7a ne me pose aucun probl\u00e8me Challenge quotidien et puis en plus, la r\u00e9ussite de la de la pi\u00e8ce d\u00e9pend en partie de vous \u00e9videmment pas que uniquement, mais si vous si vous manqu\u00e9 \u00e0 vos obligations, h\u00e9 bien c'est tout qui s'\u00e9croule, donc \u00e7a \u00e7a implique beaucoup de ce pourquoi je vous raconte \u00e7a d'ailleurs s'implique beaucoup d'humilit\u00e9 et c'est ce que j'aime, en fait, contrairement \u00e0 ce que beaucoup de gens pensent de moi, j'aime toutes les situations qui pour vous met dans une situation humble. \r\nEt aussi coton par exemple pour il fait de la plong\u00e9e, quand on fait de la montagne, il faut \u00eatre totalement humble et j'aime ces situations d'humilit\u00e9 qui certes ne correspondent pas \u00e0 mon image du tout et donc c'est la preuve que je ne contr\u00f4le pas mon image. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher qui nous parle de cette image qu'on se fait de lui le PLR Genevois vous en tout cas montr\u00e9 Karine pendant cette ballade une facette plut\u00f4t inattendu : oui, vous d\u00e9couvrirez qu'il a \u00e9t\u00e9 un ado \u00e9colo oui c'est, c'est vrai, il pleure beaucoup, il chante aussi beaucoup cet hyperactif s'av\u00e8re \u00eatre un tr\u00e8s grand \u00e9motif, la balade aura dur\u00e9 quasiment une heure 40 et s'est conclue par une d\u00e9gustation priv\u00e9e devant chez un vigneron du coin va sympathique Un bienheureux Christian L\u00fcscher c'est ainsi qu'il accepte de se d\u00e9crire et pour ouvrir sa balade en musique ce morceaux qui nous fait planer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [74%] :\r\nLe nouveau, c'est 2 heures je peux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [56%] :\r\nNe risque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [88%] :\r\n\u00e0 \u00e0 Kiewit game- Karine Vasarino, merci beaucoup, vous nous emmenez donc toute cette semaine sur les pas du conseiller national lib\u00e9ral radical Genevois Christian L\u00fcscher. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T06:48:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FE820B3-A0A2-48C5-B5ED-D8CC6A7191C8", "internalArchiveId": "4FE820B3-A0A2-48C5-B5ED-D8CC6A7191C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il ren\u00e9gocier l'accord-cadre avec l'UE ? : d\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois et C\u00e9line Amaudruz,  conseill\u00e8re nationale genevoise, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Faut-il ren\u00e9gocier, ou au moins rouvrir les discussions sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\nCette grande question est entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.... qui devrait communiquer sa position d'ici une dizaine de jours, au plus tard. Du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles,  on souhaite que cet accord, tel qu'il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9, soit sign\u00e9 d'ici fin juin 2019. Mais un sondage publi\u00e9 hier dans la presse montre clairement qu'en l'\u00e9tat---- une majorit\u00e9 du peuple suisse refuse cet accord, sens\u00e9 encadrer les futures relations entre Berne et l'UE.\r\nPour plus de 40% des sond\u00e9s, certains points doivent \u00eatre rediscut\u00e9s, pour garantir notamment la protection des salaires et exclure toutes prestations sociales suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens qui r\u00e9sident en Suisse\r\nAlors quelle strat\u00e9gie doit adopter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? \r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s...\r\nSLV Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois\r\n-\tLes deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC sont contre ce texte, une bonne partie des autres ministres  sont a priori favorables \u00e0 des discussions sur quelques points. Certains communiquent, d'autres non. Le gouvernement n'est-il pas en train de se perdre dans une belle cacophonie?\r\n-\tQuelle strat\u00e9gie doit adopter maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\tBruxelles a exclu de rouvrir officiellement des n\u00e9gociations. Il y a vraiment une marge de manoeuvre pour am\u00e9liorer certains points au travers de \u00ab discussions \u00bb ?\r\n-\tEst-ce que le gouvernement n'est pas \u00e0 nouveau en train jouer la montre sur ce dossier ? Mais \u00e0 quoi bon` ? Qu'est-ce qui vous laisse penser que les dirigeants europ\u00e9ens vous s'assouplir ?\r\n-\tSi on tente de \u00ab rediscuter \u00bb certains points, vous n'avez pas peur de f\u00e2cher Bruxelles ? \r\n-\tL'UE devrait d\u00e9clencher des repr\u00e9sailles en refusant de renouveler l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re de la Suisse. On peut vraiment se permettre de prendre le risque de froisser encore une fois Bruxelles? Comment fait-on ? On les rassure ? On leur rappel le soutien des Suisses \u00e0 la voie bilat\u00e9rale ?\r\n-\tVoter au plus vite sur l'initiative de l'UDC pour une sortie de la libre-circulation : une option judicieuse ?\r\n-\tQui va imposer sa majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? (Une coalition entre votre ministre Viola Amherd, la PLR Karine Keller-Sutter et les deux ministre socialistes.en faveur de nouvelles discussions.\u00e7a vous semble cr\u00e9dible ?)\r\nSLV C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC\r\n-\tVotre ministre Guy Parmelin a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse hier qu'il fallait rejeter le projet d'accord et ren\u00e9gocier un nouveau texte. Il parle avant une d\u00e9cision du gouvernement ; quid de la coll\u00e9gialit\u00e9 ?\r\n-\t Rejeter le texte actuel et repartir \u00e0 z\u00e9ro. C'est donc la strat\u00e9gie pr\u00f4n\u00e9e par votre parti ?  \r\n-\tUn rejet du texte entra\u00eenera sans doute des sanctions de Bruxelles. Par exemple la non-reconduction de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. N'est-ce pas dangereux pour l'\u00e9conomie suisse ?\r\n-\tPourquoi ne pas opter pour de nouvelles discussions avec Bruxelles et tenter de faire valoir les positions de l'UDC ?\r\n-\tL'initiative de l'UDC pour une sortie de la libre circulation pourrait \u00eatre soumise au vote plus vite que pr\u00e9vue. Si le peuple rejette votre texte, \u00e7a pourrait indirectement donner un nouveau souffle aux discussions sur cet accord-cadre.", "durationSec": 759, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444592", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "ex\u00e9cutif national", "libre circulation des personnes", "n\u00e9gociation", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Faut-il ren\u00e9gocier l'accord-cadre avec l'UE? D\u00e9bat entre Filippo Lombardi et C\u00e9line Amaudruz / FOR_2019-05-27T18:02:00_developpement-9", "Forum du 27.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC."], "variantIds": ["ece-10444592"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:10Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va terminer ce forum avec une question centrale est majeure : faut -il ren\u00e9gocier ou au moins rouvrir les discussions sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, cette grande question est entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il devrait communiquer sa position d'ici une dizaine de jours au plus tard, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on souhaite que cet accord telle qu'il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 soit sign\u00e9 d'ici fin juin, mais un sondage publi\u00e9, publi\u00e9 hier dans la presse montre clairement qu'en l'\u00e9tat une majorit\u00e9 du peuple suisse refuse cet accord sens\u00e9 encadrer les futures relations entre Berne et l'Union europ\u00e9enne pour plus de 40 pourcent des sond\u00e9s certains points doivent \u00eatre rediscut\u00e9s pour garantir notamment la protection des salaires et exclure toutes prestations sociales suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens qui r\u00e9sident en Suisse, alors quelle strat\u00e9gie doit adopter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s : Filippo Lombardi et C\u00e9line Amaudruz bonsoir un de \u00e7a, Filippo Lombardi conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, on commence avec vous, Filippo Lombardi, les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC sont contre ce texte, une bonne partie des autres ministres sont a priori favorable \u00e0 des discussions sur certains points, certains d'entre eux, communiquent, d'autres non, est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas en train de se perdre dans une belle cacophonie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [88%] :\r\nMais on a un peu trop critiquer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au moment o\u00f9 il a lanc\u00e9 sa consultation au mois de novembre, d\u00e9cembre dernier on a dit mais \u00e7a manque de charisme, par manque de conduite, il faudrait que le Conseil conduisent le pays, or je crois qu'il a fait la fausset\u00e9 juste il fallait interroger le pays et il faut justement que les questions que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux eux- m\u00eames se pose sont celles que se posent les parlementaires, les partis et les citoyens, donc je crois que c'est normal qu'il y a une palette maintenant ben oui, mais on a tellement parl\u00e9 pendant ces 6 mois et on fait la grande majorit\u00e9 des Suisses ben oui la voie bilat\u00e9rale, on y tient, elle a important qu'on croit que, on comprend mal qu'il faudra faire un accord ainsi que cinq de certains types, mais il y a des points qui nos \u00e7a tu ne peuvent pas non satisfaits, les pas et donc il faut encore pr\u00e9ciser ces points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [91%] :\r\nOui, il y a des points C\u00e9line Amaudruz qui f\u00e2che, presque tous les points, voir tous les points, votre ministre Guy Parmelin qui a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse hier qu'il fallait rejeter le projet d'accord dans son ensemble et ren\u00e9gocier un nouveau texte de de 0 il parle avant une d\u00e9cision du gouvernement et quid de la coll\u00e9gialit\u00e9 de votre Ministre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:29) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'ici il n'est pas des questions de coll\u00e9gialit\u00e9, je pense que si Dakar un membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est plus que que les Gyaltsen monsieur Guy Parmelin donc, ben je crois que vous faites hein pour proc\u00e8s je crois vraiment qu'aujourd'hui il faut prendre les choses de mani\u00e8re telles qu'elles sont telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par tous les partis, de mani\u00e8re publique et au ce qui a \u00e9t\u00e9 dit au niveau public, par tous les partis \u00e0 ne serait -ce qu'\u00e0 commencer par le le parti PDC qui disaient qu'ils voulaient des pr\u00e9cisions par rapport \u00e0 cet accord-cadre, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux disent qu'il faut le ren\u00e9gocier parce qu'en l'\u00e9tat, il ne passera pas et c'est la simple r\u00e9alit\u00e9 qui peut me r\u00e9jouir qu'aujourd'hui on essaie de ren\u00e9gocier mais mais mais je crois juste qu'il faut faut appeler un chat un chat, personne ne veut des accord-cadre tels qu'ils sont et si on veut essayer de maintenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne au niveau \u00e9conomique, alors il faut trouver une solution qui convienne aux Suisses et pour qu'elle convienne aux Suisse je pense qu'il faut qu'on puisse conserver notre d\u00e9mocratie directe et notre souverainet\u00e9, notre ind\u00e9pendance et en l'\u00e9tat, c'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [92%] :\r\nFilippo Lombardi, vous l'entendez \u00e7a qui a certains points tr\u00e8s pr\u00e9cis \u00e0 ren\u00e9gocier tout simplement parce que devant, devant le peuple suisse bah en l'\u00e9tat, \u00e7a ne passera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [88%] :\r\nMais alors comme tout objet quand il arrive dans la discussion politique au au d\u00e9part, il y a beaucoup d'interrogatif beaucoup de r\u00e9sistance aussi et puis on a mal en explique qu'on lit les textes, on se rend compte que notre d\u00e9mocratie directe n'est pas en p\u00e9ril, par contre, il y a \u00e9videmment des probl\u00e8mes qu'il faut tirer au clair dans la protection du march\u00e9 du travail dans la question de la directive pour la citoyennet\u00e9 et donc l'assistance sociale dans la question des aides publiques, cette question qu'il faut aller tirer au clair, \u00e7a veut pas dire qu'il faut tout jeter \u00e0 la corbeille, on a quand m\u00eame travaill\u00e9 des ann\u00e9es pour avoir sonn\u00e9 ce r\u00e9sultat, je rappellerai que la commission Barroso en 2 militons avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rien moins que la voie bilat\u00e9rale est bon, alors, la Suisse a mis 7 ans pour expliquer qu'elle n'\u00e9tait pas morte et qu'on pourrait la affaire en l'adaptant aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s le couac, c'est pas un mince se soutien d'avoir obtenu, c'est la non- n\u00e9gociateurs ont fait leur travail, \u00e9videmment, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait des n\u00e9gociateurs aussi et puis maintenant, s'il reste des questions, les 3 que je dirais s'exprimer en 1er lieu \u00e0 tirer au clair, h\u00e9 bien on va aller le tirer au clair. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [89%] :\r\nC\u00e9line a m\u00eame, je crois que j'ai oui j'aimerais juste quoi oui C\u00e9line Landru. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:46) [89%] :\r\nL'administration qui a, qui a r\u00e9dig\u00e9 et n\u00e9goci\u00e9 si on peut parler de n\u00e9gociations que mais ce n'est pas une \u00e9quation mais cet accord-cadre fait partie d'un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait plut\u00f4t pro- europ\u00e9en, aujourd'hui, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et beaucoup plus r\u00e9aliste et pour qu'ils r\u00e9alisent bien que \u00e7a ne va pas marcher, je rappelle qu'effectivement il y a plusieurs probl\u00e9matiques \u00e9videmment la protection des salaires, ce \u00e0 quoi l'UDC ce pas depuis toujours parce que nous, on ne peut clairement une pr\u00e9f\u00e9rence pour les gens qui habitent de son pays, donc si on a du dumping salarial \u00e7a va absolument cr\u00e9er un probl\u00e8me pour les personnes qui sont le pays mais je tiens \u00e0 rappeler qu'en cas de conflit aujourd'hui tout le monde essaie de nous faire croire que cet accord-cadre, va pouvoir trouver ici favorable pour la suite et qu'on va pouvoir l'adopter \u00e0 notre pays, ce n'est pas vrai, s'il y a un d\u00e9saccord, on finit europ\u00e9enne et la Suisse, si pour savoir qui rentre dans arbitrale qui est compos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, donc nous, nos routes. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:41) [83%] :\r\nBon, mais C\u00e9line Amaudruz cela qui pose un probl\u00e8me aujourd'hui, on sait que les rajouter qui donc on perd notre d\u00e9mocratie directe et \u00e7a c'est quand m\u00eame le le le symbole et dire l'origine de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [75%] :\r\nOn a on, c'est l'image artistique coll\u00e8gues c'est pas normal dans ce qui, on attend des films, le temps de lire le texte parce qu'il ne dit pas cela tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:58) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez le alors on va le probl\u00e8me, c'est un autre bien pleinement c'est innovant avancer dans ce d\u00e9bat c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [90%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz Bruxelles a exclu informellement de rouvrir les n\u00e9gociations, il y a aussi ces menaces, hein, ces ces sanctions notamment la la non- reconduction de de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, on a l'impression qu'il y a aucune marge de manoeuvre aujourd'hui pour ouvrir la discussion. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:19) [88%] :\r\nAlors si on part du principe que, quoiqu'il se passe, on perd, il faut continuer comme \u00e7a, on l'a bien bu sur la loi sur les armes, c'\u00e9tait le grand discours de tous les les partis, hormis l'UDC de tenir toute mani\u00e8re on n'a pas de marge de n\u00e9gociation si dans l'avion part perdant \u00e9videmment jamais c'est pas ma fa\u00e7on de proc\u00e9der, je pense qu'il prend, voyez maintenant des gens qui pensent que la Suisse doit garder son ind\u00e9pendance \u00e0 surmonter et on pourra n\u00e9gocier et puis 2\u00e8me point, enfin je ne sais m\u00eame plus ce que vous voulez dire en 2\u00e8me point excusez -moi mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:49) [77%] :\r\nJe regarde le 1er rapport pas obtenu le soutien. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:52) [91%] :\r\nMais je ne comprends pas comment on peut pas, on peut partir du principe de dire qu'on n'a pas de marge n\u00e9go. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [82%] :\r\nOn va revenir sur la marge de manoeuvre patates Philippe ben oui, c'est-\u00e0-dire, c'est pourquoi il \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [95%] :\r\nFilippo Lombardi peut-\u00eatre Jean-Claude Quentin que vous citiez l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [82%] :\r\nOui, mais oui, allez -y, y a une il y a une diff\u00e9rence tr\u00e8s pr\u00e9cis entre le discours combien de mener sur Schengen, loi sur le d\u00e9part, la c'est vrai le m\u00e9canisme de Schengen ne pr\u00e9voit pas de flexibilit\u00e9, c'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, encore que la Suisse a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:20) [69%] :\r\nCette m\u00e9moire Lombardi de Nespresso postiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [84%] :\r\nAllez -y, Filippo Lombardi, allez -y, allez -y alors le m\u00e9canisme de sa cadette ainsi con\u00e7u qu'il n'y a pas de marge de manoeuvre, sauf que la Suisse a quand m\u00eame d\u00e9clin\u00e9 dans sa loi, enfin, de fa\u00e7on propre la directive, donc c'est une, nous n'avons pas, c'est d'ailleurs ce qui a fait bondir la, la R\u00e9publique tch\u00e8que, il dit : mais pourquoi nous, on doit appliquer \u00e7a et l\u00e0, Suisse pas alors la Suisse a dit et d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9 quand m\u00eame, mais si on n'applique pas dans le m\u00e9canisme Schengen on est automatiquement d'ailleurs c'est un emploi tisme pr\u00e9vue par un syst\u00e8me qui est de gestion de s\u00e9curit\u00e9 de police. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [84%] :\r\nPour pour ma connaissait tout comme ragondin, la loi contre par contre postal entre, par contre, parce que, par contre Madame contre Madame Filippo Lombardi contenant comprend plus rien au moment, vous parlez tous les 2 en m\u00eame temps \u00e7a ne va plus du tout, allez -y jacobin moi monsieur Lombardi un allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [84%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a on voit par l\u00e0 selon alors par contre, ce que je sais d'expliquer Madame Nasser coll\u00e8gues c'est que vous voulez qu'on vous taxe go\u00fbt ah oui, tr\u00e8s bien, oui, un m\u00e9canisme de compensation, seul ce que l'UDC m\u00eame pas d'ailleurs, parce qu'elle appelle \u00e7a, de sanctions, mais c'est un m\u00e9canisme de compensation si on ne gueule pas accepter quelque chose qu'on discute une d'une compensation qui doit \u00eatre proportionn\u00e9e et dans le m\u00eame domaine, \u00e0 la mesure que nous n'acceptons pas, c'est donc la diff\u00e9rence entre l'accord-cadre qui est \u00e0 ce point de vue des arts maintenant meilleur que ne l'\u00e9tait que ne laisse Schengen parce qu'il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente donc il y a une possibilit\u00e9 de flexibilit\u00e9 et de compensation d'une amende. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre un mot, un mot sur le on va juste avancer dans ce d\u00e9bat, un mot sur les risques qu'encourt la Suisse en parce que Bruxelles montre les dents en cas de de rejet, elle menace de nombre de non- reconduction de de ne pas reconduire l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pour la Suisse, vous \u00eates quand m\u00eame, soucieuse de l'\u00e9conomie, C\u00e9line Amaudruz, que \u00e7a, c'est pas trop dangereux alors l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:10) [89%] :\r\nJe crois que c'est, c'est c'est bien \u00e9videmment une menace que l'Union europ\u00e9enne brandie devant nous, mais je pense qu'il faut arr\u00eater de proclamer que la Suisse profite unilat\u00e9ralement de l'Union europ\u00e9enne, les b\u00e9n\u00e9fices sont partag\u00e9s et je tiens aussi \u00e0 rappeler de temps \u00e0 autre que la Suisse apporte \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et c'est pas seulement la et je crois que, en l'occurrence, monsieur ou les Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral je \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : il avait un plan B parce qu'effectivement, gouverner c'est pr\u00e9voir, et c'est pas un des rares seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui as au-del\u00e0 de ce qui s'arr\u00eate, il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec la Chine maintenant il revient des actes unis et pour ce qui concerne la la course, il a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d'autres mesures, donc \u00e9videmment que c'est d\u00e9plaisant, c'est tout, \u00e7a m'amuse, mais en m\u00eame temps on ne peut pas dans la vie, travailler avec un pistolet sur la tempe, ce n'est pas que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:04) [73%] :\r\nPhilippe chaque c'est Chmona alors dire pour moi, voire d'histoire, si l'on dira jamais Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [84%] :\r\nNon, a disons la la la la la d\u00e9cision qu'elle est prise de ne pas donner l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e \u00e0 la Bourse suisse alors qu'elles toutes, toutes, elle remplit tous les crit\u00e8res est \u00e9videmment minute, une mesure destin\u00e9e \u00e0 c'est justement d'ailleurs, ce qui serait interdit dans le cas quand un accord-cadre comme on n'y a pas encore, il faut vivre avec la menace actuelle ben \u00e7a actuel effectivement match donne raison \u00e0 Madame oh \u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son ensemble a bien r\u00e9agi et le plan B est d\u00e9fendable, il y aura quelques probl\u00e8mes, certainement, pour notre part, pour notre place financi\u00e8re et et boursi\u00e8re, mais nous avons une contre- mesure et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, nous l'appliquerons, je trouve qu'effectivement, l\u00e0, c'est un mauvais hein, une mauvaise guerre que nous livre l\u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Commission par cette \u00e0 l'Union ou revenir, c'est cette ce monsieur Juncker et son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, on sait tr\u00e8s bien ce qui a, qui a, qui a maniganc\u00e9 cette d\u00e9cision de la limitation de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re et la menace de ne pas la apr\u00e8s le conjoint donc sauf aussi contre ces mesures, c'est c'est une ces moyens -l\u00e0, ce n'est pas de cette fa\u00e7on qu'on traite entre entre partenaires qui sont de n\u00e9gocier et de r\u00e9seaux quelque chose, mais voil\u00e0, depuis d'accord-cadre \u00e7a f\u00e9d\u00e9ral a pris une bonne mesure si \u00e7a n\u00e9cessaire ben, on est \u00e0 la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:25) [80%] :\r\nEst peut-\u00eatre en donne moi j'ai C\u00e9line Amaudruz il nous reste peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:28) [77%] :\r\nTu Lombardi et moi on est porteur que Monsieur Juncker me plus la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:32) [88%] :\r\nOui, on l'a bien entendu peut-\u00eatre un assez bri\u00e8vement C\u00e9line Amaudruz est ce qu'il faudrait pas assez vite voter sur votre initiative de l'UDC pour sortir de la libre- circulation des personnes pour d\u00e9gager le terrain puis voir un peu plus clair dans ce dossier, parce que les les 2 objets sont assez \u00e9troitement li\u00e9s qu'est -ce que vous en pensez de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:47) [90%] :\r\nAlors je pense qu'ils ont un lien, mais ils sont en m\u00eame temps et c'est pas parce qu'on accepte la on doit refuser l'autre et vice- versa, donc je crois que maintenant il faut laisser les calendriers du processus d'exactement parlementaire par rapport \u00e0 notre initiative, et les accord-cadre, il ne faut pas jouer les prolongations, un moment donn\u00e9, ce qui est certain, il faudra 4 populations cependant sur cela, ce qui n'\u00e9tait pas encore, et ce qui n'est pas encore garanti parce que on ne sait pas si ce sera r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire ou pas, mais ce qui est certain, c'est que pour moi la population suisse va devoir se prononcer sur ces accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:19) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [79%] :\r\nIl ne se passera que si Conseil global la le Parlement ont d\u00e9j\u00e0 dit oui ou non il n'y aura pas de il n'y aura aucune Bottas non \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:27) [91%] :\r\nLa merci beaucoup Filippo Lombardi C\u00e9line Amaudruz dans 10 jours au plus tard \u00e0 la la la question sera tranch\u00e9e le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donnera sa position, merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:37) [89%] :\r\nMerci, bonne foi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "conseiller aux Etats PDC tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5926E0D-E770-4F33-8F00-905C8A2946B2", "internalArchiveId": "E5926E0D-E770-4F33-8F00-905C8A2946B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise politique \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Vevey : interview de la syndique Elina Leimgruber", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "La Municipalit\u00e9 ne compte d\u00e9sormais plus que deux municipaux \u00e9lus sur cinq, la syndique \u00e9cologiste Elina Leimgruber et le PLR Etienne Riviert. J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant sont sous enqu\u00eate pour violation du secret de fonction. Ils sont accus\u00e9s d'avoir transmis des documents internes \u00e0 la Commission de gestion en lien avec Lionel Girardin. Le socialiste est poursuivi pour gestion d\u00e9loyale et abus de confiance. A moins de 2 mois de la F\u00eate des Vignerons, c'est une femme qui se tait depuis des jours alors que sa ville est en crise depuis une ann\u00e9e et que des appels \u00e0 sa d\u00e9mission se font \u00e0 nouveau entendre depuis que sa Municipalit\u00e9 a envoy\u00e9 des commandements de payer de 1 million de francs \u00e0 deux municipaux suspendus et sous enqu\u00eate p\u00e9nale. Elle est avec nous sur notre antenne ce soir. Bonsoir Elina Leimgruber! Syndique Verte de la ville de Vevey...Vous vous \u00eates faite tr\u00e8s discr\u00e8te ces derniers jours dans les m\u00e9dias... on ne vous a carr\u00e9ment pas entendue... depuis ce \u00e9ni\u00e8me rebondissement qui secoue votre ville, la ville de Vevey..... la semaine derni\u00e8re, les m\u00e9dias r\u00e9v\u00e9laient que votre Municipalit\u00e9 r\u00e9clame 2 mio de francs \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant... deux municipaux suspendus pour soup\u00e7ons de violation du secret de fonction.. \r\nune manifestation commence en ce moment m\u00eame devant l'h\u00f4tel de Ville de Vevey... les manifestants vous demandent de partir...... qu'allez-vous faire?\r\n- si non pourquoi?\r\n- on juge vos m\u00e9thodes dictatoriales, on dit que vous passez en force. C'est fort comme critiques. \r\n- ce nouveau rebondissement la semaine derni\u00e8re.... ces commandemants de payer... 1 mio de francs chacun..... \u00e7a a choqu\u00e9.... d\u00e9j\u00e0, pourquoi ce montant? Ca correspond \u00e0 quoi?\r\n- pourquoi vous \u00eates-vous tue ces derniers jours?\r\n- selon vos opposants, vous vous acharnez contre ces 2 municipaux qui se pr\u00e9sentent comme des lanceurs d'alerte... ils ont quand m\u00eame permis de faire sortir l'affaire Girardin... du nom d'un 3e municipal soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale!\r\n- si la justice blanchit J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, vous serez appel\u00e9e \u00e0 travailler \u00e0 nouveau avec eux au sein de la muni... possible?\r\n- manifs, appel \u00e0 la d\u00e9mission... de vous et d'Etienne Rivier, municipal PLR... vous \u00eates les 2 derniers encore \u00e9lus par le peuple.... il ne resterait plus personne d'\u00e9lu.... encore cr\u00e9dible? On atteint le point de non-retour l\u00e0 non?\r\n- convoqu\u00e9 des \u00e9lections anticip\u00e9es pour calmer le jeu, retrouver la confiance aux yeux des Veveysans?\r\n-\tCe soir, des gens sont dans la rue \u00e0 Vevey pour vous demander de partir. Vous allez d\u00e9missionner ? \r\n-\t(Sinon pourquoi ?)\r\n-\tOn juge vos m\u00e9thodes dictatoriales, on dit que vous passez en force. C'est fort comme critiques. \r\n-\tDernier \u00e9pisode en date : On appris la semaine derni\u00e8re que la Municipalit\u00e9 r\u00e9clame 2 million de francs aux municipaux suspendus, J\u00e9rome Christen et Michel Agnant. Des municipaux qui ont refus\u00e9 de signer un renoncement \u00e0 la prescription, c'est-\u00e0-dire de prolonger le d\u00e9lai pour leur r\u00e9clamer des dommages, en cas de pr\u00e9judices. Votre d\u00e9marche juridique se justifie, mais le montant est jug\u00e9 pharaonique par beaucoup de gens. Il repr\u00e9sente quoi ? \r\n-\tVos opposants vous accusent d'acharnement, contre ces deux municipaux qui se pr\u00e9sentent comme des \u00ab lanceurs d'alerte \u00bb. Puisqu'ils ont permis de mettre au jour l'affaire Girardin, du nom d'un troisi\u00e8me Municipal, soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale. \r\n-\tSi la justice blanchit J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, vous serez amen\u00e9e \u00e0 travailler \u00e0 nouveau avec eux, dans le coll\u00e8ge municipal. Ne faudrait-il pas mieux calmer le jeu (plut\u00f4t que de multiplier les proc\u00e9dures)\r\n-\tVous dirigez un ex\u00e9cutif amput\u00e9 de 3 municipaux. Vous n'\u00eates plus que deux, sur 5, \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par le peuple . Ne faudrait-il pas d\u00e9missionner en bloc et organiser de nouvelles \u00e9lections pour apaiser une fois pour toute le climat ? \r\n-\tOn est \u00e0 moins de deux mois de la F\u00eate des vignerons. et franchement, ne faudrait-il pas donner une autre image de la ville qui va accueillir cet \u00e9v\u00e9nement ?", "durationSec": 496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444585", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vevey"], "thematicThemes": ["crise politique", "institution communale"], "alternativeTitle": ["Vevey en crise depuis une ann\u00e9e: interview de la syndique Elina Leimgruber / FOR_2019-05-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444585"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:38Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 moins de 2 mois de la F\u00eate des Vignerons on est est Vevey dans le canton de Vaud c'est une femme qui se taisent et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, alors que sa ville est en crise depuis une ann\u00e9e et que des appels \u00e0 sa d\u00e9mission se font \u00e0 nouveau entendre depuis que sa Municipalit\u00e9 a envoy\u00e9 des commandements de payer de 1 1000000 de francs \u00e0 deux municipaux suspendus et sous enqu\u00eate p\u00e9nale est avec nous ce soir, sur notre antenne, bonsoir Elina Leimgruber. \r\nElina Leimgruber est ce que vous nous entendez. \r\nNous n'avons plus la syndique de Vevey qui devait nous rejoindre ce soir en Direct dans ce forum, je regarde du c\u00f4t\u00e9 de la technique qui en va peut-\u00eatre essayer de rappeler Madame Leimgruber la syndique de la ville. \r\nDe Vevey, on va peut-\u00eatre, elle est l\u00e0, moi \u00e7a me fait signe, madame Leimgruber, vous \u00eates avec nous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:53) [78%] :\r\nOui, je suis all\u00e9e oui, bonjour, vous nous fait des frayeurs sont soit, \u00e7a m'a dit est tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [92%] :\r\nAh ben voil\u00e0, c'est les al\u00e9as de la technique, donc je le disais, vous \u00eates avec nous ce soir, on vous remercie on votre parole ces derniers jours se faisaient rares, beaucoup de m\u00e9dias attendaient d'avoir votre explication sur ses commandements de payer que votre Municipalit\u00e9 a envoy\u00e9 \u00e0 Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen pour un 1000000 de francs chacun de municipaux suspendus et sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour soup\u00e7ons de violation du du secret de fonction, vous sortez de votre silence ce soir au m\u00eame moment o\u00f9 une manifestation je crois d\u00e9marre devant l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 Vevey, une manifestation pour demander votre d\u00e9mission en toute premi\u00e8re question toute simple est -ce que c'est une question qui se pose dans votre t\u00eate aujourd'hui celle de peut-\u00eatre d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:44) [94%] :\r\nAlors absolument pas pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les citoyens, les citoyens Veveysans h\u00e9 ben je garde encore \u00e0 coeur de d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat de notre commune, donc au jour d'aujourd'hui, non pas de d\u00e9mission pr\u00e9vue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [90%] :\r\nMais est -ce que vous comprenez la l'incr\u00e9dulit\u00e9, la difficult\u00e9 \u00e0 comprendre des Veveysans, des manifestants \u00e0 y voir clair sur l'effet de la semaine derni\u00e8re, je le rappelle donc deux municipaux suspendus, monsieur Agnant, monsieur Christiane qui ont re\u00e7u tous 2 un commandement de payer pour un 1000000 de francs chacun de la part de votre Municipalit\u00e9 ce que vous pouvez vous \u00eates vous en expliquer ce soir sur le montant et sur les raisons, \u00e0 quoi cela correspond. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:26) [92%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, je peux m'en expliquer, il faut bien s'imaginer qu'on est dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale, il faut aussi s'imaginer que nous avons donn\u00e9 un mandat \u00e0 notre avocate et on lui a clairement donn\u00e9 le mandat de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la commune et de la commune, avant tout, vous pouvez vous imaginer que quand on a des poursuites p\u00e9nales, par rapport \u00e0 des coll\u00e8gues, il est difficile de garder peut-\u00eatre toute la clairvoyance n\u00e9cessaires au sein d'un coll\u00e8ge pour prendre les bonnes d\u00e9cisions, raison pour laquelle c'est notre avocate qui suit les diff\u00e9rents dossiers et qui nous conseillent, dans le cadre de la d\u00e9fense de l'int\u00e9r\u00eat de la commune maintenant par rapport \u00e0 la somme proprement dite, c'est vrai, je vous l'accorde, c'est une somme \u00e9norme qui peut quand on, quand on l'entend, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est quelque chose d'usuel et pour vous donner m\u00eame un exemple hein, en 2005, la commune de Vevey s'est vu nos stup\u00e9fi\u00e9 une facture de 650000 francs, dans le cas d'une plainte p\u00e9nale et o\u00f9 l\u00e0 justement le document de la prescription de la renonciation de la stricte \u00e0 la prescription n'avait pas \u00e9t\u00e9 transmise ce qui veut dire qu'il n'y avait pas eu de commandement payer et en 2005, alors je vous le dis tout, si je n'y \u00e9tais pas, mais on m'a donn\u00e9 cette information qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, la commune a d\u00fb payer 655 50000 francs, donc voil\u00e0 on prend note de \u00e7a, on a confiance dans l'avocate notre avocate qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de la commune et mais je peux comprendre, pour tout un chacun que cette somme ne semble importante mais je rappelle qu'il leur suffit simplement de signer un document que la renonciation \u00e0 la prescription, on y a aucun probl\u00e8me, on peut retirer les, les, les commandements de payer et dire \u00e9galement que le fait de signer ces documents n'entra\u00eene en aucune en aucun cas une reconnaissance, de respect. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:17) [82%] :\r\n\u00e0 militer, je je pense. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:18) [98%] :\r\nC'est important de savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait pour qu'on comprenne bien Elina Leimgruber donc c'est un la le renoncement \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la prescription que ces 2 magistrats ont refus\u00e9 de signer, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont refus\u00e9 de prolonger le d\u00e9lai pour qu'on leur r\u00e9clame une fois les affaires fini des potentiels dommages donc il voil\u00e0 qu'avec un montant maximal d'un 1000000, est ce que vous n'y \u00eates pas all\u00e9 un petit peu fort quand m\u00eame sur la le montant que vous avez exig\u00e9 le montant maximal c'est clairement un geste de mauvaise humeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [72%] :\r\nPolitique ont joliment pas, on vous reproche pas, attendez, on va proche des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [84%] :\r\n\u00e7a de dictatoriales de passer en force, c'est je cite vos opposants, c'est bien pour \u00e7a qu'il manifeste et qui demandent votre votre d\u00e9mission ce soir qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:54) [87%] :\r\nMais que c'est faux, je me renierais -je \u00e0 fond, moi je suis pas du tout dictatoriales, je suis plut\u00f4t quelqu'un de participatif ouverte au consensus et \u00e0 la discussion, donc le portrait que vous brossez de moi et tout \u00e0 fait faux \u00e7a je peux vous le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [95%] :\r\nC'est le portrait que vos opposants brosse de vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:09) [91%] :\r\nBah, bien s\u00fbr, ce sont les opposants maintenant ce qui est clair c'est que c'est l'avocate qui a d\u00e9fini les montants et ils ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s \u00e0 la municipalit\u00e9 et la municipalit\u00e9 in corpore ben simplement pris acte puisqu'elle voulait finalement qu'est ce qu'elle fait comme d\u00e9cision de la municipalit\u00e9, elle dit : bon, on fait la moiti\u00e9 ont fait 500000 on enl\u00e8ve un 0 en fait 100000 on enl\u00e8ve 2 0 nous n'avons pas la comp\u00e9tence finalement de d\u00e9cider de quel montant il s'agit de de de statuer, donc on a enti\u00e8re confiance \u00e0 \u00e0 l'avocate, preuve en est, comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure qu'en 2005 finalement d\u00fb \u00e0 ce d\u00e9lai de prescription qui n'a pas \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 la commune les contribuables, les mauvaises ann\u00e9es, les Veveysans ont d\u00fb payer 650000 francs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [98%] :\r\nDans le. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:51) [97%] :\r\nCadre d'une plainte p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [89%] :\r\nElina Leimgruber si la justice finit par blanchir J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, vous serez d\u00e9 facto forc\u00e9 de retravailler avec euxS.S. au sein de la municipalit\u00e9, ce que c'est cette cette ce ce cette vision -l\u00e0 ce que c'est vraiment possible. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:09) [84%] :\r\n\u00e9coutez, il est clair qu'ils sont blanches blanches dans encadrer sont blanchit h\u00e9 bien la suspension tombe, ils vont r\u00e9int\u00e9grer le s\u00e9rail de la municipalit\u00e9, il se pose, il faudra \u00e0 ce moment -l\u00e0 s'asseoir autour de la table, mettre \u00e0 plat, finalement, les diff\u00e9rentes bah, mettre \u00e0 plat la fa\u00e7on dont on pourrait continuer \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [87%] :\r\nNon mais retravailler ensemble dans apr\u00e8s tout ce qui s'est pass\u00e9 est -ce que c'est vraiment r\u00e9aliste, madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:36) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, il va falloir le faire, on a tous \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, donc effectivement c'est son blanchit dans le droit asseoir soir autour de la table, tout autant que monsieur Rivier, moi- m\u00eame et Monsieur Girardin donc pour toute personne qui est blanchi, h\u00e9 bien il va falloir prendre des discussions et voir comment est -ce qu'on peut avancer pour le bien de la de la de la commune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [92%] :\r\nUn dernier mot, Elina Leimgruber pour les Veveysans qui vous \u00e9coutez ce que c'est aujourd'hui possible de retrouver la confiance dans le fonctionnement de votre Municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:05) [92%] :\r\nAu jour d'aujourd'hui, la municipalit\u00e9 travaille avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, elle tente d'apaiser au maximum, c'est vrai que l\u00e0 il y a toute cette pol\u00e9mique quand je la regrette d'ailleurs, je d\u00e9plore cette situation par rapport \u00e0 ses commandements de payer, je rappelle qu'effectivement il aurait suffit simplement de signer cette renonciation \u00e0 la prescription pour qu'il n'est pas tout ce foin qu'il soit fait autour de cette affaire, nous on va simplement continuer \u00e0 travailler pour le bien de la population, je rappelle qu'il y a 2 semaines, dimanche, il y a eu un vote d'importance qu'a eu lieu \u00e0 \u00e0 Vevey, que c'est la 4\u00e8me 4\u00e8me vote qui a pas qui a \u00e9t\u00e9 fait sur sur Vevey et c'est la premi\u00e8re fois, finalement, que le projet de la municipalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 soutenue donc je pense que finalement la population dans sa grande majorit\u00e9, que j'ai re\u00e7u quand m\u00eame beaucoup de messages de soutien m'invitant surtout \u00e0 ne pas d\u00e9missionner aujourd'hui, je pense que la population verra par l'action tout le bienfait qu'on fait toutes les actions qu'on entreprend, et tous les, tous les projets qu'on m\u00e8ne \u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup de vos explications et d'\u00eatre venu ce soir en Direct dans cette \u00e9mission, vous, vous et votre lecture des derniers \u00e9v\u00e9nements, Elina Leimgruber, syndic de la ville de Vevey, bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:15) [92%] :\r\nAu revoir, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T16:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leimgruber, Elina", "role": "syndique de Vevey", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFBAB828-215B-4E96-9B4F-4EC628940A88", "internalArchiveId": "DFBAB828-215B-4E96-9B4F-4EC628940A88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de Zurich vise z\u00e9ro \u00e9mission de carbone d'ici 2030: d\u00e9bat entre Isabel Garcia et Rapha\u00ebl Tschanz", "publicationDate": "2019-05-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Garcia , Isabelle;Tschanz, Raphael \r\nD\u00e9bat entre Rapha\u00ebl Tschanz, \u00e9lu PLR au Parlement de la Ville de Zurich, et Isabel Garcia, pr\u00e9sidente des Vert'lib\u00e9raux au Conseil communal.\r\n\r\nLa Ville de Zurich vise z\u00e9ro \u00e9mission de carbone d'ici 2030: d\u00e9bat entre Isabel Garcia et Rapha\u00ebl Tschanz 18h La Ville de Zurich vise z\u00e9ro \u00e9mission de carbone d'ici 2030\r\nRamener les <\u00e9missions de CO2 par habitant> \u00e0 z\u00e9ro... dans les dix ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\nC'est l'objectif que la Ville de Zurich va se fixer pour contribuer \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te.\r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine le Parlement de la premi\u00e8re ville de Suisse.\r\nL'ex\u00e9cutif doit, \u00e0 pr\u00e9sent, r\u00e9diger une disposition allant dans ce sens. Disposition qui doit \u00eatre accept\u00e9e par le Parlement et par le peuple puisqu'elle s'inscrira dans la Constitution communale.\r\nLa neutralit\u00e9 carbone d'ici 2030... \"Utopique\", d\u00e9noncent lib\u00e9raux-radicaux et UDC... \"Urgent\", r\u00e9torquent socialistes, verts, vert'lib\u00e9raux, Liste Alternative et Parti Evang\u00e9lique.\r\nOn en d\u00e9bat dans ce Forum avec deux invit\u00e9s :\r\nIsabelle Garcia, bonsoir... Vous pr\u00e9sidez le groupe des Vert'lib\u00e9raux au Conseil communal.\r\nEt Rapha\u00ebl Tschanz, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9lu PLR au Parlement de la ville.\r\n    ISABELLE GARCIA\r\n- Isabelle Garcia, le GIEC, le Groupe d'experts sur l'\u00e9volution du climat, plaide pour une diminution mondiale de 50% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030 et de z\u00e9ro d'ici 2045 ou 2050. Pourquoi voulez-vous acc\u00e9l\u00e9rer le pas en ville de Zurich ?\r\n- Vous visez z\u00e9ro \u00e9mission NETTE \u00e0 effet de serre... Cela veut dire que la quantit\u00e9 de CO2 dans l'atmosph\u00e8re ne doit plus AUGMENTER d\u00e8s 2030 et que les \u00e9missions pourront \u00eatre compens\u00e9es, notamment en plantant des for\u00eats.\r\n- La Ville de Zurich, bien que premi\u00e8re ville de Suisse, ne peut pas, \u00e0 elle, seule atteindre l'objectif fix\u00e9... Il faut aussi des mesures cantonales et f\u00e9d\u00e9rales, ne serait-ce que pour agir sur le trafic a\u00e9rien.\r\n- Est-ce quel'objectif de neutralit\u00e9 carbone \u00e7a signifie que dans une d\u00e9cennie, il n'y aura plus de voitures avec moteur \u00e0 combustion ?\r\n RAPHAEL TSCHANZ\r\n- Que reprochez-vous \u00e0 cette motion qui vise la neutralit\u00e9 carbone en ville de Zurich d'ici 2030 ?\r\n- L'ex\u00e9cutif est pour. Charge \u00e0 lui de montrer que c'est possible.\r\n-", "durationSec": 643, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10442925", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Ville de Zurich vise z\u00e9ro \u00e9mission de carbone d'ici 2030: d\u00e9bat entre Isabel Garcia et Rapha\u00ebl Tschanz / FOR_2019-05-26T18:02:00_developpement-4", "Forum du 26.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Rapha\u00ebl Tschanz, \u00e9lu PLR au Parlement de la Ville de Zurich, et Isabel Garcia, pr\u00e9sidente des Vert'lib\u00e9raux au Conseil communal."], "variantIds": ["ece-10442925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:36Z", "speechToTexts": ["01.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRamener les \u00e9missions de CO2 par habitant \u00e0 0 dans les 10 ann\u00e9es \u00e0 venir, c'est l'objectif que la Ville de Zurich va se fixer pour contribuer \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 cette semaine, le Parlement de la premi\u00e8re ville de Suisse l'ex\u00e9cutif doit \u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9diger une disposition allant dans ce sens, disposition qui doit \u00eatre accept\u00e9e par le Parlement et par le peuple, puisqu'elle s'inscrira dans la Constitution communale la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2030 utopique d\u00e9noncent les lib\u00e9raux- radicaux et l'UDC Urgent, r\u00e9torquent les socialistes, les Verts, les Verts lib\u00e9raux Liste alternative et Parti \u00e9vang\u00e9lique et on en d\u00e9bat dans ce Forum avec 2 invit\u00e9s : Isabelle Garcia bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:39) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [92%] :\r\nVous pr\u00e9sidez le groupe des Verts lib\u00e9raux au conseil communal et avec Rapha\u00ebl Tschanz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9lu PLR au Parlement de la ville, Isabelle Garcia le GIEC, le groupe hein d'experts sur l'\u00e9volution du climat, un groupe international, plaide pour une diminution mondiale de 50 pourcent c'est-\u00e0-dire de moiti\u00e9 des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030 et de z\u00e9ro d'ici 2000 45 voire 2050, vous vous dites 2030, pourquoi voulez -vous acc\u00e9l\u00e9rer le pas en ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:08) [89%] :\r\nBon, on doit acc\u00e9l\u00e9rer le le pas parce qu'en fait on a vu que les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a d\u00e9j\u00e0, dans notre Constitution communale, on a d\u00e9j\u00e0 le but d'arriver \u00e0 une tonne l'ann\u00e9e 2050, mais on voit qu'avec ce par l\u00e0, \u00e7a ne sera pas suffisant pour vraiment arriver au but g\u00e9n\u00e9ral de 1 virgule 5 ou maximum de degr\u00e9s de r\u00e9chauffement, donc il faut acc\u00e9l\u00e9rer et puis faut acc\u00e9l\u00e9rer urgemment, c'est ce qu'on a fait il y a 3 jours quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [88%] :\r\nOui, Rapha\u00ebl Tschanz, que reprochez -vous \u00e0 cette notion, qui visent donc la neutralit\u00e9 carbone en ville de Z\u00fcrich, d'ici 2030. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [84%] :\r\nDonc, Madame Garcia vient de le dire, donc la ville de Z\u00fcrich a aujourd'hui un objectif climatique ambitieux qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 lors d'un effet gendarmes en 2008 avec la participation du PLR, c'est la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO et une tonne par habitant d'ici 2050, donc c'est d'un code municipal ben Les les vins lib\u00e9raux et ont cr\u00e9e l'objectif de 0 \u00e9mission de CO2 jusqu'en 2030 dans le Code municipal \u00e9galement, et cela sans perdre un mois sur les mesures \u00e0 prendre, il s'agit l\u00e0, \u00e0 notre avis d'c\u00e9r\u00e9monie diverses non seulement irr\u00e9aliste mais totalement lib\u00e9ral, pourquoi, parce que pour atteindre ces objectifs, il faut introduire des interdits arbitraires qui serait synonyme de blocage et qui n'ont pas de place de 20 mois Guibert, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [90%] :\r\nIsabelle Garcia, vous avez perdu votre qualificatif lib\u00e9ral dans dans cette dans cet \u00e9lan, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:41) [94%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout, parce que bon, en fait, tout le monde est d'accord que le but de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:49) [94%] :\r\nUn virgule 5 voireT. Gray de r\u00e9chauffement climatique, c'est absolument le le maximum qu'on peut atteindre si on veut pas devoir faire face \u00e0 des cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s graves sur la nature mais aussi apr\u00e8s pour pour l'\u00e9conomie, alors c'est clair que maintenant il s'agit surtout d'investir, ce que nous en demande aussi au gouvernement, c'est de nous proposer des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:17) [92%] :\r\nComment on peut investir dans l'\u00e9conomie non fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [89%] :\r\nMais vous avez des id\u00e9es tout de m\u00eame, vous n'attendez pas toutes les r\u00e9ponses du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:24) [84%] :\r\nNon, non, non, non, non, vraiment, on a aussi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:27) [97%] :\r\nIl y a 3 jours, on a, on a fait des propositions, surtout dans le domaine par exemple du chauffage. \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s grands domaines tr\u00e8s important dans une ville, il y a quand m\u00eame le 20\u00e8me de la population suisse qui habitent ici \u00e0 Z\u00fcrich, presque un demi- 1000000 d'habitants, donc c'est quelque chose qui peut avoir un \u00e9vier un levier tr\u00e8s, tr\u00e8s important, et puis on est tr\u00e8s, comment dire, on est positif qu'on va quand m\u00eame \u00e0 arriver \u00e0 avoir un bon r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [93%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl Tschanz, pourquoi vous dites que c'est compl\u00e8tement utopique, finalement, il y a, il y a des leviers sur lesquels vous pouvez agir effectivement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:04) [85%] :\r\nOui, malheureusement, ces derni\u00e8res semaines et ces derniers mois, le d\u00e9bat a perdu de vue le fait que la durabilit\u00e9, a -t-il durabilit\u00e9 comporte 3 dimensions une \u00e9cologique une sociale, et une \u00e9conomique alors que les Verts lib\u00e9raux se fixe que sur l'aspect \u00e9cologique qui n\u00e9glige compl\u00e8tement les 2, les autres, les Suisses et les Suissesses ne veulent pas vivre dans un monde fait d'interdit la population et des solutions cibl\u00e9es et durable c'est-\u00e0-dire \u00e9cologique, \u00e9conomique et sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [93%] :\r\nD'accord, mais que craignez -vous comme interdit que concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:36) [90%] :\r\nOui, si vous voulez, si vous voulez r\u00e9duire la le. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:40) [83%] :\r\nLes \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:43) [83%] :\r\nDans moins de 10 ans, ou \u00e0 partir \u00e0 peu pr\u00e8s, disons jusqu'\u00e0 2000 craint, vous arrivez, il faudra interdire compl\u00e8tement les chauffages aggrave les chauffage \u00e0 mazout, il faudrait interdire compl\u00e8tement la circulation de voitures \u00e0 carburants et \u00e7a ni \u00e7a d'ici, d'ici 10 ans, quand on voit la voir les cycles, le cycle de de renouvellement infrastructure et 10 ans c'est pratiquement demain oui et, l\u00e0 encore, on n'a pas de mesures propos\u00e9es par les les partis qui revendique 7 cet cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [95%] :\r\nIsabelle Garcia qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a c'est vrai que c'est c'est assez rapide quand m\u00eame 10 ans pour pour transformer tout cela, que \u00e7a soit au niveau des chauffages ou qu'on interdise les voitures avec moteur \u00e0 combustion. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:29) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, nous, on a, on n'a jamais dit que c'est pas en piscine que que. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:33) [80%] :\r\nCe \u00e9tait pas tr\u00e8s rapide maisM.. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:35) [91%] :\r\n\u00e9videmment, les tous les mod\u00e8les internationaux nous montre qu'il est maintenant temps d'agir et puis bon, si c'est pas \u00e0 Z\u00fcrich, on a toutes ses autres \u00e9coles, on a les universit\u00e9s, on a l'\u00e9cole polytechnique de Z\u00fcrich qui est vraiment qui, qui a elle- m\u00eame cr\u00e9\u00e9 des Start-Up qui sont actives ont des solutions dans tous ces domaines, combien de. \r\nDe de nommer comme si nomm\u00e9ment coll\u00e8gue monsieur Charles, donc si c'est pas Zurich : choix pas ou en Suisse, on pourra faire, c'est c'est pas vraiment vers une une \u00e9conomie durable hausse et puis bon, \u00e7a c'est d'un c\u00f4t\u00e9 puis d'autre c\u00f4t\u00e9 parce qu'il a, il a \u00e9voqu\u00e9 la question \u00e9conomique, en fait, c'est aussi un investissement si on maintenant en force. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:23) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [89%] :\r\nEt comment dire les objectifs tente dans ce domaine -l\u00e0, c'est une grande chance pour des Start-Up, mais aussi pour des grandes entreprises, qu'on a en Suisse, on a le Nord o\u00f9 on a les connaissances, on a les entreprises, il faut maintenant les mettre en marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [85%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, Rapha\u00ebl Gendron le sait depuis un moment d\u00e9j\u00e0, en un, que l'\u00e9cologie, c'est aussi une forme de, comment dirais -je d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:46) [83%] :\r\nAbsolument, absolument, et la Paul et qui vivra radical se caract\u00e9rise par sa confiance dans les progr\u00e8s par la recherche et l'innovation, l'innovation est une activit\u00e9 la cr\u00e9ativit\u00e9 pr\u00e9suppose une ouverture \u00e0 toutes les technologies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [85%] :\r\nDonc finalement, cet objectif, cet objectif de la ville de Zurich pourrait peut-\u00eatre acc\u00e9l\u00e9rer justement c'est ces d\u00e9veloppements technologiques non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:09) [81%] :\r\n\u00e7a peut peut-\u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les m\u00eames \u00e9voque un d\u00e9veloppement technologique, mais un point encore une fois d'atteindre cet cet cet objectif dans 10 ans, c'est compl\u00e8tement irr\u00e9aliste, et c'est l\u00e0, Lady m\u00eame le l'ancien pr\u00e9sident du Parti Vert lib\u00e9ral Martine Boyer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [94%] :\r\nOui, donc ce qui vous d\u00e9range, en fait, c'est c'est l'\u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:28) [78%] :\r\nOui, c'est quand proclame ses comprend qu'un des objectifs, et qu'on qu'on veut, introduit des objectifs compl\u00e8tement illusoire, nous le donne dans le code municipal, sachant qu'on arrivera, on les atteindra jamais si, si on n'introduit pas des interdits et qui font, qui seront tr\u00e8s douloureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [93%] :\r\nOui, Isabelle Garcia pour \u00eatre tr\u00e8s clair, vous visez z\u00e9ro \u00e9mission nette \u00e0 effet de serre, cela veut dire que la quantit\u00e9 de CO2 dans l'atmosph\u00e8re ne doit plus augmenter d\u00e8s 2030 et que les \u00e9missions pourront \u00eatre compens\u00e9es c'est bien sans oui compens\u00e9es en plantant quoi des for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:05) [91%] :\r\nOui, par exemple, \u00e7a c'est quelque chose que, par exemple, \u00e0 Z\u00fcrich, on pourrait encore faire, on a des options aussi dans le domaine des maisons Anvers en \u00e9nergie il y a vraiment beaucoup de possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:16) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:17) [90%] :\r\nDe dignit\u00e9 qu'on pourrait encore r\u00e9aliser puis j'aimerais encore r\u00e9pondre \u00e0 mon coll\u00e8gue Rapha\u00ebl 47 dans le sens que bon il faut pas, il faut pas fixer des objectifs qui qui qui qui vont trop loin, ou qui sont illusoires, mais bon, si on a d\u00e9j\u00e0 une constitution qu'on a ici en Suisse on a vraiment c'est c'est aussi une chance que m\u00eame les communes ont des possibilit\u00e9s de d'agir et puis que m\u00eame les communes ont une constitution, alors si on a un objectif qui est vraiment important que peut-\u00eatre pas dans l'ann\u00e9e, mais dans l'objectif lui- m\u00eame m\u00eame Rapha\u00ebl Tschanz d'accord que c'est le bon objectif, alors on va l'inscrire ou si pas dans la constitution de l'abbaye, \u00e7a me semble tout \u00e0 fait normal que lui il pense que c'est peut-\u00eatre 2050 nous on pense \u00e7a doit \u00eatre 2030, mais si \u00e0 la fin, on arrive \u00e0 2040. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:11) [79%] :\r\nEnfin, quand m\u00eame, les contents et puis \u00e7a ne sera pas pour tout le monde, juste pour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:15) [93%] :\r\nIl conna\u00eet peut-\u00eatre pas si loin les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [93%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, Rapha\u00ebl Tschanz finalement, l'essentiel c'est l'orientation, la direction le rythme, vous le verrez bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:25) [91%] :\r\nL'orientation c'est, c'est une chose mais, mais, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [93%] :\r\nMais vous aurez l'occasion de discuter des mesures dont vous craignez vous le disiez, vous l'avez redit \u00e0 plusieurs fois que vous craignez les interdits, voil\u00e0, mais vous pouvez vous aurez le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:37) [79%] :\r\nIl vient de proposer une de a d\u00e9pos\u00e9 une douzaine d'interventions concr\u00e8tes au conseil municipal, oui pour pour pour justement \u00e0 atteindre, il mesure o\u00f9 Linux, il faut aussi voir que pas toutes mesure et peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s au niveau on niveau communal dont a certaines mesures qui disent qu'ils aimeront \u00eatre discut\u00e9 au niveau cantonal oui, voir au niveau est f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [88%] :\r\nNotamment le notamment, tout ce qui a\u00e9rien trafic a\u00e9rien, \u00e7a c'est vrai, Isabelle Garcia \u00e7a ne suffit pas au niveau communal, on est d'accord, oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:06) [95%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait mais il faut quand m\u00eame voir que bon, le plus grand a\u00e9roport qui se trouve dans le canton de Z\u00fcrich qui a quand m\u00eame les 2 gouvernements le cantonales et le celui de la ville, ensemble, ils ont quand m\u00eame une majorit\u00e9 dans le conseil d'administration alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [91%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:20) [86%] :\r\nOn esp\u00e8re quand m\u00eame aussi qu'ils qu'ils fassent leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, c'\u00e9tait int\u00e9ressant de voir que cette ville de Zurich donc, veut aller plus vite, d\u00e8s 2030, donc 0 \u00e9mission de CO2 par habitant d'ici 2030 d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, donc 10 ans m\u00eame merci beaucoup Isabelle Garcia merci \u00e0 vous, Rapha\u00ebl Tschanz, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:41) [62%] :\r\nR libraire en mer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-26T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38D9BEAB-1677-4042-87A9-E7BEFCD076C0", "internalArchiveId": "38D9BEAB-1677-4042-87A9-E7BEFCD076C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le langage \u00e9pic\u00e8ne pour une meilleure \u00e9galit\u00e9 des genres? Faut-il f\u00e9miniser tous les temres de la langue francaise ?", "publicationDate": "2019-05-25T00:00:00Z", "summary": "Quinze minutes - Le langage \u00e9pic\u00e8ne pour une meilleure \u00e9galit\u00e9 des genres? (15 min epicene) Faut-il f\u00e9miniser tous les temres de la langue francaise...fautil utiliser partout le language \u00e9pic\u00e8ne c'est dire non genr\u00e9....un polissage d el'orthographe va-t-il vraiment r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9? Vaste d\u00e9bat dans lequel se lance notre magazine 15 minutes cette semaine..... \r\nLes hommes et les femmes sont beaux. Pour Gr\u00e9visse et pour l'acad\u00e9mie fran\u00e7aise, cette phrase est correcte. En fran\u00e7ais. Le masculin l'emporte sur le f\u00e9minin. \r\nC'est une r\u00e8gle qui date du 17\u00e8me si\u00e8cle. Aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9poque de me-too, elle de plus en plus contest\u00e9e. Les hommes et les femmes auraient donc le droit d'\u00eatre belles. \r\nOr pour celles et ceux attach\u00e9s aux r\u00e9gles de l'acad\u00e9mie fran\u00e7aise, \u00e7a \u00e9corche les oreilles. Ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb accepter la f\u00e9minisation de certains noms de m\u00e9tiers \u00e0 reculons. La nouvelle ligne de front. est trac\u00e9e par les tirets de l'\u00e9criture inclusive.\r\nMais jusqu'o\u00f9 peut-on pousser le langage \u00e9pic\u00e8ne quand le fran\u00e7ais est profond\u00e9ment structur\u00e9 par le masculin et le f\u00e9minin. Et surtout, est-ce qu'un coup d'orthograhe va vraiment r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s ? \r\nCette semaine cette question s'est pos\u00e9e chez les verts vaudois. Faut-il changer de nom pour mieux repr\u00e9senter les femmes ? Tout un d\u00e9bat jeudi soir \u00e0 Renens. \r\n\r\nEt si d'autres partis politiques se mettaient \u00e0 l'\u00e9criture inclusive ?\r\n\r\nAutre parti pas tout \u00e0 fait \u00e9pic\u00e8ne : le PLR. En fran\u00e7ais.il utilise la d\u00e9nomination PLR. Les lib\u00e9raux-radicaux. \r\n\t\r\nDes titres. elle en a plusieurs. Premi\u00e8re femme au Conseil d'Etat genevois. \r\n15M EPICENE MBG 2\r\nEt comme parlementaire \u00e0 Berne, Martine Brunschwig Graf \u00e9tait impliqu\u00e9e dans la cr\u00e9ation du PLR...la fusion des lib\u00e9raux et des radicaux. C'\u00e9tait il y a dix ans.\r\n\r\nMais jusqu'o\u00f9 est-ce qu'on peut aller en jouant avec la langue ? \r\nEn France c'est vite pol\u00e9mique. \r\n\t\r\nEn ce moment m\u00eame. les cantons romands planchent sur un nouveau manuel de fran\u00e7ais. \r\nQuelles r\u00e8gles faut-il enseigner aux petits romands qui apprendront le fran\u00e7ais ces prochaines ann\u00e9es ? \r\nJe suis all\u00e9 \u00e0 Sion. pour rencontrer l'homme \u00e0 la t\u00eate de cette commission intercantonale qui va r\u00e9diger le nouveau manuel.\r\nMais si on \u00e9crivait tous en langage \u00e9pic\u00e8ne, est-ce que la soci\u00e9t\u00e9 serait vraiment plus \u00e9galitaire ? Rendez-vous au march\u00e9 place de la Palud avec Pascal Gygax.\r\nIl dirige l'\u00e9quipe de psyscholi guistie \u00e0 l'universit\u00e9 de fribourg. \r\n15M EPICENE GYGAX 1\r\nIl me donne rendez-vous au march\u00e9. place de la palud \u00e0 Lausanne.\r\nQuand on travaille sur le langage \u00e9pic\u00e8ne on est toujours \u00e0 l'aff\u00fbt.\r\n15 minutes. r\u00e9alis\u00e9e cette semaine par Luana Biadici.\r\nSuivez nous sur notre compte instagram. rts underscore 15 minutes. \u00e0 la semaine prochaine...))\r\nUn reportage a r\u00e9\u00e9couter ce soir \u00e0 22h40 sur la premi\u00e8re ou en podcast....", "durationSec": 897, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10441503", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["statut de la femme", "langage", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "f\u00e9minisme", "langue fran\u00e7aise"], "alternativeTitle": ["Quinze minutes - Le langage \u00e9pic\u00e8ne pour une meilleure \u00e9galit\u00e9 des genres?", "Quinze minutes - Le langage \u00e9pic\u00e8ne pour une meilleure \u00e9galit\u00e9 des genres? / 12H30_2019-05-25T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes - Le langage \u00e9pic\u00e8ne pour une meilleure \u00e9galit\u00e9 des genres? / 12H30_2019-05-25T12:40:00_quinze-minutes"], "variantIds": ["ece-10441505", "ece-10441503"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:59:18Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Jordan Davis, les hommes et les femmes sont beaux pour gr\u00e9vistes cette phrase est correcte, en fran\u00e7ais, le masculin l'emporte sur le f\u00e9minin, c'est une r\u00e8gle qui date du 17\u00e8me si\u00e8cle et aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque de o\u00f9 elle est de plus en plus contest\u00e9e, les hommes et les femmes, et donc le droit d'\u00eatre belles on celles et ceux attach\u00e9s aux r\u00e8gles de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise \u00e7a \u00e9corche les oreilles, ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb accepter la f\u00e9minisation de certains noms de m\u00e9tiers \u00e0 reculons, la nouvelle ligne de front est trac\u00e9e par les tirets l'\u00e9criture inclusive, mais jusqu'o\u00f9 peut -on pousser le langage \u00e9pic\u00e8ne quand le fran\u00e7ais est profond\u00e9ment structur\u00e9 par le masculin et le f\u00e9minin et surtout est -ce qu'un coup d'orthographe a vraiment r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, cette semaine, les Verts Vaudois se sont pos\u00e9 cette m\u00eame question : faut -il changer de nom pour mieux repr\u00e9senter les femmes tout un d\u00e9bat jeudi soir \u00e0 Renault. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [86%] :\r\nC'est 22 heures c'est l'heure de la serait chevaux voil\u00e0, je pense qu'on est tous plus s\u00fbr que qui vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nObjet num\u00e9ro 6 de l'ordre du jour : changement de nom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [90%] :\r\nAlors pourquoi changer de nom, quand on lit les Verts Vaudois on occulte un peu l'existence des Verte vaudoise non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:29) [88%] :\r\nSaskia von Fliedner, de la commission \u00e9galit\u00e9 et Tommy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [90%] :\r\nChers amis, nous avons besoin de rendre les femmes visibles tout simplement pour que celles -ci puissent r\u00e9aliser leurs droits \u00e0 l'\u00e9gal de ceux des hommes, c'est \u00e7a que je vous propose, je vous laisse des cit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [83%] :\r\nLa proposition \u00e9crire les Verts avec des tirets vers Tiret E Tiret s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [96%] :\r\nMerci beaucoup, beaucoup de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [90%] :\r\nAlberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois appelle les membres \u00e0 en d\u00e9battre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [91%] :\r\nAvant tout, je crois que c'est la coh\u00e9rence de ce qu'on d\u00e9fend, donc s'il faut qu'on rajoute des petits points ou du que sais -je, \u00e0 mon sens, c'est juste un devoir pas but changement consid\u00e9rable parce que dans ma t\u00eate, c'est clair que \u00e7a devrait \u00eatre \u00e9crit comme \u00e7a partout quand c'est \u00e9crit d'abord sur le principe, absolument, oui, c'est juste une question de facilit\u00e9 de lecture, on est en train de faire un cyclone, une goutte d'or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [70%] :\r\nMerci beaucoup, ce qu'il y a d'autres, il y a Daniel puis Maurice non, Daniel, le fait qu'elle a aillent y. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [91%] :\r\nFaire seul, merci beaucoup, je pense que je j'ai pas tout \u00e0 fait bien compris notre parti s'appellera comment alors on pourra dire les Verts verte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [78%] :\r\nAujourd'hui dans le langage courant dit les jeunes Verts Vaudois, les jeunes Verts et je ne Verte Vaudois et vaudoise, l\u00e0 ce sera les Verts Vaudois les Verte vaudoise et mais par contre Isra\u00ebl si les Verts avecT. avec les tirets pour inclure aussi le f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [91%] :\r\nOui, mais moi je suis chez les Verts, je suis une verte \u00e7a me pose aucun probl\u00e8me et je n'arrive pas \u00e0 comprendre, c'est ce visuel personnellement me d\u00e9range voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:08) [95%] :\r\n23 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [74%] :\r\nEt maintenant, on vote, s'il vous pla\u00eet donc saisi ce qui accepte le changement mais est pas proposition faite par le groupe \u00e9galit\u00e9 se peut le faire savoir, en levant leur bulletin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [81%] :\r\nEst ce qu'il y a des avis contraires hein des abstentions bravo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [87%] :\r\nAlors, je m'appelle L\u00e9onore Porchet je suis d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil pour les Verts, les Verts et je suis responsable du groupe \u00e9galit\u00e9 des Verts Vaudois et des Verte vaudoise, maintenant on va les r\u00e9flexes, pas toujours \u00e9pic\u00e8ne c'est normal qu'il y a un entra\u00eenement \u00e0 faire maintenant, c'est une belle soir\u00e9e, c'est une belle \u00e9motion d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 changer le nom du mouvement dans lequel je milite \u00e0 part \u00e7a, je suis assez touch\u00e9 de ce moment -l\u00e0 et maintenant il faut que je me l'approprie de la mani\u00e8re qui m'c'est le plus dans mon rapport \u00e0 la langue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [88%] :\r\nPour beaucoup d'auditeurs qui nous entendent, ils vont se dire : c'est un d\u00e9tail au final. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:00) [89%] :\r\nJe comprends air dans 2 tailles, mais en fait compte sait que le langage va vraiment fa\u00e7onn\u00e9 la mani\u00e8re dont on voit le monde c'est pas un d\u00e9tail, c'est m\u00eame la base si on est depuis tout petit, \u00e9duquer, avec l'id\u00e9e que le masculin l'emporte sur le f\u00e9minin que c'est monsieur le Pr\u00e9sident, Madame, l'infirmi\u00e8re, h\u00e9 bien c'est une vision du monde qui est construite de mani\u00e8re inconsciente et renforcer chaque fois, chaque fois, chaque fois que le masculin l'emporte sur le f\u00e9minin, et sans qu'on le veuille on est victime en fait de cette \u00e9ducation genre et et donc on va devoir se battre si on est une fille pour \u00eatre pr\u00e9sidente ou bien si on a un gar\u00e7on pour \u00eatre infirmier parce que on ne correspond pas \u00e0 cette vision du monde, tels que la langue, nous l'a inculqu\u00e9 jusqu'o\u00f9 est -ce qu'on devrait aller justement avec \u00e7a, tout ce que je d\u00e9pose au Grand Conseil et r\u00e9dig\u00e9 en \u00e9criture inclusive, franchement c'est pas d'une lourdeur ph\u00e9nom\u00e9nal, tout le monde arrive tr\u00e8s bien \u00e0 lire ce que j'\u00e9cris simplement que je m'adresse aux hommes comme aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [86%] :\r\nEt si d'autres partis politiques se mettaient \u00e0 l'\u00e9criture inclusive, alors il y a aid\u00e9 socialiste \u00e7a c'est \u00e9pic\u00e8ne le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien aussi aller Verts lib\u00e9raux, alors on va juste rappeler, il s'appelle Chevalley nationale vaudoise oui bonjour Isabelle Chevalley Jordan Davis \u00e0 la RTS hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [86%] :\r\nOui bonjour, j'ai fait une \u00e9mission sur le langage \u00e9pic\u00e8ne \u00e7a, ce qui m'\u00e9nerve, allez -y pour vous rappeler depuis un Studio h\u00e9 oui, il y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:43) [100%] :\r\nIsabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [98%] :\r\n\u00e7a vous agace le langage \u00e9pic\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:46) [92%] :\r\n\u00e7a m'agace un petit peu parce que j'ai l'impression qu'on ne peut pas exister sans langage \u00e9pic\u00e8ne moi j'ai \u00e0 coeur de faire exister les femmes d'une autre mani\u00e8re, moi ce que je trouve extr\u00eamement sexy lorsque je vois un avis mortuaire ou si je prends mon cas de figure, si j'\u00e9tais mari\u00e9e \u00e0 \u00e0 vous par exemple, on verrait Madame Jordan Davis n\u00e9 Isabelle Chevalley c'est-\u00e0-dire que, m\u00eame dans la mort, la femme ne peut porter ni son nom ni son pr\u00e9nom, et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s choquant, maintenant que tout ne soit pas avec le L \u00e0 la fin, tr\u00e8s franchement, je vis tr\u00e8s bien avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:21) [82%] :\r\nLe parti s'appelle Les Verts lib\u00e9raux, il y a pas de Vert- lib\u00e9ral ou vous les Verts lib\u00e9ral sont compt\u00e9s parmi les Verts lib\u00e9raux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:28) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, on est compris, on n'est pas dans un monde blanc ou noir, o\u00f9 seules les personnes qui parlent le langage \u00e9pic\u00e8ne qui devient parfois carr\u00e9ment incompr\u00e9hensible sont les d\u00e9fenseurs des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [88%] :\r\nAutre parti, pas tout \u00e0 fait \u00e9pic\u00e8ne le PLR, en fran\u00e7ais, il utilise la d\u00e9nomination PLR les lib\u00e9raux- radicaux Martine Brunschwig Graf, l\u00e0 je parle \u00e0 quel titre fond des titres, elle en a plusieurs, premi\u00e8re femme au Conseil d'\u00c9tat, je ne vois par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:01) [85%] :\r\nQuand je suis arriv\u00e9 au d\u00e9partement de l'Instruction publique, on m'a appel\u00e9, ce qu'on vous voulez vous appelez chef, j'ai dit en aucune mani\u00e8re s'il vous pla\u00eet, c'est \u00e9pouvantable, alors j'ai dit vous \u00e9crivez pr\u00e9sidente et vous mettez pas chef. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:13) [95%] :\r\nEt en tant que parlementaire \u00e0 Berne Martine Braunschweig Graf \u00e9tait impliqu\u00e9e dans la cr\u00e9ation du PLR, la fusion des lib\u00e9raux et des radicaux, c'\u00e9tait il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:22) [90%] :\r\nEn allemand s'\u00e9tait dit lib\u00e9ral, dont j'\u00e9tais tr\u00e8s fier et puis en fran\u00e7ais, il fallait mettent quelque chose PLR les lib\u00e9raux- radicaux, c'est pas tr\u00e8s langage \u00e9pic\u00e8ne comme non non, pas vraiment, et d'ailleurs c'est la raison pour laquelle je pense que les 2 adjectifs dispara\u00eetront un jour ou l'autre, et j'entends personne qui dit PLR point les lib\u00e9raux- radicaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [80%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a vous inspirez pas peut-\u00eatre une formule qui tienne compte des lib\u00e9ral comme vous radical aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:54) [93%] :\r\nJe veux pas pr\u00e9juger de ce que diraient les membres de mon parti et y compris ceux qui votent pour le PLR, mais je pense que le langage \u00e9pic\u00e8ne doit pas devenir ridicule et ils en feraient des lib\u00e9raux, r\u00e2le, on voit tout de suite ce que \u00e7a pourrait donner et puis des radicaux et puis apr\u00e8s, on est parti pour une partie de rire aussi, donc je pense qu'on peut \u00e9viter ce genre de num\u00e9ro pour moi le plus important, si je veux \u00eatre pragmatique, c'est vraiment l'\u00e9galit\u00e9 des salaires en 1er lieu et je vois pas que \u00e7a les am\u00e9liore de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [87%] :\r\nVous, enfin, comment vous faites presque en fran\u00e7ais, c'est quand m\u00eame incontournable cette question du masculin et du f\u00e9minin, comment est -ce qu'on accorde les adjectifs vous tapez quelles r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:34) [87%] :\r\nAlors moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'une r\u00e8gle tr\u00e8s cr\u00e9atifs, parce que je m'arrange toujours pour que c\u00f4t\u00e9 vous \u00eates avec celles et ceux piquouse avons un adjectif pouvait d\u00e9cider avec lequel vous l'accorder, alors peut-\u00eatre que je vais l'inverse en disant ceux et celles, et puis j'ajouterai l'accepte, il faut Femina si l'accord de proximit\u00e9, il va falloir de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [92%] :\r\nOui, le risque de vous \u00eates plus r\u00e9volutionnaire que je le pensais en arrivant \u00e0 cette interview parce que c'est pas non plus dans les r\u00e8gles de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:58) [91%] :\r\n\u00e7a a compl\u00e8tement \u00e9gal, en revanche, je ne suis pas celles qui \u00e9crivent avec plaisir les sapeurs-pompier \u00e7a non, la langue, c'est aussi \u00e7a, c'est de savoir comment joue avec la langue pour qu'elle devienne utile \u00e0 ce que l'on voudrait d\u00e9montrer alors c'est ce que font les f\u00e9ministes et je pense qu'il faut trouver des compromis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:16) [98%] :\r\nMais jusqu'o\u00f9 est -ce qu'on peut aller en jouant avec la langue en France c'est vite pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:22) [87%] :\r\nL'\u00e9criture inclusive est une agression de la syntaxe par l'\u00e9galitarisme ne dites plus un \u00e9crivain transgenre dites une hauteur il ne dites plus tous ces toutes disent tous, toutes et tous, ne dites plus celles et ceux, dites celles ce seul et celles les plus strictes pr\u00e9conise m\u00eame l'utilisation de termes universelles comme les droits humains, au lieu des droits de l'homme, une fa\u00e7on d'\u00e9crire qui fait bondir l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, les immortelles, mettent en garde contre l'\u00e9criture inclusive, qu'il compare \u00e0 un p\u00e9ril mortel toutes les communaut\u00e9s vont vouloir tous les groupes de pression pour faire une longue \u00e0 leur mesure, \u00e7a sera plus cette longue harc\u00e8le, ils ont dit : pour une femme, on ne doit pas dire Rothrist on doit dire, auteur ce que nos enfants apprennent \u00e0 l'\u00e9cole doit \u00eatre la r\u00e8gle commune, \u00c9douard Philippe, qui, dans une circulaire publi\u00e9e aujourd'hui interdit l'\u00e9criture inclusive dans les textes officiels, je n'irai pas plus loin mais j'entends que ces r\u00e8gles simples soient respect\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:21) [93%] :\r\nEn ce moment m\u00eame les cantons romands planchent sur un nouveau Manuel de fran\u00e7ais alors, quelles r\u00e8gles et ce qu'il faut enseigner aux petits romands qui apprendront le fran\u00e7ais ces prochaines ann\u00e9es, je suis all\u00e9 \u00e0 Sion pour rencontrer l'homme \u00e0 la t\u00eate de cette commission intercantonale qui va r\u00e9diger le nouveau Manuel oui bonjour Jean-Fran\u00e7ois Lovey je suis d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation aupr\u00e8s du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la formation du canton du Valais, les Verts Vaudois, par exemple avec les Verts VE Erti Tiret E Tiret s, est ce que \u00e7a c'est quelque chose qu'on peut imaginer quelque part consacr\u00e9e mettent \u00e7a dans le canon qu'on va transmettre aux \u00e9l\u00e8ves ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [92%] :\r\nOn a pour le moment, des experts qui se sont pench\u00e9s l\u00e0- dessus des linguistes, entre autres, qui sont eux- m\u00eames relativement r\u00e9serv\u00e9, faudrait pas que la lecture devienne une affaire qui rel\u00e8ve du d\u00e9cryptage au lieu de plaisir si on veut la lecture plaisir et est quand m\u00eame fondamental pour le go\u00fbt de lire chez l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:18) [90%] :\r\nLe masculin qui l'emporte, est ce que \u00e7a c'est une r\u00e8gle \u00e0 laquelle on serait pr\u00eat \u00e0 toucher dans ces nouveaux manuels scolaires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:25) [90%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr que dans l'\u00e9criture des moyens d'enseignement futur pour la Suisse Romande on aille jusqu'\u00e0 une r\u00e9forme aussi compl\u00e8te de l'orthographe qui voudrait que, on modifie l'accord des verbes ou l'accord des participes pass\u00e9s, on pourrait toujours accord\u00e9, comme on le fait dans le pass\u00e9, sans dire dans la formulation que c'est le masculin qui l'emporte sur le f\u00e9minin, c'est-\u00e0-dire ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que c'est l'expression le masculin l'emporte sur le f\u00e9minin qui est en soi g\u00eanant, mais pour le moment, la r\u00e8gle est ainsi faite, dans la r\u00e9alit\u00e9, sauf \u00e0 la modifier \u00e0 annonc\u00e9e comme telle, mais l\u00e0 c'est un autre chapitre qui s'ouvre, qui ne touche pas qu'au probl\u00e8me de l'\u00e9galit\u00e9, mais qui touche par exemple le plus ou moins profondes modification des r\u00e8gles de l'orthographe, alors \u00e7a la Suisse romande ne pourra pas faire ce que la France, la Belgique ou le Canada francophone ne ferait pas que \u00e7a dure, \u00e7a va mal en ce moment, mais si on \u00e9crivait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:23) [89%] :\r\nTous en langue \u00e9pic\u00e8ne, est ce que la suscite, il serait vraiment plus \u00e9galitaire Rendez -vous au march\u00e9, place de la Palud \u00e0 Lausanne avec Pascal Gygax, il dirige l'\u00e9quipe de psycho- linguistique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:35) [85%] :\r\nRegardez d'ailleurs ici, c'est un exemple qui est assez int\u00e9ressant, si vous avez famille s producteurs de fruits, c'est int\u00e9ressant parce que c'est carr\u00e9ment une erreur grammaticale ici puisque la famille est vrai productrice de de fruits et on voit l\u00e0 bien exemple concret tout simplement que le le masculin l'emporte m\u00eame dans une situation o\u00f9 finalement le masculin avec un masque allemand incorrect voil\u00e0 on vote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:56) [86%] :\r\nPaysans suisses on l\u00e0, on estime que les paysannes sont repr\u00e9sent\u00e9s par le masculin pluriel paysan. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:04) [88%] :\r\nM\u00eame quand on le dit, hein, si vous dites paysans suisses ont, on le sent bien ici, on voit des hommes et non le montrer depuis 20 ans, c'est qu'en utilisant le masculin, les gens peinent beaucoup \u00e0 \u00e0 comprendre le masculin comme une valeur g\u00e9n\u00e9rique du coup voir plus d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [82%] :\r\nIl faudrait quoi mais Bison et paysannes suisses il faudrait mettre un paysan tir\u00e9 N S. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:27) [89%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire parce qu'il y a d'autres formes de langage inclusif, vous pouvez utiliser le terme collectif, le m\u00e9tier de l'agriculture, c'est quand m\u00eame moins bien \u00e7a vraiment d'impact, alors on le voit que si on met le m\u00e9tier sous des formes de doublons, les filles, mais les gar\u00e7ons aussi ont des aspirations qui deviennent diff\u00e9rentes, mais sans vraiment mesurer \u00e7a, on peut mesurer la on peut demander aux enfants, \u00e0 votre avis, quelles sont les chances de r\u00e9ussir dans ce m\u00e9tier l\u00e0 o\u00f9 et si vous vous mettez en doublon, parlons du f\u00e9minin en 1er, \u00e7a c'est important ici, c'est aussi un effet d'ordre politiciennes et politiciens typiquement les filles vont se sentir beaucoup plus touch\u00e9s par ce m\u00e9tier, capable d'entreprendre des \u00e9tudes pour ces activit\u00e9s -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:06) [85%] :\r\nMais jusqu'o\u00f9 est -ce qu'il faut aller, parce que quand on commence \u00e0 \u00e0 d\u00e9tricoter un peu cette question- l\u00e0, ben le fil est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s long en commence \u00e0 aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans dans jusqu'o\u00f9 est -ce qu'il faut aller pour tous repr\u00e9sent\u00e9s par la langue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:18) [90%] :\r\nMais c'est s\u00e9v\u00e8re, on vit dans un syst\u00e8me qui est gros son truc, donc la norme est masculine, le prisme masculin donc ces changements langage nous rappelle \u00e0 cet endroit centrisme, donc c'est devenu tellement propre \u00e0 notre culture qu'on a de la peine \u00e0 s'en d\u00e9tacher et l\u00e0 on le voit, les gens nous disent bon c'est compliqu\u00e9 : ben oui, c'est compliqu\u00e9 parce que notre soci\u00e9t\u00e9 elle est comme \u00e7a depuis des si\u00e8cles et puis que si on veut, on veut changer les choses, maintenant il va falloir quand m\u00eame un peu mettent la main \u00e0 la p\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:47) [86%] :\r\n15 minutes r\u00e9alis\u00e9 cette semaine par Luana bien dit il, suivez -nous sur notre compte instagram RTS dans score 15 minutes \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-25T12:50:02Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Biadici, Luana", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fliedner, Saskia von", "role": "du groupe de travail Egalit\u00e9 des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lovey, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation du canton du Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig-Graf, Martine", "role": "ancienne conseill\u00e8re nationale genevoise PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gygax, Pascal", "role": "psycholinguiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porchet, L\u00e9onore", "role": "d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil vaudois Les Verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident Les Verts vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A3F1D92-3913-4325-A151-010803D6A96F", "internalArchiveId": "0A3F1D92-3913-4325-A151-010803D6A96F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il mettre des tables \u00e0 langer dans tous les WC? D\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Fran\u00e7ois Wolfisberg", "publicationDate": "2019-05-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wolfisberg, Fran\u00e7ois\r\nD\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Romain de Sainte Marie (PS) et Fran\u00e7ois Wolfisberg (PLR).\r\n\r\nFaut-il mettre des tables \u00e0 langer dans tous les WC? D\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Fran\u00e7ois Wolfisberg 18h Faut-il imposer des tables \u00e0 langer dans les WC hommes ?\r\n ***Romain de Sainte Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois      EN DIRECT STUDIO GE***\r\n ***Fran\u00e7ois Wolfisberg, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois et patron d'une cha\u00eene de boulangerie dont des caf\u00e9s    EN DIRECT STUDIO GE***\r\nEt si chaque caf\u00e9-restaurant de Gen\u00e8ve \u00e9tait oblig\u00e9 de proposer une table \u00e0 langer dans ses toilettes pour hommes ?\r\nC'est l'id\u00e9e du d\u00e9put\u00e9 genevois Romain de Sainte Marie.\r\nLe socialiste et candidat au Conseil national a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi en ce sens, comme l'indiquait hier la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nCe jeune papa en a assez de ne trouver des places pour changer son b\u00e9b\u00e9 que dans les toilettes des femmes.\r\nAlors faut-il imposer des tables \u00e0 langer dans les WC hommes ?\r\nOn en d\u00e9bat avec vous Romain de Sainte-Marie, bonsoir... Et avec vous, Fran\u00e7ois Wolfisberg, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR genevois et patron d'une cha\u00eene de boulangerie et de caf\u00e9s.\r\nRomain de Sainte Marie\r\n- Obliger tous les caf\u00e9s-restaurants \u00e0 doter ses toilettes pour hommes de tables \u00e0 langer, n'est-ce pas excessif ?\r\n- Est-ce bien utile de faire installer des tables \u00e0 langer dans des bars qui accueillent un public plut\u00f4t jeune et nocturne, comme par exemple \u00e0 la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n- Pourquoi tout simplement ne pas aller dans les toilettes des femmes pour changer votre b\u00e9b\u00e9 ? Beaucoup d'hommes le font !\r\n- La Soci\u00e9t\u00e9 des cafetiers, que nous avons contact\u00e9, n'est pas favorable \u00e0 cette obligation. Pour elle, il s'agit d'une mesure inapplicable car il manque souvent la place pour installer de telles tables dans les \u00e9tablissements existants. Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n-Votre id\u00e9e a suscit\u00e9 bien des commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux. Elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e, notamment par des milieux de gauche. Ils disent en substance que le probl\u00e8me ne vient pas des toilettes hommes ou femmes, mais de l'existence de toilettes genr\u00e9es. En gros, en g\u00e9n\u00e9ralisant les toilettes mixtes, ce probl\u00e8me se r\u00e9soudrait de lui-m\u00eame. Qu'en pensez-vous ?\r\n- Vous mettez en avant le pr\u00e9c\u00e9dent new-yorkais. Mais la loi promulgu\u00e9e par son maire se concentre sur les b\u00e2timents publics. Vous, vous voulez aussi obliger les priv\u00e9s. Vous n'allez pas trop loin ?\r\nFran\u00e7ois Wolfisberg\r\n- Vous \u00eates d'accord qu'il n'y a pas assez de tables \u00e0 langer dans les toilettes masculines ?\r\n- Vous dites que, au fond, c'est une bonne initiative, mais en pratique c'est compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser. Pourquoi ?\r\n- Les caf\u00e9s-restaurants souffrent d'une concurrence f\u00e9roce, dites-vous. En quoi cette mesure serait-elle de nature \u00e0 enfoncer encore un peu plus la profession de cafetiers ?\r\n- Le maire de New York, Bill de Blasio, a fait passer une loi pour obliger les toilettes messieurs des b\u00e2timents publics \u00e0 se doter de tables \u00e0 langer. Pourquoi ce qui serait possible \u00e0 New York ne le serait pas \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n-Vous proposez de r\u00e9f\u00e9rencer les \u00e9tablissements publics qui ont des tables \u00e0 langer dans les toilettes des hommes et de le faire savoir. Comment ? En quoi cela inciterait-il les caf\u00e9s-restaurants \u00e0 s'en doter ?\r\n- Pourrait-on imaginer un syst\u00e8me d'incitations financi\u00e8res (travaux d\u00e9ductibles des imp\u00f4ts, subventions) pour en construire?\r\n- N'y a-t-il pas un risque que la profession de cafetiers restaurateurs passe pour ringard: aujourd'hui les hommes comme les femmes changent leur b\u00e9b\u00e9!", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10441510", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il mettre des tables \u00e0 langer dans tous les WC? D\u00e9bat entre Romain de Sainte Marie et Fran\u00e7ois Wolfisberg / FOR_2019-05-25T18:02:00_developpement-3", "Forum du 25.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Romain de Sainte Marie (PS) et Fran\u00e7ois Wolfisberg (PLR)."], "variantIds": ["ece-10441510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:33Z", "speechToTexts": ["31.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt si chaque caf\u00e9- restaurant de Gen\u00e8ve \u00e9tait oblig\u00e9 de proposer une table \u00e0 langer dans ses toilettes pour hommes, c'est l'id\u00e9e du d\u00e9put\u00e9 Romain de Sainte-Marie, le socialiste et candidat au Conseil national a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi en ce sens, comme l'indiquait hier la Tribune de Gen\u00e8ve, ce jeune papa, on en a assez de ne trouver des passes pour changer son b\u00e9b\u00e9 que dans les toilettes des femmes, alors faut -il imposer des tables \u00e0 langer dans les WC hommes on en d\u00e9bat avec vous Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, et avec vous, Fran\u00e7ois Wolfisberg, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois et patron d'une cha\u00eene de boulangerie et de caf\u00e9s alors Romain de Sainte-Marie obliger tous les caf\u00e9s- restaurants \u00e0 doter ses toilettes pour hommes de tables \u00e0 langer est -ce que c'est pas excessif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nNon, ce n'est pas excessif, c'est vivre avec notre \u00e9poque et ce n'est pas aussi restrictive, il faut juste pr\u00e9ciser le projet de loi pr\u00e9cise qu'il y a un acc\u00e8s garanti pour femmes et hommes langer un enfant, c'est-\u00e0-dire pas n\u00e9cessairement dans les toilettes pour hommes, \u00e7a peut \u00eatre dans une pi\u00e8ce d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre des WC mixtes, voil\u00e0 en tout cas, \u00e7a laisse la possibilit\u00e9 aux caf\u00e9s- restaurants de pr\u00e9voir ce qu'il faut c'est vivre avec son \u00e9poque, puisque quelque part, cette repr\u00e9sentation des toilettes cette repr\u00e9sentation particuli\u00e8rement st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s et genr\u00e9es de la femme qui, elle seule s'occupe de son enfant, qui est le seul \u00e0 la t\u00e2che de devoir changer son enfant aujourd'hui, nous sommes en 2019, c'est vrai, je suis un jeune papa pour moi h\u00e9 bien c'est termin\u00e9 cette vision st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [83%] :\r\nCette vision st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e, dites -vous, Fran\u00e7ois Wolfisberg, c'est vrai, \u00e7a, c'est pas un peu ringard Les et l'\u00c9tat Bellenger uniquement chez les WC femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'il est, il est vrai que la tendance maintenant veut que les papas dont je fais partie, h\u00e9 bien mettent de plus en plus sa main \u00e0 la p\u00e2te, si j'ose l'expression et participe \u00e0 cet \u00e2ge, qui autrefois \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9es plut\u00f4t aux mamans seules, cela dit, je pense que \u00e7a part d'un d'un tr\u00e8s bon sang sentiment mais pour mettre en conformit\u00e9 certains WC messieurs ben \u00e7a c'est plus difficile \u00e0 r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [90%] :\r\nMais alors pourquoi c'est plus difficile qu'est ce qui est compliqu\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez ou l'espace le permet, je pense qu'effectivement le il suffit d'acheter une table \u00e0 langer et pour un co\u00fbt d'une bonne centaine de francs d'apposer 4 vice- au mur et puis le tour est jou\u00e9, mais lorsqu'on n'a pas l'espace n\u00e9cessaire m\u00eame dans un WC dits neutre, h\u00e9 bien, c'est l\u00e0 que les choses peuvent se compliquer, parce que cela peut engendrer justement les co\u00fbts suppl\u00e9mentaires parce qu'il faudrait agrandir par exemple, la pi\u00e8ce est ce qu'il faut savoir, c'est qu'au jour d'aujourd'hui, parmi les 3900 \u00e9tablissements que compte le canton de Gen\u00e8ve, il y en a beaucoup qui sont en difficult\u00e9, il y a un Tournus d'ailleurs d'environ un tiers par qui, qui changent de mains, d'o\u00f9 la complexit\u00e9 si on devait rajouter cette cette chose l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [91%] :\r\nAlors, Romain de Sainte Marie, vous entendez Fran\u00e7ois Wolfisberg \u00e7a, \u00e7a part d'une bonne intention, reconna\u00eet -il, mais ensuite, quand il s'agit de passer \u00e0 l'acte, ben, \u00e7a co\u00fbte cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [90%] :\r\nBon, je m'attendais \u00e0 cet argument, je l'ai entendu et pour ma part, je pense qu'il est faux, pourquoi, parce que la question de l'espace, je vous mets au d\u00e9fi, je me d\u00e9fie toutes les personnes qui nous \u00e9coutent, de trouver une toilettes d'un restaurant, un caf\u00e9 plus petite qu'une toilettes d'un avion et toutes les toilettes d'avions sont \u00e9quip\u00e9s de tables \u00e0 langer, vous savez cette tables en plastique qui se d\u00e9plier, replier etc et donc je pense qu'il est impossible de trouver une toile plus petite dans un caf\u00e9- restaurant une toilettes d'avion donc en mati\u00e8re d'espace et tout \u00e0 fait possible l'ensuite il y a la question du co\u00fbt, je pensais pas d'investissement d\u00e9mesur\u00e9 que de d'investir 150 francs peut-\u00eatre au maximum une table \u00e0 langer, qui pourrait se d\u00e9plier donc finalement ces arguments, je dirais, sont faux, c'est pas vouloir aujourd'hui en vouloir au caf\u00e9s- restaurants, c'est plut\u00f4t vouloir aujourd'hui adapt\u00e9 un acc\u00e8s aux familles parce qu'il y a aussi beaucoup caf\u00e9s- restaurants qui ne dispose d'aucune tables \u00e0 langer, ni pour les femmes, ni pour les hommes, et \u00e7a c'est probl\u00e9matique Jacques aujourd'hui on doit vivre avec notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [93%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps, Romain de Sainte-Marie quand est -ce que c'est bien utile de faire installer des tables \u00e0 langer dans des bars qui accueillent un public plut\u00f4t jeune et nocturne, comme par exemple la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [91%] :\r\nAlors c'est pour \u00e7a qu'ensuite nous devrons voir un r\u00e8glement d'application aussi, il s'agit de la loi, ce sont les caf\u00e9s- restaurants et il s'agira de mentionner ce qui rentre dans cette cat\u00e9gorie, non, en effet, j'imagine mal des bo\u00eetes de nuit, le faire par contre quand m\u00eame un exemple int\u00e9ressant, c'est l'exemple de New York de la ville de New York, qui vient d'accepter cette loi qu'il est tendu mais alors \u00e0 l'entier \u00e0 l'entier de toilettes publiques, y compris des bo\u00eetes de nuit, c'est pour dire : je pense que si New-York le fait Gen\u00e8ve peut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Wolfisberg c'est vrai, alors l'exemple de des toilettes dans les dans les avions, c'est c'est relativement restreint, donc en terme de, de, d'espace, il y a pas besoin d'une tr\u00e8s grande espace pour avoir une table \u00e0 langer, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [89%] :\r\nAlors, ceci est tout \u00e0 fait juste, mais il faut quand m\u00eame relev\u00e9 que dans le confort de de d'une toilettes, h\u00e9 bien c'est pas toujours aussi \u00e9vident que que que \u00e7a me para\u00eet et je le r\u00e9p\u00e8te, beaucoup d'\u00e9tablissements beaucoup plus compense sont en difficult\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [93%] :\r\nMais en quoi cette mesure serait -elle de de nature \u00e0 enfoncer encore un peu plus la profession de cafetiers franchement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [89%] :\r\nAlors si vous voulez, moi je, je pars du principe que dans dans l'WC dames qui certaines fois ou relativement souvent et plus grand que d'ailleurs, ces messieurs pour autant qu'il y a 2 de WC, h\u00e9 bien l\u00e0, je peux tout \u00e0 fait entrer en mati\u00e8re, on a bien accord c'est ce qui me d\u00e9range c'est ce terme de WC messieurs particuli\u00e8rement sachant qu'il y a tout de m\u00eame une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de maman, au jour d'aujourd'hui, qui changent leurs enfants m\u00eame si le train h\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des des hommes je je le conc\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [94%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, votre id\u00e9e a suscit\u00e9 bien des commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux, hein, c'est le moins qu'on puisse dire, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e, notamment par des milieux de gauche, ils disent en substance que le probl\u00e8me ne vient pas des toilettes hommes ou femmes, mais de l'existence de toilettes genr\u00e9es en gros, en g\u00e9n\u00e9ralisant les toilettes mixtes, ce probl\u00e8me se r\u00e9soudrait de lui- m\u00eame, est ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [90%] :\r\nVous savez, \u00e7a me fait penser \u00e0 mes cours de g\u00e9ographie en Bachelor en sciences politiques, j'avais eu tout un coup pendant un semestre, sur la question du genre dans les toilettes et la repr\u00e9sentation qu'on peut s'en faire cette \u00e7a para\u00eet un probl\u00e8me d\u00e9risoire, c'est une r\u00e9elle probl\u00e9matique parce que c'est une repr\u00e9sentation culturelle, \u00e7a peut changer d'un pays \u00e0 l'autre, donc \u00e7a c'est une vaste question, moi- m\u00eame je dois vous avouer, je pense que le pas \u00e0 franchir vers les toilettes mixtes n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 faire tout de suite, pour moi, c'est pas ma priorit\u00e9 aujourd'hui, je peux comprendre \u00e7a, mais je pense qu'aujourd'hui il y a encore peut-\u00eatre l'intimit\u00e9 que chacun des 2 sexes souhaite avoir donc pour moi par compte, il est beaucoup plus important de pouvoir par rapport \u00e0 des t\u00e2ches de maternit\u00e9 ou de paternit\u00e9 rendre accessible aux 2 sexes, plut\u00f4t que de mener un combat qui est bien plus G\u00e9rard fastidieux que celui d'avoir des pour \u00eatre mon genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Wolfisberg sur cette question des des toilettes non genr\u00e9es qu'est -ce que vous en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [89%] :\r\nAlors moi je pense que c'est la solution, et d'ailleurs, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 introduite en ville de Z\u00fcrich, effectivement, on va vers \u00e7a tra\u00eene, si on va vers un tra\u00eene qui est celui que les papas change des enfants qui est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, h\u00e9 bien l'autre tra\u00eene, ce sont les toilettes non distinctive pour pour les Six et puis \u00e7a d'ailleurs, Z\u00fcrich et pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re, c'est la v\u00e9ritable solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Fran\u00e7ois Wolfisberg, d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois et patron d'une cha\u00eene de boulangerie Edeka et de caf\u00e9s et Romain de Sainte-Marie, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois, je vous remercie et nous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-25T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident du PS GE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8C72796-D42C-485D-89DA-177C42541AF4", "internalArchiveId": "E8C72796-D42C-485D-89DA-177C42541AF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR annonce des mesures en faveur de l'\u00e9cologie, \u00e0 cinq mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe PLR annonce des mesures en faveur de l'\u00e9cologie, \u00e0 cinq mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 12h30: Le PLR sur l'\u00e9cologie BANGERTER\r\nEt toujours... sur cette question... \"climatique\"... Le PLR... a pr\u00e9sent\u00e9\u00a0ce matin ....ses positions... en mati\u00e8re.... d'\u00e9cologie.\r\nUn th\u00e8me... sur lequel... la base du parti\u00a0attend ...des mesures... concr\u00e8tes. \r\nLe mois dernier... un sondage... montrait... en effet... que pr\u00e8s... de 80%.... des sympathisants.... lib\u00e9raux-radicaux... esp\u00e9raient ....un engagement ...plus fort... pour le climat.... et l'environnement. \r\nJulien Bangerter...\r\nLe comit\u00e9 directeur du PLR ...propose... aujourd'hui... des mesures... bas\u00e9es... sur l'innovation... \"la responsabilit\u00e9.. individuelle\"... et je cite... \"la v\u00e9rit\u00e9 des co\u00fbts\".\r\nxxxx\r\nRelance:  Et en quoi... consistent... ces propositions... Julien?\r\nxxxx", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439009", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR annonce des mesures en faveur de l'\u00e9cologie, \u00e0 cinq mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-05-24T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 24.05.2019"], "variantIds": ["ece-10439009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-30T11:23:02Z", "speechToTexts": ["30.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nToujours cette question climatique Le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ses positions en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, un th\u00e8me sur lequel la base du parti attend des mesures concr\u00e8tes, le mois dernier un sondage montrait en effet que pr\u00e8s de 80 pourcent des sympathisants lib\u00e9raux- radicaux esp\u00e9raient un engagement plus fort en faveur du climat et de l'environnement finalement gu\u00e8re le comit\u00e9 directeur du PLR propose aujourd'hui des mesures bas\u00e9es sur l'innovation, la responsabilit\u00e9 individuelle et je cite la v\u00e9rit\u00e9 des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nPour symboliser cette ligne, le PLR a choisi de pr\u00e9senter ce papier de position dans une entreprise de charpente \u00e0 Langueux prendre des mesures pour le climat est un devoir, face aux futures g\u00e9n\u00e9rations, mais pas question de freiner l'innovation et d'entraver la croissance \u00e9conomique, voil\u00e0 ce qu'a expliqu\u00e9 la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi on sent bien que, sur cette th\u00e9matique, le PLR joue les \u00e9quilibristes avec d'un c\u00f4t\u00e9 les attentes pour le climat r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par ce sondage interne et de l'autre les grands principes lib\u00e9raux incompatible avec l'interventionnisme de l'\u00c9tat, au final, les propositions sont d\u00e9coup\u00e9es en 4 grands chapitres Biodiversit\u00e9 Habitat, travail et transport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [74%] :\r\nConcr\u00e8tement, Julien en quoi elles consistent ces propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors, c'est en fait un grand catalogue de diff\u00e9rentes pistes mais ce qui imaginaient un grand virage \u00e9cologiste du PLR resteront sur leur faim, il y a des propositions pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'eau et de l'air pour acc\u00e9l\u00e9rer la modernisation des b\u00e2timents et leur recyclage dans les entreprises, l'id\u00e9e d'une discussion autour d'une taxe CO2 sur les carburants et r\u00e9activ\u00e9e en revanche, on estime \u00e0 ce stade qu'une taxe sur les billets d'avion n'est pas pertinente, le PLR, ce tr\u00e8s plut\u00f4t une r\u00e9glementation internationale mais cette position comme toutes les autres sera sans doute d\u00e9battu, peut-\u00eatre m\u00eame combattu lors de la pr\u00e9sentation de cette nouvelle strat\u00e9gie aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR c'est eux qui auront le dernier mot, le 22 juin Julien merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B70E69C4-1DD8-4CAF-8DC4-EAC23830E19A", "internalArchiveId": "B70E69C4-1DD8-4CAF-8DC4-EAC23830E19A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR tente un virage \u00e9cologique, mais sans propositions fortes", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe PLR tente un virage \u00e9cologique, mais sans propositions fortes Un peu plus vert mais toujours tr\u00e8s lib\u00e9ral... Le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui un texte tr\u00e8s attendu: son fameux papier de position relatif \u00e0 l'\u00e9cologie...\r\nUn texte cens\u00e9 incarner le virage \u00e9cologique du parti...\r\nMais o\u00f9 ne figure aucune grande proposition... Disparue, par exemple, l'id\u00e9e de taxer les billets d'avion... \r\nPourtant, une majorit\u00e9 de militants du PLR se disaient favorables \u00e0 cette mesure... Pourquoi a-t-elle \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e? Nous avons pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 la pr\u00e9sidente du parti, Petra G\u00f6ssi.\r\n  3'47''", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439025", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR tente un virage \u00e9cologique, mais sans propositions fortes / FOR_2019-05-24T18:02:00_developpement-4", "Forum du 24.05.2019"], "variantIds": ["ece-10439025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:32Z", "speechToTexts": ["30.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi qui d\u00e9fend donc cette strat\u00e9gie du PLR strat\u00e9gie provisoire susceptible d'\u00eatre infl\u00e9chie lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du 22 juin Julien bancaire terre ce papier de position, \u00e7a reste quand m\u00eame un geste important de la part du parti, est ce qu'on peut parler aujourd'hui de virage \u00e9cologique, alors n'en tout cas pas un virage \u00e0 180 degr\u00e9s d'abord parce qu'il ne s'agit que d'une strat\u00e9gie globale d'une s\u00e9rie de bonnes intentions, c'est un peu l'apanage de ce type de document, mais on n'y trouve pas encore de mesures de motion par exemple qui prouve l'intention de r\u00e9ellement concr\u00e9tiser ses objectifs au Parlement il y a bien une v\u00e9ritable nouveaut\u00e9, c'est l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur une taxation \u00e9cologique des carburants automobiles, qui sait, ce sera peut-\u00eatre un 1er pas pour cette fois trouver une v\u00e9ritable majorit\u00e9 en faveur d'une loi sur le CO2 au Parlement, mais pour le reste, aucune r\u00e9volution en vue quand bien m\u00eame 78 pourcent des sympathisants PLR souhait\u00e9 un engagement renforc\u00e9 de leur parti en faveur du climat, ils \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame proportion, \u00e0 se dire plut\u00f4t favorable \u00e0 l'instauration d'une taxe sur les billets d'avion, on l'a dit : h\u00e9 bien, cette proposition n'est pas retenu le comit\u00e9 directeur du PLR dit pr\u00e9f\u00e9rer une r\u00e9glementation internationale \u00e0 ce sujet mais je viens P\u00e9tra G\u00f6ssi avait appel\u00e9 de ses voeux la mise en place d'une politique climatique responsable, elle avait souhait\u00e9 ce sondage aupr\u00e8s des sympathisants, a d\u00e9clar\u00e9 cet hiver que son parti renoncerait \u00e0 combattre la taxation des billets d'avion, mais avec ces propositions du jour, le PLR construire une sorte de discours \u00e9cologique bas\u00e9e uniquement sur des th\u00e8mes et des termes compatible avec sa tradition lib\u00e9rale, on a entendu P\u00e9tra G\u00f6ssi : pas d'interdiction mais un accent sur la responsabilit\u00e9 individuelle, l'innovation, la recherche, la pr\u00e9sidente se retrouve dans une situation d\u00e9licate, elle s'est peut-\u00eatre trop avanc\u00e9, au vu de ce qui ressort pour l'instant de cette strat\u00e9gie, les d\u00e9bats et les possibles retouches lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 22 juin seront d\u00e9cisives, on pourra constater alors \u00e0 quel point la base du parti est proche de sa pr\u00e9sidente, et puis plus globalement Julien ce qu'on sent aujourd'hui, c'est la mont\u00e9e d'une sorte de bataille pour le climat au centre- droit, ce matin, le PDC a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que la politique climatique ne doit pas \u00eatre un seul un peu le slogan de campagne, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens attaque frontalement le PLR et les accuse avec leurs sondages d'afficher tout \u00e0 coup une couleur verte apr\u00e8s avoir vid\u00e9 de sa substance la loi sur le CO2 \u00e0 moins de 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis sentent qu'il y a un \u00e9lectorat capt\u00e9s autour de l'\u00e9cologie, ce th\u00e8me devenu incontournable, y compris chez certains \u00e9lecteurs tourn\u00e9s vers des opinions lib\u00e9rales Julien Bangalter merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T16:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74D2DDF7-B109-4B31-A51F-F2C6A0CF8A60", "internalArchiveId": "74D2DDF7-B109-4B31-A51F-F2C6A0CF8A60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 son fameux papier de position relatif \u00e0 l'\u00e9cologie: interview de Petra G\u00f6ssi", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Interview de Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR.\r\n\r\nLe PLR a pr\u00e9sent\u00e9 son fameux papier de position relatif \u00e0 l'\u00e9cologie: interview de Petra G\u00f6ssi  \r\n(....)\r\nPetra G\u00f6ssi, qui d\u00e9fend donc cette strat\u00e9gie du PLR.\r\nStrat\u00e9gie provisoire, susceptible d'\u00eatre infl\u00e9chie lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du 22 juin...\r\nJulien Bangerter, ce papier de position, \u00e7a reste quand m\u00eame geste important de la part du parti...\r\nEst-ce qu'on peut parler aujourd'hui de virage \u00e9cologique? \r\n---- DIRECT\r\nNon, en tout cas pas un virage \u00e0 180 degr\u00e9s...d'abord parce qu'il ne s'agit que d'une strat\u00e9gie globale, d'une s\u00e9rie de bonnes intentoins.\r\nC'est un peu l'apanage de ce type de documents....mais on  n'y trouve pas encore de mesures , ou de motions...par exemple..qui prouvent l'intention de r\u00e9\u00e9ellement concr\u00e9tiser ces objectifs au parlement. \r\nIl y a bien une v\u00e9ritable nouveaut\u00e9...c'est l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur une taxation \u00e9cologique des carburants automobiles. Qui sait...ce sera peut-\u00eatre...un premier pas pour...cette....fois trouver une v\u00e9ritable majorit\u00e9 en faveur d'une loi sur le CO2 au parlement.\r\nMais pour le reste...aucune r\u00e9volution en vue...quand bien m\u00eame 78% des sympathisants PLR souhaitaient un engagement renforc\u00e9 de leur parti en faveur du climat.\r\nIls \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame proportion....\u00e0 se dire plut\u00f4t favorables....\u00e0 l'instauratoin d'une taxe sur les billets d'avions...Et bien...cette proposition n'est pas retenue...le comit\u00e9 directeur du PLR dit pr\u00e9f\u00e9rer une r\u00e8glementation internationale \u00e0 ce sujet.\r\n***Pourtant Petra G\u00f6ssi avait appel\u00e9 de ses voeux...la mise en place d'une politique climatique \"responsable\"...\r\nElle avait souhait\u00e9 ce sondage aupr\u00e8s des sympathisants....et d\u00e9clar\u00e9 que son parti renoncerait \u00e0 combattre la taxation des billets d'avion.\r\nMais avec ses propositions du jour, le PLR semble.... construire une sorte de discours \u00e9cologique...bas\u00e9 uniquement sur des th\u00e8mes et des \r\nthermes...compatibles avec sa tradition lib\u00e9rale...\r\nOn a entendu Petra G\u00f6ssi : pas d'interdictions...mais un accent sur la responsabilit\u00e9 individuelle, l'innovation, la recherche. \r\nLa pr\u00e9sidente se retrouve dans une situation d\u00e9licate...Elle s'est peut-\u00eatre trop avanc\u00e9e...au vu ce qui ressort pour l'instant cette strat\u00e9gie.\r\nMais .les d\u00e9bats....et les possibles retouches...lors de l'assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es le 22 juin seront d\u00e9cisives.\r\nOn pourra constater \u00e0 quel point...la base du parti est proche de sa pr\u00e9sidente.\r\n*** Et plus globablement, on sent la mont\u00e9e d'une \"bataille pour le climat au centre-droit\"....\r\nOui, ce  matin, le PDC a d\u00e9clar\u00e9  dans un communiqu\u00e9 que la politique climatique ne doit pas \u00eatre un \"simple slogan de campagne\"....\r\nLes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens attaquent frontalement le PLR\r\n Ils les accusent....avec son sondage..d'afficher tout \u00e0 coup....une couleur verte apr\u00e8s avoir vid\u00e9 de sa substance la loi sur le CO2.\r\nA moins de cinq mois des \u00e9lectoins f\u00e9d\u00e9rales, les partis sentent qu'il y a un \u00e9lectorat \u00e0 capter autour l'\u00e9cologie... ce th\u00e8me devenu incontourable...y compris chez des \u00e9lecteurs plut\u00f4t ouvert...habituellement aux id\u00e9es lib\u00e9rales.", "durationSec": 259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439024", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 son fameux papier de position relatif \u00e0 l'\u00e9cologie: interview de Petra G\u00f6ssi / FOR_2019-05-24T18:02:00_developpement-3", "Forum du 24.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR."], "variantIds": ["ece-10439024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:32Z", "speechToTexts": ["30.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn peu plus vers mais toujours tr\u00e8s lib\u00e9ral, le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui un texte tr\u00e8s attendu son fameux papier de position relatif \u00e0 l'\u00e9cologie, un texte cens\u00e9 incarner le virage \u00e9cologique du parti mais o\u00f9 ne figure aucune grande proposition disparu par exemple l'id\u00e9e de taxer les billets d'avion, pourtant, une majorit\u00e9 de militants du PLR se disaient favorables \u00e0 cette mesure, alors pourquoi a -t-elle \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e, nous avons pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nOn a discut\u00e9 cette question tr\u00e8s anim\u00e9e avec les pr\u00e9sidents du parti cantonal mais, puis on a dit qu'on veut aux premi\u00e8res point avoir une vue globale sur tous ces th\u00e8mes et puis vous savez, le papier de position nous donne la direction encha\u00eenera et c'est pas une discussion sur les points concr\u00e8te et exactement cette question va plus discuter au groupe, hein, parce que c'est maintenant une question dans la loi sur le CO2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [95%] :\r\nMais vous comprenez que certains militants PLR puisse \u00eatre d\u00e9\u00e7u en d\u00e9couvrant aujourd'hui ce papier de position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, mais c'est toujours comme \u00e7a, un papier de position nous donne la direction cha\u00eenes et puis en plus, on va discuter ce papier \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 22 juin tuerie, on peut discuter tous ces questions \u00e0 la fin, on va voir ce que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi on parle d'urgence \u00e9cologique, on parle d'effondrement \u00e9cologique m\u00eame et vous vous dites : attendons de voir si les incitations fonctionne, on verra plus tard si il faut d\u00e9taxer si il faut des interdictions est -ce que on peut vraiment se permettre d'attendre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nD'abord, nous devons avoir la transparence parce que la transparence est tr\u00e8s importante pour la responsabilit\u00e9 individuelle et puis nous devons avoir des mesures, mais l\u00e0, c'est la grande diff\u00e9rence entre nous et les partis de gauche, parce que le parti de gauche, nous disons surtout qu'on doit avoir des interdictions et cet taxe actuellement \u00e7a, nous ne voulons pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [93%] :\r\nOn a l'impression que vous misez presque uniquement sur la responsabilit\u00e9 individuelle, en fait, vous plaidez pour encore plus de lib\u00e9ralisme, c'est \u00e7a pour vous la r\u00e9ponse face au d\u00e9fi climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [86%] :\r\nNous voulons qu'que avec ces mesures on a de le chanceux dans l'\u00e9conomie en Suisse, on a d'innovation, on a de la recherche et \u00e7a un terrain pas seulement un ou en Suisse, mais aussi aux autres r\u00f4les \u00e9trangers parce que comme \u00e7a, nous avons les les exports et \u00e7a devrait aider \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [93%] :\r\nOn entendait ce matin \u00e0 la radio, l'ancien ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie, Nicolas Hulot qui disait le lib\u00e9ralisme et l'\u00e9cologie, \u00e7a ne fonctionne pas ensemble, c'est incompatible, vous n'\u00eates pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [88%] :\r\nNon, j'imagine, je ne suis pas d'accord, je ne sais je ne suis pas d'accord du tout parce que je pense \u00e7a cette exactement ce que la gauche pense et \u00e7a montre surtout comme c'est important que maintenant on entend si la voie lib\u00e9rale de cette \u00e0 nous maintenant \u00e0 montrer comment on peut venir assez bu du climat, voil\u00e0 un grand nous ne voulons pas que c'est l'\u00c9tat, que nous dit comment nous devons vivez mais on est pr\u00eat \u00e0 faire des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [94%] :\r\nVoil\u00e0, donc vous \u00eates favorable \u00e0 l'accord de Paris sur le climat mais d\u00e9favorable \u00e0 des des interdictions P\u00e9tra G\u00f6ssi derni\u00e8re question, on vous a accus\u00e9 d'avoir fait du du greenwashing avec ce sondage avec ce papier de position d'avoir agi par opportunisme qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [90%] :\r\nNon, vous savez, nous sommes partis, nous faisons de la politique s\u00e9rieuse et si vos arguments Artus et comme \u00e7a, \u00e7a veut dire que, apr\u00e8s les \u00e9lections, vous avez un an pour commencer \u00e0 travailler, puis vous avez 2 ans pour politiser et puis le 4\u00e8me en est mort, et si vous portez de la responsabilit\u00e9, c'est clair que vous ne pouvez pas politiser comme \u00e7a et je pense, j'ai entendu que monsieur Pfister radical chose comme \u00e7a, et \u00e7a veut surtout dire qu'il n'est pas pr\u00eat \u00e0 porter la responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [94%] :\r\nVoil\u00e0, P\u00e9tra G\u00f6ssi qui d\u00e9fend donc cette strat\u00e9gie du PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T16:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03103162-5AB8-4C97-B13D-A3743792DB2E", "internalArchiveId": "03103162-5AB8-4C97-B13D-A3743792DB2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guillaume Barazzone a \u00e9t\u00e9 blanchi dans l'affaire de son voyage \u00e0 Abu Dhabi", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nGuillaume Barazzone a \u00e9t\u00e9 blanchi dans l'affaire de son voyage \u00e0 Abu Dhabi  \r\nAffaire class\u00e9e!\r\nGuillaume Barazzone ne sera pas poursuivi pour son voyage \u00e0 Abu Dhabi, en 2017.\r\nRapha\u00ebl Leroy, le conseiller national et membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 blanchi par la justice... Le minist\u00e8re public genevois estime qu'aucune faute n'a \u00e9t\u00e9 commise. \r\nGuillaume Barazzone ne conna\u00eetra pas la m\u00eame destin\u00e9e que Pierre Maudet. Les deux ont certes assist\u00e9 au Grand Prix de Formule 1 des Emirats \u00e0 deux ans d'intervalle. Les deux y ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s dans le plus grand luxe. Mais contrairement au conseiller d'Etat PLR, le conseiller national PDC n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par un Etat \u00e9tranger en qualit\u00e9 d'\u00e9lu. Et cela est d\u00e9cisif. Guillaume Barazzone ne sera donc pas mis en pr\u00e9vention. Le Minist\u00e8re public assure que c'est bien un ami espagnol du Genevois qui l'a convi\u00e9 \u00e0 la course automobile \u00e0 titre purement priv\u00e9. Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a pu fournir \u00e0 la justice des preuves mat\u00e9rielles de cette invitation, et confirmer par l\u00e0 m\u00eame les d\u00e9clarations qu'il avait faites au Conseil municipal en octobre dernier.\r\nCe voyage avait permis \u00e0 Guillaume Barazzone de rencontrer le prince h\u00e9ritier des Emirats arabes unis ainsi que l'\u00e9mir de Duba\u00ef en pr\u00e9sence du patron de MSC Croisi\u00e8res. Qu'en dit le Parquet?\r\nIl explique que ces rencontres ont \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9es sur place gr\u00e2ce \u00e0 Diego Aponte, le num\u00e9ro 1 de MSC. Ce dernier a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 entendu par la justice. C'est lui qui a d\u00e9taill\u00e9 les circonstances de cette visite. L\u00e0 encore, le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot n'y voit rien de d\u00e9lictueux. Aucune acceptation d'un avantage ne peut \u00eatre retenue contre le conseiller national. Un conseiller national qui se dit ce soir \"satisfait\". \"Cette ordonnance de classement, dit-il, confirme que j'ai toujours dit la v\u00e9rit\u00e9 depuis le d\u00e9but au sujet de ce voyage.\"\r\nCette ordonnance clot-elle l'affaire, Rapha\u00ebl?\r\nEn Suisse, cette affaire est r\u00e9gl\u00e9e, c'est certain. Mais les contours du voyage de Guillaume Barazzone, d\u00e9taill\u00e9s par le Minist\u00e8re public genevois, laissent songeur. Imaginez: le s\u00e9jour sur place \u00e0 l'Emirates Palace et le vol aller-retour en business class ont co\u00fbt\u00e9 plus de 10 000 francs. Un cadeau cons\u00e9quent justifi\u00e9 par l'amiti\u00e9 de longue date qui existe entre ce ressortissant espagnol et le conseiller administratif. Mais pris en charge par une entreprise am\u00e9ricaine, bas\u00e9e au Texas et active dans le p\u00e9trole et le gaz, dont l'ami en question n'est autre que le vice-pr\u00e9sident.\r\nMerci Rapha\u00ebl. A noter que Guillaume Barazzone n'en a pas fini avec la justice puisqu'il est mis en pr\u00e9vention dans l'affaire des notes de frais de la Ville de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439027", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Guillaume Barazzone a \u00e9t\u00e9 blanchi dans l'affaire de son voyage \u00e0 Abu Dhabi / FOR_2019-05-24T18:02:00_developpement-6", "Forum du 24.05.2019"], "variantIds": ["ece-10439027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:31Z", "speechToTexts": ["30.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAffaire class\u00e9e Guillaume Barazzone ne sera pas poursuivi pour son voyage \u00e0 Abu Dhabi en 2017, le conseiller national et membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 blanchi par la justice, Rapha\u00ebl Leroy le minist\u00e8re public Genevois estime qu'aucune faute n'a \u00e9t\u00e9 commise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone ne conna\u00eetra pas la m\u00eame destin\u00e9e que Pierre Maudet, les 2 ont certes assist\u00e9 au Grand Prix de Formule 1 des \u00c9mirats \u00e0 2 ans d'intervalle les 2 ayant \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s dans le plus grand luxe mais contrairement au conseiller d'\u00c9tat, PLR le conseiller national PDC n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par un \u00c9tat \u00e9tranger en qualit\u00e9 d'\u00e9lus, et cela est d\u00e9cisif : Guillaume Barazzone ne sera donc pas mis en pr\u00e9vention, le minist\u00e8re public, assure que c'est bien un ami espagnol du Genevois qui l'a convi\u00e9 \u00e0 la course automobile \u00e0 titre purement priv\u00e9, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien a pu fournir \u00e0 la justice des preuves mat\u00e9rielles de cette invitation et confirm\u00e9e par l\u00e0 m\u00eame les d\u00e9clarations qu'il avait faite au conseil municipal en octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [91%] :\r\nAlors ce voyage qui avait permis \u00e0 Guillaume Barazzone, de rencontrer le prince h\u00e9ritier des \u00c9mirats arabes unis et l'\u00e9mir de Duba\u00ef, en pr\u00e9sence du patron de MSC Croisi\u00e8res, que dit le parquet, \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nIl explique que ces rencontres ont \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9es sur place gr\u00e2ce \u00e0 Diego Aponte, le num\u00e9ro 1 de MSC, ce dernier a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 entendu par la justice, c'est lui qui a d\u00e9taill\u00e9 les circonstances de cette visite, l\u00e0 encore, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot n'y voit rien de d\u00e9lictueux, aucune acceptation d'un Avantage ne peut \u00eatre retenue contre le conseiller national, un conseil national qui se dit ce soir satisfait cette ordonnance de classement, dit -il, confirme que j'ai toujours dit la v\u00e9rit\u00e9 depuis le d\u00e9but au sujet de ce voyage, \u00e7a veut dire que l'affaire est Close, Rapha\u00ebl, on suit cette affaire est r\u00e9gl\u00e9e, c'est certain, Renaud mais les contours du voyage de Guillaume Barazzone, d\u00e9taill\u00e9s par le minist\u00e8re public Genevois laissent songeur : imaginez le s\u00e9jour sur place \u00e0 l'Emirates Palace et le vol aller-retour en Business class ont co\u00fbt\u00e9 plus de 10000 francs un cadeau cons\u00e9quent qui est justifi\u00e9e par un lien d'amiti\u00e9 ancien entre ce ressortissant espagnol sans activit\u00e9 en Suisse et le conseiller administratif mais un cadeau qui est pris en charge par une entreprise am\u00e9ricaine bas\u00e9e au Texas et active dans le p\u00e9trole et le gaz, dont l'ami en question n'est autre que le vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [97%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl \u00e0 noter que Guillaume Barazzone toujours mis en pr\u00e9vention dans l'affaire des notes de frais de la Ville de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T16:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1323120-1439-459C-8E61-9D41C28ED1D7", "internalArchiveId": "F1323120-1439-459C-8E61-9D41C28ED1D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Henchoz, Entra\u00eeneur de Xamax;Christian Zermatten, Entra\u00eeneur  du FC Sion;Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC VD;Jacques Baud, consultant en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bruxelles;Jacques Gerber, Chef de l'Office de l'environnement, PLR JU;Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD\r\n\r\n\r\nLe journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF6/FOOT XAMAX EN BARRAGE PI) Les espoirs \u00e9taient minces... mais tout \u00e9tait encore possible pour Neuch\u00e2tel Xamax en superleague\r\nCa c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 hier soir. \r\nD\u00e9sormais c'est s\u00fbr: l'\u00e9quipe de foot romande est officiellement barragiste\r\nLes neuch\u00e2telois ont partag\u00e9 l'enjeu contre Lugano: 1 \u00e0 1\r\nEt dans le m\u00eame temps, le FC Sion... s'imposait \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 Grasshoper: 3 \u00e0 0\r\nLaurent bastardoz... Neuch\u00e2tel Xamax devra donc se battre... pour \u00e9chapper \u00e0 la rel\u00e9gation....\r\n  1'33''\r\n((Oui et cela n'est finalement qu'une demi-surprise. On se souvient que lors du changement d'entra\u00eeneur, le 5 f\u00e9vrier dernier le club neuch\u00e2telois comptait 7 points de retard sur Grasshopers alors barragiste. Personne alors n'aurait mis\u00e9 1 kopek sur la p\u00e9riode d'euphorie d\u00e9clench\u00e9e avec l'arriv\u00e9e sur le banc de St\u00e9phane Henchoz. Xamax a laiss\u00e9 Grasshopers \u00e0 13 points, a flirt\u00e9 avec la 8\u00e8me place avant 2 d\u00e9faites de rang r\u00e9dibitoire contre contre Zurich et Sion. Pour St\u00e9phane Henchoz, l'avenir n'\u00e9tait clairement plus entre les pieds de son \u00e9quipe. \r\nITW\r\nLe jeudi de l'Ascension Xamax partira donc au devant d'un barrage de tous les dangers. En match aller-retour face au 2\u00e8me de Challenge League.. Aarau ou Lausanne ! \r\nSion, lui, est sauv\u00e9. Un succ\u00e8s jou\u00e9 en huit clos 3 \u00e0 0 face \u00e0 Grasshopers. De quoi satisfaire. l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois Christian Zermatten\r\nITW\r\nYB champion, Grasshopers rel\u00e9gu\u00e9 et Xamax en barrage ne reste plus d\u00e9sormais qu'une seule bataille. Celle pour la 3\u00e8me place synonyme d'entr\u00e9e directe dans la phase de groupe de l'Europa League. Entre Lucerne 3\u00e8me avec 46 points et Zurich 8\u00e8me avec 43 points rien n'est fait !))  \r\nDans les autres rencontres de la soir\u00e9e St-Gall a battu Youngboys 4 \u00e0 1 \r\nLucerne l'a emport\u00e9 3 \u00e0 0 contre Z\u00fcrich\r\nEt B\u00e2le a battu Thoune 2 \u00e0 1\r\nEt encore un mot de tennis... Stan Wawrinka chute d'entr\u00e9e... au tournoi de Gen\u00e8ve\r\nLe Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en trois sets... par le bosnien Damir Dzumhur\r\n(Poste) **** Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances \u00e9pingle La Poste... pour sa mauvaise gestion des risques\r\nLe gendarme financier de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9voque notamment le d\u00e9veloppement de CarPostal France au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000\r\nSelon lui... la rentabilit\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait n\u00e9gative d\u00e8s le d\u00e9part\r\nPourtant, jusqu'\u00e0 fin 2017... le g\u00e9ant jaune a \u00e9valu\u00e9 sa filiale fran\u00e7aise comme une chance... plut\u00f4t que comme un risque\r\nSelon le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... la sortie programm\u00e9e du march\u00e9 fran\u00e7ais implique aussi de nouveaux risques... que la Poste n'a pas encore pris en consid\u00e9ration.\r\n(04/TERRORISME REAX UDC ITV BUFFAT) **** La Suisse devrait prendre de nouvelles mesures polici\u00e8res dans la lutte contre le terrorisme. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de maintenir sous contr\u00f4le... des personnes jug\u00e9es dangereuses... MEME lorsqu'elles ont fini de purger leur peine\r\nIl serait ainsi possible d'obliger un suspect \u00e0 se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un poste de police, de lui retirer son passeport...et en dernier recours...de l'assigner \u00e0 domicile. \r\nUn projet qui ne s\u00e9duit pas l'UDC.... le parti se dit \"constern\u00e9\" (il souhaitait des mesures plus restrictives)\r\nEcoutez le conseiller national vaudois Micha\u00ebl Buffat\r\n  0'19''\r\n(03/TERRORISME ITV BAUD) Et ce projet suscite aussi d'autres doutes...notamment concernant l'efficacit\u00e9 de telles mesures\r\nJacques Baud consultant en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bruxlles\r\n  0'42'' \r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\nEt c'est maintenant le parlement qui va devoir donner son avis... sur ces propositions du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n(Huawei) **** Plusieurs grands groupes l\u00e2chent Huawei... apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de placer le g\u00e9ant chinois sur liste noire\r\nLa firme japonaise d'\u00e9lectronique Panasonic a annonc\u00e9 hier qu'elle cesserait de lui fournir des composants \u00e9lectroniques...\r\nEt les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques aussi... s'inqui\u00e8tent de l'impact des sanctions am\u00e9ricaines\r\nR\u00e9sultat: au Japon comme au Royaume-Uni... plusieurs d'entre eux suspendent les commandes de futurs smartphones huawei\r\nIls veulent d'abord s'assurer que les acheteurs pourront utiliser leur appareil tout au long de sa dur\u00e9e de vie.\r\n(Brexit suites) Nouvel \u00e9chec pour Theresa May... et son pari de la derni\u00e8re chance pour tenter de mettre en oeuvre le Brexit\r\nL'opposition ET le parti conservateur ont tous deux rejet\u00e9... hier... les nouvelles propositions de la premi\u00e8re ministre britannique... \r\nEt coup dur suppl\u00e9mentaire... la ministre charg\u00e9e des relations avec le parlement a d\u00e9missionn\u00e9\r\nElle ne croit plus que le gouvernement soit capable de sortir de l'impasse... pour concr\u00e9tiser ce divorce avec Bruxelles\r\nA Londres... les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Theresa May se font de plus en plus pressants... alors que les \u00e9lections europ\u00e9ennes d\u00e9butent aujourd'hui... au Royaume-Uni.\r\n(11/FRANCE/EUROPEENNES GRAND DEBAT PA) *** Les fran\u00e7ais eux... sont appel\u00e9s aux urnes dimanche.... et hier soir, la cha\u00eene France 2 organisait son dernier grand d\u00e9bat avant le scrutin\r\nParticularit\u00e9 de cette soir\u00e9e t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e: certaines listes \u00e9lectorales \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es non pas par les t\u00eates de listes... mais par des chefs de partis... ou m\u00eame par des personnalit\u00e9s cens\u00e9es INCARNER la liste.\r\nA l'image du centriste Fran\u00e7ois Bayrou...qui d\u00e9battait pour La r\u00e9publique en Marche\r\nUn choix p\u00e9rilleux Ariane Hasler...\r\n 0'56''\r\n((Ne pas prendre Nathalie Loiseau pour ce dernier d\u00e9bat sent l'aveu de mauvais casting, sur le tard. Plus grave, ressortir Fran\u00e7ois Bayrou - pas tout \u00e0 fait l'incarnation du changement - pour la remplacer d\u00e9note d'un vent de panique du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9. Depuis des semaines les uns et les autres font de ces europ\u00e9enne un scrutin pro ou anti marron quitte \u00e0 polluer la campagne.. en s'investissant personnellement dans la course le pr\u00e9sident en a lui m\u00eame dramatis\u00e9 l'enjeu. \u00ab Ne vous laissez pas voler cette \u00e9lection, ne les laisser pas rejouer la second tour de la pr\u00e9sidentielle \u00bb a exhort\u00e9 la t\u00eate de liste PS Place pUblique Rapahale Glucksmann. trop tard a t'in envie de lui r\u00e9pondre quand en fin de d\u00e9bat Marine le Pen appelle \u00e0 ne pas voter pour la politique de Macron et qu'en r\u00e9ponse Fran\u00e7ois Bayrou se lance dans un plaidoyer pour je cite \u00bb le plus grand leader de l'Europe \u00bb.. oubliant qu'il est cens\u00e9 appeler \u00e9 voter pour une liste et non pour un homme. Alors la r\u00e9publique en marche et le rassemblement national sont au coude \u00e0 coude en p\u00f4le position avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour ce dernier. pas sur que la diatribe ait \u00e9t\u00e9 du plus bel effet.))\r\n(Gen\u00e8ve Raoni) La ville de Gen\u00e8ve apporte son soutien au chef Raoni... \r\nLe porte parole des populations natives du br\u00e9sil \u00e9tait en Suisse hier... pour alerter sur l'acc\u00e9l\u00e9ration de la d\u00e9forestation\r\nUne \u00e9tape dans une tourn\u00e9e europ\u00e9enne... qui vise \u00e0 obtenir des fonds pour ancrer les fronti\u00e8res de la r\u00e9serve Xingu... en Amazonie\r\nLe maire de Gen\u00e8ve Sami Kanan promet une aide financi\u00e8re... dont le montant reste \u00e0 \u00e9tavlir\r\nIl s'engage aussi \u00e0 relayer cet appel \u00e0 plusieurs parlementaires... ainsi qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n(08/JU/SERVICE URGENCES HOPITAL PI) **** Le parlement jurassien donne son feu vert... \u00e0 la concentration des urgences de l'h\u00f4pital du Jura\r\nDeux tiers des d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 hier un nouveau cadre l\u00e9gal... qui pr\u00e9voit cette concentration sur le site de Del\u00e9mont\r\nConcr\u00e8tement, cela entra\u00eenera \u00e0 terme... la fermeture des urgences \u00e0 porrentruy et Saignel\u00e9gier\r\nEt Ga\u00ebl Klein... cette d\u00e9cision devrait \u00eatre combattue par r\u00e9f\u00e9rendum...\r\n   1'05''\r\n((Il est toujours d\u00e9licat de prendre des d\u00e9cisions lorsqu'on parle en politique de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, et surtout de la fermeture des urgences dans un district fortement \u00e9prouv\u00e9 par le pass\u00e9. C'est le cas \u00e0 Porrentruy. L'h\u00f4pital s'est vu attribu\u00e9 au fil des ann\u00e9es de nouvelles comp\u00e9tences, mais il a perdu la maternit\u00e9 et son bloc op\u00e9ratoire. Il devra bient\u00f4t faire une croix sur ses urgences. Pas moins de 45 d\u00e9put\u00e9s sur 60 ont \u00e9t\u00e9 convaincus par le nouveau concept cantonal de m\u00e9decine d'urgence et de sauvetage. Une d\u00e9cision qui satisfait le ministre jurassien de la sant\u00e9, Jacques Gerber, tr\u00e8s concern\u00e9 pourtant par la fermeture des urgences \u00e0 Porrentruy.    \r\nSON\r\nSur les 20 d\u00e9put\u00e9s ajoulots, seuls quatre se sont oppos\u00e9s au nouveau cadre l\u00e9gal, r\u00e9clamant notamment le maintien d'une prise en charge durant la nuit. Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivis malgr\u00e9 la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum en Ajoie qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur le projet vot\u00e9 par le parlement.))\r\n(Bi\u00e8re des pharaons) Et pour finir ce journal... Laurence... est-ce que vous savez quel go\u00fbt avait la bi\u00e8re des pharaons?\r\n((...))\r\nMoi non plus... mais on pourra peut-\u00eatre le savoir bient\u00f4t\r\nDes chercheurs isra\u00e9liens ont r\u00e9ussi \u00e0 extraire de la levure d'anciennes jarres... \r\net donc \u00e0 fabriquer un breuvage sembable \u00e0 celui qu'on buvait en \u00e9gypte il y a plus de 3000 ans\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une bi\u00e8re est cr\u00e9e avec une levure antique!\r\nEt pour en revenir au go\u00fbt... et bien il ressemblerait beaucoup \u00e0 celui d'une bi\u00e8re blanche!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Trump destitution) \r\n(Plan us isra\u00ebl-palestine) \r\n(06/BROYE GYMNASE INTER-CANTONAL PI (REP 22H30)) Le gymnase intercantonal de la Broye sera aggrandi. \r\nLes cantons de Fribourg et de Vaud l'ont annonc\u00e9 hier (MER) \u00e0 Payerne. D\u00e8s la rentr\u00e9e 2021, il pourra accueillir quelque 1'500 \u00e9l\u00e8ves. C'est trois cent de plus qu'aujourd'hui. Une extension n\u00e9cessaire, vu la croissance d\u00e9mographique et le dynamisme de la r\u00e9gion, Sarah Cl\u00e9ment.\r\n  1'06 \r\nEt pour ce qui est du gymnase intercantonal de la Broye, le chantier devrait d\u00e9buter en novembre de cette ann\u00e9e.\r\n((La Broye est en effet devenu une r\u00e9gion tr\u00e8s attractive, non seulement pour y habiter, mais aussi pour y travailler. Et les jeunes vaudois sont de plus en plus nombreux \u00e0 poursuivre l'\u00e9cole post-obligatoire. La pression est donc forte sur les infrastructures, d'o\u00f9 cette extension du gymnase intercantonal. \r\nPour la Conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, Cesla Amarelle, il faut agir \u00e0 tous les niveaux.\r\nSON \r\nPour le canton de Vaud, pas question de d\u00e9passer les 1'500 \u00e9l\u00e8ves par gymnases. C'est d'ailleurs le quota pr\u00e9vu pour les futures constructions d'Aigle et d'Echallens.  Une seule exception perdure, celle du gymnase de Burier \u00e0 la Tour-de-Peilz. D\u00e8s l'an prochain, il accueillera plus de 2'000 \u00e9l\u00e8ves, ce qui soul\u00e8ve des craintes chez les enseignants. Mais la situation devrait se r\u00e9tablir d\u00e8s que le gymnase d'Aigle verra le jour, en principe en 2025.))\r\n(Idleb/Libye) \r\n(Somalie /Centrafrique) \r\n(Afrique du sud) \r\n(Gr\u00e8ve climat) \r\n(Xamax barragiste) \r\n(Wawrinka \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e) \r\n(Traitement Journal) Cet effet domino... apr\u00e8s les sanctions am\u00e9ricaines contre Huawei. Au Japon et au Royaume Uni... des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques suspendent les commandes de nouveaux smartphones du g\u00e9ant chinois. Ils veulent s'assurer que les acheteurs pourront utiliser leur appareil tout au long de sa dur\u00e9e de vie. \r\n************", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10436538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-23T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-23T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10436551", "ece-10436538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T07:21:24Z", "speechToTexts": ["29.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle, sa voix, bonjour, bonjour, il fallait gagner hier soir mais Neuch\u00e2tel Xamax n'y est pas parvenu, les footballeurs de St\u00e9phane Henchoz ont laiss\u00e9 filer leur derni\u00e8re chance, ils n'\u00e9chapperont pas au barrage contre la rel\u00e9gation en Challenge League assignation \u00e0 domicile ou encore obligation de pointer au poste de police, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de nouvelles mesures pour les personnes consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses, un projet pour mieux lutter contre le terrorisme qui suscite d\u00e9j\u00e0 de nombreuses critiques et puis les urgences de Porrentruy et Saignel\u00e9gier devraient fermer leurs portes le Parlement jurassien est favorable \u00e0 une concentration sur le site de Del\u00e9mont mais la menace du r\u00e9f\u00e9rendum Plagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [96%] :\r\nLes espoirs \u00e9taient minces mais tout \u00e9tait encore possible pour Neuch\u00e2tel Xamax en Super League, \u00e7a c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 hier soir, d\u00e9sormais, c'est s\u00fbr, l'\u00e9quipe de foot romande est officiellement barragiste les neuch\u00e2telois ont partag\u00e9 l'enjeu contre Lugano 1 et dans le m\u00eame temps, le FC Sion s'imposait \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 Grasshopper 3 \u00e0 0 Laurent bastardoz Neuch\u00e2tel Xamax devra donc se battre pour \u00e9chapper \u00e0 la rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [93%] :\r\nOui, et cela n'est finalement qu'une demi- surprise, on se souvient que lors du changement d'entra\u00eeneur, le 5 f\u00e9vrier dernier le club neuch\u00e2telois comptait 7 points de retard sur Grasshopers alors barragiste, personne n'aurait alors mis\u00e9 un kopeck sur la p\u00e9riode d'euphorie d\u00e9clench\u00e9e avec l'arriv\u00e9e sur le banc de St\u00e9phane en show Xamax a laiss\u00e9 Grasshopers \u00e0 13 points \u00e0 flirter avec la 8\u00e8me place avant 2 d\u00e9faites de rang mortifiant et r\u00e9dhibitoire contre Z\u00fcrich et Sion pour St\u00e9phane Henchoz, l'avenir n'\u00e9tait clairement plus entre les pieds de ses joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [92%] :\r\nC'est clair que, avant le match, on savait qu'il restait un infime espoir math\u00e9matique aussi, malheureusement, on n'avait pas de plus notre destin entre les mains les adversaires ont toutes fa\u00e7on fait leur job, ils ont fait ce qu'ils avaient affaire \u00e0 partir de l\u00e0, le fait que nous, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 gagner, c'est moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\nLe jeudi de l'Ascension, Xamax partira donc au devant d'un barrage de tous les dangers en match aller-retour face au 2\u00e8me de Challenge League Aarau ou Lausanne si on lui est sauv\u00e9, un succ\u00e8s jou\u00e9 en huis clos 3 0 face \u00e0 Grasshopers de quoi satisfaire l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois Christian Zermatten. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [92%] :\r\nDu bonheur satisfaction, on savait que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 hein, fallait quand m\u00eame sortir d'une p\u00e9riode o\u00f9 les joueurs n'avaient plus gagn\u00e9 depuis six matches, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment compliqu\u00e9, maintenant il nous reste un match et puis on veut, on veut finir en beaut\u00e9 parce que notre public m\u00e9rite qu'on finit sa tourn\u00e9e en beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [94%] :\r\nIB champion Grasshopers rel\u00e9gu\u00e9 et Xamax en barrage ne reste plus d\u00e9sormais qu'une seule bataille, celle pour la 3\u00e8me place synonyme d'entr\u00e9e directe dans la phase de groupes de l'Europa League entre Lucerne 3\u00e8me avec 46 points et Zurich 8\u00e8me avec 43 points, rien n'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [95%] :\r\nDans les autres rencontres de la soir\u00e9e, Saint-Gall a battu Lyon Boys 4 1, Lucerne l'a emport\u00e9 3 \u00e0 0 contre Z\u00fcrich et B\u00e2le a battu Thoune 2 \u00e0 1 et puis encore un mot de tennis Stan Wawrinka chute d'entr\u00e9e au tournoi de Gen\u00e8ve, le Vaudois a \u00e9t\u00e9 battu en 3 sets par le bosnien Damir Dzumhur le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances \u00e9pingle La Poste pour sa mauvaise gestion des risques le gendarme financier de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9voque notamment le d\u00e9veloppement de CarPostal France ZEP au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, selon lui, la rentabilit\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait n\u00e9gative d\u00e8s le d\u00e9part, pourtant jusqu'\u00e0 fin 2017, le g\u00e9ant jaune a \u00e9valu\u00e9 sa filiale fran\u00e7aise comme une chance plut\u00f4t que comme un risque, selon le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, la sortie programm\u00e9e du march\u00e9 fran\u00e7ais implique aussi de nouveaux risques, des risques que La Poste n'a pas encore pris en consid\u00e9ration la Suisse devrait prendre de nouvelles mesures polici\u00e8res dans la lutte contre le terrorisme, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de maintenir sous contr\u00f4le des personnes jug\u00e9es dangereuses m\u00eame lorsqu'elles ont fini de purger leur peine, il serait ainsi possible d'obliger un suspect \u00e0 se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement un poste de police de lui retirer son passeport et en dernier recours de l'assigner \u00e0 domicile, un projet qui ne s\u00e9duit pas l'UDC, le parti se dit constern\u00e9, il souhaitaient des mesures plus restrictives \u00e9coutez le conseiller national Vaudois Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:56) [86%] :\r\nUne de soit parce qu'ils n'ont qu'une des mesures essentielles qui \u00e9tait \u00e9galement voulue par les cantons, c'\u00e9tait l'arrestation a -t-il pr\u00e9ventive des des terroristes potentiels et puis l\u00e0, on voit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en basant sur un avis de droit de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme pr\u00e9f\u00e8re prot\u00e9ger les terroristes plut\u00f4t que la population pour nous cette quelque chose de de tr\u00e8s graves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [97%] :\r\nEt ce projet suscite aussi d'autres doutes, notamment concernant l'efficacit\u00e9 de telles mesures Jacques Baud, consultant en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:23) [94%] :\r\nEn fait, sont des mesures qu'on aurait pu prendre il y a 40 ans pour \u00eatre sinc\u00e8re, je ne suis pas certain qu'elle soit bien adapt\u00e9 \u00e0 la nature du terrorisme moderne, quand on a la possibilit\u00e9 d'assigner \u00e0 r\u00e9sidence quelqu'un sans avoir vraiment des indices, h\u00e9 bien \u00e7a ouvre la porte \u00e0 l'arbitraire et l\u00e0 on a, \u00e0 mon avis un petit probl\u00e8me c'est d'autre part, l'exp\u00e9rience montre que dans les pays voisins, notamment en France, qu'une bonne partie des terroristes sont des gens qui n'avaient aucun d'ant\u00e9c\u00e9dents, donc je comprends les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais j'ai un peu des questions concernant la mise en application de ces mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre et c'est maintenant le Parlement qui va devoir donner son avis sur ces propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plusieurs grands groupes l\u00e2chent ou Hawa\u00ef apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de placer le g\u00e9ant chinois sur liste noire, la firme japonaise d'\u00e9lectronique Panasonic a annonc\u00e9 hier qu'elle cesserait de lui fournir des composants \u00e9lectroniques et les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques aussi s'inqui\u00e8tent de l'impact des sanctions am\u00e9ricaines r\u00e9sultat au Japon comme au Royaume-Uni, plusieurs d'entre eux suspendent les commandes de futurs smartphones Roy oui ils veulent d'abord s'assurer que les acheteurs pourront utiliser leur appareil tout au long de sa dur\u00e9e de vie, nouvel \u00e9chec pour Theresa May et son pari de la derni\u00e8re chance pour tenter de mettre en oeuvre le Brexit l'opposition et le parti conservateur, ont tous 2 rejet\u00e9 hier les nouvelles propositions de la Premi\u00e8re ministre britannique et coup dur suppl\u00e9mentaire, la ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement, a d\u00e9missionn\u00e9, elle ne croit plus que le gouvernement soit capable de sortir de l'impasse pour concr\u00e9tiser ce divorce avec Bruxelles, \u00e0 Londres, les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Theresa May se font de plus en plus pressants, alors que les \u00e9lections europ\u00e9ennes d\u00e9butent aujourd'hui au Royaume-Uni, les Fran\u00e7ais sont appel\u00e9s aux urnes dimanche et hier soir la cha\u00eene France 2 organisait son tout dernier grand d\u00e9bat avant le scrutin, particularit\u00e9 de cette soir\u00e9e t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e certaines listes \u00e9lectorales \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es, non pas par les t\u00eates de listes, mais par des chefs de partis ou m\u00eame par des personnalit\u00e9s cens\u00e9es incarner la liste \u00e0 l'image du centriste Fran\u00e7ois Bayrou qui d\u00e9battait pour la R\u00e9publique en marche un choix p\u00e9rilleux Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [93%] :\r\nNe pas prendre Nathalie Loiseau, t\u00eate de liste de la R\u00e9publique en marche pour ce dernier d\u00e9bat c'est l'ultime aveu de mauvais casting plus grave ressortir, Fran\u00e7ois Bayrou, pas tout \u00e0 fait l'incarnation du changement pour la remplacer des notes carr\u00e9ment d'un vent de panique du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9 depuis des semaines, les uns et les autres font de ces europ\u00e9ennes, un scrutin pro ou anti- Macron quitte \u00e0 polluer la campagne enfin d\u00e9bat c'est bien cette dynamique, qui a d'ailleurs repris le dessus avec une Marine Le Pen, appelant \u00e0 ne pas voter pour la politique d'Emmanuel Macron et un Fran\u00e7ois Bayrou, se lan\u00e7ant dans un vibrant plaidoyer pour, je cite, le plus grand leader de l'Europe, oubliant qu'il est cens\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 voter pour une liste et non pour en homme alors que la R\u00e9publique en marche et le Rassemblement national sont au coude \u00e0 coude en pole position avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour ce dernier, pas s\u00fbr que cette derni\u00e8re diatribe \u00e9tait du plus bel effet Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [95%] :\r\nLa ville de Gen\u00e8ve apporte son soutien au chef Raoni, le porte- parole des populations natives du Br\u00e9sil \u00e9tait en Suisse, hier, pour alerter sur l'acc\u00e9l\u00e9ration de la d\u00e9forestation, une \u00e9tape dans une tourn\u00e9e europ\u00e9enne qui vise \u00e0 obtenir des fonds pour ancrer les fronti\u00e8res de la r\u00e9serve Qinghou en Amazonie, le maire de Gen\u00e8ve Sami Kanaan promet une aide financi\u00e8re dont le montant reste \u00e0 \u00e9tablir, il s'engage aussi \u00e0 relayer cet appel \u00e0 plusieurs parlementaires ainsi qu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Parlement jurassien donne son feu Vert \u00e0 la concentration des urgences de l'h\u00f4pital du Jura en 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 hier un nouveau cadre l\u00e9gal, qui pr\u00e9voit cette concentration sur le site de Del\u00e9mont concr\u00e8tement cela entra\u00eenera \u00e0 terme la fermeture des urgences \u00e0 Porrentruy et Saignel\u00e9gier et Ga\u00ebl Klein, cette d\u00e9cision devrait \u00eatre combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [96%] :\r\nIl est toujours d\u00e9licat de prendre des d\u00e9cisions lorsqu'on parle en politique de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire et surtout de la fermeture des urgences dans industrie fortement \u00e9prouv\u00e9 par le pass\u00e9, c'est le cas \u00e0 Porrentruy l'h\u00f4pital s'est vu attribu\u00e9 au fil des ann\u00e9es de nouvelles comp\u00e9tences, mais il a perdu la maternit\u00e9 et son bloc op\u00e9ratoire, il devra bient\u00f4t faire une croix sur ses urgences, pas moins de 45 d\u00e9put\u00e9s sur 60 ont \u00e9t\u00e9 convaincus par le nouveau concept cantonal de m\u00e9decine d'urgence et de sauvetage, une d\u00e9cision qui satisfait : le ministre jurassien, de la sant\u00e9 Jacques Gerber tr\u00e8s concern\u00e9 pourtant par la fermeture des urgences \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [95%] :\r\nJ'habite \u00e0 100 m\u00e8tres des urgences de Porrentruy avec 4 enfants je ne diminuerait pas la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de prise en charge en cas d'urgence, de ma famille si je n'\u00e9tais pas convaincu que le concept discuter aujourd'hui n'est pas la seule mani\u00e8re d'am\u00e9liorer encore la prise en charge en mati\u00e8re d'urgence sur l'ensemble du territoire de la R\u00e9publique et canton du jeune. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:09) [96%] :\r\nSur les 20 d\u00e9put\u00e9s ajoulots seuls quatre se sont oppos\u00e9s au nouveau cadre l\u00e9gal, r\u00e9clamant notamment le maintien d'une prise en charge durant la nuit, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivis malgr\u00e9 la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum en Ajoie qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur le projet vot\u00e9 par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [92%] :\r\nEt pour finir ce journal Laurence est ce que vous savez quel go\u00fbt avaient la bi\u00e8re des pharaons, je ne sais pas le go\u00fbt du risque, h\u00e9 bien moi non plus je ne sais pas, mais on pourrait peut-\u00eatre le beat et bient\u00f4t le savoir, les chercheurs Istres des chercheurs isra\u00e9liens ont r\u00e9ussi \u00e0 extraire de la levure d'anciennes jarres et donc \u00e0 fabriquer un breuvage semblable \u00e0 celui que l'on buvait en \u00c9gypte il y a plus de 3 1000 ans, c'est la premi\u00e8re fois qu'une bi\u00e8re \u00e9crit avec une levure antique et pour en revenir au go\u00fbt, h\u00e9 bien il semblerait qu'il ressemble beaucoup \u00e0 celui d'une Pierre blanche int\u00e9ressant merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-23T05:08:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2766A044-1044-4A3B-88B6-1F3F20C67645", "internalArchiveId": "2766A044-1044-4A3B-88B6-1F3F20C67645", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts FR, et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement;Maurizio Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia;Ojardias;St\u00e9phane Henchoz, entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/MAUVAISE QUALITE SPERME SUISSE (7H))  \r\nPeu fertiles, les jeunes hommes suisses. Telle est la conclusion de la premi\u00e8re \u00e9tude nationale sur la qualit\u00e9 du sperme des jeunes gens. Une \u00e9tude men\u00e9e pendant quinze ans, Silvio Dolzan, et qui confirme les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires publi\u00e9s il y a quatre ans...\r\nCette \u00e9tude du D\u00e9partement de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique et d\u00e9veloppement de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a port\u00e9 sur 2500 jeunes hommes. Lors de leur recrutement militaire, ils \u00e9taient donc \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 22 ans, ils ont donn\u00e9 leur sperme et r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire, tout comme leurs parents. R\u00e9sultat : pr\u00e8s de deux tiers de ces jeunes gens ont des param\u00e8tres spermatiques en dessous de la moyenne des normes de l'OMS. Ces param\u00e8tres, ce sont la concentration de spermatozo\u00efdes par millilitre, la mobilit\u00e9 de ces spermatozo\u00efdes et leur morphologie. Pour la concentration, c'est carr\u00e9ment inqui\u00e9tant : le sperme de presque un jeune Suisse sur cinq contient moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre. Cela signifie que ces jeunes gens sont consid\u00e9r\u00e9s comme subfertiles et devraient avoir des difficult\u00e9s \u00e0 concevoir un enfant.\r\n*** Une \u00e9tude, Silvio, qui va plus loin que les simples chiffres sur la qualit\u00e9 du sperme.\r\nGr\u00e2ce au questionnaire parental, l'\u00e9tude a mis au jour une corr\u00e9lation entre une pi\u00e8tre qualit\u00e9 du sperme et le fait que la m\u00e8re du jeune fumait. Autre corr\u00e9lation: celle entre la baisse de la qualit\u00e9 du sperme et la recrudescence des cancers des testicules, particuli\u00e8rement nombreux en Suisse. On ne parle encore que de simples corr\u00e9lations, pas d'effets scientifiquement av\u00e9r\u00e9s. Les chercheurs vont donc maintenant chercher \u00e0 d\u00e9terminer les causes de cette baisse de la qualit\u00e9 spermatique. Et recontacter les participants dans dix ans, pour savoir s'ils ont eu un ou des enfants.\r\nPROMO\r\n(03/TEMPS PARTIEL PARENTS PA) *** Cong\u00e9 parental, avance sur pensions alimentaires, meilleur accueil extrafamilial: le groupe socialiste aux Chambres passe \u00e0 l'offensive en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9. \r\nAvec un plan en six points pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne, le PS Le but souhaitant concr\u00e9tiser ces propositions lors de la prochaine l\u00e9gislature. Les \u00e9lus socialistes r\u00e9clament notamment le droit pour les parents de travailler \u00e0 temps partiel. Marie Giovanola. \r\n  0'45''\r\n((Permettre aux parents de passer \u00e0 du temps partiel suite \u00e0 la naissance d'un enfant. C'est l'une des revendications du Parti socialiste.\r\nLes hommes ayant de jeunes enfants occupent beaucoup moins de postes \u00e0 temps partiel que les femmes. Pour changer cela, le PS veut obliger les employeurs \u00e0 rendre possible les diminutions de temps de travail. Concr\u00e8tement, il s'agirait de modifier le code des obligations qui pr\u00e9voirait un droit \u00e0 la r\u00e9duction du taux d'activit\u00e9 de 20% au maximum. A condition que ce taux ne devienne pas inf\u00e9rieur \u00e0 60%. Un droit qui concernerait \u00e9galement les partenaires enregistr\u00e9s, et aussi bien les naissances que les adoptions. Les parents auraient 12 mois pour le faire valoir. Le groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9clame \u00e9galement un cong\u00e9 parental d'au moins dix semaines. \r\nDes id\u00e9es qui ont peu de chance de plaire \u00e0 la droite et aux patrons, qui voient g\u00e9n\u00e9ralement d'un mauvais oeil ce genre de propositions.))\r\n(breve libye) Apr\u00e8s un calme tout relatif ces derniers jours, les combats semblent avoir redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9 au sud de Tripoli. Constation sur place de journalistes fran\u00e7ais, alors qu'une guerre longue et sanglante se profile en Libye, estimait hier devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies Ghassam Salam\u00e9, l'\u00e9missaire de l'ONU, justement.\r\n(10/BREXIT NOUVEAU DEAL ITV MAY) *** Et si les Britanniques se pronon\u00e7aient \u00e0 nouveau sur le Brexit...\r\nTheresa May a entrouvert la porte hier \u00e0 un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, dans une ultime tentative de faire valider son accord par un Parlement qui l'a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 trois fois. Lors d'un discours de la derni\u00e8re chance, la Premi\u00e8re ministre britannique a propos\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s de voter d\u00e9but juin la loi d'application du Brexit. En y incluant une disposition pr\u00e9voyant un vote pour ou contre la tenue d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 propos de ce texte\r\n  0'44''\r\n((TRAD: J'ai \u00e9cout\u00e9 avec attention ceux qui d\u00e9fendent un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. J'ai exprim\u00e9 mon point de vue \u00e0 ce sujet \u00e0 maintes reprises. Je ne pense pas que ce soit la bonne voie \u00e0 suivre, car j'estime qu'il est de notre devoir de concr\u00e9tiser le r\u00e9sultat du 1er r\u00e9f\u00e9rendum. et non pas de demander aux Britanniques de voter une deuxi\u00e8me fois. Cependant, je reconnais que ceux qui d\u00e9fendent cette conviction au parlement, le font avec force et sinc\u00e9rit\u00e9. C'est pourquoi le gouvernement va inclure dans son projet de loi de retrait de l'UE un vote sur la possibilit\u00e9 de tenir ou non un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. Par cons\u00e9quent, pour les d\u00e9put\u00e9s qui veulent soumettre la ratification de l'accord \u00e0 une deuxi\u00e8me consultation du peuple. il faut d'abord un accord et voter pour le projet de loi sur le Brexit. \u00bb))\r\n(breve argentine) Le premier proc\u00e8s pour corruption contre l'ex-pr\u00e9sidente argentine Cristina Kirchner a d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Buenos Aires. L'accus\u00e9e compara\u00eet notamment pour blanchiment, enrichissement personnel et autres d\u00e9tournements de fonds. Cela ne l'emp\u00eache pas de faire campagne pour briguer en octobre prochain le fauteuil de vice-pr\u00e9sidente de son pays. Et laissant\r\nle soin \u00e0 l'un de ses lieutenants de convoiter la pr\u00e9sidence.\r\n(12/BAISSE CROISSANCE CH PA) *** La croissance suisse ne sera pas aussi bonne que pr\u00e9vu. \r\nLes \u00e9conomistes de l'OCDE, l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques, ont revu hier \u00e0 la baisse leurs pr\u00e9visions pour ces deux prochaines ann\u00e9es. Katja Schaer\r\n  0'50'' ((pas de script))\r\n(breve dette fiscale ne) Les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont annonc\u00e9 hier le lancement d'une motion populaire pour lutter contre l'endettement fiscal. Ces imp\u00f4ts non pay\u00e9s, qui repr\u00e9sentent plus d'un tiers du montant des dettes contract\u00e9es par des habitants du canton.\r\n(TF4/FR/COUVERTURE AUTOROUT/VILLARS SUR GLANE PI) *** La couverture de l'autoroute entre les sorties Fribourg-Nord et Sud: c'est un gros chantier, cher, et qui cr\u00e9e des remous dans le canton\r\nLe Parlement doit se prononcer demain sur un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 4 millions de francs pour cette tranch\u00e9e, sur laquelle est pr\u00e9vu un nouveau d\u00e9veloppement urbain. Les communes partenaires ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 une convention avec l'Etat...sauf  Villars-sur-Gl\u00e2ne ! Et selon vos informations, Fabrice Gaudiano, cette derni\u00e8re a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 quatre  recours contre le plan directeur cantonal\r\n  1'30''\r\n((Pour le gouvernement fribourgeois... la couverture de l'autoroute... c'est le chantier du si\u00e8cle... et le projet phare de la fusion du Grand Fribourg. Il s'agit de construire un \u00e9coquartier mixte, habitations et activit\u00e9s \u00e9conomiques. Devis\u00e9 au-del\u00e0 des 5 milliards de francs... il pourrait accueillir jusqu'\u00e0 30'000 nouveaux habitants.\r\nMais voil\u00e0... c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la mixit\u00e9 du projet... qui inclut la zone industrielle de Villars-sur-Gl\u00e2ne... qui f\u00e2che la commune. Ses autorit\u00e9s ne veulent pas de logements... sur la parcelle industrielle la plus pris\u00e9e du canton. \r\nPour s'y opposer... Villars-sur-Gl\u00e2ne a d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal. 3 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s... et 1 reste pendant aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral : Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement...\r\n--- son\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa zone industrielle... Villars-sur-Gl\u00e2ne est le plus gros contributeur \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation fribourgeoise. Bref... la suite des n\u00e9gociations avec le canton s'annonce anim\u00e9e.))\r\nDes recours confirm\u00e9s par la direction de l'am\u00e9nagement du canton de Fribourg, qui pr\u00e9cise poursuivre le dialogue avec la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne.\r\n(breve receveur) Ancien ministre jurassien, le PDC Philippe Receveur a d\u00e9missionn\u00e9 du parti avec effet imm\u00e9diat. La direction du PDC jurassien a confirm\u00e9 hier une information de la radio Fr\u00e9quence Jura. Philippe Receveur  d\u00e9plore le fait de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 par la direction du parti lors de l'\u00e9laboration des listes en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(06/VD/VEVEY/UNIA HORAIRES ELARGIS ITV COLELLA) *** Des magasins ouverts plus tard \u00e0 Vevey avant m\u00eame que ne d\u00e9bute la F\u00eate des Vignerons: Unia n'en veut pas\r\nLe syndicat a d\u00e9pos\u00e9 hier son recours contre une extension des horaires pr\u00e9vue d\u00e8s le premier juin. La Municipalit\u00e9 de Vevey a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne pas attendre les premiers spectacles le 18 juillet pour permettre aux magasins d'ouvrir jusqu'\u00e0 20 heures. Tout simplement inacceptable estime Maurizio Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia\r\n  0'44''\r\nMaurizio Collela avec Martine Clerc. Unia va aussi d\u00e9poser aujourd'hui une p\u00e9tition munie de plus de 550 signatures contre cette d\u00e9cision de la Municipalit\u00e9.\r\n(breve senat) En France, le S\u00e9nat a vot\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants mondiaux du num\u00e9rique. Le texte doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, en d\u00e9pit de l'opposition des Etats-Unis. Un projet de loi port\u00e9 par le ministre de l'Economie Bruno Le Maire et d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n(17/HUAWEI-SAMSUNG NEW) *** Et si les d\u00e9boires de Huawei profitaient \u00e0 son concurrent Samsung....\r\nLes fabricants d'\u00e9lectroniques sud-cor\u00e9ens suivent en tout cas de tr\u00e8s pr\u00e8s le bras de fer entre le g\u00e9ant chinois et l'administration Trump. Les restrictions dont fait l'objet Huawei devraient logiquement profiter \u00e0 Samsung, estime-t-on en tout cas \u00e0 Seoul. Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n 1'01''\r\n((\r\nSamsung peut se frotter les mains : Google a interdit \u00e0 son principal concurrent, Huawei, d'utiliser des applications aussi incontournables que Youtube, Gmail et Google Map. Pire : Google refusera d'\u00e9quiper les prochains smartphone Huawei se son syst\u00e8me d'exploitation Android. \r\nLes analystes font remarquer que comme Samsung vend aussi des t\u00e9l\u00e9phones Android, similaires \u00e0 ceux de Huawei... le g\u00e9ant cor\u00e9en sera le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette interdiction. Pas sur le march\u00e9 chinois, qui est tr\u00e8s verrouill\u00e9, mais sur les autres march\u00e9s \u00e9trangers.\r\nSamsung devrait aussi profiter des d\u00e9boires de son concurrent dans le secteur crucial et tr\u00e8s sensible des \u00e9quipements 5G, la prochaine g\u00e9n\u00e9ration d'Internet mobile ultra-rapide. Les Etats-Unis soup\u00e7onnent Huawei de placer dans ses produits des puces facilitant les activit\u00e9s d'espionnage de P\u00e9kin. Mais la Cor\u00e9e du Sud \u00e9tant un alli\u00e9 tr\u00e8s proche de Washington... Samsung est \u00e9pargn\u00e9 par ces soup\u00e7ons.\r\nA la bourse de S\u00e9oul, l'action de Samsung Electronics a augment\u00e9 de plus de 3%  depuis le d\u00e9but de la semaine.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(breve beverly hills) C'est une premi\u00e8re aux Etats-Unis: Beverly Hills, banlieue ultra-chic de Los Angeles, s'appr\u00eate \u00e0 interdire toute vente de tabac ou autre produit \u00e0 base de nicotine. Sauf dans les clubs priv\u00e9s pour amateurs de cigares, fr\u00e9quent\u00e9s notamment par l'acteur et ancien gouverneur de Californie Arnold Schwarzenegger.  Beverly Hills o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 interdit de de fumer dans les files d'attente, les v\u00e9hicules \u00e0 l'arr\u00eat ou dans lesquels se trouvent des mineurs, les parcs et jardins, et sur les trottoirs \u00e0 moins d'\u00eatre \"activement en mouvement\".\r\n(TF5/AVANT DERNIERE CHANCE XAMAX PI) *** En football, c'est la derni\u00e8re qui sonne pour Xamax. \r\nDes Neuch\u00e2telois oblig\u00e9s de remporter leurs deux derni\u00e8res rencontres s'ils veulent \u00e9viter le barrage de promotion-rel\u00e9gation, \u00e0 commencer ce soir contre Lugano. Mais leur pr\u00e9paration ne se d\u00e9roule pas dans la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, Patrick D\u00e9l\u00e9troz \r\n  1'28''\r\n((L'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz doit effectivement composer avec des facteurs ext\u00e9rieurs. Il faut premi\u00e8rement int\u00e9grer \u00e0 la fois les deux derni\u00e8res parties du championnat et le barrage \u00e0 venir.   un double discours donc. \r\nSON \r\nEt pour r\u00e9ussir jusqu'au bout, avec ou sans barrages, le coach doit pouvoir compter sur des joueurs pr\u00eats \u00e0 tout pour se sauver. Probl\u00e8me : certains sont en fin de contrat et ils savent d\u00e9j\u00e0 qu'ils ne joueront plus \u00e0 Xamax la saison prochaine, d'autres sont encore en discussion et donc dans le doute.  \r\nStephane Henchoz,  aurait aim\u00e9 que la direction du club le tienne au courant pour pouvoir mieux g\u00e9rer son groupe, mais la confiance est visiblement.  d\u00e9finitivement rompue\r\nSON \r\nEt on sait aussi que St\u00e9phane Henchoz reproche \u00e0 certains joueurs de ne pas tout faire, comme il le fait lui-m\u00eame, m\u00eame en fin de contrat, pour sauver le club.  Ce soir, ne joueront que ce qui suivent \u00e0 100% son discours.))\r\n(breve tennis) Nom: Dzumhur. Pr\u00e9nom: Damir. Nationalit\u00e9: Bosnien. Classement: 57\u00e8me. Stan Wawrinka conna\u00eet depuis hier soir l'identit\u00e9 de son adversaire du jour au Geneva Open de tennis. Les deux joueurs se sont d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9s deux fois sur le circuit, pour une victoire chacun.\r\n(breve hockey) Les hockeyeurs suisseds aussi savent contre qui ils joueront demain \u00e0 Kochits\u00e9 en 1/4 de finale des Mondiaux: ce sera le Canada. Une rencontre au parfum de revanche: l'an dernier, l'\u00e9quipe de Patrick Fischer avait fait plier les joueurs \u00e0 la feuille d'\u00e9rable au stade des 1/2 finales\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve proces vs) \r\n(breve enqu\u00eate qatar) \r\n(breve compost humain) \r\n(breve gc vd et s3) Lausanne (ats) L'affaire Swiss Space Systems (S3) a suscit\u00e9 un d\u00e9but de pol\u00e9mique mardi au Grand Conseil vaudois. La gauche a critiqu\u00e9 l'absence de Philippe Leuba et s'est interrog\u00e9e sur le travail de la commission de gestion. Le d\u00e9bat reprendra le 25 juin.\r\nFait rare, la Commission de gestion (COGES) a consacr\u00e9 un rapport s\u00e9par\u00e9 \u00e0 S3 dans lequel elle fustige la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du Conseil d'Etat dans l'affaire. Pour rappel, la soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Payerne ambitionnait de lancer des minisatellites et d'organiser des vols en apesanteur. Peu avant de faire faillite, elle avait obtenu un montant de 500'000 francs pr\u00e9lev\u00e9s sur le fonds de lutte contre le ch\u00f4mage.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s se sont interrog\u00e9s sur la mani\u00e8re dont cet argent avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9. \"Je retiens que l'argent est bien arriv\u00e9 dans la poche des employ\u00e9s\", a relev\u00e9 Jessica Jaccoud (PS), Mais celle-ci conserve \"un go\u00fbt amer\" sur la \"l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\" avec laquelle le sujet a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 par le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie de Philippe Leuba.\r\nPhilippe Leuba absent\r\nPlusieurs \u00e9lus se sont demand\u00e9 s'il \u00e9tait judicieux de discuter de ce sujet en l'absence du conseiller d'Etat. Esp\u00e9rant couper court \u00e0 toute pol\u00e9mique, la pr\u00e9sidente du gouvernement, Nuria Gorrite, a rappel\u00e9 qu'il n'est pas d'usage que les conseillers d'Etat participent au d\u00e9bat \u00e0 ce stade, mais qu'ils seront pr\u00e9sents, in corpore, lors des discussions agend\u00e9es le 25 juin.\r\nL'annonce n'a pas calm\u00e9 les esprits. Pour Jean-Michel Dolivo (Ensemble \u00e0 Gauche), ce cas est un exemple du \"r\u00e9seau de copinage\" au sein du PLR. \"On rel\u00e8ve un certain laxisme dans le traitement de ce dossier. J'aimerais pouvoir entendre le chef de D\u00e9partement\", a insist\u00e9 Vassilis Venizelos (Verts).\r\nLa droite (PLR et UDC) a refus\u00e9 de reporter le d\u00e9bat d'une ou deux semaines, pour permettre un examen serein. Le d\u00e9bat aura lieu le 25 juin et concernera l'ensemble des observations de la commission.\r\nCoges sur le grill\r\nQuelques d\u00e9put\u00e9s, comme J\u00e9r\u00f4me Christen (Alliance du Centre), se sont ensuite demand\u00e9 si la Coges avait r\u00e9ellement pu faire son travail correctement: \"A-t-elle pu avoir l'entier des documents entre les mains ? A-t-elle pu aller au bout de sa r\u00e9flexion ?\", a lanc\u00e9, dubitatif, Yves Ferrari (Verts).\r\nHugues Gander (PS), le pr\u00e9sident de la commission, a reconnu qu'il n'avait pas eu connaissance du mail qui r\u00e9sume les raisons pour lesquelles la Banque cantonale Vaudoise (BCV) a refus\u00e9 de soutenir S3. \"Pourquoi la Coges n'a pas tout re\u00e7u ?\", a insist\u00e9 M. Ferrari. \"Est-ce que des choses sont cach\u00e9es ?\".\r\nLa somme en jeu n'est pas \u00e9norme, a reconnu Didier Lohri (Verts), mais ce sont des questions de principe. Par 67 voix (PLR et UDC principalement) contre 39 et 12 abstentions, le pl\u00e9num a vot\u00e9 une motion d'ordre \u00e9manant du PLR et qui demandait d'arr\u00eater l\u00e0 ce d\u00e9bat. Nul doute qu'il reprendra de plus belle le 25 juin.\r\n(breve gc fr et godel) \r\n(breve dett) \r\n(breve detenu a tort usa)", "durationSec": 845, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10433700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10433724", "ece-10433700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-28T07:18:48Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAu moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre chez les jeunes Suisses, c'est peu et si la fum\u00e9e entre autres y \u00e9tait pour quelque chose : permettre aux parents de travailler \u00e0 temps partiel en modifiant par exemple le code des obligations, le groupe socialiste aux Chambres monte au front, c'est peut-\u00eatre son avenir en Super League qui se joue d\u00e8s ce soir et pourtant Neuch\u00e2tel Xamax ne pr\u00e9pare pas de la meilleure mani\u00e8re ces \u00e9ch\u00e9ances capitales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nPeu fertiles, les jeunes hommes suisses telle est la conclusion de la premi\u00e8re \u00e9tude nationale sur la qualit\u00e9 du sperme, des jeunes gens, une \u00e9tude men\u00e9e pendant 15 ans Silvio Dolzan, et qui confirme les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires publi\u00e9s il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [93%] :\r\nCette \u00e9tude du d\u00e9partement de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique et d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a port\u00e9 sur 2500 jeunes hommes lors de leur recrutement militaire existe donc \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 22 ans, ils ont donn\u00e9 leur sperme r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire, tout comme leurs parents, r\u00e9sultat : pr\u00e8s de 2 tiers de ces jeunes gens ont des param\u00e8tres spermatique en dessous de la moyenne des normes de l'OMS, alors ces param\u00e8tres, ce sont la concentration de spermatozo\u00efdes par millilitre la mobilit\u00e9 de ces spermatozo\u00efdes et leur morphologie pour la concentration, c'est carr\u00e9ment assez inqui\u00e9tant le sperme de presque un jeune Suisse sur cinq contient moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre, cela signifie que ces jeunes gens sont consid\u00e9r\u00e9s comme subvertit l'aide qu'ils devraient avoir des difficult\u00e9s \u00e0 concevoir un enfant une \u00e9tude Silvio qui va plus loin que les simples chiffre sur la qualit\u00e9 du sperme gr\u00e2ce au questionnaire parental, l'\u00e9tude a mis au jour une corr\u00e9lation entre une pi\u00e8tre qualit\u00e9 du sperme et le fait que la m\u00e8re du jeune fumait autre corr\u00e9lation celle entre la baisse de la qualit\u00e9 du sperme et la recrudescence des cancers des testicules qui sont particuli\u00e8rement nombreux en Suisse, alors attention, on ne parle encore que de simples corr\u00e9lations pas d'effets scientifiquement av\u00e9r\u00e9s, les chercheurs vont donc maintenant chercher \u00e0 d\u00e9terminer les causes de cette baisse de la qualit\u00e9 spermatique et puis recontacter les participants dans 10 ans, pour savoir s'ils ont eu des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [93%] :\r\nMerci beaucoup Sylvie, on va revenir sur cette question, sur cette \u00e9tude alarmante, vous l'avez dit, avec Serge Nef qui est l'un des auteurs de cette recherche et Sahara avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [96%] :\r\nCong\u00e9 parental avance sur pensions alimentaires meilleur accueil extrafamilial le groupe socialiste aux Chambres passe \u00e0 l'offensive en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 avec un plan en 6 points pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne, le PS souhaite concr\u00e9tiser ses propositions lors de la prochaine l\u00e9gislature, les \u00e9lus socialistes r\u00e9clament notamment le droit pour les parents de travailler \u00e0 temps partiel, Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [96%] :\r\nPermettre aux parents de passer \u00e0 du temps partiel, suite \u00e0 la naissance d'un enfant, c'est l'une des revendications du Parti socialiste, les hommes ayant de jeunes enfants occupent beaucoup moins de postes \u00e0 temps partiel, que les femmes pour changer cela : le PS veut obliger les employeurs \u00e0 rendre possible les diminutions de temps de travail, concr\u00e8tement, il s'agirait de modifier le code des obligations qui pr\u00e9voirait endroits la r\u00e9duction du taux d'activit\u00e9 de 20 pourcent au maximum, \u00e0 condition que ce taux ne devienne pas inf\u00e9rieur \u00e0 60 pourcent un droit qui concernerait \u00e9galement les partenaires enregistr\u00e9s et aussi bien les naissances que les adoptions les parents auraient 12 mois pour le faire valoir le groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9clame \u00e9galement un cong\u00e9 parental d'au moins 10 semaines des id\u00e9es qui ont peu d'chance de plaire \u00e0 la droite et aux patrons qui voient g\u00e9n\u00e9ralement d'un tr\u00e8s mauvais oeil ce genre de propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [91%] :\r\nEn Libye, apr\u00e8s un calme tout relatif, ces derniers jours, les combats semblent avoir redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9 au sud de Tripoli, la capitale constatations sur place faite par des journalistes fran\u00e7ais, alors qu'une guerre longue et sanglante se profile estim\u00e9 hier devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, il y a \u00e7a m'Salam\u00e9 l'\u00e9missaire de l'ONU justement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [98%] :\r\nEt cette question plus tout \u00e0 fait hypoth\u00e9tique et si les Britanniques se prononcer \u00e0 nouveau sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [94%] :\r\nTheresa May a entrouvert la porte hier un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum dans une ultime tentative de faire valider son accord par an, le Parlement qu'il a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 3 fois lors d'un discours de la derni\u00e8re chance, la Premi\u00e8re ministre britannique a propos\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s de voter, d\u00e9but juin, la loi d'application du Brexit on y incluant une disposition qui pr\u00e9voit un vote pour ou contre la tenue d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 propos de ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:56) [91%] :\r\nBon, \u00e7a le syndicat j'ai \u00e9cout\u00e9 avec attention ce qui d\u00e9fendent un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum j'ai exprim\u00e9 mon point de vue \u00e0 ce sujet, \u00e0 maintes reprises, je ne pense pas que ce soit la bonne voie \u00e0 suivre car j'estime qu'il est de notre devoir de concr\u00e9tiser le r\u00e9sultat du 1er r\u00e9f\u00e9rendum, elles n'ont pas demand\u00e9 aux Britanniques de voter une 2\u00e8me fois, mais je reconnais que ceux qui d\u00e9fendent cette conviction le font avec force et sinc\u00e9rit\u00e9, c'est pourquoi le gouvernement va inclure dans son projet de loi un vote sur la possibilit\u00e9 de tenir un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum par cons\u00e9quent pour les d\u00e9put\u00e9s qui veulent soumettre la ratification de l'accord \u00e0 une 2\u00e8me consultation du pape, il faut d'abord un accord et vot\u00e9 pour le projet de loi sur le Brexit, le Crime ne paie au Jama\u00efque et G\u00e9rard pomme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nEn Argentine, le 1er proc\u00e8s pour corruption contre l'ex- pr\u00e9sidente Cristina Kirchner a d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Buenos Aires, l'accus\u00e9e compara\u00eet notamment pour blanchiment, enrichissement personnel, d\u00e9tournement de fonds, cela ne l'emp\u00eache pas de faire campagne pour briguer, en octobre prochain, le fauteuil de vice- pr\u00e9sidente de son pays, en laissant le soin \u00e0 l'un de ses lieutenants de convoiter la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:02) [95%] :\r\nLa croissance suisse ne sera pas aussi bonne que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [95%] :\r\nLes \u00e9conomistes de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques ont revu hier \u00e0 la baisse leurs pr\u00e9visions pour ces 2 prochaines ann\u00e9es, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [93%] :\r\nEn novembre dernier, les \u00e9conomistes disent s'attendre \u00e0 une croissance de1,6 pourcent pour la Suisse en 2019 d\u00e9sormais se chiffrent se limite \u00e0 1 pourcent seulement la faute au ralentissement mondial caus\u00e9es par les guerres commerciales d'ailleurs, les experts de l'OCDE ont aussi revu leurs anticipations \u00e0 la baisse pour la croissance mondiale \u00e03,2 pourcent cette ann\u00e9e donc, bien en dessous des taux g\u00e9n\u00e9ralement affich\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, \u00e0 l'exception des temps de crise majeure, bien s\u00fbr, les exportations suisses vont donc souffrir d'une demande ext\u00e9rieure plus faible cette ann\u00e9e et \u00e0 cette difficult\u00e9 s'ajoute le vieillissement de la population et le manque de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e dans des domaines techniques, notamment le tableau peint par les \u00e9conomistes de l'OCDE n'est pourtant pas tout noir, le march\u00e9 de l'emploi devrait rester solide, et les salaires progresser l\u00e9g\u00e8rement les exportations pourraient m\u00eame reprendre quelques couleurs d\u00e8s 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [96%] :\r\nLes jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont annonc\u00e9 hier le lancement d'une motion populaire pour lutter contre l'endettement fiscal ces imp\u00f4ts non pays qui repr\u00e9sentent plus d'un tiers du montant des dettes contract\u00e9es par des habitants du canton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:16) [95%] :\r\nLa couverture de l'autoroute entre les sorties Fribourg- Nord et Sud, c'est un gros chantier en chantier cher et qui cr\u00e9e des remous dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [96%] :\r\nLe Parlement doit se prononcer demain sur un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 4 millions de francs pour cette tranch\u00e9e sur laquelle est pr\u00e9vu un nouveau d\u00e9veloppement urbain, les communes partenaires ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 une convention avec l'\u00c9tat, sauf Villars-sur-Gl\u00e2ne et selon vos informations Fabrice Gaudiano, cette derni\u00e8re a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [94%] :\r\nPour le gouvernement fribourgeois la couverture de l'autoroute, c'est le chantier du si\u00e8cle et le projet phare de la fusion du Grand Fribourg, il s'agit de construire un \u00e9coquartier mixte habitations et activit\u00e9s \u00e9conomiques devis\u00e9 au-del\u00e0 des 5 milliards de francs, il pourrait accueillir jusqu'\u00e0 30000 nouveaux habitants mais voil\u00e0, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la mixit\u00e9 du projet, qui inclut la zone industrielle de Villars-sur-Gl\u00e2ne, qui f\u00e2che : la commune, ses autorit\u00e9s ne veulent pas de logements sur la parcelle industrielle la plus pris\u00e9e du canton pour s'y opposer Villars-sur-Gl\u00e2ne a d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal 3 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s reste pendant aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [90%] :\r\nJe crois tout d'abord, il convient de rappeler que la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne, sur ce secteur, a pr\u00e9vu de longue date, une zone d'activit\u00e9s d'importance cantonale pour m\u00e8tre ces terrains \u00e0 disposition de l'\u00e9conomie et cr\u00e9er des emplois, ensuite, disons -le, le projet de couverture d'autoroute redistribue logiquement l'\u00e9carter et la commune finalement ne le conteste pas, mais nous estimons qu'il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 la r\u00e9partition entre logement, emploi, dans le canton de Fribourg, on sait qu'on a tendance \u00e0 devenir un canton dortoirs, on a tendance \u00e0 trop planifi\u00e9e de logement, on veut faire attention que sur ce secteur -l\u00e0, avec des terrains particuli\u00e8rement attractif, on ne commettent pas cette erreur, une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:03) [90%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa zone industrielle Villars-sur-Gl\u00e2ne est le plus gros contributeur communal \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation fribourgeoise, bref la suite des n\u00e9gociations avec le canton s'annonce anim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [96%] :\r\nEt des recours confirm\u00e9s par la direction de l'am\u00e9nagement du canton de Fribourg qui pr\u00e9cise poursuivre le dialogue avec la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne, ancien ministre jurassien, le PDC, Philippe Receveur, a d\u00e9missionn\u00e9 du parti avec effet imm\u00e9diat, la direction du PDC jurassien a confirm\u00e9 hier une information de la radio Fr\u00e9quence Jura Philippe Receveur d\u00e9plore le fait de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 par la direction du parti lors de l'\u00e9laboration des listes en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [89%] :\r\nDes magasins ouverts plus tard \u00e0 Vevey, avant m\u00eame le d\u00e9but de la F\u00eate des Vignerons cela f\u00e2che unir hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [95%] :\r\nLe syndicat a d\u00e9pos\u00e9 hier son recours contre une extension des horaires pr\u00e9vue d\u00e8s le 1er juin la municipalit\u00e9 de Vevey a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne pas attendre les premiers spectacles le 18 juillet pour permettre aux magasins d'ouvrir jusqu'\u00e0 20 heures tout simplement inacceptable estime Lucio au Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:02) [93%] :\r\nCette d\u00e9cision est contraire au r\u00e8glement de la municipalit\u00e9 de Vevey, qui autorise les magasins ouverts plus longtemps pendant un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel si on n'a pas de doute sur le fait que la F\u00eate des Vignerons peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, on estime que les r\u00e9p\u00e9titions et les 6 semaines qui pr\u00e9c\u00e8dent ne le sont en aucun cas. \r\nOn parle essentiellement de femmes qui ont des salaires bas qui ont d\u00fb d\u00e9j\u00e0 s'organiser pour d\u00e9placer leurs dates de vacances parce qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 avertis qu'il y aura besoin de travailler pendant l'\u00e9t\u00e9, pendant la F\u00eate des vignerons on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de voir que la municipalit\u00e9 a unilat\u00e9ralement interrompu les n\u00e9gociations et d\u00e9cider seul d'acc\u00e9der compl\u00e8tement aux demandes des commer\u00e7ants sans qu'on ait pu trouver un accord entre les partis pour moi passer en force. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [94%] :\r\nMadrid sur Colella avec Martine Clerc Unia qui va d\u00e9poser aussi aujourd'hui une p\u00e9tition munie de plus de 550 signatures contre cette d\u00e9cision de la municipalit\u00e9, en France, le S\u00e9nat a vot\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants mondiaux du num\u00e9rique, le texte doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, en d\u00e9pit de l'opposition des \u00c9tats-Unis, un projet de loi, port\u00e9 par le ministre de l'\u00e9conomie, Bruno Lemaire et d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:10) [82%] :\r\nLes d\u00e9boires d'euros \u00e0 Hawa\u00ef pourrait profiter \u00e0 son concurrent Samsung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [89%] :\r\nLes fabriqu\u00e9 d'\u00e9lectroniques sud- cor\u00e9ens suivent en tout cas de tr\u00e8s pr\u00e8s le bras de fer entre le g\u00e9ant chinois et l'administration Trump les restrictions dont fait l'objet au Hawaii devraient logiquement profiter \u00e0 Samsung, estime -t-on, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:28) [93%] :\r\nSamsung peut se frotter les mains, Google a interdit \u00e0 son principal concurrent d'utiliser des applications aussi incontournables que Youtube GMail et Google Map pire Google refusera d'\u00e9quiper les prochains smartphone Roy oui de son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd les analystes font remarquer que, comme Samsung vend aussi des t\u00e9l\u00e9phones Andro\u00efd similaires \u00e0 ceux de Roy oui le g\u00e9ant cor\u00e9en sera le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette interdiction, pas sur le march\u00e9 chinois, qui est tr\u00e8s verrouill\u00e9 mais sur les autres march\u00e9s \u00e9trangers Samsung devrait aussi profiter des d\u00e9boires de son concurrent dans le secteur crucial et tr\u00e8s sensible des \u00e9quipements 5 G, la prochaine g\u00e9n\u00e9ration d'Internet mobile ultra rapide, les \u00c9tats-Unis soup\u00e7onnent Roy oui de placer dans ses produits des puces facilitant les activit\u00e9s d'espionnage de P\u00e9kin, mais la Cor\u00e9e du Sud \u00e9tant un alli\u00e9 tr\u00e8s proche de Washington, Samsung est \u00e9pargn\u00e9 par ces soup\u00e7ons \u00e0 la Bourse de S\u00e9oul, l'action de Samsung Electronics s'a augment\u00e9 de plus de 3 pourcent depuis le d\u00e9but de la semaine, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [96%] :\r\nS\u00e9oul, c'est une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis Beverly Hills banlieue ultra- chic de Los Angeles s'appr\u00eate \u00e0 interdire toute vente de tabac ou autres produits \u00e0 base de nicotine, sauf dans les clubs priv\u00e9s pour amateurs de cigares fr\u00e9quent\u00e9s notamment par l'acteur et ancien gouverneur de Californie Arnold Schwarzenegger Beverley Hills, o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 interdit de fumer dans les files d'attente, les v\u00e9hicules \u00e0 l'arr\u00eat ou dans lesquels se trouvent des mineurs dans les parcs et jardins et sur les trottoirs, \u00e0 moins d'\u00eatre activement au mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:55) [93%] :\r\nOn est du football maintenant avec la derni\u00e8re qui sonne pour Xamax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [93%] :\r\nLes neuch\u00e2telois oblig\u00e9s de remporter leurs 2 derni\u00e8res rencontres s'ils veulent \u00e9viter le barrage de promotion rel\u00e9gation \u00e0 commencer par ce soir contre Lugano mais leur pr\u00e9paration ne se d\u00e9roule pas dans la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 Patrick trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:09) [95%] :\r\nL'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz doit effectivement composer avec des facteurs ext\u00e9rieurs, il faut premi\u00e8rement, int\u00e9grer \u00e0 la fois les 2 derni\u00e8res parties du championnat et le barrage \u00e0 venir un double discours donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:21) [89%] :\r\nLe devoir c'est d'y croire dans un 1er temps on n'est plus ma\u00eetre de notre destin, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'aspect Claire et comptable, mais tant qu'il y a de l'espoir, on doit se battre, on a le devoir de de se battre, h\u00e9 bien clair que les barrages, s'il devait y en avoir, ils arrivent vite, donc on est oblig\u00e9 dans la planification de d\u00e9j\u00e0 avoir une id\u00e9e qu'est ce qu'on va faire au cas o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [94%] :\r\nEt pour r\u00e9ussir jusqu'au bout, avec ou sans barrages le coach doit pouvoir compter sur des joueurs pr\u00eats \u00e0 tout pour se sauver, probl\u00e8me, certains sont en fin de contrat et ils savent d\u00e9j\u00e0 qu'ils ne joueront plus AXA Max la saison prochaine, d'autres sont encore en discussion, et donc dans le doute, St\u00e9phane Henchoz, aurait aim\u00e9 que la direction du club le tienne au courant pour pouvoir mieux g\u00e9rer son groupe mais la confiance est visiblement d\u00e9finitivement rompue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:03) [90%] :\r\nC'est une partie du job apr\u00e8s le probl\u00e8me, le probl\u00e8me qu'on a, c'est que, comme je serai plus entra\u00eeneur h\u00e9 ben la communication n'aime pas fait directement donc je deviner puisque le savoir et devinez les choses il faut \u00eatre attentif, votre attentif parce que c'est le ressenti qu'on a un vis-\u00e0-vis du joueur vis-\u00e0-vis de son comportement dans le groupe sur le terrain qui met la puce \u00e0 l'oreille, donc, donc \u00e7a \u00e7a complique la gestion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [95%] :\r\nEt on sait aussi que St\u00e9phane Henchoz reproche \u00e0 certains joueurs de ne pas tout faire, comme il le fait lui- m\u00eame, m\u00eame en fin de contrat pour sauver le club ce soir ne joueront que ce qui suivent \u00e0 100 pourcent son discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [90%] :\r\nNon nous humour pr\u00e9nom Damir nationalit\u00e9 Bosnien classement 57\u00e8me Stan Wawrinka conna\u00eet depuis hier soir, l'identit\u00e9 de son adversaire du jour au g\u00e9nie va Open de tennis, les 2 joueurs se sont d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9s 2 fois sur le circuit pour une victoire chacun, enfin, l'\u00c9tat qui est en Suisse aussi savent compte qu'ils joueront demain un c'est en quart de finale des Mondiaux, ce sera le Canada une rencontre au parfum de revanche, l'an dernier, l'\u00e9quipe de Patrick Fischer avait fait plier les joueurs \u00e0 la feuille d'\u00e9rable au stade des demi- finales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [97%] :\r\nLe journal d'Olivier Charles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-22T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C6F2FEB-6B9B-4286-AC25-8A34C61F3717", "internalArchiveId": "7C6F2FEB-6B9B-4286-AC25-8A34C61F3717", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet n'a pas obtenu la r\u00e9cusation des procureurs qui instruisent son dossier", "publicationDate": "2019-05-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nPierre Maudet n'a pas obtenu la r\u00e9cusation des procureurs qui instruisent son dossier  GE: Pierre maudet procureur KRAUSE\r\nA Gen\u00e8ve... Pierre Maudet... n'obtient pas... la r\u00e9cusation... des procureurs... qui instruisent ... son dossier.\r\nLe journal... Le Temps...l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9... peu... avant midi:\r\n\"La Chambre p\u00e9nale de recours\"... rejette.... la requ\u00eate du conseiller d'Etat .... qui faisait valoir... \"un soup\u00e7on... de partialit\u00e9\"... en lien ...avec la transmission... de certains extraits... de proc\u00e8s-verbaux.... au gouvernement.\r\nAdrien Krause...\r\nPierre Maudet devra donc... continuer... \u00e0 composer... avec le trio actuel.\r\nA savoir le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot ainsi que les procureurs St\u00e9phane Grodecki et Yves Bertossa. La Chambre p\u00e9nale de recours l'a donc d\u00e9cid\u00e9 dans un arr\u00eat transmis aujourd'hui aux parties. Contact\u00e9 il y a quelques minutes, l'avocat de Pierre Maudet confirme l'information. Quant \u00e0 savoir quelles sont les raisons de ce refus. Et bien impossible de le dire \u00e0 ce stade. \r\nUne demande de r\u00e9cusation... des procureurs... qui avait \u00e9t\u00e9 faite... en d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\nA l'\u00e9poque des extraits de certaines auditions de Pierre Maudet avaient \u00e9t\u00e9 transmis par le Minist\u00e8re public au gouvernement avant d'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse. On y apprenait notamment que le Conseiller d'Etat PLR avait admis avoir eu une attitude indigne de sa fonction. La d\u00e9fense de Pierre Maudet parlait alors \u00ab d'une violence institutionnelle totalement inadmissible \u00bb. et s'interrogeait sur une possible violation du secret de fonction. Mais il n'en rien a donc tranch\u00e9 la Chambre p\u00e9nale de recours.\r\nPas de changement donc... Les proc\u00e9dures vont donc... pouvoir reprendre... normalement... Adrien\r\nOui parce que cette demande de r\u00e9cusation a entrav\u00e9 le travail de la justice... Elle a clairement ralentit les deux proc\u00e9dures ouvertes \u00e0 l'encontre du ministre... L'une pour son voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi. L'autre dans l'affaire Manotel. Pour rappel, Pierre Maudet est pr\u00e9venu d'acception d'un avantage dans les deux cas... Une affaire qui", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10433755", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet n'a pas obtenu la r\u00e9cusation des procureurs qui instruisent son dossier / 12H30_2019-05-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.05.2019"], "variantIds": ["ece-10433755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-28T11:26:18Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Pierre Maudet n'obtient pas la r\u00e9cusation des procureurs qui instruisent son dossier, le journal Le Temps l'r\u00e9v\u00e9l\u00e9 peu avant midi, la Chambre p\u00e9nale de recours rejette la requ\u00eate du conseiller d'\u00c9tat, qui faisait valoir un soup\u00e7on de partialit\u00e9 en lien avec la transmission de sa part, extraits de proc\u00e8s- verbaux au gouvernement, alors, est un Kraouche Pierre Maudet devra donc continuer \u00e0 composer avec le trio actuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nOui, \u00e0 savoir le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot, ainsi que les procureurs, St\u00e9phane Grodecki et Yves Bertossa la Chambre p\u00e9nale de recours l'a donc d\u00e9cid\u00e9, dans un arr\u00eat transmis aujourd'hui au parti contact\u00e9 \u00e0 tout \u00e0 l'heure, les avocats de Pierre Maudet confirme l'information quant \u00e0 savoir quelles sont les raisons de ce refus, h\u00e9 bien, impossible de le dire \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [92%] :\r\nUne demande de r\u00e9cusation des procureurs qui avaient \u00e9t\u00e9 faites en d\u00e9but d'ann\u00e9e, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque des extraits de certaines usines, les auditions de Pierre Maudet avaient \u00e9t\u00e9 transmis par le minist\u00e8re public au gouvernement avant d'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse, on y apprenait notamment que le conseiller d'\u00c9tat PLR avait admis avoir une attitude indigne de sa fonction, la d\u00e9fense de Pierre Maudet parlait alors d'une violence institutionnelle totalement inadmissible et s'interrogeait sur une possible violation du secret de fonction mais il n'en est rien donc tranch\u00e9 la Chambre p\u00e9nale de recours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [95%] :\r\nPas d'changement donc les proc\u00e9dures vont pouvoir reprendre normalement Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nOui, parce que cette demande de r\u00e9cusation avait entrav\u00e9 le travail de la justice et l'a clairement ralentit les deux proc\u00e9dures ouvertes \u00e0 l'encontre du ministre, l'une pour son voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi, on rappelle loutre dans le volet de prestations financi\u00e8res vers\u00e9es par le groupe h\u00f4telier m\u00e8ne -t-elle 2 affaires dans lesquelles Pierre Maudet est pr\u00e9venu d'acceptation d'un Avantage, l'enqu\u00eate va donc d\u00e9sormais pouvoir se poursuivent, vous l'avez dit, tout comme les auditions du conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 moins que, \u00e0 moins que les avocats du conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, donc ne d\u00e9cide de faire recours ce qu'il n'exclut pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [93%] :\r\n\u00e0 ce stade Amona en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-22T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E0CEFAE-F38B-400B-B32A-32A1DEF58ACC", "internalArchiveId": "5E0CEFAE-F38B-400B-B32A-32A1DEF58ACC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sperme suisse, analys\u00e9e selon trois crit\u00e8res d\u00e9finis par l'OMS, est de qualit\u00e9 m\u00e9diocre. Faut-il rembourser la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA) \u00e0 l'avenir? : interviews des conseillers nationaux Jean-Luc Addor (UDC) et Philippe Nantermod (PLR)", "publicationDate": "2019-05-22T00:00:00Z", "summary": "Jean-Luc Addor  conseiller national UDC Valais, avocat, auteur d'une interpellation d\u00e9pos\u00e9e l'automne dernier devant le parlement intitul\u00e9e: \"La procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, un luxe r\u00e9serv\u00e9 aux riches?\" \r\n- Il faut r\u00e9fl\u00e9chir aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 ces moyens ?\r\n- Laqualit\u00e9 m\u00e9diocre du sperme suisse: inqui\u00e9tant pour l'avenir d\u00e9mographique de la Suisse?\r\n- C'est la promesse d'une explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9, non ?\r\n- Jusqu'ou doit aller le remboursement ?\r\n- Cette marchandisation de l'enfant. ce n'est pas un risque ?\r\n- La st\u00e9rilit\u00e9 due \u00e0 l'\u00e2ge , n'est-ce pas un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel?\r\n- Remboursement pour tout le monde ou jusqu'\u00e0 un certain age car on sait que la fertilit\u00e9 chez les femmes diminue avec l'age. \r\n- La solutions viendrait aussi en amont? R\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des conditions cadres pour inciter les jeunes couples \u00e0 faire des enfants plus t\u00f4t? avant d'entamer une arri\u00e8re professionnelle \u00e0 responsabilit\u00e9s?\r\n- Plus d'enfants suisses..c'est un argument anti immigration dans votre bouche.\r\n(suicide d\u00e9mographique) \r\nCONTRE - NANTERMOD\r\n-\tOn peut imaginer quily aura de plus en plus de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9es...or, elles ne sont rembours\u00e9es que sous conditions strictes... pourquoi ne pas assouplir les r\u00e8gles?\r\n-\tEst-ce qu'avoir un enfant ne va pas venir de facto un privil\u00e8ge de riche ?\r\n-\tLa Suisse est d\u00e9j\u00e0 plus restrictive que d'autres pays concernant par exemple la FIV. Assouplissement ?\r\n-\tMais alors quelle solution ? -quelles mesures \u00e0 envisager... recherche scientifiques accrues put\u00f4t que des aides financi\u00e8res directement aux personnes concern\u00e9es...\r\n((- Si on rfl\u00e9chit \u00e0 la natalit\u00e9....si on avait par exemple un cong\u00e9 parental en Suisse. incitation \u00e0 faire des enfants ? ))\r\nDEUX\r\n-La question de l'adoption? Une solution envisageable pour l'un et pour l'autre?\r\n(Sa position: exclu de rembourser la PMA! Ca ferait exploser le co\u00fbt des primes. Et une telle prestation ne justifie pas une hausse des co\u00fbts. Et non, \u00e7a ne creusera pas un foss\u00e9 entre riches et pauvres: en Suisse on arrive de toute fa\u00e7on \u00e0 se payer ce genre de prestations.\r\nEt sur la question de changer les conditions-cadres pour que les femmes (ou couples) aient des enfants plus jeunes qu'actuellement, c'est niet. Ce n'est pas une question de travail, c'est une question de confort de vie et de dur\u00e9e de la formation qui fait que les gens ont des enfants plus tard. C'est juste l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. Mais oui, plut\u00f4t favorable \u00e0 un cong\u00e9 parental.)\r\nDirect studio Sion: Julie Rausis l'accueille\r\n(constate que les conditions auxquelles la PMA est soumise en Suisse, en particulier sous l'angle des prestations rembours\u00e9es par l'assurance-maladie obligatoire sont \u00e0 ses yeuy trop strictes et inadapt\u00e9es \u00e0 la nature de l'intervention de procr\u00e9ationassist\u00e9e et \u00e0 l'\u00e9volution de notre soci\u00e9t\u00e9. Avance des arguments d\u00e9mographiques: la soci\u00e9t\u00e9 ne peut pas continuer \u00e0 se suicider, il faut payer pour donner une chance de plus \u00e0 des parents qui veulemet des enfants et qui ne peuvent pas en avoir. On se rpive d'enfants suisses. Une mani\u00e8re aussi, certes, de contribuer \u00e0 une bonne sant\u00e9 d\u00e9mographique en Suisse avec des enfants suisses faits par des Suisses -lutte contre l'immigration en filigrane-\r\nPas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on trqvaille en amont, mais c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9... et et ce n'est pas ce qui va r\u00e9g\u00e9er le probl\u00e8me de l'infertilit\u00e9. Ily a des couples jeunes qui sont infertiles)", "durationSec": 810, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10433779", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["co\u00fbt de la sant\u00e9", "f\u00e9condation artificielle", "infertilit\u00e9 masculine", "assurance maladie"], "alternativeTitle": ["Faut-il rembourser la PMA \u00e0 l'avenir? D\u00e9bat entre Jean-Luc Addor et Philippe Nantermod / FOR_2019-05-22T18:02:00_developpement-8", "Forum du 22.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux valaisans Jean-Luc Addor (UDC) et Philippe Nantermod (PLR)."], "variantIds": ["ece-10433779"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:28Z", "webPublicationDate": "2019-05-22T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "conseiller national valaisan UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-477BB1ED-3C8E-4962-A89A-FC33BC64ED89", "internalArchiveId": "477BB1ED-3C8E-4962-A89A-FC33BC64ED89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mesures suppl\u00e9mentaires pour pr\u00e9venir le terrorisme: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Pierre Bayenet", "publicationDate": "2019-05-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Pierre Bayenet, avocat, membre de l'Association des juristes progressistes.\r\n\r\nMesures suppl\u00e9mentaires pour pr\u00e9venir le terrorisme: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Pierre Bayenet  Olivier Fran\u00e7ais, CE PLR VD\r\n Pierre Bayenet, avocat, membre d'ensemble \u00e0 gauche, et des juristes progressistes.\r\nBAYENET:\r\n- Convaincu par les arguments de KKS?\r\n- une douzaine de personnes concern\u00e9es--- c'est peu, non?\r\n- Ces mesures de pr\u00e9vention comblent des lacunes... quelles seraient vos revendications?\r\n- Le profil des personnes concern\u00e9es n'est-il pas sufisamment clair? On parle de personnes condamn\u00e9es, ou radicalis\u00e9es...\r\nFRANCAIS: \r\n- Risque d'abus, de d\u00e9rapage? Les droits fondamentaux, c'est ce qui nous diff\u00e9rencie de la barbarie\r\n- Ceux qui passent \u00e0 l'acte... ne sont pas ceux qui se voient le plus...\r\n- D\u00e9cision administrative et pas d'un juge... caut\u00e8les suffisantes?\r\n- Certains r\u00e9clamaient m\u00eame la cr\u00e9ation de lieux de d\u00e9tention pour ces personnes... le CF y renonce... c'\u00e9tait la ligne rouge?\r\n- Participer \u00e0 un tribunal international, bonne id\u00e9e?\r\n---------\r\nPOUR\r\n-\tA quel moment la personne est consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant \u00e0 risque\r\n- Pourquoi ne pas syst\u00e9matiquement ouvrir des proc\u00e9dure\r\nCONTRE \r\n-\tLa porte ouverte aux abus.par mesure de pr\u00e9caution ? \r\n-\tRespect des droits fondamentaux respect\u00e9 ?", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10433773", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mesures suppl\u00e9mentaires pour pr\u00e9venir le terrorisme: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Pierre Bayenet / FOR_2019-05-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Pierre Bayenet, avocat, membre de l'Association des juristes progressistes."], "variantIds": ["ece-10433773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:27Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPour d\u00e9battre de ces questions, Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois est avec nous, bonsoir, bonsoir, et Pierre Bayenet, avocat membre d'Ensemble \u00e0 gauche et de l'Association des juristes progressistes bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, on commence avec vous, Pierre Bayenet, vous \u00eates convaincu par les arguments de Karin Keller-Sutter sur le respect de l'\u00c9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nPas du tout en fait, je veux dire que ce qui me choque le plus c'est qu'on oublie de dire qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des mesures qui existent et qui sont assez incisive, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, par exemple le fait de financer du terrorisme c'est une infraction p\u00e9nale, le fait d'\u00eatre membre d\u00e9rogation criminel, c'est une infraction p\u00e9nale, le fait de pr\u00e9parer de de faire des actes pr\u00e9paratoires en vue de commettre des d\u00e9lits, certains d\u00e9lits de type terroriste sont des actes pr\u00e9paratoires, il y a une loi sur le renseignement qui permet de surveiller qui permet d'investiguer, donc il y a d\u00e9j\u00e0 des mesures qui existent et qui sont tr\u00e8s incisives, ce qui m'a choqu\u00e9 un petit peu en entendant Madame Kerr Keller-Sutter c'est quand elle dit que dans tous les cantons il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a que toute fa\u00e7on c'est tr\u00e8s usuels qui a rien de nouveau, c'est tout \u00e0 fait faux, c'est clair que les polices cantonales peuvent prendre des mesures de police par exemple, de surveillance, mais quelque chose comme une assignation \u00e0 domicile, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait nouveau et puis quand elle dit : mais quel probl\u00e8me au fond dans ces mesures que vous d\u00e9noncez non mais le plus gros probl\u00e8me c'est la d\u00e9finition de terroristes potentiels qui est propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que Madame Keller-Sutter dit, division qui est tr\u00e8s clair, mais pas du tout la notion de terroristes potentiels, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une personne dont on pr\u00e9sume, sur la base d'indices concrets et actuels qu'elle pourrait mener des activit\u00e9s terroristes mais \u00e7a, c'est la porte ouverte \u00e0 tous les st\u00e9r\u00e9otypes parce que si moi qui suis qui suis suisse et blanc je vais surfer sur un site djihadiste pour voir comment \u00e7a, je pense qu'on avait rien me reprocher mais je pense que si j'\u00e9tais barbu d'origine arabe, je vais \u00e0 la mosqu\u00e9e et puis qu'en plus cela sur un site internet jihadistes tout de suite on dirait o\u00f9 l'attention, celui -ci, c'est un terroriste potentiel, donc c'est la porte ouverte \u00e0 tous les abus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [92%] :\r\nC'est la porte ouverte \u00e0 tous les abus, Olivier Fran\u00e7ais que que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [86%] :\r\nOn s'est promis n'en a fait une interpr\u00e9tation des lois existantes et ici, estime ce n\u00e9cessaire, on est tr\u00e8s nombreux \u00e0 penser que ce n'est pas suffisant, il faut am\u00e9liorer la notion de la accord et la notion d'accord r\u00e9v\u00e8le s'obtient \u00e0 l'amont du d\u00e9lit et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important et c'est la base m\u00eame de la r\u00e9flexion maintenant en ce qui concerne le terme terroriste, c'est bien qu'il y a une d\u00e9finition, on a d\u00e9j\u00e0 fait un pr\u00eat d\u00e9bat ancien commission la s\u00e9curit\u00e9 en Afrique, c'\u00e9tait complexe, hein, je j'en conviens parfaitement, mais il faudra aussi s'harmoniser par rapport aussi aux l\u00e9gislations des pays qui nous entourent, en particulier pour qu'on ait des d\u00e9finitions qui soit clair pour tout le monde, y compris pour les gens qui nous entourent, quand on aura besoin d'entr\u00e9e de l'entr\u00e9e de 2 policiers en train de justice donc maintenant la notion de l'indice pourrait \u00eatre mieux a par cette nouvelle proposition qui sont faites et ses plus values importantes pour les forces de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais qu'on comprenne bien votre position la s\u00e9curit\u00e9 prime sur un risque d'abus \u00e9ventuels qui concerne une plusieurs douzaines de personnes au maximum. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:46) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je prendrai pas la notion quantitative, ce qui est important, c'est donner les moyens aux forces de police, les personnes qui assurent notre s\u00e9curit\u00e9 de de pr\u00e9venir et moi, j'ai relu ces documents tels qui sont propos\u00e9s et qui sont aussi l'\u00e9mulsion d'une longue r\u00e9flexion des diff\u00e9rents partis politiques puisqu'y a une consultation assez intense, ces derniers mois et dans lequel la la la pr\u00e9vention a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante et donner la possibilit\u00e9 aux gens qui font du renseignement ne am\u00e9liorer la notion de la preuve avant le d\u00e9lit voil\u00e0 donc a diff\u00e9rentes proc\u00e9dures qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant \u00e0 la commission de d\u00e9finir la notion de de la personne et tr\u00e8s important, le respect de aussi de la notion d'innocence \u00e9galement mais il y a des preuves qui peuvent \u00eatre obtenues \u00e0 l'amont et il faut donner les moyens, en tout cas au fond ce qui ont tout comme aux juge de rappeler que qu'ils peuvent faire quelque chose, tout \u00e7a sous une l\u00e9gislation bien d\u00e9fini et ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, la Suisse, l'appliquera avec rigueur et en respect avec les conventions internationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [91%] :\r\nPierre bayonnais on on parle l\u00e0 d'une douzaine de personnes concern\u00e9es, c'est peu non hein, \u00e7a \u00e7a \u00e7a limite les risques \u00e7a quand m\u00eame, j'ai bien \u00e9cout\u00e9 Madame Keller-Sutter contre elle a dit d'abord, peut-\u00eatre une dizaine de personnes, puis apr\u00e8s, a dit : mais enfin, je ne peux pas savoir finalement c'est les cantons qui vont eux- m\u00eames \u00e9valuer les cas \u00e7a c'est gravissime, c'est-\u00e0-dire qu'elle met en place toute une l\u00e9gislation sans avoir la moindre id\u00e9e sans avoir tent\u00e9 d'\u00e9valuer \u00e0 l'avance, combien de personnes sont vis\u00e9es, elle dit : 12 mais en fait il y en a peut-\u00eatre plus, peut-\u00eatre qu'il y en aura cent peut-\u00eatre qu'il y en aura 1000 quelque chose qui me d\u00e9range aussi beaucoup dans son discours, c'est qu'elle dit oui, mais bon on pourrait renvoyer tous ces gens chez eux, mais finalement, on ne peut pas donc le sous- entendu, Claire et raciste, c'est que tous ces gens sont des \u00e9trangers, donc on part du principe qu'on fait une loi qui vise en r\u00e9alit\u00e9 les \u00e9trangers et \u00e7a, \u00e7a ressort tr\u00e8s clairement du discours de Madame Keller-Sutter, donc je pense pas qu'il y a 12 personnes qui seront vis\u00e9s je pense pas qu'elle aura mis en place tout un projet de loi pour 12 personnes et pour moi, une assignation \u00e0 domicile pour contre quelqu'un qui n'a rien fait, c'est un peu comme une peine de prison contre un innocent dans un \u00e9tat de droit, on ne peut pas accepter cela, oui Olivier Fran\u00e7ais Fert et \u00e0 faire une loi, en ne sachant pas r\u00e9ellement le nombre de personnes concern\u00e9es, c'est pas un peu dangereux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:45) [84%] :\r\nDonc jamais une chose, c'est que la r\u00e9ponse de Madame Keller-Sutter \u00e9tait plus qu'par rapport \u00e0 notion quantitative, c'est pour \u00e7a que les femmes prononcer et je peux rejoindre monsieur comme quoi cette loi pourrait toucher plus de personnes, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e mais l\u00e0, en cela, il faudra entendre les diff\u00e9rents responsables tant de cette Paul qui s'ab\u00eem\u00e9 dans l'enseignement, voire bien responsable des offices cantonaux pour nous donner cette r\u00e9ponse quantitatifs, telle qu'exprim\u00e9e mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que dans les 10 heures entre recherche qui ont \u00e9t\u00e9 faits apr\u00e8s lits que si on avait mieux connu le le territoire et les personnes qui composent ce territoire, on aurait pu \u00e9viter des des des ann\u00e9es et des effets fait ou des mouvements relativement dramatique, on a pu vivre partout, donc on convie partout dans le monde, c'est ce que nous sur la pr\u00e9vention est fondamentale et c'\u00e9tait les projets tels qu'ils sont propos\u00e9s favoriseront en tout cas une meilleure connaissance du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [90%] :\r\nPierre Mathieu juste ajouter quelque chose, c'est qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un renforcement de la loi sur le renseignement qui est en cours, amont il y a un d\u00e9ficit qui \u00e9tait clairement reconnu mais il y a une il y a une r\u00e9vision qui ont cru \u00e0 une r\u00e9vision il y a une r\u00e9vision du code p\u00e9nal qui en cours \u00eatre cela, donc il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de projets en cours, et l\u00e0 on ajoute encore une cloche, il y a pas laiss\u00e9 finir Pierre-Bayen et l\u00e0 on ajoute encore une couche avant m\u00eame d'avoir il y a moi j'ai fait le compte, \u00e0 mon avis \u00e0 3 projets en cours et un plan d'action national compte la radicalisation il y a le renforcement de la loi sur l'enseignement, il y a une r\u00e9vision du code p\u00e9nal dans les articles concernant le terrorisme tout cela, qui vise \u00e0 renforcer la capacit\u00e9 des autorit\u00e9s de mener des enqu\u00eates pr\u00e9ventives et de mener des enqu\u00eates p\u00e9nales et d'ouvrir des proc\u00e9dures p\u00e9nales plut\u00f4t moi je pense qu'il faut d'abord regarder ce qui se passe, regardez Ciss\u00e9 modifications l\u00e9gislatives sont utiles et si vraiment elles sont insuffisants, si vraiment on constate que la Suisse est en danger, h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'il faudra \u00e9largir mais prenons le temps d'observer les modifications l\u00e9gislatives plut\u00f4t que d'aller dans une surench\u00e8re, on est toujours en train de proposer de nouveaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [89%] :\r\nJ'ai, Fran\u00e7ais, on va finir avec vous, avec cette question : la d\u00e9tection en amont, hein, que vous que vous mentionnez est -ce que c'est v\u00e9ritablement possible de de d\u00e9tecter ces personnes qui sont potentiellement dangereuses, en amont c'est que voil\u00e0, c'est ce qu'on d\u00e9crit comme des loups solitaires, ils sont pas forc\u00e9ment d\u00e9tecter en amont, en tout cas, sinon on pourrait \u00e9viter un grand risque d'attentat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:48) [87%] :\r\nIl faut donner les moyens aux personnes qui s'occupent de notre s\u00e9curit\u00e9, pour que la menace soit soit soit d\u00e9cel\u00e9 l\u00e0, c'est le droit des \u00e9trangers, en particulier, qui est touch\u00e9, la 2\u00e8me chose c'est la notion internet et les outils internet qui sont touch\u00e9s et un compl\u00e9ment en au droit p\u00e9nal, voil\u00e0 \u00e7a c'est les 3 modifications fondamentales qui sont propos\u00e9s, les autres marques qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s par mon en font aussi l'objet d'une analyse et on rappellera quand m\u00eame que pour tout le riz, il faut \u00eatre en coh\u00e9rence envers le droit, donc on prend pas les choses \u00e0 l'envers ou compl\u00e8tement m\u00e9lang\u00e9 enfin les choses correctement, et cette loi, elle est indispensable pour retrouver tout simplement les gens qui pourrait faire faute en amont, il faut des d\u00e9c\u00e8s en amont c'est pr\u00e9ventif, ce qui est tr\u00e8s importante pour la Suisse et notre s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [93%] :\r\nEt on suivra tout ce d\u00e9bat au Parlement, merci \u00e0 tous les 2 Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois, Pierre Bayenet, avocat membre d'Ensemble \u00e0 gauche et aussi de l'Association des juristes progressistes, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, je vous remercie, bonne soir\u00e9e, enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-22T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bayenet, Pierre", "role": "Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-808455B5-C6B0-470B-8472-D63CA5C45D53", "internalArchiveId": "808455B5-C6B0-470B-8472-D63CA5C45D53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut compl\u00e9ter l'arsenal anti-terroriste: interview de Karin Keller-Sutter", "publicationDate": "2019-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karin Keller-Sutter, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police\r\nInterview de Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police.\r\n\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut compl\u00e9ter l'arsenal anti-terroriste: interview de Karin Keller-Sutter TS: Des mesures suppl\u00e9mentaires devraient pouvoir \u00eatre prises pour pr\u00e9venir le terrorisme. Romain...\r\nRB: Le gouvernement veut pouvoir avoir sous contr\u00f4le une personne potentiellement dangereuse. Le nouvel arsenal cible les individus repr\u00e9sentant une menace mais ne pouvant faire l'objet d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale... ou ayant purg\u00e9 leur peine et continuant de pr\u00e9senter un danger. Il sera par exemple possible d'obliger quelqu'un \u00e0 se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un poste de police, de confisquer son passeport, de d\u00e9cr\u00e9ter une interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre. C'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police qui prendra ces d\u00e9cisions. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 la ministre PLR Karin Keller Sutter si elle n'oubliait pas la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n  4'51\"", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10433772", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut compl\u00e9ter l'arsenal anti-terroriste: interview de Karin Keller-Sutter / FOR_2019-05-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police."], "variantIds": ["ece-10433772"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:28Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nDes mesures se suppl\u00e9ment suppl\u00e9mentaires devraient pouvoir \u00eatre prises pour pr\u00e9venir le terrorisme Romain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [95%] :\r\nOui, le gouvernement veut pouvoir avoir sous contr\u00f4le une personne potentiellement dangereuses, le nouvel arsenal cible les individus repr\u00e9sentant une menace mais ne pouvant faire l'objet d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale ou ayant purg\u00e9 leur peine et continuant de repr\u00e9senter un danger, il sera par exemple possible d'obliger quelqu'un \u00e0 se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement un poste de police confisquer son passeport d\u00e9cr\u00e9ter une interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, qui prendra ses d\u00e9cisions, nous avons demand\u00e9 \u00e0 la ministre PLR Karin Keller-Sutter si elle n'oubliait pas la pr\u00e9somption d'innocence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [88%] :\r\nBon, il s'agit l\u00e0 de mesures pr\u00e9ventives pour la police, c'est tout \u00e0 fait habituel d'en introduire mais maintenant c'est \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de les mettre \u00e0 disposition ces mesures pr\u00e9ventives pour les contents parce qu'elle est confond les cantons sont quand m\u00eame confront\u00e9 \u00e0 des personnes qui sont peut-\u00eatre des terroristes potentiels dont on soup\u00e7onne qu'elles sont radicalis\u00e9s et puis il faut quand m\u00eame pouvoir les ma\u00eetriser ou le surveiller, d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [93%] :\r\nQuel est le profil de ces personnes, c'est des personnes qui n'ont pas forc\u00e9ment encore commis d'acte r\u00e9pr\u00e9hensible mais qu'on estime dangereuse, est ce que l\u00e0 il y a pas un risque au niveau de des principes du droit, notamment celui de de la pr\u00e9somption d'innocence justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [87%] :\r\nNon, pas du tout, hein, il peut aussi s'agir de personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 commis des d\u00e9lits qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, mais il s'agit de personnes d'antan, pensent qu'il pr\u00e9sente quand m\u00eame certains dangers pour la Suisse pour donc la s\u00e9curit\u00e9 publique en en Suisse, parce que, et ces personnes ont \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9es, que \u00e7a soit du c\u00f4t\u00e9 religieux ou bien aussi du c\u00f4t\u00e9 extr\u00e9misme de gauche ou de droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nEst ce que c'est pas la porte ouverte au aux abus par mesure sur mesure de pr\u00e9caution peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [92%] :\r\nNon, pas du tout parce que la loi, elle est claire, elle s'appliquera \u00e0 des personnes qui pr\u00e9sentent une menace ou bien un danger potentiel pour la, pour la s\u00e9curit\u00e9 publique en Suisse et puis il y a une d\u00e9finition tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [83%] :\r\nQu'on comprenne bien : il s'agit de combien de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [87%] :\r\nBon, on ne sait pas vraiment maintenant, il y a des estimations peut-\u00eatre quelques douzaines en Irak, il faudra que finalement ce sont les content qui applique la loi content qui identifie les individus qui pr\u00e9sente un danger et c'est les cantons qu'prennent contact a par la suite avec faites pas l\u00e0 pour avoir un Keith Management, comme on dit aujourd'hui, enfin pour Brabant, voir comment traite une personne comment en pourrait peut-\u00eatre emp\u00eacher une personne de commettre des actes terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [86%] :\r\nAlors il faut la d\u00e9cision d'un juge pour assignation \u00e0 propri\u00e9t\u00e9 fait Paul ind\u00e9cis d\u00e9cide pour pour le reste, pourquoi ne pas tout confi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [90%] :\r\n\u00e0 la justice, parce qu'il s'agit de mesures pr\u00e9ventives ont dans le secteur de la police, hein, c'est tout \u00e0 fait habituel parce qu'aussi, dans l'est, dans les lois cantonales de police vous voyez, vous avez ces mesures pr\u00e9ventives, c'est tout \u00e0 fait habituel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [92%] :\r\nKarin Keller-Sutter est -ce que ce serait pas plus simple de renvoyer ces personnes dans leur pays, qu'ils sont en guerre ou non, c'est en tout cas ce que souhaite le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [89%] :\r\nAlors bon tout mani\u00e8re, on essaye de renvoyer toujours ces personnes, mais il y a des personnes, il faut respecter le principe de non- refoulement ce sont les personnes qui, elles-m\u00eames, seraient, par exemple, menac\u00e9 par la tortue, torture et ces personnes -l\u00e0, il y a le droit international et aussi la constitution suisse qui nous s'interdisent comme m\u00eame les renvoyer alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, justement, nous avons ces mesures, hein, parce que il y a des gens qui ne peuvent pas quitter la Suisse ou qu'on ne peut pas renvoyer mais qu'il faut quand m\u00eame surveiller d'une mani\u00e8re une ou d'une autre, parce qu'elle est content en ce moment -l\u00e0, non pas les mesures aussi pour les surveiller et c'est un peu d\u00e9sagr\u00e9able voyez si vous, vous avez des gens ou vous savezM. personne par exemple dans ce tr\u00e8s content, vous savez qu'elle pourrait pr\u00e9senter un danger potentiel, mais vous avez aucun moyen de faire un moyen de faire quoique ce soit et on peut non plus renvoyer la personne dans sa patrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [92%] :\r\nVous \u00eates oppos\u00e9, hein, parce que le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 que, il y a d\u00e9cid\u00e9 d'une motion en faveur de ce renvoi dans tous les cas, dans tous les pays la le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va tenir la ligne et s'opposer \u00e0 cette d\u00e9cision du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [93%] :\r\nAh oui, bah, parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas viol\u00e9 le droit international et la constitution suisse mais ce qu'on a dit \u00e7a, qu'on essaye avec le d\u00e9partement des affaires et j'\u00e9trang\u00e8re dans les cas individuels d'avoir des garanties de l'\u00c9tat concern\u00e9 parce que l\u00e0 il y a un renvoi qui peut-\u00eatre possible, mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais on essaye bien- s\u00fbr parce que la Suisse a aussi int\u00e9r\u00eat \u00e0 renvoyer ces personnes -l\u00e0, ben il faut avoir des garanties diplomatiques du pays concern\u00e9, que la personne par exemple n'est pas sujette \u00e0 un traitement inhumain \u00e0 la torture ou bien la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [93%] :\r\nKarin Keller-Sutter il y a toute cette discussion qui porte sur l'et les personnes qu'on arr\u00eate en Suisse ou qui sont en Suisse pour les djihadistes qui sont retenus \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a une discussion actuellement avec 15 pays d'Europe, une rencontre qui est pr\u00e9vue cet \u00e9t\u00e9, pour cr\u00e9er un tribunal international pour juger ces djihadistes quelque part en Europe, parce que la Suisse doit y participer, ce que c'est une solution que vous envisagez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [85%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a toujours dit qu'il serait favorable \u00e0 il contribuait aussi \u00e0 une installation de telles tribunal a parce que untel Tribunal international permettrait, commeM. de punir les gens qui ont commis ces crimes sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de Justice et Police, Karin Keller-Sutter. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-22T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2093D3F1-2BCB-46D1-8B8B-E2FABA5EE3B3", "internalArchiveId": "2093D3F1-2BCB-46D1-8B8B-E2FABA5EE3B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Le PLR brise un tabou, en terme de politique climatique. \r\nLe parti veut veut des interdictions pour sauver le climat. \r\nLe Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung se sont procur\u00e9s un papier de position.\r\nA lire le document, \u00e9crivent les journaux: des mesures rigoureuses, \u00e7a ne fait pas peur \u00e0 la direction du parti, \u00e0 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Une direction qui va ainsi plus loi que sa base. \r\nMais il manque quand m\u00eame une des pr\u00e9occupations controvers\u00e9es formul\u00e9e par cette m\u00eame base: la construction de nouvelles centrales nucl\u00e9aire.\r\nParmi les mesures du papier qui sera pr\u00e9sent\u00e9 aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 22 juin: une taxe sur les billets d'avion, ou sur le CO2 pour l'essence ou le diesel. \r\nEt, pr\u00e9sent\u00e9es comme \"ultima ratio\", des interdictions: comme celles de circuler dans certaines zones. \r\n*** Elections f\u00e9d\u00e9rales encore: on parle politique et homosexualit\u00e9 dans plusieurs journaux.\r\nC'est \u00e0 la faveur, tout d'abord, de deux interviews de la candidate verte zurichoise et top-model Tamy Glauser.\r\nDans le Blick, elle souligne que si elle \u00e9tait \u00e9lue, elle serait la premi\u00e8re lesbienne ayant d\u00e9j\u00e0 fait son coming-out \u00e0 si\u00e9ger au conseil national.\r\nLes droits des LGBT et le climat seront en t\u00eate de son agenda politique.\r\nL'homosexualit\u00e9 et la politique, c'est aussi dans l'Illustr\u00e9 de cette semaine. Droits des LGBT en Suisse, r\u00e9f\u00e9rendum, qui se profile\r\ncontre la sanction des propos homophobes...\r\nDans le magazine cette semaine, plusieurs politiciens gay prennent la parole. \r\nLe candidat PLR neuch\u00e2telois aux f\u00e9d\u00e9rales Damien Cotier, et le socialiste valaisan Ga\u00ebl Bourgeois soulignent le retard de la Suisse, politiquement et sur le plan l\u00e9gislatif; le conseiller d'Etat socialiste genevois Thierry Apot\u00e9loz d\u00e9nonce le projet de r\u00e9r\u00e9fendum comme de la communication pr\u00e9-\u00e9lectorale. \r\nLa vaudoise Marianne Huguenin explique qu'elle a senti l'importance de l'exemplarit\u00e9, quand elle a d\u00e9cid\u00e9 de parler de son homosexualit\u00e9, en 2004. \r\n*** La Suisse a mal \u00e0 son syst\u00e8me de milice; ce matin, on se penche sur le cas du canton du Jura.\r\nManque d'autorit\u00e9s - au pluriel - titre le Quotidien Jurassien. \r\nLes petites communes, constate-t-il, ont lde la peine \u00e0 rafraichir le visage de leur ex\u00e9cutif. \r\nSi par le pass\u00e9, note le journal, \u00eatre maire relevait du prestige, comme le cur\u00e9 ou l'insituteur du village, la fonction a perdu de son prestige. \r\nEt ce manque de miliciens ne touche pas seulement la politique, explique Christophe Riat, ancien maire de Develier et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal aux affaire communales: les soci\u00e9t\u00e9s locales ou b\u00e9n\u00e9voles ont aussi de la peine \u00e0 recruter. Il y a, dit le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, une peur de s'investir pour la collectivit\u00e9; les gens sont de plus en plus occup\u00e9s, les dossiers, en politique sont plus compexes; enfin, l'altruisme a tendance \u00e0 diminuer. \r\n*** Une question maitenant: l'arc l\u00e9manique frise-t-il l'overdose culturelle ?\r\nC'est 24heures qui la pose: festivals, spectacles ou f\u00eate des vignerons: il y a tellement de choses, que les billets peinent \u00e0 se vendre.\r\nLe journal a fait les comptes: entre la f\u00eate des vignerons, le pal\u00e9o, le cirque du soleil \u00e0 Gen\u00e8ve et le Montreux Jazz, c'est 825 mille 600 places qui veulent trouver preneur, entre avril et fin septembre, pour 1,6 millions d'habitants pour l'Arc l\u00e9manique. \r\nIl faut, dit Florence Millioud Henriques dans son \u00e9ditorial, une culture saine, dans un march\u00e9 sain. Des prix plus bas, pour attirer un autre public que les nantis. \r\nLa machine s'est emball\u00e9e dit-elle, l'offre s'est piqu\u00e9e d'\u00e9v\u00e9nementiel. Le public a pu y trouver son compte, mais au d\u00e9triment de son libre arbitre.\r\n*** On parle \"football\", aussi, avec une rencontre, dans la Libert\u00e9, avec l'ancien joueur Alexandre Rey.\r\nL'ancien attaquant notamment de Sion et Servette dans les ann\u00e9es 90, nous parle de \"l'apr\u00e8s-foot\". \r\nIl a eu quelques exp\u00e9rience de consultant, mais il dit que son truc, dor\u00e9navant, c'est de vivre le match sur son canap\u00e9, une bi\u00e8re \u00e0 la main. Le football \u00e9volue tellement vite, que si on ne garde pas un pied dedans, on perd le fil. \r\nIl \u00e9voque les souvenirs, aussi: cette finale de coupe avec Sion, en 1991. Son \u00e9quipe \u00e9tait men\u00e9e 2 \u00e0 0 par YB; rentr\u00e9 en deuxi\u00e8me p\u00e9riode, il marquera un des 3 buts de la victoire. La coupe, en termes d'\u00e9motion pure, il n'y a rien de tel. \r\n*** Un autre sportif fait les gros titres ce matin, c'est le coureur automobile Niki Lauda.\r\nP\u00e9thore de dithyrambes, ce matin.\r\nLa formule du Temps est la plus belle: la mort du ph\u00e9nix. Ph\u00e9nix car il avait surv\u00e9cu \u00e0 un terrible accident en 1976 sur le circuit du N\u00fcrburg-ring, et \u00e0 l'incendie de sa voiture; un drame qui marquera son visage.\r\nUn visage, encore intact, qu'on voit en grand sur la premi\u00e8re page de la NZZ: \"la fin d'une vie \u00e0 100 \u00e0 l'heure\".\r\n\"la formule 1 perd sa plus grande ic\u00f4ne\" dit la basler zeitung; il ne faisait rien \u00e0 moiti\u00e9; \"il a toujours v\u00e9cu pour l'amour du risque\", titrent 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nTrois pages d'hommage dans le Blick, simplement titr\u00e9es: \"merci Niki\".", "durationSec": 550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10433706", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10433712", "ece-10433706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-28T07:18:49Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n7 heures 46 on va passer \u00e0 la presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint Val\u00e9rie le PLR brisant tabous en termes de politique climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nLe parti veut des interdictions pour sauver le climat le Tages-Anzeiger, le Bund la Bernard et la Basler Zeitung se sont procur\u00e9s un papier de position du PLR et \u00e0 lire le document, \u00e9crivent les journaux des mesures rigoureuses, \u00e7a ne fait pas peur \u00e0 la direction du parti \u00e0 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une direction qui va ainsi plus loin que sa base, mais il manque quand m\u00eame quand m\u00eame une des pr\u00e9occupations controvers\u00e9es formul\u00e9e par cette m\u00eame base la construction de nouvelles centrales nucl\u00e9aires alors parmi les mesures du papier qui sera pr\u00e9sent\u00e9 aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 22 juin une taxe sur les billets d'avion ou sur le CO2 pour l'essence ou le Diesel et pr\u00e9sent\u00e9es comme Ultima ratio des interdictions, comme celles de circuler en voiture dans certaines zones. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [92%] :\r\nMais plus \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales encore dans la presse, on parle politique homosexualit\u00e9 dans plusieurs journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nOui, c'est \u00e0 la faveur, tout d'abord de deux interviews de la candidate verte z\u00fcrichoises et top-model tamis Glauser dans le Blick, elle souligne que si elle \u00e9tait \u00e9lue, elle serait la premi\u00e8re lesbienne ayant d\u00e9j\u00e0 fait son coming-out \u00e0 si\u00e9ger au Conseil national dans le Tages-Anzeiger les droits de LGBT et le climat seront en t\u00eate de son agenda politique l'homosexualit\u00e9 et la politique c'est aussi dans l'Illustr\u00e9 de cette semaine, droits des LGBT en Suisse, r\u00e9f\u00e9rendum qui se profile, contre la sanction des propose homophobes dans le magazine cette semaine plusieurs politiciens gay prennent la parole, le candidat PLR neuch\u00e2telois aux f\u00e9d\u00e9rales Damien Cottier, le socialiste valaisan Ga\u00ebl Bourgeois soulignent le retard de la Suisse politiquement et sur le plan l\u00e9gislatif, le conseiller d'\u00c9tat socialiste Genevois Thierry Apoth\u00e9loz d\u00e9noncent le projet de r\u00e9f\u00e9rendum comme de la communication pr\u00e9- \u00e9lectorale la vaudoise Marianne Huguenin explique enfin qu'elle a senti l'importance de l'exemplarit\u00e9 quand elle a d\u00e9cid\u00e9 de parler de son homosexualit\u00e9 en 2004. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [91%] :\r\nD'ailleurs, assez rare d'entendre des romans, on n'entend plus plus facilement des politiciens al\u00e9maniques sur ce sujet de l'homosexualit\u00e9, je me tourne vers vous, Dominique Blanc, aujourd'hui t\u00eatu, magazine fran\u00e7ais \u00e0 Antoine Griezmann ont une Antoine Griezmann donc, joueur de l'\u00e9quipe de France qui s'engage contre l'homophobie, lui il dit tr\u00e8s clairement les stades de foot, c'est vraiment pas accueillant, on entend tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement des propos homophobes il dit m\u00eame moi je quitterai au stade, la prochaine fois que j'entendrai de tels propos est -ce que vous estimez \u00e9galement qui a beaucoup \u00e0 faire et que l'homophobie reste tr\u00e8s tabou dans le football, Dominique Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [88%] :\r\nJe ne sais pas si, si, elle est tabou, mais en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [81%] :\r\nOn a peu d'coming-out en tout cas au niveau des des des football : Angers c'est pas en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [89%] :\r\nOn a eu, on a eu un cas int\u00e9ressant coming-out de l'arbitre, il y a quelques ann\u00e9es de l'arbitre de de Super League en Suisse et \u00e7a a pas fait vraiment beaucoup de remous, donc, mais en tout cas je je souligne la prise de position de monsieur Gagnon Christiane voil\u00e0 je suis sa prison position je je la je l'puis il y a aucune raison que que il y a des discriminations quelles qu'elles soient dans les stades de football. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [98%] :\r\nLa Suisse a mal \u00e0 son syst\u00e8me de milice ce matin on se penche sur le cas du canton du Jura Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [94%] :\r\nManque d'autorit\u00e9 au pluriel, titre le Quotidien Jurassien ce matin, les petites communes, constate Ils ont de la peine \u00e0 rafra\u00eechir le visage de leur ex\u00e9cutif si par le pass\u00e9, note le journal, \u00eatre maire relevait du prestige comme le cur\u00e9 ou l'instituteur du village, la fonction a perdu de son prestige et ce manque de miliciens ne touche pas seulement la politique, a expliqu\u00e9 Christophe Ria qui est ancien maire de Develier et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal aux affaire communales, les soci\u00e9t\u00e9s locales ou b\u00e9n\u00e9voles ont aussi de la peine \u00e0 recruter, il y a, dit le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 une peur de s'investir pour la collectivit\u00e9, les gens sont de plus en plus occup\u00e9s les dossiers en politique sont plus complexes et enfin l'altruisme a tendance \u00e0 diminuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [93%] :\r\nDominique Blanc, vous avez l\u00e0 \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du football amateur, cette crise de l'engagement encore son niveau politique vous la ressentez aussi au niveau du football, entra\u00eeneurs, arbitres, c'est difficile d'avoir des gens pour s'occuper notamment de la formation des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [89%] :\r\nC'est un sujet int\u00e9ressant parce qu'on est vraiment plein temps c'est pas vraiment alors c'est difficile \u00e0 recruter des b\u00e9n\u00e9voles, c'est difficile, il y en a plus de 50000 dans le football suisse mais on on a, on a beaucoup travaill\u00e9 sur le th\u00e8me et on s'est rendu compte entre, on a des m\u00e9thodes, on a d\u00e9cid\u00e9, on a des s\u00e9minaires d\u00e8s en forme en forme les clubs pour cela et on s'est rendu compte, il y a quelques ann\u00e9es que les b\u00e9n\u00e9voles ne r\u00e9agissent plus aux m\u00eames stimuli qu'auparavant mais si par exemple le les b\u00e9n\u00e9voles veulent acqu\u00e9rir des cons, des comp\u00e9tences, les b\u00e9n\u00e9voles veut veut \u00e9tablir un r\u00e9seau social et si on en trouve les arguments et quand les quand le quand les propose, il est les les b\u00e9n\u00e9voles et et puis ils veulent participer, par exemple, plus un \u00e9v\u00e9nement que des choses qui s'inscrit dans la dur\u00e9e, et si on leur dit et on le leur propose on les clubs trouvent suffisamment b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [88%] :\r\nLudovic dans des huttes, b\u00e9n\u00e9volat, vous, vous avez donn\u00e9 \u00e0 comme on dit, mais maintenant, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association suisse de football c'est 70 millions \u00e0 peu pr\u00e8s un quand les bonnes ann\u00e9es de de budget, vous \u00eates engag\u00e9 \u00e0 \u00e0 dire votre salaire, vous \u00e9tiez pas au courant, samedi, vous \u00eates, vous pouvez dire votre salaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je le connais toujours pas parce que je, je vais tout \u00e0 l'heure, \u00e0 9 heures et demi \u00e0 ma premi\u00e8re r\u00e9union avec la direction de de l'Association suisse de football mais comme, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs retraits reprises \u00e7a ne posera aucun probl\u00e8me de les publier, je suis apparemment employ\u00e9 \u00e0 50 pourcent en tant que pr\u00e9sident central. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [91%] :\r\nDominique Blanc qui accepte un job sans savoir la r\u00e9mun\u00e9rer la r\u00e9mun\u00e9ration bravo une question maintenant l'arc l\u00e9manique frise -t-il l'overdose culturelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [93%] :\r\nC'est 24 heures qui la pose cette question, festivals, spectacles ou f\u00eate des vignerons, il y a tellement de choses que les billets peinent \u00e0 se vendre le journal a fait les comptes, entre la f\u00eate des vignerons le pal\u00e9o le Cirque du Soleil \u00e0 Gen\u00e8ve et le Montreux Jazz, c'est 825600 places qui veulent trouver preneur entre avril et fin septembre pour1,6 1000000 d'habitants pour l'Arc l\u00e9manique, il faut, dit Florence milieu Enriquez, dans son \u00e9ditorial, une culture saine dans un march\u00e9 sain des prix plus bas pour attirer un autre public que les nantis, la machine s'est emball\u00e9e, dit -elle, l'offre s'est piqu\u00e9e d'\u00e9v\u00e9nementiel, le public a pu y trouver son compte, mais au d\u00e9triment de son libre arbitre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [93%] :\r\nTr\u00e8s puis on parle encore football \u00e7a tombe bien, avec une rencontre, c'est dans la Libert\u00e9 avec l'ancien joueur Alexandre Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [91%] :\r\nNon, c'est une attaquant notamment de Sion et de Servette dans les ann\u00e9es 90 nous parle de l'apr\u00e8s- foot il y a eu quelques exp\u00e9rience de consultant, dit -il, mais pour lui, son truc, maintenant, c'est de vivre le match sur son canap\u00e9, une bi\u00e8re \u00e0 la main, le football \u00e9volue tellement vite que si on ne garde pas un pied dedans, on perd le fil et puis, il \u00e9voque ses souvenirs, aussi bien sur cette finale de coupe avec Sion en 1991 son \u00e9quipe \u00e9tait men\u00e9e 2 \u00e0 0 par eBay, rentr\u00e9 en 2\u00e8me p\u00e9riode ils meurent car marquera un des 3 buts de la victoire, la coupe en termes d'\u00e9motion pure, il n'y a rien de t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [89%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a reste le souvenirs d'enfance, hein, j'\u00e9tais dans l'est, dans les gradins, au nom de bleu, c'est un match incroyable dis donc le le le le la reconversion Dominique Blanc des des footballeurs, c'est pas si facile est -ce que c'est aussi une t\u00e2che que vous avez, vous, en tant qu'instance dirigeante du football suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [88%] :\r\nAlors, pour le moment, c'est quelque chose dont on parle souvent, et je dois vous dire que je ne sais pas encore comment c'est organis\u00e9, vraiment, mais c'est, c'\u00e9tait effectivement un probl\u00e8me tr\u00e8s important parce que quand on vit et on a une carri\u00e8re de footballeur professionnel, on vit dans une bulle pendant une peau pendant 10 ans, 15 ans, 20 ans parfois et quand on sort de cette bulle et qu'on arrive dans le monde, je dirais, le vrai Broad o\u00f9 ou le monde r\u00e9el, c'est un gros choc, oui, mais Paris voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [88%] :\r\n7 heures 54 ans, va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec un autre sportif qui fait vraiment les gros titres ce matin c'est le coureur automobile Niki la Darfour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [92%] :\r\nPl\u00e9thore de dithyrambes, ce matin, la formule du temps est la plus belle, la mort du ph\u00e9nix ph\u00e9nix car il avait surv\u00e9cu \u00e0 un terrible accident en 1976 sur le circuit du Nuerburgring et \u00e0 l'incendie de sa voiture, un drame qui marquera notamment son visage un visage encore intact, cette fois -ci qu'on voit en grand sur la premi\u00e8re page de la NZZ la fin d'une vie \u00e0 100 \u00e0 l'heure, la Formule 1 perd sa plus grande ic\u00f4ne la base leur Zeitung, il ne faisait rien \u00e0 moiti\u00e9, il a toujours v\u00e9cu pour l'amour du risque titrent 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve 3 pages enfin dommage dans le Blick simplement titr\u00e9es merci Niki. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [85%] :\r\nOn parle de ph\u00e9nix lire j'entendais Alain Prost qui \u00e9voque et non pas juste un un coureur automobile mais un seigneur, il y a des seigneurs dont le le foot mondial aujourd'hui, c'est quel est le le le footballeur qui \u00e9voquent ces ces mots- l\u00e0, pour vous, s'il y en a, \u00e7a existe encore ce genre de sportifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [86%] :\r\nBon je, je pense que, dans l'est les footballeurs qui sont sur les terrains aujourd'hui et parmi les plus connus, j'd\u00e9signeraient quand m\u00eame Lionel Messi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [85%] :\r\nLes plus connus ou ceux qui vous font tant palpiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [86%] :\r\nParmi les grandes vedettes, il y en a probablement d'autres mais celui qui vient imm\u00e9diatement en t\u00eate par s'alors \u00e9videmment ce qui \u00e9tait tout, on va pas en parler, mais par \u00e7a personnalit\u00e9 et, h\u00e9las, et la fa\u00e7on dont dont il rayonne dans ce une forme d'humilit\u00e9 qu'il d\u00e9gage, c'est Lionel Messi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-22T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735777", "internalArchiveId": "AA1810735676", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les m\u00e9dias ont-ils tout faux ?", "publicationDate": "2019-05-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les m\u00e9dias qui sont de plus en plus critiqu\u00e9s par les politiciens, les entreprises et les citoyens. Si certains trouvent que les m\u00e9dias sont devenus trop conformistes et militants, d'autres leur reconnaissent leur importance dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique.", "durationSec": 3780, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10453547", "imageURL": "http://www.rts.ch/10421669.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MASS M\u00c9DIA", "D\u00c9MOCRATIE (R\u00c9GIME)", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Les m\u00e9dias ont-ils tout faux?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["On les accuse de mentir,  de cacher la v\u00e9rit\u00e9,  de colporter une pens\u00e9e unique, d'\u00eatre \u00e0 la solde du pouvoir et des \u00e9lites, de rechercher le buzz \u00e0 tout prix, au d\u00e9triment du fond. Plus que jamais, les attaques pleuvent contre les m\u00e9dias et les journalistes, \u00e0 la fois sur les r\u00e9seaux sociaux et dans le discours des politiques. Alors les m\u00e9dias ont-ils tout faux? C'est le d\u00e9bat introspectif d'Infrarouge.", "Les m\u00e9dias ont-ils tout faux ?"], "variantIds": ["ece-10453547"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T11:51:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:19:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:19:05  00:00:21:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: \"Les journalistes\r\n\r\n00:00:21:11  00:00:24:17\r\n{\\an1}sont les plus grandes prostitu\u00e9es\r\nde la plan\u00e8te.\"\r\n\r\n00:00:24:19  00:00:27:14\r\n{\\an1}La derni\u00e8re attaque en r\u00e8gle\r\ncontre les m\u00e9dias\r\n\r\n00:00:27:16  00:00:29:22\r\n{\\an1}a le m\u00e9rite d\u2019\u00eatre claire.\r\n\r\n00:00:30:00  00:00:31:12\r\n{\\an1}Elle nous est offerte\r\n\r\n00:00:31:15  00:00:35:14\r\n{\\an1}par le vice-chancelier autrichien\r\nd\u00e9missionnaire, H.C.Strache.\r\n\r\n00:00:35:16  00:00:39:02\r\n{\\an1}Journalistes vendus, m\u00e9dias \u00e0 la\r\nsolde du pouvoir,\r\n\r\n00:00:39:04  00:00:41:20\r\n{\\an1}course au buzz au d\u00e9triment du fond.\r\n\r\n00:00:41:22  00:00:47:23\r\n{\\an1}Notre profession est plus que jamais\r\nsous le feu de la critique.\r\n\r\n00:00:48:08  00:00:50:07\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias ont-ils tout faux ?\r\n\r\n00:00:50:09  00:00:54:00\r\n{\\an1}C\u2019est le d\u00e9bat introspectif\r\nd\u2019\"Infrarouge\" ce soir, bonsoir.\r\n\r\n00:00:54:22  00:00:58:08\r\n{\\an1}Pour en parler,\r\nvos messages sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:00:58:10  00:01:03:13\r\n{\\an1}m\u00eame s\u2019ils ne sont pas gentils,\r\net nos invit\u00e9s.\r\n\r\n00:01:06:01  00:01:09:21\r\n{\\an1}M.Brunschwig Graf,\r\nancienne conseill\u00e8re nationale, PLR,\r\n\r\n00:01:09:23  00:01:15:23\r\n{\\an1}n\u2019aime pas le media bashing\r\nqu\u2019elle voit monter un peu partout.\r\n\r\n00:01:16:13  00:01:20:08\r\n{\\an1}P.Leuba, conseiller d\u2019Etat vaudois,\r\nen charge de l\u2019Economie,\r\n\r\n00:01:20:10  00:01:22:16\r\n{\\an1}aura le courage\r\nd\u2019aiguillonner une profession\r\n\r\n00:01:22:18  00:01:24:16\r\n{\\an1}qui s\u2019est peut-\u00eatre un peu \u00e9gar\u00e9e.\r\n\r\n00:01:25:03  00:01:28:06\r\n{\\an1}E.Chol, directeur de la r\u00e9daction\r\nde Courrier international,\r\n\r\n00:01:28:08  00:01:30:03\r\n{\\an1}il scrute tous les m\u00e9dias du monde\r\n\r\n00:01:30:05  00:01:33:01\r\n{\\an1}et constate qu\u2019ils sont\r\nentre le marteau et l\u2019enclume.\r\n\r\n00:01:33:11  00:01:36:23\r\n{\\an1}M.Zaki, r\u00e9dactrice en chef\r\nde Bilan pour quelques jours encore,\r\n\r\n00:01:37:01  00:01:39:09\r\n{\\an1}d\u00e9nonce la monoculture\r\nqui r\u00e8gne au sein des r\u00e9dactions\r\n\r\n00:01:39:11  00:01:41:12\r\n{\\an1}et invite \u00e0 plus de diversit\u00e9.\r\n\r\n00:01:41:21  00:01:44:18\r\n{\\an1}A.Dayer, r\u00e9dactrice en chef\r\ndu Matin Dimanche,\r\n\r\n00:01:44:20  00:01:47:14\r\n{\\an1}d\u00e9fend une profession\r\nqui continue de gratter\r\n\r\n00:01:47:16  00:01:50:23\r\n{\\an1}au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n00:01:51:15  00:01:54:00\r\n{\\an1}S.Despot, directeur d\u2019Antipresse,\r\n\r\n00:01:54:02  00:01:58:04\r\n{\\an1}juge les m\u00e9dias coupables\r\nde conformisme et de militantisme\r\n\r\n00:01:58:06  00:02:02:15\r\n{\\an1}d\u00e9guis\u00e9 sous un verni de neutralit\u00e9.\r\n\r\n00:02:03:07  00:02:06:12\r\n{\\an1}N.Ducommun, r\u00e9dactrice en chef\r\nadjointe de l\u2019Actu TV\r\n\r\n00:02:06:14  00:02:09:05\r\n{\\an1}et multim\u00e9dia \u00e0 la RTS,\r\nmart\u00e8le que le journalisme\r\n\r\n00:02:09:07  00:02:12:07\r\n{\\an1}est un ingr\u00e9dient essentiel\r\nde la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:02:12:17  00:02:14:20\r\n{\\an1}Merci d\u2019\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:02:17:11  00:02:20:23\r\n{\\an1}J'aimerais vous entendre\r\nsur cette attaque\r\n\r\n00:02:21:01  00:02:32:11\r\n{\\an1}du vice-chancelier autrichien\r\nen disgr\u00e2ce.\r\n\r\n00:02:32:13  00:02:45:23\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s poli\r\nen traduisant le mot allemand.\r\n\r\n00:02:56:03  00:02:59:17\r\n{\\an1}Il a propos\u00e9 en 2017 \u00e0 une jeune\r\nfemme qu'il pensait \u00eatre la ni\u00e8ce\r\n\r\n00:02:59:21  00:03:03:08\r\n{\\an1}d'un oligarque russe...\r\n\r\n00:03:03:11  00:03:09:10\r\n{\\an1}Hier, Trump attaquait les m\u00e9dias en\r\nparlant d'ennemi du peuple.\r\n\r\n00:03:12:18  00:03:16:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, Eric Chol, et ce \u00e7a\r\nvous fait peur cette petite musique\r\n\r\n00:03:16:15  00:03:22:13\r\n{\\an1}qui monte ?\r\n\r\n00:03:25:12  00:03:29:07\r\n{\\an1}E.CHOL: Le plus grave, c'est qu'on\r\npeut s'attendre \u00e0 cela de Strache,\r\n\r\n00:03:29:11  00:03:35:09\r\n{\\an1}car il est d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:03:43:00  00:03:49:00\r\n{\\an1}Mais Trump a utilis\u00e9 cela pendant\r\ntoute sa campagne.\r\n\r\n00:03:51:11  00:03:57:02\r\n{\\an1}\u00c7a a infus\u00e9 dans la culture\r\npolitique.\r\n\r\n00:03:57:06  00:04:02:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on voit arriver ce\r\ndiscours un peu partout.\r\n\r\n00:04:02:10  00:04:05:13\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias sont devenus des boucs\r\n\u00e9missaires assez faciles.\r\n\r\n00:04:05:17  00:04:10:03\r\n{\\an1}C'est assez grave,\r\n\r\n00:04:10:07  00:04:13:09\r\n{\\an1}car c'est une remise en cause qui\r\nest compl\u00e8te des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:04:13:12  00:04:15:16\r\n{\\an1}Il y a des choses \u00e0 faire de notre\r\nc\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:04:15:20  00:04:18:10\r\n{\\an1}on peut s'interroger sur les\r\npratiques.\r\n\r\n00:04:18:13  00:04:23:09\r\n{\\an1}Mais sur le fond,\r\n\r\n00:04:23:12  00:04:29:11\r\n{\\an1}on traverse une p\u00e9riode extr\u00eamement\r\ngrave.\r\n\r\n00:04:29:21  00:04:35:22\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias sont un ingr\u00e9dient\r\nn\u00e9cessaire de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:04:42:02  00:04:48:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: H-C.Strache, quand ils nous\r\ntraitent de prostitu\u00e9es,\r\n\r\n00:04:48:16  00:04:52:20\r\n{\\an1}est-ce que ces propos refl\u00e8tent une\r\npens\u00e9e r\u00e9pandue ?\r\n\r\n00:04:53:00  00:04:57:07\r\n{\\an1}M.ZAKI: Il puise dans un \u00e9norme\r\nterreau populiste\r\n\r\n00:04:57:11  00:05:03:09\r\n{\\an1}qui a certaines causes r\u00e9elles.\r\n\r\n00:05:06:11  00:05:08:15\r\n{\\an1}On est vraiment attaqu\u00e9s\r\nde plein fouet.\r\n\r\n00:05:08:20  00:05:14:03\r\n{\\an1}Pour nous,\r\nc'est difficile de distinguer\r\n\r\n00:05:14:05  00:05:17:20\r\n{\\an1}quelles sont les objections\r\n\r\n00:05:18:00  00:05:23:22\r\n{\\an1}valables, et celles qui sont de\r\nmauvaise foi.\r\n\r\n00:05:24:12  00:05:28:02\r\n{\\an1}Une partie, ce sont des vraies\r\nobjections sur des erreurs qu'on a\r\n\r\n00:05:28:05  00:05:34:04\r\n{\\an1}commises. C'est le moment de\r\nl'autocritique.\r\n\r\n00:05:38:03  00:05:41:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: On a d\u00e9cid\u00e9 de monter cette\r\n\u00e9mission car le sujet est devenu\r\n\r\n00:05:41:21  00:05:45:15\r\n{\\an1}in\u00e9vitable. Les journalistes et les\r\nm\u00e9dias sont dans une tourmente sans\r\n\r\n00:05:45:19  00:05:47:11\r\n{\\an1}pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nPetite revue.\r\n\r\n00:05:53:07  00:05:56:01\r\n{\\an1}-Il y a d'abord les charges\r\ndes puissants, sans fioriture.\r\n\r\n00:05:56:03  00:05:58:04\r\n{\\an1}D.Trump avant.\r\n\r\n00:06:02:07  00:06:04:03\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s son \u00e9lection.\r\n\r\n00:06:04:05  00:06:07:00\r\n{\\an1}-Quand vous colportez\r\nde fausses informations,\r\n\r\n00:06:07:02  00:06:09:18\r\n{\\an1}ce que CNN fait beaucoup,\r\nvous \u00eates l'ennemi du peuple.\r\n\r\n00:06:10:03  00:06:12:10\r\n{\\an1}-Vous avez dit\r\nbeaucoup de b\u00eatises...\r\n\r\n00:06:12:11  00:06:17:03\r\n{\\an1}-Ou les postures moins tapageuses\r\nd'Emmanuel Macron.\r\n\r\n00:06:21:03  00:06:25:01\r\n{\\an1}Enfin, il y a le d\u00e9nigrement\r\n\u00e9rig\u00e9 en arme politique.\r\n\r\n00:06:25:03  00:06:28:23\r\n{\\an1}A gauche, c'est la tactique\r\nde J-L.M\u00e9lenchon.\r\n\r\n00:06:29:01  00:06:31:16\r\n{\\an1}-Qui vous \u00eates pour me parler\r\ncomme \u00e7a ?\r\n\r\n00:06:31:18  00:06:34:01\r\n{\\an1}Maintenant,\r\nil y a les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:06:34:03  00:06:37:14\r\n{\\an1}Il y a moyen de vous contredire.\r\n\r\n00:06:41:03  00:06:45:00\r\n{\\an1}-En Suisse, nos figures politiques\r\nsont moins cinglantes.\r\n\r\n00:06:45:02  00:06:49:12\r\n{\\an1}Mais on affiche plus ouvertement\r\nsa m\u00e9fiance aux m\u00e9dias.\r\n\r\n00:06:49:14  00:06:52:21\r\n{\\an1}Dernier exemple: U.Maurer,\r\ninvit\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre\r\n\r\n00:06:53:00  00:06:55:15\r\n{\\an1}pendant la campagne sur RFFA,\r\n\r\n00:06:55:17  00:06:59:21\r\n{\\an1}il quitte les plateaux\r\navant l'\u00e9mission,\r\n\r\n00:06:59:23  00:07:03:18\r\n{\\an1}exc\u00e9d\u00e9 par un reportage\r\nqui pr\u00e9sente les enjeux.\r\n\r\n00:07:03:20  00:07:08:20\r\n{\\an1}Un nouvel \u00e9pisode dans la guerre\r\nentre l'UDC et les services publics.\r\n\r\n00:07:10:02  00:07:15:00\r\n{\\an1}Ou A.Hodgers qui tacle frontalement\r\nla presse dans le Temps\r\n\r\n00:07:15:01  00:07:19:23\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'affaire de la suppos\u00e9e\r\nfraude aux bulletins de vote.\r\n\r\n00:07:32:17  00:07:35:12\r\n{\\an1}Et puis,\r\nil y a les charges des anonymes,\r\n\r\n00:07:35:14  00:07:37:22\r\n{\\an1}amplifi\u00e9es par les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:07:38:00  00:07:40:21\r\n{\\an1}Une \u00e9tude a d\u00e9crypt\u00e9\r\nles commentaires Facebook\r\n\r\n00:07:40:23  00:07:42:20\r\n{\\an1}de 25 journaux fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:07:42:22  00:07:46:01\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: les r\u00e9flexions haineuses\r\ndes internautes\r\n\r\n00:07:46:03  00:07:49:13\r\n{\\an1}ciblent d'abord les autres\r\ninternautes, puis les politiques.\r\n\r\n00:07:49:15  00:07:52:20\r\n{\\an1}Les journalistes\r\narrivent en 3\u00e8me position.\r\n\r\n00:07:52:22  00:07:57:00\r\n{\\an1}On banalise l'utilisation\r\nd'un vocabulaire injurieux.\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:01:02\r\n{\\an1}Une col\u00e8re antisyst\u00e8me\r\nincarn\u00e9e par les \"gilets jaunes\".\r\n\r\n00:08:01:04  00:08:04:05\r\n{\\an1}Ils utilisent\r\nleur propre cha\u00eene YouTube\r\n\r\n00:08:04:07  00:08:07:05\r\n{\\an1}pour contrer\r\ndes m\u00e9dias traditionnels\r\n\r\n00:08:07:07  00:08:10:15\r\n{\\an1}qu'ils accusent d'abandonner\r\nla r\u00e9alit\u00e9 du terrain.\r\n\r\n00:08:10:16  00:08:14:10\r\n{\\an1}Une d\u00e9fiance grandissante\r\nqui nous am\u00e8ne \u00e0 cette question:\r\n\r\n00:08:14:11  00:08:21:08\r\n{\\an1}les journalistes,\r\nvictimes ou coupables ?\r\n\r\n00:08:21:10  00:08:26:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Victime au coupable ?\r\n\r\n00:08:26:16  00:08:32:14\r\n{\\an1}On va essayer d'y r\u00e9pondre ce soir.\r\n\r\n00:08:36:08  00:08:40:00\r\n{\\an1}Certains disent que si la presse\r\nn'existait pas, il ne faudrait pas\r\n\r\n00:08:40:03  00:08:42:07\r\n{\\an1}l'inventer.\r\nEst-ce qu'on m\u00e9rite autant de\r\n\r\n00:08:42:11  00:08:44:13\r\n{\\an1}haine ?\r\n\r\n00:08:44:17  00:08:47:06\r\n{\\an1}M.BRUNSCHWIG GRAF: On ne m\u00e9rite\r\njamais la haine.\r\n\r\n00:08:47:10  00:08:49:12\r\n{\\an1}C'est un sentiment malsain.\r\n\r\n00:08:49:17  00:08:54:11\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de \u00e7a, ce qui me frappe dans\r\nles exemples qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s,\r\n\r\n00:08:54:15  00:08:59:00\r\n{\\an1}c'est qu'il y a ce qu'on peut\r\ncritiquer,\r\n\r\n00:08:59:04  00:09:02:11\r\n{\\an1}la qualit\u00e9 d'une information, si\r\nelle a \u00e9t\u00e9 bien faite ou pas,\r\n\r\n00:09:02:15  00:09:07:07\r\n{\\an1}mais apr\u00e8s, ce qui me d\u00e9range,\r\n\r\n00:09:07:11  00:09:11:02\r\n{\\an1}c'est la vision qu'on a d'une presse\r\nqui doit \u00eatre quelque part \u00e0 sa\r\n\r\n00:09:11:06  00:09:13:09\r\n{\\an1}botte.\r\n\r\n00:09:13:12  00:09:19:11\r\n{\\an1}C'est pr\u00e9visible dans l'exemple que\r\nvous montrez en Autriche.\r\n\r\n00:09:19:14  00:09:22:18\r\n{\\an1}L\u00e0, la discussion portait sur\r\ncomment on allait acheter les\r\n\r\n00:09:22:22  00:09:25:04\r\n{\\an1}journalistes offerts un journal \u00e0 sa\r\nbotte.\r\n\r\n00:09:25:08  00:09:30:03\r\n{\\an1}C'est assez visible quand on voit\r\nles r\u00e9actions de Trump\r\n\r\n00:09:30:07  00:09:34:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9gard de sa propre presse qui\r\njouait jusqu'ici son jeu.\r\n\r\n00:09:35:03  00:09:37:06\r\n{\\an1}On peut prendre d'autres exemples,\r\n\r\n00:09:37:10  00:09:40:18\r\n{\\an1}y compris celui de M\u00e9lenchon.\r\n\r\n00:09:40:22  00:09:46:04\r\n{\\an1}C'est cette esp\u00e8ce d'attitude qui\r\ncommence \u00e0 appara\u00eetre\r\n\r\n00:09:46:08  00:09:48:21\r\n{\\an1}selon laquelle le journaliste est\r\nbon\r\n\r\n00:09:49:01  00:09:52:11\r\n{\\an1}que s'il abonde dans le sens de\r\ncelui qui a une action \u00e0 mener.\r\n\r\n00:09:52:15  00:09:58:05\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui me para\u00eet d\u00e9rangeant\r\n\u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n00:09:58:09  00:10:01:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas le fait d'\u00eatre en\r\ncol\u00e8re contre quelque chose qui n'a\r\n\r\n00:10:02:01  00:10:07:23\r\n{\\an1}pas \u00e9t\u00e9 bien fait.\r\n\r\n00:10:13:19  00:10:18:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que \u00e7a veut dire que\r\nle contrat\r\n\r\n00:10:18:16  00:10:23:03\r\n{\\an1}entre le politique et le\r\njournaliste...\r\n\r\n00:10:23:07  00:10:26:19\r\n{\\an1}Le politique acceptait\r\nque le journaliste gratte,\r\n\r\n00:10:26:23  00:10:31:01\r\n{\\an1}mais ce travail n'est plus respect\u00e9.\r\n\r\n00:10:31:05  00:10:37:03\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN: Dans ces cas-l\u00e0,\r\n\r\n00:10:39:11  00:10:43:21\r\n{\\an1}c'est la notion de bouc \u00e9missaire\r\nqui me frappe.\r\n\r\n00:10:44:01  00:10:47:04\r\n{\\an1}Le contrat qui n'est pas respect\u00e9\r\n\r\n00:10:47:09  00:10:53:06\r\n{\\an1}c'est de dire\r\n\r\n00:10:53:13  00:10:59:13\r\n{\\an1}\"Que vous \u00eates forc\u00e9ment contre\r\nmoi\".\r\n\r\n00:11:10:02  00:11:16:02\r\n{\\an1}Plus les politiques ameutent les\r\ngens autour du fait\r\n\r\n00:11:18:09  00:11:19:05\r\n{\\an1}que les journalistes disent des\r\nchoses en grec,\r\n\r\n00:11:24:14  00:11:28:02\r\n{\\an1}que les journalistes disent des\r\nchoses incorrectes, plus tout le\r\n\r\n00:11:28:06  00:11:30:09\r\n{\\an1}monde\r\n\r\n00:11:30:13  00:11:32:13\r\n{\\an1}se met contre eux.\r\n\r\n00:11:32:17  00:11:36:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous n'\u00eates pas tendre\r\n\r\n00:11:36:04  00:11:40:03\r\n{\\an1}avec une presse qui selon vous\r\n\r\n00:11:40:07  00:11:44:14\r\n{\\an1}a perdu le contact de la r\u00e9alit\u00e9 du\r\nterrain.\r\n\r\n00:11:44:18  00:11:50:16\r\n{\\an1}P.LEUBA: Sur l'\u00e9lection de Trump, je\r\nm'interroge.\r\n\r\n00:11:53:11  00:11:57:05\r\n{\\an1}Je ne dis pas que la presse relate\r\nde mani\u00e8re erron\u00e9e ce qui se passe\r\n\r\n00:11:57:09  00:11:59:11\r\n{\\an1}aux \u00c9tats-Unis, mais je m'interroge.\r\n\r\n00:11:59:15  00:12:02:07\r\n{\\an1}C'est l'une des plus grandes\r\nd\u00e9mocraties du monde,\r\n\r\n00:12:02:11  00:12:06:02\r\n{\\an1}et c'est l'une des presses les plus\r\nlibres et puissantes du monde,\r\n\r\n00:12:06:06  00:12:09:18\r\n{\\an1}c'est une presse qui a r\u00e9ussi \u00e0\r\namener \u00e0 la d\u00e9mission le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:12:09:22  00:12:12:01\r\n{\\an1}Nixon.\r\nCe n'est pas rien.\r\n\r\n00:12:12:05  00:12:14:16\r\n{\\an1}J'ai regard\u00e9 les chiffres,\r\n\r\n00:12:14:20  00:12:18:14\r\n{\\an1}j'ai regard\u00e9 le journal du dimanche,\r\n\r\n00:12:18:18  00:12:23:11\r\n{\\an1}qui indique que Trump est \u00e0 46 %\r\nd'opinions favorables.\r\n\r\n00:12:23:15  00:12:29:13\r\n{\\an1}2 % de plus que Monsieur Obama au\r\nm\u00eame moment de son mandat.\r\n\r\n00:12:30:04  00:12:33:18\r\n{\\an1}Quand vous regardez la mani\u00e8re dont\r\nl'un et l'autre sont per\u00e7us en\r\n\r\n00:12:33:22  00:12:36:01\r\n{\\an1}Europe,\r\n\r\n00:12:36:05  00:12:39:06\r\n{\\an1}o\u00f9 Trump est en supp\u00f4t de Satan, un\r\nhomme dangereux pour la\r\n\r\n00:12:39:10  00:12:42:19\r\n{\\an1}plan\u00e8te,\r\n\r\n00:12:42:23  00:12:46:09\r\n{\\an1}raciste, x\u00e9nophobe,\r\n\r\n00:12:46:12  00:12:50:01\r\n{\\an1}et Obama qui est une esp\u00e8ce de\r\ndivinit\u00e9\r\n\r\n00:12:50:05  00:12:56:03\r\n{\\an1}derri\u00e8re laquelle tout le monde se\r\nrange,\r\n\r\n00:12:56:13  00:13:01:19\r\n{\\an1}je ne critique pas cette mani\u00e8re de\r\npr\u00e9senter les choses,\r\n\r\n00:13:01:23  00:13:05:12\r\n{\\an1}mais j'aimerais que la presse\r\nm'explique pourquoi un Am\u00e9ricain sur\r\n\r\n00:13:05:16  00:13:09:09\r\n{\\an1}2 qui a Monsieur Trump sous les yeux\r\ntous les jours est d'accord avec\r\n\r\n00:13:09:12  00:13:12:23\r\n{\\an1}lui, et que vous avez probablement\r\nde pour cent de la population\r\n\r\n00:13:13:03  00:13:19:01\r\n{\\an1}europ\u00e9enne qui se rallie \u00e0 Trump.\r\n\r\n00:13:21:19  00:13:25:08\r\n{\\an1}Trump est aujourd'hui beaucoup plus\r\npopulaire aux \u00c9tats-Unis que\r\n\r\n00:13:25:11  00:13:27:14\r\n{\\an1}Monsieur Macron l'est en France.\r\n\r\n00:13:27:18  00:13:30:20\r\n{\\an1}Pourtant, personne ne critique\r\nautant Trump,\r\n\r\n00:13:31:00  00:13:36:22\r\n{\\an1}m\u00eame pas ce qui n'a pas Macron.\r\n\r\n00:13:38:04  00:13:42:04\r\n{\\an1}J'aimerais qu'on m'explique pourquoi\r\nil y a ces divergences de perception\r\n\r\n00:13:42:08  00:13:45:10\r\n{\\an1}de la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n00:13:45:13  00:13:51:11\r\n{\\an1}dans 2 soci\u00e9t\u00e9s dont le niveau\r\nculturel est \u00e0 peu pr\u00e8s comparable,\r\n\r\n00:13:58:00  00:14:01:13\r\n{\\an1}dont l'h\u00e9ritage des lumi\u00e8res, du\r\ndroit romain et du christianisme\r\n\r\n00:14:01:17  00:14:04:23\r\n{\\an1}sont probablement identiques et je\r\nn'ai pas cette explication.\r\n\r\n00:14:05:03  00:14:08:11\r\n{\\an1}Comment \u00e7a se fait qu'un homme qui\r\nest tellement vomi en Europe\r\n\r\n00:14:08:15  00:14:14:09\r\n{\\an1}soit aussi populaire aux \u00c9tats-\r\nUnis ?\r\n\r\n00:14:14:12  00:14:20:11\r\n{\\an1}Je m'interroge.\r\n\r\n00:14:22:14  00:14:28:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va peut-\u00eatre Ariane\r\nDayer vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:14:36:09  00:14:40:03\r\n{\\an1}A.DAYER: Je ne pensais pas que je\r\nserais d'accord avec Philippe Leuba\r\n\r\n00:14:40:08  00:14:42:20\r\n{\\an1}un jour dans ma vie.\r\nMais je partage son opinion\r\n\r\n00:14:43:00  00:14:45:03\r\n{\\an1}l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:14:45:07  00:14:48:20\r\n{\\an1}La presse n'a pas pr\u00e9vu l'\u00e9lection\r\nde Trump.\r\n\r\n00:14:49:00  00:14:52:09\r\n{\\an1}Elle continue de se tromper car\r\nTrump serait r\u00e9\u00e9lu, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n00:14:52:12  00:14:56:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le traitement n'a pas\r\ntellement chang\u00e9 dans nos journaux.\r\n\r\n00:14:56:05  00:14:58:08\r\n{\\an1}A.DAYER: On n'a pas appris la le\u00e7on.\r\n\r\n00:14:58:11  00:15:04:10\r\n{\\an1}On devrait s'interroger davantage.\r\n\r\n00:15:07:03  00:15:09:18\r\n{\\an1}Mais on vit un moment tr\u00e8s\r\ninqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:15:09:22  00:15:13:16\r\n{\\an1}Je suis all\u00e9 en Autriche il y a 3\r\nsemaines et j'ai rencontr\u00e9 un de vos\r\n\r\n00:15:13:20  00:15:17:04\r\n{\\an1}coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision\r\nautrichienne qui s'est fait menacer\r\n\r\n00:15:17:08  00:15:23:06\r\n{\\an1}dans une \u00e9mission en direct.\r\n\r\n00:15:24:04  00:15:30:04\r\n{\\an1}Il lui a dit en direct:\r\n\"Ca ne restera pas impuni\".\r\n\r\n00:15:31:17  00:15:35:10\r\n{\\an1}L'Autriche, c'est le pays regarde\r\ntoujours comme celui qui est entre\r\n\r\n00:15:35:13  00:15:37:16\r\n{\\an1}l'Europe de l'Est et nos pays \u00e0\r\nnous.\r\n\r\n00:15:37:20  00:15:41:01\r\n{\\an1}L'Autriche est en train de devenir\r\ntr\u00e8s inqui\u00e9tante\r\n\r\n00:15:41:05  00:15:43:22\r\n{\\an1}et la libert\u00e9 de presse perdue qui\r\nterrain.\r\n\r\n00:15:44:02  00:15:50:00\r\n{\\an1}En Suisse,\r\n\r\n00:15:50:23  00:15:55:02\r\n{\\an1}outre Hodgers,\r\n\r\n00:15:55:06  00:15:58:08\r\n{\\an1}qui lui-m\u00eame a dit que c'\u00e9tait une\r\nhistoire tr\u00e8s grave,\r\n\r\n00:15:58:11  00:16:04:10\r\n{\\an1}c'est la d\u00e9mocratie qui a un\r\nprobl\u00e8me.\r\n\r\n00:16:04:13  00:16:07:12\r\n{\\an1}L'autre forme que prennent\r\naujourd'hui les attaques des\r\n\r\n00:16:07:15  00:16:09:18\r\n{\\an1}politiciens sur nos m\u00e9dias,\r\n\r\n00:16:09:22  00:16:15:19\r\n{\\an1}c'est les attaques au p\u00e9nal, au\r\ncivil.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:40:07\r\n{\\an1}Monsieur Broulis, Monsieur Maudet,\r\nils attaquent les journalistes.\r\n\r\n00:16:40:09  00:16:51:12\r\n{\\an1}Ce sont des affaires graves et les\r\njournalistes sont accus\u00e9s de cela.\r\n\r\n00:16:51:16  00:16:54:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: On ne va pas aller\r\nsur le fond de ces affaires-l\u00e0,\r\n\r\n00:16:54:23  00:17:00:02\r\n{\\an1}mais il y a eu un encha\u00eenement.\r\n\r\n00:17:00:06  00:17:04:20\r\n{\\an1}4 conseillers d'Etat se sont mis \u00e0\r\nattaquer la presse.\r\n\r\n00:17:05:00  00:17:08:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'il y a un rapport qui est\r\nen train de changer entre la\r\n\r\n00:17:08:13  00:17:11:17\r\n{\\an1}politique et la presse ?\r\nLe ton est en train de se durcir ?\r\n\r\n00:17:11:21  00:17:14:20\r\n{\\an1}P.LEUBA: Je ne crois pas.\r\n\r\n00:17:14:23  00:17:17:19\r\n{\\an1}chacun est autoris\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre ses\r\n\r\n00:17:17:23  00:17:20:02\r\n{\\an1}int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:17:20:06  00:17:26:02\r\n{\\an1}Personne n'est au-dessus des lois.\r\n\r\n00:17:26:21  00:17:30:11\r\n{\\an1}Ca peut arriver dans le m\u00e9tier de\r\njournaliste de faire des erreurs\r\n\r\n00:17:30:15  00:17:32:13\r\n{\\an1}et porter atteint \u00e0 des\r\npersonnalit\u00e9s\r\n\r\n00:17:32:17  00:17:37:11\r\n{\\an1}et c'est normal que cette\r\npersonnalit\u00e9 veuille se d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:17:37:15  00:17:40:15\r\n{\\an1}A.DAYER: \u00c7a ne nous attaque pas sur\r\ndes erreurs de fait.\r\n\r\n00:17:40:19  00:17:44:06\r\n{\\an1}P.LEUBA: personne n'est au-dessus de\r\nla loi.\r\n\r\n00:17:44:10  00:17:47:17\r\n{\\an1}Quand on est journaliste, on doit\r\naussi r\u00e9pondre de ses actes.\r\n\r\n00:17:47:21  00:17:53:19\r\n{\\an1}On ne peut pas \u00e9crire n'importe\r\nquoi,\r\n\r\n00:17:54:22  00:17:58:18\r\n{\\an1}mais je ne dis pas que c'est le cas,\r\net ensuite dire qu'on ne peut pas\r\n\r\n00:17:58:22  00:18:03:19\r\n{\\an1}en vouloir aux journalistes.\r\n\r\n00:18:03:23  00:18:08:08\r\n{\\an1}E.CHOL: Donald Trump a dit n'importe\r\nquoi aux journalistes.\r\n\r\n00:18:08:11  00:18:13:04\r\n{\\an1}P.LEUBA: Ce qui m'inqui\u00e8te le plus\r\ndans l'affaire de Trump,\r\n\r\n00:18:13:08  00:18:19:06\r\n{\\an1}c'est qu'on banalise l'exc\u00e8s, la\r\ncalomnie,\r\n\r\n00:18:20:05  00:18:24:07\r\n{\\an1}car vous \u00eates pr\u00e9sident\r\ndes \u00c9tats-Unis et, en principe,\r\n\r\n00:18:24:09  00:18:26:07\r\n{\\an1}quelqu'un de respectable.\r\n\r\n00:18:26:11  00:18:30:00\r\n{\\an1}Vous avez une autorit\u00e9 quand vous\r\nexprimez.\r\n\r\n00:18:30:03  00:18:35:08\r\n{\\an1}En ayant des attitudes aussi\r\ninjurieuses,\r\n\r\n00:18:35:11  00:18:40:10\r\n{\\an1}aussi scandaleuses que celles-l\u00e0,\r\n\r\n00:18:40:13  00:18:43:12\r\n{\\an1}banaliser ce type de comportement\r\n\u00e0 l'endroit des m\u00e9dias\r\n\r\n00:18:43:16  00:18:48:04\r\n{\\an1}et \u00e0 l'endroit des politiciens.\r\n\r\n00:18:48:08  00:18:50:15\r\n{\\an1}Quand Trump s'en prend \u00e0 Biden,\r\n\r\n00:18:50:19  00:18:56:17\r\n{\\an1}c'est m\u00e9prisable.\r\n\r\n00:18:58:17  00:19:02:09\r\n{\\an1}M.ZAKI: Le d\u00e9bat a pris tout de\r\nsuite l'orientation des dirigeants\r\n\r\n00:19:02:12  00:19:08:11\r\n{\\an1}qui attaquent les journalistes alors\r\nque, pour moi,\r\n\r\n00:19:09:09  00:19:15:09\r\n{\\an1}le probl\u00e8me a \u00e9merg\u00e9 il y a 10 ans\r\navec les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:19:15:17  00:19:19:03\r\n{\\an1}Ce sont les citoyens qui ont\r\ncommenc\u00e9 \u00e0 ne pas \u00eatre satisfaits\r\n\r\n00:19:19:07  00:19:25:05\r\n{\\an1}car les journalistes n'avaient pas\r\npr\u00e9vu le Brexit, les \"gilets jaunes\".\r\n\r\n00:19:28:12  00:19:34:12\r\n{\\an1}Si on est citoyen, on a un\r\njournalisme...\r\n\r\n00:19:36:02  00:19:39:09\r\n{\\an1}Ensuite, le journalisme est le\r\nsixi\u00e8me meilleur en termes de\r\n\r\n00:19:39:12  00:19:41:15\r\n{\\an1}libert\u00e9 de presse.\r\n\r\n00:19:41:19  00:19:45:06\r\n{\\an1}On a les informations qui sortent.\r\n\r\n00:19:45:10  00:19:48:20\r\n{\\an1}Mais les informations auxquelles\r\nnous somment expos\u00e9es,\r\n\r\n00:19:48:23  00:19:54:21\r\n{\\an1}les informations fran\u00e7aises et\r\nam\u00e9ricaines...\r\n\r\n00:19:55:04  00:19:59:01\r\n{\\an1}On n'a pas pr\u00e9vu l'arriv\u00e9e de Trump\r\nau pouvoir, car on a un journalisme\r\n\r\n00:19:59:05  00:20:02:02\r\n{\\an1}de centre-ville\r\n\r\n00:20:02:06  00:20:06:00\r\n{\\an1}o\u00f9 les journalistes comment savoir\r\nles choses du point de vue de Paris\r\n\r\n00:20:06:04  00:20:08:10\r\n{\\an1}ou de New York.\r\n\r\n00:20:08:13  00:20:12:07\r\n{\\an1}La p\u00e9riph\u00e9rie n'int\u00e9resse personne.\r\n\r\n00:20:12:11  00:20:18:09\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN: Ce n'est pas vrai pour\r\nla RTS.\r\n\r\n00:20:18:18  00:20:22:07\r\n{\\an1}M.ZAKI: La RTS est bien la derni\u00e8re\r\n\u00e0 avoir analys\u00e9 la situation\r\n\r\n00:20:22:10  00:20:24:23\r\n{\\an1}dans les p\u00e9riph\u00e9ries fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:20:25:03  00:20:28:01\r\n{\\an1}On a commenc\u00e9 \u00e0 s'y int\u00e9resser apr\u00e8s\r\nles \"gilets jaunes\".\r\n\r\n00:20:28:05  00:20:30:08\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN: C'est faux.\r\n\r\n00:20:30:11  00:20:32:16\r\n{\\an1}M.ZAKI: C'est le moment de\r\nl'autocritique.\r\n\r\n00:20:32:20  00:20:38:18\r\n{\\an1}Il ne faut pas jouer la\r\nvictimisation.\r\n\r\n00:20:41:03  00:20:47:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: pourquoi tant de haine ?\r\n\r\n00:20:49:05  00:20:55:05\r\n{\\an1}S.DESPOT: Mon ami Jean-Fran\u00e7ois\r\nFournier et moi-m\u00eame,\r\n\r\n00:20:58:03  00:21:04:03\r\n{\\an1}nous avons \u00e9t\u00e9 exc\u00e9d\u00e9s\r\npar l'unanimisme de la presse.\r\n\r\n00:21:07:05  00:21:11:02\r\n{\\an1}Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 diffuser une\r\nlettre le dimanche qui relevait cet\r\n\r\n00:21:11:06  00:21:14:21\r\n{\\an1}esprit. La toute premi\u00e8re lettre\r\n\u00e9tait consacr\u00e9e au d\u00e9part de Madame\r\n\r\n00:21:15:01  00:21:17:20\r\n{\\an1}Widmer-Schlumpf.\r\nNous \u00e9tions s\u00fbrs qu'elle allait \u00eatre\r\n\r\n00:21:18:00  00:21:20:04\r\n{\\an1}salu\u00e9e par un feu d'artifice de\r\nlouanges.\r\n\r\n00:21:20:08  00:21:26:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on sait que c'\u00e9tait\r\ncatastrophique.\r\n\r\n00:21:27:23  00:21:31:23\r\n{\\an1}Il e\u00fbt \u00e9t\u00e9 bon que quelqu'un\r\ndans la presse suisse romande\r\n\r\n00:21:32:03  00:21:35:06\r\n{\\an1}fasse un bilan un peu plus\r\ndistanci\u00e9, moins enthousiaste.\r\n\r\n00:21:35:10  00:21:38:07\r\n{\\an1}Ce que je n'aimerais pas,\r\n\r\n00:21:38:11  00:21:41:03\r\n{\\an1}c'est qu'on verse dans cette esp\u00e8ce\r\nde psychodrame.\r\n\r\n00:21:41:07  00:21:45:19\r\n{\\an1}Ce n'est pas le journalisme contre\r\nle pouvoir.\r\n\r\n00:21:45:23  00:21:51:21\r\n{\\an1}Vous \u00eates le quatri\u00e8me pouvoir, vous\r\nne refusez pas cette qualification.\r\n\r\n00:21:52:23  00:21:56:11\r\n{\\an1}Tout ce que nous avons vu comme\r\nr\u00e9action contre les journalistes\r\n\r\n00:21:56:14  00:21:58:17\r\n{\\an1}passe par les calendes des\r\njournalistes.\r\n\r\n00:21:58:22  00:22:02:23\r\n{\\an1}Tous ces propos sont relay\u00e9s par les\r\njournalistes.\r\n\r\n00:22:03:03  00:22:09:01\r\n{\\an1}Si ce n'\u00e9tait pas relay\u00e9, on ne le\r\nsaura pas.\r\n\r\n00:22:09:22  00:22:13:21\r\n{\\an1}Ces gens-l\u00e0 pourraient d\u00e9cider de ne\r\npas travailler avec le journaliste.\r\n\r\n00:22:14:01  00:22:16:04\r\n{\\an1}Mais ils ne peuvent pas ne pas le\r\nfaire.\r\n\r\n00:22:16:08  00:22:19:20\r\n{\\an1}Ces 2 pouvoirs, le pouvoir politique\r\net le pouvoir m\u00e9diatique sont\r\n\r\n00:22:20:00  00:22:23:09\r\n{\\an1}mari\u00e9s.\r\n\r\n00:22:23:12  00:22:25:11\r\n{\\an1}L\u00e0, on assiste \u00e0 une sc\u00e8ne de\r\nm\u00e9nage.\r\n\r\n00:22:25:14  00:22:29:08\r\n{\\an1}La pire des choses, c'est de prendre\r\nparti.\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:34:14\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN: Je ne comprends pas\r\npourquoi vous attend dehors, vous\r\n\r\n00:22:34:18  00:22:38:03\r\n{\\an1}\u00eates un m\u00e9dia.\r\n\r\n00:22:38:07  00:22:44:05\r\n{\\an1}S.DESPOT: Je ne suis pas un\r\nprofessionnel des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:22:46:10  00:22:52:10\r\n{\\an1}Nous sommes les seuls\r\n\u00e0 vivre de ceux qui nous lisent.\r\n\r\n00:22:55:00  00:22:57:22\r\n{\\an1}Vous tous \u00eates subventionn\u00e9s.\r\n\r\n00:22:58:02  00:23:04:00\r\n{\\an1}Ce qui m'avait le plus frapp\u00e9 \u00e0\r\nl'\u00e9poque\r\n\r\n00:23:04:20  00:23:10:20\r\n{\\an1}o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 inclus dans le club des\r\n100 de l'Hebdo,\r\n\r\n00:23:18:04  00:23:20:12\r\n{\\an1}dans une matin\u00e9e organis\u00e9e par\r\nRingier,\r\n\r\n00:23:20:14  00:23:22:07\r\n{\\an1}j'ai entendu parlait de tout,\r\n\r\n00:23:22:09  00:23:25:15\r\n{\\an1}mais jamais de ce que pense\r\nle consommateur des journaux.\r\n\r\n00:23:25:19  00:23:29:18\r\n{\\an1}Mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les\r\noppositions des politiques.\r\n\r\n00:23:29:22  00:23:35:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sur l'unanimisme,\r\n\r\n00:23:35:04  00:23:41:01\r\n{\\an1}un jeune UDC nous dit sur Facebook,\r\n\r\n00:23:41:05  00:23:44:08\r\n{\\an1}comment parler de la pluralit\u00e9 de la\r\npresse ?\r\n\r\n00:23:44:11  00:23:48:13\r\n{\\an1}M.BRUNSCHWIG GRAF: Je ne pense pas\r\nqu'en Suisse\r\n\r\n00:23:48:17  00:23:54:01\r\n{\\an1}ce qui est \u00e9crit dans les journaux\r\nest dict\u00e9 directement\r\n\r\n00:23:54:03  00:23:55:17\r\n{\\an1}par les \u00e9diteurs.\r\n\r\n00:23:55:21  00:23:58:11\r\n{\\an1}En tout cas, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre\r\nle cas.\r\n\r\n00:23:58:15  00:24:01:15\r\n{\\an1}Ce ph\u00e9nom\u00e8ne de l'unanimisme,\r\n\r\n00:24:01:19  00:24:06:12\r\n{\\an1}il existe depuis des dizaines\r\nd'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:24:06:16  00:24:08:22\r\n{\\an1}Mon mari \u00e9tait journaliste\r\n\r\n00:24:09:02  00:24:11:05\r\n{\\an1}\u00e0 la radio romande.\r\n\r\n00:24:11:09  00:24:15:15\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:24:15:19  00:24:20:13\r\n{\\an1}Lui qui n'\u00e9tait pas dans le\r\nmainstream,\r\n\r\n00:24:20:16  00:24:24:14\r\n{\\an1}faisait toujours la m\u00eame remarque en\r\ndisant qu'on vivait dans un bocal et\r\n\r\n00:24:24:18  00:24:28:09\r\n{\\an1}qu'au bout d'un moment, \u00e0 toujours\r\nse retrouver entre journalistes,\r\n\r\n00:24:28:12  00:24:31:18\r\n{\\an1}il y a la tendance \u00e0 aborder la\r\nquestion sous le m\u00eame aspect.\r\n\r\n00:24:31:22  00:24:37:20\r\n{\\an1}C'est une tendance qui peut exister.\r\n\r\n00:24:40:17  00:24:44:07\r\n{\\an1}C'est vrai aussi qu'il y a une\r\ninfluence \u00e0 certains moments de ce\r\n\r\n00:24:44:11  00:24:46:09\r\n{\\an1}qui est dit...\r\n\r\n00:24:46:12  00:24:52:11\r\n{\\an1}Les lecteurs influencent, mais pas\r\ntoujours de la bonne mani\u00e8re.\r\n\r\n00:24:56:19  00:24:59:21\r\n{\\an1}Une fois que dans les blogs des\r\njournaux concern\u00e9s il y a\r\n\r\n00:25:00:01  00:25:03:08\r\n{\\an1}suffisamment de remarques qui\r\nviennent, on a le sentiment que\r\n\r\n00:25:03:11  00:25:06:18\r\n{\\an1}quelque chose se passe. J'ai\r\nl'impression qu'on ignore pas les\r\n\r\n00:25:06:22  00:25:12:20\r\n{\\an1}lecteurs.\r\n\r\n00:25:13:10  00:25:17:03\r\n{\\an1}Entre le temps qu'on a pour faire\r\nles choses, les r\u00e9f\u00e9rences qu'on a\r\n\r\n00:25:17:07  00:25:19:10\r\n{\\an1}et le reste,\r\n\r\n00:25:19:13  00:25:22:23\r\n{\\an1}pour pouvoir prendre du recul et\r\nfaire une analyse plus distante,\r\n\r\n00:25:23:03  00:25:25:20\r\n{\\an1}il faut pouvoir avoir les moyens de\r\nle faire\r\n\r\n00:25:26:00  00:25:31:22\r\n{\\an1}et avoir la volont\u00e9 commune,\r\n\r\n00:25:32:10  00:25:36:09\r\n{\\an1}et que les \u00e9diteurs donnent l'espace\r\nn\u00e9cessaire pour que \u00e7a se produise.\r\n\r\n00:25:36:12  00:25:38:21\r\n{\\an1}Sinon, on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque\r\nchose.\r\n\r\n00:25:39:01  00:25:44:23\r\n{\\an1}S.DESPOT: Je voudrais juste vous\r\nmontrer quelque chose,\r\n\r\n00:25:45:22  00:25:49:08\r\n{\\an1}car je m'attendais \u00e0 ce qu'on me\r\ndise que de tout temps il y a\r\n\r\n00:25:49:11  00:25:52:13\r\n{\\an1}toujours eu une esp\u00e8ce assez\r\nincestueuse, mais c'est faux.\r\n\r\n00:25:52:17  00:25:58:08\r\n{\\an1}Ici, il y a 2 journaux des ann\u00e9es\r\n20.\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:03:07\r\n{\\an1}Il n'y a rien de commun entre les\r\npoints de vue\r\n\r\n00:26:03:11  00:26:09:09\r\n{\\an1}le style et les opinions exprim\u00e9es\r\ndans ces 2 journaux.\r\n\r\n00:26:09:23  00:26:15:23\r\n{\\an1}Les gens n'arriveraient m\u00eame plus \u00e0\r\nlire la syntaxe de ces journaux.\r\n\r\n00:26:25:01  00:26:28:19\r\n{\\an1}Mais outre le fait que ces journaux\r\nr\u00e9gionaux s'occupent du cartel de\r\n\r\n00:26:28:23  00:26:32:00\r\n{\\an1}l'acier en une de couverture,\r\n\r\n00:26:32:04  00:26:36:08\r\n{\\an1}la bascule s'est faite au moment o\u00f9\r\nles organes de presse\r\n\r\n00:26:36:12  00:26:42:11\r\n{\\an1}se sont entich\u00e9s d'une id\u00e9e\r\nd'impartialit\u00e9.\r\n\r\n00:26:45:15  00:26:51:15\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN: La mondialisation ne\r\nconcerne pas que les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:26:55:18  00:26:59:03\r\n{\\an1}Il faudra quand m\u00eame distinguer\r\nentre votre id\u00e9e qui est d'une\r\n\r\n00:26:59:07  00:27:03:00\r\n{\\an1}esp\u00e8ce de caste qui s'entretient\r\nentre elle et un monde globalis\u00e9 et\r\n\r\n00:27:03:04  00:27:09:02\r\n{\\an1}cet av\u00e8nement des r\u00e9seaux sociaux\r\nqui est un vrai tournant.\r\n\r\n00:27:10:04  00:27:13:09\r\n{\\an1}Je vais profiter de parler des\r\nr\u00e9seaux ci-dessous pour vous\r\n\r\n00:27:13:12  00:27:15:22\r\n{\\an1}r\u00e9pondre \u00e0 ce que vous disiez\r\n\r\n00:27:16:02  00:27:19:10\r\n{\\an1}sur le fait qu'on a oubli\u00e9 de\r\ns'int\u00e9resser \u00e0 nos lecteurs.\r\n\r\n00:27:19:13  00:27:25:11\r\n{\\an1}\u00c0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est plut\u00f4t une\r\nobsession\r\n\r\n00:27:28:05  00:27:31:20\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e9rerais que nos journalistes\r\npassent moins de temps\r\n\r\n00:27:31:22  00:27:33:21\r\n{\\an1}\u00e0 s'en inqui\u00e9ter;\r\nje plaisante.\r\n\r\n00:27:34:01  00:27:37:17\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 trop loin l\u00e0-dedans,\r\n\r\n00:27:37:21  00:27:41:02\r\n{\\an1}Dans l'\u00e9coute du lecteur.\r\n\r\n00:27:41:06  00:27:44:18\r\n{\\an1}Quand les r\u00e9seaux sociaux sont\r\narriv\u00e9s, on s'est dit qu'on pouvait\r\n\r\n00:27:44:22  00:27:50:11\r\n{\\an1}l\u00e2cher nos articles, nos invit\u00e9s,\r\n\r\n00:27:50:14  00:27:52:15\r\n{\\an1}les lecteurs sont dans nos\r\nt\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n00:27:52:19  00:27:57:06\r\n{\\an1}On est parti \u00e0 fond dans cette\r\ndirection-l\u00e0.\r\n\r\n00:27:57:10  00:28:01:20\r\n{\\an1}Cette id\u00e9e qu'on ne s'est jamais\r\nint\u00e9ress\u00e9s \u00e0 nos lecteurs,\r\n\r\n00:28:01:22  00:28:03:03\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s faux.\r\n\r\n00:28:03:07  00:28:06:23\r\n{\\an1}M.ZAKI: Il ne faut pas croire que le\r\nt\u00e9l\u00e9spectateur ne regarde que la\r\n\r\n00:28:07:03  00:28:11:18\r\n{\\an1}RTS.\r\n\r\n00:28:11:22  00:28:15:23\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN: je n'ai pas parl\u00e9 de la\r\nRTS, tous les m\u00e9dias...\r\n\r\n00:28:16:03  00:28:22:01\r\n{\\an1}Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n00:28:23:09  00:28:26:11\r\n{\\an1}M.ZAKI: j'ai un d\u00e9s\u00e9quilibre\r\ngrandissant entre les infos\r\n\r\n00:28:26:14  00:28:28:17\r\n{\\an1}citoyenne\r\n\r\n00:28:28:21  00:28:30:22\r\n{\\an1}qui m'informent sur les dirigeants,\r\n\r\n00:28:31:02  00:28:33:20\r\n{\\an1}sur tout ce qui a une responsabilit\u00e9\r\nsociale,\r\n\r\n00:28:34:00  00:28:38:05\r\n{\\an1}et entre toute l'information de type\r\nfait divers,\r\n\r\n00:28:38:09  00:28:44:07\r\n{\\an1}de type divertissement, loisirs,\r\netc.\r\n\r\n00:28:47:01  00:28:53:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, les enqu\u00eates,\r\nles infos citoyennes,\r\n\r\n00:28:53:05  00:28:59:01\r\n{\\an1}les r\u00e9v\u00e9lations des dirigeants,\r\n\r\n00:28:59:06  00:29:03:19\r\n{\\an1}c'est r\u00e9duit \u00e0 une petite portion.\r\n\r\n00:29:03:23  00:29:09:12\r\n{\\an1}Je ne parle pas de l'hyper local.\r\n\r\n00:29:09:16  00:29:15:14\r\n{\\an1}A.DAYER: Les notes de frais des\r\nconseillers,\r\n\r\n00:29:16:05  00:29:22:05\r\n{\\an1}on n'en a beaucoup parl\u00e9.\r\nC'est sorti par la presse.\r\n\r\n00:29:23:10  00:29:29:10\r\n{\\an1}La culture de l'enqu\u00eate n'a jamais\r\n\u00e9t\u00e9 aussi forte.\r\n\r\n00:29:29:17  00:29:33:11\r\n{\\an1}M.ZAKI: Il faut saluer la RTS pour\r\nl'id\u00e9e m\u00eame de faire un d\u00e9bat sur\r\n\r\n00:29:33:14  00:29:35:17\r\n{\\an1}les journalistes.\r\n\r\n00:29:35:21  00:29:39:11\r\n{\\an1}La presse suisse\r\nn'est pas du tout...\r\n\r\n00:29:39:14  00:29:44:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce que vous dit Ariane\r\nDayer\r\n\r\n00:29:44:13  00:29:47:14\r\n{\\an1}c'est il n'y a jamais eu autant\r\nd'enqu\u00eates qu'aujourd'hui.\r\n\r\n00:29:47:18  00:29:49:20\r\n{\\an1}M.ZAKI: c'est absolument faux.\r\n\r\n00:29:50:00  00:29:55:22\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9formation de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:30:00:19  00:30:06:17\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN: Pourquoi on nous traite\r\n\u00e0 longueur de journ\u00e9e de fake news ?\r\n\r\n00:30:06:21  00:30:11:23\r\n{\\an1}P.LEUBA: Chacun s'exprimera \u00e0 son\r\ntour.\r\n\r\n00:30:12:03  00:30:14:16\r\n{\\an1}Je regrette de choses\r\n\r\n00:30:14:20  00:30:20:14\r\n{\\an1}sur le d\u00e9bat qui se d\u00e9roule ici.\r\n\r\n00:30:20:18  00:30:23:21\r\n{\\an1}C'est vrai qu'Internet a\r\ncompl\u00e8tement modifi\u00e9 le rapport \u00e0\r\n\r\n00:30:24:01  00:30:26:04\r\n{\\an1}l'information.\r\n\r\n00:30:26:08  00:30:29:15\r\n{\\an1}Je le vois chez mes enfants, je le\r\nvois chez les jeunes.\r\n\r\n00:30:29:19  00:30:35:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: je vous interromps une\r\nseconde,\r\n\r\n00:30:35:21  00:30:39:09\r\n{\\an1}on a re\u00e7u un message qui dit qu'on\r\nest plus des idiots, qu'on sait\r\n\r\n00:30:39:12  00:30:44:03\r\n{\\an1}prendre les informations ailleurs.\r\nP.LEUBA: Ce que je veux dire par l\u00e0,\r\n\r\n00:30:44:07  00:30:47:18\r\n{\\an1}c'est que trop souvent, les m\u00e9dias\r\nont cru qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:30:47:22  00:30:50:06\r\n{\\an1}d'\u00eatre aussi rapide que les r\u00e9seaux\r\nsociaux.\r\n\r\n00:30:50:10  00:30:52:12\r\n{\\an1}Ils ont eu tendance \u00e0 plonger...\r\n\r\n00:30:52:16  00:30:55:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Laisser terminer Monsieur\r\nLeuba\r\n\r\n00:30:55:23  00:31:01:23\r\n{\\an1}P.LEUBA: Je dis simplement\r\n\r\n00:31:04:19  00:31:08:07\r\n{\\an1}que ce d\u00e9rapage a contribu\u00e9 \u00e0\r\nconcurrencer les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:31:08:11  00:31:14:10\r\n{\\an1}La presse un autre r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\nElle a un apport.\r\n\r\n00:31:14:20  00:31:18:20\r\n{\\an1}Elle est capable de raisonnement, ce\r\nque les r\u00e9seaux sociaux ne font pas.\r\n\r\n00:31:19:00  00:31:21:16\r\n{\\an1}C'est le premier reproche que je\r\nsers.\r\n\r\n00:31:21:20  00:31:25:08\r\n{\\an1}Le deuxi\u00e8me, vous dites Madame Dayer\r\nqu'il n'y a jamais eu autant\r\n\r\n00:31:25:11  00:31:27:18\r\n{\\an1}d'enqu\u00eate.\r\nIl faudrait faire une comparaison\r\n\r\n00:31:27:22  00:31:30:03\r\n{\\an1}historique.\r\n\r\n00:31:30:07  00:31:32:01\r\n{\\an1}Ce que je me permets de critiquer,\r\n\r\n00:31:32:05  00:31:35:15\r\n{\\an1}c'est que les enqu\u00eates sont toujours\r\n\u00e0 charge.\r\n\r\n00:31:35:19  00:31:38:20\r\n{\\an1}C'est toujours la recherche du\r\nscandale.\r\n\r\n00:31:39:00  00:31:44:07\r\n{\\an1}A.DAYER: C'est la recherche de la\r\nv\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:31:44:11  00:31:48:08\r\n{\\an1}P.LEUBA: Ce qui fonctionne bien dans\r\nce pays ne vous int\u00e9resse pas.\r\n\r\n00:31:48:11  00:31:50:23\r\n{\\an1}A.DAYER: Je ne vois pas o\u00f9 vous\r\nallez.\r\n\r\n00:31:51:03  00:31:53:06\r\n{\\an1}Raconter les trains \u00e0 l'heure,\r\n\r\n00:31:53:10  00:31:56:09\r\n{\\an1}ce n'est pas mon m\u00e9tier.\r\n\r\n00:31:56:11  00:31:59:09\r\n{\\an1}P.LEUBA: Votre m\u00e9tier, c'est\r\nd'informer.\r\n\r\n00:31:59:12  00:32:02:00\r\n{\\an1}Vous vous targuez\r\n\r\n00:32:02:04  00:32:08:02\r\n{\\an1}d'avoir un devoir d'information qui\r\nest n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:32:11:04  00:32:14:11\r\n{\\an1}pour le maintien de l'\u00c9tat de droit.\r\n\r\n00:32:14:15  00:32:16:21\r\n{\\an1}Nous avons besoin d'avoir une presse\r\nlibre\r\n\r\n00:32:17:00  00:32:22:23\r\n{\\an1}pour que l'\u00c9tat de droit fonctionne.\r\n\r\n00:32:25:02  00:32:28:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce le r\u00f4le des m\u00e9dias\r\nde parler des trains qui arrivent\r\n\r\n00:32:28:23  00:32:34:13\r\n{\\an1}alors ?\r\n\r\n00:32:34:17  00:32:38:10\r\n{\\an1}P.LEUBA: Si vous voulez informer,\r\nvous devez traiter les faits tels\r\n\r\n00:32:38:13  00:32:40:16\r\n{\\an1}qu'ils sont.\r\n\r\n00:32:40:20  00:32:43:11\r\n{\\an1}Nous avons un pays qui fonctionne\r\nglobalement bien\r\n\r\n00:32:43:15  00:32:47:23\r\n{\\an1}et qui est reconnu comme tel.\r\n\r\n00:32:48:03  00:32:51:01\r\n{\\an1}Parfois, on pourrait imaginer que le\r\ndevoir d'informer,\r\n\r\n00:32:51:05  00:32:53:14\r\n{\\an1}c'est aussi de souligner ce qui va\r\nbien.\r\n\r\n00:32:53:18  00:32:57:15\r\n{\\an1}Pas par complaisance,\r\n\r\n00:32:57:19  00:33:01:21\r\n{\\an1}mais parce que l'information exige\r\nune objectivit\u00e9.\r\n\r\n00:33:02:01  00:33:04:12\r\n{\\an1}L'objectivit\u00e9, c'est de d\u00e9noncer ce\r\nqui va pas,\r\n\r\n00:33:04:16  00:33:10:05\r\n{\\an1}et souligner ce qui va.\r\n\r\n00:33:10:09  00:33:14:08\r\n{\\an1}La proc\u00e9dure p\u00e9nale doit instruire \u00e0\r\ncharge et \u00e0 d\u00e9charge.\r\n\r\n00:33:14:11  00:33:19:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que c'est notre r\u00f4le\r\n\r\n00:33:19:04  00:33:22:16\r\n{\\an1}de parler aussi bien des trains qui\r\narrivent alors que de ceux qui\r\n\r\n00:33:22:20  00:33:27:03\r\n{\\an1}arrivent en retard ?\r\n\r\n00:33:27:07  00:33:30:23\r\n{\\an1}E.CHOL: Je suis persuad\u00e9 qu'il y a\r\naussi des choses positives dans la\r\n\r\n00:33:31:03  00:33:35:07\r\n{\\an1}presse.\r\nMais vous regardez les autres.\r\n\r\n00:33:35:10  00:33:39:11\r\n{\\an1}En France, il y a eu l'affaire\r\nBennala.\r\n\r\n00:33:39:15  00:33:45:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un tournant\r\ndans le quinquennat de Macron.\r\n\r\n00:33:50:01  00:33:52:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, une journaliste du\r\nMonde\r\n\r\n00:33:52:10  00:33:56:17\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e.\r\n\r\n00:33:56:21  00:34:01:10\r\n{\\an1}M.ZAKI: C'est la deuxi\u00e8me\r\nconvocation.\r\n\r\n00:34:01:13  00:34:05:02\r\n{\\an1}Il y a eu aussi des journalistes\r\nconvoqu\u00e9s sur l'affaire des armes\r\n\r\n00:34:05:06  00:34:07:09\r\n{\\an1}vendues au Y\u00e9men.\r\n\r\n00:34:07:12  00:34:13:10\r\n{\\an1}E.CHOL: on est dans un climat\r\ncompliqu\u00e9.\r\n\r\n00:34:13:13  00:34:16:04\r\n{\\an1}On va leur demander qui a parl\u00e9 aux\r\njournalistes,\r\n\r\n00:34:16:08  00:34:19:10\r\n{\\an1}quelles ont \u00e9t\u00e9 les sources.\r\n\r\n00:34:19:13  00:34:23:11\r\n{\\an1}Un moment, ils ne pourront plus oser\r\nfaire des enqu\u00eates.\r\n\r\n00:34:23:14  00:34:29:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il reste prot\u00e9g\u00e9 par le\r\ndroit.\r\n\r\n00:34:29:22  00:34:33:11\r\n{\\an1}E.CHOL: Lorsque vous avez pass\u00e9 48\r\nheures, \u00e7a devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:34:33:14  00:34:39:05\r\n{\\an1}Sur le fond,\r\n\r\n00:34:39:09  00:34:42:01\r\n{\\an1}les r\u00e9seaux sociaux ont chang\u00e9\r\nbeaucoup la donne.\r\n\r\n00:34:42:05  00:34:44:08\r\n{\\an1}Ils nous ont perturb\u00e9.\r\n\r\n00:34:44:11  00:34:46:14\r\n{\\an1}On a d\u00fb s'ajuster.\r\nIls ont fait\r\n\r\n00:34:46:18  00:34:48:19\r\n{\\an1}monter quelque chose d'important.\r\n\r\n00:34:48:23  00:34:50:11\r\n{\\an1}C'est le r\u00f4le de l'\u00e9motion.\r\n\r\n00:34:50:15  00:34:53:09\r\n{\\an1}Elle a pris le pas beaucoup trop\r\nvite.\r\n\r\n00:34:53:12  00:34:57:00\r\n{\\an1}On est all\u00e9 dans une information de\r\nl'\u00e9motion.\r\n\r\n00:34:57:04  00:35:00:04\r\n{\\an1}Avant, c'\u00e9tait plus rationnel.\r\n\r\n00:35:00:08  00:35:05:11\r\n{\\an1}Mais c'est ce qu'on essaie de faire.\r\n\r\n00:35:05:14  00:35:08:01\r\n{\\an1}Mon journal est aussi sur les\r\nr\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:35:08:05  00:35:11:12\r\n{\\an1}Je ne fais pas de diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:35:11:16  00:35:14:12\r\n{\\an1}Il fait du journalisme avec des\r\nr\u00e8gles de journalisme.\r\n\r\n00:35:14:16  00:35:18:13\r\n{\\an1}Ce que ne font pas les autres\r\nr\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:35:18:17  00:35:21:03\r\n{\\an1}Nos journalistes avant des r\u00e8gles \u00e0\r\nrespecter.\r\n\r\n00:35:21:07  00:35:23:14\r\n{\\an1}Parfois elles ne le sont pas,\r\n\r\n00:35:23:18  00:35:28:00\r\n{\\an1}et nous devons nous-m\u00eames faire\r\nnotre mea culpa.\r\n\r\n00:35:28:04  00:35:33:04\r\n{\\an1}Les r\u00e8gles, c'est de recouper les\r\nsources.\r\n\r\n00:35:33:08  00:35:35:22\r\n{\\an1}On doit davantage les faire\r\nconna\u00eetre au public.\r\n\r\n00:35:36:02  00:35:38:16\r\n{\\an1}Pour ceux qui comprennent ce qu'est\r\nl'information\r\n\r\n00:35:38:19  00:35:42:11\r\n{\\an1}est ce qu'on peut trouver ailleurs\r\ndans les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:35:42:15  00:35:48:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Nathalie Ducommun.\r\n\r\n00:35:52:19  00:35:56:06\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN: Comme tous les m\u00e9dias\r\nsont sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:35:56:10  00:36:02:08\r\n{\\an1}c'est une plate-forme.\r\n\r\n00:36:03:02  00:36:08:23\r\n{\\an1}Il y a la plateforme\r\nde tout le monde.\r\n\r\n00:36:09:04  00:36:15:01\r\n{\\an1}On est tous mis au m\u00eame statut.\r\n\r\n00:36:15:10  00:36:18:20\r\n{\\an1}Le gros malentendu, c'est qu'on a\r\npens\u00e9 qu'on pouvait les t\u00eates\r\n\r\n00:36:19:00  00:36:20:16\r\n{\\an1}baiss\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:36:20:20  00:36:23:21\r\n{\\an1}et que les gens connaissaient\r\nsuffisamment ce qu'\u00e9tait le\r\n\r\n00:36:24:01  00:36:26:23\r\n{\\an1}journalisme et quel \u00e9tait son r\u00f4le.\r\n\r\n00:36:27:03  00:36:33:01\r\n{\\an1}La recherche de la v\u00e9rit\u00e9,...\r\n\r\n00:36:39:05  00:36:43:19\r\n{\\an1}On a pens\u00e9 na\u00efvement qu'on allait\r\ncomprendre\r\n\r\n00:36:43:23  00:36:48:09\r\n{\\an1}que certains tweets \u00e9taient biais\u00e9s.\r\n\r\n00:36:48:12  00:36:53:05\r\n{\\an1}On s'en est rendu compte tard.\r\n\r\n00:36:53:09  00:36:56:22\r\n{\\an1}On s'est dit qu'on n'avait pas\r\ncompris\r\n\r\n00:36:57:02  00:37:03:00\r\n{\\an1}qu'on vendait notre \u00e2me.\r\n\r\n00:37:06:17  00:37:12:17\r\n{\\an1}M.ZAKI: Des m\u00e9dias ne sont pas moins\r\nbons que d'autres.\r\n\r\n00:37:22:17  00:37:27:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est une concurrence.\r\n\r\n00:37:27:14  00:37:33:12\r\n{\\an1}Il ne faut pas rester dans l'auto\r\ncomplaisance.\r\n\r\n00:37:39:00  00:37:41:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais qu'on parle de\r\nclimat.\r\n\r\n00:37:42:01  00:37:43:16\r\n{\\an1}J'aimerais vous montrer\r\n\r\n00:37:43:20  00:37:47:21\r\n{\\an1}quelques chiffres r\u00e9cents du climat\r\n\u00e9conomique.\r\n\r\n00:37:48:01  00:37:53:23\r\n{\\an1}Ils illustrent la difficult\u00e9 dans\r\nlaquelle \u00e9voluent nos m\u00e9dias.\r\n\r\n00:37:56:01  00:38:02:01\r\n{\\an1}En 2017, suppression de l'Hebdo.\r\n\r\n00:38:05:07  00:38:10:13\r\n{\\an1}En 2018, disparition du Matin dans\r\nla version papier.\r\n\r\n00:38:10:17  00:38:16:11\r\n{\\an1}Puis restructuration \u00e0 l'ATS.\r\n\r\n00:38:16:14  00:38:18:17\r\n{\\an1}Martine Brunschwig Graf,\r\n\r\n00:38:18:22  00:38:24:10\r\n{\\an1}quand on n'en arrive ici,\r\n\r\n00:38:24:13  00:38:27:13\r\n{\\an1}est-ce qu'on ne se dit pas que la\r\nbranche est en train de\r\n\r\n00:38:27:17  00:38:29:20\r\n{\\an1}s'auto-saborder ?\r\n\r\n00:38:30:00  00:38:33:17\r\n{\\an1}M.BRUNSCHWIG GRAF: Je ne suis pas\r\ns\u00fbr d'utiliser cette expression-l\u00e0.\r\n\r\n00:38:33:21  00:38:36:15\r\n{\\an1}Il faut d'abord dire quelque chose.\r\n\r\n00:38:36:19  00:38:40:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une bonne anomalie pendant\r\ndes dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:38:40:11  00:38:46:09\r\n{\\an1}Je les observais depuis les ann\u00e9es\r\n70.\r\n\r\n00:38:47:03  00:38:52:22\r\n{\\an1}en Suisse romande, on avait 1\r\nmillion de personnes.\r\n\r\n00:38:53:02  00:38:57:16\r\n{\\an1}Il y avait un nombre de journaux\r\nind\u00e9pendants \u00e9normes.\r\n\r\n00:38:57:20  00:38:59:23\r\n{\\an1}On voit aujourd'hui\r\n\r\n00:39:00:03  00:39:03:15\r\n{\\an1}avec \u00e9tonnement et satisfaction\r\n\r\n00:39:03:19  00:39:09:17\r\n{\\an1}qu'il y ait encore des journaux\r\ncomme la Libert\u00e9\r\n\r\n00:39:13:15  00:39:18:21\r\n{\\an1}et qu'il y a eu un moment donn\u00e9 un\r\nresserrement du march\u00e9.\r\n\r\n00:39:19:02  00:39:23:13\r\n{\\an1}Objectivement, si on regarde \u00e7a par\r\nrapport \u00e0 la capacit\u00e9,\r\n\r\n00:39:23:17  00:39:29:15\r\n{\\an1}\u00e0 moins d'\u00eatre des surhommes et des\r\njournaux extraordinaires,\r\n\r\n00:39:29:22  00:39:33:15\r\n{\\an1}on ne pouvait pas aboutir \u00e0 un\r\nr\u00e9sultat mieux.\r\n\r\n00:39:33:19  00:39:39:16\r\n{\\an1}Le resserrement ne pouvait pas ne\r\npas arriver.\r\n\r\n00:39:44:15  00:39:50:15\r\n{\\an1}A partir de l\u00e0, les questions que\r\nnous ne nous sommes pas pos\u00e9s,\r\n\r\n00:39:53:02  00:39:59:02\r\n{\\an1}quand ceci a eu lieu,\r\n\r\n00:39:59:16  00:40:03:10\r\n{\\an1}la responsabilit\u00e9 des journaux qui\r\nrestent,\r\n\r\n00:40:03:13  00:40:06:22\r\n{\\an1}s'ils veulent jouer le r\u00f4le du\r\nquatri\u00e8me pouvoir,\r\n\r\n00:40:07:02  00:40:11:22\r\n{\\an1}c'est de se poser la question de\r\nsavoir comment assurer\r\n\r\n00:40:12:02  00:40:17:13\r\n{\\an1}la d\u00e9pendance et la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:40:17:17  00:40:19:20\r\n{\\an1}Un moment donn\u00e9,\r\n\r\n00:40:20:00  00:40:24:13\r\n{\\an1}on a parl\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9ration.\r\nIl y a des centres de formation,\r\n\r\n00:40:24:17  00:40:28:15\r\n{\\an1}et tout \u00e0 coup des journaux d\u00e9cident\r\nde ne pas envoyer l'argent en centre\r\n\r\n00:40:28:19  00:40:30:22\r\n{\\an1}de formation.\r\n\r\n00:40:31:02  00:40:33:05\r\n{\\an1}Je suis persuad\u00e9 qu'aujourd'hui\r\n\r\n00:40:33:09  00:40:35:19\r\n{\\an1}la formation des journalistes et la\r\nconnaissance\r\n\r\n00:40:35:23  00:40:39:08\r\n{\\an1}sont des \u00e9l\u00e9ments importants.\r\n\r\n00:40:39:11  00:40:42:07\r\n{\\an1}Ce qui me frappe et me f\u00e2che,\r\n\r\n00:40:42:11  00:40:45:16\r\n{\\an1}c'est qu'il manque un contexte.\r\n\r\n00:40:45:20  00:40:48:10\r\n{\\an1}On raconte une histoire mais on n'a\r\npas le d\u00e9but.\r\n\r\n00:40:48:13  00:40:50:16\r\n{\\an1}On n'a pas le contexte.\r\n\r\n00:40:50:20  00:40:53:14\r\n{\\an1}10 ans avant, c'est d\u00e9j\u00e0 trop loin.\r\n\r\n00:40:53:18  00:40:56:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, qu'on prend un syst\u00e8me,\r\n\r\n00:40:56:18  00:41:02:16\r\n{\\an1}c'est comprendre ce qu'il s'est\r\npass\u00e9 avant.\r\n\r\n00:41:03:12  00:41:09:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que cette p\u00e9nurie de\r\nmoyens et cons\u00e9quentes ?\r\n\r\n00:41:09:16  00:41:13:10\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a finit par mettre en\r\np\u00e9ril la qualit\u00e9 de l'information ?\r\n\r\n00:41:13:13  00:41:16:00\r\n{\\an1}A.DAYER: a terme, c'est un risque.\r\n\r\n00:41:16:04  00:41:22:03\r\n{\\an1}C'est \u00e9pouvantable.\r\n\r\n00:41:24:04  00:41:25:11\r\n{\\an1}On a resserr\u00e9 les forces\r\n\r\n00:41:25:15  00:41:28:13\r\n{\\an1}et on peut faire de l'enqu\u00eate.\r\nC'est la base du m\u00e9tier.\r\n\r\n00:41:28:17  00:41:30:20\r\n{\\an1}On peut faire de l'analyse\r\nintelligente.\r\n\r\n00:41:31:00  00:41:34:10\r\n{\\an1}On est meilleur en enqu\u00eate qu'avant.\r\n\r\n00:41:34:13  00:41:36:18\r\n{\\an1}On a cr\u00e9\u00e9 une cellule d'enqu\u00eate\r\nimportante\r\n\r\n00:41:36:22  00:41:40:03\r\n{\\an1}qui sort des enqu\u00eates importantes.\r\n\r\n00:41:40:07  00:41:44:03\r\n{\\an1}Des choses qui ne sont pas que sur\r\nles politiciens.\r\n\r\n00:41:44:07  00:41:50:05\r\n{\\an1}On a sorti une s\u00e9rie sur les\r\nimplants m\u00e9dicaux mal surveill\u00e9s.\r\n\r\n00:41:55:14  00:41:58:16\r\n{\\an1}On s'est professionnalis\u00e9\r\ndans les enqu\u00eates.\r\n\r\n00:41:58:20  00:42:03:02\r\n{\\an1}On est revenu sur les fondamentaux.\r\n\r\n00:42:03:06  00:42:09:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: on a beaucoup de messages\r\nsur Facebook comme celui-ci:\r\n\r\n00:42:11:09  00:42:15:14\r\n{\\an1}On voit bien que la presse \u00e9crite\r\ns'\u00e9change les articles.\r\n\r\n00:42:15:18  00:42:19:22\r\n{\\an1}A.DAYER: Je peux comprendre qu'il se\r\ndit \u00e7a.\r\n\r\n00:42:20:02  00:42:26:00\r\n{\\an1}Mais au niveau de l'enqu\u00eate,...\r\n\r\n00:42:27:17  00:42:33:06\r\n{\\an1}La qualit\u00e9 journalistique\r\naujourd'hui est devenue meilleure.\r\n\r\n00:42:33:10  00:42:35:10\r\n{\\an1}M.ZAKI: Le journalisme aujourd'hui\r\n\r\n00:42:35:11  00:42:37:15\r\n{\\an1}ne pla\u00eet ni au puissant\r\nni \u00e0 la base.\r\n\r\n00:42:37:17  00:42:39:05\r\n{\\an1}Il est pris dans un \u00e9tau.\r\n\r\n00:42:39:09  00:42:41:06\r\n{\\an1}L'autre question,\r\n\r\n00:42:41:10  00:42:45:01\r\n{\\an1}c'est la mont\u00e9e incroyable de la\r\ncommunication.\r\n\r\n00:42:45:05  00:42:48:11\r\n{\\an1}Tout est communication.\r\n\r\n00:42:48:14  00:42:51:14\r\n{\\an1}Les institutions publiques, les\r\nentreprises.\r\n\r\n00:42:51:18  00:42:55:09\r\n{\\an1}Tout le monde a des budgets \u00e9normes\r\n\r\n00:42:55:12  00:42:58:04\r\n{\\an1}pour communiquer et devenir eux-\r\nm\u00eames des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:42:58:08  00:43:03:11\r\n{\\an1}Ils font leur t\u00e9l\u00e9, leurs brochures.\r\n\r\n00:43:03:15  00:43:09:12\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN: La parole est dilu\u00e9e.\r\n\r\n00:43:10:04  00:43:13:19\r\n{\\an1}M.ZAKI: M\u00eame les codes visuels de la\r\nt\u00e9l\u00e9vision est reprise.\r\n\r\n00:43:13:23  00:43:18:04\r\n{\\an1}Ce sont des grandes photos avec des\r\ncitations.\r\n\r\n00:43:18:08  00:43:21:03\r\n{\\an1}L'oeil du lecteur commence \u00e0\r\nm\u00e9langer la publicit\u00e9 et\r\n\r\n00:43:21:07  00:43:23:10\r\n{\\an1}l'information.\r\n\r\n00:43:23:13  00:43:29:11\r\n{\\an1}A.DAYER: mais il y a des signaux\r\npositifs.\r\n\r\n00:43:30:08  00:43:34:17\r\n{\\an1}Il vient des lecteurs.\r\n\r\n00:43:34:21  00:43:40:19\r\n{\\an1}Tout l'enjeu pour nous est de rendre\r\npayant le digital.\r\n\r\n00:43:42:05  00:43:48:05\r\n{\\an1}Si je mets une news comme une\r\nenqu\u00eate,\r\n\r\n00:43:48:10  00:43:53:05\r\n{\\an1}des choses tr\u00e8s p\u00e9dagogiques,\r\n\r\n00:43:53:09  00:43:56:21\r\n{\\an1}comme sur l'accord nucl\u00e9aire\r\niranien,\r\n\r\n00:43:57:01  00:43:59:05\r\n{\\an1}les gens payent pour y avoir acc\u00e8s.\r\n\r\n00:43:59:08  00:44:03:04\r\n{\\an1}Ils veulent comprendre.\r\n\r\n00:44:03:08  00:44:09:06\r\n{\\an1}Ils reconnaissent qu'ils ont besoin\r\nd'expertise.\r\n\r\n00:44:11:07  00:44:16:12\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN: Les citoyens ont vot\u00e9\r\ncontre le Billag.\r\n\r\n00:44:16:16  00:44:19:20\r\n{\\an1}A.DAYER: Il ne marche pas \u00e0 la\r\ncourse au clic.\r\n\r\n00:44:19:23  00:44:25:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: On n'en est revenu de \u00e7a.\r\n\r\n00:44:25:10  00:44:28:21\r\n{\\an1}S.DESPOT: J'aime beaucoup entendre\r\nce concert d'autosatisfaction.\r\n\r\n00:44:29:01  00:44:31:15\r\n{\\an1}\u00c0 chaque \u00e9tape de la discussion,\r\n\r\n00:44:31:19  00:44:35:22\r\n{\\an1}on pouvait corser le ton.\r\n\r\n00:44:36:02  00:44:42:00\r\n{\\an1}On a parl\u00e9 du vice-chancelier\r\nautrichien.\r\n\r\n00:44:48:06  00:44:54:06\r\n{\\an1}Je ne sais pas si le scandale aurait\r\n\u00e9t\u00e9 tout aussi important...\r\n\r\n00:44:55:14  00:44:58:11\r\n{\\an1}Il y a des fuites qui ne sont pas\r\npubli\u00e9es.\r\n\r\n00:44:58:15  00:45:04:09\r\n{\\an1}Vous dites que les enqu\u00eates\r\ns'am\u00e9liorent.\r\n\r\n00:45:04:12  00:45:10:11\r\n{\\an1}On sait parfaitement que l'illustrer\r\nle plus,\r\n\r\n00:45:12:07  00:45:15:13\r\n{\\an1}il a arr\u00eat\u00e9 la couverture qui\r\nincriminait un homme politique\r\n\r\n00:45:15:17  00:45:19:11\r\n{\\an1}juste avant la publication.\r\n\r\n00:45:19:15  00:45:24:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va garder cet exemple de\r\nc\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:45:25:02  00:45:27:22\r\n{\\an1}S.DESPOT: Pourquoi vous dites qu'il\r\ny a des enqu\u00eates ?\r\n\r\n00:45:28:02  00:45:34:00\r\n{\\an1}Ici, il n'y a que des r\u00e9dacteurs en\r\nchef.\r\n\r\n00:45:42:16  00:45:45:13\r\n{\\an1}A.DAYER:\r\nOn \u00e9tait plusieurs r\u00e9dactions\r\n\r\n00:45:45:15  00:45:48:19\r\n{\\an1}\u00e0 avoir des infos\r\nsur le quatri\u00e8me enfant\r\n\r\n00:45:48:23  00:45:51:02\r\n{\\an1}de Christophe Darbellay.\r\n\r\n00:45:51:06  00:45:56:12\r\n{\\an1}On a fouill\u00e9.\r\n\r\n00:45:56:16  00:46:00:19\r\n{\\an1}\u00c0 la fin, il reste quelque chose qui\r\nn'\u00e9tait pas grand-chose.\r\n\r\n00:46:00:23  00:46:03:15\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on publie ?\r\n\r\n00:46:03:19  00:46:09:17\r\n{\\an1}\u00c7a ne valait pas la peine.\r\n\r\n00:46:11:02  00:46:15:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une affaire banale de\r\ncontestation pension alimentaire.\r\n\r\n00:46:15:12  00:46:18:18\r\n{\\an1}Et \u00e7a allait potentiellement\r\nremettre une grenade d\u00e9goupill\u00e9e\r\n\r\n00:46:18:22  00:46:21:01\r\n{\\an1}dans une famille qui a d\u00e9j\u00e0 morfl\u00e9.\r\n\r\n00:46:21:05  00:46:24:08\r\n{\\an1}Et j'ai arbitr\u00e9.\r\n\r\n00:46:24:11  00:46:28:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: ce qui a \u00e9t\u00e9 votre\r\nboussole, c'est l'int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n00:46:28:23  00:46:34:21\r\n{\\an1}A.DAYER: Depuis une ann\u00e9e, une\r\nsemaine sur 2,\r\n\r\n00:46:37:20  00:46:41:15\r\n{\\an1}je pourrais rajouter un \u00e9pisode de\r\nl'affaire Broulis ou Maudet.\r\n\r\n00:46:41:19  00:46:45:02\r\n{\\an1}Nous ne sommes pas des pyromanes en\r\ntrain d'allumer des feux.\r\n\r\n00:46:45:05  00:46:49:13\r\n{\\an1}On a des r\u00e8gles \u00e9thiques.\r\n\r\n00:46:49:17  00:46:53:05\r\n{\\an1}S.DESPOT: Je crois que le malheur\r\ndes familles ce n'est pas votre\r\n\r\n00:46:53:09  00:46:55:11\r\n{\\an1}premier souci.\r\n\r\n00:46:55:15  00:46:57:18\r\n{\\an1}Mon deuxi\u00e8me exemple,\r\n\r\n00:46:57:22  00:47:00:11\r\n{\\an1}c'est qu'on parle des populistes en\r\nAutriche\r\n\r\n00:47:00:14  00:47:05:09\r\n{\\an1}et de leurs relations temp\u00e9tueuses\r\navec la presse.\r\n\r\n00:47:05:12  00:47:08:10\r\n{\\an1}La semaine derni\u00e8re, j'ai lu dans\r\nl'Obs\r\n\r\n00:47:08:13  00:47:10:16\r\n{\\an1}une enqu\u00eate sur le populisme en\r\nEurope\r\n\r\n00:47:10:20  00:47:14:16\r\n{\\an1}sign\u00e9e par 3 collaborateurs.\r\n\r\n00:47:14:20  00:47:18:08\r\n{\\an1}Elle commen\u00e7ait par dire qu'une\r\n\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait en train d'envahir\r\n\r\n00:47:18:11  00:47:20:17\r\n{\\an1}l'Europe.\r\nQu'il fallait prendre des mesures\r\n\r\n00:47:20:21  00:47:26:19\r\n{\\an1}immunologiques et que les citoyens\r\n\u00e9taient envahis d'un virus.\r\n\r\n00:47:29:11  00:47:35:11\r\n{\\an1}On les hospitalise.\r\n\r\n00:47:36:06  00:47:42:06\r\n{\\an1}Quand vous dites que 150 millions de\r\ncitoyens europ\u00e9ens sont malades,\r\n\r\n00:47:43:22  00:47:46:10\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire qu'on fait du\r\nsensationnalisme\r\n\r\n00:47:46:13  00:47:50:16\r\n{\\an1}et qu'on insulte des peuples\r\nentiers.\r\n\r\n00:47:50:20  00:47:54:01\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, on dit que c'est du\r\njournalisme.\r\n\r\n00:47:54:05  00:47:57:11\r\n{\\an1}Je ne serai jamais publi\u00e9 quelque\r\nchose comme \u00e7a.\r\n\r\n00:47:57:14  00:48:00:01\r\n{\\an1}M.BRUNSCHWIG GRAF: je n'ai pas lu\r\ncet article.\r\n\r\n00:48:00:06  00:48:06:02\r\n{\\an1}Je ne vais pas juger.\r\n\r\n00:48:09:01  00:48:13:14\r\n{\\an1}Monsieur Despot a une habitude\r\nd'\u00e9crire les choses \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n00:48:13:18  00:48:16:08\r\n{\\an1}J'en viens \u00e0 mon sujet.\r\n\r\n00:48:16:11  00:48:18:14\r\n{\\an1}Chacun peut d\u00e9cider ou pas d'acheter\r\n\r\n00:48:18:18  00:48:22:22\r\n{\\an1}tel ou tel journal.\r\n\r\n00:48:23:03  00:48:27:02\r\n{\\an1}En l'occurrence, on part de journaux\r\nqui ont des options\r\n\r\n00:48:27:06  00:48:32:03\r\n{\\an1}\u00e9ditoriales.\r\n\r\n00:48:32:07  00:48:37:14\r\n{\\an1}Ce que je demande en tant que\r\nlecteur lectrice,\r\n\r\n00:48:37:18  00:48:42:06\r\n{\\an1}c'est d'identifier les endroits o\u00f9\r\nje peux trouver de l'information\r\n\r\n00:48:42:10  00:48:44:12\r\n{\\an1}o\u00f9 je peux m'alimenter\r\n\r\n00:48:44:16  00:48:48:14\r\n{\\an1}avec un maximum d'informations.\r\n\r\n00:48:48:18  00:48:53:01\r\n{\\an1}Et deuxi\u00e8mement, si je veux\r\nconna\u00eetre l'opinion,\r\n\r\n00:48:53:05  00:48:56:18\r\n{\\an1}j'aime savoir quelle est sa base\r\n\u00e9ditoriale\r\n\r\n00:48:56:22  00:49:00:19\r\n{\\an1}pour comprendre \u00e0 travers quelles\r\nlunettes je vais le lire\r\n\r\n00:49:00:23  00:49:03:21\r\n{\\an1}et quel est le prisme utilis\u00e9 pour\r\nraconter l'histoire.\r\n\r\n00:49:04:01  00:49:07:10\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre au clair avec ses\r\n\u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n00:49:07:13  00:49:12:11\r\n{\\an1}Et on peut se guider dans la presse.\r\n\r\n00:49:12:13  00:49:18:11\r\n{\\an1}Mais on n'est pas oblig\u00e9 d'acheter\r\ntel ou tel journal.\r\n\r\n00:49:20:18  00:49:23:19\r\n{\\an1}Cellier avec quelque chose qui \u00e9tait\r\ndit tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:49:23:23  00:49:26:12\r\n{\\an1}Comment on exerce un m\u00e9tier de\r\njournaliste ?\r\n\r\n00:49:26:16  00:49:28:19\r\n{\\an1}Ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n00:49:28:23  00:49:34:19\r\n{\\an1}dans l'histoire du vice-chancelier\r\nautrichien,\r\n\r\n00:49:35:00  00:49:41:00\r\n{\\an1}c'est le journal qui l'a publi\u00e9.\r\n\r\n00:49:48:23  00:49:52:11\r\n{\\an1}Ce qui m'int\u00e9resse, c'est de voir\r\ncomment il amenait les choses.\r\n\r\n00:49:52:14  00:49:55:16\r\n{\\an1}Ce que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant,\r\nc'est que les journalistes\r\n\r\n00:49:55:20  00:50:00:00\r\n{\\an1}ont commenc\u00e9 par expliquer avec des\r\nvid\u00e9os\r\n\r\n00:50:00:04  00:50:05:01\r\n{\\an1}comment ils avaient trouv\u00e9 leur\r\nsource.\r\n\r\n00:50:05:04  00:50:08:15\r\n{\\an1}Comment il avait proc\u00e9d\u00e9, dans\r\nquelles circonstances,\r\n\r\n00:50:08:19  00:50:14:17\r\n{\\an1}quelle question il s'\u00e9tait pos\u00e9e.\r\n\r\n00:50:15:21  00:50:19:07\r\n{\\an1}On peut le croire ou non.\r\nCe que je trouve int\u00e9ressant,\r\n\r\n00:50:19:11  00:50:21:22\r\n{\\an1}c'est qu'on n'a pas seulement un\r\narticle vid\u00e9o.\r\n\r\n00:50:22:02  00:50:24:10\r\n{\\an1}Mais aussi le proc\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n00:50:24:13  00:50:29:06\r\n{\\an1}M.ZAKI: On est l\u00e0 pour parler des\r\njournalistes.\r\n\r\n00:50:29:09  00:50:33:14\r\n{\\an1}Il faut renoncer \u00e0 l'image de\r\n\r\n00:50:33:18  00:50:39:16\r\n{\\an1}\"je suis journaliste et je suis\r\nobjectif.\"\r\n\r\n00:50:47:11  00:50:48:20\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN:\r\n\r\n00:50:49:00  00:50:53:17\r\n{\\an1}Il y a une d\u00e9marche d'\u00e9ducation.\r\nOn sait qu'on est tous soumis \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:50:53:21  00:50:56:06\r\n{\\an1}E.CHOL: On a un probl\u00e8me\r\ng\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n00:50:56:10  00:51:02:09\r\n{\\an1}Chez les plus jeunes,\r\n\r\n00:51:05:18  00:51:11:17\r\n{\\an1}ils ne connaissent pas les m\u00e9thodes\r\nd'information.\r\n\r\n00:51:12:06  00:51:16:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va peut-\u00eatre voir un\r\nchiffre en ce sens.\r\n\r\n00:51:16:19  00:51:19:17\r\n{\\an1}C'est un sondage.\r\n\r\n00:51:19:21  00:51:25:19\r\n{\\an1}Le chiffre est effrayant.\r\n\r\n00:51:27:11  00:51:32:22\r\n{\\an1}M.ZAKI: Pourquoi ?\r\n\r\n00:51:33:02  00:51:35:05\r\n{\\an1}P.LEUBA: J'aimerais dire 2 mots\r\n\r\n00:51:35:09  00:51:38:07\r\n{\\an1}sur le conflit g\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n00:51:38:11  00:51:43:09\r\n{\\an1}La confiance, c'est une chose.\r\n\r\n00:51:43:12  00:51:45:15\r\n{\\an1}La source d'information en est une\r\nautre.\r\n\r\n00:51:45:19  00:51:48:11\r\n{\\an1}Je suis surpris que les jeunes ne\r\ns'informent plus\r\n\r\n00:51:48:15  00:51:54:12\r\n{\\an1}via les m\u00e9dias traditionnels.\r\n\r\n00:51:55:02  00:51:59:11\r\n{\\an1}Ca \u00e0 la cons\u00e9quence que la coh\u00e9sion\r\nsociale est menac\u00e9e.\r\n\r\n00:51:59:15  00:52:04:18\r\n{\\an1}La mani\u00e8re dont on per\u00e7oit le monde\r\njuste ou pas juste\r\n\r\n00:52:04:22  00:52:08:05\r\n{\\an1}ne repose plus sur un socle commun.\r\n\r\n00:52:08:09  00:52:12:02\r\n{\\an1}Avant, vous aviez\r\n\r\n00:52:12:06  00:52:17:02\r\n{\\an1}des m\u00e9dias qui pr\u00e9sentaient\r\n\r\n00:52:17:06  00:52:19:18\r\n{\\an1}le monde avec une r\u00e8gle de lecture.\r\n\r\n00:52:19:22  00:52:22:09\r\n{\\an1}\u00c7a contribuait \u00e0 une certaine\r\ncoh\u00e9sion.\r\n\r\n00:52:22:12  00:52:24:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui, quand il est jeune\r\n\r\n00:52:24:23  00:52:29:17\r\n{\\an1}de sa forme plus que sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux,\r\n\r\n00:52:29:22  00:52:34:12\r\n{\\an1}il n'y a plus de contr\u00f4le qualitatif\r\nde l'information.\r\n\r\n00:52:34:16  00:52:39:03\r\n{\\an1}\u00c0 terme, c'est la compr\u00e9hension du\r\nmonde.\r\n\r\n00:52:39:07  00:52:42:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les m\u00e9dias ne font plus\r\nsoci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:52:43:02  00:52:45:21\r\n{\\an1}P.LEUBA: il y a probablement des\r\nfautes partout.\r\n\r\n00:52:46:01  00:52:50:05\r\n{\\an1}Chez les m\u00e9dias,\r\n\r\n00:52:50:09  00:52:56:07\r\n{\\an1}sur la mani\u00e8re dont il s'int\u00e9resse\r\naux jeunes.\r\n\r\n00:52:58:01  00:53:02:03\r\n{\\an1}Probablement dans le syst\u00e8me\r\n\u00e9ducatif.\r\n\r\n00:53:02:07  00:53:04:22\r\n{\\an1}Et probablement un int\u00e9r\u00eat qui doit\r\n\u00eatre port\u00e9\r\n\r\n00:53:05:02  00:53:07:14\r\n{\\an1}sur le cr\u00e9dit des m\u00e9dias\r\n\r\n00:53:07:18  00:53:13:16\r\n{\\an1}et sur la mani\u00e8re dont le travail.\r\n\r\n00:53:16:20  00:53:20:22\r\n{\\an1}S.DESPOT: Peut-\u00eatre que depuis notre\r\npoint de vue\r\n\r\n00:53:21:02  00:53:23:05\r\n{\\an1}nous ne voyons pas le tableau\r\nd'ensemble.\r\n\r\n00:53:23:09  00:53:27:07\r\n{\\an1}Nous sommes dans des convulsions.\r\n\r\n00:53:27:11  00:53:33:10\r\n{\\an1}Je vous recommande un travail de\r\njournalisme impeccable\r\n\r\n00:53:34:06  00:53:40:06\r\n{\\an1}qui est celui d'Adam Curtis de la\r\nBBC.\r\n\r\n00:53:42:02  00:53:45:15\r\n{\\an1}Il montre que des soci\u00e9t\u00e9s qui\r\nentrent dans des crises, notamment\r\n\r\n00:53:45:19  00:53:47:03\r\n{\\an1}l'URSS des ann\u00e9es 70\r\n\r\n00:53:47:07  00:53:51:13\r\n{\\an1}se construise une repr\u00e9sentation du\r\nmonde fauss\u00e9.\r\n\r\n00:53:51:17  00:53:54:23\r\n{\\an1}Elles n'ont plus les moyens ni\r\ntechnique ni intellectuelle et\r\n\r\n00:53:55:03  00:53:55:15\r\n{\\an1}culturelle\r\n\r\n00:53:55:19  00:53:59:23\r\n{\\an1}d'affronter la r\u00e9alit\u00e9 de leur\r\nquotidien.\r\n\r\n00:54:00:03  00:54:03:10\r\n{\\an1}L'URSS s'est effondr\u00e9e il y a une\r\nvingtaine d'ann\u00e9es, on sait\r\n\r\n00:54:03:13  00:54:08:19\r\n{\\an1}pourquoi.\r\n\r\n00:54:08:23  00:54:12:11\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 ami et traducteur d'un\r\ndissident russe.\r\n\r\n00:54:12:15  00:54:15:08\r\n{\\an1}Il m'a dit que c'\u00e9tait\r\nextraordinaire,\r\n\r\n00:54:15:11  00:54:17:21\r\n{\\an1}qu'il avait fui l'URSS\r\n\r\n00:54:18:01  00:54:21:11\r\n{\\an1}car elle se racontait des mensonges\r\nsur elle-m\u00eame.\r\n\r\n00:54:21:15  00:54:24:18\r\n{\\an1}Et qu'il \u00e9tait arriv\u00e9 dans une URSS\r\nbis\r\n\r\n00:54:24:22  00:54:28:17\r\n{\\an1}qui s'\u00e9loigne de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:54:28:21  00:54:31:20\r\n{\\an1}Cette r\u00e9alit\u00e9 est tellement \u00e9loign\u00e9e\r\ndu discours,\r\n\r\n00:54:32:00  00:54:36:00\r\n{\\an1}nous sommes oblig\u00e9s\r\n\r\n00:54:36:04  00:54:39:17\r\n{\\an1}de perp\u00e9tuer une narration qui n'est\r\nplus en phase avec la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:54:39:21  00:54:42:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Tour de table conclusif.\r\n\r\n00:54:42:14  00:54:48:12\r\n{\\an1}On va chercher des solutions.\r\n\r\n00:54:49:03  00:54:52:20\r\n{\\an1}Eric Chol, je vous ai coup\u00e9 de\r\nmani\u00e8re outrageusement impolie.\r\n\r\n00:54:53:00  00:54:55:10\r\n{\\an1}E.CHOL: D'abord, dans les\r\nr\u00e9dactions,\r\n\r\n00:54:55:13  00:54:58:01\r\n{\\an1}il faut essayer d'introduire plus de\r\ndiversit\u00e9.\r\n\r\n00:54:58:05  00:55:02:17\r\n{\\an1}Avoir des r\u00e9dactions\r\n\r\n00:55:02:21  00:55:06:14\r\n{\\an1}qui soient plus en rapport et en\r\nrelation avec le corps social de nos\r\n\r\n00:55:06:18  00:55:11:13\r\n{\\an1}pays.\r\nEnsuite, sur le plan \u00e9ducatif.\r\n\r\n00:55:11:17  00:55:14:14\r\n{\\an1}On un \u00e9norme travail pour expliquer\r\n\u00e0 partir de 14 ans\r\n\r\n00:55:14:18  00:55:16:21\r\n{\\an1}ce qu'est l'information.\r\n\r\n00:55:17:01  00:55:19:09\r\n{\\an1}Je passe tr\u00e8s souvent dans des\r\nclasses,\r\n\r\n00:55:19:12  00:55:22:00\r\n{\\an1}ont fait des travaux avec eux.\r\n\r\n00:55:22:04  00:55:24:09\r\n{\\an1}On s'aper\u00e7oit qu'il y a\r\n\r\n00:55:24:12  00:55:29:03\r\n{\\an1}une \u00e9norme confusion sur ce qu'est\r\nl'information.\r\n\r\n00:55:29:07  00:55:33:17\r\n{\\an1}Il faut refaire de la p\u00e9dagogie.\r\nC'est notre r\u00f4le.\r\n\r\n00:55:33:21  00:55:36:13\r\n{\\an1}M.ZAKI: Il y a un probl\u00e8me de base.\r\n\r\n00:55:36:17  00:55:42:15\r\n{\\an1}\u00c7a s'appelle le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:55:43:02  00:55:45:09\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias se sont rang\u00e9s avec le\r\nsyst\u00e8me.\r\n\r\n00:55:45:12  00:55:47:15\r\n{\\an1}C'est une mauvaise image.\r\n\r\n00:55:47:19  00:55:52:03\r\n{\\an1}Il y a eu des faits.\r\n\r\n00:55:52:07  00:55:55:19\r\n{\\an1}Il y a eu des implications des\r\n\u00c9tats-Unis dans la guerre en Syrie.\r\n\r\n00:55:56:00  00:55:58:02\r\n{\\an1}Des implications au Y\u00e9men.\r\n\r\n00:55:58:06  00:56:00:10\r\n{\\an1}Ce n'est pas sorti dans la presse.\r\n\r\n00:56:00:12  00:56:06:11\r\n{\\an1}Il y a eu du d\u00e9ni.\r\n\r\n00:56:07:06  00:56:13:06\r\n{\\an1}Des gens \u00e9taient accus\u00e9s de\r\ncomploter quand ils en ont parl\u00e9.\r\n\r\n00:56:15:07  00:56:19:11\r\n{\\an1}Il faut casser la monoculture\r\nid\u00e9ologique des r\u00e9dactions.\r\n\r\n00:56:19:15  00:56:22:17\r\n{\\an1}Arr\u00eater de se ranger du c\u00f4t\u00e9 des\r\ngouvernements.\r\n\r\n00:56:22:21  00:56:28:19\r\n{\\an1}Il faut amener une diversit\u00e9 de\r\npoints de vue.\r\n\r\n00:56:30:23  00:56:34:16\r\n{\\an1}Il faut avoir le point de vue russe,\r\nchinois.\r\n\r\n00:56:34:20  00:56:40:18\r\n{\\an1}Il faut avoir une multiplicit\u00e9 des\r\npropagandes.\r\n\r\n00:56:45:07  00:56:48:16\r\n{\\an1}Il ne faut pas tout le temps essay\u00e9\r\nde disqualifier toutes les\r\n\r\n00:56:48:19  00:56:50:22\r\n{\\an1}critiques.\r\n\r\n00:56:51:02  00:56:57:00\r\n{\\an1}On passe tellement de temps \u00e0 nous\r\njustifier.\r\n\r\n00:57:00:06  00:57:03:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ariane Dayer, vous gardez\r\nla confiance.\r\n\r\n00:57:03:18  00:57:08:22\r\n{\\an1}A.DAYER: Il faut qu'on soit plus\r\ncr\u00e9atif.\r\n\r\n00:57:09:02  00:57:15:00\r\n{\\an1}Je note que quand je sors une news\r\nce que je trouve importante,\r\n\r\n00:57:17:06  00:57:20:17\r\n{\\an1}mes neveux le savent quand m\u00eame.\r\n\r\n00:57:20:21  00:57:25:00\r\n{\\an1}C'est arriv\u00e9 par un autre canal.\r\n\r\n00:57:25:04  00:57:30:13\r\n{\\an1}L'important, c'est d'arriver \u00e0\r\nchanger le monde.\r\n\r\n00:57:30:17  00:57:34:12\r\n{\\an1}Je pense aussi\r\n\r\n00:57:34:16  00:57:37:14\r\n{\\an1}qu'il y a une chose \u00e0 laquelle on\r\ndoit faire attention.\r\n\r\n00:57:37:18  00:57:41:08\r\n{\\an1}C'est que quand \u00e7a chauffe,\r\n\r\n00:57:41:11  00:57:45:02\r\n{\\an1}il faut \u00eatre vigilant\r\nsur la technique d'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:57:45:06  00:57:47:11\r\n{\\an1}Ne pas se laisser pousser dans les\r\ncordes\r\n\r\n00:57:47:15  00:57:49:20\r\n{\\an1}au niveau de la rapidit\u00e9 des\r\nsources.\r\n\r\n00:57:50:00  00:57:52:14\r\n{\\an1}Rester tr\u00e8s fort sur nos r\u00e8gles.\r\n\r\n00:57:52:18  00:57:55:20\r\n{\\an1}Quand je vous disais que je freinais\r\ndes choses,\r\n\r\n00:57:56:00  00:57:58:09\r\n{\\an1}je vous assure qu'un interne, c'est\r\ntr\u00e8s dur.\r\n\r\n00:57:58:12  00:58:02:15\r\n{\\an1}Il y a une pression tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:58:02:19  00:58:06:06\r\n{\\an1}Dire \u00e0 un journaliste qui a pass\u00e9\r\nplusieurs semaines sur un sujet\r\n\r\n00:58:06:10  00:58:08:22\r\n{\\an1}que ce n'est pas populaire, ce n'est\r\npas facile.\r\n\r\n00:58:09:02  00:58:15:00\r\n{\\an1}Je me sens souvent tr\u00e8s seul.\r\n\r\n00:58:15:21  00:58:19:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: c'est par la rigueur\r\nprofessionnelle qu'on r\u00e9cup\u00e9rera les\r\n\r\n00:58:19:15  00:58:21:18\r\n{\\an1}jeunes ?\r\n\r\n00:58:21:22  00:58:25:04\r\n{\\an1}M.BRUNSCHWIG GRAF: C'est\r\nindispensable par rapport au respect\r\n\r\n00:58:25:08  00:58:27:14\r\n{\\an1}des m\u00e9dias.\r\nIl faut aussi savoir dire qu'on\r\n\r\n00:58:27:18  00:58:29:21\r\n{\\an1}s'est tromp\u00e9.\r\nEt le dire simplement,\r\n\r\n00:58:30:01  00:58:31:07\r\n{\\an1}sans fioritures.\r\n\r\n00:58:31:11  00:58:34:05\r\n{\\an1}Et faire les corrections\r\nn\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:58:34:10  00:58:37:10\r\n{\\an1}C'est une chose que les m\u00e9dias\r\nam\u00e9ricains font.\r\n\r\n00:58:37:13  00:58:43:11\r\n{\\an1}On voit des articles modifi\u00e9s\r\n\r\n00:58:43:22  00:58:46:04\r\n{\\an1}et indiqu\u00e9s avec leurs\r\nmodifications.\r\n\r\n00:58:46:08  00:58:50:10\r\n{\\an1}Ce n'est pas parfait,\r\n\r\n00:58:50:13  00:58:56:11\r\n{\\an1}mais dire que nous nous sommes\r\ntromp\u00e9s est important.\r\n\r\n00:58:59:08  00:59:02:17\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias doivent avoir le souci de\r\nce que sont les fake news\r\n\r\n00:59:02:21  00:59:07:20\r\n{\\an1}et de la mani\u00e8re dont peut\r\ntravailler avec \u00e7a.\r\n\r\n00:59:08:00  00:59:13:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Et si on arr\u00eatait de s'auto\r\nflageller ?\r\n\r\n00:59:17:11  00:59:23:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'on fait plus confiance \u00e0\r\nquelqu'un qui ne s'excuse pas ?\r\n\r\n00:59:24:22  00:59:29:13\r\n{\\an1}N.DUCOMMUN: Tous les r\u00e9dacteurs en\r\nchef le savent,\r\n\r\n00:59:29:17  00:59:33:06\r\n{\\an1}la premi\u00e8re pierre \u00e0 l'\u00e9difice,\r\nc'est un d\u00e9briefing le Matin o\u00f9 on\r\n\r\n00:59:33:10  00:59:36:20\r\n{\\an1}se pose toutes les questions.\r\n\r\n00:59:37:00  00:59:42:12\r\n{\\an1}Je partage tout ce qui est sur\r\nl'exigence.\r\n\r\n00:59:42:16  00:59:46:11\r\n{\\an1}Il y a une vraie question sur\r\nl'\u00e9ducation.\r\n\r\n00:59:46:14  00:59:49:19\r\n{\\an1}Non seulement par rapport \u00e0\r\nl'av\u00e8nement des r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:59:49:23  00:59:55:21\r\n{\\an1}mais aussi sur ce qu'est le\r\njournalisme.\r\n\r\n00:59:57:15  01:00:01:10\r\n{\\an1}Des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que le lien de\r\ncausalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 par des\r\n\r\n01:00:01:13  01:00:03:20\r\n{\\an1}\u00e9tudes.\r\nQuand un m\u00e9dia meurt,\r\n\r\n01:00:04:00  01:00:06:12\r\n{\\an1}le taux de votants baisse,\r\n\r\n01:00:06:16  01:00:09:19\r\n{\\an1}le nombre de nouveaux candidats\r\nbaisse.\r\n\r\n01:00:09:23  01:00:15:21\r\n{\\an1}Le r\u00f4le fondamental du journalisme,\r\n\r\n01:00:16:02  01:00:19:15\r\n{\\an1}il doit revenir sur le devant de la\r\nsc\u00e8ne et \u00eatre compris par les\r\n\r\n01:00:19:19  01:00:23:04\r\n{\\an1}g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n01:00:23:08  01:00:26:14\r\n{\\an1}S.DESPOT: Quiconque \u00e9crit et publie\r\ndans un m\u00e9dia\r\n\r\n01:00:26:18  01:00:29:09\r\n{\\an1}doit se rappeler que tout ce qu'il\r\ndit\r\n\r\n01:00:29:12  01:00:35:11\r\n{\\an1}est une lettre adress\u00e9e \u00e0 des\r\npersonnes.\r\n\r\n01:00:36:08  01:00:40:06\r\n{\\an1}Il ne faut pas oublier qu'elle n'est\r\nni plus stupide ni plus indigne que\r\n\r\n01:00:40:10  01:00:43:07\r\n{\\an1}nous-m\u00eames.\r\n\r\n01:00:43:11  01:00:46:18\r\n{\\an1}P.LEUBA: L'exigence et la capacit\u00e9\r\nde reconna\u00eetre ses erreurs.\r\n\r\n01:00:46:22  01:00:50:00\r\n{\\an1}Mais de mani\u00e8re correcte.\r\n\r\n01:00:50:04  01:00:53:03\r\n{\\an1}On ne peut pas consacrer 3 pages \u00e0\r\nd\u00e9noncer un scandale,\r\n\r\n01:00:53:08  01:00:57:22\r\n{\\an1}et 3 lignes pour s'excuser.\r\n\r\n01:00:58:03  01:01:00:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le message est pass\u00e9.\r\n\r\n01:01:00:09  01:01:02:20\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous.\r\n\r\n01:01:03:00  01:01:05:18\r\n{\\an1}Merci \u00e0 vous de l'avoir suscit\u00e9.\r\n\r\n01:01:05:22  01:01:10:11\r\n{\\an1}Infrarouge revient mercredi\r\nprochain.\r\n\r\n01:01:10:14  01:01:16:12\r\n{\\an1}Soir\u00e9e exceptionnelle au coeur de\r\nnotre syst\u00e8me politique.\r\n\r\n01:01:16:21  01:01:22:21\r\n{\\an1}Une plong\u00e9e incroyable au coeur de\r\nl'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n01:01:23:07  01:01:26:10\r\n{\\an1}Ce sera suivi d'un d\u00e9bat infrarouge.\r\n\r\n01:01:26:13  01:01:28:16\r\n{\\an1}\u00c0 mercredi prochain.\r\n\r\n01:01:28:20  01:01:31:05\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n01:01:31:09  01:01:37:07\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043693\r\nDate de transcription : 24-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:24 > 0:00:59) [89%] : \r\nLes journalistes sont les plus grandes prostitu\u00e9es de la plan\u00e8te, c'est la derni\u00e8re attaque en r\u00e8gle contre les m\u00e9dias qui nous a \u00e9t\u00e9 servi, il y a quelques jours encore, par le vice- chancelier autrichien d\u00e9missionnaire Rans Christiane stent rares journaliste vendus m\u00e9dias \u00e0 la solde du pouvoir, pens\u00e9e unique course aux au d\u00e9triment du fond sur fond de bouleversements num\u00e9rique, les journalistes et notre profession g\u00e9n\u00e9ral est plus que jamais sous le feu de la critique alors les m\u00e9dias ont-ils tout faux, c'est le d\u00e9bat un peu introspectif d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vos messages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:59 > 0:02:18) [91%] : \r\n\u00e9videmment, sur les r\u00e9seaux sociaux, m\u00eame s'ils ne sont pas toujours tr\u00e8s gentil et c'est tant mieux hashtag RTS infrarouge sur Twitter sur Facebook, j'essaye de vous donner un maximum la parole, ainsi qu'\u00e0 nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente Martine Brunschwig Graf, ancienne conseill\u00e8re nationale et conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise PLR elle n'aime pas le m\u00e9dias bashing, qu'elle voit monter un peu partout, Philippe Leuba, conseiller d'\u00c9tat Vaudois PLR en charge de l'\u00e9conomie, il aura le courage, ce soir, d'aiguillonner un petit peu une profession qui s'est peut-\u00eatre \u00e9gar\u00e9e, parfois \u00e7a et l\u00e0, \u00c9ric Chol, directeur de la r\u00e9daction de Courrier International, ils scrutent tous les m\u00e9dias du monde et constatent qu'ils sont plus que jamais entre le marteau et l'enclume Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan pour quelques jours encore, elle d\u00e9nonce la monoculture qui r\u00e8gne au sein des r\u00e9dactions et appelle \u00e0 plus de diversit\u00e9 Ariane Dayer r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche et de la r\u00e9daction Tamedia elle d\u00e9fend une profession qui continue de gratter de gratter de gratter aussi au au service de l'int\u00e9r\u00eat public, Slobodan Despot, directeur d'anti- presse, \u00e9crivain, \u00e9diteur, il juge les m\u00e9dias coupables, coupables de conformisme Coupable de militantisme aussi d\u00e9guis\u00e9 sous un vernis d'objectivit\u00e9 et enfin, Nathalie Ducommun, r\u00e9dactrice en chef adjointe de L'actu TV et multim\u00e9dia, ici \u00e0 la RTS elle mart\u00e8le que le journalisme est un ingr\u00e9dient essentiel de la d\u00e9mocratie, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:19 > 0:03:17) [88%] : \r\nOn a beaucoup, beaucoup, beaucoup de choses \u00e0 se dire ce soir, on n'aura pas trop d'une heure pour faire le tour de la question mais j'aimerais quand m\u00eame vous entende peut-\u00eatre pas tous, mais rapidement sur sur cette attaque incroyable o\u00f9 vite au vitriol du vice- chancelier autrichien d\u00e9missionnaire Anne ce Christiane je on va peut-\u00eatre voir cette phrase incroyable : il nous a dit : Free, la ville a dit dans une vid\u00e9o apparue, tourn\u00e9 en 2017, que les journalistes sont les plus grandes prostitu\u00e9es de la plan\u00e8te, et encore, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s Poli, traduisant le mot allemand par prostitu\u00e9es vid\u00e9o donc tourn\u00e9 \u00e0 Ibiza, en cam\u00e9ra cach\u00e9e, en 2017 dans laquelle en gros, il proposait \u00e0 une jeune femme qu'ils pensaient \u00eatre la ni\u00e8ce d'un oligarque russe rien moins que des march\u00e9s publics en Autriche en \u00e9change \u00e9videmment du soutien financier du dudit oligarques hier Donald Trump attaqu\u00e9 les m\u00e9dias en parlant d'ennemis du peuple aujourd'hui \u00c9ric Chol, on entend le vice- chancelier qui nous traite de prostitu\u00e9e, est ce que \u00e7a vous fait peur, cette petite musique qu'on commence \u00e0 entendre et qui monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:17 > 0:04:37) [88%] : \r\nEt bien s\u00fbr que \u00e7a fait peur et je dirais le plus grave de la part de strass, on peut s'attendre \u00e0 \u00e7a puisque, effectivement, c'est le discours d'extr\u00eame nord enfin de l'extr\u00eame droite toujours eu des probl\u00e8mes avec les m\u00e9dias et avec la presse, l'entendre dans un discours notamment de Donald Trump pendant toute la campagne de 2000 16 ao\u00fbt la campagne \u00e9lectorale o\u00f9 il a invectiv\u00e9 tous les jours, les m\u00e9dias, tous ces m\u00e9dias, le New York Times, le Washington Post, les, les, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et puis ce discours qui, Tati a fini par diffuser c'\u00e9tait Gorges qui a diffus\u00e9, c'est on, on l'a, il est peut \u00eatre il ne diffusait pas un fusil aussi la m\u00eame il infuser dans la culture La culture politique et c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas juste et dire cette fronti\u00e8re o\u00f9 on va le retrouver des qu'on conna\u00eet, o\u00f9 l'extr\u00eame- droite d\u00e9teste les journalistes non, aujourd'hui on le voit arriver ce discours un petit peu partout et je suis l\u00e0, les journalistes, oui, les m\u00e9dias sont devenus des bouc-\u00e9missaires assez facile et c'est assez grave parce que sur le parce qu'on qu'on l'a vu avec Donald Trump et on continue \u00e0 le voir, c'est une remise en cause, mais qui est, mais qui est compl\u00e8te des m\u00e9dias, alors \u00e9videmment, on va en parler il y a des choses \u00e0 faire, de notre c\u00f4t\u00e9, on peut s'interroger sur les pratiques, on a des doutes, etc, mais sur le fond, je trouve qu'on traverse une p\u00e9riode extr\u00eamement grave parce que je partage totalement votre avis le fin du de la vie que vous voyez, vous avez, vous avez tout \u00e0 l'heure, \u00e7a fait on fait partie, les m\u00e9dias sont un ingr\u00e9dient n\u00e9cessaire de la d\u00e9mocratie, c'est \u00e7a qui est en jeu aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:37 > 0:04:56) [85%] : \r\nPiazza qui rentre, Christian Streiff c'est l'outil, enfin je dis parce que c'est assez difficile \u00e0 prononcer quand il nous traite de prostitu\u00e9e et ceux qui les juges aussi et puis on tourne la page, on en reste l\u00e0, avec le chancelier d\u00e9missionnaire enfin le vice- chancelier ou est-ce que quelque part ces propos refl\u00e8tent en font au fond une une pens\u00e9e, un petit peu plus r\u00e9pandu sur lequel les journalistes ne valent plus rien quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:56 > 0:05:34) [86%] : \r\nIl puisse dans un \u00e9norme terreau un peu populiste, mais qui aura peut-\u00eatre aussi certaines causes r\u00e9elles d'un lexique qui a \u00e9merg\u00e9, on va dire les journaleux, les journalopes, les maires Dia, vous avez tous entendu ces expressions tr\u00e8s r\u00e9jouissant pour notre m\u00e9tier et qui font que on est vraiment attaquer de plein fouet et pour nous, apr\u00e8s, c'est difficile de distinguer quels sont Les objection valable dans ces attaques parfois tr\u00e8s grossi\u00e8re effectivement quels sont les objections totalement de mauvaise foi ou simplement on a des leaders comme \u00e7a qui refusent l'ind\u00e9pendance du journaliste, une autre partie, c'est des vrais objections sur des erreurs qu'on a commises et d\u00e8s que j'esp\u00e8re qu'on va aborder ce sera bien s\u00fbr si venez de mais le moment de l'autocritique voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:35 > 0:05:50) [90%] : \r\nAlors on va pas passer la soir\u00e9e sur le vice- chancelier d\u00e9missionnaire, si on a d\u00e9cid\u00e9 de monter cette \u00e9mission ce soir, c'est parce que le sujet est devenu \u00e0 peu pr\u00e8s totalement in\u00e9vitables les journalistes et les m\u00e9dias revient tant sont dans une tourmente quasiment sans pr\u00e9c\u00e9dent, on va faire une petite revue du m\u00e9dia bashing plan\u00e9taire avec Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:54 > 0:05:59) [92%] : \r\nIl y a d'abord les charges des puissants sans fioriture, Donald Trump avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:00 > 0:06:05) [65%] : \r\nPlacier B\u00e9chir biotope \u00e7a se cache pour sera au Panth\u00e9on, il se plaint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:06 > 0:06:32) [86%] : \r\nEt apr\u00e8s son \u00e9lection, when You oui quand vous colporter de fausses d'information ce que CNN fait beaucoup, vous \u00eates l'ennemi du peuple, vous avez dit ces derniers jours beaucoup de b\u00eatises sur soi-disant les moins tapageuse d'un Emmanuel Macron mais qui visent la m\u00eame cible 10 tournant ni \u00e0 trouver la m'int\u00e9resse pas du fran\u00e7ais qui m'int\u00e9ressent chose Jean-Luc M\u00e9lenchon oui avez si, enfin il y a le d\u00e9nigrement \u00e9rig\u00e9 en arme politique \u00e0 gauche, c'est la tactique du tribun de la France insoumise Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:32 > 0:06:44) [75%] : \r\nEt vous \u00eates on parlait comme G\u00e9rard une scission, c'est fini votre petit truc non moi j'attends dans les r\u00e9seaux sociaux, il y a les moyens de vous contredire prendre par la attendez-vous chasser vous chercher noise, vous la trouvez c'\u00e9tait une et pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:46 > 0:07:12) [91%] : \r\nEn Suisse, nous figures politiques sont moins cinglante, mais de plus en plus, on affiche ouvertement sa m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias, dernier exemple en date Wally Maurer invit\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre par SRF pendant la campagne, sur RFFA, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration quitte les plateaux de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique avant l'\u00e9mission, exc\u00e9d\u00e9 par un reportage qui pr\u00e9sente les enjeux, un nouvel \u00e9pisode dans la guerre qui oppose l'UDC au service public outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:14 > 0:07:24) [86%] : \r\nOu Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident Vert du conseil d'\u00c9tat, je ne vois qui tacle frontalement la presse dans les colonnes du temps apr\u00e8s l'affaire de la suppos\u00e9e fraude aux bulletins de vote \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:26 > 0:07:35) [94%] : \r\nCertains m\u00e9dias ont \u00e9crit pendant 5 jours sur rien, perquisitions, mises \u00e0 part, mais je sais bien que la qualit\u00e9 de la presse et de l'information et le sujet impossible pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:37 > 0:08:22) [91%] : \r\nEt puis il y a les charges des anonymes, amplifi\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux, une r\u00e9cente \u00e9tude \u00e0 d\u00e9crypter les commentaires Facebook de 25 grands journaux fran\u00e7ais, r\u00e9sultat les r\u00e9flexions agressive ou Enos des internautes cible d'abord les autres internautes puis les politiques, les journalistes arrivent en 3\u00e8me position pour banaliser l'utilisation d'un vocabulaire injurieux, une grosse col\u00e8re anti- syst\u00e8me incarn\u00e9 aujourd'hui par les gilets jaunes ces gilets jaunes qui d\u00e9sormais utilisent leur propre webradio leur cha\u00eene YouTube pour contrer des m\u00e9dias traditionnels, qu'ils accusent d'abandonner la r\u00e9alit\u00e9 du terrain une d\u00e9fiance grandissante qui nous am\u00e8ne \u00e0 la question du jour : la presse, les journalistes : victime ou coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:26 > 0:08:44) [93%] : \r\nVictime ou coupable, coupable ou victime excellente question de Christophe Sierro, essayer d'y r\u00e9pondre ce soir Martine Brunschwig Graf la haine ou la d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes et pas tout \u00e0 fait nouvelle, on se souvient que Balzac disait que si la presse n'existait pas, il ne faudrait pas l'inventer, mais l\u00e0, peut-\u00eatre qu'on est pass\u00e9 \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, question toute simple est-ce qu'on m\u00e9rite autant de haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:46 > 0:10:17) [92%] : \r\nOn ne m\u00e9rite jamais la haine parce que je pense que c'est un sentiment tr\u00e8s malsain, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, que ce qui m'a frapp\u00e9 et qui me frappe dans les exemples qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s, tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s, c'est que il y a d'une part ce qu'on peut critiquer, c'est-\u00e0-dire la qualit\u00e9 du d'une information, si elle a \u00e9t\u00e9 bien fait, mal fait et ce qu'on en a fait, mais apr\u00e8s il y a ce qui me d\u00e9range, c'est la vision qu'on a \u00e0 un moment donn\u00e9, d'une presse qui doit \u00eatre quelque part \u00e0 sa botte c'est tr\u00e8s visible dans le l'exemple que vous montrez autrichien parce que la la discussion portait sur : comment on allait acheter les journalistes pour faire un journal \u00e0 sa botte en l'occurrence, Rooney, c'est assez visible quand on regarde les r\u00e9actions de 30, non pas \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes, ont-ils dit qu'ils sont, qu'ils font effet que News mais \u00e0 l'\u00e9gard de sa propre presse qui jusqu'ici jouait son jeu mais qui ne joue pas toujours c'est Fox News et donc on sent un moment mais on peut prendre d'autres exemples et y compris celui de M\u00e9lenchon pour en prendre un 3\u00e8me, c'est cette esp\u00e8ce de, de, d'attitude qui commence \u00e0 appara\u00eetre, selon laquelle le journaliste n'est bon que s'il abonde dans le sens et dans les int\u00e9r\u00eats de celui qui a une action \u00e0 mener et c'est \u00e7a qui me para\u00eet d\u00e9rangeant \u00e0 l'heure actuelle, c'est pas le fait d'\u00eatre en col\u00e8re contre telle ou telle \u00e9l\u00e9ment qui n'a pas \u00e9t\u00e9 bien fait, c'est cette esp\u00e8ce d'attitude qui consiste \u00e0 dire : si tu n'est pas avec moi tu es contre moi, et moi j'ai le droit d'avoir une presse qui, finalement, abonde plut\u00f4t dans mon sens, personne ne le dit comme \u00e7a, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est \u00e7a, et l'Autrichien lui il l'a dit carr\u00e9ment de cette fa\u00e7on-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:17 > 0:10:32) [86%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire, Nathalie Ducommun, que le contrat peut-\u00eatre m\u00eame tacite entre le politique et le journaliste savoir le le le politique acceptaient que le journaliste gratte d'utiliser cette information tout \u00e0 l'heure, ce contrat l\u00e0 il est plus, il est plus tr\u00e8s bien compris votre plus respect\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:32 > 0:11:27) [88%] : \r\nOui, mais dans ces cas-l\u00e0, qui sont des cas extr\u00eames, alors ils font beaucoup de bruit pour des raisons peut-\u00eatre 13 qu'on va \u00e9voquer sa diffusion ce de de ses paroles et puis l\u00e0 on parle de de positions de pouvoir forte mais c'est \u00e7a la notion de bouc-\u00e9missaire, moi qui me qui me frappe comme mentionn\u00e9 \u00c9ric Chol, c'est-\u00e0-dire que le contrat finalement qui n'est pas respect\u00e9 la c'est de dire, comme vous disiez, vous \u00eates forc\u00e9ment vous \u00eates forc\u00e9ment contre moi, c'est que si j'insulte les journalistes, c'est que je n'ai plus \u00e0 rendre de compte sur ce que je fais et c'est l\u00e0 o\u00f9 le jeu ne joue plus et \u00e9videmment ils ont compris le truc parce que plus ameute les gens autour de l'id\u00e9e que c'est tout de la faute des journalistes, bon bah c'est toutes les questions en moins qui seront pos\u00e9es sur OK, quels sont les comptes que vous rendez \u00e0 la population, quels sont les comptes que vous rendez au au contribuable messieurs et donc on a bien compris, prennent plus de temps \u00e0 faire cela, que ce pourquoi il \u00e9tait \u00e9lu et \u00e7a l\u00e0 dans ces cas-l\u00e0, extr\u00eame, c'est ce contrat l\u00e0 Kairos pur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:27 > 0:11:47) [87%] : \r\nPhilippe Leuba pas vous suspecter d'\u00eatre trop m'Pien, selon mes informations, \u00e7a n'est pas le cas, mais je sais News on va pas essayer de, comme on va essayer de pas commencer par une facture, vous \u00eates pas tendre quand m\u00eame non plus, avec une presse particuli\u00e8rement dans le cas de l'\u00e9lection am\u00e9ricaine qui selon vous a \u00e0 corps perdu un tout petit peu le contact de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:47 > 0:12:24) [88%] : \r\nNon je sur l'\u00e9lection de Monsieur Trump et sur la vision qu'on a Monsieur 30, je m'interroge, je dis pas que la presse relate de mani\u00e8re erron\u00e9e, ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis, mais je m'interroge, comme vous avez dans un pays qui est l'une des plus grandes d\u00e9mocraties du monde avec l'une des presses les plus libres du monde et plus puissant du monde, c'est une presse qui a r\u00e9ussi cru a amen\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission le pr\u00e9sident Nixon, c'est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait rire et que vous avez, j'ai regard\u00e9 les chiffres, je regarde le Journal du dimanche : publication fran\u00e7aise du 7 mais qui ne m'a que Monsieur Trump aujourd'hui est \u00e0 46 pourcent et l'opinion favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:25 > 0:12:29) [77%] : \r\nUn pour 100 de plus que 2 pour cette puisque Monsieur Obama au m\u00eame moment de son mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:31 > 0:12:37) [95%] : \r\nEt que vous regardez la mani\u00e8re dont l'un et l'autre sont per\u00e7us en Europe occidentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:38 > 0:12:59) [80%] : \r\nOu Monsieur Trump sera supp\u00f4t de Sato un homme dangereux pour la plan\u00e8te misogynes, sexistes, c'est le 6 homosexuels et j'en passe et puis Obama qui est une esp\u00e8ce de divinit\u00e9 s'derri\u00e8re laquelle tout le monde se range je c'critique pas cette mani\u00e8re pr\u00e9lever joutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:59 > 0:14:24) [88%] : \r\nJe, je, j'aimerais que la presse m'explique pourquoi je m'explique pourquoi un Am\u00e9ricain sur 2 qui a Monsieur Trump sous les yeux tous les jours et d'accord avec lui et que vous avez probablement un 2 pourcent de la population europ\u00e9enne qui est qui, li\u00e9 \u00e0 Monsieur Trump sous s'\u00e9tablit une question rh\u00e9torique juste Monsieur Trump est aujourd'hui beaucoup plus populaire aux \u00c9tats Unis que monsieur Macron l'\u00c9tat en France \u00e7a fait pas longue d'un ou 2 fois plus et pourtant personne de de critiques autant monsieur Tron et m\u00eame pas ceux qui n'aiment pas monsieur Macron et ce qui m'int\u00e9resserait de cette affaire-l\u00e0, c'est qu'on m'explique, c'est que les m\u00e9dias, explique pourquoi il y a cette divergence de perception de de la r\u00e9alit\u00e9 ou d'un fait eau 2 soci\u00e9t\u00e9s dont le niveau culturel et probablement un peu comparables dans l'h\u00e9ritage des Lumi\u00e8res du droit Romain et du christianisme probablement identique et \u00e7a j'ai pas cette explication, on passe son temps \u00e0 dire du mal de Monsieur Trump, souvent \u00e0 juste titre, mais comment \u00e7a se fait qu'un homme qui \u00e9tait le mot vaut mieux en Europe soit aussi populaire aux \u00c9tats-Unis, je m'interroge, et j'estime \u00e7a c'est le r\u00f4le de la presse de r\u00e9p\u00e9ter une 10\u00e8me fois sur toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, de toutes les radios sur toute de toute la presse \u00e9crite que Monsieur Trump, elle n'aime pas les \u00e9trangers apr\u00e8s 2 fois, on l'a compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:24 > 0:14:33) [85%] : \r\nMais puisque vous vous interrogez, on va peut-\u00eatre laisser derri\u00e8re vous, vous vous r\u00e9pondre parce qu'en creux sous cette question rh\u00e9torique, cette sc\u00e8ne o\u00f9 toutes sortes de pens\u00e9e unique de pousser l'uniforme que qu'il d\u00e9nonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:33 > 0:14:53) [90%] : \r\nTout arrive, je dois dire, parce que je pensais pas qu'une fois dans ma vie, je serais d'accord avec Philippe Leuba mais je partage compl\u00e8tement son opinion sur l\u00e0- dessus, c'est vrai que la presse n'a pas vu venir, n'a pas, personne n'avait pr\u00e9vu son \u00e9lection et je pense qu'elle continue \u00e0 se tromper, parce qu'aujourd'hui je pense que Rome serait r\u00e9\u00e9lu si si les 3 premiers et et ont quand m\u00eame on nous montre quand m\u00eame ceux qui sont soi-disant m\u00e9contents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:53 > 0:14:58) [92%] : \r\nPourtant le a pas tellement chang\u00e9 dans nos journaux dans nos m\u00e9dias, enfin pas exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:58 > 0:16:51) [88%] : \r\nNon, c'est curieux, on n'a pas appris la le\u00e7on et on a, on devrait, on devrait s'interroger davantage, mais ceci dit, il y a, c'est quand m\u00eame n\u00e9anmoins on vit en nommant tr\u00e8s inqui\u00e9tant, moi j'\u00e9tais en Autriche il y a, il y a 3 semaines, et j'ai rencontr\u00e9 le un, un de vos coll\u00e8gues de la, de l'ORF de la de la t\u00e9l\u00e9vision qui lui venait de se faire menacer en Direct dans une \u00e9mission comme comme cela, il avait il s'\u00e9tait il avait critiqu\u00e9 une caricature d'un candidat du FPE de du m\u00eame parti que Monsieur je Strasser et il a, il a, il lui a dit en Direct je \u00e7a ne restera pas impuni, vous allez \u00eatre punis monsieur etc en Direct dans l'\u00e9mission, l'Autriche est le pays qui qui fait le lien et qu'on regarde toujours comme celui qui est entre l'Europe de l'Est ou l'art libert\u00e9 des m\u00e9dias est vraiment en danger et nos pays \u00e0 nous, donc, l'Autriche est en train de devenir tr\u00e8s inqui\u00e9tant donc la libert\u00e9 de presse est en train de perdre du terrain et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s inqui\u00e9tant chez nous, en Suisse, \u00e7a prend une autre forme, outre les critiques, les rodomontades \u00e0 la haute g\u00e8re ce que vous venez de montrer qu'me font bien rigoler parce que lui- m\u00eame a dit le soir m\u00eame, c'\u00e9tait une affaire tr\u00e8s grave, il faut quand m\u00eame le rappeler en faudrait savoir et puis c'est m\u00eame si c'est qu'un bulletin de vote qui est, qui est tr\u00e8s, qui est, qui est malmen\u00e9e, c'est quand m\u00eame la d\u00e9mocratie qui est, qui est un probl\u00e8me, donc c'est vraiment une affaire grave, ceci \u00e9tant l'autre forme que prennent aujourd'hui les attaques des politiciens, nos m\u00e9dias nous et moi j'y passe beaucoup de jours ces derniers temps, c'est les attaques au p\u00e9nal, au civil, tous, tous les gens qui ont \u00e9t\u00e9 mises en cause ces derniers temps Monsieur Broulis Monsieur Maudet, beaucoup d'autres gens Monsieur Paulson etc, sont des attaques vraiment, ils prennent des gros cabinet d'avocats, ils nous attaquer, ils sont pas du tout des petites p\u00e2querettes \u00e9ventr\u00e9 sous la ros\u00e9e, c'est vraiment des moments des, des, des, des moments tr\u00e8s Montfort que Robin il nous intimide nous demandent des dizaines de milliers de francs de de tort moral alors que les affaires comme a sorti sont des affaires d'int\u00e9r\u00eat public, vraiment je trouve que je vais pas vous les rappeler, mais elles sont, c'est vraiment de l'argent public mal surveill\u00e9 mal utilis\u00e9s, donc c'est des sont des affaires graves et c'est \u00e7a la forme que prend aujourd'hui les attaques contre la presse en Suisse et moi \u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:51 > 0:17:11) [87%] : \r\nAlors, comme les acteurs de ces affaires-l\u00e0 ne sont pas sur le plateau et peut-\u00eatre pas aller sur le fond de ces affaires-l\u00e0 mais sur, effectivement, il y a eu, il y a un encha\u00eenement et qui soit, c'est une s\u00e9quence qui est en train de changer 1, 2, 3, 4, je crois, conseiller d'\u00c9tat qui sont mis, attaquer la presse, je vous pose la question, non, non pas sur le fond mais sur la forme, il y a, il y a un rapport qui est en train de changer entre les politiques et la presse, il y a un ton, le ton est en train de monter, se durcir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:12 > 0:17:25) [85%] : \r\nNon, moi, je crois, je crois pas je crois que chacun et doit \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 d\u00e9faut de ses int\u00e9r\u00eats, personne n'est au-dessus des lois, parfois vous avez \u00e7a peut y, \u00e7a peut arriver m\u00eame Dole mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:25 > 0:17:36) [85%] : \r\nQui est pr\u00eat si jeune journaliste qui est une erreur qui soit commise et que l'on porte atteinte \u00e0 une personnalit\u00e9 et c'est normal que cette possibilit\u00e9 puissent se d\u00e9foulent, y compris le cas et chaud devant les tribunaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:36 > 0:17:41) [87%] : \r\nSauf que toutes les plaintes dont je parle, je je ne nous attaquent pas sont des erreurs de fait Germain juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:41 > 0:18:01) [88%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a il faut peut-on l\u00e0, je veux pas entrer sur le fond, je trouve, personne n'est au-dessus de la loi, m\u00eame quand on est journaliste, on doit r\u00e9ponde de ses affaires et donc il a pas, vous pouvez pas je dis pas que c'est le cas, mais on ne peut pas \u00e9crire n'importe quoi dire n'importe quoi et puis ensuite se dire moi je suis journaliste, donc vous n'avez pas le droit de mettre les attribu\u00e9e non il y a, est ce que je dis ce que je dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:01 > 0:18:07) [83%] : \r\nVous parlez de trains bien un instant, vous nous disiez qu'est-ce qui fait donne 30, il a dit n'importe quoi au journal vous avez parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:07 > 0:18:58) [82%] : \r\nEn raison, monsieur et ce qui m'inqui\u00e8te le plus dans l'affaire de, de, de Monsieur Trump ou du vice- chancelier \u00e0 l'Autriche, c'est qu'on banalise l'exc\u00e8s l'injure, la calomnie on banalise parce que vous \u00eates pr\u00e9sident disease unie et donc quelques hommes au principe de respectable, une forme de mod\u00e8le pour toute une s\u00e9rie de gens vous \u00eates vice- soit autrichien et donc vous avez une autorit\u00e9 com vous exprimer \u00e8s fonctions et o\u00f9, en ayant des des attitudes aussi injurieuse aussi scandaleuse que le montre pas, reportage la la la la d\u00e9montrer, h\u00e9 bien vous banaliser ce type de comportement \u00e0 aux droits d'autrui \u00e0 l'endroit des m\u00e9dias, mais aussi \u00e0 l'endroit des politiciens, je crois que Monsieur \u00e9lectrodes au programme monsieur au au candidat globe Hayden il le co\u00fbt d'un jeu, c'est aussi m\u00e9prisable face \u00e0 monsieur by 2 face \u00e0 la presse mais a des acquis qui bouillonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:58 > 0:20:14) [86%] : \r\nJe vois que le le d\u00e9bat a pris toute l'orientation des dirigeants qui attaquent les journalistes alors que pour moi \u00e0 la base, le probl\u00e8me du journalisme, la crise qui l'a connue, elle vient depuis au moins 10 ans quand les r\u00e9seaux sociaux ont \u00e9merg\u00e9 c'est les citoyens d'abord qui ont commenc\u00e9 \u00e0 s'\u00e9loigner \u00e0 ne pas \u00eatre satisfait parce que les journalistes, d'abord il n'avait pas pr\u00e9vu l'arriv\u00e9e au pouvoir, d'autres, ils ont pas pr\u00e9vu le break c'\u00e9tait ont pas pr\u00e9vu les gilets jaunes pourquoi parce que qu'est ce qu'on a aujourd'hui, si on est un citoyen, on a un journalisme globalement \u00e0, je parle pas du journalisme que j'estime excellent parce qu'il est 6\u00e8me dans le classement de la libert\u00e9 de la presse de Reporters sans fronti\u00e8res, parce que, au final, il y a les scandinaves et les Suisses qui sont en r\u00e9alit\u00e9 des poids plume au niveau g\u00e9opolitique, y a pas d'enjeu \u00e0 sortir des affaires de Secret D\u00e9fense, etc, maintenant c'est un journal vraiment d'une excellente qualit\u00e9 ici on a les infos qui sortent, mais les infos auquel nous tous ici, elle est t\u00e9l\u00e9spectateurs qui nous regardent sont expos\u00e9s ces infos fran\u00e7aises am\u00e9ricaines mondial etc et qu'est ce qu'on a aujourd'hui, on n'a pas pr\u00e9vu l'arriv\u00e9e autre de 30 pour pouvoir parce qu'on a un journaliste de centre- ville, on a journalism urbains de grandes m\u00e9tropoles o\u00f9 on a des journalistes qui commence \u00e0 voir les choses du point de vue de Paris de New York de Londres maison- pas de journaliste dans les p\u00e9riph\u00e9ries, quand ils ont des correspondants, les correspondants sont Aaron Congo \u00e0 Tokyo, \u00e0 la rigueur, mais la p\u00e9riph\u00e9rie n'int\u00e9resse personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:14 > 0:20:36) [77%] : \r\n\u00e7a, c'est des apr\u00e8s avoir pr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce n'est pas vrai pour la RTM Zac orange press\u00e9e personnel \u00e0 l'erreur si elle vise \u00e0 la RTS g\u00e9n\u00e9ral adh\u00e8re hier franchement \u00e0 valoir donc non la France la dans l'\u00c9tat lui Ferries France voil\u00e0 comment \u00e7a s'est un peu mais apr\u00e8s les gilets Slobodan Despot et donc, \u00e0 part \u00e7a, c'est nous, on accepte pour le pendant de l'autocritique, c'est le moment de l'autocritique, oui mais pas trouver dans avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:36 > 0:20:40) [88%] : \r\nCes mises \u00e0 Sion, parce que c'est d'abord le citoyen qui a reni\u00e9 une bonne partie des mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:40 > 0:20:46) [91%] : \r\nSlobodan Despot pourquoi anti- presse de quoi les journalistes sont-ils coupables les m\u00e9dias sont-ils coupables : pourquoi tant de haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:46 > 0:22:30) [87%] : \r\nPourquoi anti- presse c'est tout simplement parce qu'un moment donn\u00e9 et moi- m\u00eame et mon ami Jean-Fran\u00e7ois Fournier qui, vous le savez et je je vous r\u00e9dacteur en chef de du Nouvelliste autrefois, nous avons, nous avons \u00e9t\u00e9 exc\u00e9d\u00e9s par l'unanimisme de la presse ici en Suisse sur certains sujets, nous avons commenc\u00e9 diffus\u00e9 une lettre dimanche qui relevait ce cet esprit-l\u00e0, la toute premi\u00e8re lettre \u00e9tait consacr\u00e9 d'ailleurs au d\u00e9part de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Madame m\u00e8re Schlumpf nous \u00e9tions s\u00fbrs et c'est ce qui s'est produit Xsara qu'elle allait \u00eatre salu\u00e9e par un feu d'artifice de louanges, aujourd'hui, c'est une personne dont on sait que le bilan \u00e9tait catastrophique, d'ailleurs le le seul magazine enfin engage que vous, c'est totalement faux bilan je crois a fait quelque chose l\u00e0- dessus, \u00e7a n'engage que nous mais nous a fait, c'est notre erpignan, il serait bon et leur pilule et la Suisse, il \u00e9tait bon que quelqu'un dans la presse suisse romande face \u00e0 un bilan un peu plus distanci\u00e9, un peu moins enthousiastes, mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est, c'est ce qui nous concerne, mais moi, ce que ce que n'aimerait pas ce que j'ai m\u00eame pas ses verse dans cette esp\u00e8ce de de psychodrame n'est-ce pas nous les journalistes contre pouvoir nous, vous \u00eates le 4\u00e8me pouvoir vous ne vous ne refusez pas cette cette qualification, vous \u00eates un pouvoir consid\u00e9rable que vous que que vous exercez tout ce que nous avons vu qu'en r\u00e9action contre les journalistes passent par les canaux des journalistes, je veux dire quand m\u00eame une cam\u00e9ra d'une t\u00e9l\u00e9vision ou un micro d'une radio qui relaie les propos de Monsieur Trump monsieur Chirac et ou d'autres, donc, si ce n'\u00e9tait pas relay\u00e9, on ne saurait pas, il pourrait aussi choisir ces gens-l\u00e0 de ne pas du tout, communiquer avec les journalistes, si les journalistes sont tous des prostitu\u00e9es, ils ne peuvent pas et ne peuvent pas ne pas le faire, autrement dit, c'est de pouvoir le pouvoir politique et le pouvoir m\u00e9diatique sont mari\u00e9s, vous le voyez, ou non, et l\u00e0 on assiste simplement \u00e0 une sc\u00e8ne de m\u00e9nage, nous qui sommes en dehors de ces de pouvoir nous assistons \u00e0 une sc\u00e8ne de m\u00e9nage et dans les sc\u00e8nes de m\u00e9nage la pire des choses c'est de, c'est de prendre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:30 > 0:22:39) [84%] : \r\nSur l'unanimisme, pardonnez moi je comprends pas pour combien de temps dehors, vous \u00eates un m\u00e9dia d'abord je ne suis pas encart\u00e9e, je ne suis mais par vous avez \u00e9t\u00e9 promu vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:39 > 0:22:44) [91%] : \r\nJe ne suis pas un professionnel des m\u00e9dias, ensuite nous sommes ind\u00e9pendants, nous vivons de ce que, de ce de la, de l'abonnement de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:44 > 0:22:47) [72%] : \r\nUnique c'est une distinction \u00e9conomique mais c'est une c'est la sole Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:47 > 0:22:50) [93%] : \r\nC'est la seule distinction qui compte, nous sommes les seuls \u00e0 vivre de ceux qui nous lisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:50 > 0:22:55) [88%] : \r\nVous, c'est int\u00e9ressant, se pr\u00e9sente comme la vous parlez vous \u00eates subventionn\u00e9 vous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:55 > 0:22:59) [96%] : \r\nVous intervenez plus souvent qu'\u00e0 votre retour sur les ondes de la RTS \u00e0 la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:59 > 0:23:31) [89%] : \r\nVivre que de ce qui nous consomme, je vais vous dire une chose, la chose qui m'avait le plus frapp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 par une erreur, je ne sais pas de casting, j'ai \u00e9t\u00e9 inclus dans le club descend en l'espace de l'hebdo, vous vous souvenez de \u00e7a et que j'ai donc \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 au aux \u00e9v\u00e9nements de Ringier, on m'a dit : on va faire un un d'un petit d\u00e9jeuner de la communication dans ce dans une matin\u00e9e organis\u00e9e par Ringier \u00e0 l'\u00e9poque, avant cette grande crise, j'ai entendu parler de tout, de l'espace, de publicit\u00e9, publicit\u00e9 disponible dans les journaux, mais jamais de ce que veut le lecteur jamais de ce que pense le le consommateur des journaux et apr\u00e8s ils s'\u00e9tonnent qu'est ce qu'il est-elle d\u00e9sinfection d\u00e9saffection mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les oppositions avec les politiques de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:31 > 0:23:46) [85%] : \r\nMartine Brunschwig Graf sur l'unanimisme, c'est dur \u00e0 dire aussi que d\u00e9nonce Slobodan Despot Alex RIM nous dit sur Facebook a qui est un jeune UDC comment parler en Suisse de pluralit\u00e9 de la presse quand celle-ci est contr\u00f4l\u00e9 par seulement 3 acteurs majeurs de m\u00e9ga- acteurs priv\u00e9s et 1 M\u00e9dia Service Public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:47 > 0:25:40) [93%] : \r\nBon d'abord une premi\u00e8re chose, je pense pas qu'en Suisse, honn\u00eatement, ce qui est \u00e9crit dans les journaux \u00e9dicter directement par les \u00e9diteurs alors quelle que soit la la la concentration des journaux, en tout cas, normalement, \u00e7a devrait pas \u00eatre cas mais j'aimerais dire une chose, parce que cette ce ph\u00e9nom\u00e8ne de l'unanimisme il existe depuis des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es, je vais le dire parce que pour une fois, c'est personnel, mon mari \u00e9tait journaliste \u00e9tait journaliste \u00e0 la radio romande et il a \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 Berne et lui, qui n'\u00e9tait pas dans le le mainstream de de la plupart faisait toujours la m\u00eame remarque en disant : on vit dans un bocal et au bout d'un moment, il y a effectivement \u00e0 toujours se retrouver entre nous, la tendance \u00e0 un moment donn\u00e9, d'aborder la question sous le m\u00eame aspect, et \u00e7a c'est vrai que c'est une tendance qui peut exister ou c'est vrai aussi qu'il y a une influence \u00e0 certains moments de ce qui est dit, ou m\u00eame de ce que les Lecteurs alors l\u00e0 o\u00f9 je suis pas d'accord avec vous, c'est que je pense que l'\u00e9lecteur influence mais peut-\u00eatre pas toujours de la bonne mani\u00e8re, parce que moi ce que j'ai observ\u00e9 c'est que parfois il y a des r\u00e9actions de journalistes qui se produit, c'est une fois que dans les blogs des journaux concern\u00e9s, il y a suffisamment de remarques qui viennent et tout \u00e0 coup, on a le sentiment qu'il y a quelque chose qui se passe et donc moi c'est pas vraiment le sentiment que j'ai qu'on ignore les, les, les, les Lecteurs, mais on devrait avoir un peu de recul par rapport \u00e0 \u00e7a apr\u00e8s, comment se forment une opinion quand on est journaliste, j'esp\u00e8re qu'on l'appelle abordera dans les rem\u00e8des parce que l\u00e0, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 il y a vraiment le probl\u00e8me, c'est qu'entre le temps qu'on a pour faire les choses, les r\u00e9f\u00e9rences qu'on a et le reste pour pouvoir prendre du recul et pouvoir faire finalement une analyse un tout petit peu plus distante, il faut pouvoir avoir les les moyens de le faire et il faut avoir aussi la la volont\u00e9 commune et aussi le que alors l\u00e0, je dirais, les \u00e9diteurs donnent l'espace n\u00e9cessaire pour que \u00e7a se produise, parce que sinon, c'est vrai qu'on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:40 > 0:26:43) [87%] : \r\nVoil\u00e0 n'est-ce pas je, je voudrais juste vous montrer quelque chose parce que je m'attendais \u00e0 ce que l'on dise oui, mais de tout temps, les journalistes, a \u00e9t\u00e9 une caste, c'\u00e9tait il y a, il y a toujours eu une esp\u00e8ce de de relations incestueuses, on est dans le m\u00eame dans le m\u00eame bar les m\u00eame, caf\u00e9t\u00e9ria, les m\u00eames id\u00e9es, \u00e7a c'est faux, et si vous avez de journaux des ann\u00e9es 20 Le Nouvelliste valaisan catholique est-elle impartiale la t\u00f4t Chaux-de-Fonds il n'y a rien de commun entre les points de vue, le Style et les opinions exprim\u00e9es dans ces 2 jours, dans ce qui est remarquable, c'est d'abord \u00e9videmment, outre le fait que le contenu d'une qualit\u00e9 qu'on ne trouve plus aujourd'hui dans les publications acad\u00e9miques, parce que les gens, c'\u00e9tait m\u00eame plus \u00e0 lire la syntaxe, les universitaires qui nous regardent, outre cela, outre le fait que ces journaux r\u00e9gionaux, cantonaux s'occupe par exemple du cartel de l'acier, donc de d'une d'une question internationale une couverture s'occupe de de de l'enterrement du Mikado Japon quand ils sont catholiques valaisans, ce que je veux dire ce que je veux dire c'est simplement ceci, c'est que le la bascule s'est faite au moment o\u00f9 les organes de presse se sont entich\u00e9s d'une id\u00e9e d'impartialit\u00e9, nous sommes au-dessus de la maintenant ne repr\u00e9sentons en rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:43 > 0:26:47) [82%] : \r\nOui, mais le cartel de La sur le Coran, c'\u00e9tait une affaire cantonale neuch\u00e2teloise mais le p\u00e9diluve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:47 > 0:26:51) [91%] : \r\n\u00e0 Sion, je m'excuse-moi pas avec des grands poncifs, mais la mondialisation, \u00e7a ne concerne pas que les m\u00e9dias je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:51 > 0:27:24) [89%] : \r\nC'est l\u00e0 un tout petit peu par l\u00e0 depuis et on pour et voil\u00e0 quand m\u00eame distinguer entre votre id\u00e9e, qui est d'une sorte de caste qui s'entretient entre elle est simplement un monde globalis\u00e9 et cet av\u00e8nement des r\u00e9seaux sociaux qui est vraiment qui l\u00e0, effectivement, est un vrai tournant, et puis \u00e9tant dans la culpabilit\u00e9, les questions de victimes, il faut vraiment y venir parce que l\u00e0, \u00e7a a tout chang\u00e9 mais je vais profiter juste de parler des r\u00e9seaux sociaux pour r\u00e9pondre \u00e0 ce que vous disiez sur Emirates aussi sur on a oubli\u00e9 de nous int\u00e9resser \u00e0 nos Lecteurs ou \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9spectateurs, alors je peux vous dire qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est plut\u00f4t une obsession de regarder combien \u00e9taient \u00e0 nous voir \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:24 > 0:27:28) [73%] : \r\nLa preuve, donc j'avais judiciariser Al-Alam organis\u00e9e \u00e0 la main j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:28 > 0:28:02) [82%] : \r\n\u00e7a, c'est exactement comme nous journaliste passe moins de temps \u00e0 attendre inqui\u00e9ter non je je plaisante mais pr\u00e9sentez-vous, on va monter, on a \u00e9t\u00e9 trop loin l\u00e0- dedans, dans l'\u00e9coute du lecteur compte les r\u00e9seaux sociaux sont arriv\u00e9s, on s'est dit : mais bon sang, on peut l\u00e2cher non articles non nos angles nos invit\u00e9s, on a un canal de diffusion directe monsieur madame tout le monde, rel\u00e8veront et ce qu'on donne le t\u00e9l\u00e9phone etc, au contraire, on sait on on est parti \u00e0 fond dans cette direction-l\u00e0, donc, non, mais ce que cette id\u00e9e que on sait jamais int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 nos Lecteurs, c'est \u00e9videmment ultra faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:02 > 0:28:05) [79%] : \r\nNon, mais l\u00e0 ils acqui\u00e8rent rapidement et puis je vois poser question \u00c9ric Chol et ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:05 > 0:28:11) [86%] : \r\nMarc voir que le lecteur et o\u00f9 le t\u00e9l\u00e9spectateur, il ne regarde que la RTS, donc \u00e7a sert \u00e0 rien de venir dire je suis l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:11 > 0:28:23) [72%] : \r\nTest d\u00e9fend la partout ailleurs, m\u00eame si on n'est pas mais j'ai pas parl\u00e9 sur il a le droit d'o\u00f9 les m\u00e9dias le CNN d'autres je ne vois pas dit : on regarde les t\u00e2ches aujourd'hui moi c'est \u00e0 avec les dans un arr\u00eat non mais pas les en parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:23 > 0:28:26) [76%] : \r\nNon, m\u00eame pas parler dans le temps, les surveillants accumule ensuite voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:26 > 0:29:00) [87%] : \r\nAi un d\u00e9s\u00e9quilibre grandissant entre les infos citoyenne pertinentes qui m'informent sur les dirigeants sur les dirigeants \u00e9conomiques aussi, surtout, ce qu'il y a une responsabilit\u00e9 sociale et entre toute l'information, de type on va dire, faits divers qui a explos\u00e9 avec les gratuits de type Divertissements Loisirs popcorn, les s\u00e9ries Game of Thrones les randonn\u00e9es du week- end, \u00e7a j'ai \u00e9norm\u00e9ment d'accord apr\u00e8s les enqu\u00eates, les infos vraiment citoyenne mais les les r\u00e9v\u00e9lations de ce que mettent les dirigeants que moi j'ai investi en tant que citoyen au pouvoir et j'aimerais qu'ils me rendent des comptes \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:00 > 0:29:32) [73%] : \r\nC'est r\u00e9duire la portion mais c'est top en g\u00e9n\u00e9ral l'affaire Maudet affaire Broulis ce soir mais on n'est pas bon perles organe parle de moi, les noms, entra\u00eener une m\u00eame dedans mais s\u00e9duit en finir au monde mais les notes de l'info Whitney rural o\u00f9 vivent \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a vous avez commenc\u00e9 par dire d'abord r\u00e9compens\u00e9 par l'actuel apr\u00e8s Genevois c'est sorti par la la presse encore ind\u00e9pendante, elle demande des comptes \u00e0 assez mais nous Sega plut\u00f4t beaucoup d'affaires qui sortent non, et l'amiral Jacques a jamais \u00e9t\u00e9 aussi une salle de l'envoyer dans nos m\u00e9dias n'a jamais \u00e9t\u00e9 si j'ai, je tiens \u00e0 dire la juge pas soit aller dans m\u00eame temps 6 fois-ci \u00e9valu\u00e9 Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:32 > 0:29:39) [91%] : \r\nTest pour l'id\u00e9e m\u00eame de faire un d\u00e9bat sur les les journalistes \u00e0 se soumettre \u00e0 un exercice qui finalement autocritique de pour moi la presse suisse, elle est pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:39 > 0:29:50) [82%] : \r\nMais non, mais ce que vous dites, pardon, pardon, Nathalie, y croire c'est pas vous, vous dire hier \u00e0 Myret Myret Zaki Razzak Myret Zaki, ce que vous disiez Ariane Dayer c'est que il y a, il y a jamais eu autant d'enqu\u00eates et on n'a jamais sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:50 > 0:30:09) [76%] : \r\n\u00e7a me truc absolument faire qu'aujourd'hui dans la presse romande la reine en mars comme mais c'est avec la m\u00eame pas sur ta maintenant pour et surtout la fallu que oui \u00e0 longueur de journ\u00e9e se mais dans un palais, \u00e7a fait 10 ans qu'il a une critique des m\u00e9dias qui s'\u00e9tait qui \u00e9crivait : le citoyen d'abord alors donne son l\u00e0 et Monsieur Lebas, je suis d\u00e9sol\u00e9, voil\u00e0 une adresse qui est a enfin en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:09 > 0:30:15) [86%] : \r\n\u00e9coutez justement en m\u00eame temps, Nathalie comment chacun s'exprimera \u00e0 son tour, \u00e7a ira mieux pour tout exactement Philippe Leblanc alors allez Philippe Leuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:15 > 0:30:32) [90%] : \r\nMoi, je, je, je regrette de choses sur le d\u00e9bat qui se d\u00e9roule ici, d'abord c'est vrai que Internet : les r\u00e9seaux sociaux a compl\u00e8tement modifi\u00e9 le rapport \u00e0 l'information, je le vois chez mes enfants, je le vois chez les jeunes, le rapport \u00e0 l'information, a compl\u00e8tement chang\u00e9 juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:32 > 0:30:43) [84%] : \r\nPardon, l\u00e0- dessus, je vous interromps une seconde mi- poisson, nous dit parce que je lui donne quand m\u00eame la parole adjoint pas assez joli en ce qu'on dit on sait on on est plus des idiots, on sait prendre les infos ailleurs et utiliser notre discernement c'est une plaie au mieux, on entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:43 > 0:31:49) [85%] : \r\nNon, mieux, ce que je veux dire par l\u00e0, \u00e7a se ferment trop souvent les m\u00e9dias ont cru qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire d'\u00eatre aussi rapide que les r\u00e9seaux sociaux oui et donc on Todos a plong\u00e9 dans le est revenu \u00e0 taux et et 4 termine mais c'est juste terminer Philippe Leblanc Nathalie Dutoit et c'est le terminer d'accord avec vous le deuil, alors allons-y, \u00e7a, \u00e7a, je dis simplement qu'a eu cette d\u00e9rapage qui a consist\u00e9 \u00e0 vouloir concurrencer les r\u00e9seaux sociaux Facebook etc et la presse a un autre r\u00f4le \u00e0 jouer la presse \u00e0 la peau si elle est capable de r\u00e9sonne mot d'analyser d'hi\u00e9rarchiser l'information ce que les r\u00e9seaux sociaux ne font pas \u00e7a, c'est le 1er l\u00e9ger reproche toujours sph\u00e8res, m\u00eame si je suis pas mais journaliste le 2\u00e8me vous dites madame d'ailleurs qu'il n'y a jamais eu autant d'enqu\u00eates etc et il faudrait faire une comparaison historique parce qu'il a eu beaucoup par le pass\u00e9, ce que je me permets tout modestement critiquer ses cl\u00e9s les enqu\u00eates qui sont faites sont toujours \u00e0 charge, c'est toujours \u00e0 la recherche du scandale, c'est alors, cela va comme \u00e7a m\u00e9ritait attendez, non, non, non, non, nous nous non, non, non, non, ce qui fonctionne bien dans ce pays ne vous int\u00e9resse pas, nous avons un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:49 > 0:31:55) [75%] : \r\nMais si vous parlez peut-\u00eatre Monsieur le c'est pas mon m\u00e9tier, vos 3 Gonzalez \u00e7a tr\u00e8s beau m\u00e9tier raconter les trains alors ce n'est pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:55 > 0:32:25) [87%] : \r\nAutre m\u00e9tier c'est d'informer, ne va pas l'information L \u00e0 oui, votre m\u00e9tier, vous vous targuer d'\u00eatre l\u00e0 au coeur du sujet, on est au coeur du sujet vous targuer de dans le devoir d'information qui est n\u00e9cessaire au vous avez raison de de d'opiner de la t\u00eate, Madame Massin, d'informer, parce que c'est n\u00e9cessaire pour le bac, et non pas de la d\u00e9mocratie, mais de l'\u00e9tape Droits de l'\u00c9tat, dr\u00f4le, nous avons besoin d'avoir une presse libre pour que l'\u00e9tape droit fonctionne, c'est pas la d\u00e9mocratie, la n\u00e9cessit\u00e9 d'appr\u00e9cier, elle existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:25 > 0:32:29) [84%] : \r\nMais est-ce que c'est le r\u00f4le de Philippe Leuba, Diane de parler des trains qui arrivent \u00e0 heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:29 > 0:33:17) [90%] : \r\nJe je termine si vous voulez, informez vous devez pr\u00eater les faits tels qu'ils sont, nous avons un pays en Suisse, je ne parle pas seulement du canton de Vaud, m\u00eame s'il est naturellement excelle au vous nous Omar, as-tu un pays qui globalement fonctionne bien, qui est reconnue comme telle, y compris par l'\u00e9tranger et donc parfois on pourrait imaginer que le devoir d'informer, c'est aussi de souligner parfois ce qui va bien pas pas par complaisance \u00e0 l'endroit du pouvoir ou de telle ou telle et parce que la formation c'est une exige une certaine objectivit\u00e9 et l'objectivit\u00e9, c'est \u00e0 la fois de d\u00e9noncer ce qui ne va pas, mais c'est aussi parfois, ce qui va et on ne peut pas donc la la proc\u00e9dure p\u00e9nale, elle doit instruire \u00e0 charge et \u00e0 d'\u00c9ric Chol notre au Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:17 > 0:33:24) [95%] : \r\nC'est par les rickshaws \u00c9ric Chol est-ce que c'est notre r\u00f4le de d'instruire \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge de parler aussi bien des trains qui arrivent alors que les trains qui arrivent en retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:24 > 0:33:59) [87%] : \r\nJe suis persuad\u00e9 d'ailleurs qu'il y a des choses qui positives dans la presse sur la Suisse, mais simplement vous pr\u00e9f\u00e9rez-vous vous regardez plut\u00f4t les parce qu'elles viennent vous taquiner et que voil\u00e0 venons mais si c'est \u00e7a, c'est certainement pour \u00e7a on regardait et regardez ce qui est pass\u00e9 en France, il y a eu cette affaire Benallal, qui est arriv\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tournant dans le dans le quinquennat d'Emmanuel Macron c'\u00e9tait juste au moment de la Coupe du monde, il rentre \u00e0 Paris avec et tout d'un coup cette affaire sorte dans la presse, je tenais \u00e0 signaler qu'aujourd'hui on a appris que la journaliste le journaliste du Monde, Ariane Chemin, qui a sorti cette affaire, elle \u00e9tait all\u00e9e et aujourd'hui elle va \u00eatre convoqu\u00e9e par la DGS, est ce qui vous dit que quand m\u00eame on est enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:59 > 0:34:03) [85%] : \r\nC'est la 2\u00e8me convocation parce qu'il y a eu les journ\u00e9es se disent aussi sur l'affaire du Y\u00e9men.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:03 > 0:34:12) [87%] : \r\nSur l'affaire des armes vendues au Y\u00e9men et ce qui vont de commun qu'on est dans un climat aujourd'hui qui devient assez qui est extr\u00eamement compliqu\u00e9 que pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:12 > 0:34:36) [89%] : \r\nPourquoi ces journalistes pourquoi est-ce que les convoque pour pas parce qu'on va leur demander qu'il leur a parl\u00e9, on va leur demander quelles ont \u00e9t\u00e9 les sources, etc, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment, on ne pourra plus ces journalistes vont plus oser faire ces enqu\u00eates, c'est \u00e7a qui est pas il reste prot\u00e9g\u00e9 par le droit quand m\u00eame la protection des sources et Garonne, c'est bien s\u00fbr aussi par le droit, il est bien que lorsque vous allez passer 24 heures 48 heures il craque, c'est un moment \u00e7a devient un petit peu compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:36 > 0:35:47) [86%] : \r\nPlus puis adoption sur le fond, son information, effectivement, je pense que les r\u00e9seaux sociaux depuis 10 ans on changer beaucoup la donne, nous ont perturb\u00e9s tous parce qu'il a fallu on s'ajuste il y a les r\u00e9seaux sociaux ont fait monter quelque chose de je pense tr\u00e8s important et qu'il nous faut absolument ma\u00eetriser, c'est le r\u00f4le, l'\u00e9motion et tout d'un coup on arrive soins a pris sans le pas beaucoup trop vite, c'est-\u00e0-dire qu'on est all\u00e9 dans une information peut-\u00eatre de l'\u00e9motion je et l\u00e0, alors que l'information, ce n'est pas sa seule rest\u00e9e beaucoup plus rationnel et dans l'analyse et d\u00e9cryptage mais c'est ce qu'on fait, c'est ce qu'on essaye de faire simplement lorsque vous de tout dire, vous disiez : les r\u00e9seaux sociaux information mais moi mon journal et aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, je sais pas la diff\u00e9rence, par contre mon journal c'est un journal qui fait du journalisme avec des r\u00e8gles de journalisme tr\u00e8s pr\u00e9cise, ce que ne font pas ailleurs, les autres r\u00e9seaux sociaux et je pense que ce qui nous r\u00e9unit 6 journalistes c'est qu'on a des r\u00e8gles \u00e0 respecter, alors peut-\u00eatre que parfois, elles ne sont pas respect\u00e9s et dans ce cas-l\u00e0, effectivement, doit on on doit nous m\u00eame si on veut faire notre mea culpa, mais on conna\u00eet ses r\u00e9ussites recouper les sources, c'est le pain, elles sont connues et on doit peut-\u00eatre davantage de pr\u00e9ciser les faire conna\u00eetre aussi au public pour qu'il comprenne ce que c'est que l'information est ce que c'est que les r\u00e9seaux ce ce qu'on peut trouver ailleurs dans les r\u00e9seaux sociaux de l'opinion, qui peut dire des choses tr\u00e8s bien mais qui ne sont pas de la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:47 > 0:35:57) [84%] : \r\nRapidement, Nathalie Ducommun, puis j'aimerais qu'on ach\u00e8te ce dont on a \u00e9t\u00e9 coupable parce qu'il faut absolument trouver ce dont on \u00e9tait coupable sur serait sur ce chapitre des r\u00e9seaux, c'est vrai qu'on encha\u00eene, disais-je, Porochenko fera les voitures nous victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:57 > 0:36:36) [86%] : \r\nSont sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a se font de l'arm\u00e9e, le disons, ce sont comme ci ou comme \u00e7a, c'est une plateforme et puis il y a la parole d'Ariane de ma maman du concierge qu'il y a celle du monde, et puis il y a celle de et puis on est toutes mis au m\u00eame statut, c'est \u00e7a le probl\u00e8me des r\u00e9seaux sociaux c'est pas qui, alors, ils vont vite, \u00e7a nous a forc\u00e9s et puis pas toujours faire le le boulot jusqu'au bout, on en parlera aussi, mais le gros malentendu, c'est qu'on a pens\u00e9 qu'on pouvait aller t\u00eate baiss\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux et que les gens connaissez suffisamment ce que c'est que le journalisme quel voil\u00e0 une autre le qui la guettait tout ce tout ce dont on est jeune, garantit la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, etc et du coup on a pens\u00e9 na\u00efvement ou par arrogance et les 2, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:36 > 0:36:55) [82%] : \r\nOn allait comprendre que dure pas \u00eatre du en effet mais il est vrai, Douillet mais Slobodan Despot est peut-\u00eatre un peu biais\u00e9, j'avais une plaisanterie mais c'est de bonne guerre mais qu'est ce qu'on pense votre concierge comment \u00e7a qu'on veut savoir, c'est en mai, et messieurs bonsoir Jean-Bernard, pardon, non, mais s'en est rendu compte, il sera nomm\u00e9 ce trop complaisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:55 > 0:37:02) [83%] : \r\nOn s'est dit c'est plaisant, on a, on s'est dit : on n'a pas compris effectivement que la on se on vend dans l'autre rame a arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:02 > 0:37:18) [82%] : \r\nAm\u00e9liorerait tr\u00e8s vite bien de 5\u00e8me j'aimerais vraiment qu'on encha\u00eene beaucoup ciao dire ce soir AgoraVox Interview le m\u00e9dia et d'autres sont pas moins bon, on n'est pas, on parle de principes qui sont c'est mon on est meilleur et l\u00e0 on se retrouve \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec des gens \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s nulle et beaucoup moins \u00e9duqu\u00e9e, nous avons non je crois pas que c'est ce que disait Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:18 > 0:37:25) [76%] : \r\nComme ailleurs, mais dans Warhol oui h\u00e9 bien que toutes ces nouvelles maintient le dit je suis lanc\u00e9 un m\u00e9nage sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est, c'est m\u00eame \u00e0 qui, lanc\u00e9s par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:25 > 0:37:31) [91%] : \r\nMais non, journaliste h\u00e9 ben c'est pas de faire un faux aujourd'hui c'est une vraie concurrence, il ne faut pas la sous- estimer, faut pas rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:31 > 0:37:41) [78%] : \r\nL'auto- complaisant \u00e0 je viens d\u00e9truites et de la lunaire juste mais des trolls tra\u00eene tous les lors des gens auraient tomates dans le m\u00eame panier, mais c'est pas \u00e7a qu'il faut distinguer bien la m\u00eame et mon dos, j'aimerais qu'on parle un \u00e9l\u00e9ment dont j'aimerais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:41 > 0:38:20) [87%] : \r\nOn parle puisqu'on parle de climat difficile pour les journalistes, il y a quand m\u00eame un climat qui est le climat \u00e9conomique et je vais vous montrer quelques chiffres r\u00e9cents qu'on a peut-\u00eatre tous t\u00eate et qui illustre la difficult\u00e9 dans laquelle \u00e9volue, nos m\u00e9dias ici en Suisse romande, je prie les dieux de derni\u00e8res ann\u00e9es r\u00e9cemment 2017 d'abord, grosse, grosse r\u00e9organisation dans le groupe Ringier, suppression de l'hebdo, on s'en souvient, restructuration autant paf 36 licenciements en 2018, disparition du matin, dans sa version papier, grosse restructuration aussi 41 licenciements, on s'en souvient aussi, puis 2018 toujours Restructuration, toujours \u00e0 l'ATS 36 postes biff\u00e9s, la s\u00e9rie est en cours, Martine Brunschwig Graf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:20 > 0:38:30) [96%] : \r\nQuand on en arrive l\u00e0 pour des raisons qu'on verra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure est-ce que finalement on ne peut pas se dire que la branche est en train de s'auto- saborder en r\u00e9duisant ses r\u00e9dactions \u00e0 peau de chagrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:32 > 0:38:50) [91%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr que je le j'utiliserai cette expression-l\u00e0 il y a peut-\u00eatre d'abord une chose qu'il faut dire et qui \u00e9tait une une bonne anomalie pendant des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es, moi je les observer depuis les ann\u00e9es 70, il se trouve qu'on avait, dans un petit territoire comme la Suisse romande donc un 1000000 de personnes environ 1 et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:50 > 0:39:01) [81%] : \r\nUn peu plus nombreuses de Millau oui mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait 1 1000000 pardon au bout il y avait un nombre de journaux et de journaux ind\u00e9pendants de records quasiment des facs dans certaines m\u00e9diatique et du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:39:01 > 0:39:32) [89%] : \r\nOn voit d'ailleurs aujourd'hui avec \u00e9tonnement et satisfaction qu'encore des journaux comme la libert\u00e9 ou la la grue hier d'ailleurs, aussi petit journal qui se cibles mais c'est ma fibre fribourgeoise qui parle mais pour voir qu'que en fait il y a eu effectivement \u00e0 un moment donn\u00e9 une resserrement du march\u00e9 mais qui, objectivement, si on regarde \u00e7a par rapport \u00e0 la capacit\u00e9 \u00e9conomiquement \u00e0 moins d'\u00eatre des des surhommes aider des journaux tellement extraordinaire, on pouvait pas aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:39:33 > 0:39:51) [88%] : \r\nAutre peut-\u00eatre autre peut-\u00eatre un peu mieux maire certainement que le resserrement \u00e9tait une chose qui ne pouvait pas ne pas arriver \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet clair, le march\u00e9 de la publicit\u00e9 et tous les \u00e9l\u00e9ments qui vont avec le fond \u00e0 partir de l\u00e0 se pense que les questions qu'on sait peut-\u00eatre pas poser, hein, je suis peut-\u00eatre du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la TAP, quand je le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:51 > 0:39:53) [77%] : \r\nFaut-il changer si vous voulez maintenant cours des missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:39:53 > 0:41:02) [91%] : \r\n\u00e7a m'est tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise d'\u00eatre dans l'\u00e9quilibre dans l'\u00e9quilibre des choses quand ceci a eu lieu et c'est l\u00e0 pour \u00e7a, qui disait que les \u00e9diteurs sont quand m\u00eame absentes cette table aussi, mais la responsabilit\u00e9 des journaux qui reste si elle veut vraiment jouer le r\u00f4le de 4\u00e8me pouvoir, c'est quand m\u00eame de se poser la question de savoir comment on assure effectivement l'ind\u00e9pendance et la qualit\u00e9 et la formation, et mon exp\u00e9rience m'a montr\u00e9 que, malheureusement, \u00e0 un moment donn\u00e9, on a parl\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9ration, de rapidit\u00e9 et \u00e0 descendre de formation et tout \u00e0 coup il y a des journaux qui d\u00e9cide de pas envoyer leurs gens sortent de formation parce qu'il y a plus le temps parce que lire parce qu'il faut aller vite et puis qu'on peut m\u00eame plus les former et moi je suis persuad\u00e9 qu'aujourd'hui la formation des journalistes mais aussi le background, la connaissance et les \u00e9l\u00e9ments d'histoire sont des \u00e9l\u00e9ments importants, parce que ce qui me frappe aujourd'hui et ce qui me f\u00e2che quand je lis quand je me f\u00e2che sur quelque chose, c'est toujours parce qu'il manque en contexte, c'est toujours la m\u00eame chose, on raconte une histoire, mais on n'a pas le d\u00e9but de l'histoire, on ne peut pas le contexte de l'histoire et 10 ans avant, c'est d\u00e9j\u00e0 trop loin aujourd'hui comprendre un syst\u00e8me, c'est comprendre aussi ce qui fait passer dans l'est des ann\u00e9es qui sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:41:02 > 0:41:15) [82%] : \r\nRien d'ailleurs \u00e0 Rennes reste que cette p\u00e9nurie de de moyens et les cons\u00e9quences qui sont suivre de restructuration ou autres, et c'\u00e9tait seulement traquer, on va faire, va faire mieux avec moins, est ce que \u00e7a finit par mettre en p\u00e9ril la qualit\u00e9 de l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:15 > 0:42:06) [89%] : \r\n\u00e0 terme, \u00e7a c'est c'est un risque, je le reconnais, en l'occurrence et et c'est \u00e9pouvantable qu'on monte le chiffre que vous avez montr\u00e9, c'est des coll\u00e8gues, c'est affreux, je j'en suis bien conscient en m\u00eame temps c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure on a resserr\u00e9 les forces pour le moment et on peut faire de l'enqu\u00eate, c'est la base de mon m\u00e9tier, on peut faire de l'analyse int\u00e9ressante de l'analyse intelligent, on est vraiment meilleur on enqu\u00eate, qu'on \u00e9tait autrefois et moi \u00e7a fait 30 ans que je fais ce m\u00e9tier, je vous l'assure, on a cr\u00e9\u00e9, o\u00f9 une cellule enqu\u00eate extr\u00eamement importante qui sort des uns, des enqu\u00eates extr\u00eamement importante des choses qui sont concernant qui sont pas que sur les politiciens, on a sorti une s\u00e9rie cette ann\u00e9e sur les implants m\u00e9dicaux qui sont mal surveill\u00e9, c'est grave, \u00e7a peut \u00eatre votre ange celle de votre maman etc donc \u00e7a extr\u00eame, celle du concierge de Natal, voil\u00e0 la concierge, ma non je suis Guivarc retrouver bref celles donc c'est extr\u00eamement important, donc on a on s'est professionnalis\u00e9 dans l'enqu\u00eate et c'est \u00e0 \u00e7a qu'on doit servir la donc on est revenu sur les fondamentaux, que je trouve 13 H vous poser cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:06 > 0:42:17) [90%] : \r\nQuestion parce qu'on nous dit : on a beaucoup de messages sur Facebook du type de celui de Christian Voisard qui nous dit, on voit bien que la presse \u00e9crite s'\u00e9changent les articles et que les journalistes font des reportages depuis leur bureau, c'est ce que les jeunes, c'est l'impression que les gens commencent \u00e0 avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:17 > 0:42:34) [90%] : \r\nJe peux que je peux comprendre que se dit \u00e7a, mais au niveau de l'enqu\u00eate, il faudrait savoir alors est-ce qu'est-ce qu'ici on est accus\u00e9 par ce qu'on fait trop d'enqu\u00eate et qu'on emb\u00eate les pouvoirs qu'on ne peut pas ou est-ce que ou est-ce qu'on le fait, on n'en fait pas assez parce que etc, donc il y a, je vous assure que je les journaux la qualit\u00e9 journalistique, aujourd'hui elle est devenue meilleure dans le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:34 > 0:43:03) [86%] : \r\nLa d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 raison, qu'on le le journaliste aujourd'hui ne pla\u00eet ni aux puissants, ni \u00e0 la base, il a vraiment pris entre dans un \u00e9tau qui est tr\u00e8s p\u00e9nible pour lui, l'autre question aussi, on est un peu victime, c'est la mont\u00e9e incroyable de la communication, je veux dire que les tout est communication aujourd'hui les des institutions publiques, des entreprises, bien s\u00fbr, des groupes de luxe, tout le monde a des Budgets \u00e9normes ph\u00e9nom\u00e9naux, ils emploient beaucoup plus de monde que les journaux pour commence \u00e0 faire l'aime Propriano, ils font leur TV leurs journaux lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:43:03 > 0:43:08) [85%] : \r\nVous disait sur les r\u00e9seaux sociaux, la parole est dilu\u00e9, on sait, on sait \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment sa fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:08 > 0:43:25) [86%] : \r\nM\u00eame dans le cerveau des Lecteurs et m\u00eame les visuels, les codes visuels de la publicit\u00e9 et du marketing sont adopt\u00e9s par exemple si vous allez sur les pages de fans un seul Time ou de Fox News sur Instagram c'est des grandes photos avec des citations exactes, l'oeil du lecteur commence \u00e0 m\u00e9langer la publicit\u00e9 elle l'information, il n'arrive plus \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:25 > 0:44:23) [86%] : \r\nSingulier, mais il y a quand m\u00eame des signaux positifs en tout n'est pas, on est en train de beaucoup sur le tableau, moi je trouve qu'il y a des signes positifs qui viennent justement d'\u00e9lecteurs parce qu'on les observe toute la journ\u00e9e, pas seulement \u00e0 la SSR et et vraiment aujourd'hui, Cindy sur parce que tout la l'enjeu pour nous, c'est de rendre payant le le le digital et les Mandement digitaux et aujourd'hui, si je mets une News sur, par exemple, qui peut \u00eatre et le l'hyper- local marche super bien les enqu\u00eates marche bien pour pour faire, rendons nos abonnements payants ou aussi des si je mets des choses tr\u00e8s p\u00e9dagogique, du genre les 5 choses \u00e0 savoir sur l'accord nucl\u00e9aire iranien ou sur le sur le mitage du territoire qui est hyper pas sexy, etc, en Suisse, \u00e7a c'est les gens payent pour avoir acc\u00e8s \u00e0 l'Arctique parce qu'ils veulent comprendre parce qu'ils ont, ils reconnaissent apr\u00e8s cet immense flot de ces derni\u00e8res ann\u00e9es qu'ils ont besoin d'expertises et Conon marque peuvent la mener citoyens marche beaucoup mieux Bill Hague les singles les 5 questions soumises juste \u00e0 temps, je marche Marc j'appelle \u00e0 l'achat et pas du tout ce qu'on croit \u00e0 la course au clic le le petit chat \u00e9cras\u00e9 sur le corps nu d'une femme au sud de l'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:23 > 0:44:26) [82%] : \r\nOn est revenu de \u00e7a ne lui dites ce soir et des Slobodan Despot je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:27 > 0:45:16) [87%] : \r\nJ'aime, j'aime beaucoup d'entendre ce concert d'autosatisfaction ici parce qu'\u00e0 chaque \u00e9tape de ce de ce cette discussion, j'ai not\u00e9 qu'il qu'on pouvait quand m\u00eame un tout petit peu cors\u00e9 le ton et renvoy\u00e9 la balle, on a parl\u00e9 du du vice- chancelier autrichien qui est issu d'un parti populiste, je ne sais pas si si la campagne de presse ou enfin le le le scandale \u00e9tait aussi important, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le vice- chancelier d'Allemagne, qui est un d'internautes d'un parti plus es quand m\u00eame en train de n\u00e9gocier une corruption d'\u00c9tat ont avec tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait mort, c'est-\u00e0-dire qu'il a des toujours infiniment mais aussi il y a, et avait des fuites qui qui qui qui ne sont pas publi\u00e9s, ici, ici, vous vous dites que que les enqu\u00eates s'am\u00e9liore, nous savons, parfois c'est tr\u00e8s bien mais par excusez-moi \u00e9videmment ici dans en Suisse romande, on sait parfaitement que l'illustrer le plus lu de ce pays, arr\u00eater la couverture qui incriminait tant un conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 2 heures de la publication, alors qu'\u00e9taient des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:16 > 0:45:25) [84%] : \r\nAlors \u00e9coutez, l\u00e0, on le sait parfaitement et on ne sait pas exactement de quoi on parle et on ne peut pas lui aussi \u00e7a comme \u00e7a, on comme \u00e7a au milieu de la ann\u00e9e mais de la table, on va peut-\u00eatre garder cette exemple la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:45:25 > 0:45:39) [83%] : \r\nL\u00e0 on est vraiment dans la pourquoi est-ce qu'ici vous dites qu'il y a des enqu\u00eates si Saint-Denis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais d'accord, il y a pas, il n'y a pas de mais moi j'avais cette enqu\u00eate, je peux en parler apr\u00e8s les enqu\u00eates, quand on est, il y a une autre chose, non mais c'est un peu sur l'affaire du sur l'affaire autrichienne, il y a des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:39 > 0:45:42) [76%] : \r\nCela ont c\u00e9l\u00e8bre puisque rendez- vous r\u00e9ponde sur cet exemple pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:42 > 0:46:24) [89%] : \r\nNon, c'est important, donc on a, on \u00e9tait plusieurs r\u00e9dactions \u00e0 avoir des infos sur le 4\u00e8me, enfant de Christophe Darbellay on va dire les choses clairement et on a, nous, on avait ces informations on les a fouill\u00e9, on les a \u00e9tay\u00e9s, on a essay\u00e9 de recouper les sources, on est all\u00e9 lui soumettre ses th\u00e8ses \u00e0 la fin, que reste-t-il de tout \u00e7a, il restait quelque chose qui \u00e9tait pas grand- chose et \u00e0 partir de l\u00e0, on peut poser toutes les questions, apr\u00e8s c'est ma responsabilit\u00e9, Jean-Jacques qu'est-ce qu'on publie ou pas, il restait pas non chose et \u00e7a ne valait en tout cas pas la presse, c'\u00e9tait pas d'int\u00e9r\u00eat public, c'\u00e9tait une affaire assez de contestation de, de, de, d'indemnit\u00e9s de pension alimentaire et surtout \u00e7a potentiellement remettre une grenade d\u00e9goupill\u00e9e dans une famille qui morfl\u00e9 pas mal et moi j'ai arbitr\u00e9, je trouve que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:24 > 0:46:29) [88%] : \r\nPresque ce qui a \u00e9t\u00e9 votre boussole pardon Slobodan espace \u00e9tait votre boussole l\u00e0 c'est c'est sur le plan journalistique, c'est l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:29 > 0:46:48) [90%] : \r\nPublic lundi r\u00e9publique et je peux vous dire que depuis une ann\u00e9e, tout pr\u00e8s, je pense, une semaine sur 2, je pourrais rajouter un \u00e9pisode de l'affaire Broulis, un \u00e9pisode \u00e0 l'affaire Maudet et mon m\u00e9tier, c'est justement de d'\u00eatre \u00e9thique vous dire je crois ne vaut pas la peine, \u00e7a on a compris l'essentiel etc donc je consomme pas des id\u00e9es pyromanes en train d'allumer des feux tout le temps des petits foin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:48 > 0:46:55) [87%] : \r\nMoi je crois je prochainement les 3 chez Madame que que le le malheur des familles, c'est quand m\u00eame pas votre 1er souci lorsque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:55 > 0:46:58) [78%] : \r\nAlors parler d'int\u00e9r\u00eat public gagn\u00e9 la premi\u00e8re boussole, c'est l'int\u00e9r\u00eat plus mais \u00e7a d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:58 > 0:47:29) [89%] : \r\nLe 2\u00e8me exemple : c'est que c'est que on parle, on parle de, de, de, de, des populistes, en Autriche, de leur de leurs relations temp\u00e9tueuses avec la presse cette semaine la semaine derni\u00e8re, je lis dans l'Obs : ce qui est quand m\u00eame hein : D un D des des hebdomadaires de r\u00e9f\u00e9rence, une enqu\u00eate sur le populisme en Europe de 10 pages sign\u00e9 par 3 collaborateurs qui commence par dire qu'une \u00e9pid\u00e9mie est en train d'envahir l'Europe qui est liquide qu'il faut prendre des mesures immunologique que des citoyens europ\u00e9ens sont envahis d'un virus, c'est-\u00e0-dire qu'on est psychiatre is on l'est, on l'est on les on les hospitaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:29 > 0:47:32) [80%] : \r\nEst ce que c'est, n'est pas le journalisme d'opinion dont vous appeliez \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:32 > 0:48:00) [90%] : \r\nC'est vrai, excusez-moi, excusez-moi, je vais vous dire une chose : quand vous dites que 150 millions de citoyens europ\u00e9ens sont malades, quand vous faites l'addition de 9 pays qui sont concern\u00e9s, vous arrivez \u00e0 122 millions, c'est-\u00e0-dire qu'on prend pas seulement l'int\u00e9grale de la population des pays concern\u00e9s, mais encore au-del\u00e0, \u00e7a veut dire que l\u00e0, on fait du sensationnalisme et qu'on insulte, des peuples entiers, y compris ceux qui n'ont pas vot\u00e9 pour ces gens-l\u00e0 et apr\u00e8s on dit que \u00e7a c'est du journalisme, on paye 3 reporters pour faire des enqu\u00eates pour s'l\u00e0- dessus, mais moi je jamais publi\u00e9 une chose pareille, Martine, moi je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:48:00 > 0:50:27) [90%] : \r\nMais excusez-moi, j'ai pas lu cet article de Nouvel Obs, donc je ne vais pas je vais pas juger de ce qui \u00e9tait \u00e9crit Monsieur despote \u00e0 une habitude assez comment ai comment dire bien bien \u00e9tay\u00e9 de d\u00e9crire les choses \u00e0 sa mani\u00e8re et de les traduire je j'entends C\u00e9dric AP les choses faire mais j'en viens \u00e0 mon \u00e0 mon sujet, chacun peut d\u00e9cider ou pas d'acheter telle ou telle journal et en l'occurrence on parle ici de journaux qui ont des, des, des options et des options \u00e9ditoriales, dont on sait qu'elles sont de telle ou telle eau si je veux aller, moi ce que je demande comme lecteur, comme lectrice de pouvoir identifier 2 choses : d'abord les endroits o\u00f9 je peux, mais \u00e7a c'\u00e9tait le le th\u00e8me de Myret de sak\u00e9, o\u00f9 je peux trouver de l'information qui soit de l'information, je peux m'alimenter et m'alimenter avec si possible un maximum d'informations qui sont d\u00e9sinformation et deuxi\u00e8mement si je veux conna\u00eetre l'opinion des uns et des autres cha\u00eenes, j'aime savoir quand je lis un journal quel est, quel est sa base \u00e9ditoriale pour comprendre aussi Sierra \u00e0 travers quelles lunettes je vais le lire et quel est le le prisme que lui va utiliser pour me raconter certaines histoires, il faut \u00eatre clair avec tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 et si on est au clair avec ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, on peut se guider dans la presse, mais on est pas oblig\u00e9 d'acheter le Nouvel Obs, si on n'aime pas le Nouvel Obs ou si on trouve qu'il exag\u00e8re, pour moi c'est tr\u00e8s important, il faut, j'allais dire encore juste un tout petit compl\u00e9ment par rapport \u00e0 \u00e7a et s'allier avec quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, c'est comment on exerce son m\u00e9tier de journaliste en d\u00e9finitive \u00eatre transparent, ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans l'histoire de de des chaussettes du vice- chancelier autrichien, c'est le journal qui l'a publi\u00e9, je parle pas du Spiegel, mais je parle de la Suddeutsche Zeitung, en l'occurrence, et ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de voir comment ils pr\u00e9sentaient les choses et comment il les amenait et ce que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant dans leur d\u00e9marche, c'est que, il y avait sur la page, alors cette fois, l'\u00e9lectronique est bien utile et Internet l'est tout autant, parce que les journalistes ont commenc\u00e9 par expliquer par des vid\u00e9os, donc c'\u00e9tait pas juste des mots, ils \u00e9taient l\u00e0, ils \u00e9taient pr\u00e9sents, ils ont expliqu\u00e9 clairement comment ils avaient trouv\u00e9 enfin ce qu'il pouvait dire de ce qu'ils avaient de leur sources comment ils avaient proc\u00e9d\u00e9 dans quelles circonstances quelle question il s'\u00e9tait pos\u00e9e comment il s'y avait r\u00e9pondu et pour quelle raison ils avaient choisi telle fort mais pas telle autre, c'est ce qu'on est amen\u00e9 \u00e0 montrer patte blanche, peut, on peut le croire ou pas le croire ce que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant dans cette d\u00e9marche-l\u00e0, c'est de me dire : j'ai pas seulement en Arctique, c'est pas seulement une vid\u00e9o mais \u00e7a m'int\u00e9resse de savoir comment il va nous on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:27 > 0:50:37) [92%] : \r\nMais l\u00e0, pour parler des journalistes et moi d\u00e9sol\u00e9 mais je parle des journalistes, d'accord, il faut renoncer \u00e0 l'image de je suis journaliste et j'ai l'objectivit\u00e9, l'objectivit\u00e9 m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:37 > 0:50:56) [76%] : \r\n\u00e7a personne ne personne l\u00e0 je sais pas, non, c'est une histoire hein Jacon, ce qui, de non parce que ce n'est pas faire pa\u00eetre p\u00e2te blanche fait monter la m\u00e9thode montrer la m\u00e9thodologie parce que on va venir aux celui sur fr\u00e8res et qui survient une d\u00e9marche d'\u00e9ducation et on sait qu'on est tout cela pour Biarritz, le joueur va on Alice oui, c'est une de slaves qu'on explique la m\u00e9thodologie, il faut qu'on ait aussi, on n'est pas dans dans le sud, moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:56 > 0:51:14) [87%] : \r\nJe vais vous dire aujourd'hui, on a probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9rationnel, on s'aper\u00e7oit pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'information que chez les plus jeunes, le canton parlait au d\u00e9but de de cette, de cette \u00e9mission, cr\u00e9dibilit\u00e9, on s'aper\u00e7oit qu'on a un probl\u00e8me aujourd'hui que les plus jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui ne connaissent pas les m\u00e9thodes aucune \u00e7a me semble plus du tout la m\u00eame fa\u00e7on, pourquoi, parce que d'abord il y a des nous, on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:51:14 > 0:51:21) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre voir un chiffre dans ce sens, dans, dans, dans ce sens l\u00e0, c'est la la, en Suisse, ce qui concerne la Suisse et qui va exactement dans le sens de ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:21 > 0:51:30) [88%] : \r\nC'est un sondage de Gay Fest, l'institut qui FSB qui date de 2018 et le chiffre est assez effrayante 17 pourcent seulement des 15 25 ans c'est la corde tendue de leur confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:30 > 0:51:36) [79%] : \r\nAux journalistes, mais on dit tout mandat qui l\u00e0 quoi, alors bon, alors je me disais \u00e9tait doublement des prix mais pas tous en m\u00eame temps, voil\u00e0 Philippe Leuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:36 > 0:51:55) [91%] : \r\nJe vois des demain sur le conflit g\u00e9n\u00e9rationnel que vous \u00e9voquez \u00e0 juste titre, la confiance est une chose, la source d'information, c'en est une autre et je suis extr\u00eamement tr\u00e8s rubrique aujourd'hui les jeunes ne s'informe plus via les m\u00e9dias dits traditionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:55 > 0:53:13) [87%] : \r\nEt \u00e7a, pour \u00e7a, quelles cons\u00e9quences \u00e7a la cons\u00e9quence que la coh\u00e9sion sociale est menac\u00e9e parce que la mani\u00e8re dont on per\u00e7oit le monde juste ou pas juste un dont on per\u00e7oit le monde n'est plus repose plus sur un socle commun avant, je suis pas un affreux conservateurs mais avant vous avez un certain nombre de de m\u00e9dias qui pr\u00e9sentait avec en point de vue de gauche, un point de vue droite le monde avec une certaine r\u00e9ussite de lecture et donc \u00e7a contribue \u00e0 une certaine coh\u00e9sion, aujourd'hui les Jeux sa forme plus que sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a plus du tout la le contr\u00f4le qualitatif de l'information et vous n'avez plus une perception du monde qui \u00e9tait un peu id\u00e9ologique un peu identiques et donc, \u00e0 terme, c'est vraiment la compr\u00e9hension du monde, les m\u00e9dias ne sont plus capables de faire soci\u00e9t\u00e9 c'est je vous dis, je ne sais pas si c'est la mais non non non, je constate que c'est la r\u00e9alit\u00e9 du monde ce il a probablement des fraudes, un peu partout, il y a des fois il y a 3 mots chez les m\u00e9dias sur la mani\u00e8re dont il dont il s'int\u00e9resse aux gel\u00e9es, d'autres \u00e0 fond, il y a probablement des questions qui se posent, notre syst\u00e8me \u00e9ducatif, chez les parents comme \u00e0 l'\u00e9cole et puis il y a probablement un un int\u00e9r\u00eat qui doit \u00eatre port\u00e9 sur la le le cr\u00e9dit des m\u00e9dias et cela Malia dol\u00e9ances m\u00e9dias travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:53:13 > 0:53:19) [89%] : \r\nSlobodan Despot rapidement, puis apr\u00e8s, on fera un tour de tables conclusive sur les solutions qui s'offrent \u00e0 nous, parce qu'il y en a peut-\u00eatre Slobodan Despot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:19 > 0:54:44) [88%] : \r\nMais peut-\u00eatre que nous, depuis notre point de vue l\u00e0 o\u00f9 nous sommes autour de cette table, chacun dans son dans sa r\u00e9daction et dans son travail quotidien, nous ne voyons pas le tableau d'ensemble, nous sommes dans des convulsions ces convulsions, je vous recommande un travail cette fois-ci de journalistes absolument impeccable, qui est celui d'Adam Curtis, le cin\u00e9aste de la BBC qui a fait un reportage et 2 ans intitul\u00e9 hyper normalisation qui montrent que des soci\u00e9t\u00e9s qui entrent dans des crises, notamment l'URSS des ann\u00e9es 70 et en et et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 occidentale lib\u00e9ral o\u00f9 nous vivons aujourd'hui se construisent une repr\u00e9sentation du monde compl\u00e8tement fauss\u00e9 parce qu'elle et non plus les moyens, ni technique ni intellectuel ni culturel, ni \u00e9conomique d'affronter la r\u00e9alit\u00e9 de de son de leur quotidien, lui et \u00e7a s'est effondr\u00e9 il y a, il y a, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on le cette trentaine d'ann\u00e9es, on ne sait pas, on sait pourquoi, peut-\u00eatre que c'est ce qui nous attend, personnellement, j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 ami et traducteur de d'Alexandre Zinoviev le grand logicien et dissident russe, la premi\u00e8re chose qui m'a dit : quand je l'ai rencontr\u00e9 c'est c'est extraordinaire, j'ai fui l'URSS parce qu'elle se raconter des mensonges sur elle- m\u00eame, je suis arriv\u00e9 dans une dans une URSS bis qui vit dans une main, autant narration qui s'\u00e9loignent de plus en plus de la r\u00e9alit\u00e9, et l\u00e0 on est dans la convulsion ou cette r\u00e9alit\u00e9 est tellement \u00e9loign\u00e9 de la du discours je m'incrimine personne ici, nous sommes oblig\u00e9s de rate de, de, de, pour perp\u00e9tuer une narration qui n'est plus en en phase avec cette r\u00e9alit\u00e9 ce que dit ce qu'a dit Philippe Leuba en est un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:44 > 0:54:55) [82%] : \r\nTours de tables conclusif, disais-je, et et constructif, on va chercher les solutions, vous aurez la parole Myret Zaki mais avec Chol je voulais je voulais couper de mani\u00e8re outrage non mais je crois pas du tout \u00e0 l'heure, une des seules qu'est-ce qu'on va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:55 > 0:55:37) [92%] : \r\n2 choses d'abord certainement dans les r\u00e9dactions, essayer d'introduire plus de diversit\u00e9, je veux dire par l\u00e0, et c'est compliqu\u00e9, mais avoir des r\u00e9dactions qui soit plus en rapport, en relation avec le corps social de nos pays par exemple tr\u00e8s concret et la 2\u00e8me chose c'est en sur le plan \u00e9ducatif, on a un \u00e9norme travail pour expliquer dans les lieux publics scolaires \u00e0 partir de 14 15 ans ce que c'est que l'information parce que l\u00e0 il y a je passe tr\u00e8s souvent dans des classes, fait venir des classes dans mes r\u00e9dactions, on fait des travaux a v\u00e9cu avec l'ann\u00e9e d'un terme mais on s'aper\u00e7oit \u00e0 quel point il y a une \u00e9norme confusion sur ce que c'est que l'information, je pense qu'\u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire refaire de la p\u00e9dagogie, c'est notre r\u00f4le, voil\u00e0 un h\u00e9ros les journalistes aussi la p\u00e9dagogie Myret Zaki vos solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:37 > 0:56:34) [89%] : \r\nOui, alors donc il y a un probl\u00e8me de base c'est que il y a quelque chose maintenant qui s'appelle le syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme une partie des \u00e9lites qui cache sur sc\u00e8ne, les informations et les m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 un peu orang\u00e9 avec le syst\u00e8me, c'est une tr\u00e8s mauvaise perception une mauvaise image, parce qu'il y a vraiment eu d'effet, il y a eu les implications des \u00c9tats-Unis dans la guerre en Syrie ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mal couvertes en Occident, les applications de la France dans en Syrie OIM au Y\u00e9men derni\u00e8rement etc \u00e7a passait pas sorti quand il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de Beni a eu des gens qui \u00e9tait en cause, accus\u00e9 de comploter de quoi, ils en ont parl\u00e9, quand c'est sorti, c'\u00e9tait trop tard, tous les Toulet, donc il y a un vrai une vraie m\u00e9fiance qui donc aujourd'hui qu'est-ce qu'on fait, il faut d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 la monoculture \u00e0 mon avis id\u00e9ologique qui consiste en beaucoup de r\u00e9dactions dans les rubriques Inter \u00e0 se ranger du c\u00f4t\u00e9 des gouvernements \u00e0 ne pas essayer de se d\u00e9tacher, il faut r\u00e9ussir \u00e0 amener une diversit\u00e9 de points de vue et l\u00e0 je vous rejoins m\u00eame Marc c'est vraiment aussi sur le plan qu'il faut avoir le point de vue russe, sinon on n'aurait pas RTS Spoutnik, qui serait venu rupture c'est un peu cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:56:34 > 0:56:38) [72%] : \r\nPour voir le point de vue chez moi, oui, oui, il rigole internet c'est pas, c'est pour avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:38 > 0:56:58) [90%] : \r\nUne multiplicit\u00e9 des propagandes, il faut casser la perception que nous on amplifie la communication institutionnelle compris r\u00e9sister au sens social sensationnaliste il faut pas tout le temps essayer de disqualifier toutes les critiques qui viennent \u00e0 nous, parce qu'on passe tellement d'\u00e9nergie \u00e0 essayer de de nous justifier beaucoup plus et a critiqu\u00e9 le fait qu'une hausse des autres nous remettre en caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:58 > 0:57:04) [85%] : \r\nAriane Dayer la survie, la confiance, garder la confiance ou la regagner, c'est votre pain quotidien, c'est quoi la martingale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:57:04 > 0:58:13) [89%] : \r\nHein, si je l'avais de mani\u00e8re c'est \u00e7a je crois qu'il faut qu'on soit plus int\u00e9ressant, plus cr\u00e9atif, je note quand m\u00eame, contrairement \u00e0 ce que me dit : Monsieur le bas compte je sors une News que je trouve importante mes neveux, ni\u00e8ces filleuls jeunes dans ces 15, l\u00e0 ils le savent, quand m\u00eame, pas forc\u00e9ment en ayant lui- m\u00eame marque mais simplement parce que c'est arriv\u00e9 par un autre canal, donc il ne faut pas qu'on serait ce qu'on continue \u00e0 se laisser affol\u00e9s par la tuyauterie, l'important c'est d'arriver \u00e0 \u00e0 \u00e0 participer, \u00e0 changer le monde justement \u00e0 ce que nos News arrive mais je pense aussi, j'aimerais quand m\u00eame juste dire une chose aussi que je note, et pour \u00eatre totalement honn\u00eate autocritique comme des biens acquis il y a aussi une chose \u00e0 quoi on doit faire tr\u00e8s attention aujourd'hui, c'est que dans ce moment o\u00f9 \u00e7a chauffe un peu il faut qu'on soit nous les journalistes tr\u00e8s vigilants sur nos techniques d'enqu\u00eate pas qu'on se laisse pousser dans les cordes, au niveau du nombre de sources, niveau de la rapidit\u00e9 etc, faut qu'on reste tr\u00e8s tr\u00e8s fort sur nos r\u00e8gles et quand je vous disais tout \u00e0 l'heure que parfois je freine des choses, je ne les laisse pas para\u00eetre je vous peut vous assurer qu'\u00e0 l'interne, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur as passeport il y a une pression tr\u00e8s forte et juste dire \u00e0 son journaliste, qui a pass\u00e9 plusieurs jours plusieurs semaines sur un truc non c'est pas un int\u00e9r\u00eat public, je peux vous dire, ce n'est pas populaire, c'est pas facile et je me sens souvent tr\u00e8s seul l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:13 > 0:58:19) [85%] : \r\nDonc Martine moi je fait grave, c'est comme \u00e7a, par la par la rigueur professionnelle qu'on r\u00e9cup\u00e9rera les 83 pourcent des 15 25 ans qui ne nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:58:19 > 0:58:55) [89%] : \r\nJe sais pas trop confondre \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, mais je pense que la rigueur professionnelle, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est indispensable par rapport au respect des des m\u00e9dias j'ajouterais peut-\u00eatre une chose : savoir dire qu'on s'est tromp\u00e9 et l'\u00e9crire quand on reconna\u00eet \u00e9crire et le dire simplement, pas avec des des des fioritures et autres et faire les corrections n\u00e9cessaires et les indiquait d'ailleurs, \u00e7a c'est une chose que les m\u00e9dias am\u00e9ricains font et, d'autre aussi peut-\u00eatre, on voit des articles parfois qui sont modifi\u00e9es et qui sont indiqu\u00e9s avec leur mode World question parfois \u00e7a arrive mais, et je pense que c'est, c'est, pour moi, c'est, c'est peut-\u00eatre pas parfait, c'est ce que je viens de dire, mais ce que je veux dire je pense c'est que de dire de temps en temps qu'on s'est tromp\u00e9, c'est important et puis encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:58:55 > 0:59:00) [85%] : \r\nUn autre \u00e9l\u00e8ve pr\u00e9ambule aux \u00e9l\u00e8ves une minute pour 3 interlocuteurs avec une salle de solutions, c'est que je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:59:00 > 0:59:09) [91%] : \r\nQue les m\u00e9dias ont se doivent avoir aussi le soucis de de ce que sont les fausses nouvelles et de la fa\u00e7on dont on peut travailler avec \u00e7a parce que je pense qu'il y a quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:09 > 0:59:19) [88%] : \r\nNathalie comment et si on arr\u00eatait de s'auto- flageller et est en partant de l'id\u00e9e que peut-\u00eatre que quelqu'un qui ne sait qu'on fait plus confiance en quelqu'un qui ne s'excuse pas quand quelqu'qui s'assume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:19 > 0:59:56) [90%] : \r\nMais il faut se penser effectivement pas vers\u00e9es, mais un an tous nos interlocuteurs, on en est loin, dans dans la la la culpa perp\u00e9tuelle, quand bien m\u00eame tout travail journalistique, je pense que toutes les r\u00e9dacteurs en chef, ici le savent et et l\u00e0 l'applique toute la premi\u00e8re Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, c'est un d\u00e9briefing le matin on se pose toutes les questions, on se dit les choses, on essaye de, de confronter nos erreurs, moi ce que j'aimerais dire parce qu'on a peu de temps, c'est qu'\u00e9videmment je partage tout ce qui est sur l'exigence, il faut \u00eatre bon, il faut \u00eatre calife pour vous, pour un journaliste de qualit\u00e9, c'est \u00e9vident, il y a une vraie question sur l'\u00e9ducation, je ne sais pas si c'est l'\u00e9cole, je ne sais pas qui, mais il est question, sur l'\u00e9ducation, non seulement par rapport \u00e0 l'av\u00e8nement des r\u00e9seaux sociaux, mais aussi sur ce que c'est que le journalisme et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'en reviens sur le lien avec la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:59:56 > 1:00:23) [88%] : \r\nSi vous disiez non c'est pas li\u00e9 avec la d\u00e9mocratie, des \u00e9tudes l'ont montr\u00e9 le lien de causalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e par des \u00e9tudes aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre, quand un m\u00e9dia mort doit d\u00e9mocratie se porte le taux non mais le taux de votants baisse le nombre de nouveaux codes candidat baisse il y a un vrai impact et donc le r\u00f4le fondamental du journalisme qu'on appelle Watch Dog chez les anglo- saxons, il doit revenir sur le le le devant de la sc\u00e8ne et doit \u00eatre compris par les g\u00e9n\u00e9rations, c'est l\u00e0 notre r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:23 > 1:00:26) [95%] : \r\nSlobodan Despot en 5 secondes on laisse tourner faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:26 > 1:00:41) [91%] : \r\nQuiconque \u00e9crit publie dans dans la dans un organe de m\u00e9dias doivent se rappeler que tout ce qu'il dit tout ce qu'il \u00e9crit est une lettre adress\u00e9e \u00e0 des personnes, et m\u00eame je dirais \u00e0 une personne individuellement \u00e0 chaque fois et il faut pas oublier que cette personne ne mise plus stupide n'est plus un que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:41 > 1:00:45) [73%] : \r\nRetenu Philippe Lebas, vous avez vous aussi 5 secondes, donnez-nous un conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:00:45 > 1:01:02) [84%] : \r\nNon, moi je crois que l'exigence, et puis la capacit\u00e9 de reconna\u00eetre ses erreurs, mais les reconna\u00eetre de mani\u00e8re correcte, on peut pas au sacr\u00e9 3 pensionnaires des non- sens Caujolle et puis quand on se rend compte qu'il n'y a pas vraiment le scandale ces 3 lignes pour des normes, on s'\u00e9tait tromp\u00e9, 3 lignes au bout de pages derri\u00e8re les pubs, etc, donc \u00e7a c'est un message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:02 > 1:01:36) [91%] : \r\nLe message, le message est pass\u00e9, merci Philippe Lebas, merci \u00e0 tous les 7 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de l'avoir d'abord suscit\u00e9 et puis ensuite \u00e0 alimenter Infrarouge revient mercredi prochain et pas n'importe comment, soir\u00e9e exceptionnelle au coeur de notre syst\u00e8me politique, on vous propose, en collaboration de Didier avec les documentaires de la RTS une plong\u00e9e assez incroyable et in\u00e9dite au coeur de l'ex\u00e9cutif de la chanson pour vous verrez c'est mieux que Game of Thrones et puis ce sera \u00e9videmment suivi d'un d\u00e9bat Infrarouge sur ce dr\u00f4le de sacerdoce que constitue la fonction d'\u00e9lu local en Suisse \u00e0 mercredi prochain, donc d'ici l\u00e0, excellente soir\u00e9e sur la RTS et lisez les journaux, Obama et.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906841795", "durationSec": 158, "title": "Col\u00e8re m\u00e9dias", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'EVN et d'archives sur les critiques virulentes adress\u00e9es aux m\u00e9dias par des hommes politiques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906841194", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Eric Chol, directeur de la r\u00e9daction de Courrier international, Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan, Martine Brunschwig Graf, ex-politicienne PLR genevoise, Natahalie Ducommun, r\u00e9dactrice en chef adjointe RTS, Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois, Ariane Dayer, r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche, Slobodan Despot, fondateur de Antipresse.", "id": "1841684", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE", "LEUBA, PHILIPPE", "ZAKI, MYRET", "DAYER, ARIANE", "DESPOT, SLOBODAN", "DUCOMMUN, NATHALIE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761204", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043693", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EFD62D0F-A9C4-44A9-9578-0354DC97758C", "internalArchiveId": "EFD62D0F-A9C4-44A9-9578-0354DC97758C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Fernando Bentu\u00e9, \u00e9tudiant qui fait son Erasmus en Gr\u00e8ce;Diego Taboada, secr\u00e9taire romand des Jeunes PLR suisses;Bernard Jullien, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en \u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bordeaux et sp\u00e9cialiste de l'industrie automobile\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(20/LAMBERT 6H30)  \r\nNouveau coup de th\u00e9\u00e2tre dans l'affaire Vincent Lambert. \r\nLa justice francaise a ordonn\u00e9 hier soir la reprise de l'alimentation et de l'hydratation artificielles qui maintiennent en vie cet homme de 42 ans, en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif.\r\nD\u00e9cision qui est intevenue - C\u00e9line Tzaud - quelques heures apr\u00e9s l'arr\u00eat de ces traitements.\r\n----\r\nHier soir vers 22h45, alors qu'une marche parisienne avait lieu pour r\u00e9clamer la \u00ab vie pour Vincent \u00bb.la clameur se fit entendre.L'un des avocats des parents de Vincent Lambert venait d'annoncer \u00ab on a gagn\u00e9.Vincent vivra \u00bb. \r\nHier soir en effet, la cour d'appel de Paris a ordonn\u00e9 le r\u00e9tablissements des traitements le maintenant en vie.traitements stopp\u00e9s le matin m\u00eame. \r\nCette d\u00e9cision contrecarre la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui avait rejette hier la requ\u00eate des parents de poursuivre les traitement. Et le tribunal de Paris vendredi qui s'\u00e9tait jug\u00e9 incomp\u00e9tente pour faire appliquer cette requ\u00eate.\r\nCe coup de th\u00e9\u00e2tre n'est pas le premier dans cette affaire.devenue une affaire politique aux yeux de certains : le centre hospitalier de Reims a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 puis stopp\u00e9 2 proc\u00e9dures d'arr\u00eat de soins.\r\nLa reprise des traitements est toutefois provisoire, pr\u00e9cise la cour d'appel. 6 mois. 6 mois pour que le comit\u00e9 de l'ONU qui avait demand\u00e9 de suspendre l'arr\u00eat des traitements puisse \u00e9tudier le dossier.\r\nEXTRO : Les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 nombreuses hier soir. \r\nLa m\u00e8re de Vincent Lambert salue \"une tr\u00e8s grande victoire\". \r\nLe neveu du patient, a au contraire d\u00e9nonc\u00e9 \"du sadisme pur\".\r\n(Bve Macron Europe) *** En France toujours, Emmanuel Macron justifie son implication dans la campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes...\r\nLe pr\u00e9sident francais affirme ce mardi aux quotidiens r\u00e9gionaux vouloir \u00eatre un \"acteur\" pour ne pas laisser \"se disloquer l'Europe\" dit-il.\r\nIl en profite pour d\u00e9noncer \"une connivence entre les nationalistes et des int\u00e9r\u00eats \u00e9trangers, dont l'objectif est (sel\u00e9on lui) le d\u00e9mant\u00e8lement de l'Europe\". \r\nEmmanuel Macron qui vise ainsi le \"lobbyiste\" Steve Bannon \"proche du pouvoir am\u00e9ricain\" et la Russies.\r\nDans cette interview, le chef de l'Etat r\u00e9clame aussi la tenue d'une \"Convention fondatrice europ\u00e9enne\" apr\u00e8s les \u00e9lections, afin de \"d\u00e9finir la strat\u00e9gie de l'Europe pour les cinq ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n(TF5/ELECTIONS EUROPEENNES PAS D'INTERET ESPAGNOL PI) Les \u00e9l\u00e9ctions europ\u00e9ens vues d'Esapgne \u00e0 pr\u00e9sent... \r\nContrairement \u00e0 la France notamment, le d\u00e9bat est quasiment inexistant \u00e0 5 jours du scrutin. \r\nPourtant le sentiment europ\u00e9en est bien pr\u00e9sent en Espagne, en particulier chez les plus jeunes...\r\nLe reportage de Val\u00e9rie Demon..\r\n  1'29''\r\n((Val\u00e9rie/34 secondes : selon le dernier eurobarom\u00e8tre, seulement 26 % des Espagnols savent que des \u00e9lections europ\u00e9ennes auront lieu dimanche prochain. Ce manque d'int\u00e9r\u00eat n'emp\u00eache pas ce pays du sud de rester tr\u00e8s europhile. La crise \u00e9conomique et financi\u00e8re entre 2008 et 2014 n'a pas entam\u00e9 l'enthousiasme des Espagnols. L'un des programmes phares, Erasmus, obtient toujours un succ\u00e8s retentissant. Troisi\u00e8me sur le podium pour envoyer des \u00e9tudiants espagnols en Europe, premi\u00e8re pour recevoir des \u00e9tudiants \u00e9trangers, l'Espagne est devenue europhile depuis de nombreuses ann\u00e9es. Fernando Bentu\u00e9 a 23 ans, il a fait son Erasmus en Gr\u00e8ce en 2017.\r\nSON 1 FERNANDO BENTUE. A TRADUIRE. 21 secondes.\r\n\u00ab Vivre avec des personnes d'une autre culture, avoir de l'empathie pour eux, tout cela te fait comprendre que les id\u00e9es typiques comme les st\u00e9r\u00e9otypes, les clich\u00e9s, ne sont pas vraies. Les probl\u00e8mes que nous pouvons avoir ici  sont les m\u00eames qu'ailleurs. Nous avons des choses en commun, davantage que des diff\u00e9rences \u00bb. \r\nVal\u00e9rie : Presque eurosceptique avant de faire son Erasmus, Fernando est devenu un europ\u00e9en enthousiaste.\r\nSON 2 FERNANDO BENTUE. A TRADUIRE. 24 secondes.\r\n\u00ab Je crois que l'Europe se construit gr\u00e2ce au programme Erasmus, au-del\u00e0 des pactes et des trait\u00e9s que signent les pays. Car les amis que tu te fais avec Erasmus, tu les conserves gr\u00e2ce aux liens que tu as eus et toutes ces exp\u00e9riences que tu as travers\u00e9es avec eux, c'est fondamental. C'est cela la v\u00e9ritable culture europ\u00e9enne : l'unit\u00e9 dans la diversit\u00e9 \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : selon les sondages, les socialistes arriveront en t\u00eate des \u00e9lections europ\u00e9ennes.))\r\nEXTRO : Et les Espagnols voteront aussi dimanche pour les \u00e9l\u00e9ctions municipales et r\u00e9gionales. \r\nUne sorte de second tour apr\u00e8s les l\u00e9gislatives anticip\u00e9es du 28 avril, remport\u00e9es par les socialistes.\r\n(04/JEUNES PLR SUISSE RETRAITE ITV TABOADA) *** La politique en Suisse, et l'avenir de la pr\u00e9voyance vieillesse qui n'en a pas fini de susciter des propositions. \r\nAlors que les Suisses viennent d'accepter la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS, \r\nJeunes Verts-lib\u00e9raux comme Jeunes lib\u00e9raux-radicaux ont r\u00e9agi hier, avec des projets visant \u00e0 repousser l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite. \r\nLes jeunes PLR veulent lancer une initiative, dont les contours restent encore \u00e0 d\u00e9finir. \r\nIls pr\u00e9conisent une retraite \u00e0 66 ans pour tous. \r\nEcoutez Diego Tabo-ada, secr\u00e9taire romand des Jeunes PLR suisses.\r\n  0'50''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Bve 1% des Suisses) L'initiative des Jeunes socialistes pour taxer 1% des Suisses les plus riches a abouti hier...\r\nPlus de 109'300 signatures d\u00e9pos\u00e9es sont valables, selon la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\nPour \u00e9viter de s'en prendre aux petits \u00e9pargnants, le seuil \u00e0 partir duquel l'imposition plus forte pr\u00e9vaut serait fix\u00e9 selon l'initiative \u00e0 100'000 francs.\r\n(07/BELP DIFFICILE FINANCEMENT AEROPORTS PA) Le canton de Berne veut davantage subventionner son a\u00e9roport. \r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 hier en consultation un projet de base l\u00e9gale qui lui permettrait de prendre une participation au capital de la soci\u00e9t\u00e9 Flughafen Bern. \r\nDepuis la faillite de la compagnie Skywork l'\u00e9t\u00e9 dernier, l'a\u00e9roport de Berne Belpmoos tourne au ralenti. Alain Arnaud .\r\n  0'52''\r\n((L'a\u00e9roport de Belp est une entreprise priv\u00e9e. Le canton n'en poss\u00e8de que 2%, mais envisage d'y augmenter sa part pour en d\u00e9tenir jusqu'\u00e0 un tiers. Ce qui impliquerait un investissement de pr\u00e8s de 6 millions de francs. Jusqu'ici, le canton a soutenu les infrastructures ou la s\u00e9curit\u00e9 de mani\u00e8re ponctuelle. Il aimerait le faire durablement, ce qui n\u00e9cessite l'adoption d'une base juridique. Mais pas question de subventionner des compagnies a\u00e9riennes ou des services de vol. Les aides concerneront surtout la s\u00e9curit\u00e9 et le contr\u00f4le a\u00e9rien, dont la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 qu'elle r\u00e9duirait le financement.\r\nSi le canton veut en faire davantage, c'est qu'il dit avoir besoin de son a\u00e9roport, de lignes r\u00e9guli\u00e8res, de charters, d'aviation d'affaire.Berne rappelle aussi qu'ailleurs en Suisse, les a\u00e9roports sont souvent en mains publiques. Le Valais accepte de couvrir jusqu'\u00e0 50% du d\u00e9ficit de l'a\u00e9roport de Sion, qui appartient \u00e0 la ville. Idem pour celui de Lugano. Celui de Gen\u00e8ve est \u00e9galement une entreprise de droit public.))\r\n(Bve Huawei USA) Huawei est en discussion avec Google pour tenter de trouver une solution \u00e0 la rupture de ses liens avec le g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'internet...\r\nC'est le fondateur du groupe chinois de t\u00e9l\u00e9communications qui l'affirme ce matin\r\nLe g\u00e9ant Google, dont le syst\u00e8me Android \u00e9quipe l'immense majorit\u00e9 des smartphones dans le monde, a annonc\u00e9 hier qu'il allait devoir couper les ponts avec Huawei en raison de la d\u00e9cision prise la semaine derni\u00e8re par l'administration Trump...\r\nDecisison qui aurait pour r\u00e9sultat d'emp\u00eacher le groupe chinois d'acc\u00e9der \u00e0 certains services d'Android et ses applications Gmail ou Google Maps.\r\n(14/FORD LICENCIEMENT ITV JULLIEN) *** Ford va supprimer 7.000 emplois dans le monde d'ici fin aout... \r\nSoit 10% de ses effectifs...\r\nDes d\u00e9parts volontaires et de licenciements secs.\r\nLe constructeur automobile am\u00e9ricain souhaite faire des \u00e9conomies et s'adapter au d\u00e9clin des ventes de berlines et de citadines aux Etats-Unis notamment.\r\nBernard Jullien (se prononce Julien, comme le pr\u00e9nom), ma\u00eetre de conf\u00e9rence en \u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bordeaux et sp\u00e9cialiste de l'industrie automobile, rappelle toutefois que ces licenciements ne sont que la derni\u00e8re \u00e9tape en date d'un plan de restructuration massif - tout comme pour General Motors, d'ailleurs.\r\n  0'49''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(Bve F1 Lauda) Le triple champion du monde de Formule 1 Niki Lauda est mort hier...\r\nL'ancien pilote automobile autrichien avait 70 ans...\r\nNiki Lauda, l\u00e9gende des circuits dans les ann\u00e9es 70 et 80, avait \u00e9chapp\u00e9 de peu \u00e0 la mort en 1976...\r\nVictime d'un terrible accident sur le circuit du N\u00fcrburgring en Allemagne.\r\nSa voiture s'\u00e9tait enflamm\u00e9e apr\u00e8s une sortie de route, et il n'avait d\u00fb la vie qu'\u00e0 l'intervention d'autres pilotes.\r\nLe champion avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 mort dans un premier temps avant d'\u00eatre hospitalis\u00e9...\r\nIl \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du conseil de surveillance de l'\u00e9quipe Mercedes depuis 2012.", "durationSec": 526, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10430898", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-21T06:30:52_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-21T06:30:52_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10430920", "ece-10430898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T07:42:39Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est le journal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour spectaculaire rebondissement dans l'affaire Vincent Lambert, la cour d'appel de Paris a ordonn\u00e9 hier soir la reprise des soins, quelques heures apr\u00e8s l'arr\u00eat des traitements \u00e0 5 jours du scrutin des \u00e9lections europ\u00e9ennes, vu d'Espagne dans ce journal, l'Espagne o\u00f9 le d\u00e9bat est quasi inexistant, alors que le sentiment europ\u00e9en h\u00e9 bien pr\u00e9sent, reportage dans quelques minutes et puis Ford va supprimer 7000 emplois dans le monde des licenciements qui ne sont que la derni\u00e8re \u00e9tape en date d'un plan de restructuration massif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nNouveau coup de th\u00e9\u00e2tre dans l'affaire Vincent Lambert, la justice fran\u00e7aise a ordonn\u00e9 hier soir la reprise de l'alimentation et de l'hydratation artificielles qui maintiennent en vie cet homme de 40 2 ans en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif, d\u00e9cision qui est intervenue, C\u00e9line, quelques heures apr\u00e8s l'arr\u00eat de ses traitements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [95%] :\r\nOui, hier soir vers 22 heures 45 alors qu'une marche parisienne avait lieu pour r\u00e9clamer la vie pour Vincent la clameur se fit entendre l'un des avocats des parents de Vincent Lambert venait d'annoncer, on a gagn\u00e9, on a gagn\u00e9 20 100 vivra hier soir en effet, la cour d'appel de Paris a ordonn\u00e9 le r\u00e9tablissement des traitements le maintenant vie des traitements qui avait \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 le matin m\u00eame, cette d\u00e9cision contrecarre la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui avait rejet\u00e9 hier la requ\u00eate des parents de poursuivre les traitements et le tribunal de Paris vendredi qui s'\u00e9tait jug\u00e9 incomp\u00e9tent en la mati\u00e8re, ce coup de th\u00e9\u00e2tre n'a donc pas le 1er dans cette affaire devenue une affaire politique aux yeux de certains, le centre hospitalier de Reims a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 puis stopp\u00e9 2 proc\u00e9dures d'arr\u00eat des soins, la reprise des traitements est toutefois provisoire, pr\u00e9cise la cour d'appel 6 mois 6 mois pour que le comit\u00e9 de l'ONU, qui avait demand\u00e9 de suspendre l'arr\u00eat des traitements puisse \u00e9tudier le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [94%] :\r\nEt les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, hier soir, la m\u00e8re de Vincent Lambert salue une tr\u00e8s grande victoire, le neveu du patient, a au contraire d\u00e9nonc\u00e9 du sadisme pur et puis en France, toujours Emmanuel Macron justifie son implication dans la campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, affirme ce mardi aux quotidiens r\u00e9gionaux vouloir \u00eatre un acteur pour ne pas laisser se disloquer l'Europe, dit -il, il en profite pour d\u00e9noncer une connivence entre les nationalistes des int\u00e9r\u00eats \u00e9trangers dont l'objectif est, selon lui, le d\u00e9mant\u00e8lement de l'Europe, Emmanuel Macron, qui vise ainsi le lobbyiste, Steve Bannon, proche du pouvoir am\u00e9ricain et la Russie, les \u00e9lections europ\u00e9ennes, vu d'Espagne \u00e0 pr\u00e9sent contrairement \u00e0 la France, notamment, le d\u00e9bat est quasi inexistant \u00e0 5 jours du vote, pourtant le sentiment europ\u00e9en est bien pr\u00e9sent en Espagne, en particulier chez les plus jeunes, le reportage de Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [96%] :\r\nSelon le dernier Eurobarom\u00e8tre seulement 26 pourcent des espagnols savent que des \u00e9lections europ\u00e9ennes auront lieu dimanche prochain, ce manque d'int\u00e9r\u00eat n'emp\u00eache pas ce pays du sud de rester tr\u00e8s europhile, la crise \u00e9conomique et financi\u00e8re entre 2008 et 2014 n'a pas entam\u00e9 l'enthousiasme des espagnols, l'un des programmes phares Erasmus obtient toujours un succ\u00e8s retentissant 3\u00e8me sur le podium pour envoyer des \u00e9tudiants espagnols en Europe, premi\u00e8re pour recevoir des \u00e9tudiants \u00e9trangers, l'Espagne est devenue europhile depuis de nombreuses ann\u00e9es, Fernando Bentu\u00e9, \u00e0 23 ans, il a fait son Erasmus en Gr\u00e8ce en 2017. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [88%] :\r\nEt \u00e9tonner comme ville contraint de vivre avec des personnes d'une autre culture, avoir de l'empathie pour elle, tout cela te fait comprendre que les id\u00e9es typiques comme les st\u00e9r\u00e9otypes les clich\u00e9s ne sont pas vraies t\u00e2ches les probl\u00e8mes que nous pouvons avoir ici sont les m\u00eames qu'ailleurs si vous moulages lorsque nous avons plus de choses en commun que de diff\u00e9rences c'est Nemo CMP montre machin monde que quelle heure il fallait faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [93%] :\r\nPresque eurosceptique avant de faire son Erasmus, Fernando est devenu un europ\u00e9en enthousiaste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [85%] :\r\nDieu glauque Loquet Redmen je crois que l'Europe se construit gr\u00e2ce au programme Erasmus au-del\u00e0 des pactes des trait\u00e9s que signent les pays qui avaient fait le m\u00eame pas ASSE car les amis que tu te fais avec Erasmus, tu les conserves, gr\u00e2ce aux Liens que tu as eu et toutes ces exp\u00e9riences que tu as travers\u00e9es avec eux, c'est fondamental, c'est cela la v\u00e9ritable culture europ\u00e9enne, l'unit\u00e9 dans la diversit\u00e9, alors que l'occasion la valeur et la le p\u00e8re l\u00e0 elle arrive assez selon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [92%] :\r\nLes sondages, les socialistes arriverait en t\u00eate des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [94%] :\r\nLes espagnols qui voteront aussi dimanche pour les \u00e9lections municipales et r\u00e9gionales, une sorte de second tour, apr\u00e8s les l\u00e9gislatives anticip\u00e9es du 28 avril remport\u00e9es par les socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [94%] :\r\nPolitique suisse maintenant avec l'avenir de la pr\u00e9voyance vieillesse qui n'en finit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [93%] :\r\nSusciter des propositions et alors que la Suisse vient d'accepter la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS jeunes Verts- lib\u00e9raux comme Jeunes lib\u00e9raux- radicaux ont r\u00e9agi hier avec des projets visant \u00e0 repousser l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, les jeunes PLR veulent lancer une initiative dont les contours restent encore \u00e0 d\u00e9finir, il pr\u00e9conise en tout cas une retraite \u00e0 66 ans pour tous \u00e9coutez Diego Ada secr\u00e9taire Romand des Jeunes PLR suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [93%] :\r\nIl est \u00e9vident que le probl\u00e8me reste alors l\u00e0 on a bouch\u00e9 les trous, mais le probl\u00e8me structurel reste, c'est un syst\u00e8me qui n'est pas durable, les gens vivent plus longtemps en meilleure sant\u00e9, donc \u00e7a veut aussi dire que les gens doivent travailler plus longtemps le syst\u00e8me ABS comme il a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 la base ne pr\u00e9voyait pas de financer une retraite presque 15 \u00e0 20 ans mais plut\u00f4t 2, voire 3 ans aujourd'hui, il y a un probl\u00e8me dans les pays aux alentours, on se pose aussi cette question de mani\u00e8re s\u00e9rieuse aux Pays-Bas par exemple, c'est des pays qui ont d\u00e9j\u00e0 mis certaines mesures structurelles o\u00f9 on travaille jusqu'\u00e0 66 ans, et ils sont en train progressivement de avec l'esp\u00e9rance de vie donc augmenter cet \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence et introduire ces r\u00e9formes structurelles permettraient de justement continuer \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des rentes et que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations ne doivent pas payer toujours plus pour garantir des rentes que peut-\u00eatre m\u00eame ne toucheront pas, il faut de r\u00e9els changements et de r\u00e9els changements structurels pour notre marseillaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine embrouille, c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, l'initiative des Jeunes socialistes pour taxer 1 pourcent des Suisses les plus riches a abouti hier plus de 109300 signatures d\u00e9pos\u00e9es sont valables selon la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale pour \u00e9viter de s'en prendre aux petits \u00e9pargnants, le seuil \u00e0 partir duquel l'imposition plus forte pr\u00e9vaut serait fix\u00e9 selon l'initiative \u00e0 100 1000 francs, le canton de Berne veut davantage subventionner son a\u00e9roport, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier en consultation un projet de base l\u00e9gale qui lui permettrait de prendre une participation au capital de la soci\u00e9t\u00e9 Flughafen Bern depuis la faillite de la compagnie Sky Work, l'\u00e9t\u00e9 dernier, l'a\u00e9roport de Berne belle boxe tourne au ralenti, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:08) [95%] :\r\nL'a\u00e9roport de Belp est une entreprise priv\u00e9e, le canton n'en poss\u00e8de que 2 pourcent mais envisage d'y augmenter sa part pour en d\u00e9tenir jusqu'\u00e0 un tiers, ce qui impliquerait un investissement de pr\u00e8s de 6 millions de francs jusqu'ici, le canton a soutenu les infrastructures ou la s\u00e9curit\u00e9 de mani\u00e8re ponctuelle, il aimerait le faire durablement, ce qui n\u00e9cessite l'adoption d'une base juridique, mais pas question de subventionner des compagnies a\u00e9riennes ou des services de vol, les aides concerneront surtout la s\u00e9curit\u00e9, le contr\u00f4le a\u00e9rien, dont la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 qu'il r\u00e9duirait le financement, si le canton veut en faire davantage, ce qu'il dit avoir besoin de son a\u00e9roport de lignes r\u00e9guli\u00e8res de charters d'aviation d'affaires Berne rappelle aussi qu'ailleurs en Suisse, les a\u00e9roports sont souvent en mains publiques le Valais accepte de couvrir jusqu'\u00e0 50 pourcent du d\u00e9ficit de l'a\u00e9roport de Sion, qui appartient \u00e0 la ville, idem pour celui de Lugano, celui de Gen\u00e8ve est \u00e9galement une entreprise de droit public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:01) [99%] :\r\nFord va supprimer 7000 emplois dans le monde d'ici fin ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [96%] :\r\nCela repr\u00e9sente 10 pourcent de ses effectifs des d\u00e9parts volontaires, mais aussi des licenciements secs, le constructeur automobile am\u00e9ricain souhaite ainsi faire des \u00e9conomies et s'adapter au d\u00e9clin des ventes de berlines et de citadines aux \u00c9tats-Unis, notamment Bernard Jullien, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en \u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Bordeaux et sp\u00e9cialiste de l'industrie automobile rappelle toutefois que ces licenciements ne sont que la derni\u00e8re \u00e9tape en date d'un plan de reconstruction massif, tout comme pour General Motors. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:32) [90%] :\r\nLes constructeurs am\u00e9ricains sont effectivement obs\u00e9d\u00e9s par leur profitabilit\u00e9 obs\u00e9d\u00e9 par ce qu'ils peuvent ramener \u00e0 leurs actionnaires et par cons\u00e9quent d\u00e8s que les r\u00e9sultats fl\u00e9chissait un petit peu ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas depuis 2 ans maintenant, h\u00e9 bien, les constructeurs r\u00e9agissent en faisant ce que la Bourse, souhaite qu'il fasse la question qu'il faut se poser, c'est \u00e9videmment celle de savoir si proc\u00e9dant de la sorte, il ne se d\u00e9garnissent pas quand il s'agira de g\u00e9rer leur avenir un de par \u00e0 la fois l'\u00e9lectrification des v\u00e9hicules qu'il va falloir acc\u00e9l\u00e9rer qui va fatalement co\u00fbter un peu cher et puis \u00e9ventuellement tout ce travail qui est \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 de l'autonomisation des v\u00e9hicules, toutes choses qui appelle des d\u00e9penses relativement importante qui ne seront pas imm\u00e9diatement suivi de recettes, hein, et par cons\u00e9quent le sort je dirais commun de cette industrie dans les ann\u00e9es \u00e0 venir devrait \u00eatre une baisse de la profitabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Katja cher et puis enfin, le triple champion du monde de Formule 1, Nicky Lauda est mort hier, l'ancien pilote automobile autrichien avait 70 ans, les gens des circuits dans les ann\u00e9es 70 et 80 il avait \u00e9chapp\u00e9 de peu \u00e0 la mort, 1976 victimes le d'un terrible accident sur le circuit du Nurburgring, en Allemagne, il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du conseil de surveillance de l'\u00e9quipe Mercedes depuis 2012. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [96%] :\r\nEt on y reviendra dans notre journal de 7 heures merci beaucoup Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-21T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}