{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1125&rows=25&query=PLR", "count": 1436, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1150&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1411&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1100&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-7887C5A9-0B27-4B4C-84B1-EB495B21890C", "internalArchiveId": "7887C5A9-0B27-4B4C-84B1-EB495B21890C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il introduire une troisi\u00e8me classe dans les trains suisses? : Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national vaudois PLR, membre de la Commission des transports", "publicationDate": "2019-03-10T00:00:00Z", "summary": "Et si on cr\u00e9ait une troisi\u00e8me classe dans nos trains L'id\u00e9e \u00e9mane d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports et publi\u00e9e par La NZZ am Sonntag. Pour barrer la route \u00e0 Uber ou Flixbus, elle recommande aux entreprises de transport plublic d'introduire une troisi\u00e8me classe pour les petits budgets. Un rail low cost Solution innovante ou fausse bonne id\u00e9e?\r\nNous en parlons avec Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir conseiller national lib\u00e9ral-radical, membre de la commission des transports\r\n\u00b0 Il y avait d\u00e9j\u00e0 trois classes jusqu'en 1956 pourquoi ne pas revenir \u00e0 cette solution, un catalogue de prestations qui r\u00e9pond \u00e0 tous les porte-monnaies?\r\n\u00b0 Le train co\u00fbte cher en Suisse: une critique qui se fait souvent entendre. Une troisi\u00e8me classe, moins ch\u00e8re, vous pensez qu'il n'y aurait pas une demande c\u00f4t\u00e9 consommateurs?\r\n\u00b0 Des places plus \u00e9troites, am\u00e9nag\u00e9es par rang\u00e9es de 5 si\u00e8ges... On gagnerait aussi de la place dans nos trains souvent surcharg\u00e9s...\r\n\u00b0 Comment faire alors pour contrer les voyagistes \u00e0 bas tarifs comme Flixbus? (et attirer les jeunes, les petits budgets?)\r\n- Ne faudrait-il pas en revanche abolir les classes dans les trains?", "durationSec": 277, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10259573", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["transport ferroviaire", "chemin de fer", "train"], "thematicPersons": ["CFF"], "alternativeTitle": ["Faut-il introduire une 3e classe dans les trains suisses? Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz / FOR_2019-03-10T18:02:00_developpement-3", "Forum du 10.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national lib\u00e9ral-radical, membre de la Commission des transports."], "variantIds": ["ece-10259573"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:02Z", "speechToTexts": ["16.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt si on cr\u00e9ait une troisi\u00e8me classe dans nos trains en Suisse l'id\u00e9e \u00e9mane d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports et publi\u00e9e par la NZZ AM Sonntag pour barrer la route, uber ou Flixbus, c'est recommande aux entreprises de transport public, d'introduire une troisi\u00e8me classe pour les petits Budgets, un rail low cost en quelque sorte \u00e0 l'oreille, une solution innovante ou est -ce une fausse bonne id\u00e9e, on en parle avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, bonsoir, conseiller national lib\u00e9ral- radical, membre de la commission des transports, alors il y avait d\u00e9j\u00e0 trois classes jusqu'en 1956 pourquoi, au fond, ne pas revenir \u00e0 cette solution, un catalogue de prestations qui r\u00e9pondent \u00e0 tous les porte- monnaie, alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [90%] :\r\nSinon, \u00e7a peut para\u00eetre \u00eatre une bonne id\u00e9e, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure, mais de mon point de voeux dans l'imm\u00e9diat, je dirais plut\u00f4t une fausse bonne id\u00e9e parce que \u00e7a d\u00e9pend, bien s\u00fbr, ce que l'on vise ce que l'on cherche \u00e0 obtenir avec \u00e7a, si c'est plus de place, si c'est une d\u00e9gradation des transports ICN, diminution des co\u00fbts de transports mais toujours est -il que si aujourd'hui je pense que le principal probl\u00e8me c'est d'avoir parfois des trains qui sont bond\u00e9s et qui n'arrive pas \u00e0 accepter tous les passagers qui sont mont\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, h\u00e9 bien l\u00e0, nous on a une r\u00e9ponse aujourd'hui \u00e0 \u00e7a c'est qu'on est en train de multiplier le nombre de trains, \u00e7a veut dire que si en trains complets ben ben bient\u00f4t d'ici 2022 23, vous aurez un 2\u00e8me train qui va venir juste apr\u00e8s \u00e7a, c'est la r\u00e9ponse au trains bond\u00e9s alors est -ce que v\u00e9ritablement une troisi\u00e8me classe peut amener quelque chose de de positif dans dans dans cette probl\u00e9matique -l\u00e0, je n'ai pas l'impression, en plus, j'ajouterai que je ne pense pas qu'on peut diminuer le confort dans nos trains, aujourd'hui, on a eu un bon niveau de confort et je suis pas s\u00fbr que les usagers ont vite descendre, \u00e7a veut dire que cette troisi\u00e8me classe, \u00e7a sera peut-\u00eatre plut\u00f4t une eu une mont\u00e9e et en fait de, de, du luxe et du confort dans les trains et je crois pas que c'est ce qui est attendu non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [92%] :\r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, le train co\u00fbte, on va dire, relativement cher en Suisse une critique qui se fait en tout cas souvent tendre une troisi\u00e8me classe moins chers, plus accessibles, vous pensez qu'il n'y aurait pas une demande c\u00f4t\u00e9 consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors aujourd'hui il y a un nouveau concurrent des chemins de fer qui s'appelle l'autobus grande ligne c'est vrai qu'il pour Nice, des prestations qui sont tr\u00e8s bon march\u00e9, je reconnais que c'est un concurrent qui est s\u00e9rieux, s'agit de voir et d'analyser la situation sur le plan commercial et concurrentiel : peut-\u00eatre que s'il y a une jeune g\u00e9n\u00e9ration qui a besoin de pouvoir se d\u00e9placer, bon march\u00e9, on peut peut-\u00eatre trouver des solutions pour cette jeune g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 avec les trains actuels, mais j'ai pas le sentiment que le le le fait d'avoir des classes au rabais en Guibert on se soit tr\u00e8s accept\u00e9e par la population parce qu'alors le confort fera vraiment tr\u00e8s moindres et de, h\u00e9 bien est -ce que v\u00e9ritablement \u00e7a va r\u00e9pondre au probl\u00e8me non parce qu'on va gagner, quoi, une vingtaine de places sur un train qui fait 300 m\u00e8tres de long, donc vous r\u00e9glait pas le probl\u00e8me de de la quantit\u00e9 de de voyageurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [96%] :\r\nMais alors, comment on le r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [89%] :\r\nEh bien on le r\u00e8gle, justement, ce que je disais tout \u00e0 l'heure, la solution suisse en tous les cas qui est en train d'\u00eatre mises en place, ben c'est d'augmenter le trafic des trains, c'est que, c'est qu'aujourd'hui on aura sur toutes les grandes lignes, plus de trains, enfin on aura bient\u00f4t pas aujourd'hui mais bient\u00f4t plus de trains, qu'il n'y a aujourd'hui Lausanne Gen\u00e8ve un exemple l'parce que l\u00e0 aussi il y a d'\u00e9normes probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [86%] :\r\nMais ce que les infrastructures avec un sorbet peuvent absorber plus de trafic, quand on sait que d\u00e9j\u00e0 il y a pas mal de retard souvent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [88%] :\r\nOui, oui, alors bien s\u00fbr, il y a des chiffres pr\u00e9cis l\u00e0- dessus, par rapport \u00e0 l'augmentation du trafic alors \u00e0 un moment donn\u00e9, bien s\u00fbr que \u00e7a s'arr\u00eate, alors qu'est -ce qu'on fait, bon, on a des trains \u00e0 2 \u00e9tages, oui il y en avait pas, etc, donc on augmente un peu la capacit\u00e9 des trains, mais tout en gardant un confort un confort moyen qui est un confort Kim, il me semble, attendue par les les Suisses dans notre pays et que nous avons l'habitude d'offrir qui nous distingue un tout petit peu aussi du reste de l'Europe, rien que le le la Suisse \u00e9tait organis\u00e9, un peu comme un grand m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [71%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a des trains \u00e0 grande vitesse, quand vous faites Gen\u00e8ve Saint-Gall c'est long mais mais globalement le r\u00e9seau, c'est comme un grand m\u00e9tro et 3 classes dans, dans, dans un syst\u00e8me comme celui -ci, \u00e7a semble absolument impossible \u00e0 g\u00e9rer, en plus de cela, vous cr\u00e9ez des nouvelles probl\u00e8me une nouvelle probl\u00e9matique qui est celle de ne pas savoir o\u00f9 vous allez, si votre classe et compl\u00e8te, vous allez en premi\u00e8re, vous allez en 3\u00e8me etc et nous une r\u00e8gle et pas ce probl\u00e8me -l\u00e0 sans introduire un syst\u00e8me de r\u00e9servation des places, or quand on a un maillage comme on a aujourd'hui en Suisse, commencer \u00e0 r\u00e9server sa place, \u00e7a semble \u00eatre quelque chose d'impassible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [90%] :\r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo souhaite une bonne soir\u00e9e et moi qui vous remercie merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-10T17:23:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller national vaudois PLR, membre de la Commission des transports", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BA46EFB-C8CF-4CBE-BE3F-6583372A693C", "internalArchiveId": "7BA46EFB-C8CF-4CBE-BE3F-6583372A693C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel: le parti socialiste neuch\u00e2telois a choisi ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-03-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nNeuch\u00e2tel: le parti socialiste neuch\u00e2telois a choisi ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 12h30: NE: PS lance candidats EF 2019: KOCHER\r\n\"Le Parti socialiste... neuch\u00e2telois\" ... part \u00e0 l'assaut...  des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... de cet octobre. \r\nR\u00e9unie... ce matin... \u00e0 Fleurier... dans le Val-de-Travers. la section cantonale... a choisi...ses candidats. pour remplacer... ses deux \u00e9lus... \u00e0 Berne. \r\nEtienne Kocher...\r\nvous \u00eates justement ...\u00e0  Fleurier. \r\nPour les socialistes... cette \u00e9lection... c'est avant tout. un sacr\u00e9... rajeunissement.\r\nCar Didier Berberat et Jacques-Andr\u00e9 Maire ne se repr\u00e9sentent pas. Et pour remplacer ces deux hommes proches de la retraite. Les candidats choisis ce matin ont tous entre trente et quarante ans, quasiment. \r\nAu Conseil des Etats, deux femmes tenteront de garder le si\u00e8ge de Didier Berberat : Martine Docourt et Silvia Locatelli.. \r\nAu Conseil National, o\u00f9 Neuch\u00e2tel compte quatre repr\u00e9sentants en tout.. Les socialistes esp\u00e8rent garder le si\u00e8ge de Jacques-Andr\u00e9 Maire. Voire en d\u00e9crocher un deuxi\u00e8me. Avec quatre candidats : Oguzhan Can, Baptiste H\u00fcrni, Gr\u00e9gory Jacquet et Aur\u00e9lie Widmer. \r\n*** Et la d\u00e9signation... de ces candidats... Etienne... s'est faite ...sans trop de suspenss. \r\nContrairement au PLR o\u00f9 ils sont encore douze candidats pour six places dans la liste... Il y avait ce matin au PS pile le bon nombre d'int\u00e9ress\u00e9s. La pr\u00e9sidence du parti promet qu'elle ne s'est pas arrang\u00e9e pour faire le tri \u00e0 l'avance, et qu'elle aurait volontiers accueilli plus de comp\u00e9tition interne. \r\nMalgr\u00e9 les rumeurs il y a quelques mois, finalement aucun Conseiller d'Etat ne s'est pr\u00e9sent\u00e9. Parmi les six candidats... d'ailleurs... seuls deux sont actuellement d\u00e9put\u00e9s. Mais le parti assure que les personnes choises ont bien assez d'exp\u00e9rience. Il r\u00e9fute aussi l'id\u00e9e d'un d\u00e9sinteret interne. Ou d'un quelconque manque de rel\u00e8ve... D'ailleurs les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont aussi quatre candidats qui se sont rajout\u00e9s ce matin sur la sc\u00e8ne pour la photo.\r\n*** Une photo... o\u00f9 l'on distingue aussi... Christan Levrat.\r\nLe pr\u00e9sident du PS Suisse \u00e9tait \u00e0 Fleurier ce matin, ainsi que toute une d\u00e9l\u00e9gation nationale. Pour galvaniser les troupes... car les enjeux sont importants... Neuch\u00e2tel est l'un des cantons sur lesquels le PS place ses espoirs... d'obtenir un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire afin de faire basculer en automne la majorit\u00e9 \u00e0 Berne. Et inverser la tendance dans tous les gros dossier politiques actuels... des relations bilat\u00e9rales \u00e0 la loi sur le CO2 ou encore les primes maladie.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10258207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel: le parti socialiste neuch\u00e2telois a choisi ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-03-09T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 09.03.2019"], "variantIds": ["ece-10258207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:17:55Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Parti socialiste neuch\u00e2telois part \u00e0 l'assaut des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet octobre r\u00e9unis ce matin \u00e0 Fleurier dans le Val-de-Travers, la section cantonale a choisi ses candidats pour remplacer ces 2 \u00e9lus \u00e0 Berne \u00e9tait Kocher vous trouvez justement \u00e0 Fleurier pour les socialistes, cette \u00e9lection, c'est avant tout un sacr\u00e9 rajeunissement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nEh oui, car Didier Berberat et Jacques-Andr\u00e9 Maire ne se repr\u00e9sente pas et pour remplacer ces 2 hommes proches de la retraite, les candidats choisis ce matin ont tous entre 30 et 40 ans quasiment au Conseil des \u00c9tats de femmes tenteront de garder le si\u00e8ge de Didier Berberat Martine de cours et Silvia Locatelli et puis on National o\u00f9 Neuch\u00e2tel compte 4 repr\u00e9sentants en tous les socialistes esp\u00e8rent garder le si\u00e8ge de Jacques-Andr\u00e9 Maire, voire en d\u00e9crocher un 2\u00e8me avec 4 candidats Augustin de Can Baptiste Hurni Gr\u00e9gory Jacquet et Aur\u00e9lie Widmer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [88%] :\r\nLa d\u00e9signation de ses candidats \u00c9tienne s'est faite sans trop de suspense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nEn effet, contrairement au PLR, o\u00f9 ils sont encore douze candidats pour 6 places dans la liste ce matin il y avait au PS pile le bon nombre d'int\u00e9ress\u00e9s, la pr\u00e9sidence du parti promet qu'elle ne s'est pas arrang\u00e9e pour faire le tri \u00e0 l'avance, elle aurait m\u00eame volontiers accueilli un peu plus de comp\u00e9tition interne, malgr\u00e9 les rumeurs, il y a quelques mois, finalement aucun ministre cantonal ne s'est pr\u00e9sent\u00e9 parmi les 6 candidats, d'ailleurs, seuls 2 sont actuellement d\u00e9put\u00e9s mais le parti assure que les personnes choisies ont bien assez d'exp\u00e9rience, il r\u00e9fute toute id\u00e9e de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat ou d'un quelconque manque de rel\u00e8ve d'ailleurs les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont aussi quatre candidats qui se sont rajout\u00e9s ce matin sur la photo de groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [98%] :\r\nUne photo de groupe o\u00f9 l'on distingue aussi Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PS suisse qui \u00e9tait \u00e0 Fleurier ce matin, avec toute une d\u00e9l\u00e9gation nationale pour galvaniser les troupes puisque les enjeux sont importants, Neuch\u00e2tel est l'un des cantons sur lequel le PS place ses espoirs d'obtenir un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire en Automne afin de faire basculer la majorit\u00e9 \u00e0 Berne et d'inverser la tendance dans les grands dossiers politiques actuels des relations bilat\u00e9rales \u00e0 la loi sur le CO2, ou encore aux primes d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [87%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Fleurier, dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-09T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08931779-74D9-4B21-9390-A8C98676C4C1", "internalArchiveId": "08931779-74D9-4B21-9390-A8C98676C4C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, la tenue des d\u00e9put\u00e9s doit rester totalement neutre. Tout signe religieux, politique ou autre doivent \u00eatre interdits dans l'enceinte du Grand Conseil: interview des d\u00e9put\u00e9s Jean Romain et Sylvain Th\u00e9voz", "publicationDate": "2019-03-09T00:00:00Z", "summary": "La tenue des d\u00e9put\u00e9s genevois doit rester totalement neutre. Tout signe religieux, politique ou autre doivent \u00eatre interdits dans l'enceinte du Grand Conseil... Voil\u00e0 en substance ce que demande un projet de loi r\u00e9cement d\u00e9pos\u00e9 au Parlement. Le texte pr\u00e9cise aussi que les v\u00eatements ne doivent pas servir de support \u00e0 la diffusion de messages commerciaux ou de slogans... Alors faut-il mettre une limite \u00e0 l'habillement des \u00e9lus? Et si oui, o\u00f9 la mettre concr\u00e8tement? On en d\u00e9bat ce soir avec l'auteur de ce projet de loi, l'actuel pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois, le PLR Jean Romain, bonsoir... Et le d\u00e9put\u00e9 socialiste Sylvain Th\u00e9voz... Bonsoir \u00e0 vous!!\r\n@Jean Romain:\r\n-Pourquoi ce texte maintenant Jean Romain? Y'a-t-il un vrai probl\u00e8me d'habillement au Parlement genevois actuellement? \r\n-Lorsque vous parlez de \"tenue vestimentaire neutre\", \u00e0 quoi pensez vous concr\u00e8tement? (A un \"costume de Ville\")\r\n-Le short ou le pull par exemple pourraient \u00eatre bannis du Parlement? \r\n-Votre texte fait \u00e9cho \u00e0 la loi sur la la\u00efcit\u00e9 r\u00e9cemment accept\u00e9e par les Genevois... Texte qui interdit notamment le port de signes religieux dans les l\u00e9gislatifs... C'est d'ailleurs un point controvers\u00e9, contest\u00e9 devant la justice. En voulant l'ancrer dans la loi sur le Grand Conseil vous n'\u00eates pas entrain de faire de la simple provocation?\r\n-Sans vouloir entrer dans les clich\u00e9s... Porter obligatoirement un costume \u00e7a n'est pas s'habiller de mani\u00e8re quelque peu conservatrice? et donc ca porte un message politique? plut\u00f4t de droite?\r\n-Les d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9lus avec leurs apparence... pourquoi vouloir \u00e0 tout prix les uniformiser? \r\n-Qu'est ce qui vous d\u00e9range quand vous voyez un de vos coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s porter un simple pull?\r\n-Pensez-vous obtenir une majorit\u00e9 au Grand Conseil pour soutenir votre texte? \r\n@ Sylvain Th\u00e9voz:\r\nSon avis: c'est ringard, \u00e9loign\u00e9 des proccupations des Genevois. C'est un faux probl\u00e8me. Il n'y a jamais eu un habit probl\u00e9matique dans l'h\u00e9micyle depuis qu'il si\u00e8ge au Grand Consil. De plus, \u00e7a ne serait pas un texte pour garantir une forme de neutralit\u00e9 puisqu'UN seul type de v\u00eatement serait prescrit... Enfin, un v\u00eatement sert aussi de marqueur social.\r\n-Qu'est-ce qui vous d\u00e9range dans le fait que les habits ne doivent pas \u00eatre porteur de signe religieux, politique ou autre? \r\n-Mais est-ce que les signes religieux, politiques, les marques, etc... ont-ils vraiment leur place sur les habits d'un \u00e9lu qui si\u00e8ge au Grand Conseil? \r\n-Lorsqu'on si\u00e8ge au Parlement... On doit \u00eatre la m\u00eame personne que dans la vie de tous les jours selon vous? \r\n-Mais est-ce que cette id\u00e9e n'a tout de m\u00eame pas le m\u00e9rite de focaliser les d\u00e9bats sur l'oral avant tout ? \r\n-Diriez-vous que ce texte est purement discriminatoire?", "durationSec": 709, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10258227", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil", "comportement", "v\u00eatement"], "thematicPersons": ["grand conseil"], "alternativeTitle": ["Tenue correcte exig\u00e9e au sein du Grand Conseil genevois: d\u00e9bat entre Jean Romain et Sylvain Th\u00e9voz / FOR_2019-03-09T18:02:00_developpement-5", "Forum du 09.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre l'actuel pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois, le PLR Jean Romain, et le d\u00e9put\u00e9 socialiste Sylvain Th\u00e9voz."], "variantIds": ["ece-10258227"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:17:59Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa tenue des d\u00e9put\u00e9s doit rester totalement neutre tout signe religieux, politique ou autre, doivent \u00eatre interdits dans l'enceinte du Grand Conseil, voil\u00e0 en substance ce que demande un projet de loi r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 au Parlement, Genevois, le texte pr\u00e9cise aussi que les v\u00eatements ne doivent pas servir de support \u00e0 la diffusion de messages commerciaux ou de slogans alors faut -il mettre une limite \u00e0 l'habillement des \u00e9lus et, si oui, o\u00f9 la situer concr\u00e8tement on en d\u00e9bat ce soir avec l'auteur de ce projet de loi, l'actuel pr\u00e9sident du Grand Conseil Genevois le PLR Jean Romain bonsoir, bonsoir Monsieur G\u00fcl et avec le d\u00e9put\u00e9 socialiste, Sylvain Th\u00e9voz, bonsoir, bonsoir Jean Romain pourquoi ce texte maintenant est -ce qu'il y a un vrai probl\u00e8me d'habillement au Parlement Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une question de bon sens, au fond, c'est en fonction de l'endroit o\u00f9 se joue la R\u00e9publique qu'il faut faire un texte de cet ordre -l\u00e0 et c'est le Parlement, bon, mon projet de loi demande 2 choses qui sont relativement simples, la premi\u00e8re dit que l'expression est exclusivement Oral donc on se r\u00e9f\u00e8re alors l'art oratoire pour convaincre sans pancarte qu'on brandit sans drapeaux qu'on agite, \u00e7a arrive souvent, chef, \u00e7a arrive de temps en temps, c'est arriv\u00e9 notamment on avec Monsieur Stauffer n'est -ce pas lui, il a m\u00eame utilis\u00e9 jadis un verre d'eau, h\u00e9 bien \u00e9coutez, je crois que c'est l'art oratoire qui prime et c'est ce que demande ce texte, la 2\u00e8me chose, c'est \u00e9videmment la tenue vestimentaire, c'est tr\u00e8s exactement \u00e0 la suite de la loi sur la la\u00efcit\u00e9, accept\u00e9e par le peuple, il y a moins d'un mois que cette loi sur la la\u00efcit\u00e9, pr\u00e9cise justement ce qu'il en est des signes convainc conviction ostentatoire alors je demande simplement puisque c'est contest\u00e9 ces contest\u00e9 par tous a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e par ensemble \u00e0 gauche qui a m\u00eame fait un projet de loi qui supprimait cette mention aux signes de de d'ostentatoire, c'est-\u00e0-dire au v\u00eatement ou \u00e0 la tenue d'et des gens dans les parlements et dans les conseils municipaux, moi j'ajoute \u00e0 cela puisque j'aimerais ancrer cela dans la loi qui porte r\u00e8glement sur le Grand Conseil j'ajoute \u00e0 cela les messages commerciaux, je pense que ce n'est pas l'endroit o\u00f9 l'on vient faire agit\u00e9 des messages commerciaux, pas plus que des slogans divers efforts inventif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [91%] :\r\n\u00e0 vous \u00e9couter, on a l'impression que c'est franchement le cirque c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [87%] :\r\nLe pr\u00e9sident vois le cirque, mais je suis intervenu au mois de fois en tout cas une fois aupr\u00e8s d'un d\u00e9put\u00e9 qui portait un t-shirt, un petit peu, \u00e0 mon sens, d\u00e9penaill\u00e9 qui a accept\u00e9 ma remarque est quelqu'un qui est arriv\u00e9 avec des fortes, je crois que le Parlement Genevois n'est pas le triangle des Bermudes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [88%] :\r\nL'un des fonds des veaux qui est ce qui vous d\u00e9range tant dans le fait que les habits ne doivent pas \u00eatre porteur de 2 messages publicitaires ou de signe religieux, politique ou que sais -je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [92%] :\r\nC'est, c'est un projet de loi qui va beaucoup trop loin, la loi sur la la\u00efcit\u00e9 interdit l'expression d'une appartenance religieuse monsieur Jean Romain va encore plus loin en disant que les v\u00eatements ne peuvent exprimer ni opinions ni opinions philosophiques, ni l'expression religieuse ou commercial, bref on est limite, on est \u00e0 Kaboul, vraiment l\u00e0 il faut faut retirer toute expression qu'on puisse avoir, et de fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nOui, parce que le principe, c'est l'oralit\u00e9 nous dit Jean Romain dans un parlement, c'est la parole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [90%] :\r\nMais si on en Monsieur Jean Romain l'art oratoire le Parlement avec un uniforme, on est en retour au 19\u00e8me si\u00e8cle et je crois qu'aujourd'hui les citoyens, on vit d'une d'\u00e9lus, qui r\u00e9pondent \u00e0 leurs probl\u00e8mes qui les repr\u00e9sente dans toute leur diversit\u00e9, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 de la libert\u00e9 d'expression, qu'elle soit orale ou dans les habits comporte et puis enfin la R\u00e9publique, le grand probl\u00e8me de la R\u00e9publique \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pas un t-shirt d\u00e9penaill\u00e9, il est quand m\u00eame \u00e9tonnant que certains magistrats commettent des actes soit toujours en place et que Monsieur Jean Romain et le PLR, tout d'un coup se disent hou l\u00e0 l\u00e0, il y a des t-shirts d\u00e9penaill\u00e9s il y a un sens des priorit\u00e9s l\u00e0 qui nous semblent compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque sur la neutralit\u00e9, il y a pas de neutralit\u00e9 tout le monde a droit \u00e0 une expression il y a dans ce parlement a heureusement des femmes universitaires, des travailleurs sociaux, des gens qui ne peuvent pas tous habill\u00e9s comme monsieur Jean Romain ou le PLR standard porter une cravate ou un ami ou un costume de ville parce qu'ils sont, ils travaillent parce qu'ils ont une famille, parce qu'ils n'ont pas le temps de rentrer se changer avant d'aller au Grand Conseil, on est sur une des \u00e9lus de milices qui font un travail admirable et il faut respecter leur diversit\u00e9, il y a rien l\u00e0 qui ne soit dangereux quant \u00e0 cran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [89%] :\r\nJean Romain au fond est -ce que ce n'est pas un faux probl\u00e8me, \u00e9loign\u00e9 des pr\u00e9occupations des Genevois l'ab\u00eemer l'habillement de des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\n\u00e9coutez les pr\u00e9occupations des Genevois sont \u00e9videmment autre parce qu'il y a d'autres probl\u00e8mes, on peut, c'est vrai que dans l'ordre de priorit\u00e9, mais il se trouve que c'est faux, ce qui vient d'\u00eatre dit, il s'agit pas de porter la cravate personne a demand\u00e9 \u00e7a impulse va tr\u00e8s bien \u00e9coutez aussi Robert Kramer, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de son disque Astaire avait oblig\u00e9 ses fonctionnaires \u00e0 une tenue qui supprime les tombes qui supprime une certaine mani\u00e8re, qui fait que on ne repr\u00e9sente plus ce qu'il faut de l'\u00c9tat, je crois que Monsieur Kramer n'est pas un homme de droite et c'est pas un homme du PLR, il l'avait fait par ailleurs mais c'est cette id\u00e9e que je viens de dit de dire maintenant, h\u00e9 bien elle va essaimer, la ville de Meyrin va aussi proposer cette ce mois -ci encore quelque chose hein il y compris la Ville de Gen\u00e8ve je crois qu'il y a une volont\u00e9 qui, si elle n'est pas \u00e9videmment celle de l'uniforme, comme dit monsieur tu \u00e9voques c'est parce que vous exigez un costume, par exemple, mais pas du tout, pas du tout, c'est \u00e7a salet\u00e9s jamais dit j'ai exige exactement ce qui est dit l\u00e0 dedans, alors j'entends monsieur T qui ajuste sa fl\u00e8che parce qu'il caricature et il a peur que l'on soit tous uniformes et on risque rien du tout, d'ailleurs lui arrive d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait dans un costume de ville qui me va tr\u00e8s bien, il s'agit pas de mettre la cravate, il s'agit simplement de redonner \u00e0 chacun l'importance du lieu de je crois pour terminer que les Genevois sont int\u00e9ress\u00e9s par avoir un pr\u00e9sident du Grand Conseil un bureau du Grand Conseil ainsi que des d\u00e9put\u00e9s suffisamment digne, parce qu'il en va aussi de sa dignit\u00e9 qu'ils aiment \u00e0 reconna\u00eetre aupr\u00e8s de leurs \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [86%] :\r\nEst ce que, finalement, Sylvain Th\u00e9voz, tout ce que nous raconte \u00e0 l'instant Jean Romain ce n'est pas tout simplement du bon sens, on vient pas d\u00e9penaill\u00e9s, effectivement on vient pas en short, peut-\u00eatre m\u00eame quand il fait chaud l'\u00e9t\u00e9, on a une voil\u00e0 une tenue correcte exig\u00e9e, si j'ose dire, oui, c'est pour \u00e7a, soir sans que \u00e7a soit n\u00e9cessairement costume-cravate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [90%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a que son projet de loi est inutile, parce que de fait, aujourd'hui, il y a ou non probl\u00e8me alors Monsieur Jean Romain, rappelle Monsieur Chauffert de triste m\u00e9moire, mais depuis en tout cas, plusieurs ann\u00e9es, il y a pas de souci majeur, donc oui, c'est du bon sens de la l\u00e9gif\u00e9rer l\u00e0- dessus pour le rappeler, c'est de nouveau aller trop loin et c'est un peu schizophr\u00e8ne, parce qu'on pourrait d'une d'une partie s'exprimer en disant n'importe quoi et c'est parfois le cas au Parlement, mais il faudrait avoir un costume que qui pourraient \u00e9valuer la justesse la la r\u00e9gularit\u00e9 par rapport au au r\u00e8glement, donc l\u00e0 il y a quelque chose qui qui colle pas tout \u00e0 fait et qui est \u00e0 notre avis pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [88%] :\r\nUtile oui Jean Romain c'est vrai qu'il a \u00e9crit il y a quelque part quelque chose d'arbitraire qui est -ce qui va juger finalement de la bonne tenue de de quelqu'un, c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [93%] :\r\nNon, c'est pas moi, je crois que la bonne tenue d\u00e9pend d'une mani\u00e8re de comprendre la situation dans laquelle on est, je veux bien que certains d\u00e9put\u00e9s fassent l'effort de ne pas le faire passer \u00e7a dont il s'agit, il y a des gens qui se d\u00e9penaill\u00e9 en entrant alors qu'ils ont un autre type de costume non mais \u00e9coutez, quand on dit que c'est inutile, \u00e9videmment je comprends puisque la gauche s'est battu bec et ongles contre cet alin\u00e9a qui dans la loi sur la la\u00efcit\u00e9 pr\u00e9ciser justement qu'il n'y avait pas de signes ostentatoires d'appartenance religieuse \u00e0 manifester en pl\u00e9ni\u00e8re et \u00e9videmment c'est de bonne guerre de dire c'est inutile, on dit que c'est inutile quand on veut justement supprimer ce qui appara\u00eet \u00e0 un moment donn\u00e9, comme une g\u00eane dans la mani\u00e8re de de la gauche notamment, et c'est pas seulement le Parti socialiste, c'est \u00e9videmment la gauche d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, qui pense que l'habillement on peut arriver comme on veut, je crois pas je crois qu'il est important d'avoir ce respect et de soi -m\u00eame et des autres et du pape qui a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [91%] :\r\nSylvain Th\u00e9voz c'est une question de respect, nous dit Jean Robin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [87%] :\r\nMais \u00e9coutez aujourd'hui dans dans l'\u00e9conomie, les entreprises, il y a plut\u00f4t une lib\u00e9ralisation de la mani\u00e8re de de s'habiller le costume-cravate et abandonn\u00e9 dans les banques, il y a une grande, grande soci\u00e9t\u00e9 qui est r\u00e9cemment ben \u00e0 autoriser ses employeurs d\u00e9code plus rel\u00e2ch\u00e9, donc on n'est plus de nouveau au 19\u00e8me si\u00e8cle, l'enjeu il est pas l\u00e0 il y a pas de probl\u00e8me manifeste au niveau du v\u00eatement et puis de nouveau qui va mettent la limite est -ce que comme il y avait eu Madame Liliane Maury Pasquier en 2000 16 ans, qui s'est fait rabrouer puisqu'elle avait les \u00e9paules apparente au Conseil des \u00c9tats est ce qu'on aura Monsieur Jean Romain avec sa baguette qui dira attendez comme dans les pires dictatures religieuses ou totalitaire monsieur Pierre bayonnais vous l'affreux gauchiste, vous avez mis vos sandales aujourd'hui, mais l\u00e0, on ouvre la porte aux provocations et on ouvre la porte au cirque, avec ce genre de projet de loi qui qui sont une main tendue pour un esp\u00e8ce de de fera \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, dira la sandale Birkenstock oui, mais les temps ou non pauvre Jean Romain quand il va devoir arbitrer \u00e7a en m\u00eame temps, ben on a des projets de loi sur la r\u00e9forme fiscale, on a l\u00e0, la caisse de pension, on a des progr\u00e8s, ma fille massif \u00e0 plusieurs centaines de millions et puis l\u00e0, alors l\u00e0 le le le pas comment patauge r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [86%] :\r\nNon, Jean Romain effectivement est -ce que \u00e7a risque pas d'\u00eatre contre- productif et de finalement incit\u00e9 \u00e0 la provocation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [92%] :\r\nMais je crois pas je crois que \u00e7a incite \u00e0 rien du tout, c'est vrai que, alors \u00e7a ne sert \u00e0 rien du tout, c'est vrai, non c'est pas alors pourquoi vous voulez faire en subventions f\u00e9d\u00e9rales, il y a toujours eu une sorte de respect dans dans la tenue, on est pas oblig\u00e9 d'avoir une cravate, je le r\u00e9p\u00e8te, on est pas oblig\u00e9 d'avoir un costume, mais au fond je me trouve maintenant face \u00e0 la m\u00eame mesquinerie que pour le projet de loi sur la tenue des d\u00e9put\u00e9s la projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9, on invente d'improbables exemple qu'on \u00e9rige un obstacle d\u00e9cisif \u00e0 cette loi, je crois que c'est important qu'il y ait une loi, elle est pas inutile, elle est utile, il y aura personne me semble -t-il, qui dira : vous pouvez rentrer, vous pouvez pas rentrer, c'est pas ce vers quoi alors c'est facile n'est -ce pas de, de, de, de, d'agiter la tyrannie, la tyrannie du pr\u00e9sident, mais tous les pr\u00e9sidents, tous les pr\u00e9sidents jusqu'\u00e0 moi, tous ont d\u00fb intervenir parce que celle -ci portait un chapeau et ne voulait pas se d\u00e9partir de son chapeau celui -l\u00e0 \u00e0 porter des shorts et ne voulait pas, etc, je crois que le moment o\u00f9 l'on a une loi inscrite dans le r\u00e8glement du Grand Conseil avec une certaine facilit\u00e9, on peut simplement dire on respecte le r\u00e8glement et c'est comme \u00e7a que \u00e7a va se faire dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et je pense pas une seconde que ce que dit \u00e0 ce propos l\u00e0 monsieur, monsieur Th\u00e9voz et \u00e9tait et pertinent, c'est au contraire impertinent, parce que ce qu'ils cherchent, c'est \u00e0 d\u00e9molir la loi sur la la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [82%] :\r\nJean je r\u00e9ponds c'est Th\u00e9voz question pour non mentionn\u00e9 la loi sur la la\u00efcit\u00e9, quand m\u00eame, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, non, mais la loi j'essayais vous c'est d\u00e9truire la loi sur la r\u00e9cidive, vient de nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:44) [90%] :\r\nNon, la loi sur la la\u00efcit\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple \u00e0 55 pourcent il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, il y a un article sur le code vestimentaire pour les d\u00e9put\u00e9s, qui a attaqu\u00e9 en justice oui la justice rendra rendra justice, comme c'est son travail maintenant, j'avais une question pour Monsieur Jean Romain, donnez -nous un exemple d'une tenue incorrecte pour une d\u00e9put\u00e9s par exemple Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [87%] :\r\nMoi j'en ai pas eu pour une d\u00e9put\u00e9e mais, curieusement, je voudrais vous dans votre imaginaire dans l'il est dans l'absolu, il y a pas, il y a pas un imaginaire, je vous cite 3 exemples l'exemple dans un d\u00e9put\u00e9 qui avaient un tee short d\u00e9penaill\u00e9 \u00e0 qui j'ai demand\u00e9 l'exemple d'un autre d\u00e9put\u00e9 qui s'est qui en short et puis il y a eu pour une d\u00e9put\u00e9e un chapeau, un chapeau comme \u00e7a 4 dont elle ne voulait pas se d\u00e9partir cet accord sous ma pr\u00e9sidence, donc il y a des quantit\u00e9s d'exemples et tous les pr\u00e9sidents tranquillement, gentiment ont demand\u00e9 de, de, au fond de ce ma\u00eetre \u00e0 ce que l'on devait faire comme s\u00e9rieux et comme respect \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [96%] :\r\nMerci d'avoir d\u00e9battu de ce projet de loi donc sur la tenue vestimentaire neutre si j'ose dire, au Grand Conseil Genevois merci Jean Romain et merci \u00e0 vous Sylvain Th\u00e9voz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-09T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00e9voz, Sylvain", "role": "d\u00e9put\u00e9 genevois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FCBC658-5D28-4A96-9123-DC4C0C707358", "internalArchiveId": "8FCBC658-5D28-4A96-9123-DC4C0C707358", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel: portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-03-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nNeuch\u00e2tel: portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats 18h Neuch\u00e2tel : portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats\r\n*** Le Parti Socialiste neuch\u00e2telois a choisi ce matin ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La section compte actuellement deux \u00e9lus \u00e0 Berne: Didier Berberat et Jacques-Andr\u00e9 Maire. Or les deux ne se repr\u00e9sentent pas ! \r\nPour remplacer Jacques-Andr\u00e9 Maire au Conseil National... le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe ((au Grand Conseil neuch\u00e2telois)) Baptiste H\u00fcrni fait figure de favori. Mais au Conseil des Etats, c'est un duel qui s'annonce... un duel tr\u00e8s incertain. Bonsoir Etienne Kocher...\r\nVous \u00eates notre correspondant dans le canton de Neuch\u00e2tel. On s'arr\u00eate ce soir sur ces deux candidatEs... car ce sont deux femmes qui visent le si\u00e8ge de Didier Berberat. \r\nMartine Docourt-Ducommun et Silvia Locatelli. Deux femmes socialistes de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration... elles ont carr\u00e9ment le m\u00eame \u00e2ge, 39 ans. Mais pas forc\u00e9ment le m\u00eame parcours, ni les m\u00eames th\u00e9matiques de pr\u00e9dilection.\r\n*** Et quoiqu'il arrive, ce sera donc forc\u00e9ment soit l'une... soit l'autre.\r\nOui car Neuch\u00e2tel est l'un des deux seuls cantons avec le Jura... qui \u00e9lit ses s\u00e9nateurs au syst\u00e8me proportionnel. Le PS et le PLR sont les deux loins devant les autres partis, un si\u00e8ge est donc assur\u00e9 pour chacun. Alors bon, c\u00f4t\u00e9 PLR, c'est logiquement l'actuel Conseiller national Philippe Bauer qui devrait remplacer Rapha\u00ebl Comte. Mais au PS, Didier Berberat laisse un sacr\u00e9 trou, apr\u00e8s 24 ans de pr\u00e9sence \u00e0 Berne. Et pas de successeure naturelle d\u00e9sign\u00e9e. \r\n*** Dans ce cas, ces deux candidates, qu'est-ce qui pourrait les diff\u00e9rencier ?\r\nA priori pas forc\u00e9ment les id\u00e9es. Martine Docourt et Silvia Locatelli ont commenc\u00e9 la politique dans les ann\u00e9es 2000. Elles sont amies. F\u00e9ministes toutes les deux. Il n'y en a pas une vraiment plus \u00e0 gauche que l'autre. Ce qui diff\u00e8re ce sont plut\u00f4t leurs domaines d'expertise.\r\nAujourd'hui d\u00e9put\u00e9e, Martine Docourt est l'ancienne pr\u00e9sidente du groupe socialiste au l\u00e9gislatif cantonal. C'est sa troisi\u00e8me candidature au Conseil des Etats. Championne des questions de climat, de ressources et de pollution... Elle a travaill\u00e9 pour l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Puis pour le canton de Berne. Elle d\u00e9fend aussi la culture et la justice sociale.\r\nSilivia Locatelli, elle, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente du Parti socialiste neuch\u00e2telois. D\u00e9put\u00e9e; assistante parlementaire aussi de Didier Berberat. Avec une formation de juriste. Elle travaille aujourd'hui comme charg\u00e9e de missions aupr\u00e8s du D\u00e9partement cantonal dirig\u00e9 par son camarade Jean-Nat Karakash, dans les domaines de l'emploi, du social et de l'int\u00e9gration. \r\n*** Une sp\u00e9cialiste de l'environnement, et une autre sp\u00e9cialiste du monde du travail, donc... mais ce qui pourrait faire pencher la balance... ce sont aussi leurs r\u00e9seaux !\r\nEn tant que co-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses, Martine Docourt est plus connue \u00e0 Berne et dans les m\u00e9dias nationaux. Elle parle bien l'allemand. Utile pour les d\u00e9bats non traduits dud Conseil des Etats.\r\nMais Silvia Locatelli, elle, passe pour \u00eatre plus connue au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile neuch\u00e2teloise. Ancienne syndicaliste, elle parle espagnol et italien, elle est populaires dans les milieux issus de l'immigration. Certains dans son parti la trouvent plus polyvalente. \r\nEt puis \u00e0 Neuch\u00e2tel n'oublions jamais les \u00e9quilibres g\u00e9ographiques... Martine Docourt c'est Neuch\u00e2tel. Silvia Locatelli, c'est la Chaux-de-Fonds. \r\nLe jeu est ouvert donc... Le r\u00e9sultat d\u00e9pendra surtout des \u00e9lecteurs qui d\u00e9cideraient de ne prendre qu'une des deux, en panachant avec un candidat des Verts ou du centre par exemple. \r\nOn l'aura compris en tout cas, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la compl\u00e9mentarit\u00e9 de ces deux femmes que les socialistes veulent mettre en avant.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10258226", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel: portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats / FOR_2019-03-09T18:02:00_developpement-4", "Forum du 09.03.2019"], "variantIds": ["ece-10258226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:01Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Parti socialiste neuch\u00e2telois choisissent ce matin ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la section compte actuellement 2 \u00e9lus \u00e0 Berne, Didier Berberat et Jacques-Andr\u00e9 Maire, or les 2 ne se repr\u00e9sente pas et pour remplacer Jacques-Andr\u00e9 Maire au Conseil national, le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe, Baptiste Hurni fait figure de favori mais au Conseil des \u00c9tats, c'est un duel qui s'annonce un duel tr\u00e8s incertain, \u00c9tienne Kocher, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Neuch\u00e2tel, on s'arr\u00eate ce soir sur ces deux candidates car ce sont 2 femmes qui visent le si\u00e8ge de Didier Berberat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, Martine Docourt, du commun et Silvia Locatelli de femmes socialistes de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, elles ont carr\u00e9ment le m\u00eame \u00e2ge, 39 ans, mais pas forc\u00e9ment le m\u00eame parcours, ni les m\u00eames th\u00e9matiques de pr\u00e9dilection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [91%] :\r\nEt quoiqu'il arrive, ce sera donc forc\u00e9ment, soit l'une, soit l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nOui car Neuch\u00e2tel : c'est l'un des 2 seuls cantons avec le Jura qui \u00e9lit ses s\u00e9nateurs au syst\u00e8me proportionnel, PS et PLR sont loin devant les autres partis un si\u00e8ge est donc assur\u00e9 pour chacun, ni plus ni moins, alors bon c\u00f4t\u00e9 PLR, c'est logiquement l'actuel conseiller national Philippe Bauer qui devra remplacer Rapha\u00ebl Comte mais au PS Didier Berberat laisse un sacr\u00e9 trou apr\u00e8s 24 ans de pr\u00e9sence \u00e0 Berne et pas de successeur naturel d\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [84%] :\r\nDans ce cas, ces deux candidates qu'est ce qui pourrait les les distinguer les diff\u00e9rencier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [94%] :\r\nAlors, a priori, pas forc\u00e9ment les id\u00e9es f\u00e9ministes toutes les 2, Martine Docourt et Silvia Locatelli ont commenc\u00e9 la politique dans les ann\u00e9es 2000, elles sont amies fait une pas une vraiment plus \u00e0 gauche ou plus \u00e9colo que l'autre ce qui diff\u00e8re, ce sont plut\u00f4t leurs domaines d'expertise, aujourd'hui d\u00e9put\u00e9e Martine Docourt c'est l'ancienne pr\u00e9sidente du groupe socialiste au l\u00e9gislatif, cantonal, elle en est \u00e0 sa 3\u00e8me candidature au Conseil des \u00c9tats championne des questions de climat de ressources et de pollution, elle a travaill\u00e9 pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, puis pour le canton de Berne, elle d\u00e9fend aussi la culture et la justice sociale, Silvia Locatelli, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente du parti cantonal d\u00e9put\u00e9 aussi assistante parlementaire de Didier Berberat, avec une formation de juriste, elle travaille aujourd'hui comme charg\u00e9e de mission aupr\u00e8s du d\u00e9partement cantonal, dirig\u00e9 par son camarade Jean-Nat Karakash dans les domaines de l'emploi, du social et de l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [91%] :\r\nUne sp\u00e9cialiste de l'environnement et une autre sp\u00e9cialiste du monde du travail, donc, mais ce qui pourrait, j'imagine faire pencher la balance, ce sont aussi leurs r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [93%] :\r\nOui, en effet, en tant que co- pr\u00e9sidente des Femmes socialistes suisses Martine Docourt peut-\u00eatre plus connue \u00e0 Berne et dans les m\u00e9dias nationaux, elle parle bien l'allemand, ce qui est utile pour les d\u00e9bats non traduits du Conseil des \u00c9tats mais Silvia Locatelli, elle passe pour \u00eatre plus connue par contre au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile neuch\u00e2teloise ancienne syndicaliste, elle parle espagnol et italien, elle est populaires dans les milieux issus de l'immigration, certains dans son parti, la trouvent aussi plus polyvalente et puis dans ce canton, n'oublions jamais aussi les \u00e9quilibres g\u00e9ographiques Martine Docourt c'est Neuch\u00e2tel Silvia Locatelli c'est la Chaux-de-Fonds le jeu est donc ouvert le r\u00e9sultat d\u00e9pendra surtout des \u00e9lecteurs qui d\u00e9cideraient de ne prendre aucune des 2 ans panache en avec un candidat des Verts ou du Centre, par exemple, on l'aura compris, en tout cas, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la compl\u00e9mentarit\u00e9 de ces 2 femmes, que les socialistes veulent mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [99%] :\r\nMerci \u00c9tienne Kocher. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-09T17:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1813567", "internalArchiveId": "AA1903813189", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-08T19:30:00Z", "durationSec": 1989, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10275296", "imageURL": "http://www.rts.ch/10275295.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10275296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:42Z", "subTitles": ["09:30:04:03  09:30:17:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:30:17:11  09:30:20:05\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n09:30:20:07  09:30:23:16\r\n{\\an1}Les Alg\u00e9riens dans la rue\r\naujourd'hui dans les villes du pays.\r\n\r\n09:30:23:18  09:30:29:11\r\n{\\an1}Une mobilisation\r\nmassive et exceptionnelle.\r\n\r\n09:30:29:12  09:30:36:08\r\n{\\an1}Nous serons en direct d'Alger.\r\n\r\n09:30:37:03  09:30:40:13\r\n{\\an1}8 mars: la Journ\u00e9e internationale\r\ndes droits des femmes.\r\n\r\n09:30:40:15  09:30:43:22\r\n{\\an1}Des manifestations\r\nont eu lieu partout en Suisse.\r\n\r\n09:30:44:00  09:30:49:03\r\n{\\an1}A droite, des femmes\r\nse distancient de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n09:30:49:05  09:30:54:11\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re d'Etat PLR\r\nN.Fontanet nous en parle.\r\n\r\n09:30:55:11  09:30:58:08\r\n{\\an1}La Suisse ne rapatriera\r\npas activement ses djihadistes.\r\n\r\n09:30:58:10  09:31:01:02\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 aujourd'hui\r\nsa ligne de conduite,\r\n\r\n09:31:01:04  09:31:04:19\r\n{\\an1}mais de nombreuses questions\r\nrestent ouvertes.\r\n\r\n09:31:06:12  09:31:09:17\r\n{\\an1}Les m\u00e9thodes de traque\r\naux fraudeurs du fisc en Suisse,\r\n\r\n09:31:09:19  09:31:16:01\r\n{\\an1}avec les exemples\r\nde Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:31:17:07  09:31:20:18\r\n{\\an1}Et cet ouvrage en fin de journal:\r\ndans la t\u00eate d'A.Berset.\r\n\r\n09:31:20:20  09:31:24:05\r\n{\\an1}Un photographe a suivi\r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral pendant 6 mois.\r\n\r\n09:31:25:23  09:31:28:20\r\n{\\an1}L'Alg\u00e9rie manifeste contre\r\nun 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident\r\n\r\n09:31:28:22  09:31:31:01\r\n{\\an1}pour le 3\u00e8me vendredi cons\u00e9cutif.\r\n\r\n09:31:31:03  09:31:36:09\r\n{\\an1}Le peuple est descendu dans la rue\r\nen masse dans les villes du pays,\r\n\r\n09:31:36:11  09:31:44:06\r\n{\\an1}malgr\u00e9 les mises en garde du r\u00e9gime.\r\n\r\n09:31:46:07  09:31:48:19\r\n{\\an1}-Une mar\u00e9e humaine\r\nd\u00e9file dans le centre d'Alger.\r\n\r\n09:31:48:21  09:31:51:00\r\n{\\an1}Des centaines\r\nde milliers de manifestants\r\n\r\n09:31:51:02  09:31:53:14\r\n{\\an1}marchent\r\nen direction de la Grande Poste.\r\n\r\n09:31:53:16  09:31:57:19\r\n{\\an1}Une mobilisation plus forte encore\r\nque celle de vendredi dernier.\r\n\r\n09:31:57:21  09:32:01:14\r\n{\\an1}Dans la foule, des femmes\r\nde tous \u00e2ges, voil\u00e9es ou non,\r\n\r\n09:32:01:16  09:32:05:03\r\n{\\an1}des familles enti\u00e8res, des jeunes\r\nissus des milieux populaires\r\n\r\n09:32:05:05  09:32:08:05\r\n{\\an1}ou venus des quartiers favoris\u00e9s.\r\n\r\n09:32:08:07  09:32:12:02\r\n{\\an1}Tout un peuple uni sous une seule\r\nbanni\u00e8re, le drapeau alg\u00e9rien,\r\n\r\n09:32:12:05  09:32:15:20\r\n{\\an1}symbole d'un pays\r\nqui se dresse face au pouvoir.\r\n\r\n09:32:15:22  09:32:18:22\r\n{\\an1}Une marche pacifique,\r\nl'un des mots d'ordre du mouvement\r\n\r\n09:32:19:00  09:32:20:15\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n09:32:20:17  09:32:23:13\r\n{\\an1}La police se contente d'observer.\r\n\r\n09:32:23:15  09:32:27:10\r\n{\\an1}M\u00eame mobilisation \u00e0 Oran,\r\nConstantine ou Beja\u00efa.\r\n\r\n09:32:27:11  09:32:30:00\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse des Alg\u00e9riens\r\naux mises en garde\r\n\r\n09:32:30:02  09:32:33:03\r\n{\\an1}adress\u00e9es hier par\r\nle pr\u00e9sident Bouteflika qui agitait\r\n\r\n09:32:33:05  09:32:36:18\r\n{\\an1}le spectre du chaos, \u00e9voquant\r\nles ann\u00e9es noires du terrorisme.\r\n\r\n09:32:36:20  09:32:39:17\r\n{\\an1}Un pr\u00e9sident qui va bien,\r\nselon son entourage.\r\n\r\n09:32:39:19  09:32:43:01\r\n{\\an1}Son directeur de campagne\r\nd\u00e9ment les informations alarmistes\r\n\r\n09:32:43:03  09:32:44:21\r\n{\\an1}sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n09:32:54:08  09:32:57:03\r\n{\\an1}-Un clan pr\u00e9sidentiel\r\nsourd au ras-le-bol exprim\u00e9\r\n\r\n09:32:57:05  09:33:00:00\r\n{\\an1}dans tout le pays\r\npar un peuple d\u00e9termin\u00e9\r\n\r\n09:33:00:02  09:33:03:02\r\n{\\an1}\u00e0 emp\u00eacher le maintien au pouvoir\r\ndu r\u00e9gime Bouteflika.\r\n\r\n09:33:20:18  09:33:22:22\r\n{\\an1}-Manifestation aussi \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n09:33:23:00  09:33:25:14\r\n{\\an1}o\u00f9 est hospitalis\u00e9\r\nAbdelaziz Bouteflika.\r\n\r\n09:33:25:16  09:33:29:01\r\n{\\an1}Une quarantaine de personnes\r\nse sont rassembl\u00e9es devant les HUG,\r\n\r\n09:33:29:03  09:33:31:13\r\n{\\an1}dont le politicien Rachid Nekkaz.\r\n\r\n09:33:31:15  09:33:34:10\r\n{\\an1}Sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\nalg\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e.\r\n\r\n09:33:34:11  09:33:36:05\r\n{\\an1}L'homme s'est introduit\r\ndans l'h\u00f4pital\r\n\r\n09:33:36:07  09:33:38:21\r\n{\\an1}pour s'informer de l'\u00e9tat de sant\u00e9\r\ndu pr\u00e9sident alg\u00e9rien.\r\n\r\n09:33:38:23  09:33:40:16\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police.\r\n\r\n09:33:42:00  09:33:45:02\r\n{\\an1}-Kamel Zait, vous \u00eates \u00e0 Alger,\r\n\r\n09:33:45:04  09:33:56:23\r\n{\\an1}le monde dans la rue aujourd'hui\r\nen Alg\u00e9rie, c'est du jamais vu ?\r\n\r\n09:33:57:03  09:34:02:23\r\n{\\an1}\u2015Oui, c'est du jamais vu.\r\n\r\n09:34:05:03  09:34:11:03\r\n{\\an1}On estime les gens \u00e0 1 million dans\r\nla rue.\r\n\r\n09:34:14:17  09:34:17:12\r\n{\\an1}Ils disent non \u00e0 un 5e mandat.\r\n\r\n09:34:17:16  09:34:23:01\r\n{\\an1}La rue ne d\u00e9col\u00e8re pas.\r\n\r\n09:34:23:05  09:34:27:23\r\n{\\an1}Les Alg\u00e9riens refusent l'offre de\r\nBouteflika.\r\n\r\n09:34:28:04  09:34:33:10\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident a annonc\u00e9 qu'il\r\nne ferait pas un mandat complet.\r\n\r\n09:34:33:13  09:34:38:23\r\n{\\an1}Mais les Alg\u00e9riens exigent un\r\nchangement tout de suite.\r\n\r\n09:34:39:03  09:34:45:01\r\n{\\an1}Ils ne veulent pas d'un mandat, m\u00eame\r\npour une ann\u00e9e.\r\n\r\n09:34:47:11  09:34:53:01\r\n{\\an1}On continue avec le bras de fer\r\nentre le pouvoir et la population.\r\n\r\n09:34:53:01  09:34:56:16\r\n{\\an1}-La Suisse mobilis\u00e9e en cette journ\u00e9e\r\ninternationale des droits des femmes.\r\n\r\n09:34:56:18  09:35:03:08\r\n{\\an1}-Elles se sont rassembl\u00e9es\r\ndans plusieurs villes suisses.\r\n\r\n09:35:03:10  09:35:09:07\r\n{\\an1}Pour les syndicats, c'est l'occasion\r\nde mobiliser les troupes\r\n\r\n09:35:09:09  09:35:18:07\r\n{\\an1}en vue de la grande gr\u00e8ve du 14 juin,\r\ntrop marqu\u00e9e \u00e0 gauche pour certaines.\r\n\r\n09:35:24:06  09:35:26:16\r\n{\\an1}-Partout en Suisse,\r\ncr\u00e9er des collectifs\r\n\r\n09:35:26:18  09:35:29:12\r\n{\\an1}pour organiser la gr\u00e8ve des femmes\r\nle 14 juin !\r\n\r\n09:35:31:09  09:35:33:19\r\n{\\an1}-Objectif de ce 8 mars\r\npour les syndicats:\r\n\r\n09:35:33:21  09:35:35:21\r\n{\\an1}d\u00e9fendre les droits des femmes,\r\n\r\n09:35:35:23  09:35:38:11\r\n{\\an1}et mobiliser\r\nle plus largement possible.\r\n\r\n09:35:38:21  09:35:42:10\r\n{\\an1}-Les femmes vivent des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n09:35:42:11  09:35:45:14\r\n{\\an1}On a \u00e9cout\u00e9 les revendications\r\n\r\n09:35:45:16  09:35:48:14\r\n{\\an1}des femmes, et fait un manifeste\r\nle plus large possible.\r\n\r\n09:35:48:16  09:35:55:13\r\n{\\an1}Ca permet \u00e0 chacune\r\nde s'approprier ce manifeste.\r\n\r\n09:35:57:01  09:35:59:22\r\n{\\an1}-Le manifeste, rouge vif, d\u00e9nonce:\r\n\r\n09:36:05:23  09:36:08:23\r\n{\\an1}Cela braque\r\nles f\u00e9ministes de droite.\r\n\r\n09:36:09:10  09:36:12:00\r\n{\\an1}-La gr\u00e8ve a pour moi\r\n\r\n09:36:12:02  09:36:15:17\r\n{\\an1}une connotation n\u00e9gative\r\n\r\n09:36:15:19  09:36:23:00\r\n{\\an1}avec les syndicats, et c'est\r\nun moyen d\u00e9pass\u00e9 pour les femmes.\r\n\r\n09:36:23:11  09:36:25:21\r\n{\\an1}-J'appelle les femmes de droite\r\n\r\n09:36:25:23  09:36:28:15\r\n{\\an1}\u00e0 faire quelque chose le 14 juin.\r\n\r\n09:36:28:17  09:36:31:11\r\n{\\an1}On n'a pas l'habitude\r\nde faire la gr\u00e8ve,\r\n\r\n09:36:31:13  09:36:35:04\r\n{\\an1}mais il faut montrer\r\nque les femmes de droite existent,\r\n\r\n09:36:35:06  09:36:38:03\r\n{\\an1}et que ce n'est pas\r\nqu'un message de la gauche.\r\n\r\n09:36:38:17  09:36:43:11\r\n{\\an1}-La gauche et la droite:\r\npeut-\u00eatre un clivage \u00e0 d\u00e9passer.\r\n\r\n09:36:43:13  09:36:47:06\r\n{\\an1}Invit\u00e9e au Parlement pour une\r\ndiscussion publique sur l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n09:36:47:08  09:36:50:19\r\n{\\an1}la directrice d'Ikea estime\r\nque la mobilisation du 14 juin\r\n\r\n09:36:50:21  09:36:54:13\r\n{\\an1}est utile, et laisse\r\ntoute latitude \u00e0 ses employ\u00e9s.\r\n\r\n09:36:55:21  09:36:58:16\r\n{\\an1}-Pour moi, l'\u00e9galit\u00e9 des genres\r\n\r\n09:36:58:18  09:37:01:15\r\n{\\an1}est une question de droits humains.\r\n\r\n09:37:01:17  09:37:06:02\r\n{\\an1}Cela va au-del\u00e0 de la lutte\r\nentre diff\u00e9rentes parties.\r\n\r\n09:37:06:04  09:37:09:14\r\n{\\an1}Nous devons tous lutter\r\npour l'\u00e9galit\u00e9 des droits\r\n\r\n09:37:09:16  09:37:15:11\r\n{\\an1}car c'est un droit humain\r\nfondamental.\r\n\r\n09:37:16:22  09:37:20:11\r\n{\\an1}-A voir en juin si la cause\r\n\r\n09:37:20:12  09:37:22:21\r\n{\\an1}l'emporte sur la lutte\r\nentre camps politiques.\r\n\r\n09:37:26:11  09:37:30:19\r\n{\\an1}-Nathalie Fontanet, bonsoir.\r\n\r\n09:37:30:21  09:37:42:13\r\n{\\an1}La gr\u00e8ve des femmes, c'est aussi\r\nle combat des femmes de droite ?\r\n\r\n09:37:42:17  09:37:48:13\r\n{\\an1}\u2015Toute mobilisation des femmes, mais\r\npas seulement des femmes,\r\n\r\n09:37:48:20  09:37:52:02\r\n{\\an1}en faveur de l'\u00e9galit\u00e9, doit\r\nappartenir \u00e0 la droite et \u00e0 la\r\n\r\n09:37:52:06  09:37:54:11\r\n{\\an1}gauche.\r\nIl n'y a pas de raison d'avoir des\r\n\r\n09:37:54:14  09:38:00:12\r\n{\\an1}clivages.\r\nC'est un enjeu de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:38:02:02  09:38:05:19\r\n{\\an1}\u00c0 titre personnel, la gr\u00e8ve pour\r\nmoi, c'est le r\u00e9sultat d'un conflit\r\n\r\n09:38:05:23  09:38:06:17\r\n{\\an1}social.\r\n\r\n09:38:06:19  09:38:11:03\r\n{\\an1}-Vous descendrez\r\ndans la rue le 14 juin ?\r\n\r\n09:38:11:07  09:38:13:08\r\n{\\an1}\u2015Je ne ferai pas gr\u00e8ve.\r\n\r\n09:38:13:11  09:38:15:21\r\n{\\an1}Je suis une \u00e9lue du peuple.\r\n\r\n09:38:16:01  09:38:20:06\r\n{\\an1}Mais j'irai m'exprimer.\r\n\r\n09:38:20:08  09:38:25:23\r\n{\\an1}-Une journ\u00e9e comme aujourd'hui\r\nen 2019 est encore n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n09:38:26:03  09:38:30:07\r\n{\\an1}\u2015Oui, nous n'avons pas encore\r\nl'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n\r\n09:38:30:11  09:38:35:00\r\n{\\an1}dans notre pays, ni dans notre\r\ncanton.\r\n\r\n09:38:35:04  09:38:38:07\r\n{\\an1}La repr\u00e9sentation des femmes est\r\ntrop faible.\r\n\r\n09:38:38:11  09:38:42:03\r\n{\\an1}On continue d'opposer parit\u00e9 et\r\ncomp\u00e9tences.\r\n\r\n09:38:42:07  09:38:45:01\r\n{\\an1}\u2015Vous voulez changer les lois\r\n\r\n09:38:45:04  09:38:48:17\r\n{\\an1}pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:38:48:21  09:38:54:19\r\n{\\an1}Ce n'est pas une position tr\u00e8s PLR.\r\n\r\n09:38:55:11  09:39:01:11\r\n{\\an1}\u2015Ce sont des mesures qui font partie\r\nd'un programme de l\u00e9gislature,\r\n\r\n09:39:02:13  09:39:05:04\r\n{\\an1}d'une priorit\u00e9 de l\u00e9gislature du\r\nConseil d'Etat.\r\n\r\n09:39:05:08  09:39:09:03\r\n{\\an1}Il faut que l'\u00c9tat soit exemplaire\r\nen mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:39:09:07  09:39:13:11\r\n{\\an1}Nous devons renforcer la parit\u00e9 au\r\nsein des conseils d'administratrice\r\n\r\n09:39:13:14  09:39:15:02\r\n{\\an1}et des commissions.\r\n\r\n09:39:15:07  09:39:19:06\r\n{\\an1}Cette question vous touche\r\naussi personnellement ?\r\n\r\n09:39:19:08  09:39:24:07\r\n{\\an1}Votre parcours t\u00e9moigne\r\nde difficult\u00e9s propres aux femmes ?\r\n\r\n09:39:24:11  09:39:28:00\r\n{\\an1}\u2015Je me suis consacr\u00e9e\r\n\r\n09:39:28:04  09:39:34:02\r\n{\\an1}pendant 14 ans \u00e0 l'\u00e9ducation de mes\r\nenfants.\r\n\r\n09:39:43:09  09:39:48:13\r\n{\\an1}Quand la vie en a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n09:39:48:17  09:39:54:15\r\n{\\an1}autrement, j'ai entrepris des \u00e9tudes\r\ntr\u00e8s tard.\r\n\r\n09:39:55:14  09:40:00:07\r\n{\\an1}Il faut favoriser les mesures\r\nd'insertion.\r\n\r\n09:40:00:07  09:40:02:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:40:02:04  09:40:07:11\r\n{\\an1}pendant 14 ans \u00e0 l'\u00e9ducation de mes\r\nenfants.\r\n\r\n09:40:13:07  09:40:16:15\r\n{\\an1}Les trois conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales ont\r\ninvit\u00e9 des \u00e9tudiantes pour \u00e9changer\r\n\r\n09:40:16:17  09:40:18:11\r\n{\\an1}sur la place des femmes en Suisse.\r\n\r\n09:40:18:12  09:40:20:18\r\n{\\an1}Parmi elles, dix Romandes du Lyc\u00e9e\r\ncantonal de Porrentruy, au Jura.\r\n\r\n09:40:22:04  09:40:24:22\r\n{\\an1}-Des \u00e9tudiantes se pr\u00e9parent \u00e0 une\r\nrencontre au sommet, entre femmes.\r\n\r\n09:40:25:00  09:40:27:17\r\n{\\an1}Les trois conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales\r\nles ont invit\u00e9es \u00e0 Berne.\r\n\r\n09:40:27:19  09:40:30:11\r\n{\\an1}Il sera s\u00fbrement question\r\ndu r\u00f4le des femmes en Suisse.\r\n\r\n09:40:30:13  09:40:32:13\r\n{\\an1}Derniers pr\u00e9paratifs\r\nen cours ce matin.\r\n\r\n09:40:32:23  09:40:34:17\r\n{\\an1}-Vous mettez les questions\r\npar \u00e9crit.\r\n\r\n09:40:35:00  09:40:35:02\r\n{\\an1}-Comment elle a fait\r\n\r\n09:40:35:04  09:40:35:07\r\n{\\an1}pour en arriver l\u00e0,\r\n\r\n09:40:35:09  09:40:35:11\r\n{\\an1}et si elle a rencontr\u00e9\r\ndes difficult\u00e9s.\r\n\r\n09:40:35:22  09:40:36:00\r\n{\\an1}-Ce qu'on pourrait changer\r\n\r\n09:40:36:02  09:40:36:21\r\n{\\an1}dans le syst\u00e8me suisse.\r\n\r\n09:40:36:23  09:40:37:11\r\n{\\an1}Savoir ce qui peut \u00eatre fait\r\npour avoir un avenir meilleur.\r\n\r\n09:40:42:22  09:40:46:00\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'avenir,\r\n\r\n09:40:46:02  09:40:47:16\r\n{\\an1}elles repenseront \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n09:40:47:18  09:40:48:21\r\n{\\an1}pour s'engager.\r\n\r\n09:40:49:06  09:40:51:10\r\n{\\an1}-Cet apr\u00e8s-midi, direction Berne,\r\n\r\n09:40:51:11  09:40:54:09\r\n{\\an1}o\u00f9 seulement\r\nun tiers des \u00e9lues sont femmes.\r\n\r\n09:40:54:11  09:40:56:08\r\n{\\an1}Il y a encore du chemin\r\njusqu'\u00e0 la parit\u00e9.\r\n\r\n09:40:56:17  09:40:57:19\r\n{\\an1}-On a l'habitude\r\n\r\n09:40:57:21  09:40:59:08\r\n{\\an1}que des hommes soient \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n09:40:59:10  09:41:02:04\r\n{\\an1}d'une entreprise, d'un parti,\r\nmais avec le temps, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n09:41:03:11  09:41:06:12\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une visite du Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\nla rencontre a lieu.\r\n\r\n09:41:07:11  09:41:09:07\r\n{\\an1}Celle-ci est priv\u00e9e,\r\nhors cam\u00e9ra donc.\r\n\r\n09:41:09:09  09:41:10:23\r\n{\\an1}Une heure de discussion\r\n\r\n09:41:11:01  09:41:13:14\r\n{\\an1}avec S.Sommaruga,\r\nV.Amherd et K.Keller-Sutter.\r\n\r\n09:41:13:16  09:41:16:00\r\n{\\an1}A la sortie,\r\nles \u00e9tudiantes ont le sourire.\r\n\r\n09:41:16:10  09:41:19:14\r\n{\\an1}-Elles ont un sacr\u00e9 temp\u00e9rament.\r\n\r\n09:41:20:02  09:41:22:01\r\n{\\an1}-Elles aiment ce qu'elles font,\r\n\r\n09:41:22:03  09:41:25:18\r\n{\\an1}et nous transmettent leur \u00e9nergie.\r\n\r\n09:41:26:09  09:41:28:08\r\n{\\an1}-Elles nous incitent \u00e9galement\r\n\r\n09:41:28:10  09:41:30:21\r\n{\\an1}\u00e0 faire des m\u00e9tiers\r\n\r\n09:41:30:23  09:41:39:22\r\n{\\an1}o\u00f9 y a beaucoup d'hommes,\r\net \u00e0 savoir s'imposer comme elles.\r\n\r\n09:41:41:03  09:41:43:14\r\n{\\an1}-Une rencontre\r\npour encourager l'engagement,\r\n\r\n09:41:43:16  09:41:45:17\r\n{\\an1}voire susciter des vocations.\r\n\r\n09:41:45:19  09:41:47:16\r\n{\\an1}Certaines de ces \u00e9tudiantes\r\n\r\n09:41:47:17  09:41:50:19\r\n{\\an1}reviendront peut-\u00eatre un jour\r\n\u00e0 Berne, cette fois pour y si\u00e9ger.\r\n\r\n09:41:52:15  09:41:55:14\r\n{\\an1}-La Suisse ne rapatriera\r\npas activement ses djihadistes.\r\n\r\n09:41:55:16  09:42:00:08\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nK.Keller-Sutter s'\u00e9tait exprim\u00e9e:\r\n\r\n09:42:00:09  09:42:05:09\r\n{\\an1}les djihadistes suisses\r\ndoivent \u00eatre punis\r\n\r\n09:42:05:11  09:42:14:17\r\n{\\an1}dans le pays\r\no\u00f9 ils ont commis leurs actes.\r\n\r\n09:42:17:11  09:42:20:10\r\n{\\an1}David Berger, bonsoir.\r\n\r\n09:42:20:11  09:42:24:14\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9cision\r\nqui laisse des questions ouvertes ?\r\n\r\n09:42:24:18  09:42:28:20\r\n{\\an1}\u2015Oui,\r\n\r\n09:42:29:00  09:42:34:08\r\n{\\an1}on parle d'une vingtaine de\r\npersonnes de nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n09:42:34:11  09:42:40:10\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral repose\r\nsur 3 volont\u00e9s.\r\n\r\n09:42:41:10  09:42:47:10\r\n{\\an1}Pas de rapatriement actif, tout\r\nd'abord.\r\n\r\n09:42:48:08  09:42:50:12\r\n{\\an1}Ceux qui sont partis\r\ndoivent assumer.\r\n\r\n09:42:50:16  09:42:52:19\r\n{\\an1}La Suisse ne veut pas\r\nqu'ils reviennent.\r\n\r\n09:42:52:23  09:42:57:06\r\n{\\an1}Sauf pour les mineurs.\r\n\r\n09:42:57:10  09:43:01:09\r\n{\\an1}2e volont\u00e9, pas de retour non\r\ncontr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n09:43:01:12  09:43:07:11\r\n{\\an1}C'est davantage un voeu.\r\n\r\n09:43:09:07  09:43:13:23\r\n{\\an1}La difficult\u00e9 de contr\u00f4ler les\r\nretours saute aux yeux.\r\n\r\n09:43:14:02  09:43:19:11\r\n{\\an1}Cela n'\u00e9vite pas les failles.\r\n\r\n09:43:19:14  09:43:22:16\r\n{\\an1}3e volont\u00e9, poursuivre,\r\n\r\n09:43:22:20  09:43:28:18\r\n{\\an1}juger, mais plut\u00f4t l\u00e0 o\u00f9 ils ont\r\nagi.\r\n\r\n09:43:29:01  09:43:30:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:43:30:16  09:43:32:17\r\n{\\an1}En cette p\u00e9riode\r\nde d\u00e9clarations fiscales,\r\n\r\n09:43:32:19  09:43:35:03\r\n{\\an1}plusieurs reportages sur les imp\u00f4ts.\r\n\r\n09:43:35:05  09:43:41:03\r\n{\\an1}Ce soir, nous comparons\r\nGen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n09:43:41:05  09:43:45:22\r\n{\\an1}Les agents genevois\r\nont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en 2016\r\n\r\n09:43:46:00  09:43:52:17\r\n{\\an1}six fois plus d'argent\r\nque les Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n09:43:54:17  09:43:58:02\r\n{\\an1}-Les Suisses\r\nne sont pas toujours honn\u00eates.\r\n\r\n09:43:58:04  09:44:02:02\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, ils cacheraient\r\nau fisc de 10 \u00e0 20 mias.\r\n\r\n09:44:02:04  09:44:05:21\r\n{\\an1}Pour les d\u00e9busquer, les cantons\r\nne sont pas arm\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n09:44:05:23  09:44:09:17\r\n{\\an1}Nous avons compar\u00e9\r\nGen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n09:44:11:10  09:44:15:13\r\n{\\an1}Val-de-Ruz: ce parlementaire\r\nneuch\u00e2telois remplit sa d\u00e9claration.\r\n\r\n09:44:15:15  09:44:18:04\r\n{\\an1}Il s'interroge.\r\n\r\n09:44:20:00  09:44:22:16\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, le taux d'imposition\r\n\r\n09:44:22:18  09:44:24:23\r\n{\\an1}est tr\u00e8s haut.\r\n\r\n09:44:25:01  09:44:27:17\r\n{\\an1}Les rentr\u00e9es fiscales\r\nsont plut\u00f4t faibles.\r\n\r\n09:44:27:19  09:44:31:11\r\n{\\an1}On peut se demander\r\ns'il n'y a pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n09:44:31:14  09:44:32:15\r\n{\\an1}-C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n09:44:32:17  09:44:34:21\r\n{\\an1}-On va pas chercher l'argent\r\no\u00f9 il est.\r\n\r\n09:44:35:09  09:44:38:12\r\n{\\an1}-Pour lui, six contr\u00f4leurs fiscaux\r\npour 120'000 contribuables,\r\n\r\n09:44:38:15  09:44:40:02\r\n{\\an1}c'est trop peu.\r\n\r\n09:44:40:04  09:44:41:19\r\n{\\an1}Nous avons v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n09:44:41:21  09:44:44:05\r\n{\\an1}Derniers chiffres disponibles: 2016.\r\n\r\n09:45:00:11  09:45:02:22\r\n{\\an1}Les agents genevois\r\nont d\u00e9busqu\u00e9 proportionnellement\r\n\r\n09:45:03:00  09:45:04:21\r\n{\\an1}six fois plus d'argent\r\nque Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n09:45:04:23  09:45:07:21\r\n{\\an1}Le gouvernement neuch\u00e2telois,\r\nau lieu de muscler ses contr\u00f4les,\r\n\r\n09:45:07:23  09:45:11:11\r\n{\\an1}se concentre sur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n09:45:13:09  09:45:15:01\r\n{\\an1}-La chasse aux sorci\u00e8res\r\n\r\n09:45:15:03  09:45:16:20\r\n{\\an1}n'a jamais \u00e9t\u00e9 efficace.\r\n\r\n09:45:16:22  09:45:20:12\r\n{\\an1}Elle nuit \u00e0 la confiance\r\nentre les citoyens et l'autorit\u00e9.\r\n\r\n09:45:20:14  09:45:24:07\r\n{\\an1}La confiance doit \u00eatre \u00e0 double sens.\r\n\r\n09:45:24:09  09:45:29:07\r\n{\\an1}On sait que certains ne jouent pas\r\nle jeu, et qu'on doit les d\u00e9busquer.\r\n\r\n09:45:29:09  09:45:37:09\r\n{\\an1}Des moyens suppl\u00e9mentaires\r\nsont progressivement mis en place.\r\n\r\n09:45:38:16  09:45:42:10\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, on fait de la r\u00e9pression\r\ndepuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n09:45:42:11  09:45:46:17\r\n{\\an1}Ici, il y a beaucoup\r\nde gros contribuables.\r\n\r\n09:45:46:19  09:45:51:21\r\n{\\an1}Les flics du fisc, une trentaine\r\nde contr\u00f4leurs, traquent les abus.\r\n\r\n09:45:51:23  09:45:55:06\r\n{\\an1}Ils se basent sur\r\ndes d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts douteuses,\r\n\r\n09:45:55:08  09:45:59:04\r\n{\\an1}des articles de presse\r\nou des infos de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n09:45:59:06  09:46:03:08\r\n{\\an1}Ces contr\u00f4leurs rapportent\r\nplus qu'ils co\u00fbtent \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n09:46:03:10  09:46:07:04\r\n{\\an1}En dix ans, ils ont multipli\u00e9\r\nleurs prises par quatre.\r\n\r\n09:46:11:22  09:46:13:14\r\n{\\an1}-Ca ram\u00e8ne de l'argent,\r\n\r\n09:46:13:16  09:46:15:16\r\n{\\an1}mais \u00e7a ram\u00e8ne surtout\r\n\r\n09:46:15:18  09:46:20:15\r\n{\\an1}\u00e0 l'imp\u00f4t qui devrait \u00eatre pay\u00e9.\r\n\r\n09:46:20:17  09:46:24:08\r\n{\\an1}Une fois que les personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gularis\u00e9es,\r\n\r\n09:46:24:10  09:46:28:07\r\n{\\an1}les effets du contr\u00f4le sont p\u00e9rennes.\r\n\r\n09:46:28:09  09:46:30:13\r\n{\\an1}Ensuite, la fortune est toujours l\u00e0.\r\n\r\n09:46:31:01  09:46:33:04\r\n{\\an1}-Un bon retour sur investissement.\r\n\r\n09:46:33:06  09:46:36:13\r\n{\\an1}Mais pour ce professeur,\r\nattention \u00e0 ne pas aller trop loin.\r\n\r\n09:46:37:18  09:46:39:14\r\n{\\an1}-Est-ce que trop de contr\u00f4les\r\n\r\n09:46:39:16  09:46:41:06\r\n{\\an1}ne tuent pas le contr\u00f4le\r\n\r\n09:46:41:08  09:46:43:20\r\n{\\an1}ou l'acceptabilit\u00e9 sociale\r\ndu contr\u00f4le ?\r\n\r\n09:46:43:22  09:46:47:09\r\n{\\an1}Pour le commun des mortels,\r\navoir un contr\u00f4leur\r\n\r\n09:46:47:11  09:46:52:05\r\n{\\an1}derri\u00e8re chaque contribuable\r\nn'est pas la bonne solution.\r\n\r\n09:46:52:19  09:46:56:13\r\n{\\an1}-Pas forc\u00e9ment besoin d'un\r\ncontr\u00f4leur pour d\u00e9busquer la fraude.\r\n\r\n09:46:56:15  09:46:59:11\r\n{\\an1}Depuis 2018 et la fin\r\ndu secret bancaire avec l'\u00e9tranger,\r\n\r\n09:46:59:11  09:47:03:14\r\n{\\an1}des millions de contribuables\r\nsuisses se sont d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n09:47:05:21  09:47:10:08\r\n{\\an1}-Bertrand Reich est\r\nle nouveau pr\u00e9sident du PLR genevois.\r\n\r\n09:47:10:10  09:47:14:22\r\n{\\an1}Il devra f\u00e9d\u00e9rer un parti\r\n\u00e9branl\u00e9 par l'affaire Maudet.\r\n\r\n09:47:15:00  09:47:17:11\r\n{\\an1}Il succ\u00e8de \u00e0 A.De Senarclens,\r\n\r\n09:47:17:12  09:47:22:12\r\n{\\an1}qui avait d\u00e9missionn\u00e9\r\nsuite \u00e0 cette m\u00eame affaire.\r\n\r\n09:47:24:06  09:47:28:08\r\n{\\an1}Le proc\u00e8s des agresseurs\r\nde St-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n09:47:28:10  09:47:30:14\r\n{\\an1}Le verdict est attendu mercredi.\r\n\r\n09:47:30:17  09:47:33:20\r\n{\\an1}Les accus\u00e9s encourent\r\n14 ans de prison.\r\n\r\n09:47:33:22  09:47:39:19\r\n{\\an1}Ils sont jug\u00e9s pour l'agression\r\ngratuite de deux hommes dans un parc.\r\n\r\n09:47:39:21  09:47:47:11\r\n{\\an1}Ils ont quasiment laiss\u00e9 pour mort\r\nleurs victimes.\r\n\r\n09:47:49:04  09:47:51:18\r\n{\\an1}Flore Amos, bonsoir.\r\n\r\n09:47:51:20  09:47:55:11\r\n{\\an1}Vous avez assist\u00e9 \u00e0 l'audience hier,\r\nle proc\u00e8s s'est tenu toute la semaine\r\n\r\n09:47:55:12  09:48:04:20\r\n{\\an1}dans une ambiance pesante ?\r\n\r\n09:48:05:00  09:48:07:17\r\n{\\an1}\u2015Aujourd'hui, on nous a parl\u00e9 des\r\naccus\u00e9s\r\n\r\n09:48:07:21  09:48:11:09\r\n{\\an1}comme des gamins inconscients.\r\n\r\n09:48:11:12  09:48:15:11\r\n{\\an1}Hier, c'\u00e9tait plut\u00f4t des barbares.\r\n\r\n09:48:15:14  09:48:18:04\r\n{\\an1}On nous a d\u00e9peint un groupe tr\u00e8s\r\norganis\u00e9\r\n\r\n09:48:18:08  09:48:23:22\r\n{\\an1}qui voulait se faire conna\u00eetre en\r\nfrappant des gens.\r\n\r\n09:48:24:02  09:48:30:00\r\n{\\an1}Avec un motif futile, la violence\r\ncomme passe-temps.\r\n\r\n09:48:33:14  09:48:38:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on nous a parl\u00e9 d'un\r\ngroupe d'amis qui boit un peu trop.\r\n\r\n09:48:38:09  09:48:42:09\r\n{\\an1}Des abrutis, selon leurs avocats.\r\n\r\n09:48:42:12  09:48:47:13\r\n{\\an1}\u2015L'ambiance \u00e9tait pesante toute la\r\nsemaine ?\r\n\r\n09:48:47:17  09:48:52:18\r\n{\\an1}Oui, c'\u00e9tait un proc\u00e8s tr\u00e8s\r\n\u00e9motionnel.\r\n\r\n09:48:52:22  09:48:55:20\r\n{\\an1}Le 2e jour, une victime a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e\r\nen chaise roulante\r\n\r\n09:48:56:00  09:49:01:22\r\n{\\an1}dans la salle d'audience.\r\n\r\n09:49:02:09  09:49:06:21\r\n{\\an1}On a pu prendre conscience de\r\nl'ampleur de ses s\u00e9quelles.\r\n\r\n09:49:07:01  09:49:11:19\r\n{\\an1}Il ne peut plus marcher, plus\r\nparler,\r\n\r\n09:49:11:23  09:49:15:12\r\n{\\an1}il ne comprend vraisemblablement pas\r\nce qui se passe autour de lui.\r\n\r\n09:49:15:16  09:49:21:08\r\n{\\an1}On attendait des explications.\r\n\r\n09:49:21:11  09:49:27:10\r\n{\\an1}On a entendu des \"je sais pas\",\r\n\r\n09:49:28:00  09:49:32:22\r\n{\\an1}\"je ne me souviens pas\".\r\n\r\n09:49:33:02  09:49:39:00\r\n{\\an1}Les familles \u00e9taient en larmes.\r\n\r\n09:49:41:18  09:49:46:02\r\n{\\an1}La partie plaignante ne gagne\r\njamais, car peu importe le verdict,\r\n\r\n09:49:46:06  09:49:51:01\r\n{\\an1}les victimes resteront\r\nmarqu\u00e9es \u00e0 vie.\r\n\r\n09:49:51:01  09:49:52:08\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:49:52:10  09:49:54:20\r\n{\\an1}Ce qui a choqu\u00e9 est aussi\r\nque les deux pr\u00e9venus\r\n\r\n09:49:54:22  09:49:56:08\r\n{\\an1}comparaissent libres.\r\n\r\n09:49:56:10  09:49:59:16\r\n{\\an1}Pour beaucoup,\r\nils auraient d\u00fb rester en prison,\r\n\r\n09:49:59:18  09:50:03:20\r\n{\\an1}d'autant qu'un des trois mineurs\r\nen libert\u00e9 est l'auteur pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n09:50:03:22  09:50:09:01\r\n{\\an1}d'un meurtre commis en d\u00e9but d'ann\u00e9e,\r\ntoujours \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:50:10:18  09:50:14:21\r\n{\\an1}-Les deux agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s\r\nde la bande de St-Jean\r\n\r\n09:50:14:23  09:50:18:12\r\n{\\an1}ont pu rentrer chez eux chaque soir\r\napr\u00e8s les audiences au tribunal.\r\n\r\n09:50:18:14  09:50:20:22\r\n{\\an1}C'est la comparution libre.\r\n\r\n09:50:21:00  09:50:24:04\r\n{\\an1}Ca peut surprendre,\r\nvu la violence des crimes reproch\u00e9s.\r\n\r\n09:50:24:16  09:50:27:22\r\n{\\an1}-C'est choquant d'assassiner des gens\r\n\r\n09:50:28:00  09:50:30:20\r\n{\\an1}et \u00eatre en libert\u00e9 depuis un an,\r\n\r\n09:50:30:22  09:50:34:03\r\n{\\an1}et continuer de l'\u00eatre\r\nmalgr\u00e9 le proc\u00e8s, mais c'est la loi.\r\n\r\n09:50:34:15  09:50:37:15\r\n{\\an1}-La d\u00e9tention provisoire\r\nr\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles simples.\r\n\r\n09:50:38:01  09:50:40:08\r\n{\\an1}-La libert\u00e9 est le principe.\r\n\r\n09:50:40:10  09:50:42:14\r\n{\\an1}La d\u00e9tention est l'exception.\r\n\r\n09:50:42:16  09:50:45:11\r\n{\\an1}Cette exception\r\nest soumise \u00e0 des conditions:\r\n\r\n09:50:45:13  09:50:47:16\r\n{\\an1}la personne doit \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9e\r\n\r\n09:50:47:18  09:50:50:07\r\n{\\an1}d'avoir commis une infraction\r\nde mani\u00e8re marqu\u00e9e,\r\n\r\n09:50:50:09  09:50:52:13\r\n{\\an1}qu'il y ait un risque\r\nqu'elle s'enfuie,\r\n\r\n09:50:52:15  09:50:55:20\r\n{\\an1}un risque qu'elle maquille des\r\npreuves ou un risque de r\u00e9cidive.\r\n\r\n09:50:55:22  09:51:00:19\r\n{\\an1}Si aucune de ces trois conditions\r\nn'est r\u00e9unie,\r\n\r\n09:51:00:21  09:51:08:04\r\n{\\an1}la personne\r\ndoit \u00eatre remise en libert\u00e9.\r\n\r\n09:51:09:03  09:51:11:11\r\n{\\an1}-Mais le syst\u00e8me est faillible.\r\n\r\n09:51:11:12  09:51:15:05\r\n{\\an1}Un des mineurs de la bande\r\naurait tu\u00e9 en janvier dernier\r\n\r\n09:51:15:07  09:51:18:06\r\n{\\an1}un jeune homme\r\ndans une rixe dans ce parking.\r\n\r\n09:51:18:08  09:51:20:23\r\n{\\an1}Forte \u00e9motion de la population,\r\net beaucoup de questions.\r\n\r\n09:51:21:10  09:51:23:00\r\n{\\an1}-C'est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n09:51:23:02  09:51:26:07\r\n{\\an1}Mais il faut pas g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n09:51:26:09  09:51:31:10\r\n{\\an1}C'est pas parce que\r\nquelqu'un a fait quelque chose\r\n\r\n09:51:31:11  09:51:33:04\r\n{\\an1}que tous vont le faire.\r\n\r\n09:51:33:14  09:51:35:12\r\n{\\an1}-Y a un pronostic \u00e0 poser\r\n\r\n09:51:35:14  09:51:37:11\r\n{\\an1}en fonction d'\u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n09:51:37:13  09:51:40:09\r\n{\\an1}dont le juge dispose,\r\net c'est ce qui fait\r\n\r\n09:51:40:11  09:51:43:12\r\n{\\an1}qu'on peut passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nd'un risque de r\u00e9cidive.\r\n\r\n09:51:43:14  09:51:47:07\r\n{\\an1}Le juge n'a pas de boule de cristal.\r\n\r\n09:51:47:19  09:51:50:10\r\n{\\an1}-Le juge peut quand m\u00eame\r\nprendre des mesures\r\n\r\n09:51:50:11  09:51:52:14\r\n{\\an1}pour ces pr\u00e9venus remis en libert\u00e9:\r\n\r\n09:51:52:16  09:51:54:20\r\n{\\an1}d\u00e9p\u00f4t du passeport,\r\ninterdiction de contact\r\n\r\n09:51:54:22  09:51:58:14\r\n{\\an1}ou un bracelet \u00e9lectronique,\r\nm\u00eame si parfois, cela ne suffit pas.\r\n\r\n09:52:01:00  09:52:03:18\r\n{\\an1}-En Syrie, la d\u00e9faite de Daech\r\nest imminente.\r\n\r\n09:52:03:20  09:52:06:11\r\n{\\an1}Les Forces d\u00e9mocratiques syriennes\r\nsont sur le point\r\n\r\n09:52:06:12  09:52:10:02\r\n{\\an1}de venir \u00e0 bout de l'Etat islamique\r\ndans la ville de Baghouz.\r\n\r\n09:52:10:04  09:52:14:18\r\n{\\an1}Il y reste encore des djihadistes,\r\nm\u00eame si la plupart capitulent.\r\n\r\n09:52:14:20  09:52:18:00\r\n{\\an1}Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux\r\nse sont rendus \u00e0 Qamichli,\r\n\r\n09:52:18:02  09:52:24:00\r\n{\\an1}chef-lieu kurde en terre syrienne,\r\no\u00f9 l'ombre de Daech plane encore.\r\n\r\n09:52:25:17  09:52:29:21\r\n{\\an1}-Une journ\u00e9e presque comme une autre\r\ndans les rues de Qamichli.\r\n\r\n09:52:29:23  09:52:32:21\r\n{\\an1}Dans cette ville qui est\r\nle coeur de la r\u00e9gion autonome\r\n\r\n09:52:32:23  09:52:35:17\r\n{\\an1}du Kurdistan syrien,\r\nles habitants semblent respirer\r\n\r\n09:52:35:19  09:52:38:15\r\n{\\an1}un peu plus sereinement\r\nque d'habitude.\r\n\r\n09:52:38:17  09:52:41:12\r\n{\\an1}Le califat instaur\u00e9\r\npar le groupe Etat islamique\r\n\r\n09:52:41:14  09:52:44:21\r\n{\\an1}est sur le point de tomber, et son\r\narm\u00e9e de djihadistes semble vaincue.\r\n\r\n09:52:45:11  09:52:48:08\r\n{\\an1}-Daech a d\u00e9capit\u00e9 un de mes cousins.\r\n\r\n09:52:48:10  09:52:52:22\r\n{\\an1}Nous avons \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s par ceux\r\nqui ont combattu cette organisation.\r\n\r\n09:52:53:00  09:53:00:11\r\n{\\an1}Mais il y a eu beaucoup de victimes\r\n\u00e0 cause de ces extr\u00e9mistes.\r\n\r\n09:53:01:23  09:53:04:21\r\n{\\an1}-Nous sommes contents\r\nde la d\u00e9faite de Daech.\r\n\r\n09:53:04:23  09:53:09:00\r\n{\\an1}Nous sommes heureux qu'ils aient\r\n\u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s de notre pays.\r\n\r\n09:53:10:16  09:53:13:21\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 la joie,\r\nles gens restent prudents\r\n\r\n09:53:13:22  09:53:18:12\r\n{\\an1}car ils connaissent la capacit\u00e9 de\r\nnuisance du groupe Etat islamique.\r\n\r\n09:53:20:03  09:53:25:04\r\n{\\an1}-Ils ne sont pas compl\u00e8tement vaincus\r\ncar certains membres se cachent,\r\n\r\n09:53:25:06  09:53:29:19\r\n{\\an1}et son id\u00e9ologie est toujours l\u00e0.\r\n\r\n09:53:31:06  09:53:34:04\r\n{\\an1}-La ville de Qamichli a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e\r\n\r\n09:53:34:06  09:53:36:08\r\n{\\an1}par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n09:53:36:10  09:53:40:13\r\n{\\an1}Les gens craignent que \u00e7a recommence.\r\n\r\n09:53:41:23  09:53:46:11\r\n{\\an1}Les villes sont \u00e9pargn\u00e9es,\r\nmais pas l'arri\u00e8re-pays.\r\n\r\n09:53:46:13  09:53:49:10\r\n{\\an1}Les services de s\u00e9curit\u00e9\r\nmettent en garde\r\n\r\n09:53:49:11  09:53:52:04\r\n{\\an1}contre la pr\u00e9sence\r\nde cellules dormantes.\r\n\r\n09:53:52:06  09:53:56:01\r\n{\\an1}Attentats et assassinats cibl\u00e9s\r\nsont courants dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n09:53:56:03  09:54:00:06\r\n{\\an1}Depuis d\u00e9cembre 2018,\r\nla Syrie aurait subi 180 attaques\r\n\r\n09:54:00:08  09:54:03:02\r\n{\\an1}perp\u00e9tr\u00e9es par des djihadistes.\r\n\r\n09:54:03:04  09:54:07:20\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s redoutent\r\nun retour en force des islamistes.\r\n\r\n09:54:07:22  09:54:11:02\r\n{\\an1}Pour cette figure politique\r\ndu Kurdistan syrien,\r\n\r\n09:54:11:04  09:54:13:08\r\n{\\an1}la d\u00e9faite militaire de Daech\r\n\r\n09:54:13:10  09:54:16:22\r\n{\\an1}n'est qu'une des composantes\r\nde la victoire.\r\n\r\n09:54:17:13  09:54:19:16\r\n{\\an1}-Dans cette r\u00e9gion, nous pouvons\r\n\r\n09:54:19:18  09:54:21:17\r\n{\\an1}vaincre militairement Daech,\r\n\r\n09:54:21:19  09:54:24:11\r\n{\\an1}mais comment vaincre leur id\u00e9ologie ?\r\n\r\n09:54:24:13  09:54:27:22\r\n{\\an1}Dans des endroits\r\nque nous avons lib\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n09:54:28:00  09:54:31:00\r\n{\\an1}les gens ont \u00e9t\u00e9\r\ncontamin\u00e9s par leurs id\u00e9es.\r\n\r\n09:54:31:02  09:54:33:22\r\n{\\an1}Changer les mentalit\u00e9s\r\nest la chose principale \u00e0 faire.\r\n\r\n09:54:34:00  09:54:39:03\r\n{\\an1}La guerre sera longue car changer\r\nles esprits est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n09:54:41:10  09:54:45:08\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la lutte militaire contre\r\nDaech, une autre bataille commence.\r\n\r\n09:54:45:10  09:54:48:06\r\n{\\an1}Une course contre la montre\r\npour \u00e9liminer tous soutiens\r\n\r\n09:54:48:08  09:54:50:11\r\n{\\an1}dont pourraient\r\nb\u00e9n\u00e9ficier les djihadistes\r\n\r\n09:54:50:13  09:54:56:15\r\n{\\an1}pour qu'ils n'aient plus le temps\r\nni les moyens de contr\u00f4ler la Syrie.\r\n\r\n09:55:00:10  09:55:02:22\r\n{\\an1}-Antoine Silacci, bonsoir.\r\n\r\n09:55:03:00  09:55:06:08\r\n{\\an1}L'Etat islamique ne contr\u00f4le bient\u00f4t\r\nplus aucun territoire en Syrie.\r\n\r\n09:55:06:11  09:55:08:12\r\n{\\an1}Mais les gens sont inquiets.\r\n\r\n09:55:08:14  09:55:11:18\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez sur place,\r\nvous avez ressenti ces craintes ?\r\n\r\n09:55:11:20  09:55:15:17\r\n{\\an1}-Oui, ces craintes\r\nsont tr\u00e8s fortement pr\u00e9sentes\r\n\r\n09:55:15:19  09:55:18:15\r\n{\\an1}dans toutes les r\u00e9gions\r\nque nous avons visit\u00e9es.\r\n\r\n09:55:18:17  09:55:21:21\r\n{\\an1}Les gens ne se font pas d'illusions.\r\n\r\n09:55:21:23  09:55:25:18\r\n{\\an1}L'Etat islamique poss\u00e8de encore\r\ndes moyens financiers et militaires.\r\n\r\n09:55:25:20  09:55:28:08\r\n{\\an1}Il le prouve tous les jours\r\nen perp\u00e9trant des attaques\r\n\r\n09:55:28:11  09:55:29:22\r\n{\\an1}loin des zones de combats.\r\n\r\n09:55:30:00  09:55:32:15\r\n{\\an1}Cela s'explique, car leur id\u00e9ologie\r\nfait encore des \u00e9mules,\r\n\r\n09:55:32:17  09:55:34:05\r\n{\\an1}mais il n'y a pas que \u00e7a.\r\n\r\n09:55:34:07  09:55:37:00\r\n{\\an1}Que ce soit en Syrie ou en Irak,\r\no\u00f9 nous sommes aussi pass\u00e9s,\r\n\r\n09:55:37:02  09:55:39:08\r\n{\\an1}on nous expliquait\r\nque les djihadistes recrutent\r\n\r\n09:55:39:10  09:55:41:12\r\n{\\an1}en jouant sur plusieurs facteurs.\r\n\r\n09:55:41:14  09:55:43:08\r\n{\\an1}Il y a la d\u00e9fiance de la population\r\n\r\n09:55:43:10  09:55:45:22\r\n{\\an1}envers des pouvoirs centraux\r\njug\u00e9s corrompus et brutaux.\r\n\r\n09:55:46:00  09:55:49:04\r\n{\\an1}Il y a la haine intercommunautaire,\r\nnotamment entre chiites et sunnites,\r\n\r\n09:55:49:06  09:55:50:15\r\n{\\an1}mais il y a aussi plus grave...\r\n\r\n09:55:50:17  09:55:52:11\r\n{\\an1}Afin d'\u00e9viter des pertes\r\ndans ses rangs,\r\n\r\n09:55:52:12  09:55:55:11\r\n{\\an1}la coalition a massivement bombard\u00e9\r\nles localit\u00e9s tenues par Daech.\r\n\r\n09:55:55:13  09:55:57:06\r\n{\\an1}Des villes comme Raqqa\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\r\n\r\n09:55:57:08  09:55:59:02\r\n{\\an1}provoquant\r\nde nombreuses pertes civiles.\r\n\r\n09:55:59:04  09:56:01:09\r\n{\\an1}Cela a cr\u00e9\u00e9 un fort ressentiment\r\nchez des gens\r\n\r\n09:56:01:11  09:56:03:10\r\n{\\an1}qui ne soutenaient pas forc\u00e9ment\r\nles djihadistes,\r\n\r\n09:56:03:11  09:56:05:11\r\n{\\an1}mais qui pourraient \u00eatre tent\u00e9s\r\nde les rejoindre.\r\n\r\n09:56:05:14  09:56:07:19\r\n{\\an1}-Vous avez pass\u00e9 une semaine\r\ndans le nord de la Syrie,\r\n\r\n09:56:07:21  09:56:09:10\r\n{\\an1}on vous voit sur cette image.\r\n\r\n09:56:09:11  09:56:11:12\r\n{\\an1}Dans quelles conditions\r\navez-vous travaill\u00e9 ?\r\n\r\n09:56:11:14  09:56:14:14\r\n{\\an1}-Cette r\u00e9gion est la moins difficile\r\nen Syrie pour les journalistes,\r\n\r\n09:56:14:16  09:56:17:10\r\n{\\an1}m\u00eame si cela reste compliqu\u00e9,\r\nnotamment en termes de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n09:56:17:11  09:56:19:23\r\n{\\an1}de d\u00e9placement ou pour rencontrer\r\nles diff\u00e9rents acteurs.\r\n\r\n09:56:20:01  09:56:22:13\r\n{\\an1}Ce qui marque avant tout,\r\nc'est que m\u00eame loin des combats,\r\n\r\n09:56:22:15  09:56:24:16\r\n{\\an1}on voit partout les stigmates\r\nde cette guerre.\r\n\r\n09:56:24:18  09:56:27:02\r\n{\\an1}Il y a les destructions,\r\n\r\n09:56:27:04  09:56:29:15\r\n{\\an1}mais c'est au niveau humain\r\nque c'est le plus marquant.\r\n\r\n09:56:29:17  09:56:31:11\r\n{\\an1}Il n'y a pas une personne\r\n\r\n09:56:31:13  09:56:33:19\r\n{\\an1}qui n'ait pas souffert directement\r\nde ce conflit.\r\n\r\n09:56:33:20  09:56:36:17\r\n{\\an1}Des proches tu\u00e9s, disparus\r\nou emprisonn\u00e9s, tout le monde en a.\r\n\r\n09:56:36:19  09:56:39:12\r\n{\\an1}Cette guerre dure depuis 8 ans,\r\nelle n'est pas encore termin\u00e9e\r\n\r\n09:56:39:14  09:56:42:12\r\n{\\an1}et cela prendra des ann\u00e9es pour\r\nque cette page tragique soit tourn\u00e9e.\r\n\r\n09:56:42:14  09:56:45:07\r\n{\\an1}-Antoine Silacci, merci.\r\n\r\n09:56:45:07  09:56:47:23\r\n{\\an1}Il a suivi Alain Berset\r\npendant 6 mois.\r\n\r\n09:56:48:01  09:56:51:05\r\n{\\an1}Nicolas Brodard sort un livre sur\r\nla fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:56:51:07  09:56:54:04\r\n{\\an1}Le photographe fribourgeois\r\ns'est mis \u00e0 la place du ministre\r\n\r\n09:56:54:06  09:56:56:15\r\n{\\an1}pour prendre ses images.\r\n\r\n09:56:56:17  09:56:59:06\r\n{\\an1}Il nous plonge ainsi\r\ndans le regard d'Alain Berset.\r\n\r\n09:57:02:11  09:57:05:23\r\n{\\an1}-Il reste trois exemplaires\r\nau photographe Nicolas Brodard\r\n\r\n09:57:06:01  09:57:09:11\r\n{\\an1}\u00e0 empaqueter, et celui-ci\r\nn'est pas pour n'importe qui.\r\n\r\n09:57:09:22  09:57:12:02\r\n{\\an1}-J'envoie l'exemplaire\r\n\r\n09:57:12:04  09:57:14:07\r\n{\\an1}de d\u00e9monstration \u00e0 Alain Berset,\r\n\r\n09:57:14:09  09:57:19:09\r\n{\\an1}qui a permis\r\nla r\u00e9alisation de ce travail.\r\n\r\n09:57:19:21  09:57:21:22\r\n{\\an1}-En plus de son livre,\r\nle photographe\r\n\r\n09:57:22:00  09:57:24:11\r\n{\\an1}a gliss\u00e9 un mot personnel\r\nau conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:57:24:12  09:57:27:10\r\n{\\an1}Il l'a suivi trois jours par semaine\r\npendant six mois.\r\n\r\n09:57:27:11  09:57:29:08\r\n{\\an1}Il a assist\u00e9\r\naux r\u00e9unions strat\u00e9giques,\r\n\r\n09:57:29:10  09:57:31:08\r\n{\\an1}et est mont\u00e9 dans son h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n09:57:31:22  09:57:35:11\r\n{\\an1}-En me projetant dans ses pas, je\r\nmettais mon objectif dans la fonction\r\n\r\n09:57:35:12  09:57:37:06\r\n{\\an1}de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:57:37:08  09:57:39:11\r\n{\\an1}Cela rappelle le syst\u00e8me de milice\r\n\r\n09:57:39:12  09:57:41:11\r\n{\\an1}que l'on a en Suisse, tout citoyen\r\n\r\n09:57:41:12  09:57:44:12\r\n{\\an1}peut se projeter dans la fonction\r\nde conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:57:45:00  09:57:48:06\r\n{\\an1}-Si l'envoi des 250 pr\u00e9commandes\r\nmarque l'aboutissement de quatre ans\r\n\r\n09:57:48:08  09:57:51:17\r\n{\\an1}de travail, le photographe\r\na failli abandonner plusieurs fois.\r\n\r\n09:57:51:19  09:57:54:03\r\n{\\an1}Il a fait\r\nplus de 10'000 photos au total.\r\n\r\n09:57:55:07  09:57:58:15\r\n{\\an1}-J'ai pris du temps \u00e0 trouver\r\nle bon angle, le bon point de vue.\r\n\r\n09:57:58:17  09:58:03:21\r\n{\\an1}J'ai pens\u00e9 que je n'arriverai pas\r\n\r\n09:58:03:23  09:58:07:11\r\n{\\an1}\u00e0 respecter les contraintes\r\nque je m'\u00e9tais fix\u00e9es.\r\n\r\n09:58:08:00  09:58:10:18\r\n{\\an1}-Nicolas a fait un pari os\u00e9:\r\npour illustrer la fonction\r\n\r\n09:58:10:20  09:58:13:16\r\n{\\an1}de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a choisi\r\nde ne publier aucune photo\r\n\r\n09:58:13:18  09:58:16:01\r\n{\\an1}du conseiller f\u00e9d\u00e9ral lui-m\u00eame.\r\n\r\n09:58:16:03  09:58:19:00\r\n{\\an1}Les photos sont prises\r\nen cam\u00e9ra subjective,\r\n\r\n09:58:19:02  09:58:21:20\r\n{\\an1}comme si on \u00e9tait\r\ndans la t\u00eate d'Alain Berset.\r\n\r\n09:58:21:22  09:58:24:18\r\n{\\an1}Cette d\u00e9marche diff\u00e8re\r\nde celle de Pete Souza aux USA,\r\n\r\n09:58:24:20  09:58:26:17\r\n{\\an1}avec Barack Obama.\r\n\r\n09:58:27:08  09:58:30:07\r\n{\\an1}-La d\u00e9marche de Pete Souza\r\nprivil\u00e9gie un seul sujet qui tend\r\n\r\n09:58:30:09  09:58:32:16\r\n{\\an1}\u00e0 la communication politique,\r\n\r\n09:58:32:18  09:58:35:06\r\n{\\an1}\u00e0 g\u00e9n\u00e9rer l'image du personnage.\r\n\r\n09:58:35:08  09:58:39:02\r\n{\\an1}Dans le cadre de conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\nc'est l'environnement qui propose\r\n\r\n09:58:39:04  09:58:41:13\r\n{\\an1}plusieurs sujets diff\u00e9rents.\r\n\r\n09:58:41:15  09:58:46:03\r\n{\\an1}En Suisse, on a un rapport au pouvoir\r\nbeaucoup plus pudique.\r\n\r\n09:58:47:11  09:58:49:20\r\n{\\an1}-Le livre a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9\r\n\u00e0 1'500 exemplaires.\r\n\r\n09:58:49:22  09:58:52:19\r\n{\\an1}Sur les 40'000 francs\r\nqu'a co\u00fbt\u00e9 sa production,\r\n\r\n09:58:52:21  09:58:55:18\r\n{\\an1}le canton de Fribourg\r\na aid\u00e9 pour 10'000.\r\n\r\n09:58:57:11  09:59:00:10\r\n{\\an1}-Cet ado am\u00e9ricain de 18 ans,\r\noriginaire de l'Ohio,\r\n\r\n09:59:00:11  09:59:03:05\r\n{\\an1}est l'\u00e9g\u00e9rie des pro-vaccins.\r\n\r\n09:59:03:07  09:59:07:07\r\n{\\an1}Il a d\u00e9cid\u00e9 de se faire vacciner\r\ncontre l'avis de sa m\u00e8re.\r\n\r\n09:59:07:09  09:59:10:04\r\n{\\an1}Il d\u00e9nonce les campagnes\r\nde d\u00e9sinformation\r\n\r\n09:59:10:06  09:59:12:16\r\n{\\an1}qui seraient \u00e0 l'origine\r\ndes mouvements anti-vaccins.\r\n\r\n09:59:12:18  09:59:14:22\r\n{\\an1}C'est la photo de la semaine.\r\n\r\n09:59:17:21  09:59:23:09\r\n{\\an1}-Ethan Lindenberger\r\nest visiblement tr\u00e8s \u00e0 son aise.\r\n\r\n09:59:23:11  09:59:26:16\r\n{\\an1}Le voici le 5 mars dernier\r\n\u00e0 Washington,\r\n\r\n09:59:26:18  09:59:30:18\r\n{\\an1}s'appr\u00eatant \u00e0 prendre la parole\r\ndevant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n09:59:30:20  09:59:34:06\r\n{\\an1}Contre l'avis de sa m\u00e8re,\r\nmilitante anti-vaccins,\r\n\r\n09:59:34:08  09:59:37:19\r\n{\\an1}il s'est fait vacciner\r\nle jour de ses 18 ans.\r\n\r\n09:59:48:04  09:59:51:19\r\n{\\an1}Complicit\u00e9 avec le s\u00e9nateur\r\nr\u00e9publicain, Lamar Alexander.\r\n\r\n09:59:51:21  09:59:54:04\r\n{\\an1}Ethan est re\u00e7u en h\u00e9ros.\r\n\r\n09:59:54:06  09:59:58:05\r\n{\\an1}A ses c\u00f4t\u00e9s, des experts\r\net un responsable de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n09:59:58:07  10:00:02:12\r\n{\\an1}Voici ce qu'il avait \u00e9crit\r\nen d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n10:00:12:05  10:00:16:16\r\n{\\an1}Depuis, Ethan est une star\r\ndes pro-vaccins.\r\n\r\n10:00:16:19  10:00:21:03\r\n{\\an1}Dans la famille Lindenberger,\r\naucun des enfants n'est vaccin\u00e9.\r\n\r\n10:00:21:05  10:00:25:03\r\n{\\an1}Ethan esp\u00e8re\r\nconvaincre ses fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:28:01\r\n{\\an1}Aux Etats-Unis,\r\nles vaccins sont obligatoires.\r\n\r\n10:00:28:03  10:00:30:17\r\n{\\an1}Mais 47 Etats\r\noctroient des dispenses\r\n\r\n10:00:30:19  10:00:33:16\r\n{\\an1}pour motif philosophique\r\nou personnel.\r\n\r\n10:00:41:13  10:00:44:21\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n10:00:44:23  10:00:50:01\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n10:00:51:17  10:00:58:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, F.Montezuma, L.Estade,\r\nA.Giddey, R.Robert, O.Schopfer\r\n\r\n10:00:51:17  10:00:58:12\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047314\r\nDate de transcription : 14-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [77%] : \r\nBon j'ai match que suit oui c'est exactement \u00e7a exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:26) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, plusieurs centaines de milliers d'Alg\u00e9riens dans la rue aujourd'hui dans la capitale et dans plusieurs villes du pays, mobilisation massive et exceptionnel, avec toujours le m\u00eame discours : non \u00e0 un 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, nous serons en Direct d'Alger avec Kamel za\u00efdite 8 mars Journ\u00e9e internationale des femmes, et une mobilisation partout en Suisse pour dire qu'il reste du chemin \u00e0 faire en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, les syndicats en ont profit\u00e9 pour lancer la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin \u00e0 droite, certaines femmes se distancie de l'\u00e9v\u00e9nement, ce n'est pas le cas de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR Nathalie Fontanet, elle est notre invit\u00e9, la Suisse ne rapatriera pas activement ces djihadistes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 aujourd'hui sa ligne de conduite mais de nombreuses questions restent ouvertes, c'est ce que nous dira David Berger, notre enqu\u00eate ce soir sur les m\u00e9thodes de traque aux fraudeurs du Fisc en Suisse avec l'exemple de Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve, vous verrez qu'entre les 2 cantons, les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et cet ouvrage en fin de journal, dans la t\u00eate d'Alain Berset un photographe a suivi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant 6 mois l'Alg\u00e9rie manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:26 > 0:02:44) [94%] : \r\nContre un 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika pour le troisi\u00e8me vendredi cons\u00e9cutif, le peuple est descendu dans la rue en masse des centaines de milliers l'personne \u00e0 Alger et dans plusieurs villes du pays, malgr\u00e9 les mises en garde adress\u00e9es par le r\u00e9gime, les cort\u00e8ges se sont d\u00e9roul\u00e9es dans le calme, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:46 > 0:03:22) [93%] : \r\nUne mar\u00e9e humaine d\u00e9file dans le centre d'Alger, des centaines de milliers de manifestants marchent en direction de la Grande Poste, une mobilisation plus impressionnante encore que celle de vendredi dernier dans la foule des femmes de tous \u00e2ges, voil\u00e9es ou non, des familles enti\u00e8res, des jeunes issus des milieux populaires ou venus des quartiers favoris\u00e9s Des hauteurs d'Alger, tout un peuple uni sous une seule banni\u00e8re le drapeau alg\u00e9rien, symbole d'un pays qui se dresse face au pouvoir une marche pacifique, l'un des mots d'ordre du mouvement sur les r\u00e9seaux sociaux, la police se contente d'observer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:23 > 0:03:36) [92%] : \r\nM\u00eame mobilisation \u00e0 Oran, Constantine ou B\u00e9ja\u00efa la r\u00e9ponse des Alg\u00e9riens ont mise en garde adress\u00e9e hier par le pr\u00e9sident Bouteflika qui agitaient le spectre du chaos, \u00e9voquant les ann\u00e9es noires du terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:36 > 0:03:44) [98%] : \r\nUn pr\u00e9sident qui va bien, selon son entourage, son directeur de campagne, d\u00e9ment les informations alarmistes sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:45 > 0:03:53) [93%] : \r\nBouteflika est \u00e0 Gen\u00e8ve pour des contr\u00f4les m\u00e9dicaux routinier, sur le point d'\u00eatre achev\u00e9e, l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident ne suscite aucune inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:54 > 0:04:02) [90%] : \r\nUn clan pr\u00e9sidentiel sourd au ras le bol exprim\u00e9 dans tout le pays par un peuple d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher le maintien au pouvoir du r\u00e9gime Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:05 > 0:04:47) [93%] : \r\nMais pour des raisons techniques, nous n'arrivons pas \u00e0 joindre Kamel en Direct d'Alger, nous essayerons de le retrouver dans un moment et Manifestation aussi \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui o\u00f9 est hospitalis\u00e9 le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika, une quarantaine de personnes se sont rassembl\u00e9es devant les H\u00f4pitaux universitaires, parmi elles, le politicien franco- alg\u00e9rien Rachid Nekkaz, dont la candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a germ\u00e9 alg\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e l'homme s'est introduit dans l'h\u00f4pital pour obtenir des informations sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident alg\u00e9rien, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police, alors nous sommes avec vous, Kamel Sa\u00efd en Direct d'Alger, le monde dans la rue en Alg\u00e9rie aujourd'hui, c'est du jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:05:48) [89%] : \r\nOui, c'est de jamais vu en estime les Alg\u00e9riens et les Alg\u00e9riennes surtout c'est le 8 mars aujourd'hui qui sont descendues dans la rue \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s d'un 1000000 d'Alg\u00e9riens et d'Alg\u00e9riennes qui ont descendu qui ont manifest\u00e9, qui ont dit non \u00e0 un 5\u00e8me mandat une 3\u00e8me fois un 3\u00e8me vendredi cons\u00e9cutif, il semble que la rue semble ne pas ne d\u00e9col\u00e8re pas : les Alg\u00e9riens semblent refuser l'offre ces gens dire qui a \u00e9t\u00e9 l'offre qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika qui a annonc\u00e9, dans sa lettre de candidature qui ne fera pas un mandat complet qui va \u00e9courter son prochain mandat mais les Alg\u00e9riens ne semble pas du c\u00f4t\u00e9 de cette oreille, ils exigent un changement et un changement tout de suite, ils ne veulent pas d'un 5\u00e8me mandat, ils ne veulent pas d'mandat \u00e0 m\u00eame d'un an, il exige un changement, un changement tout de suite, la rue a encore manifest\u00e9 et \u00e7a va continuer, derri\u00e8re moi, il y a des gens qui passent et qui disent non \u00e0 un 5\u00e8me mandat on continue alors le bras de fer continue entre le pouvoir et toute cette population qui semble d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 refuser un nouveau mandat pour le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:48 > 0:05:50) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Kamel Zeit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:51 > 0:06:18) [94%] : \r\nLa Suisse mobilis\u00e9s en cette journ\u00e9e internationale des femmes, des femmes qui se sont rassembl\u00e9s, un peu partout \u00e0 Lausanne, plus d'un millier de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi au centre- ville, on le voit ici sur ces images, pour les syndicats, cette journ\u00e9e du 8 mars est aussi l'occasion, l'occasion de mobiliser les troupes en vue de la grande gr\u00e8ve du 14 juin un \u00e9v\u00e9nement trop marqu\u00e9 \u00e0 gauche pour certaines \u00e9lues bourgeoise Val\u00e9rie Gillot Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:21 > 0:06:26) [94%] : \r\nPartout en Suisse et cr\u00e9er des collectifs pour organiser la gr\u00e8ve peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:32 > 0:06:37) [95%] : \r\nD\u00e9fendre les droits des femmes, mais aussi mobiliser le plus largement possible en vue de la gr\u00e8ve de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:38 > 0:06:56) [89%] : \r\nToutes les femmes vivent des in\u00e9galit\u00e9s vivent de discrimination, nous, on est parti \u00e0 partir de l\u00e0, on a \u00e9cout\u00e9 les revendications des femmes, on a fait un manifeste le plus large possible, du coup, comme il est tr\u00e8s large, \u00e7a permet \u00e0 chacune de s'approprier ce manifeste et ses revendications dans la mesure du possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:56 > 0:07:08) [89%] : \r\nSauf que le manifeste et rouge vif, puisqu'il d\u00e9nonce les pratiques autoritaires et standardis\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 patriarcale et capitaliste et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a braque certaines f\u00e9ministes de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:09 > 0:07:38) [90%] : \r\nPersonnellement, la gr\u00e8ve, pour moi, il y a une connotation assez n\u00e9gative pour moi la Konat\u00e9 s\u00e9ance et avec les syndicats, et je pense aujourd'hui, c'est un moyen un peu d\u00e9pass\u00e9, en ce qui concerne les femmes, moi j'appelle les femmes de droite \u00e0 faire quelque chose, le 14 juin le 15, on verra comment le faire, on n'a pas l'habitude de faire la gr\u00e8ve de s'arr\u00eater de travailler, c'est pas comme \u00e7a qu'on va r\u00e9agir, comment on existe, c'est important de montrer que les femmes de droite existe et qu'il ne soit pas juste un message de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:38 > 0:07:54) [90%] : \r\nLa gauche, la droite peut-\u00eatre un clivage a d\u00e9pass\u00e9 ici c'est une femme d'affaires qui le dit : invit\u00e9 y au Parlement pour une discussion publique sur l'\u00e9galit\u00e9, la directrice d'IKEA, estime que la mobilisation du 14 juin est utile et laisse toute latitude \u00e0 ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:54 > 0:07:57) [66%] : \r\nC'est comme nommer le voile Ian Sanne et Djamel des d\u00e9lais qui Omar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:57 > 0:08:12) [96%] : \r\nD'apr\u00e8s moi, l'\u00e9galit\u00e9 des genres, c'est une question de droits humains, cela va bien au-del\u00e0 des th\u00e8mes d'opposition ou de la lutte entre diff\u00e9rentes parties pour moi : nous devons tous lutter pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits, parce que c'est un droit humain fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:12 > 0:08:15) [51%] : \r\nMais voyez de\u00e7\u00e0 des d\u00e9lais parce qu'baskets au monde les taureaux maintenant fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:16 > 0:08:21) [84%] : \r\n\u00e0 voir en juin si la cause l'emporte sur la lutte sort entre camps politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:25 > 0:08:34) [91%] : \r\nBonsoir Nathalie Fontanet bonsoir Jennifer vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, PLR la gr\u00e8ve des femmes, c'est un combat de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:34 > 0:09:10) [95%] : \r\nJe pense que toute mobilisation des femmes mais pas seulement des femmes d'ailleurs en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 doit appartenir \u00e0 la droite de la m\u00eame fa\u00e7on qu'\u00e0 la gauche, il n'y a pas de raison d'avoir des clivages \u00e0 ce niveau-l\u00e0, c'est aujourd'hui un enjeu de soci\u00e9t\u00e9 \u00e9videmment qu'\u00e0 titre personnel, la gr\u00e8ve, pour moi, c'est le r\u00e9sultat d'un conflit social, mais s'agissant d'une mobilisation, j'y suis \u00e9videmment tout \u00e0 fait favorable vous descendraient dans la rue vous m\u00eame le 14 juin alors je ne ferai \u00e9videmment pas gr\u00e8ve, je suis une \u00e9lue du peuple en revanche oui j'irai m'exprimer lors de cette mobilisation \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:10 > 0:09:14) [97%] : \r\nUne journ\u00e9e comme aujourd'hui du 8 mars est encore n\u00e9cessaire en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:14 > 0:09:34) [90%] : \r\nC'est extr\u00eamement n\u00e9cessaire nous n'atteignons pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale aujourd'hui ni dans notre pays, ni dans notre canton ou savaient que dans les 100 plus grands conseils d'administration de Suisse, la repr\u00e9sentation des femmes uniquement de 8 pour 100 et on continue \u00e0 opposer parit\u00e9 \u00e0 comp\u00e9tence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:34 > 0:09:44) [93%] : \r\nVous avez pris des mesures au sein de votre d\u00e9partement, pour promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 vous voulez changer les lois pour plus d'\u00e9galit\u00e9, c'est pas une position tr\u00e8s PLR en tout cas les pas me majoritaire dans votre parti vous assumer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:44 > 0:10:07) [94%] : \r\nCe ce, ce n'est pas seulement des mesures au sein de mon d\u00e9partement, ce seront des mesures qui font partie d'un programme de l\u00e9gislature d'une priorit\u00e9 de l\u00e9gislature du Conseil d'\u00c9tat, il est temps pour nous important pour nous que l'\u00c9tat soit exemplaire en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, nous devons aujourd'hui renforcer cette parit\u00e9 au sein des conseils d'administration, de m\u00eame qu'au sein des commissions officielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:07 > 0:10:18) [87%] : \r\nCette question de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, peut-\u00eatre une question plus personnelle qui vous concerne directement votre parcours, a t\u00e9moign\u00e9 t\u00e9moigne aussi des difficult\u00e9s qu'ont eues, certaines femmes en termes d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:18 > 0:10:51) [92%] : \r\n\u00e9coutez, moi je me suis consacr\u00e9 pendant 14 ans \u00e0 l'\u00e9ducation de mes enfants, et c'est vrai que lorsque la vie a d\u00e9cid\u00e9 autrement, de la suite qu'elle allait donner \u00e0 mon avenir, h\u00e9 bien j'ai entrepris des \u00e9tudes tard, tr\u00e8s tard et il faut finalement se se relever de ce retard, alors aujourd'hui, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve tient notamment compte de l'exp\u00e9rience des femmes du temps qu'elles ont pass\u00e9es \u00e0 \u00e9duquer leurs enfants, ce n'est pas le cas de tous les employeurs, et je pense que ce sont des mesures que nous devons favoriser, y compris dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:51 > 0:11:13) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Nathalie Fontanet, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et, en cette journ\u00e9e du 8 mars les 3 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter Viola, maire et Simonetta Sommaruga ont invit\u00e9 une trentaine d'\u00e9tudiantes pour \u00e9changer sur la place des femmes en Suisse une premi\u00e8re parmi elles 10 romande du lyc\u00e9e cantonal de Porrentruy dans le Jura, Serge M\u00e9ry et C\u00e9dric de revoir les ont suivis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:13 > 0:11:24) [95%] : \r\nDerniers pr\u00e9paratifs avant une rencontre au sommet, les lyc\u00e9ennes de Porrentruy ne savent pas encore de quoi elles parleront avec les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales mais \u00e7a tournera certainement autour du r\u00f4le des femmes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:24 > 0:11:42) [91%] : \r\nMettait par \u00e9crit les questions, comment elle a fait pour arriver o\u00f9 elle en est aujourd'hui et si elle a rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s ou si elle a d\u00fb faire des sacrifices par exemple ce qu'on pourrait changer au syst\u00e8me suisse par rapport aux femmes, savoir s'qui peut \u00eatre fait ou pas fait pour avoir un avenir meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:42 > 0:11:47) [96%] : \r\nPeut-\u00eatre que dans leur vie future, repensant \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement pour s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:47 > 0:11:53) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, direction Berlin, l\u00e0 o\u00f9 les femmes ne repr\u00e9sentent qu'un tiers des \u00e9lus, il y a encore du chemin jusqu'\u00e0 la parit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:53 > 0:12:03) [86%] : \r\nOn a quand m\u00eame pas mal la visite, que ce soit des hommes qui soient oui dans les t\u00eates d'entreprise dans les t\u00eates des partis, mais je trouve qu'avec le temps, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:03 > 0:12:15) [89%] : \r\nApr\u00e8s une visite du Palais f\u00e9d\u00e9ral, la rencontre a lieu, celle-ci est priv\u00e9 les cam\u00e9ras reste dehors, une heure de discussion avec Simonetta Sommaruga Viola Amherd et Karin Keller-Sutter \u00e0 la sortie, les \u00e9tudiantes ont le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:15 > 0:12:40) [89%] : \r\nOn voit qu'elles en jette quoi c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 temp\u00e9rament Eltsine ce qu'elles font et elles sont \u00e0 fond dedans, et du coup \u00e7a elle nous transmettre toute leur \u00e9nergie et et \u00e7a nous motive nous incite pas forc\u00e9ment \u00e0 faire de la politique mais \u00e9galement \u00e0 faire des des m\u00e9tiers comme ing\u00e9nieurs ou scientifiques, o\u00f9 il y a beaucoup d'hommes et 6 2 de savoir s'imposer comme elles se sont impos\u00e9s pour la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:40 > 0:12:49) [92%] : \r\nUne rencontre pour encourager l'engagement voire susciter des vocations qui sait certaines de ces \u00e9tudiantes reviendront peut-\u00eatre un jour \u00e0 Berne, cette fois pour y si\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:51 > 0:13:21) [92%] : \r\nLa Suisse ne rapatriera pas activement ces djihadistes Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne aujourd'hui sa ligne de conduite, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet, le message, les djihadistes Suisses doivent \u00eatre punis si c'est possible dans le pays o\u00f9 ils ont commis leur acte, la Suisse ne proc\u00e9dera pas activement au rapatriement de c'est personne David Berger, cette d\u00e9cision laisse ouverte quand m\u00eame un grand nombre de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:21 > 0:14:26) [90%] : \r\nOui, on parle l\u00e0 d'une vingtaine de personnes de nationalit\u00e9 suisse menace potentielle, la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral repose en fait sur 3 volont\u00e9 pas de rapatriement actif, pas de retour non contr\u00f4l\u00e9s et la punition des actes ill\u00e9gaux commis en Syrie ou en Irak, pas de rapatriement actif, tr\u00e8s bien, c'est clair, ceux qui sont partis doivent assumer la Suisse fera tout pour \u00e9viter qu'il remette les pieds ici, sauf pour les mineurs, ce qui ouvre une question : est ce qu'on a vraiment rapatrier des mineurs sans au moins un de ses parents 2\u00e8me volont\u00e9, pas de retour non contr\u00f4l\u00e9s alors l\u00e0 plus qu'une d\u00e9cision, c'est davantage un voeu, la difficult\u00e9 de contr\u00f4ler les retours, elle saute aux yeux, le signalement Schengen o\u00f9 l'\u00e9change d'informations avec les autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, on peut esp\u00e9rer qu'on les pratique d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a n'emp\u00eache pas les failles ces personnes si elles sont lib\u00e9r\u00e9es, si elles sont l\u00e2ch\u00e9s dans la nature, elles sont des menaces potentielles et puis 3\u00e8me volont\u00e9 Poursuivre juger mais plut\u00f4t l\u00e0 o\u00f9 ils ont agi, la Suisse, affirme qu'elle peut soutenir la cr\u00e9ation d'une juridiction internationale sp\u00e9ciale sur place, elle peut seulement, on est loin de l'appel solennel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:26 > 0:14:53) [95%] : \r\nMerci beaucoup, David en cette p\u00e9riode de d\u00e9claration fiscale, nous vous proposons \u00e0 19 heures 30 plusieurs reportages sur les imp\u00f4ts, ce soir, place \u00e0 la traque aux fraudeurs, vous allez voir que chaque canton a sa politique en la mati\u00e8re, nous avons choisi de comparer Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel et nous vous r\u00e9v\u00e9lons que proportionnellement les agents Genevois ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en 2016 6 fois plus d'argent que les neuch\u00e2telois, enqu\u00eate sign\u00e9e Dimitri frais et Julien Guillaumard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:54 > 0:15:18) [88%] : \r\nLes Suisses pas toujours aussi honn\u00eate qu'ils n'y paraissent chaque ann\u00e9e il cacherait au Fisc entre 10 et 20 milliards de francs pour les d\u00e9busquer les traquer les cantons ne sont pas arm\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on, nous avons choisi de comparer, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel de cantons politiques diff\u00e9rentes Val-de-Ruz comme chaque ann\u00e9e, ce parlementaire neuch\u00e2telois remplit sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, et comme chaque ann\u00e9e, il s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:18 > 0:15:34) [90%] : \r\nDonc, il continue, moi ce que j'observe, c'est que le canton de Neuch\u00e2tel a un taux d'imposition toujours tr\u00e8s haut, on a des rentr\u00e9es fiscales qui sont plut\u00f4t faibles et puis on peut se poser la question : y a pas un probl\u00e8me au niveau des services des contributions, c'est-\u00e0-dire qu'on va pas chercher l'argent o\u00f9 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:34 > 0:16:12) [89%] : \r\nPour lui, si contr\u00f4leurs fiscaux pour 120000 contribuables c'est bien trop peu, alors nous avons voulu v\u00e9rifier, dernier chiffre disponible 2016 cette ann\u00e9e- l\u00e0, le Fisc neuch\u00e2telois a mis la main sur 3 millions de francs, issu de la fraude Swat 0,3 pourcent des revenus d'imp\u00f4ts du canton \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait 98 millions, soit 1,8 pourcent des revenus, en clair, les agents, je ne vois ont d\u00e9busqu\u00e9 proportionnellement 6 fois plus d'argent que Neuch\u00e2tel ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le gouvernement neuch\u00e2telois plut\u00f4t que de muscler ses contr\u00f4les a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 concentrer ses moyens sur la pr\u00e9vention, ses volets, celles et ceux qui jouent le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:12 > 0:16:37) [93%] : \r\nJe crois que la m\u00e9thode de la chasse aux sorci\u00e8res n'a jamais \u00e9t\u00e9 une m\u00e9thode efficace, elle nuit aussi \u00e0 la confiance qui doit r\u00e9gner entre les citoyens et l'autorit\u00e9, c'est la confiance, c'est un rapport qui est \u00e0 double sens et je crois que l'\u00c9tat doit aussi montrer qu'il a confiance et citoyens, maintenant on sait qu'il y a une proportion qui ne jouent pas le jeu et que on doit arriver \u00e0 d\u00e9busquer, comme je l'ai dit, des moyens suppl\u00e9mentaires sont progressivement mis au sein de de ce service, cette question est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:38 > 0:17:11) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la politique de la r\u00e9pression, on l'applique depuis des ann\u00e9es car ici les gros contribuables, il y en a beaucoup, on les surnomme les flics du Fisc, une trentaine de contr\u00f4leurs qui traque sans rel\u00e2che les abus leurs indices des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts douteuse des articles de presse ou encore des informations transmises par la Conf\u00e9d\u00e9ration et ses contr\u00f4leurs rapporte bien plus qu'il co\u00fbte \u00e0 l'\u00c9tat en disant : ils ont quasiment multipli\u00e9 leurs prises par 4 longs dernier 97 millions de francs r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, alors oui on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:11 > 0:17:30) [86%] : \r\n\u00e7a ram\u00e8ne de l'argent, mais au-del\u00e0 de ramener de l'argent, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ram\u00e8ne aussi et surtout le le \u00e0 l'imp\u00f4t, qui devrait \u00eatre pay\u00e9s et une fois que l'\u00c9tat, les personnes ont \u00e9t\u00e9 ont r\u00e9gularis\u00e9, h\u00e9 bien elles sont r\u00e9gularis\u00e9es les effets du contr\u00f4le sont p\u00e9rennes en a ensuite la fortune est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:30 > 0:17:36) [96%] : \r\nUn bon retour sur investissement, donc, mais pour ce professeur de finances publiques, attention \u00e0 ne pas aller trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:36 > 0:17:51) [89%] : \r\nIl faut s'interroger : est ce que trop de contr\u00f4le ne tue pas le contr\u00f4le, on ne tue pas l'acceptabilit\u00e9 sociale du contr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire que pour le commun des mortels, avoir un contr\u00f4leur derri\u00e8re chaque contribuable n'est pas probablement la bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:51 > 0:18:02) [96%] : \r\nMais pour d\u00e9busquer la fraude pas forc\u00e9ment besoin d'un contr\u00f4leur depuis 2018 et la fin du secret bancaire avec l'\u00e9tranger, des millions de contribuables suisses se sont spontan\u00e9ment d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:04 > 0:18:55) [94%] : \r\nLe PLR Genevois s'est choisi hier soir un nouveau pr\u00e9sident en la personne de Bertrand Reich, l'avocat de 56 ans, aura la lourde t\u00e2che de f\u00e9d\u00e9rer un parti \u00e9branl\u00e9 depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier par l'affaire Maudet il succ\u00e8de \u00e0 Alexandre de Senarclens, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la base de son parti dans le cadre de cette m\u00eame affaire, le proc\u00e8s des agresseurs de Saint-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve touche \u00e0 sa fin, le verdict est attendu mercredi, les 2 accus\u00e9s encourent respectivement 14 ans et 14 ans et demi de prison, ils sont jug\u00e9s pour des faits remontant \u00e0 2017 une agression gratuite de 2 hommes dans un parc d'une violence inou\u00efe, les auteurs ont quasiment laiss\u00e9 pour mort leur victime qui souffre aujourd'hui de s\u00e9quelles \u00e0 vie Flore Amos, vous avez assist\u00e9 \u00e0 l'audience, hier, l'accusation r\u00e9clame des peines exemplaires, aujourd'hui c'\u00e9tait au tour des plaidoiries de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:58 > 0:19:33) [91%] : \r\nOui, aujourd'hui, on nous a parl\u00e9 des accus\u00e9s comme des gamins inconscients, hier, c'\u00e9tait plut\u00f4t des barbares au sang- froid, le procureur et les avocats des victimes nous on d\u00e9peint un groupe tr\u00e8s organis\u00e9s qui voulait vraiment se faire conna\u00eetre en frappant des gens, ils nous ont aussi parl\u00e9 du mobile futile la violence comme passe- temps aujourd'hui, c'\u00e9tait tout autre la d\u00e9fense nous a parl\u00e9 des affaires Voka comme des jeunes, une famille tr\u00e8s soud\u00e9e, immature, un groupe d'amis qui aiment faire la f\u00eate et qui aiment boire et qui quand ils boivent un peu trop, h\u00e9 bien oui, \u00e7a peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et devenir incontr\u00f4lable des abrutis, en somme, selon leurs avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:33 > 0:19:38) [95%] : \r\nCe qu'il faut dire, c'est que ce proc\u00e8s s'est tenu toute la semaine dans une ambiance pesante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:41 > 0:20:43) [92%] : \r\nOui, c'\u00e9tait vraiment un proc\u00e8s tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s \u00e9motionnel, le 2\u00e8me jour du proc\u00e8s, il y a une des 2 victimes qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 en chaise roulante dans la salle d'audience, on a pu vraiment prendre connaissance conscience des de l'ampleur de ses s\u00e9quelles, il ne peut plus bouger, il ne peut plus parler probablement qu'il ne peut plus comprendre non plus ce qui se passe autour de lui beaucoup de frustration aussi dans ce proc\u00e8s, parce qu'on attendait des r\u00e9ponses de la part des accus\u00e9s, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, qui a donn\u00e9 quel coup pourquoi et en fait on a essentiellement re\u00e7u d\u00e8s je ne sais pas, je ne me souviens pas mais pour le, pour les familles, c'\u00e9tait probablement le pire, les familles des victimes, elle se boucher parfois les oreilles devait sortir de la salle devant trop de d\u00e9tails sordides, elle pleurait aussi \u00e9videmment, on les sentait vraiment abattu sous le poids du chagrin, l'avocat d'une des victimes a d'ailleurs dit \u00e0 un moment au tribunal criminel la partie plaignante ne gagne jamais parce qu'en fait, peu importe le verdict qui sera rendu mercredi les, les, les victimes resteront marqu\u00e9s \u00e0 vie par cette agression, simplement parce qu'elle se trouvait au mauvais endroit au mauvais moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:43 > 0:21:09) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Flore et ce qui a choqu\u00e9 aussi dans ce proc\u00e8s, c'est que les 2 pr\u00e9venus comparaissaient libres apr\u00e8s respectivement 12 et 8 mois de d\u00e9tention pr\u00e9ventive, m\u00eame traitement pour les 3 mineurs de la bande, qui seront jug\u00e9s plus tard, pour beaucoup, ils auraient d\u00fb rester en prison, d'autant qu'un des 3 mineurs libert\u00e9 L auteur pr\u00e9sum\u00e9 d'une autre affaire sordide, un meurtre commis en d\u00e9but d'amener toujours \u00e0 Gen\u00e8ve Flore Amos Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:10 > 0:21:23) [93%] : \r\nJug\u00e9 cette semaine les 2 agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s majeur qui faisaient partie de la bande de Saint-Jean ont pu rentrer chez eux chaque soir apr\u00e8s les audiences au tribunal, cela s'appelle la comparution Libre et \u00e7a peut surprendre au vu de la violence des crimes qui leur sont reproch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:23 > 0:21:33) [96%] : \r\nMais c'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre choquant qu'on ait pu assassiner sauvagement des gens et qu'on puisse \u00eatre en libert\u00e9 maintenant depuis une ann\u00e9e et continuer de l'\u00eatre malgr\u00e9 le proc\u00e8s, mais c'est la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:33 > 0:21:37) [90%] : \r\nEffectivement, que l'on soit majeurs ou mineurs la d\u00e9tention provisoire, r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:37 > 0:22:08) [88%] : \r\nLa libert\u00e9 est le principe la d\u00e9tention l'exception et cette exception elle est soumise \u00e0 des conditions, il faut effectivement que cette personne soit soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commis une infraction de mani\u00e8re suffisamment marqu\u00e9, qui est un risque, elle s'enfuit, un risque qu'elle d'preuves influence des t\u00e9moins ou un risque qu'elle r\u00e9cidive respectivement qu'elle passe \u00e0 l'acte et donc si vous n'avez aucun de ces 3 motifs, aucune de ces 3 conditions ne sont r\u00e9unies, h\u00e9 bien la personne ind\u00e9pendamment de la gravit\u00e9 de l'infraction dont elle peut \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9, doit \u00eatre remise en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:08 > 0:22:19) [93%] : \r\nMais le syst\u00e8me est faillible, un d\u00e9mineur de la bande de Saint-Jean, libre, lui aussi, en attendant son proc\u00e8s aurait tu\u00e9 en janvier dernier, un jeune homme dans une rixe dans ce Parking forte \u00e9motion de la population et beaucoup de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:19 > 0:22:32) [94%] : \r\nC'est incompr\u00e9hensible ce qui s'est pass\u00e9, c'est terrible, mais maintenant je pense qu'il ne faut pas g\u00e9n\u00e9raliser on juge des personnes, on juge des actes et on ne doit pas penser que parce que quelqu'un fait quelque chose, tous vont le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:32 > 0:22:47) [93%] : \r\nIl y a un pronostic \u00e0 poser en fonction d'\u00e9l\u00e9ments dont le juge dispose et ce n'est pas une science exacte, c'est \u00e9vident et c'est ce qui fait que, oui, de temps en temps effectivement passe, on peut passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un risque de r\u00e9cidive parce que, humainement, le juge n'a pas de boule de cristal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:47 > 0:22:58) [92%] : \r\nUn juge qui peut tout de m\u00eame prendre des mesures pour ces pr\u00e9venus remis en libert\u00e9 d\u00e9p\u00f4t du passeport, interdiction de contact ou comme dans le cas des 2 majeurs, un bracelet \u00e9lectronique, m\u00eame si parfois cela ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:59 > 0:23:24) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la d\u00e9faite de Daech est imminente en Syrie : les forces d\u00e9mocratiques syriennes sont sur le point de venir \u00e0 bout de l'\u00c9tat islamique dans la ville de Baghouz, dans ce dernier carr\u00e9 islamiste, il reste encore des djihadistes, m\u00eame si la plupart d'entre capitule, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux seront rendus dans la ville de Qamichli chef- lieu kurde en terre syrienne o\u00f9 l'ombre de Daesh plane encore \u00c9ric chacun Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:25 > 0:23:44) [93%] : \r\nC'est une journ\u00e9e presque comme une autre, dans les rues de Qamichli et malgr\u00e9 la pluie, dans cette ville qui est le coeur de la r\u00e9gion autonome du Kurdistan syrien les habitants semblent respirer un peu plus sereinement que d'habitude, le califat instaur\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique est sur le point de tomber et son arm\u00e9e de djihadistes semble vaincus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:44 > 0:24:00) [89%] : \r\nNon, mais un de mes cousins a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9 par Daech comme \u00e7a, Dieu merci, nous avons \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 tous ceux qui ont combattu cette organisation mais il y a eu beaucoup de victimes \u00e0 cause de ces extr\u00e9mistes, nous avons beaucoup souffert et nous avons eu tr\u00e8s pauvre Daraya act\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:00 > 0:24:01) [83%] : \r\nUn clan Zuma dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:01 > 0:24:09) [91%] : \r\nNous sommes vraiment contents de la d\u00e9faite de Daech nous ne voulons pas de ici, ni ailleurs, cela nous rend tr\u00e8s heureux qu'ils aient \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s d'entr\u00e9e maligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:10 > 0:24:10) [83%] : \r\nOn a fait main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:12 > 0:24:19) [96%] : \r\nMais malgr\u00e9 la joie ici, les gens restent prudents, ils ne connaissent que trop bien la capacit\u00e9 de nuisance du groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:19 > 0:24:21) [62%] : \r\nPaul froid dans notre si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:21 > 0:24:27) [92%] : \r\nIls ne savent pas compl\u00e8tement vaincu parce qu'il y a toujours, certains de ses membres qui se cachent et son id\u00e9ologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:27 > 0:24:40) [91%] : \r\nIl est toujours l\u00e0, allez lentement si la ville de Qamichli n'a jamais \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique, elle a subi plusieurs attaques de leur part alors ici, tout le monde craint que le cauchemar ne soit pas tout \u00e0 fait termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:41 > 0:25:09) [92%] : \r\nSi les villes sont relativement \u00e9pargn\u00e9s, il en va autrement dans les zones r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9s ou dans l'arri\u00e8re- pays, les services de s\u00e9curit\u00e9, met en garde contre la pr\u00e9sence de cellules dormantes, attentats et assassinats cibl\u00e9s sont courants dans la r\u00e9gion depuis d\u00e9cembre 2018 l'ensemble du territoire syrien aurait subi pas moins de 195 attaques perp\u00e9tr\u00e9es par des djihadistes une situation inqui\u00e9tante pour les autorit\u00e9s qui redoutent un retour en force des islamistes pour \u00e7a les Muslim, l'une des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:09 > 0:25:15) [94%] : \r\nFigures politiques du Kurdistan syrien la d\u00e9faite militaire de Daech n'est qu'une des composantes de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:15 > 0:25:40) [91%] : \r\nToi le dans cette r\u00e9gion, nous pouvons vaincre militairement Daech mais le plus gros probl\u00e8me c'est comment vaincre leur mentalit\u00e9, leur id\u00e9ologie, nous voyons que dans des endroits que nous avons lib\u00e9r\u00e9, les gens ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par leurs id\u00e9es, changer les mentalit\u00e9s et donc la chance principale \u00e0 faire la guerre sera longue pour achever notre victoire parce que changer les esprits et tr\u00e8s diff\u00e9rents inclus dame derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:41 > 0:25:56) [93%] : \r\nApr\u00e8s la lutte militaire contre Daech c'est une autre bataille qui commence une course contre- la-montre pour \u00e9liminer tout soutien dont pourraient b\u00e9n\u00e9ficier les jihadistes afin que ceux-ci n'est ni le temps ni les moyens d'hisser \u00e0 nouveau leur drapeau sur le sol syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:57 > 0:26:09) [94%] : \r\nAntoine Silacci, l'\u00c9tat islamique ne contr\u00f4le bient\u00f4t plus aucun territoire en Syrie, mais on l'a vu dans votre reportage, les gens sont inquiets, vous \u00e9tiez sur place est-ce que ce sont des craintes que vous avez ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:09 > 0:26:58) [91%] : \r\nOui, il y a les gens que j'ai rencontr\u00e9s ne font pas d'illusions, le groupe \u00c9tat islamique poss\u00e8de encore des moyens financiers et militaires, il le prouve, presque chaque jour en perp\u00e9trant des attaques, loin des zones de combat alors on l'entendu dans le reportage Un cela s'explique parce que leur id\u00e9ologie font encore des \u00e9mules mais c'est pas tout, on nous disait aussi que les djihadistes arrive encore \u00e0 recruter, il y a plusieurs facteurs \u00e0 \u00e7a, il y a la d\u00e9fiance de la population envers des pouvoirs centraux brutaux ou corrompus, il y a la haine entre certaines communaut\u00e9s, notamment les chiites et les sunnites, mais il y a aussi peut-\u00eatre plus grave que \u00e7a, afin d'\u00e9viter les pertes dans ses rangs de la coalition occidentale a massivement bombard\u00e9 les localit\u00e9s tenues par Daech des villes comme Raqa ont quasiment \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant de nombreuses pertes civiles et cela cr\u00e9e un fort ressentiment de la part de gens qui \u00e0 la base ne soutenait pas forc\u00e9ment les djihadistes et qui aujourd'hui pourraient les rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:58 > 0:27:06) [96%] : \r\nAlors vous avez pass\u00e9 une semaine dans le nord de la Syrie, on voit ici sur cette image, quelles sont les conditions dans lesquelles vous avez travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:06 > 0:27:41) [94%] : \r\nOn va dire que cette r\u00e9gion est la moins difficile pour les les journalistes, mais cela reste quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 au niveau s\u00e9curitaire au niveau des d\u00e9placements et aussi pour rencontrer les diff\u00e9rents acteurs, mais ce qui marque, avant tout, c'est que l'on voit partout les stigmates de la guerre, il y a \u00e9videmment des destructions qui sont tr\u00e8s importantes, mais c'est plut\u00f4t au niveau humain que cela est frappant toutes les personnes que nous avons rencontr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s directement par le conflit des proches tu\u00e9s, bless\u00e9s, disparus ou emprisonn\u00e9s, tout le monde entier, tout le monde en a et cette guerre qui dure depuis 8 ans n'est de loin pas termin\u00e9, merci beaucoup, Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:42 > 0:28:00) [94%] : \r\nIl a suivi Alain Berset pendant 6 mois, Nicolas Brodard, sort un livre sur la fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le photographe s'est mis \u00e0 la place du ministre pour prendre ces images nous plonge ainsi dans le regard d'Alain Berset une illustration singuli\u00e8re de la plus haute fonction publique de notre pays, Thomas et Fallout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:02 > 0:28:08) [86%] : \r\nIl reste 3 exemplaires au photographe Nicolas Brodard empaquet\u00e9e et celui-ci n'est pas pour n'importe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:08 > 0:28:18) [87%] : \r\nAlors l\u00e0 j'envoie un exemplaire de d\u00e9monstration Al-Anbar \u00e7a hein, qui a donc comme un ont permis la r\u00e9alisation de ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:19 > 0:28:29) [95%] : \r\nEn plus de son livre Le photographe a gliss\u00e9 un mot personnel au conseiller f\u00e9d\u00e9ral pendant 6 mois, il a suivi en moyenne 3 jours par semaine, il a eu acc\u00e8s aux r\u00e9unions strat\u00e9giques, il est m\u00eame mont\u00e9 dans son h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:29 > 0:28:44) [92%] : \r\nEn projetant moi- m\u00eame finalement dans pas je mettais mon objectif dans la fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a rappelle aussi le syst\u00e8me de milice qu'on ensuite finalement, tout citoyen peut se projeter dans la fonction de conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:44 > 0:28:53) [93%] : \r\nEt si l'on voit des 250 pr\u00e9commandes, marque l'aboutissement de 4 ans de travail, le photographe a failli abandonner plusieurs fois au total, il a fait, pas loin de 10000 photographies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:53 > 0:29:06) [88%] : \r\nPendant la prise de vue, j'ai pris beaucoup de temps \u00e0 trouver le bon angle \u00e0 trouver le bon point de vue et l\u00e0, j'ai pens\u00e9 que peut-\u00eatre je j'arriverai pas \u00e0 respecter ces ces, ces contraintes que je pas fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:06 > 0:29:27) [96%] : \r\nEn fait, Nicolas a fait un pari os\u00e9 pour illustrer la fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a choisi de ne publier aucune photo du conseiller f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame les photos sont prises en cam\u00e9ra subjective, comme si on \u00e9tait dans la t\u00eate d'Alain Berset une d\u00e9marche diff\u00e9rente, par exemple, d'un travail comme celui de Pete Souza aux \u00c9tats-Unis avec Barack Obama, la d\u00e9marche de Pete Souza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:27 > 0:29:46) [88%] : \r\nPrivil\u00e9gier un seul sujet qui est pr\u00e9sente sous tous les angles qui tend \u00e0 la communication politique a qu'\u00e0 Gen\u00e8ve et l'image du personnage, tandis que dans le cas de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'environnement qui propose une multitude de sujets diff\u00e9rents, en Suisse, on sait qu'on divise le pouvoir qu'on a un rapport au pouvoir beaucoup plus pudique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:46 > 0:29:54) [93%] : \r\nPubli\u00e9 \u00e0 compte d'auteur, le livre a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 \u00e0 1500 exemplaires sur la quarantaine de milliers de francs qui a co\u00fbt\u00e9 sa production, le canton de Fribourg a aider \u00e0 hauteur de 10000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:56 > 0:30:15) [91%] : \r\nCet adolescent am\u00e9ricain de 18 ans originaire de l'oeil, Ohio est en train de devenir l'\u00e9g\u00e9rie des pro- vaccins ce gar\u00e7on a d\u00e9cid\u00e9 de se faire vacciner contre l'avis de sa m\u00e8re et il d\u00e9nonce les campagnes de d\u00e9sinformation dont serait \u00e0 l'origine, les mouvements anti- vaccin, c'est la photo de la semaine, et elle est sign\u00e9e Sedrine Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:17 > 0:30:46) [91%] : \r\nEthan Lindenberg tenues \u00e9l\u00e9gantes et coiffure soign\u00e9e est ici visiblement tr\u00e8s \u00e0 son aise, le voici le 5 mars dernier \u00e0 Washington s'appr\u00eatant \u00e0 prendre la parole devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, motif, contre l'avis de sa m\u00e8re, militante anti- vaccin, il a d\u00e9cid\u00e9 de se faire vacciner, le jour de ses 18 ans contre l'h\u00e9patite A, B, la grippe, le t\u00e9tanos le papillomavirus la rougeole, les oreillons, la polio, la totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:47 > 0:31:38) [89%] : \r\nAlors complicit\u00e9 avec le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Lamar Alexander, Ethan et re\u00e7u ici en h\u00e9ros \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, des experts et un responsable de sant\u00e9 publique \u00e0 l'origine, cette petite phrase, post\u00e9 en d\u00e9cembre dernier sur un r\u00e9seau social mais parents sont un peu stupide et ne croit pas au vaccin, maintenant que j'ai 18 ans ou est-ce que je peux aller me faire vacciner, puis-je me faire vacciner, \u00e0 mon \u00e2ge, depuis, est un est en quelque sorte, devenu une Star des m\u00e9dias et des pro- vaccin car dans la famille Lindenberg aucun des enfants n'est vaccin\u00e9 Southampton qui esp\u00e8re maintenant convaincre ses fr\u00e8res et soeurs, aux \u00c9tats-Unis, les vaccins sont obligatoires mais 47 des 50 \u00c9tats octroient des dispenses pour motif philosophique ou personnel Ethan Lindenberg a fait son choix, d\u00e9sob\u00e9ir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:41 > 0:31:50) [96%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut puis Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:58 > 0:32:02) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:12 > 0:32:16) [72%] : \r\nParce que \u00e7a, \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:02 > 0:40:12) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, tr\u00e8s heureux de vous retrouver leur autant vous le dire tout de suite hein, l'hiver n'a pas dit son dernier mot, c'est le d\u00e9fil\u00e9 des pr\u00e9cipitations en tout cas pour les prochaines heures et m\u00eame quelques jours de la semaine prochaine, nous avons connu aujourd'hui quelques moments ensoleill\u00e9s quelques \u00e9claircies mais vous le voyez, tout comme moi ce front qui \u00e9tait ce matin sur les \u00eeles britanniques, qui a travers\u00e9 la France cet apr\u00e8s- midi, ce front chaud va nous toucher samedi matin \u00e0 non pas simplement de pr\u00e9cipitations, le voil\u00e0 hein, ce d\u00e9fil\u00e9 des perturbations pour ces prochaines heures pour les prochaines 48 \u00e7a va durer encore apr\u00e8s et puis anticyclone des A\u00e7ores, lui, reste gentiment aux A\u00e7ores en ce moment pour ce soir encore quelques pr\u00e9cipitations sur le quart Nord-Est quelques chutes de neige sur les Pr\u00e9alpes orientales et les Pr\u00e9alpes centrales mais ailleurs, le temps devrait rester sec, alternance de passages nuageux et d'\u00e9claircies par contre pour samedi matin l'arriv\u00e9e de ce front chaud par le Jura avec des pr\u00e9cipitations sur quasiment l'ensemble du territoire, hormis le qui restent en marge, tout comme les Grisons de la neige qui va tomber jusqu'\u00e0 1200 m\u00e8tres et dans l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va un tout petit peu chang\u00e9e oui puisque la neige va remonter \u00e0 l'huile, \u00e0 1800 m\u00e8tres pour les chutes de neige, nous pourrions conna\u00eetre quelques moments de soleil ici et l\u00e0 du bassin l\u00e9manique jusqu'au quart Nord-Est, ce sera \u00e9galement le cas en Valais central et dans le Haut-Valais et puis vous le voyez le Tessin qui reste toujours marche peut-\u00eatre quelques chutes de neige au nord du Tessin, samedi soir, l'arriv\u00e9e d'un nouveau front, cette fois-ci sur l'ouest du pays, ailleurs vous devriez rester au sec, mais effectivement quelques gouttes de pluie sur l'ouest du pays, et puis des chutes de neige qui remonte jusqu'\u00e0 2000, temp\u00e9rature, moins 4 degr\u00e9s dans les Grisons cela qui fera le plus frais demain matin 0 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres mais 7 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, ces 3 degr\u00e9s de plus qu'aujourd'hui 12 13 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 12 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment 11 ou 12 degr\u00e9s sur le plateau pour ce samedi apr\u00e8s- midi, les ventes, \u00e7a va se renforcer, demain 70 \u00e0 90 kilom\u00e8tres heure, des vents de sud- ouest cette fois-ci de 20 \u00e0 25 kilom\u00e8tres heure sur le plateau de 50 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure sur le Jura, \u00e7a devrait encore souffler plus fort dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, arriv\u00e9e d'un nouveau fonds pour la journ\u00e9e de dimanche en front chaud donc les temp\u00e9ratures qui reste, malgr\u00e9 la pluie, encore assez \u00e9lev\u00e9, au-dessus des 10 degr\u00e9s et puis au Tessin, ben voil\u00e0, il y a toujours encore un peu de soleil pour cette journ\u00e9e de dimanche attention lundi les vents pivote honorer cette fois-ci c'est de l'air polaire : nette baisse des temp\u00e9ratures avec de la neige qui pourrait tomber jusqu'\u00e0 500 600 m\u00e8tres on attend du gr\u00e9sil et des giboul\u00e9es jusqu'en plaine pour cette journ\u00e9e de lundi, mardi, devrait \u00eatre la plus belle journ\u00e9e de la semaine prochaine, avec des temp\u00e9ratures qui remontent un peu qui flirte avec les 10 degr\u00e9s front chaud qui va passer au nord de la Suisse, par contre, arriv\u00e9e d'un front froid \u00e0 nouveau pour la journ\u00e9e de mercredi : c'est un petit peu comme lundi, avec des temp\u00e9ratures qui sont en baisse, de la neige jusqu'\u00e0 5 600 m\u00e8tres du gaz il des giboul\u00e9es jusqu'en plaine, voici donc le r\u00e9sum\u00e9 hein pour le d\u00e9but de la semaine prochaine avec baisse des temp\u00e9ratures lundi et mercredi, petite accalmie attendue pour la journ\u00e9e de mardi, il faudra donc en profiter, nous serons demain le samedi 9 mars nous f\u00eaterons les Fran\u00e7oise \u00e0 cette m\u00eame place, \u00e7a sera Nathalie Sba\u00ef moi j'aurai l'Avantage et le plaisir de vous retrouver ici le week- end prochain, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s belle semaine \u00e0 vous prenez bien soin de vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903815766", "durationSec": 81, "title": "SO ALGERIE MANIF_RTS000001762084", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photographie du 05.03.2019 de l'adolescent am\u00e9ricain Ethan Lindenberger, s'appr\u00eatant \u00e0 parler devant le congr\u00e8s am\u00e9ricain \u00e0 Washington. Le jeune homme s'est fait conna\u00eetre apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 de se faire vacciner contre l'avis de sa m\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903815767", "durationSec": 87, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO_RTS000001762054", "excerpt": "Chaque ann\u00e9e, entre 10 et 20 milliards de francs \u00e9chapperaient au fisc suisse. Pour r\u00e9primer les fraudes fiscales, chaque canton poss\u00e8de sa propre m\u00e9thode. \u00c0 Neuch\u00e2tel, on pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur des moyens de pr\u00e9vention alors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, une politique de r\u00e9pression est appliqu\u00e9e depuis des ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815768", "durationSec": 191, "title": "SO FRAUDE FISCALE V2_RTS000001761585", "excerpt": "Une quarantaine de personnes se sont rassembl\u00e9es devant les H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG), dont le politicien franco-alg\u00e9rien Rachid Nekkaz, pour exiger des nouvelles sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika hospitalis\u00e9 dans l'\u00e9tablissement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RUILLER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "GENEVE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "sequenceIds": ["1817547"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815769", "durationSec": 32, "title": "SO GENEVE MANIF BOUTEFLIKA_RTS000001761895", "excerpt": "La mobilisation pour la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019 cr\u00e9e des tensions entre les camps politiques de la gauche et de la droite. Itw de la secr\u00e9taire syndicale SSP Fribourg Catherine Friedli, de la conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise Doris Fiala, de la conseill\u00e8re nationale Verte'lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley, et de la directrice d'Ikea Suisse Simona Scarpaleggia.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815770", "durationSec": 127, "title": "SO GREVE DE GAUCHE_RTS000001762093", "excerpt": "Malgr\u00e9 la violence des crimes qui leur sont reproch\u00e9s, les deux agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s qui faisaient partie de la bande qui a laiss\u00e9 pour mort deux victimes dans le quartier de Saint-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve lors de la nuit du 06 au 07.01.2017, comparaissent libre \u00e0 leur proc\u00e8s car ils ne remplissent pas les conditions d'une d\u00e9tention provisoire. Itw de l'avocat de la victime Simon Ntah, et du professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE) Yvan Jeanneret.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "COURANT POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815771", "durationSec": 110, "title": "SO LIBERTE PROVISOIRE_RTS000001761934", "excerpt": "Dix \u00e9tudiantes du lyc\u00e9e de Porrentruy ont rencontr\u00e9 \u00e0 Berne les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales Viola Amherd, Simonetta Sommaruga et Karin Keller-Sutter pour discuter notamment du r\u00f4le des femmes en Suisse. Itw des \u00e9tudiantes L\u00e9na Ch\u00e9telat, Romane Mischler, Mathilde Schaffter, Mathilde Barth et Marion Varin, ainsi que de l'enseignante Marie Duc.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "DROIT P\u00c9NAL", "JUSTICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815772", "durationSec": 98, "title": "SO LYCENNES CONSEILLERES FED V2_RTS000001762103", "excerpt": "Manifestation \u00e0 Lausanne dans le cadre de la journ\u00e9e internationale de lutte pour les droits des femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "FEMME", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815773", "durationSec": 32, "title": "SO MUR MANIF LAUSANNE_RTS000001762058", "excerpt": "Le photographe fribourgeois Nicolas Brodard sort un livre sur la fonction de Conseiller f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s avoir suivi pendant six mois Alain Berset. Il tire de cette exp\u00e9rience un regard singulier sur la plus haute fonction publique de la Suisse puisque toutes les photographies sont prises en cam\u00e9ra subjective.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815774", "durationSec": 116, "title": "SO NICOLAS BRODARD V2_RTS000001761935", "excerpt": "Le verdict du proc\u00e8s des agresseurs de Saint Jean \u00e0 Gen\u00e8ve, qui avaient laiss\u00e9s pour mort deux victimes lors de la nuit du 06 au 07.01.2017, est attendu pour le 13.03.2019. Les deux accus\u00e9s encourent respectivement 14 ans et 14 ans et demi de prison.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "FONCTION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815775", "durationSec": 33, "title": "SO PROCES SAINT JEAN V2_RTS000001761955", "excerpt": "Alors que le groupe Etat islamique ne contr\u00f4le bient\u00f4t plus aucun territoire en Syrie, dans la ville de Qamichli, chef-lieu kurde en Syrie, les habitants restent prudents car ils savent que les jihadistes poss\u00e8dent encore des moyens financiers et militaires.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815776", "durationSec": 31, "title": "SO RETOUR DJIHADISTES BERNE V2_RTS000001761947"}, {"internalArchiveId": "AA1903815777", "durationSec": 153, "title": "SO SYRIE QAMICHLI V3_RTS000001761868", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["POPULATION CIVILE"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1817600"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815778", "durationSec": 65, "title": "SO TAPIS ALGERIE V2_RTS000001762059"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903816854", "summary": "Duplex Alger : itw Kamel Zait, journaliste.", "id": "1817254"}, {"internalArchiveId": "AA1903817028", "summary": "Plateau : itw Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR genevoise.", "id": "1817428", "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817147", "summary": "Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : personne flout\u00e9e remplissant d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\nVal-de-Ruz : Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Les Verts remplissant d\u00e9claration d'imp\u00f4ts. Itw Laurent Debrot.\nNeuch\u00e2tel : Itw Laurent Kurth, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois.\nGen\u00e8ve : sc\u00e8nes de rue. Enseigne \"H\u00f4tel des finances\" sur b\u00e2timent. Pr\u00e9sentation de l'administration fiscale cantonale. Employ\u00e9e devant ordinateur. Itw Daniel Hodel, directeur administration fiscale cantonale genevoise. B\u00e2timent H\u00f4tel des finances. Itw Nils Soguel, professeur finances publiques.", "id": "1817547", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "GENEVE"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817200", "summary": "Qamichli, pluvieux : sc\u00e8ne de rue. Itw de rue. Hommes arm\u00e9s d'armes automatiques. Immeubles et b\u00e2timents. Circulation routi\u00e8re avec camions. Itw Saleh Muslim, membre du parti de l'Union d\u00e9mocratique. Enfants marchant.", "id": "1817600", "visualThemes": ["POPULATION CIVILE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["QAMICHLI", "KURDISTAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "AMOS, Flore", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776914", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047314", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1813568", "internalArchiveId": "AA1903813190", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-08T12:45:00Z", "durationSec": 1942, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10274267", "imageURL": "http://www.rts.ch/10274266.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10274267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T17:30:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047315\r\nDate de transcription : 14-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:02 > 0:00:04) [95%] : \r\nPas de probl\u00e8me hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:08 > 0:00:12) [89%] : \r\nJean-Paul juste est ce qu'on a le la la manif \u00e0 juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:00:13 > 0:00:15) [95%] : \r\nParce que moi j'ai encore rien dans les feuilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:00:17 > 0:00:18) [96%] : \r\nD'accord, merci super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:41 > 0:00:42) [98%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:36) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, les lib\u00e9raux- radicaux Genevois ont un nouveau pr\u00e9sident Bertrand Reich a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier soir apr\u00e8s le d\u00e9saveu d'Alexandre de Senarclens pour sa position assum\u00e9e, dans l'affaire Maudet sa premi\u00e8re mission sera de rassembler aux \u00c9tats-Unis 1er proc\u00e8s li\u00e9 aux soup\u00e7ons d'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle et premi\u00e8res condamnations, l'ancien directeur de campagne de Donald Trump Paul Manafort \u00e9cope de pr\u00e8s de 4 ans de prison pour fraude les cons\u00e9quences parfois soup\u00e7onn\u00e9 de l'activit\u00e9 humaine sur la nature, en l'occurrence sur le comportement des chimpanz\u00e9s d\u00e9montr\u00e9 par une \u00e9tude internationale \u00e0 laquelle ont particip\u00e9 des neuch\u00e2telois conclusion la diversit\u00e9 comportementale des primates r\u00e9gresse \u00e0 mesure que l'impact humain augmente les efforts de des artisans de montagne pour tenter de diversifier leur activit\u00e9 en hiver, exemple aux Diablerets dans les Alpes vaudoises ou une entreprise de charpente a d\u00e9cid\u00e9 de consacrer ses heures perdues \u00e0 la fabrication de luges artisanales et dans notre rendez- vous de la presse avec Philippe Cl\u00e9ment, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 et Nicolas Ross\u00e9 de la rubrique \u00e9conomique de la RTS nous \u00e9voquerons l'avenir du salon de l'automobile alors que l'\u00e9v\u00e9nement subit de plein fouet les questionnements qui traversent industrie autant que la crise des salons en g\u00e9n\u00e9ral comment s'adapter pour ne pas dispara\u00eetre, on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:38 > 0:03:59) [95%] : \r\nSon nom n'a pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e hier soir et pourtant c'est bien l'affaire Maudet, qui a conduit l'assembl\u00e9e du Parti lib\u00e9ral radical \u00e0 se choisir un nouveau pr\u00e9sident apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Alexandre de Senarclens, dans la posture dans cette affaire avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la base, c'est un autre avocat Bertrand Reich qui pr\u00e9sidera dor\u00e9navant la formation, le r\u00e9cit de la soir\u00e9e avec Yves Bussard et Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:00 > 0:04:03) [88%] : \r\nUne salle archicomble pour d\u00e9signer un nouveau Okapi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:03 > 0:04:33) [92%] : \r\nTen charg\u00e9 de sortir le navire PLR Gen\u00e8ve de la temp\u00eate, cette Bertrand Reich qui rel\u00e8vera ce d\u00e9fi, cet avocat de 56 ans, avec une longue exp\u00e9rience politique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un profil jug\u00e9 plus rassembleur et rassurant, preuve de l'enjeu, l'Assembl\u00e9e a attir\u00e9 400 membres du parti, leur volont\u00e9 de d\u00e9passer les divisions n\u00e9es de l'affaire Maudet le ministre Maudet \u00e9taient pr\u00e9sents, mais les intervenants ont \u00e9vit\u00e9 de prononcer ce nom \u00e0 la tribune, m\u00eame au moment de rappeler le contexte de crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:33 > 0:04:45) [93%] : \r\nNous avons tout faire, ce qui \u00e9tait en notre pouvoir, avec toute notre \u00e9nergie pour g\u00e9rer au mieux la crise n\u00e9e de l'affaire de Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:45 > 0:04:52) [89%] : \r\nNon, non, les conflits, le parti d'd\u00e9passe largement les individus et les r\u00e9unit toujours gr\u00e2ce \u00e0 l'action commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:05:03) [84%] : \r\nCertains voudraient nous voir faire assez acteur min\u00e9e par nos querelles intestines mais permettez-moi de vous dire que pour un moribonds, agonisants, le PLR se porte dr\u00f4lement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:10) [95%] : \r\nPierre Maudet est une pr\u00e9sence muette mais en arri\u00e8re- plan de toute l'assembl\u00e9e, m\u00eame si le nouveau pr\u00e9sident disait sa volont\u00e9 de passer \u00e0 autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:10 > 0:05:40) [92%] : \r\nMonsieur Maudet n'est pas un enjeu, l'enjeu il est politique, il est con sur les dossiers, il est, d'avance, le but du parti, c'est de construire la cit\u00e9 c'est participer \u00e0 construire la cit\u00e9 et je ne crois pas que je crois que plut\u00f4t que les Genevois ont un certain nombre de soucis en mati\u00e8re de logement, en mati\u00e8re de formation, en mati\u00e8re de sant\u00e9, je ne crois vraiment pas qu'on puisse parler d'une soir\u00e9e pro ou contre Maudet l'affaire Maudet, c'est un peu du pass\u00e9, si je peux me permettre, il y a une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise en janvier et, depuis lors, il n'y a plus de d\u00e9bat politique du tout autour de de monsieur Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:40 > 0:05:52) [96%] : \r\nAssembl\u00e9e de la r\u00e9unification, c'est ainsi que les principaux responsables du PLR pr\u00e9sentait la soir\u00e9e, la nouvelle \u00e9quipe a maintenant les yeux riv\u00e9s sur les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et municipales avec l'objectif de rester le 1er parti Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:53 > 0:06:07) [95%] : \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, encore une quarantaine d'Alg\u00e9riens se sont r\u00e9unis en fin de matin\u00e9e devant les b\u00e2timents des H\u00f4pitaux universitaires, un rassemblement \u00e0 l'appel d'un opposant au r\u00e9gime qui s'est port\u00e9 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, lui et ses partisans r\u00e9clament des nouvelles sur l'\u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:07 > 0:06:10) [65%] : \r\nMadame-t-elle \u00e0 6 Bouteflika Cooper qui fera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:10 > 0:06:26) [97%] : \r\nIl fut le directeur de campagne de Donald Trump hier Paul Manafort a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 4 ans de prison pour fraude financi\u00e8re dans ce qui constitue le 1er proc\u00e8s de l'enqu\u00eate autour d'une possible ing\u00e9rence russe dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016 Tristan de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:40) [92%] : \r\n47 mois de prison, ce n'est pas rien mais c'est largement moins que les 19 \u00e0 24 ans requis par le procureur alors hier soir \u00e0 la sortie du tribunal, l'avocat de Paul Manafort semblait satisfait culinaire loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:40 > 0:06:47) [95%] : \r\nComme vous l'avez entendu aujourd'hui au tribunal, monsieur Manafort a enfin pu parler de lui- m\u00eame, il a clairement indiqu\u00e9 qu'il assumait la responsabilit\u00e9 de sa conduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:47 > 0:07:12) [90%] : \r\nCe l'ancien directeur de campagne de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour fraude fiscale et bancaire, il avait dissimul\u00e9 au Fisc pr\u00e8s de 55 millions de dollars, c'est la tentaculaire, enqu\u00eate sur des ing\u00e9rences russes lors des \u00e9lections de 2016 qui a conduit la justice \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ce lobbyiste, mais pour son avocat Paul Manafort n'a rien \u00e0 se reprocher dans le volet russe, elle fait Bosnie point mais je voit bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:12 > 0:07:23) [95%] : \r\nSurtout, ce que nous avons vu aujourd'hui, et c'est ce que nous disons depuis le 1er jour, c'est qu'il n'y a absolument aucune preuve que Paul Manafort \u00e9tait impliqu\u00e9 dans une quelconque collusion avec un responsable gouvernemental de Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:23 > 0:07:42) [96%] : \r\nFemme Rachel qui va Paul Manafort n'en a pas fini avec la justice, il sera \u00e9galement jug\u00e9 la semaine prochaine, cette fois-ci pour avoir dissimul\u00e9 ses activit\u00e9s de conseil aupr\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident ukrainien une affaire pour laquelle il a plaid\u00e9 coupable dans l'espoir d'une peine amoindrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:42 > 0:08:02) [91%] : \r\nEt autre proc\u00e8s \u00e0 Bruxelles cette fois, le jury a livr\u00e9 son verdict hier soir dans le cadre de l'attentat du Mus\u00e9e juif de 2014, le Fran\u00e7ais Mehdi Aina a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de 4 assassinats \u00e0 l'annonce du verdict, l'homme de 33 ans, est rest\u00e9 impassible, l'autre accus\u00e9, Nasser B. a lui \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 co- auteur de l'attentat, les peines seront annonc\u00e9s lundi \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:02 > 0:08:05) [87%] : \r\nApr\u00e8s une nouvelle d\u00e9lib\u00e9ration de la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:05 > 0:08:28) [92%] : \r\nOn revient en Suisse romande, mieux int\u00e9grer les r\u00e9fugi\u00e9s au monde du travail tout en comblant la p\u00e9nurie de sp\u00e9cialistes en informatique, \u00e7a se passe dans le canton de Fribourg, \u00e0 l'initiative de l'association Powercoders, avec le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle forme des migrants aux technologies de l'information et les r\u00e9sultats sont l\u00e0 apr\u00e8s 3 mois de cours et en stage en entreprise, la plupart trouvent un emploi explication Nicolas Baer Pascal Sibot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:30 > 0:08:43) [85%] : \r\nDepuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, c'est avec des lignes de code que Tenzing remplit s\u00e9journ\u00e9 ce r\u00e9fugi\u00e9 tib\u00e9tain r\u00e9am\u00e9nage le site internet d'un client, le stage en entreprise, c'est l'ultime \u00e9tape de sa formation aux technologies de l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:43 > 0:08:57) [75%] : \r\nJ'ai un imp\u00f4t de comp\u00e9tences en informatique et dans la pas au c\u00f4t\u00e9 juste un air voil\u00e0 plus un enfant moi sur son informatique dont il y a plus de science, mais celui qui avait \u00e0 aucune comp\u00e9tence en font un texte, c'est un petit peu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:57 > 0:09:15) [87%] : \r\nL'association pour que, d'ores et soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration et a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 IV session de formation pour une cinquantaine d'\u00e9l\u00e8ves la 5\u00e8me doit d\u00e9buter ce printemps \u00e0 Lausanne, sa cible ce sont les r\u00e9fugi\u00e9s titulaires d'un permis F ou B, elle leur offre 3 mois de cours intensifs de programmation, suivi d'un stage dans l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:15 > 0:09:28) [93%] : \r\n\u00e0 la fin des cours, nous recrutons des personnes b\u00e9n\u00e9voles qui vont former des tandem avec ses participants et qui suivent durant toute la dur\u00e9e du stage, les participants, on les rencontre une fois par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:28 > 0:09:40) [96%] : \r\nUne centaine d'informaticiens pourraient ainsi \u00eatre form\u00e9s chaque ann\u00e9e, une goutte d'eau par rapport aux besoins de la branche l'informatique occupe actuellement 200000 personnes en Suisse, elle doit en recruter 40000 de plus d'ici 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:56) [92%] : \r\nIl y a 2 choses qui nous motive, faire quelque chose pour ces migrants qui sont l\u00e0, qui vont rester l\u00e0, mais aussi pour notre secteur parce que para\u00eet, par exemple, aujourd'hui on a plus de 10 postes ouverts chez Lipp, donc on est en croissance, on cherche des des employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:56 > 0:10:24) [88%] : \r\nDes secteurs de l'\u00e9conomie qui connaissent la p\u00e9nurie, il en existe bien d'autres, le mod\u00e8le des Powercoders pourrait les int\u00e9resser, son fondateur, a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s vieux SNV le Telegraph a \u00e9t\u00e9 nous sommes des sp\u00e9cialistes de l'informatique, si d'autres sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 nous copier, nous sommes pr\u00eats \u00e0 les aider, mais nous le ferons pas leur programme branche doit d\u00e9finir elle- m\u00eame ses besoins next Vielsalm outre en informatique et la p\u00e9nurie de main d'oeuvre est particuli\u00e8rement sensible dans 3 domaines : l'ing\u00e9nierie, la fiduciaire et la technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:24 > 0:10:47) [95%] : \r\nEt toujours dans le domaine de l'asile, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois veut redoubler de vigilance concernant le renvoi des familles d\u00e9sormais, sauf cas de force majeure, les autorit\u00e9s ne pourront plus intervenir de nuit si les enfants sont pr\u00e9sents le cr\u00e9neau des arrestations se situera entre 6 heures du matin et 20 heures cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 une interpellation d\u00e9pos\u00e9e apr\u00e8s le renvoi, l'an dernier en pleine nuit, d'une m\u00e8re et de ses 2 enfants vers la Bosnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:48 > 0:11:12) [90%] : \r\nOn le savait la pr\u00e9sence humaine a un impact sur l'environnement, on apprend maintenant qu'elle influence aussi le comportement des animaux, le comportement des singes, en l'occurrence, et notamment des chimpanz\u00e9s chimpanz\u00e9s pardon s'appauvrit \u00e0 mesure que routes ces zones agricoles prennent le pas sur la for\u00eat, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude internationale que qui vient d'\u00eatre publi\u00e9e dans la revue Science, avec la contribution de chercheurs neuch\u00e2telois il n'aura sa Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:13 > 0:11:33) [93%] : \r\nPour ces chimpanz\u00e9s la vie \u00e0 proximit\u00e9 de l'humain a des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses, ils perdent leur savoir- faire, l'agriculture leur simplifie l'acc\u00e8s \u00e0 la nourriture r\u00e9sultat au contact de la civilisation, le singe qui ma\u00eetrisent les techniques de chasse et le maniement d'outils renonce \u00e0 la complexit\u00e9 et opte pour la simplicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:34 > 0:11:54) [82%] : \r\nIl y a des endroits o\u00f9 il p\u00eache pour pour les Harlequins, par exemple, et \u00e7a c'est une chose que c'est pas, c'est pas une chose qu'est-ce qui est in et qui l'int\u00e9r\u00eat lire il y avait un individu qui a d\u00e9couvert qu'paiement chez les trucs et faut pour emp\u00eacher faut pr\u00f4ne un long sinon plaidant et tout \u00e7a, et c'est \u00e7a qui s'kyste commence maintenant l'\u00e9cho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:55 > 0:12:10) [92%] : \r\nLa perte de cette diversit\u00e9 du comportement a \u00e9t\u00e9 quantifi\u00e9, elle s'\u00e9l\u00e8ve dans le pire des cas jusqu'\u00e0 88 pourcent les scientifiques tirent la sonnette d'alarme, le singe renonce aux techniques qui ont permis de survivre dans son habitat naturel souvent cet abandon est irr\u00e9versible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:10 > 0:12:23) [88%] : \r\nOn a constat\u00e9, pour c'est vraiment difficile de vente des comportements et donc si c'est perdu \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s difficile de retrouver des comportements comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:23 > 0:12:33) [88%] : \r\nDe s'imposer, mais pas le seul concern\u00e9 au contact de la civilisation, d'autres esp\u00e8ces perdent leur richesse de comportements tels que les orangs-outans ou les singes capucins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:34 > 0:12:40) [92%] : \r\nEn ski alpin, le slalom g\u00e9ant de l'\u00e9rouv en R\u00e9publique tch\u00e8que n'a pas souri aux Suissesses c'est la slovaque P\u00e9tra Vlhova.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:40 > 0:12:58) [91%] : \r\nQui a domin\u00e9 largement la premi\u00e8re manche devant l'Allemande Viktoria Regensburg et l'Italienne Federica Brignone et les Suissesses sont loin derri\u00e8re la meilleure Wendy Holdener et 12\u00e8me \u00e0 plus de 2 secondes de l'actuel leader, un second manchette \u00e0 suivre d\u00e8s 13 heures 25 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:58 > 0:13:12) [91%] : \r\nEt puis les messieurs sont en Slov\u00e9nie ce week- end \u00e0 Kranjska Gora tr\u00e8s attendue en slalom dimanche, Daniel Yule et a fait parler de lui, hors des pistes cette semaine en annon\u00e7ant un acte fort li\u00e9 \u00e0 son engagement pour la cause climatique et dit au sol \u00e0 Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:14 > 0:13:37) [93%] : \r\n\u00e0 l'entra\u00eenement cette semaine Daniel Yule pr\u00e9pare ses 2 derni\u00e8res courses de l'hiver, les slaloms de Kranjska Gora, ce dimanche, et celui de Soldeu le week- end prochain, lors des finales de la Coupe du monde et le Valaisan annonce qu'il fera don de la moiti\u00e9 de ses primes gagn\u00e9es sur ces \u00e9preuves \u00e0 une association engag\u00e9e dans la protection du climat Protect \u00e0 Winters une r\u00e9ponse par les actes aux propos de Gian Franco Kasper, il y a un mois dans le Tages-Anzeiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:13:47) [70%] : \r\nTout \u00e0 l'effet d'un seau Canal d\u00e9cline m'abandonne sur 8 sur des routes et autres Hagman cas de l'histoire, mais le chemin est totale, je conseille de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:47 > 0:14:07) [86%] : \r\nPersonnellement je ai j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s dommage que le le pr\u00e9sident de la FIS l'organisation quand m\u00eame si qui d\u00e9pend le plus de de la neige, je crois, pour, pour vivre, remettent en question le r\u00e9chauffer climatique et l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a m'a pouss\u00e9 \u00e0 vouloir voil\u00e0 \u00e0 changer quelque chose et puis on va dire donner une certaine prise de conscience \u00e0 \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:08 > 0:14:14) [89%] : \r\nLe skieur de la foule, il admire forc\u00e9ment le mouvement lanc\u00e9 par la jeune militante su\u00e9doise Greta Thoune Berg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:14 > 0:14:27) [87%] : \r\nC'est, c'est vraiment impressionnant ce qu'elle fait, c'est, c'est c'est une inspiration voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a reste une enfant qui qui va dire au aux grands de ce monde que qu'on ne peut pas continuer comme \u00e7a, c'est, je pense que c'est le message le plus de 2 poids comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:28 > 0:14:37) [95%] : \r\nDaniel Yule a d\u00e9j\u00e0 atteint son but : faire parler du probl\u00e8me climatique m\u00eame le Washington Post a \u00e9voqu\u00e9 son action, il croit en une prise de conscience collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:37 > 0:14:56) [90%] : \r\nOn dit a il y a pas de Plan\u00e8te B c'est c'est quelque chose qui, qui d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a, \u00e7a fait un petit peu peur parce que c'est vrai qu'voil\u00e0 il y a, il y a pas d'autre choix, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, moi j'esp\u00e8re que c'est plut\u00f4t une une phrase qui peut inspirer les gens et et moi je, je reste persuad\u00e9 que, que l'on a la capacit\u00e9 en tant qu'en tant qu'humain de de trouver la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:57 > 0:15:04) [91%] : \r\nSkieur \u00e0 succ\u00e8s : le Valaisan veut profiter de la plateforme que lui offre son sport pour exprimer ses opinions, son engagement civique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:05 > 0:15:18) [87%] : \r\nEt on reste en altitude, o\u00f9 les artisans cherchent \u00e0 diversifier leurs activit\u00e9s aux Diablerets par exemple, les entreprises de menuisier Charpentier fonctionne tout ralenti en hiver, l'une d'entre elles s'est lanc\u00e9e dans la fabrication de luges artisanales Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:22 > 0:15:36) [91%] : \r\nCe bolide sur patins et tout en freinant un fier tra\u00eeneaux \u00e0 l'ancienne, il est n\u00e9 dans cet atelier des Diablerets \u00e0 la mauvaise saison, les menuisiers, charpentiers ont 2 fois moins de travail, alors le patron a lanc\u00e9 ses troupes dans la fabrication de luges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:38 > 0:15:49) [85%] : \r\nJanvier, f\u00e9vrier, mars, on a des p\u00e9riodes un peu plus calme qui permet d'occuper nos d'occuper le monde d'occuper les apprentis Les les, les, les compagnons itin\u00e9rant aussi, donc c'est int\u00e9ressant pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:49 > 0:15:56) [95%] : \r\nIci, le roi du tra\u00eeneau c'est Fred, il a bien transpir\u00e9 pour concevoir les gabarits et aujourd'hui c'est une affaire qui glisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:56 > 0:16:01) [89%] : \r\nJe sais pas si \u00e7a fait P\u00e8re No\u00ebl mais c'est c'est vraiment le c'est quelque chose de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:01 > 0:16:11) [91%] : \r\nC'est surtout un classique suisse c'est luges sont fa\u00e7onn\u00e9s pour la beaut\u00e9 du geste, \u00e9conomiquement, on reste dans l'anecdote avec une dizaine de pi\u00e8ces produites cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:11 > 0:16:24) [88%] : \r\nJe l'exerc\u00e9 ce qu'on peut r\u00e9aliser pendant l'hiver, mais l'entreprise ben on a aussi bien en fait la la charpente, la couverture, les panneaux solaires aussi, donc je pense, c'est vrai qu'il faut, il faut aujourd'hui se diversifier, surtout pour nous, une entreprise de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:24 > 0:16:41) [86%] : \r\nCe bijou de bois \u00e0 un co\u00fbt jusqu'\u00e0 950 francs l'ancienne skieuse Catherine Borghi \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre le prix, ce qui nous a aussi plus sexe, c'est de l'artisanat local, donc voil\u00e0, il y a pas que le c\u00f4t\u00e9 qualit\u00e9 elle c\u00f4t\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 performant, mais il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 local.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:43 > 0:16:48) [85%] : \r\nD'autres acqu\u00e9reurs utilisent l'engin comme d\u00e9coration mais ses patins sont d'abord fait pour la glisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:50 > 0:18:01) [92%] : \r\nOn l'\u00e9voquait hier cette \u00e9dition du salon de l'automobile de Gen\u00e8ve est marqu\u00e9 par le nombre record de d\u00e9fections du c\u00f4t\u00e9 des exposants si les visiteurs semblent toujours r\u00e9pondre pr\u00e9sent, certains estiment que la grand- messe de l'automobile est \u00e0 un tournant de son histoire, comme beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements de ce type qui tente toujours \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux et du commerce en ligne, de rassembler dans le monde r\u00e9el des individus pour les faire r\u00eaver et peut-\u00eatre acheter un morceau de ce r\u00eave, l'heure est au questionnement et que dire d'un salon consacr\u00e9 \u00e0 la voiture alors que l'industrie du secteur semble elle aussi en plein bouleversement, bouscul\u00e9 par les pr\u00e9occupations climatiques et par quelques scandales : quel avenir pour le salon de l'automobile, comment peut-il s'adapter pour ne pas dispara\u00eetre, c'est le th\u00e8me de notre rendez- vous de la presse et avec moi sur ce plateau Philippe Cl\u00e9ment bonjour \u00e0 vous, alors vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendant sp\u00e9cialis\u00e9 dans dans l'automobile, vous publiez, notamment dans le temps, vous g\u00e9rez \u00e9galement, enfin, vous avez \u00e9galement, vous \u00eates auteur d'un blog intitul\u00e9 auto- focus Point News et puis Nicolas Ross\u00e9 bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates journaliste, ici \u00e0 la RTS rubrique \u00e9conomique Philippe Cl\u00e9ment je vais commencer avec vous d'abord parler de cette de la forme m\u00eame de de ces que de ses salons de ces grands salons votre votre article cette semaine s'intitulait p\u00e9ril sur les salons de l'auto, il y a effectivement p\u00e9ril en la demeure pour pour des \u00e9v\u00e9nements comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:01 > 0:18:23) [91%] : \r\nAlors il y a p\u00e9ril en la demeure, \u00e7a tient peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment au concept de salon lui- m\u00eame, \u00e7a tient \u00e0 la au concours cons\u00e9quence \u00e9conomique de tout ce qui se passe dans l'industrie, mais le fait est que les grands, les grands raouts avec le show les les danseurs qu'on voyait sur sc\u00e8ne, il faisait venir des chanteurs, des choses magnifiques qui co\u00fbtait des millions, \u00e7a effectivement c'est en p\u00e9ril parce que les marques ont plus de budget pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:23 > 0:18:25) [96%] : \r\nC'est une question de budget c'est pas que la demande a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:25 > 0:18:50) [88%] : \r\nJe pense que c'est essentiellement une question de budget, comme vous l'avez relev\u00e9 quand vous avez lanc\u00e9 le sujet le salon, c'est quoi le salon, c'est du r\u00eave \u00e0 quelque part c'est un show, c'est on on montre la voiture sous c'est sous ses meilleurs atouts et \u00e7a c'est quelque chose qui marche toujours compte, les gens viennent au salon qui voit une une m\u00e9canique de de r\u00eave en concept fou, un truc comme \u00e7a, \u00e7a les fait r\u00eaver et les salons font r\u00eaver, c'est la seule chose qu'il leur reste \u00e0 quelque part qui peut assurer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:50 > 0:19:06) [89%] : \r\nLes salons font r\u00eaver, \u00e7a marche toujours, Nicolas Ross\u00e9 vous on va parler d'autres salons, il a le Comptoir Sud bien s\u00fbr dont on a beaucoup parl\u00e9 dans la disparition fait beaucoup parler d'elle et puis les salons de l'horlogerie que vous fr\u00e9quentez en tant que journaliste \u00e9conomique est-ce que finalement ce concept de salon n'est pas quand m\u00eame un peu d\u00e9pass\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:07 > 0:20:03) [87%] : \r\nMoi je pense pas qu'il fait tr\u00e8s beau, plus nuanc\u00e9 et je pense que les salons tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raliste, et on a vu le le le Comptoir suisse mais aussi la foire suisse d'\u00e9chantillons, la fameuse MUBA 2 balles qui \u00e9tait la plus vieille foire suisse ces salons g\u00e9n\u00e9raliste non non non, pas d'avenir, d'ailleurs ils disparaissent par contre moi je pense que des salons tr\u00e8s profil\u00e9, que \u00e7a soit dans le domaine de la haute horlogerie comme \u00e0 Gen\u00e8ve ou m\u00eame sur le domaine de l'horlogerie \u00e0 B\u00e2le, m\u00eame si la il y a des d\u00e9parts, ou m\u00eame le salon de l'auto de Gen\u00e8ve, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s profil\u00e9, voitures, je pense que c'est salons l\u00e0 non pas trop de souci \u00e0 se faire pour leur avenir, on n'est pas tout \u00e0 fait d'accord, on verra ce n'est pas pour et pourquoi vous dire parce que justement ces salons sont tr\u00e8s profil\u00e9, il s'adresse \u00e0 lui tr\u00e8s pr\u00e9cis, il ne faut pas oublier qu'au salon de l'auto, on a pr\u00e8s de 700000 personnes qui viennent ces personnes veulent voir des voitures, on veut voir de belles montres, on veut voir des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises, ces publics sont sont sont sont toujours l\u00e0 et moi je suis pas sp\u00e9cialement souci pour ces salons sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:03 > 0:20:21) [92%] : \r\nAlors on va parler plus tard un peu la forme cette dose de salon de l'automobile en particulier maintenant toujours sur cette question de la forme, le fait est que, de toute fa\u00e7on, le salon de Gen\u00e8ve est \u00e0 un tournant, puisqu'il change de direction et ce directeur dit veut faire \u00e9voluer ce salon vers plus d'interactivit\u00e9 et de proposer des visites virtuelles, vous pensez que c'est une piste pour sortir un peu de de l'orni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:21 > 0:21:17) [90%] : \r\nMoi je pense qu'il a, je pense qu'il a vraiment raison, je pense que si on aurait alors contrairement \u00e0 ce que dit ni oui je pense qu'on devrait, on doit changer, on doit changer pour qu'on doit changer, on doit \u00eatre excuse un peu plus g\u00e9n\u00e9raliste, un peu plus large oui, le salon de l'auto \u00e0 mon avis c'est trop restrictif, ou alors on fait un esp\u00e8ce de salons de du super luxe parce que ce qui marche, c'est les voitures de luxe et les voitures de sport, c'est les concepts et c'est pas, c'est pas la voiture de tous les jours, qui peut faire r\u00eaver les gens, je pense que si on passe dans Salon de l'automobile a comme dit monsieur Riis le nouveau, le nouveau pr\u00e9sident, salon de la mobilit\u00e9 plus g\u00e9n\u00e9rale et qu'on commence \u00e0 int\u00e9grer d'autres acteurs qu'on commence \u00e0 int\u00e9grer, pourquoi pas aller les transports en commun, comme ils veulent faire l'ann\u00e9e prochaine en amenant les CFF si on am\u00e8ne le c\u00f4t\u00e9 un peu, peut-\u00eatre un peu plus technologique les, les, les assistants vocaux comme on a dans nos smartphones on aura dans nos voitures et qu'on fait bouger tout \u00e7a vers un concept plus global de mobilit\u00e9 et plus seulement d'automobiles, je pense qu'on aura des meilleurs atouts dans son jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:17 > 0:21:28) [85%] : \r\nBon alors, puisqu'on vous tenez \u00e0 parler d\u00e9j\u00e0 du fond, on va y venir, alors le salon de la mobilit\u00e9, c'est effectivement une proposition du nouveau patron du du salon, vous pensez que c'est une solution, vous dites qu'il n'y a pas de probl\u00e8me en quelque sorte, vous prenez cette innocence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:28 > 0:21:57) [90%] : \r\nLe salon menac\u00e9 ces femmes de disparition le pour moi, le salon de la mobilit\u00e9, c'est un petit peu un argument marketing, c'est un peu les milieux automobiles qui veulent se refaire une virginit\u00e9, les CFF sont d\u00e9j\u00e0 au salon de l'auto, c'est la premi\u00e8re fois en 89 salon pour pr\u00e9senter la seule offre compl\u00e8te de mobilit\u00e9 du salon de l'auto c'est abonnement g\u00e9n\u00e9ral voitures \u00e9lectriques et puis voitures partag\u00e9es et Mobility malheureusement il y a quasiment personne sur le stand et les CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:57 > 0:22:04) [84%] : \r\nM\u00eame temps consacr\u00e9 un salon qu'\u00e0 l'automobile, aujourd'hui c'est presque j'allais dire immoral non quelque part par rapport \u00e0 l'\u00e9volution des mais conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:04 > 0:22:41) [89%] : \r\nC'est, c'est c'est clair qu'il y a quelques personnes qui qui qui manifestent, il y a quelques jeunes qui ont manifest\u00e9, peut-\u00eatre 5 10 pourcent des, des, des, des coll\u00e9giens des apprentis de Suisse qui ont manifest\u00e9 pour le climat, \u00e7a correspond \u00e0 peu pr\u00e8s 5 10 % pourcentage des adultes qui ach\u00e8te \u00e9lectrique, donc je pense pas qu'il y a une prise de conscience plus forte que chez les, chez les jeunes que que chez les adultes, je pense que les gens veulent voir durer villes veulent voir des grosses voitures mais S\u00e9go soit Turrell, elles peuvent \u00eatre tout \u00e0 fait \u00e9lectrique Tesla avant des voitures \u00e0 120000 francs vous pouvez imaginer des bijoux de technologie \u00e9lectrique qui vont faire r\u00eaver les gens \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:41 > 0:22:53) [91%] : \r\nLes plaignants il y a quelque chose d'un peu paradoxal effectivement dans ce que vous dites, en tout cas c'est comme je le comprend, vous parlez effectivement vous aussi du r\u00eave que les gens viennent chercher l\u00e0 est-ce que vraiment un salon de la mobilit\u00e9, intelligente, on va dire est-ce que vraiment c'est \u00e7a le r\u00eave aujourd'hui des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:53 > 0:23:37) [89%] : \r\nRegardez le service de la veille \u00e0 oui, \u00e7a marche, je veux dire les, les gens sont toujours int\u00e9ress\u00e9 c'est vrai par les belles carrosseries les, les, les monstres de vitesse rutilants, c'est vrai aussi que les voitures \u00e9lectriques commence dans moins enfin ressemblent de moins en moins \u00e0 des horribles carton \u00e0 chaussures avec 4 roues et commence \u00e0 avoir des formes vraiment attrayante et attirante, maintenant je pense que si on si on montre aux gens par exemple une superbe voiture \u00e9lectrique et que parall\u00e8lement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a un instant o\u00f9 on peut s'asseoir dans un si\u00e8ge mettre un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et conduire la voiture ou m\u00eame essay\u00e9 toutes ces magnifiques technologique, on nous promet de voitures intelligentes qui conduiront plus ou moins, toutes celles qui peuvent se parquer toute seule et autres, on va apporter plus que simplement une voiture pos\u00e9e sur un site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:37 > 0:23:49) [86%] : \r\nParler de cette belle voiture aux formes sportives qui sont \u00e9lectriques, parce que c'est pas un peu hypocrite, je ne suis pas une sp\u00e9cialiste des technologies d'automobiles aujourd'hui parce que vraiment c'est \u00e7a l'avenir de l'automobile autre en terme climatique et et irresponsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:49 > 0:24:06) [91%] : \r\nOn peut faire des tr\u00e8s belles voitures \u00e9lectriques et m\u00eame je peux dire, on pourra faire des plus belles voitures \u00e9lectriques, des voitures traditionnelles parce qu'avec la voiture \u00e9lectrique, on est plus oblig\u00e9 d'avoir un capot un habitacle en coffre, on pourra inventer des trucs incroyables, on a d\u00e9j\u00e0 des voitures \u00e9lectrique qui ont des formes absolument superbe, oui, on pourra faire des voitures \u00e9lectriques qui font r\u00eaver, pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:06 > 0:24:10) [89%] : \r\nC'est vrai qu'elles sont l\u00e0 depuis un moment ses voitures \u00e9lectriques au salon de l'Otan et je me trompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:10 > 0:24:56) [89%] : \r\nOui, disons il y a 2 types de voitures qui font r\u00eaver d'une part, il allait y aller il y a les bolides il y a les belles voitures \u00e9lectriques, mais il y a aussi tous ces concept- Cars qu'on nous pr\u00e9sente au minimum depuis les ann\u00e9es 60 ces voitures volantes etc, tous les m\u00e9dias depuis depuis bien voil\u00e0 en 89 salon vont pr\u00e9senter des, des, des voitures incroyable vu \u00e0 Gen\u00e8ve qu'on n'a jamais vu sur les routes et qu'on ne verra jamais sur les routes, mais le public aussi veut voir ce genre de, de, de voitures, donc le r\u00eave, c'est aussi bien des voitures qu'on ne verra jamais que des bolides qu'on ne pourra jamais se payer et le lit, on a 700000 personnes, encore une fois, c'est la plus grande manifestation de Suisse romande, les 700000 personnes, ils viennent pour voir \u00e7a, et pas pour voir des concepts de mobilit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par les CFF malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:56 > 0:24:59) [84%] : \r\nMais, mais, pour vous, donc il faut rien, il ne faut rien changer aux concepts actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:59 > 0:25:38) [89%] : \r\nNon mais on parlait de de justement de l'\u00e9volution technologique, mais c'est un petit peu, lorsque le salon de l'auto a eu son 1er site internet quand est arriv\u00e9 Internet apparu voil\u00e0 le salon de l'auto a eu un site Internet en publie des photos, on publie des vid\u00e9os, maintenant on fait des instruments de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, donc il y a de multiples Stan on peut mais c'est lunettes sur les yeux, on est dans une dans une par exemple dans une Formule 1 sur le stand de de Renault, on peut se on peut se mesurer \u00e0 certains pilotes, le salon de l'auto, il suit les technologies et puis donc la technologie progresse et technologies sont de plus en plus int\u00e9ressante mais ce je trouve ceci assez naturel que le Salon de l'auto n'est n'utilisent pas les technologies des ann\u00e9es 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:38 > 0:25:50) [88%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que vous le dites, hein, les visiteurs continuent de venir et chercher du r\u00eave mais apparemment les exposants ont de la peine \u00e0 le fournir tous encore ce r\u00eave au niveau des mois comment faire pour que le salon garde sa substance dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:50 > 0:25:57) [92%] : \r\nAlors je dirais je dirais pas forc\u00e9ment que les les constructeurs arrivent pas \u00e0 l'offrir, moi je pense qu'ils arrivent \u00e0 l'offrir si il suffit d'aller voir par exemple sur le sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:57 > 0:25:58) [90%] : \r\nCe qui arrive \u00e0 venir, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:58 > 0:26:26) [87%] : \r\nOui \u00e0 la voil\u00e0 on citait on citait le sens des des formules 1 il y a le standard, par exemple, ils ont un super concept alors un concept, \u00e0 contrario, celui-l\u00e0 il va rouler parce qu'elle d'ici la fin de l'ann\u00e9e, la vraie voiture de s\u00e9rie qui devrait pas \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes va arriver, m\u00ealant succ\u00e8s fou, c'est une petite bagnole blanche avec des phares et la d\u00e9forme sympa, pas \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a plein \u00e9cran, on a l'impression qu'il y a une il y a une align\u00e9e de d'iPad \u00e0 l'int\u00e9rieur, elle est vraiment chouette, elle est, elle est r\u00e9elle, elle roule, et \u00e7a va le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:26 > 0:26:39) [90%] : \r\nMais ce que je rectifie un peu ce que je je disais, je veux dire, s'il y a de moins en moins d'exposants parce que vous le disiez tout \u00e0 l'heure on sait concret, les exposants sont moins nombreux \u00e0 venir, comment faire pour qu'ils aient encore l'utilit\u00e9 de venir en fait ils \u00e9prouvent encore le besoin de venir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:39 > 0:26:59) [92%] : \r\nC'est un peu \u00e7a, c'est un peu \u00e7a le probl\u00e8me fondamental, quand j'ai \u00e9crit le p\u00e9ril sur le salon, c'est parce qu'on voit que des grands salons comme Francfort \u00e9norme Paris immense sont vraiment encore plus en perte de vitesse que Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve a peut-\u00eatre un peu sauv\u00e9 par sa petite taille, mais le le le le probl\u00e8me c'est que il va falloir, il va falloir apporter un petit truc en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:59 > 0:27:02) [91%] : \r\nJe vous \u00e9voquez cette concurrence avec les autres salons oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:02 > 0:27:06) [88%] : \r\nCe vol l\u00e0 on peut faire un parall\u00e8le parce que justement avec les salons de l'horlogerie quand on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:06 > 0:27:44) [88%] : \r\nLa foire de B\u00e2le aussi Baselworld qui a perdu beaucoup de d'exposants dont le principal, le soit de vous, en fait, imaginez que lors du prochain salon Baselworld vous dit, vous aurez en ville de B\u00e2le dans les h\u00f4tels, les appartements avoisinantes, des dizaines et des dizaines de marques horlog\u00e8res qui seront l\u00e0 pour rencontrer les acheteurs pour rencontrer le public, oui, le salon, il a toujours un pouvoir d'attraction d'attraction extraordinaire mais vous avez de moins en moins d'exposants qui sont pr\u00eats dans le payer les tarifs si les tarifs baissent, que \u00e7a soit au salon de l'auto que \u00e7a \u00e7a \u00e7a soup\u00e7onnons ris, vous aurez quantit\u00e9 d'exposants qui vont revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:44 > 0:27:52) [92%] : \r\nOn arrive au bout, juste sur cette question de j'allais vous parler de la concurrence tout \u00e0 l'heure, Gen\u00e8ve a les moyens de tirer son \u00e9pingle du jeu dans cette concurrence internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:52 > 0:28:26) [91%] : \r\nParce que Gen\u00e8ve a les moyens de tirer son \u00e9pingle du jeu effectivement parce que Gen\u00e8ve c'est en salon, alors tout le monde s'accorde \u00e0 le dire, que \u00e7a soit les, les, les sp\u00e9cialistes, les constructeurs o\u00f9 tous les, tous les gens qui gravitent autour, tout le monde aime Gen\u00e8ve pourquoi parce que un, Gen\u00e8ve, c'est une s\u00e9ance \u00e0 Londres, qui se tient dans un pays o\u00f9 il y a pas constructeur donc personne avant tout le monde est sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, et puis surtout, Gen\u00e8ve, c'est en salon \u00e0 taille humaine oui Gen\u00e8ve on va une journ\u00e9e au salon de l'auto, sinc\u00e8rement, on a le temps de tout voir et peut-\u00eatre m\u00eame de tout voir 2 fois, donc on peut y aller calmement, on n'est pas on n'est pas stress\u00e9, on n'est pas press\u00e9, il a, il a ce c\u00f4t\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:26 > 0:28:36) [94%] : \r\nLes exposants, c'est aussi un int\u00e9r\u00eat merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion un peu de soleil pour terminer la semaine avec la chronique d'Aur\u00e9lie Cuttat comme chaque semaine, elle vous a d\u00e9nich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:36 > 0:28:46) [88%] : \r\nTrois infos qui vous ont peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9, c'est dommage car elles vont vous doper le moral, c'est le cas de le dire, puisque cette semaine, il est question de drogue et de m\u00e9dicaments qui peuvent parfois faire du bien, c'est tout beau et ses cadeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:47 > 0:28:52) [88%] : \r\nBonjour, bienvenue dans tout beau alors aujourd'hui c'est nous, on remplace la vieille chroniqueuse Orly non non mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:52 > 0:29:02) [88%] : \r\nC'est l\u00e0, \u00e7a ne va pas le faire en fait parce qu'en plus, dans cette chronique, aujourd'hui on parle de drogue, c'est joli, des gamins cette histoire, je vais finir dans le bureau de notre chef, j'ai pas trop trop envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:02 > 0:29:09) [82%] : \r\nAvez Guillaume Meurice il a laiss\u00e9 \u00e7a, \u00e7a veut dire faire sa chronique, \u00e7a fait 20 Guillaume Meurice et l'\u00e9cole, et moi je suis pas couleur fait c'est une peau de vache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:09 > 0:29:15) [85%] : \r\nVoil\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0 pris de la drogue bon premi\u00e8res bonnes nouvelles, on voit la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:20 > 0:29:26) [90%] : \r\nOn commence avec une moins mauvaise nouvelle que d'habitude, concernant la drogue qui de temps en temps, apaise au lieu de juste d\u00e9fonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:28 > 0:30:39) [90%] : \r\nIsra\u00ebl vient d'approuver l'usage m\u00e9dical de la MDMA, cette mol\u00e9cule composant de l'ecstasy est une drogue d\u00e9sastreuse qui peut vous faire ressembler \u00e0 \u00e7a mais quand elle est administr\u00e9e sous surveillance m\u00e9dicale \u00e0 petites doses et accompagn\u00e9 d'une th\u00e9rapie, cette mol\u00e9cule aiderait les soldats \u00e0 calmer les sympt\u00f4mes de leur trouble de stress post- traumatique, autrement dit mettre un petit pansement sur leurs blessures de guerre leurs blessures int\u00e9rieures 50 patients ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s volontaires pour en faire l'exp\u00e9rience dans un centre m\u00e9dical de Ha\u00effa et Isra\u00ebl n'est pas seul d\u00e8s 2021, les \u00c9tats-Unis pourraient prescrire un traitement \u00e0 base de MDMA pendant ce temps, en Suisse, les a\u00een\u00e9s red\u00e9couvrent humblement les joies du TARP et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique et d\u00e9livrent depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 des patients en SMS, l'autorisation de consommer du cannabis, exemple avec des tilleuls petit conna\u00eet dans le canton de Gen\u00e8ve, 12 patients ont m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 une th\u00e9rapie test un projet encadr\u00e9 par l'OFSP et parler \u00e0 changer et l'issue est encourageante, les a\u00een\u00e9s aurait regagn\u00e9 de la mobilit\u00e9, leur douleur, on va diminuer et leur anxi\u00e9t\u00e9 aussi, selon leur entourage et voil\u00e0 qui donne des id\u00e9es \u00e0 la France ou le cannabis th\u00e9rapeutique est encore interdite \u00e0 Marseille un h\u00f4pital va tenter de soulager les patients qui souffrent de Parkinson via des inhalations de cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:41 > 0:31:16) [91%] : \r\nPr\u00e8s de 4700 tonnes, le poids de 10 gros avion de ligne si le poids des m\u00e9dicaments qui ont \u00e9t\u00e9 incin\u00e9r\u00e9s en Suisse en 2017 sans avoir \u00e9t\u00e9 aval\u00e9e en Suisse, une pilule sur 3 \u00e0 jeter avant de passer par la case je d\u00e9vore ton estomac apr\u00e8s une intervention de Manuel Tornare \u00e0 Berne, un projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, celui de vendre les antibiotiques \u00e0 l'unit\u00e9 le nombre de comprim\u00e9s, dont vous avez besoin, pas un plus, \u00e7a diminuerait le gaspillage de hein, \u00e7a diminuerait le risque d'autom\u00e9dication de dos et du coup par la bande, \u00e7a diminuerait aussi le risque de r\u00e9sistance aux antibiotiques surviennent souvent quand on les prend n'importe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:20 > 0:31:30) [77%] : \r\nEt \u00e7a Guillaume au 1er en stage avec toi France Inter parce que l\u00e0 on a la RTS et puis c'est un peu nul quoi, il parle de vieux de drogue qui, je pense que c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:33 > 0:31:54) [88%] : \r\nEt \u00e0 propos de Gen\u00e8ve et de voitures couleur locale fait un Stop au bout du lac ce soir pour parler circulation routi\u00e8re, la ville la plus embouteill\u00e9e de Suisse r\u00e9am\u00e9nage en ce moment sa pour fluidifier son trafic automobile et cyclistes d\u00e9but\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier la mue routi\u00e8re de la rive gauche, entre dans sa derni\u00e8re ligne droite, on verra quelles am\u00e9liorations ces travaux peuvent apporter \u00e0 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:55 > 0:32:03) [92%] : \r\nTout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouver Jennifer Covo tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, excellent week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:12 > 0:32:15) [88%] : \r\nSuivait l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:29 > 0:32:30) [87%] : \r\nBen c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:44 > 0:32:46) [81%] : \r\nL\u00e0 tout est \u00e9teint mais \u00e7a va s'allumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:24 > 0:33:25) [80%] : \r\nOui, oui, mais pas la fin, probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:13 > 0:38:51) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver une s\u00e9rie de perturbation va traverser la Suisse ces prochains jours en front chaud et puis un front froid et puis de l'air polaire pour le d\u00e9but de la semaine prochaine on l'hiver n'a pas tout \u00e0 fait, dit son dernier mot, nous sommes actuellement sous un ciel de tra\u00eene quelques je les \u00e9claircies ce matin en France, elles vont donc tous concern\u00e9s, cet apr\u00e8s- midi, tout comme va nous concerner donc ce front chaud actuellement sur les \u00eeles britanniques et lui, ce sera pour la journ\u00e9e de samedi, mais comme je vous le disais voil\u00e0 quelques belles \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi \u00e0 attendre du bassin l\u00e9manique jusqu'au quart Nord-Est entrecoup\u00e9es de quelques averses, elle ne devrait pas \u00eatre bien nombreuses ces averses et puis de la neige entre 1000 et 1200 m\u00e8tres, c'est un peu plus perturb\u00e9 sur les Pr\u00e9alpes un beau soleil au sud au versant sud des Alpes pour cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures dans des normes de saison degr\u00e9s un peu plus frais dans les Grisons 4 degr\u00e9s \u00e9galement \u00e0 1000 m\u00e8tres 13 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 12 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment 11 degr\u00e9s sur le Plateau 7 degr\u00e9s aux abords du lac de Constance on va s'int\u00e9resser \u00e9galement au vent vous dire ce sont des vents de secteur ouest aujourd'hui de faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es 45 60 kilom\u00e8tres heure en haute montagne de 15 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure sur le plateau 30 \u00e0 40 kilom\u00e8tres heure sur le Jura, les vents pour aujourd'hui samedi matin, donc \u00e0 l'arriv\u00e9e de ce front chaud par le Jura avec des chutes de neige jusqu'\u00e0 1200 m\u00e8tres un ciel bouch\u00e9 sur quasiment l'ensemble du territoire avec des pr\u00e9cipitations d\u00e8s le d\u00e9but de la journ\u00e9e le Tessin les Grisons restent en marge de toute perturbation samedi matin samedi apr\u00e8s- midi, des chutes de neige qui vont remonter de 1200 \u00e0 1800 m\u00e8tres avec peut-\u00eatre quelques moments de soleil dont il faudra profiter \u00e9galement du bassin l\u00e9manique jusqu'au quart Nord-Est et puis une fois de plus, le Tessin qui restent en marge de toute perturbation samedi soir, arriv\u00e9e d'un nouveau front avec des pr\u00e9cipitations et des chutes de neige qui remonte jusqu'\u00e0 2000 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures moins 4 degr\u00e9s, on peut le noter, c'est un peu plus frais dans les Grisons demain matin de 3 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 0 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 7 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, c'est un peu plus doux qu'aujourd'hui 16 degr\u00e9s au Tessin aussi en raison du soleil 11 12 degr\u00e9s sur le 12 degr\u00e9s aussi attendue autour du lac, Cl\u00e9ment les vents, \u00e7a va un peu plus souffl\u00e9 samedi 70 \u00e0 90 kilom\u00e8tres heure en haute montagne 20 \u00e0 25 kilom\u00e8tres heure sur le plateau 70 kilom\u00e8tres heure sur le Jura, des vents qui vont pivoter au Sud-Ouest et \u00e7a va encore souffler plus fort dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche : nouvelles perturbations donc \u00e0 attendre pour la journ\u00e9e de dimanche, c'est de l'air toujours assez doux, avec de la neige vers 2000 m\u00e8tres et puis vous le voyez 11 12 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi et le Tessin qui reste toujours en marge des pr\u00e9cipitations, l'homme invisible \u00e0 ce ce qui est aujourd'hui dans l'\u00e9glise, pass\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi, moi je vous retrouve ce soir \u00e0 cette m\u00eame place pour les soins de vous \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903815624", "durationSec": 37, "title": "MI MANIF HUG ALGERIENS_RTS000001761622", "excerpt": "Une quarantaine d'Alg\u00e9riens se sont rassembl\u00e9s devant les H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG) pour exiger des nouvelles sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika hospitalis\u00e9 dans l'\u00e9tablissement.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BOUTEFLIKA, ABDELAZIZ"], "thematicCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815625", "durationSec": 29, "title": "MI NEMMOUCHE BRUXELLES V2_RTS000001761586", "excerpt": "L'avocat Bertrand Reich a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR genevois. Il succ\u00e8de \u00e0 Alexandre de Senarclens qui a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la base du parti dans l'affaire Pierre Maudet."}, {"internalArchiveId": "AA1903815626", "durationSec": 114, "title": "MI PRESIDENT PLR_RTS000001761603", "excerpt": "L'association Powercoders aide des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 s'ins\u00e9rer dans le monde du travail en leur donnant une formation de programmation informatique. Cette initiative soutenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration permet \u00e9galement de pallier la p\u00e9nurie de main-d'oeuvre dans le secteur.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TROINEX"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1816131"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815627", "durationSec": 76, "title": "MI VERDICT MANAFORT 2_RTS000001761539", "excerpt": "L'entreprise de menuiserie et charpenterie Morerod s'est lanc\u00e9e dans la fabrication de luges artisanales en bois. Pour le patron Jo\u00ebl Morerod, cette diversification permet d'occuper les ouvriers et apprentis pendant la p\u00e9riode creuse de l'hiver.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903815628", "durationSec": 117, "title": "FRIGO MIGRANTS FORMATION ONG_RTS000001755083", "excerpt": "Des chercheurs de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel ont montr\u00e9 dans une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Nature que les chimpanz\u00e9s modifiait leur comportement au contact des humains.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["INFORMATIQUE", "FORMATION DES ADULTES"], "sequenceIds": ["1816136"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815629", "durationSec": 24, "title": "MI POLICE ENFANTS MIGRANTS_RTS000001761472", "excerpt": "Le skieur suisse Daniel Yule a annonc\u00e9 qu\u00bfil fera don de la moiti\u00e9 de ses primes gagn\u00e9es sur les derni\u00e8res \u00e9preuves de la saison \u00e0 Protect Our Winters, une association engag\u00e9e dans la protection du climat. Itw du valaisan, qui r\u00e9agit aux propos du pr\u00e9sident de la FIS Gianfranco Kasper qui remet en cause le changement climatique."}, {"internalArchiveId": "AA1903815630", "durationSec": 93, "title": "FRIGO VD LUGE ARTISANALE_RTS000001761002", "excerpt": "La skieuse slovaque Petra Vlhova est en t\u00eate apr\u00e8s la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant dames de Spindleruv en R\u00e9publique tch\u00e8que.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAUTHEY, Jean-Louis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["LUGE (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815631", "durationSec": 82, "title": "MI CHIMPANZES REGRESSION_RTS000001761563", "excerpt": "La chronique de Nouvo News Tout Bo \u00e9voque des usages th\u00e9rapeutiques de drogues et la vente \u00e0 l'unit\u00e9 d'antibiotiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CHIMPANZ\u00c9", "COMPORTEMENT ANIMAL"], "sequenceIds": ["1816141"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815632", "durationSec": 29, "title": "MI PRESSE_RTS000001761486"}, {"internalArchiveId": "AA1903815633", "durationSec": 114, "title": "MI SKI DANIEL YULE FONDATION_RTS000001761610", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OSSOLA, Ellade", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "thematicPersons": ["YULE, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815634", "durationSec": 22, "title": "MI SLALOM GEANT DAMES 2_RTS000001761582", "thematicGeographicals": ["TCHEQUE (R\u00c9PUBLIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815635", "durationSec": 168, "title": "MI TOUT BO_RTS000001761479", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903815731", "summary": "Bertrand Reich, nouveau pr\u00e9sident du PLR genevois sur sc\u00e8ne. Membres du parti assis dans une salle. Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR discutant avec d'autres membres. Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire pronon\u00e7ant un discours. Natacha Buffet-Desfayes, candidate non \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR genevois. Pierre Maudet assis avec d'autres membres. Bertrand Reich pronon\u00e7ant un discours. Itw de Bertrand Reich.", "id": "1816131", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "TROINEX"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "MAUDET, PIERRE", "DE SENARCLENS, ALEXANDRE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815736", "summary": "R\u00e9fugi\u00e9 tib\u00e9tain codant sur un ordinateur. Itw du r\u00e9fugi\u00e9 tib\u00e9tain. Itw de Coline Sauzet, employ\u00e9e de l\u00bfassociation Powercoders. Itw de Gerhard Andrey, co-fondateur de Liip SA. Int d'un bureau ouvert. Itw de Christian Hirsig, fondateur de l'association Powercoders.", "id": "1816136", "visualThemes": ["INFORMATIQUE", "FORMATION DES ADULTES"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815741", "summary": "Itw de Klaus Zuberb\u00fchler, directeur du laboratoire de cognition compar\u00e9e de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1816141", "visualThemes": ["COMPORTEMENT ANIMAL", "CHIMPANZ\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815743", "summary": "Plateau : d\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Philippe Cl\u00e9ment, journaliste ind\u00e9pendant sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'automobile et Nicolas Ross\u00e9, journaliste \u00e9conomique \u00e0 la RTS sur le salon de l'automobile de Gen\u00e8ve.", "id": "1816143", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776915", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047315", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FDCD76C8-1202-41DD-8F75-F08609EF08AA", "internalArchiveId": "FDCD76C8-1202-41DD-8F75-F08609EF08AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Peyraud, pr\u00e9sident des Verts-lib\u00e9raux genevois;Brigitte Crottaz, conseilll\u00e8re nationale PS/VD;Sylvia Morel, directrice PLR des Finances de la Ville de La Chaux-de-Fonds;Daniel Terraz, responsable de la base neuch\u00e2teloise Air-Glaciers\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/GE PRESIDENT PLR) L'homme qui aura la lourde t\u00e2che de ressouder le PLR genevois s'appelle Bertrand Reich, \u00e9lu \u00e0 une large majorit\u00e9 hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti. Il succ\u00e8dera donc \u00e0 Alexandre de Senarclens qui avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission apr\u00e8s le soutien accord\u00e9e de justesse \u00e0 Pierre Maudet en janvier dernier par l'assembl\u00e9e du PLR.  L'enjeu \u00e9tait de taille hier soir, Tania Sazpinar, mais tout s'est pass\u00e9 de mani\u00e8re sereine.\r\nUn mot d'ordre hier soir: ra-ssem-ble-ment. Apr\u00e8s la soir\u00e9e d\u00e9chirante du 15 janvier dernier les deux candidats ont plaid\u00e9 pour l'unit\u00e9. La premi\u00e8re a choisi l'image de la cord\u00e9e qui doit rester soud\u00e9e pour atteindre des sommets, le second a mis en avant 2 mots: avancer ensemble. Une soir\u00e9e hautement symbolique pour le parti \u00e9branl\u00e9 par l'affaire Maudet. 400 membres s'\u00e9taient d'ailleurs d\u00e9plac\u00e9s dans la salle qui avait -il faut quand m\u00eame le souligner- accueilli la fusion entre les radicaux et les lib\u00e9raux en 2012. Hier soir le choix s'est finalement fait clairement: Natacha Buffet-Desfayes, un soutien ouvert de Pierre Maudet ces derniers mois n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre. Celle qui aurait pu \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du PLR genevois a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9e.\r\n*** Et c'est avec plus de cent voix d'\u00e9cart, Tania, que Bertrand Reich l'a emport\u00e9...\r\nOui cet avocat de 56 ans, souvent qualifi\u00e9 de PLR humaniste a clairement affich\u00e9 sa volont\u00e9 de tourner la page. Alors son disours n'a pas forc\u00e9ment convaincu par son c\u00f4t\u00e9 visionnaire selon plusieurs membres mais le choix ne s'est -pour beaucoup- pas fait hier soir. Un choix qui montre en tout cas la volont\u00e9 d'\u00e9lire une personnalit\u00e9 qui a pris ses distances d'avec Pierre Maudet. Bertrand Reich a d'ailleurs pris soin de s'entourer d'une \u00e9quipe de pr\u00e9sidence qualifi\u00e9e de mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 cet \u00e9gard mais \u00e9galement de comp\u00e9tente.\r\n*** Quels sont les d\u00e9fis de cette nouvelle pr\u00e9sidence?\r\nDes \u00e9ch\u00e9ance en votation: la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises ou la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat mais aussi au plusieurs \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...communales... Des id\u00e9es aussi, il veut oeuvrer pour la qualit\u00e9 de vie des genevois. Mais avant de se pencher l\u00e0-dessus il faudra urgemment se mettre \u00e0 panser les plaies du parti et faire en sorte que la cicatrisation soit aussi rapide que possible.\r\n(04/GE/ARR\u00caT RENTES ITV PEYRAUD) *** L'affaire Maudet ne laisse pas insensible les Verts-lib\u00e9raux genevois, bien que tr\u00e8s minoritaires dans le canton...\r\nIls ont lanc\u00e9 hier une initiative populaire pour abolir les rentes \u00e0 vie des Conseillers d'Etat, comme le Valais l'a fait d\u00e9j\u00e0. Les Verts lib\u00e9raux pr\u00e9conisent une rente annuelle \u00e0 la fin du mandat sur une dur\u00e9e maximale de 24 mois et \u00e0 hauteur de 70% du dernier traitement...soit les m\u00eames conditions que pour l'assurance-ch\u00f4mage. Leur pr\u00e9sident Alexandre Peyraud.\r\n  0'39''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey. Les initiants ont d\u00e9sormais quatre mois pour r\u00e9colter les 5'227 signatures requises\r\n(breve st-jean) A Gen\u00e8ve, les accus\u00e9s du proc\u00e8s de Saint-Jean risquent pr\u00e8s de 15 ans de prison ferme pour avoir agress\u00e9 sauvagement deux trentenaires en janvuier 2017. Le Minist\u00e8re public a demand\u00e9 hier que soit retenue la tentative d'assassinat. Le proc\u00e8s se poursuit aujourd'hui avec les plaidoiries de la d\u00e9fense.\r\n(breve nemmouche) Chroniquer judiciaire suite mais pas fin avec le proc\u00e8s des auteurs de l'attentat meurtrier au mus\u00e9e juif de Bruxelles en 2014. Le principal accus\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable d'assassinat terroriste, et le second d'en \u00eatre le co-auteur. Verdict lundi prochain.\r\n(TF4/US/VERDICT PROCES MANAFORT) *** Autre proc\u00e8s, aux Etats-Unis, celui de Paul Manafort....\r\nPoursuivi pour fraude, l'ancien chef de campagne de Donald Trump a \u00e9cop\u00e9 hier soir de 47 mois de prison. Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 Washington. Paul Manafort est le premier membre de l'\u00e9quipe rapproch\u00e9e du pr\u00e9sident \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Bob Mueller, qui tente de faire la lumi\u00e8re sur de possibles ing\u00e9rences russes lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016...\r\n  1'31''\r\n((Paul Manafort aura finalement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une certaine cl\u00e9mence de la part  du juge du tribunal d'alexandria, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 e Washington. Il risquait 24 ans de prison.. \r\nPaul manfort, est apparu devantr la Cour dans une chaise roulante, avec sa combinaison verte de prisonnier. La chute est spectacularie pour celui qui avait \u00e9t\u00e9 le directeur de campagne de Donald Trunp. Un homme de r\u00e9seau, puissant qui vivait dans une certaine opulence. L'enqu\u00eate avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence dans sa garde-robe d'une veste en peau d'autruche d'une valeur de 15 mille dollars.\r\nManafort, 69 ans, a \u00e9tr\u00e9 reconnu copable d'avoir cach\u00e9 plus de 50 millions de ddolalrs au fsc amnr\u00e9lcians.. C'est lerprocureur Muller qui l'avait \u00e9pingl\u00e9 pour fraude fiscale.. dans le but de le retourner et de l'utiliser pour se rapprocher de Trump. Strat\u00e9gie qui s'est av\u00e9r\u00e9e infructueuses. Manafort a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la prison. Il est condamn\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 4 ans de prison\r\nEt cette condamnation ne prouve toujours pas une quelconque collusion entre  l'\u00e9quipe de campagne de Trump et la Russie\r\nNon, c'est important de la souligner. si la collusion reste le cour de l'\u00eanqu\u00eate du procureur Mueller.. cette condamnation de Manafort est li\u00e9e \u00e0 la fraude. Rien de plus. \r\nManafort qui n'en a pas tout \u00e0 faiut fini avec la justice. AL semaine prochaine, il devra se rendre devant un tribunal f\u00e9dr\u00e9al de Washington. Dans un volet de l'enqu\u00eate concernant ses activit\u00e9 ill\u00e9gale de conseil aupr\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch. Manafort est aussi accus\u00e9  d'avoir menti au FBI durant l'enqu\u00eate. Il devra, cete fois-ci, r\u00e9pondre de  conspiration contre les Etats-Unis  et d'entrave \u00e0 la justice Dans ce second proc\u00e8s,  Paul Manafort risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison. ))\r\nPaul Manafort peut encore garder l'espoir d'une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. Donald Trump a toujours salu\u00e9 en effet le courage de son ancien chef de campagne face aux pressions du procureur Mueller\r\n(12/ALGERIE EXTRAIT MEDECIN (REP TUM)) *** C'est une v\u00e9ritable mise en garde au peuple alg\u00e9rien qu'a adress\u00e9e hier le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika depuis Gen\u00e8ve, o\u00f9 il est toujours hospitalis\u00e9... \r\nDans un message publi\u00e9 par l'agence de presse officielle alg\u00e9rienne, il \u00e9voque une possible infiltration de la contestation, susceptible de provoquer le chaos. Alors m\u00eame que de nouvelles manifestations sont annonc\u00e9es aujourd'hui dans tout le pays. Aline Hacard a pu joindre en Alg\u00e9rie le tout premier m\u00e9decin qui a d\u00e9cid\u00e9 de rompre le silence. Et certifi\u00e9 en tant que m\u00e9decin, qu'Abdelaziz Bouteflika n'est pas en mesure d'exercer le pouvoir. \r\n  0'44''\r\n((Mais je ne pouvais pas, en tant que m\u00e9decin alg\u00e9rien laisser faire, \r\nJe ne pouvais que lib\u00e9rer ma conscience\r\nIl fallait que je le dise, m\u00eame si les risques sont graves pour moi\r\nEt je suis en Alg\u00e9rie, et je reste en Alg\u00e9rie, et je vous parle, de mon bureau\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 l'avant-garde de ma d\u00e9claration . mais juste apr\u00e8s, toute l'Alg\u00e9rie s'est r\u00e9volt\u00e9e. On ne veut plus de Bouteflika, ni de ses fr\u00e8res, ni de son clan.\r\nOn ne peut plus se taire, on n'a plus le droit, notamment nous, intellectuels. Et de surcroit, m\u00e9decins, on ne peut plus nous taire.\r\nJ'aurais d\u00fb r\u00e9agir il y a deux ou trois ans, mais mieux vaut tard que jamais. ))\r\nUn  t\u00e9moignage \u00e0 entendre en int\u00e9gralit\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans Tout un monde. \r\nPROMO ?\r\n(breve venezuela) Au Venezuela, une gigantesque panne \u00e9lectrique a plong\u00e9 dans le noir la capitale Caracas et la majeure partie du pays. Le gouvernement de Nicolas Maduro qui a oimm\u00e9diatement \u00e9voqu\u00e9 le sabotage de la principale centrale v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\n(breve sui-arabie) La Suisse n'a pas sign\u00e9 la d\u00e9claration \u00e0 l'adresse de l'Arabie saoudite d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve au Conseil des droits de l'homme. Ce texte sign\u00e9 par 36 Etats et l'Union europ\u00e9enne appelle Ryad \u00e0 lib\u00e9rer des militantes et enqu\u00eater sur le meurtre du journaliste Jamal Khashogghi. Berne estime s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e sur ce sujet. Une position qui a d\u00e9\u00e7u Amnesty, notamment.\r\n(02/FRANCHISES MALADES CHRONIQUES ITV CROTTAZ) *** R\u00e9duire voire supprimer la participation aux frais m\u00e9dicaux pour les malades chroniques: c'est une id\u00e9e qu'avan\u00e7ait F\u00e9lix Schneuwly sur nos ondes mardi dernier dans Forum\r\nPour compenser la hausse des franchises pr\u00e9vue par le parlement, cet expert de la sant\u00e9 chez Comparis sugg\u00e9rait de baisser la quote-part dans l'assurance de base pour aider les personnes souffrant de maladies chroniques et qui doivent suivre des traitements r\u00e9guliers. Une fausse bonne id\u00e9e, estime selon Brigitte Crottaz, m\u00e9decin et conseilll\u00e8re nationale socialiste\r\n  0'28''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF2/AEROPORT CHAUX-DE-FONDS PI) *** A La Chaux-de-Fonds, l'a\u00e9roport des Eplatures vit des heures difficiles. \r\nLe voil\u00e0 sous pression, comme les huit a\u00e9roports r\u00e9gionaux de Suisse, car la Conf\u00e9d\u00e9ration veut retirer une partie de ses subventions. mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, le site neuch\u00e2telois est aussi confront\u00e9 \u00e0 de fortes tensions internes.\r\n  2'01''\r\n(( La crise couve depuis plus d'une ann\u00e9e. Fiert\u00e9 des Montagnes neuch\u00e2teloises avec ses vols d'affaires li\u00e9s historiquement \u00e0 l'horlogerie, l'a\u00e9roport des Eplatures vit une transition difficile depuis le d\u00e9part de son embl\u00e9matique directeur Simon Loichat. La reprise en main est plac\u00e9e sous la houlette de la directrice des Finances de la Ville de La Chaux-de-Fonds, la PLR Sylvia Morel. Et elle ne cache pas que c'est difficle :\r\nSON 1/3 0'16''\r\nLe probl\u00e8me num\u00e9ro un concerne Air-Glaciers. La compagnie valaisanne conteste des loyers \u00e0 la hausse et une interdiction de d\u00e9velopper ses activit\u00e9s de maintenance. Responsable de la base neuch\u00e2teloise, Daniel Terraz n'exclut pas un d\u00e9part : \r\nSON 2/3 : 0'13''\r\nAir-Glaciers a d\u00e9j\u00e0 cess\u00e9 d'exploiter des vols commerciaux \u00e0 destination notamment de la Corse. Une solution alternative est en vue. Mais se pose encore un autre probl\u00e8me : le premier client de l'a\u00e9roport reste l'A\u00e9roclub des Montagnes neuch\u00e2teloises et il refuse de travailler avec l'atelier de maintenance pr\u00e9sent aux Eplatures. Sylvia Morel ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de r\u00e9concilier tout le monde. Mais il devient urgent de montrer un front uni, alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration met la pression sur les a\u00e9roports r\u00e9gionaux. Ils vont devoir se passer de sept millions de francs de subventions d'ici \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine. Sylvia Morel se veut optimiste:\r\nSON 3/3 : 0'21''\r\nRien n'est encore d\u00e9cid\u00e9, mais les tractations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les a\u00e9roports r\u00e9gionaux vont s'acc\u00e9l\u00e9rer dans les semaines \u00e0 venir. ))\r\n(breve vevey) A Vevey, la Ville a d\u00e9cid\u00e9 de faire un geste pour ses commer\u00e7ants touch\u00e9s par les pr\u00e9paratifs de la F\u00eate des Vignerons. Elle percevra 200.000 francs aupr\u00e8s des organisateurs, pour les allouer \u00e0 la promotion du commerce local.\r\n(18/INGENIEUR CERN SEXISTE PA) *** L'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes a encore du mal \u00e0 passer, et cette journ\u00e9e de mobilisation est l\u00e0 pour nous le rappeler....\r\nEt c'est notamment le cas dans les milieux scientifiques, ainsi en Italie. Un professeur de la prestigieuse universit\u00e9 de Pise a ainsi affirm\u00e9 que la physique \u00e9tait une affaire d'hommes. Ce qui a pouss\u00e9 hier le CERN, \u00e0 Gen\u00e8ve, avec lequel collabore ce scientifique, \u00e0 s\u00e9vir. A Rome, Eric Jozsef.\r\n   0'54''\r\n((C'est au cours d'un atelier organis\u00e9 en septembre dernier par le Cern\u00a0\"sur la th\u00e9orie des hautes \u00e9nergie et le genre\" qu'Alessandro Strumia a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique. Selon cet astrophysicien de 48 ans \"La physique a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e et construite par les hommes\". Et d'accuser aussi les femmes de s'arroger des postes uniquement au nom de la parit\u00e9. Pour Alessandro Strumia, le r\u00f4le croissant des femmes dans la communaut\u00e9 scientifique ne serait ainsi pas li\u00e9 \u00e0 leur qualification, mais \u00e0 la multiplication des d\u00e9bats sur les questions de genre. Ces propos sexistes ont \u00e9t\u00e9 vivement condamn\u00e9s par l'universit\u00e9 de Pise. Le Cern lui a d\u00e9cid\u00e9 d'interrompre toute collaboration avec l'int\u00e9ress\u00e9. D'autant que si le laboratoire europ\u00e9en est depuis trois ans et pour la premi\u00e8re fois dirig\u00e9 par une femme, le pourcentage de femmes travaillant au sein de l'organisation reste marginal. Celels-ci ne repr\u00e9sentent environ que 20% de l'ensemble du personnel.))\r\n(breve foot) Enfin en football mauvaise soir\u00e9e pour les rares joueurs suisses engag\u00e9s hier en Europa Ligue. Haris Seferovic s'est bless\u00e9 avec Benfica, battu 1-0 \u00e0 Zabreb par le Dynamo. Et Arsenal, avec Granit Xhaka a perdu 3 \u00e0 1 \u00e0 Rennes\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve bresil) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve bourses, bce etc)", "durationSec": 797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255670", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-08T07:00:20_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-08T07:00:20_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10255693", "ece-10255670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T07:12:40Z", "webPublicationDate": "2019-03-08T06:54:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB6C9EDE-24AB-41BC-A83B-9D5FB9A0FB16", "internalArchiveId": "BB6C9EDE-24AB-41BC-A83B-9D5FB9A0FB16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Natascha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR/GE;Manuela Tomei, directrice du d\u00e9partement des conditions de travail au Bureau international du travail;Philippe Nantermod, conseiller national PLR/VS;BFM-TV;Fran\u00e7ois Devaux, membre de l'association \"La parole lib\u00e9r\u00e9e\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (06/GE/PR\u00c9SIDENCE PLR PA (22H30)) Le PLR genevois a d\u00e9sign\u00e9 hier soir son nouveau pr\u00e9sident. \r\nIl a choisi Bertrand Reich, un avocat de 56 ans, pour succ\u00e9der \u00e0 Alexandre de Senarclens, d\u00e9missionnaire.\r\nUn vote clair, 257 voix en faveur de Bertand Reich, contre 136 \u00e0 Natascha Buffet-Desfayes. \r\nC'est donc l'homme qui incarne une forme de rassemblement qui a \u00e9t\u00e9 choisi, apr\u00e8s ces derniers mois tumultueux pour le parti. \r\nEt cette \u00e9lection s'est d'ailleurs d\u00e9roul\u00e9e dans un climat plut\u00f4t apais\u00e9, Sylvie Belzer:\r\n  0'54''\r\n((Une salle comble et un enjeu de taille pour la section genevoise du PLR. D\u00e9signer la bonne personne pour conduire les destin\u00e9es d'un parti chahut\u00e9, divis\u00e9, meurtri par des mois de crise interne suite \u00e0 l'affaire Maudet. Deux candidats s'affontraient pour la pr\u00e9sidence. L'avocat Bertrand Reich, personnalit\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme plus consensuelle, plus rassembleuse que la d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante Natascha Buffet-Desfayes qui n'a jamais cach\u00e9 son soutien \u00e0 Pierre Maudet. Deux candidats qui ont parl\u00e9 rassemblement et unit\u00e9 du parti. Que ce soit avec des accents d'humilit\u00e9 ou en filant la m\u00e9taphore de la cord\u00e9e qui gravit une montagne. Mais le vote a \u00e9t\u00e9 clair c'est Bertrand Reich qui l'a largement emport\u00e9. Natascha Buffet-Desfayes a fait les frais de son profil par trop marqu\u00e9 et d'une \u00e9quipe moins percutante, qui plus est plomb\u00e9e par les r\u00e9v\u00e9lations qui ont touch\u00e9 cette semaine l'ancien directeur de la chambre de commerce, Jacques Jeannerat, soutenu financi\u00e8rement comme PIerre Maudet, par l'entrepreneur Antoine Daher et qui a de ce fait quitt\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment la cord\u00e9e.))\r\n(08/GE/PR\u00c9SIDENCE PLR ITV BUFFET-DESFAYES) *** L'un des grands d\u00e9fis pour la pr\u00e9sidence, sera donc de rassembler ce parti, apr\u00e8s l'affaire Maudet. \r\nAffaire dans laquelle la candidate Natacha Buffet-Desfayes s'est rapidement profil\u00e9e comme l'un des soutiens du conseiller d'Etat. \r\nCe positionnement lui a-t'il port\u00e9 pr\u00e9judice hier soir, dans cette \u00e9lection? \r\nElle r\u00e9pond \u00e0 Sylvie Belzer:\r\n  0'46''\r\n(P\u00e9r\u00e9quation) La p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re devrait r\u00e9pondre \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes. \r\nLa commission des finances du conseil National soutient une r\u00e9forme, r\u00e9forme lanc\u00e9e par les gouvernementaux cantonaux, qui fait grimacer les cantons pauvres de Suisse romande. \r\nSi elle devait \u00eatre accept\u00e9e, les cantons \"riches\", comme Gen\u00e8ve, ne devraient plus verser autant d'argent aux cantons \"pauvres\". \r\nLe d\u00e9bat est pr\u00e9vu le 7 mai prochain, et il promet de belles passes d'armes, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n(TF6/RAPPORT OIT INEGALITES PI) *** Nous vivons aujourd'hui la 42e Journ\u00e9e internationale des droits des femmes. journ\u00e9e qui sera plac\u00e9e sous le signe de la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 au travail, mais aussi contre les violences conjugales.\r\nEt puisqu'on en parle, eh bien, un rapport publi\u00e9 par l'organisation internationale du travail, montre une r\u00e9partition des t\u00e2ches tr\u00e8s classique, de par le monde. \r\nEtre p\u00e8re n'est pas un facteur d\u00e9favorisant pour grimper dans la hi\u00e9rarchie.\r\nAu contraire, il y a davantage d'hommes avec enfants dans des postes \u00e0 responsabilit\u00e9, que d'hommes sans enfants. \r\nCynthia Racine, l'OIT montre une vision tr\u00e8s traditionnelle de la r\u00e9partition des r\u00f4les, encore et toujours aujourd'hui.\r\n  1'18''\r\n((\u00c0 l'\u00e9chelle mondiale, les hommes repr\u00e9sentent 68% des dirigeants d'entreprises sans enfants... et 75% des dirigeants avec enfants.\r\nDevenir p\u00e8re n'est donc pas incompatible avec une progression professionnelle. Bien au contraire. Manuela Tomei, directrice du d\u00e9partement des conditions de travail au bureau international du travail.\r\nSON promotion paternit\u00e9 1\r\nLes hommes ont m\u00eame tendance \u00e0 augmenter leur taux d'activit\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un enfant. Pour Manuela Tomei les comp\u00e9tences acquises par les p\u00e8res sont valoris\u00e9es sur le march\u00e9 du travail.\r\nSON promotion paternit\u00e9 2\r\nLe monde professionnel semble donc encore calqu\u00e9 sur une vision tr\u00e8s binaire de la r\u00e9partition des t\u00e2ches entre hommes et femmes. Et selon les experts de l'organisation international du travail, la Suisse ne fait pas exception.))\r\n(transports publics) Bonne nouvelle pour les porte-monnaie.\r\nLes prix des transports publics ne vont pas augmenter, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\nD\u00e9cision prise par le comit\u00e9 strat\u00e9gique de la branche.\r\nL'objectif est d'\u00e9viter que l'\u00e9cart des co\u00fbts entre les transports publics et priv\u00e9s ne se creuse encore davantage. \r\nLe b\u00e9mol, c'est le prix de l'abonnement destin\u00e9 aux jeunes. \r\nL'Association transport et environnement du canton de Vaud a d'ailleurs critiqu\u00e9 la hausse de tarif du nouveau Seven 25, par rapport \u00e0 l'ancien abonnement Voie 7.\r\n(03/FRANCHISES MALADES CHRONIQUES ITV NANTERMOD) *** On reste sur des questions d'argent, avec cette piste qu'avan\u00e7ait F\u00e9lix Schneuwly, expert du domaine de la sant\u00e9 chez Comparis. \r\nIl disait mardi dans Forum, vouloir compenser la hausse des franchises pr\u00e9vue par le parlement. \r\nSon id\u00e9e, c'est de r\u00e9duire, voire de supprimer tout simplement, la participation aux frais m\u00e9dicaux pour les malades chroniques.\r\nEh bien, le conseiller national PLR Philippe Nantermod a d\u00e9pos\u00e9 une proposition similaire, dans l'id\u00e9e d'inciter les malades chroniques \u00e0 suivre leur traitement:\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Manafort USA) Pr\u00e8s de quatre ans de prison. \r\nL'ancien directeur de campagne de Donald Trump, Paul Manafort, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de quatre ans de prison.\r\nIl est donc reconnu coupable de fraudes fiscales et bancaires, des fraudes d\u00e9busqu\u00e9es dans le cadre de l'enqu\u00eate russe, en cours aux Etats-Unis.\r\nIl s'agit d'une peine nettement inf\u00e9rieure aux recommandations du minist\u00e8re de la Justice.\r\nEt Paul Manafort peut encore garder un espoir: \r\nDonald Trump n'exclut pas de lui accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle.\r\n(15/DEMISSION BARBARIN ITV DEVAUX) *** Sa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e quelques heures seulement apr\u00e8s sa condamnation \u00e0 six mois de prison avec sursis.\r\nBarbarin d\u00e9missionne.\r\nLe cardinal fran\u00e7ais n'avait pas signal\u00e9 \u00e0 la justice un pr\u00eatre lyonnais accus\u00e9 d'avoir commis des attouchements sur plusieurs dizaine de mineurs. \r\nEt pour Fran\u00e7ois Devaux, de l'association \"La parole lib\u00e9r\u00e9e\", qui regroupe des victimes du pr\u00eatre lyonnais, cette d\u00e9mission du cardinal devrait inciter l'\u00e9glise \u00e0 la r\u00e9flexion. il l'a dit \u00e0 nos confr\u00e8res de BFMTV.\r\n  0'51''\r\n(BCE) La banque centrale europ\u00e9enne s'exprime, et les bourses partent dans le rouge. \r\nLa BCE, qui a surpris son monde, en annon\u00e7ant vouloir soutenir davantage l'\u00e9conomie de la zone euro. \r\n*** C'est surtout ses perspectives de croissance et d'inflation qui inqui\u00e8te les investisseurs.\r\nla banque centrale esquisse un tableau nettement assombri.\r\nDu coup, elle d\u00e9ploie un v\u00e9ritable arsenal, avec notamment une nouvelle salve de pr\u00eats \u00e0 faibles taux d'int\u00e9r\u00eats destin\u00e9s aux banques europ\u00e9ennes. \r\nSigne de nervosit\u00e9.\r\n(br\u00e8ve trottinettes ZH) Et on termine comme sur des roulettes.\r\nLa ville de Zurich serre la vis et r\u00e9glemente les deux-roues \u00e9lectriques en libre service.\r\nLes entreprises qui proposent des v\u00e9los ou des trotinnettes, sur le mode dit du \"free-floating\", ces entreprises devront dor\u00e9navant demander une autorisation. \r\nEt en cas de mauvaise gestion de leur flotte, dans l'espace public, elles seront amendables. \r\nLa ville de Zurich conna\u00eet un boom de ces nouveaux v\u00e9hicules \u00e0 louer depuis deux ans.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255711", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-03-08T06:00:22_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-03-08T06:00:22_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10255724", "ece-10255711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T17:12:33Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Dominique Choffat bonjour, bonjour, il veut incarner le rassemblement Bertrand Reich, le nouvel homme fort du PLR, Genevois, une large majorit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti, a donc choisi cette personnalit\u00e9 consensuelle en 1er de cord\u00e9e pour reprendre la m\u00e9taphore de Bertrand Reich lui- m\u00eame en cette journ\u00e9e des femmes aujourd'hui, nous parlerons de la r\u00e9partition des r\u00f4les qui reste tr\u00e8s traditionnelle, les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 sont davantage attribu\u00e9s \u00e0 des hommes, avec enfants et la fin de la Suisse ne fait pas exception en la mati\u00e8re, on \u00e9voquera aussi dans ce journal, la d\u00e9mission du cardinal Barbarin en France juste apr\u00e8s l'annonce de sa condamnation \u00e0 6 mois de prison avec sursis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [94%] :\r\nLe PLR Genevois a donc d\u00e9sign\u00e9 hier soir son nouveau pr\u00e9sident, il a choisi Bertrand Reich, un avocat de 56 ans, pour succ\u00e9der \u00e0 Alexandre de Senarclens, d\u00e9missionnaire, un vote clair 257 voix en faveur de Bertrand Reich contre 136 \u00e0 Natascha buffet des failles, c'est donc l'homme qui incarne une forme de rassemblement qui a \u00e9t\u00e9 choisi apr\u00e8s ces derniers mois tumultueux pour le parti et cette \u00e9lection, c'est d'ailleurs d\u00e9roul\u00e9e dans un climat plut\u00f4t apais\u00e9 Sylvie Belzer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [91%] :\r\nUne salle comble et un enjeu de taille pour la section genevoise du PLR d\u00e9sign\u00e9 la bonne personne pour conduire les destin\u00e9es d'un parti chahut\u00e9 divis\u00e9 meurtrie par des mois de crise interne suite \u00e0 l'affaire Maudet 2 candidats s'affrontaient pour la pr\u00e9sidence, l'avocat Bertrand Reich personnalit\u00e9s consid\u00e9r\u00e9es comme plus consensuelle, plus rassembleuse que la d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante Natacha Buffet des failles qui n'a jamais cach\u00e9 son soutien \u00e0 Pierre Maudet, 2 candidats qui ont parl\u00e9, rassemblement et unit\u00e9 du parti que ce soit avec des accents d'humilit\u00e9 ou en filant la m\u00e9taphore de la cord\u00e9e qui gravite une montagne, mais le vote a \u00e9t\u00e9 clair, c'est Bertrand Reich qui l'a largement emport\u00e9 Natacha Buffet des a fait les frais de son profil par trop marqu\u00e9 et d'une \u00e9quipe moins percutante, qui plus est plomb\u00e9 par les r\u00e9v\u00e9lations qui ont touch\u00e9 cette semaine l'ancien directeur de la chambre de commerce, Jacques Jeannerat, soutenu financi\u00e8rement, comme Pierre Maudet par l'entrepreneur Antoine Daher et qui a, de ce fait quitter pr\u00e9matur\u00e9ment l'accorder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [95%] :\r\nEt l'un des grands d\u00e9fis pour la pr\u00e9sidence sera donc de rassembler ce parti apr\u00e8s l'affaire Maudet, oui, on vient de l'entendre \u00e0 l'affaire dans laquelle la candidate Natacha Buffet des failles s'est rapidement profil\u00e9e comme l'un des soutiens du conseiller d'\u00c9tat, ce positionnement lui a -t-il port\u00e9 pr\u00e9judice hier soir dans cette \u00e9lection, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [92%] :\r\nImagine que \u00e7a ne va pas faciliter la chose il y a peut-\u00eatre d'autres raisons que j'ignore jusqu'ici peut-\u00eatre un profil auquel on n'a pas encore envie de faire confiance ou pour lesquels on pense que c'est pas le bon moment dans la la recherche qu'on est en train de faire pour reconstruire compl\u00e8tement notre parti, quoi qu'il en soit, je suis contente de ma campagne, c'est oser j'ai fait, j'ai montr\u00e9, et puis je ressors le coeur plut\u00f4t l\u00e9ger, vous aviez une \u00e9quipe suffisamment solide pour convaincre, il \u00e9tait difficile pour moi, je dois vous le dire, de faire une \u00e9quipe qui pouvait convaincre tr\u00e8s largement, puisque les b\u00e2tons dans les roues ont \u00e9t\u00e9 relativement nombreux, je pense que, pour moi, a constitu\u00e9 une \u00e9quipe, c'\u00e9tait plus difficile \u00e0 cause du soi-disant handicap comme avec les depuis le d\u00e9but de la campagne, donc je remercie tr\u00e8s chaleureusement, ceux qui ont quand m\u00eame accept\u00e9 de me faire confiance et qui ont vu que c'\u00e9tait autre chose qu'une soutient un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [93%] :\r\nLa p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re devrait r\u00e9pondre \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes, mais oui, la commission des finances du Conseil national soutient une r\u00e9forme r\u00e9forme lanc\u00e9e par les gouvernements cantonaux qui fait grimacer les cantons pauvres de Suisse romande, si elle devait \u00eatre accept\u00e9e, h\u00e9 bien les cantons riches comme Gen\u00e8ve, par exemple, ne devrait plus verser autant d'argent au comptant Pauvre le d\u00e9bat est pr\u00e9vu le 7 mai prochain il promet de belles passes d'armes sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale nous vivons aujourd'hui la 42\u00e8me Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, journ\u00e9e qui sera plac\u00e9e sous le signe de la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 au travail mais aussi contre les violences conjugales et puisqu'on en parle, h\u00e9 bien un rapport publi\u00e9 par l'Organisation internationale du travail montre une r\u00e9partition des t\u00e2ches tr\u00e8s classique de par le monde, \u00eatre p\u00e8re n'est pas un facteur d\u00e9favorise ont pour grimper dans la hi\u00e9rarchie, au contraire, il est davantage, il y a davantage d'hommes avec enfants dans les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 que d'hommes sans enfants Xynthia Racine, l'OIT montre une vision tr\u00e8s traditionnelle de la r\u00e9partition des r\u00f4les, encore et toujours aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, les hommes repr\u00e9sentent 68 pourcent des dirigeants d'entreprises sans enfants et 75 pourcent des dirigeants avec enfants devenir p\u00e8re n'est donc pas incompatible avec une progression professionnelle, bien au contraire, Manuela Tomei, directrice du d\u00e9partement de l'\u00e9galit\u00e9 au Bureau international du travail. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:38) [87%] :\r\nOn constate que la maternit\u00e9 p\u00e9nalise les femmes dans le march\u00e9 du travail tandis que la paternit\u00e9 est associ\u00e9 \u00e0 une prime pour les hommes, dans tous les domaines et inclus dans le cas des des cadres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [98%] :\r\nLes hommes ont m\u00eame tendance \u00e0 augmenter leur taux d'activit\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un enfant pour Manuela Tomei les comp\u00e9tences acquises par les p\u00e8res sont valoris\u00e9es sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:02) [90%] :\r\nLes hommes qui ont des responsabilit\u00e9s familiales sont consid\u00e9r\u00e9s souvent comme beaucoup plus fiable et performant que les femmes dans des situations pareilles parce que il y a cette image des hommes qui sont ceux qui, pour l'argent \u00e0 la \u00e0 la maison et qui doivent se souvenir au au besoin des de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [98%] :\r\nLe monde professionnel semble donc encore calqu\u00e9 sur une vision tr\u00e8s binaire de la r\u00e9partition des t\u00e2ches entre hommes et femmes et selon les experts de l'Organisation internationale du travail, la Suisse ne fait pas exception. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [94%] :\r\nBonne nouvelle pour les porte- monnaie, les prix des transports publics ne vont pas augmenter de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, d\u00e9cision prise par le comit\u00e9 strat\u00e9gique de la branche, l'objectif est d'\u00e9viter que l'\u00e9cart des co\u00fbts entre les transports publics et priv\u00e9s ne se creuse encore davantage le b\u00e9mol, c'est le prix de l'abonnement destin\u00e9 aux jeunes, l'Association transports et environnement du canton ne voit d'ailleurs critiqu\u00e9 la hausse de tarif du nouveau Seven 25 par rapport \u00e0 l'ancien abonnement Voie voit cette et on reste sur des questions d'argent Dominique avec cette piste qu'avan\u00e7ait, F\u00e9lix Schneuwly, expert du domaine de la sant\u00e9 chez Comparis il disait mardi dans Forum vouloir compenser la hausse des franchises pr\u00e9vue par le Parlement, son id\u00e9e c'est de r\u00e9duire voire de supprimer tout simplement la participation aux frais m\u00e9dicaux pour les malades chroniques, h\u00e9 bien le conseiller national PLR, Philippe Nantermod a d\u00e9pos\u00e9 une proposition similaire dans l'id\u00e9e d'inciter les malades chroniques \u00e0 suivre leur traitement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [91%] :\r\nOn parle de 4 milliards de francs par ann\u00e9e de personnes qui ne suivent pas leur traitement ou ne le suit pas jusqu'au bout et donc provoquent des co\u00fbts de la sant\u00e9, mais la proposition que j'ai faite, c'est d'adopter pour les maladies chroniques, le r\u00e9gime qui pr\u00e9vaut pour les grossesses, c'est-\u00e0-dire, pour peu qu'on suive le traitement, h\u00e9 bien on sera exon\u00e9r\u00e9 de la participation, hein, pour peu qu'on suive le traitement justement, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que \u00e7a se complique, comment est -ce qu'on fait pour v\u00e9rifier \u00e7a par ailleurs plusieurs moyens dans la proposition que j'ai fait ce sera maladie chronique par maladie chronique et on ne peut pas d\u00e9cr\u00e9ter comme \u00e7a que \u00e7a marche pour tous les types de maladies parfois il y a des des r\u00e9ponses qui peuvent \u00eatre apport\u00e9es, techniquement, notamment la la la digitalisation permet de donner cette r\u00e9ponse, d'autres fois, vous avez un suivi m\u00e9dical, vous avez des traitements qui sont faits \u00e0 l'h\u00f4pital, donc il y a quand m\u00eame des moyens de preuve et commen\u00e7ons d\u00e9j\u00e0 par les maladies chroniques ou ses moyens de preuve simple existe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard pr\u00e8s de 4 ans de prison l'ancien directeur de campagne de Donald Trump, Paul Manafort a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 4 ans de prison, il est donc reconnu coupable de fraude fiscale et bancaires des fraudes d\u00e9busqu\u00e9es dans le cadre de l'enqu\u00eate russe en cours aux \u00c9tats-Unis, il s'agit d'une peine nettement inf\u00e9rieure aux recommandations du minist\u00e8re de la justice et Paul Manafort peut encore garder un espoir Donald Trump n'exclut pas de lui accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle, sa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e quelques heures seulement apr\u00e8s sa condamnation \u00e0 6 mois de prison avec sursis Barbara d\u00e9missionne le cardinal fran\u00e7ais n'avait pas signal\u00e9 \u00e0 la justice un pr\u00eatre lyonnais, accus\u00e9 d'avoir commis des attouchements sur plusieurs dizaines de mineurs et pour Fran\u00e7ois Devaux, de l'association la parole lib\u00e9r\u00e9e, qui regroupe donc des victimes du pr\u00eatre lyonnais, h\u00e9 bien cette d\u00e9cision du cardinal devrait inciter l'\u00e9glise \u00e0 la r\u00e9flexion, il a dit \u00e0 nos confr\u00e8res de BFM TV. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:24) [89%] :\r\n\u00e9v\u00eaque quand m\u00eame dimension sacr\u00e9e dans son dans son \u00e9v\u00each\u00e9 et l\u00e0 on vient rappeler que si on est ici sur Terre, et qu'il y a des r\u00e8gles, alors peut-\u00eatre que c'est pas les m\u00eames hausse de fin de l'\u00e9glise, mais nous sommes la nation les r\u00e8gles ce sont celles -ci et c'est ce qui prime, donc effectivement, mais il est probable que \u00e7a va vite, quand m\u00eame, l'\u00c9glise dans son ensemble a approfondi un petit peu sa r\u00e9flexion et je crois que c'est souhaitable et c'est souhaitable, a commenc\u00e9 pour elle et le souci l\u00e0- dedans, c'est que le pape Fran\u00e7ois ne r\u00e9pond pas \u00e0 la justice fran\u00e7aise, il r\u00e9pond \u00e0 la justice canonique et bon repose sur lui un certain nombre de d\u00e9cisions que lui seul peut prendre, mais qu'il ne prend pas et voil\u00e0, \u00e0 croire qu'il va sortir de la situation en faisant un sommet mondial sans prendre les d\u00e9cisions qui ne repose que sur lui seul, je crois que c'est une mauvaise d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [92%] :\r\nLa Banque centrale europ\u00e9enne s'exprimait les bourses partent dans le rouge, la BCE qui a surpris son monde hier en annon\u00e7ant vouloir soutenir davantage l'\u00e9conomie de la zone Euro et c'est surtout ses perspectives de croissance et d'inflation qui inqui\u00e8te les investisseurs, la banque centrale esquisse un tableau nettement assombri, du coup, elle d\u00e9ploie un v\u00e9ritable arsenal, avec notamment une nouvelle salve de pr\u00eats \u00e0 faible taux d'int\u00e9r\u00eats destin\u00e9s aux banques europ\u00e9ennes signe de nervosit\u00e9 et puis on termine que sur ce journal comme sur des roulettes, la ville de Zurich serre la visse et r\u00e9glemente les deux-roues \u00e9lectriques en libre service, les entreprises qui proposent des v\u00e9los, des trottinettes par exemple bien sur le mode : vous, vous le connaissez sans doute d\u00fb fuir things donc les d\u00e9s le casse des locations faites ces entreprises devront dor\u00e9navant demander une autorisation, et en cas de mauvaise gestion de leur flotte dans l'espace public, h\u00e9 bien elles seront amendables la ville de Zurich conna\u00eet un boom de de ces nouveaux v\u00e9hicules \u00e0 louer depuis 2 ans, merci beaucoup Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EFCC050-BAF8-439F-BA7A-A1868254BE52", "internalArchiveId": "7EFCC050-BAF8-439F-BA7A-A1868254BE52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;BERATTO;Michael Inheichen, directeur de progamme au Service international pour les droits humains;OJARDIAS;Boukari, Fouad;Bertrand Reich, avocat, pr\u00e9sident \u00e9lu du PLR genevois;Planinic, Aleksandra;Josiane Jou\u00ebt, sociologue et professeure \u00e9merite \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 2;Jean-Marc Bourqui, g\u00e9rant d'une librairie \u00e0 Vevey\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(11/ALGERIE BOUTEFLIKA PARLE PA) De nouvelles manifestations d'ampleur sont attendues ce vendredi en Alg\u00e9rie, alors qu'Abdelaziz Bouteflika s'est adress\u00e9 \u00e0 son peuple hier pour le mettre en garde...\r\nAg\u00e9 de 82 ans, le pr\u00e9sident est toujours hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLa contestation a mobili\u00e9 hier les hommes de loi...\r\nUn millier d'avocats du barreau d'Alger se sont rassembl\u00e9s contre le 5 mandat d'Abdelaziz Bouteflika. \r\nLes explications de Le\u00efla Beratto. \r\n  0'58''\r\n((Plusieurs centaines d'avocats se sont rendus hier en fin de matin\u00e9e au Conseil Constitutionnel \u00e0 Alger. Objectif, demander le rejet de la candidature d'Abdelaziz Bouteflika. Le pr\u00e9sident du Conseil Constitutionnel, Tayeb Belaiz a refus\u00e9 de recevoir une d\u00e9l\u00e9gation de ces avocats et les avocats ont quitt\u00e9 le Conseil sous les applaudissements des passants. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, c'est \u00e0 nouveau le souvenir des ann\u00e9es de terrorisme qui est brandit .Dans une message publi\u00e9 hier, la pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne s'est f\u00e9licit\u00e9 de la maturit\u00e9 des manifestants, mais a soulign\u00e9 qu'il fallait \u00eatre vigilant et prudent quant \u00e0 une \u00ab\u00e9ventuelle infiltration\u00bb, qui pourrait \u00absusciter la division et le chaos\u00bb. \r\nLors d'une r\u00e9union hier, des partis d'oppositions ont demand\u00e9 le report des \u00e9lections, estimant que le maintien du scrutin \u00e9tait un risque pour la stabilit\u00e9 du pays. \r\nLa mobilisation devrait \u00eatre tr\u00e8s important ce vendredi. A l'occasion du 8 mars, des associations de femmes se sont organis\u00e9es pour mobiliser les alg\u00e9riennes.))\r\n(13/SUISSE-ARABIE SAOUDITE PI) *** Les ONG furieuse contre l'abstension Suisse au Conseil des droits de l'homme lors d'un votre critique de l'Arabie Saoudite...\r\nBerne a refus\u00e9 de signer la d\u00e9claration d\u00e9pos\u00e9e hier et qui pour la premi\u00e8re fois met la pression sur l'Arabie Saoudite. \r\nLe texte est sign\u00e9 par 36 Etats dont l'Union europ\u00e9enne et appelle Ryad \u00e0 lib\u00e9rer des militantes et enqu\u00eater sur le meurtre du journaliste Jamal Khashogghi. \r\nMais Berne ne s'associe pas \u00e0 la d\u00e9marche, car elle estime s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e sur ce sujet \u00e0 l'ouverture de cette session du Conseil des droits de l'homme. Anouk Henry\r\n  1'05''\r\n((Ce n'est pas parce qu'elle ne soutient pas la d\u00e9marche qu'elle n'a pas sign\u00e9. Mais, selon le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, son chef Ignazio Cassis a d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 les journalistes \"Jamal Khashoggi de l'Arabie Saoudite ou J\u00e1n Kuciak de la Slovaquie\" assassin\u00e9s en 2018 \u00e0 cause de leur courage.\r\nLes organisations de d\u00e9fense des droits humains ont imm\u00e9diatement r\u00e9agit. Pour Michael Inheichen, directeur de progamme au Service international pour les droits humains, la d\u00e9cision de la suisse est incompr\u00e9hensible. Peu importe la mention de Ignazio cassis.\r\nson\r\nLes ong demandent donc que la SUisse prenne plus clairement position sur les cas d'au moins une dizaines de d\u00e9fenseurs des droits humains, notamment des femmes, incarc\u00e9r\u00e9s depuis des mois. Le DFAE pr\u00e9cise que la question des droits de l'homme sera abord\u00e9e en bilat\u00e9rales, lors de prochaines consultations politiques entre l'Arabie saoudite et la Suisse.))\r\n(19/ COREE DU NORD) *** Direction la Cor\u00e9e du Nord, o\u00f9 de nouvelles photos satellites americaines montrent que la Cor\u00e9e du Nord a repris la reconstruction d'un site de lancement de fus\u00e9es...\r\nPyongyang avait pourtant commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9manteler ce site de Sohae,  inactif depuis aout dernier.\r\nUne reprise des travaux qui intervient alors que les pourparlers entre la cor\u00e9e du nord et les Etats-Unis la semaine derni\u00e8re au Vietnam ont \u00e9chou\u00e9... \r\nCertains observateurs redoutent d\u00e9j\u00e0 une reprise prochaine des essais nord-cor\u00e9ens... \r\nFrederic Ojardias\r\n  1'01''\r\n((Le site d'essais balistiques de Sohae semble \u00eatre \u00ab de retour \u00e0 son statut op\u00e9rationnel normal \u00bb, s'alarme le think tank am\u00e9ricain 38 North. Une remise en activit\u00e9 vue comme un message d'avertissement de la Cor\u00e9e du Nord, apr\u00e8s l'\u00e9chec du sommet de Hanoi. \r\nMais \u00e0 S\u00e9oul, la plupart des analystes ne croient pas \u00e0 une reprise prochaine des provocations nord-cor\u00e9ennes. Le dirigeant Kim Jong-un a en effet besoin d'un accord s'il veut all\u00e9ger des sanctions qui font de plus en plus mal : son \u00e9conomie pourrait s'\u00eatre contract\u00e9e de 5% en 2018, (apr\u00e8s une baisse de 3,5% en 2017), selon un r\u00e9cent rapport sud-cor\u00e9en.\r\nLes Nations-Unis assurent aussi que les r\u00e9coltes au Nord l'ann\u00e9e derni\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 les pires depuis 10 ans. La pression monte...\r\nEt les Etats-Unis restent inflexibles. Ils ont confirm\u00e9 leur refus d'accorder des exemptions aux sanctions pour deux projets de coop\u00e9ration \u00e9conomiques entre les deux Cor\u00e9es... au grand dam du pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in, qui redoute un effondrement de tous ses efforts diplomatiques depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re.))\r\n(Bve USA Manaford) Paul Manafort, l'ex-directeur de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, condamn\u00e9 hier soir \u00e0 4 ans de prison pour fraudes financi\u00e8res lors du premier li\u00e9 a  l'enqu\u00eate russe. \r\nIl \u00e9cope d'une peine nettement inf\u00e9rieure aux recommandations des procureurs.\r\nMais il lui resterait un espoir: Donald Trump a fait savoir qu'il n'excluait pas de lui accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. \r\nEn novembre, le milliardaire r\u00e9publicain avait lou\u00e9 le \"courage\" de son ancien directeur de campagne, l'un des rares selon lui \u00e0 r\u00e9sister aux pressions du procureur Robert Mueller, qu'il accuse de mener une injuste \"chasse aux sorci\u00e8res\".\r\n(07/GE/PR\u00c9SIDENCE PLR ITV REICH) *** Le PLR genevois a d\u00e9sign\u00e9 hier soir son nouveau pr\u00e9sident. \r\nBertrand Reich a \u00e9t\u00e9 choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Alexandre de Senarclens qui avait d\u00e9missionn\u00e9, aper\u00e9s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la base du parti dans l'affaire Maudet.\r\nLes membres du PLR grenevois l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Natacha Buffet-Desfayes,  36 ans, qui repr\u00e9sente l'aile radicale du parti et tr\u00e8s active dans la campagne de soutien \u00e0 Pierre Maudet.... \r\nL'assembl\u00e9e d'hier soir s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat apais\u00e9.\r\nBertrand Reich, avocat de 56 ans a reconnu hier soir avoir beaucoup travaill\u00e9 pour mobiliser ses troupes. \r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(05/GE/ARR\u00caT RENTES PA) Et en marge de ce vote \u00e0 geneve du PLR,  les Verts lib\u00e9raux genevois lancent une initiative populaire pour abolir les rentes \u00e0 vie des Conseillers d'Etat. \r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 leur texte hier. \r\nAlors que d'autres cantons, comme le Valais, l'ont d\u00e9j\u00e0 fait, il s'agit, selon le parti, de \"mettre sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 les anciens conseillers d'Etat ou chanceliers avec le reste de la population du canton\". \r\nEt il en va aussi, Guillaume Rey, d'une certaine image des politiques que veut redorer le parti vert-lib\u00e9ral genevois.\r\n  0'45''\r\n((La volont\u00e9 \u00e0 travers cette initiative, explique son pr\u00e9sident Alexandre Peyraud, c'est de restaurer la confiance envers les politiques...\"en montrant, dit-il, que les politiciens ne sont pas l\u00e0 pour l'argent\" mais \"pour aider leurs concitoyens\". Faut-il y voir un lien avec l'affaire Maudet? \"C'est sans doute un d\u00e9clencheur\", admet-il, tout en pr\u00e9cisant que le parti y pensait depuis quelques temps. \r\nConcr\u00e8tement, en 2018, les rentes des anciens conseillers d'Etat et chanceliers genevois ont co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 3,1 millions de francs, selon le canton... Cette initiative veut donc en finir avec ce syst\u00e8me. Sans effet r\u00e9troactif. Les Verts lib\u00e9raux chargent le Grand Conseil de cette r\u00e9vision. Mais avec tout de m\u00eame certains souhaits: ils pr\u00f4nent une rente annuelle \u00e0 la fin du mandat sur une dur\u00e9e maximale de 24 mois, \u00e0 hauteur de 70% du dernier traitement... Histoire d'accompagner un ancien ministre de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un citoyen qui se retrouverait au ch\u00f4mage.)) \r\nExtro: les initiants ont d\u00e9sormais 4 mois pour r\u00e9colter les quelques 5'200 signatures requises. ((pour info: 5'227 tr\u00e8s exactement.))\r\n(TF5/INTERNET CAUSES FEMINISTES) Le 8 mars, plus que tous les autres jours de l'ann\u00e9e...  L'occasion de s'arr\u00eater et de se demander ce que nous serions sans elles?\r\nLes femmes et leurs droits au coeur ce vendredi de nombreuses manifestations et initatives en Suisse et \u00e0 travers le monde...\r\nUne parole lib\u00e9r\u00e9 et une visibilit\u00e9 amplif\u00e9e, sur Internet notamment...\r\nUn instrument de mobilisation et de diffusion pour les luttes f\u00e9ministes. \r\nUne th\u00e9matique discut\u00e9e hier soir, lors d'une table ronde entre sp\u00e9cialistes et blogueuses, \u00e0 la Biblioth\u00e8que de la Cit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUne table ronde intitul\u00e9e \"Internet, m\u00e9gaphone des luttes f\u00e9ministes\". \r\nAleksandra Planinic y \u00e9tait...\r\n  1'38''\r\n((La r\u00e9sonnance de la vague #MeToo, de # balancetonporc semble bel et bien donner raison aux femmes qui s'approprient Internet et les r\u00e9seaux sociaux. Pour Josiane Jou\u00ebt, sociologue et professeure \u00e9merite \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 2, la grande Toile a m\u00eame permis au f\u00e9minisme de se d\u00e9multiplier. \r\nSon 1\r\nAvec internet, les luttes f\u00e9ministes s'adressent \u00e0 une audience plus large et ne demeurent plus confin\u00e9es dans des cercles bien pr\u00e9cis. Mais cette visiblit\u00e9 \u00e0 large \u00e9chelle est \u00e0 double tranchant...Josiane Jou\u00ebt. \r\nSon 2 \r\nAutre point relev\u00e9e hier soir par les interlocutrices de la table ronde: si internet repr\u00e9sente un espace de convalescence pour le militantisme, c'est aussi un espace qui \u00e9reinte, parce que pour \u00eatre visible et se faire entendre, il faut \u00eatre constamment sur les r\u00e9seaux sociaux....))\r\n(10/VD/ACCORD VILLE-COMMERCANTS PI) La Ville de Vevey tente de calmer ses commer\u00e7ants touch\u00e9s par les pr\u00e9paratifs de la F\u00eate des Vignerons...\r\nLa ville est actuellement touch\u00e9e par de nombreuses restrictions de circulation. \r\nSelon une convention sign\u00e9e cette semaine, 200'000 francs per\u00e7us par la ville aupr\u00e8s des organisateurs seront exclusivement allou\u00e9s \u00e0 la promotion du commerce local, Simon Corthay...\r\n  0'58''\r\n((Comme pour l'accord cadre avec l'Europe, la convention veveysanne parle de mesures d'accompagnement! Parmi elles, une tranche de la redevance pay\u00e9s par les organisateurs servira \u00e0 animer avant la f\u00eate une place de la vieille ville peu fr\u00e9quent\u00e9e. Le g\u00e9rant de la librairie voisine, Jean-Marc Bourqui...\r\nSon\r\nComme le libraire, d'autres commer\u00e7ants se demandent si ces mesures d'accompagnement - aussi louables soient-elles - feront du bien \u00e0 leur chiffre d'affaires pendant - et aussi apr\u00e8s la F\u00eate des Vignerons.))\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 767, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255679", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10255699", "ece-10255679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T17:15:22Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [89%] :\r\nInfo trafic RTS avec M6 et son essence SP95 8 d\u00e9c plus d'autres stations service in a Jeep des ralentissements sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon \u00e9copait en direction de Gen\u00e8ve et puis sur la bretelle d'acc\u00e8s de Lausanne sud entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et de la Maladi\u00e8re en direction de la Maladi\u00e8re, info trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nDes nuages, des pr\u00e9cipitations ce matin des pr\u00e9cipitations qui sont plus rares, cet apr\u00e8s- midi avec m\u00eame de bons moments de soleil, un temps sec en Valais avec de belles \u00e9claircies, il fera entre 3 et 6 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 12 cet apr\u00e8s- midi, demain, des nuages en matin\u00e9e avec de faibles pr\u00e9cipitations une embellie par on dimanche des nuages, des pr\u00e9cipitations et du vent, la m\u00e9t\u00e9o avec juste comme suisse Swiss foot Point CH. \r\nC'est une bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [90%] :\r\nMaintenant, on a entendu tout \u00e0 l'heure, le t\u00e9moignage d'un m\u00e9decin alg\u00e9rien va longtemps plus longuement dans tout un monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [90%] :\r\nExactement ce m\u00e9decin qui a brav\u00e9 un les risques de repr\u00e9sailles, m\u00eame avant le d\u00e9but des contestations, il a publi\u00e9 un manifeste sur les r\u00e9seaux sociaux, il disait clairement en gros que Bouteflika n'est pas capable n'est plus capable depuis longtemps de gouverner le pays, lui qui est hospitalis\u00e9, donc au au HIG \u00e0 Gen\u00e8ve et voil\u00e0 on entendra longuement pourquoi il a pris ses risques et en quoi \u00e7a montre que les les choses sont certainement en train de bouger en Alg\u00e9rie, encore aujourd'hui, bonne \u00e9mission C\u00e9line, merci, merci \u00e0 vous d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il est pile 8 heures \u00e0 Journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [94%] :\r\nDes fragments car dans les rues d'Alger, d'Oran ou encore de Constantine, la mobilisation contre le 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika devrait reprendre de plus belle ce vendredi en Alg\u00e9rie une contestation qui a mobilis\u00e9, hier, les avocats Bertrand Reich 56 ans, \u00e9lu pr\u00e9sident du PLR Gen\u00e8ve cet avocat remplacera Alexandre de Senarclens, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 nous expliquera dans quelques minutes, comment il a travaill\u00e9 pour mobiliser ses troupes et puis une parole lib\u00e9r\u00e9 une visibilit\u00e9 amplifi\u00e9e pour les femmes, sur Internet notamment, un outil de mobilisation pour les luttes f\u00e9ministes au centre d'une table ronde entre sp\u00e9cialistes et blogueuses hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [92%] :\r\nDe nouvelles manifestations d'ampleur sont attendues ce vendredi en Alg\u00e9rie alors qu'Abdelaziz Bouteflika s'est adress\u00e9 \u00e0 son peuple, hier, pour le mettre en garde, \u00e2g\u00e9 de 82 ans, le pr\u00e9sident est toujours hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, la contestation a mobilis\u00e9, hier, les hommes de loi, un millier d'avocats du barreau d'Alger se sont rassembl\u00e9s contre le 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika, les explications de la abb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:40) [93%] :\r\nPlusieurs centaines d'avocats se sont rendus hier en fin de matin\u00e9e au Conseil constitutionnel \u00e0 Alger, objectif : demander le rejet de la candidature d'Abdelaziz Bouteflika, le pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel, l\u00e0, il a refus\u00e9 de recevoir une d\u00e9l\u00e9gation de ses avocats, et ils ont quitt\u00e9 le Conseil sous les applaudissements des passants du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, c'est \u00e0 nouveau le souvenir des ann\u00e9es de terrorisme qui est brandit dans un message publi\u00e9 hier la pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne s'est f\u00e9licit\u00e9 de la maturit\u00e9 des manifestants, mais a soulign\u00e9 qu'il fallait \u00eatre vigilant et prudent quant \u00e0 une \u00e9ventuelle infiltration qui pourrait susciter la division et le chaos lors d'une r\u00e9union, hier, des partis d'opposition ont demand\u00e9 le report des \u00e9lections, estimant que le maintien du scrutin \u00e9tait un risque pour la stabilit\u00e9 du pays, la mobilisation devrait \u00eatre tr\u00e8s importantes, ce vendredi, \u00e0 l'occasion du 8 mars des associations de femmes se sont organis\u00e9es pour mobiliser les Alg\u00e9riens, mais il y a des r\u00e2teaux pour rtsinfo LG. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [94%] :\r\nPlusieurs ONG sont furieuses contre l'abstention de la Suisse au Conseil des droits de l'homme, lors d'un votre critique de l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [95%] :\r\nBerne, qui a refus\u00e9 de signer la d\u00e9claration d\u00e9pos\u00e9e hier et qui, pour la premi\u00e8re fois, met la pression sur l'Arabie Saoudite, le texte sign\u00e9 par 36 \u00c9tats dont l'Union europ\u00e9enne et appelle Ryad \u00e0 lib\u00e9rer des militantes et enqu\u00eater sur le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi mais Berne ne s'associe pas \u00e0 la d\u00e9marche car elle estime s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e sur ce sujet \u00e0 l'ouverture de cette session du Conseil des droits de l'homme, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [93%] :\r\nCe n'est pas parce qu'elle ne soutient pas la d\u00e9marche qu'elle n'a pas sign\u00e9, explique le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res mais parce que son chef Ignazio Cassis a d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 les journalistes Rama l'Khashoggi de l'Arabie Saoudite o\u00f9 il y a me coucher, acte de la Slovaquie assassin\u00e9s en 2018 \u00e0 cause de leur courage, pas suffisant pour les organisations de d\u00e9fense des droits humains, qui ont imm\u00e9diatement r\u00e9agi pour mes Ineichen, directeur de programme au Service international pour les droits humains, la d\u00e9cision de la suisse est incompr\u00e9hensible, peu importe la mention de Ignacio Cassis du cas Khashoggi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:38) [79%] :\r\nLa d\u00e9claration conjointe qui a \u00e9t\u00e9 faite aujourd'hui par exemple si d\u00e9claration de tranquille dans annoncer en ce il y a beaucoup plus fort, monsieur pas mentionn\u00e9 sans d\u00e9fense, il a commenc\u00e9, d\u00e8s lors, opinion, il n'a pas appel\u00e9 \u00e0 une enqu\u00eate ind\u00e9pendante depuis un an Khashoggi donc c'est pas du Congo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [97%] :\r\nLes organisations demandent donc que la Suisse se positionne clairement sur la lib\u00e9ration d'au moins une dizaine de d\u00e9fenseurs des droits humains, notamment des femmes incarc\u00e9r\u00e9s depuis plusieurs mois, le DFAE r\u00e9pond que la question des droits de l'homme sera abord\u00e9e en bilat\u00e9rales lors de prochaines consultations politiques entre l'Arabie Saoudite et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [92%] :\r\nEn Cor\u00e9e du Nord maintenant de nouvelles photos satellites am\u00e9ricaine montre que la Cor\u00e9e, donc du Nord a repris la reconstruction d'un site de lancement de fus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [95%] :\r\nPyongyang avait pourtant commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9manteler ce site de Sohae, inactif depuis ao\u00fbt dernier, une reprise des travaux qui intervient alors que les pourparlers entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis la semaine derni\u00e8re au Vietnam ont \u00e9chou\u00e9, certains observateurs redoutent donc d\u00e9j\u00e0 une reprise prochaine des essais nord- cor\u00e9ens Fr\u00e9d\u00e9rico Jardi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:38) [92%] :\r\nLe site d'essais balistiques de sauver semble \u00eatre de retour \u00e0 son statut op\u00e9rationnel normal, s'alarme le think 5 Am\u00e9ricains Fortier, une remise en activit\u00e9, vue comme un message d'avertissement de la Cor\u00e9e du Nord, apr\u00e8s l'\u00e9chec du sommet de Hano\u00ef mais \u00e0 S\u00e9oul, la plupart des analystes ne croient pas \u00e0 une reprise prochaine des provocations nord- cor\u00e9ennes, le dirigeant Kim Jong Eun en effet besoin d'un accord, s'il veut all\u00e9ger des sanctions qui font de plus en plus mal, son \u00e9conomie pourrait s'\u00eatre contract\u00e9e de 5 pourcent en 2018 selon un r\u00e9cent rapport sud- cor\u00e9en les Nations-Unis assurent aussi que les r\u00e9coltes au nord, l'ann\u00e9e derni\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 les pires depuis 10 ans, la pression monte donc et les \u00c9tats-Unis restent inflexibles, ils ont confirm\u00e9 leur refus d'accorder des exemptions aux sanctions pour 2 projets de coop\u00e9ration \u00e9conomique entre les 2 Cor\u00e9es, au grand dam du pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon qui redoute un effondrement de tous ses efforts diplomatiques depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Fr\u00e9d\u00e9ric au jardin sport rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [94%] :\r\nLe PLR Genevois a d\u00e9sign\u00e9 hier son nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [93%] :\r\nBertrand Reich choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Alexandre de Senarclens, d\u00e9savou\u00e9 par la base du parti dans l'affaire Maudet, les membres du PLR, Genevois l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Natacha Buffet d\u00e9faille 36 ans, qui repr\u00e9sente l'aile radicale du parti et tr\u00e8s active dans la campagne de soutien \u00e0 Pierre Maudet l'assembl\u00e9e d'hier soir, s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat apais\u00e9 Bertrand Reich, avocat de 56 ans, a reconnu hier soir avoir beaucoup travaill\u00e9 pour mobiliser ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:05) [93%] :\r\nIl y a eu d'abord des convictions qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es tout au long de la campagne, il y a eu une volont\u00e9 de rassemblement de la part de porter un projet qui permette aux parties d'avancer et d'avancer tous ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [92%] :\r\nMaintenant, c'est peut-\u00eatre le plus dur, qui commence \u00e0 de de rassembler le PLR de rassembler les courants les forces qui se sont divis\u00e9s, comment vous allez vous y prendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [91%] :\r\nAlors, c'est effectivement une fois le l'ivresse de la victoire pass\u00e9e, il faut se mettre au travail tout de suite et le rassemblement passera par l\u00e0, par le succ\u00e8s, c'est du moins ce que je souhaite, c'est-\u00e0-dire qu'on va avancer, dossier par dossier et r\u00e9unir tous les mois parce qu'ils ont une forte envie de se mobiliser, gisait sous forme de boutade que maintenant que j'\u00e9tais \u00e9lu, j'allais nouveau recevoir des suggestions et demandes et propositions des conseils mais le PLR fait de gens qui ont envie d'avancer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie de belles errer et en marge de ce vote au PLR, les Verts lib\u00e9raux Genevois lancent une initiative populaire pour abolir les rentes \u00e0 vie des conseillers d'\u00c9tat, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 leur texte hier alors que d'autres cantons comme le Valais l'ont d\u00e9j\u00e0 fait, il s'agit, selon parti de mettre sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 les anciens conseillers d'\u00c9tat ou chanceliers avec le reste de la population du canton, il en va aussi Guillaume Rey, d'une certaine image des politiques que veut redorer le parti Vert lib\u00e9ral Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [95%] :\r\nLa volont\u00e9, \u00e0 travers cette initiative, explique son pr\u00e9sident Alexandre Peyraud c'est de restaurer la confiance envers les politiques, en montrant, dit -il, que les politiciens ne sont pas l\u00e0 pour l'argent mais pour aider leurs concitoyens alors faut -il y voir un lien avec l'affaire Maudet, c'est sans doute un d\u00e9clencheur, admet -il, tout en pr\u00e9cisant que le parti y pensait depuis quelque temps, concr\u00e8tement en 2018 les rentes des anciens conseillers d'\u00c9tat et chanceliers Genevois en co\u00fbter pr\u00e8s de3,1 millions de francs selon le canton cette initiative donc en finir avec ce syst\u00e8me, sans effet r\u00e9troactif, les Verts lib\u00e9raux chargent le Grand Conseil de cette r\u00e9vision, mais avec tout de m\u00eame certains souhaits ils pr\u00f4nent une rente annuelle \u00e0 la fin du mandat, sur une dur\u00e9e maximale de 24 mois \u00e0 hauteur de 70 pourcent du dernier traitement Histoire d'accompagner un ancien ministre de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un citoyen qui se retrouveraient au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [93%] :\r\nLes initiants ont d\u00e9sormais 4 mois pour r\u00e9colter les quelques 5200 signatures requises le 8 mars plus que tous les autres jours de l'ann\u00e9e, c'est l'occasion notamment de s'arr\u00eater de se demander ce que nous serions sans elles les femmes et leur droit au coeur, ce vendredi, de nombreuses manifestations et initiatives en Suisse, \u00e0 travers le monde une parole lib\u00e9r\u00e9 une visibilit\u00e9 amplifi\u00e9e sur Internet, notamment un instrument de mobilisation et de diffusion pour les luttes f\u00e9ministes une th\u00e9matique discut\u00e9e hier soir lors d'une table ronde entre sp\u00e9cialistes et blogueuses \u00e0 la biblioth\u00e8que de la Cit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, table ronde intitul\u00e9e Internet m\u00e9gaphone des luttes f\u00e9ministes Alexandra Planinic il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:41) [94%] :\r\nLa r\u00e9sonance de la vague hashtag metoo ou encore de hashtags balance ton porc semble bel et bien donner raison aux femmes qui s'approprient Internet et les r\u00e9seaux sociaux pour Josiane Jou\u00ebt, sociologue et professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 2 la grande Toile a m\u00eame permis au f\u00e9minisme de se d\u00e9multiplier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:58) [88%] :\r\nLe num\u00e9rique est souvent assimil\u00e9 au fait qu'il a permis un renouveau du f\u00e9minisme, en fait, il reprend le m\u00eame r\u00e9pertoire d'actions que les les f\u00e9ministes des ann\u00e9es 70 et son informer, mobiliser et d\u00e9nonc\u00e9, donc en fait, la facilitation de l'acc\u00e8s \u00e0 ces m\u00e9dias permet une profusion disons de micro- communaut\u00e9 f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:22) [92%] :\r\nAvec internet, les luttes f\u00e9ministes s'adresse \u00e0 une audience plus large et ne demeurent plus confin\u00e9es dans des cercles bien pr\u00e9cis, mais cette visibilit\u00e9 \u00e0 large \u00e9chelle est \u00e0 double tranchant, Josiane Jou\u00ebt. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:33) [92%] :\r\nMais elle se d\u00e9ploie, \u00e7a c'est la ran\u00e7on de la d\u00e9mocratisation, donc on se retrouve effectivement un importe qui peut dire n'importe quoi avec aussi des ph\u00e9nom\u00e8nes de meute d'entra\u00eenement et les gens formule des propos et ne qui ne tiendrait pas par ailleurs et donc je pense qu'il est plus important de voir le c\u00f4t\u00e9 positif c'est qu'effectivement un certain nombre de revendications politiques sociales identitaire gr\u00e2ce \u00e0 Internet et gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux sont tr\u00e8s pr\u00e9sente maintenant comme de vraies questions de soci\u00e9t\u00e9 et sont port\u00e9s par des groupes militants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:06) [95%] :\r\nAutre point relev\u00e9e hier soir par les interlocutrices de la table ronde si internet repr\u00e9sente un espace de convalescence pour le militantisme, c'est aussi un espace qui est rare parce que pour \u00eatre visible et se faire entendre, il faut \u00eatre constamment sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [93%] :\r\nLa Ville de Vevey tente de calmer ses commer\u00e7ants touch\u00e9s par les pr\u00e9paratifs de la f\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:25) [93%] :\r\nEst actuellement \u00e0 perturb\u00e9 par de nombreuses restrictions de circulation selon une convention sign\u00e9e cette semaine 200000 francs per\u00e7us par la ville aupr\u00e8s des organisateurs de la f\u00eate des vignerons seront exclusivement allou\u00e9s \u00e0 la promotion du commerce local, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [94%] :\r\nComme pour l'accord cadre avec l'Europe, la convention veveysanne parle de mesures d'accompagnement, parmi elles, une tranche de la redevance pay\u00e9e par les organisateurs servira \u00e0 animer avant la f\u00eate, une place de la vieille ville peu fr\u00e9quent\u00e9e, le g\u00e9rant de la librairie voisine Jean-Marc Bourqui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:57) [92%] :\r\nC'est une une vitrine et le but effectivement c'est de pouvoir animer la la vieille ville et de pouvoir attirer des, des, des clients, encore faut -il pouvoir y acc\u00e9der, \u00e9videmment qu'il y a des places de parc qui nous manque le la place du march\u00e9 d'\u00c9tat une grande place de parc, faut pas s'en cacher, mais il y a aussi des des probl\u00e8mes de circulation en ville et d'acc\u00e8s beaucoup de clients nous nous appelle, nous, nous disons au magasin mais \u00e9coutez mon Dieu que c'est difficile d'arriver jusque chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [94%] :\r\nComme le libraire d'autres commer\u00e7ants se demandent si ces mesures d'accompagnement aussi louables soient -elles, feront du bien \u00e0 leur chiffre d'affaires pendant et aussi apr\u00e8s la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:38) [92%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 si mon corps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [87%] :\r\nEt le journal sign\u00e9e faute Boukari, merci beaucoup, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T07:20:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Beratto, Leila", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29062B43-CF19-4CFA-A053-B01EDD17D2A8", "internalArchiveId": "29062B43-CF19-4CFA-A053-B01EDD17D2A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;David Asseo, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Transports du canton du Jura;Boukari, Fouad;Laura Santonino, conseil d'une des victimes de Saint-Jean;Justin Trudeau, premier ministre canadien;Aline Trede, conseill\u00e8re nationale Verte / BE\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/PRODES DEVELOPPEMENT RAIL PI) 12 milliards 800 millions de francs, c'est la somme qui devrait \u00eatre investie pour d\u00e9sengorger le rail d'ici 2035. \r\nLe Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9 de lib\u00e9rer 919 millions de plus que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour am\u00e9nager l'infrastructure ferroviaire. Le consensus a domin\u00e9 les d\u00e9bats. Un signal qui montre , Camille Degott, l'importance accord\u00e9e aux transports ferroviaires. \r\n  0'46''\r\n((Les investissements sont perennes et l'argent est l\u00e0... Les mots de la conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary donnent le ton des discussions sur le rail. \r\nLe Conseil des Etats s'est montr\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux hier, plus que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pour un investissement total de plus de 12 milliards de francs, soit presque trois fois le budget de l'arm\u00e9e.\r\nUne manne, qui doit profiter \u00e0 l'ensemble de la population, a rappel\u00e9 la ministre des transports Simonetta Sommaruga. En Suisse romande, les modifications accept\u00e9es par le Conseil des Etats pr\u00e9voient une ligne directe entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel. La ligne entre Aigle et Leysin sera aussi prolong\u00e9e jusqu'\u00e0 la station de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\nDes cadences au quart d'heure sont par ailleurs pr\u00e9vues dans toutes les r\u00e9gions urbaines et des cadences \u00e0 la demi-heure entre toutes les grandes m\u00e9tropoles.\r\nConsensus donc autour de ce d\u00e9bat et c'est sans doute aussi parce que toutes les r\u00e9gions vont b\u00e9n\u00e9ficier de ces investissement.))\r\nLe Conseil national doit encore se prononcer sur cet invessitssement pour d\u00e9velopper le reseau ferroviaire suisse.  \r\nDavid Asseo est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura. \r\nIl estime que ce projet  est plus \u00e9quilibr\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui se faisait par le pass\u00e9...\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(Bve PLR Geneve) Bertrand Reich, 56 ans,  \u00e9lu pr\u00e9sident du PLR Gen\u00e8ve. \r\nCet avocat de  56 ans remplace Alexandre de Senarclens qui avait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la base du parti dans l'affaire Maudet.\r\nLes membres du PLR grenevois l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Natacha Buffet-Desfayes,  36 ans, qui repr\u00e9sente l'aile radicale du parti et tr\u00e8s active dans la campagne de soutien \u00e0 Pierre Maudet.... \r\nBertrand Reich aura la lourde t\u00e2che avec ses cinq vice-pr\u00e9sidents de f\u00e9d\u00e9rer le parti \u00e9branl\u00e9 depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier par les diff\u00e9rentes affaires du Conseillier d'Etat genevois.\r\n(09/PROCES SAINT-JEAN ITV SANTONINO) *** Gen\u00e8ve, ou ont eu lieu hier les r\u00e9quisitoires du proc\u00e8s de la violente agression de Saint-Jean... \r\nLes deux pr\u00e9venus risquent pr\u00e8s de 15 ans de prison ferme pour avoir sauvagement agress\u00e9 deux trentenaires pour passer le temps... \r\nLe Minist\u00e8re public a demand\u00e9 hier \u00e0 ce que la tentative d'assassinat soit retenue par le Tribunal criminel. Une demande suivie par les avocats des parties plaignantes. \r\nPour maitre Laura Santonino qui repr\u00e9sente l'un des deux victimes, il serait choquant que cette qualification soit \u00e9cart\u00e9e par les juges. \r\n  00'39\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\nLe proc\u00e8s se poursuit aujourd'hui ((VEN)) avec les plaidoiries de la d\u00e9fense.\r\n(Bve Algerie) Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika a mis en garde hier,  contre une possible \"infiltration\" de la contestation, susceptible de provoquer le \"chaos\" dit-il...\r\nUne mise ne garde qui intervient \u00e0 la veille de nouvelles manifestations qui s'annoncent importantes contre sa candidature \u00e0 un 5e mandat...\r\nHier, la contestation s'est poursuivie, notamment dans la capitale.\r\nUn millier d'avocats du barreau d'Alger se sont rassembl\u00e9s devant le si\u00e8ge du Conseil constitutionnel qui \u00e9tudie, depuis le 4 mars, les dossiers de candidatures \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, en r\u00e9clamant qu'il invalide celle du chef de l'Etat.\r\n(Bve USA Manaford) Paul Manafort, l'ex-directeur de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, condamn\u00e9 hier soir \u00e0 4 ans de prison pour fraudes financi\u00e8res lors du premier li\u00e9 a  l'enqu\u00eate russe. \r\nIl \u00e9cope d'une peine nettement inf\u00e9rieure aux recommandations des procureurs.\r\nMais il lui resterait un espoir: Donald Trump a fait savoir qu'il n'excluait pas de lui accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. \r\nEn novembre, le milliardaire r\u00e9publicain avait lou\u00e9 le \"courage\" de son ancien directeur de campagne, l'un des rares selon lui \u00e0 r\u00e9sister aux pressions du procureur Robert Mueller, qu'il accuse de mener une injuste \"chasse aux sorci\u00e8res\".\r\n(14/CANADA TRUDEAU REGRETTE) *** Au Canada, ce qui a conduit \u00e0 la d\u00e9mission de deux de ses ministres et de son principal conseiller, n'est qu'un simple malentendu, selon  Justin Trudeau, \r\nC'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier  le Premier ministre au sujet de l'affaire li\u00e9 au g\u00e9ant du Batiment. \r\n\u00c0 quelques mois des \u00e9lections, il est pris dans une tourmente qui ne cesse de rebondir. \r\nSon ancienne ministre de la Justice, Jody Wilson-Raybould,l'accuse ainsi que son entourage d'avoir exerc\u00e9 des pressions pour qu'elle intervienne afin que l'entreprise canadienne , l'une des plus importantes en ing\u00e9nierie et construction au monde, obtienne un accord n\u00e9goci\u00e9 dans une vaste affaire de corruption en Libye. \r\nJustin Trudeau a d\u00e9menti toute tentative d'influence et a tent\u00e9 de se faire rassurant tout en persistant qu'il n'y avait rien eu d'inappropri\u00e9.  \r\n  0'29''\r\nMarie-laure Josselin\r\n(Bve Br\u00e9sil Boslonaro) \"La d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 n'exist(ai)ent que si les forces arm\u00e9es le veulent\", \r\nCe sont les mots prononc\u00e9s hier par le pr\u00e9sident Bresilein Jair Bolonaro...\r\nDes propos ambigue, rapidement nuanc\u00e9s par son vice-pr\u00e9sident, un g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9serve.\r\nJair Bolsonaro qui a inaugur\u00e9 hier une \u00e9mission audiovisuelle transmise sur sa page Facebook au cours de laquelle il commentera chaque semaine ses activit\u00e9s et \u00e9changera avec ceux qui suivent sa page.\r\n(01/LICENCIEMENT ABUSIF M\u00c8RES ITV TREDE) *** 1 femme sur 10 licenci\u00e9e apr\u00e8s son cong\u00e9 maternit\u00e9.\r\nDes chiffres qui proviennent d'une enqu\u00eate du Blick qui a compil\u00e9 des donn\u00e9es issues des bureaux de l'\u00e9galit\u00e9. Et qui vont dans le m\u00eame sens qu'une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tude de Travail Suisse. De quoi faire r\u00e9agir les parlementaires sous la coupole. Le conseiller national socialiste Mathias Reynard a d\u00e9pos\u00e9 hier (je) des propositions pour durcir les sanctions \u00e0 l'encontre des employeurs et \u00e9tendre la dur\u00e9e de protections des m\u00e8res.\r\nLes Verts se sont aussi saisi de la th\u00e9matique.\r\nAline Trede, conseill\u00e8re nationale verte.\r\n  0'23''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Bve Femmes NASA) Et puis enfin ce clin d'oeil depuis l'espace pour ce 8 mars....\r\nPour la premi\u00e8re fois, une \u00e9quipe d'astronautes uniquement f\u00e9minin va sortir dans l'espace. \r\nJusqu'ici, les \u00e9quipages de sortie dans l'espace \u00e9taient compos\u00e9s soit uniquement d'hommes, soit, plus rarement, d'hommes et d'une femme. \r\nLes Am\u00e9ricaines Anne McClain et Christina Koch devraient r\u00e9aliser le 29 mars une sortie extra-v\u00e9hiculaire de la Station spatiale internationale pour remplacer des batteries...\r\nUne mission qui devrait durer sept heures....", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255664", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-08T06:30:36_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-08T06:30:36_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10255700", "ece-10255664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T17:29:13Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau ferroviaire suisse est en tr\u00e8s bonne voie, les s\u00e9nateurs ont vot\u00e9 hier plusieurs milliards de francs de budget, une enveloppe qui devraient b\u00e9n\u00e9ficier en grande partie aux infrastructures romandes pour rattraper le retard sur celle d'outre- Sarine dans ce journal, \u00e9galement les r\u00e9quisitoires du proc\u00e8s de la violente agression de Saint-Jean, \u00e0 Gen\u00e8ve, les 2 pr\u00e9venus risquent pr\u00e8s de 15 ans de prison ferme et puis une femme sur 10 licenci\u00e9e apr\u00e8s son cong\u00e9 maternit\u00e9 chiffres issus d'une enqu\u00eate du Blick et publi\u00e9e \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e des droits de la femme. \r\n12 milliards 800 millions de francs, c'est la somme que devrait \u00eatre, qui devrait \u00eatre investie pour d\u00e9sengorger le rail d'ici 2035, le Conseil des \u00c9tats d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9 de lib\u00e9rer 919 millions de plus que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour am\u00e9nager l'infrastructure ferroviaire, le consensus a domin\u00e9 les d\u00e9bats, un signal qui montre Camille Degott l'importance accord\u00e9e aux transports ferroviaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [95%] :\r\nLes investissements sont p\u00e9rennes et l'argent est l\u00e0, les mots de la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary donnent le ton des discussions, le Conseil des \u00c9tats s'est montr\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux hier plus que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour un investissement total de plus de 12 milliards de francs, soit presque 3 fois le budget de l'arm\u00e9e, une manne qui doit profiter \u00e0 l'ensemble de la population, a rappel\u00e9 la ministre des transports Simonetta Sommaruga en Suisse romande, les modifications accept\u00e9es par le Conseil des \u00e9tats pr\u00e9voient une ligne directe entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel la ligne entre Aigle et les en sera aussi prolong\u00e9e jusqu'\u00e0 la station de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique des cadences au quart d'heure sont par ailleurs pr\u00e9vues dans toutes les r\u00e9gions urbaines et des cadences \u00e0 la demi- heure entre toutes les grandes m\u00e9tropoles, consensus donc autour de ce d\u00e9bat et c'est sans doute aussi parce que toutes les r\u00e9gions vont b\u00e9n\u00e9ficier de ces investissements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [95%] :\r\nLe Conseil national doit encore se prononcer sur cet investissement pour d\u00e9velopper le r\u00e9seau ferroviaire suisse David Asseo, est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports du canton du Jura, il estime que ce projet est plus \u00e9quilibr\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui se faisait par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [90%] :\r\nInscriptions en termes d'investissements ferroviaires et tr\u00e8s nettement en rattrapage rattrapage qui n'est pas termin\u00e9e, \u00e7a veut dire qu'il faudra aussi \u00e0 l'avenir que des investissements importants continuent \u00e0 se faire \u00e0 l'ouest, mais il est vrai qu'on a ici un projet qui est mieux ficel\u00e9 qui est mieux charpent\u00e9e que ce qu'on a connu par le pass\u00e9 ou nettement les r\u00e9gions situ\u00e9es \u00e0 l'Est, avait le gros \u00e7a investissement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [90%] :\r\nVous dites qu'il y aura encore des choses \u00e0 faire dans le dans le futur, qu'est ce que vous voyez -vous comme chantier mettent sur la table. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [88%] :\r\nL'ensemble des r\u00e9gions l'Arc jurassien, en particulier, ont des besoins qui ne sont pas encore satisfait avec cette \u00e9tape, le canton du Jura par exemple, l'a d\u00e9pos\u00e9, obtenu au moins au niveau des \u00e9tudes \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une relation am\u00e9lior\u00e9e entre La Chaux-de-Fonds et Del\u00e9mont qui donne ensuite les bonnes connexions sur B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degott Bertrand Reich 56 ans, \u00e9lu pr\u00e9sident du PLR Gen\u00e8ve, cet avocat de 56 ans remplace Alexandre de Senarclens, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la base du parti dans l'affaire Maudet, les membres du PLR je ne vois l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 hier soir \u00e0 Natacha Buffet des failles 36 ans, qui repr\u00e9sente l'aile radicale du parti et tr\u00e8s active dans la campagne de soutien Pierre Maudet Bertrand Reich qui aura donc la lourde t\u00e2che avec ses 5 vice- pr\u00e9sidents de f\u00e9d\u00e9rer le parti \u00e9branl\u00e9 depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier par les diff\u00e9rentes affaires li\u00e9es au conseiller d'\u00c9tat, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [93%] :\r\nGen\u00e8ve encore avec les r\u00e9quisitoires, hier, du proc\u00e8s de la violente agression de Saint-Jean. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [96%] :\r\nLes 2 pr\u00e9venus risquent pr\u00e8s de 15 ans de prison ferme pour avoir sauvagement agress\u00e9 deux trentenaires pour passer le temps, le minist\u00e8re public a demand\u00e9 hier \u00e0 ce que la tentative d'assassinat soit retenue par le tribunal criminel une demande suivie par les avocats des parties plaignantes pour mettre Laura Santonino qui repr\u00e9sente l'une des 2 victimes, il serait choquant que cette qualification soit \u00e9cart\u00e9e par les juges. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:44) [92%] :\r\nLa jurisprudence nous dit que lorsque le mobile est futile, c'est d\u00e9j\u00e0 en assassinat mais a finalement il y avait m\u00eame pas de mobile, le but, c'\u00e9tait l'agression purement gratuite juste se faire plaisir soi -m\u00eame et de d\u00e9truire des vies, il y a la pr\u00e9m\u00e9ditation, il ne faut pas perdre de vue qu'on n'est pas dans un quart d'une soir\u00e9e qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re \u00e0 cause de l'alcool, on a vraiment affaire \u00e0 une bande organis\u00e9e qui avait d\u00e9j\u00e0 commis des m\u00e9faits pr\u00e9c\u00e9demment et puis \u00e0 la il y a justement cette mani\u00e8re d'agir particuli\u00e8rement odieuse et cruel, le fait de frapper \u00e0 coups de penalty dans la t\u00eate de quelqu'un \u00e0 terre, le fait de le frapper avec une batte avec un casque, donc il y a de multiples raisons qui font aujourd'hui que c'est bel et bien la tentative d'assassinat qui doit \u00eatre retenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy et le proc\u00e8s se poursuit aujourd'hui avec les plaidoiries de la d\u00e9fense, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika a mis en garde hier contre une possible infiltration de la contestation susceptible de provoquer le chaos, dit -il, une mise en garde qui intervient \u00e0 la veille de nouvelles manifestations et qui s'annoncent importantes contre la candidature un 5\u00e8me mandat de d'Abdelaziz Bouteflika, hier, la contestation s'est poursuivie, notamment dans la capitale, un millier d'avocats du barreau d'Alger se sont rassembl\u00e9s devant le si\u00e8ge du Conseil constitutionnel qui \u00e9tudie depuis le 4 mars les dossiers de candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en r\u00e9clamant qu'il invalide celle du chef de l'\u00c9tat, la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 n'existe que si les forces arm\u00e9es le veulent, ce sont les mots prononc\u00e9s hier par le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro des propos ambigus rapidement nuanc\u00e9s par son vice- pr\u00e9sident g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9serve, je veux dire Bolsonaro qui a inaugur\u00e9 hier une l'\u00e9mission audiovisuelle transmise sur sa page Facebook au cours de laquelle il commentera l'avenir chaque semaine ses activit\u00e9s et \u00e9changera avec ceux qui suivent sa page. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:25) [95%] :\r\nAu Canada, ce n'est qu'un simple malentendu qui a conduit \u00e0 la d\u00e9mission de 2 ministres et de son principal conseiller, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9, en tout cas, juste juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [94%] :\r\nQue d'autres, le 1er ministre qui s'est justifi\u00e9 hier concernant l'affaire li\u00e9 au g\u00e9ant du b\u00e2timent, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections, il est pris dans une tourmente qui ne cesse de rebondir, son ancienne ministre de la justice l'accuse ainsi que son entourage d'avoir exerc\u00e9 des pressions pour qu'elle intervienne afin que l'entreprise canadienne, l'une des plus importantes en ing\u00e9nierie et construction au monde obtienne un accord n\u00e9goci\u00e9 dans une vaste affaire de corruption Justin Trudeau a d\u00e9menti hier toute tentative d'influence, a tent\u00e9 de se faire rassurant tout en persistant qu'il n'y avait rien eu d'inappropri\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [95%] :\r\nIl y avait des conversations qui ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, et je regrette et nous allons, et je vais m'assurer qu'on qu'on ait des des mesures pour s'assurer qu'on am\u00e9liore le fonctionnement de mon bureau et de notre fa\u00e7on de s'engager avec avec les ministres et m\u00eame les membres du caucus mais les Canadiens peuvent avoir confiance que la r\u00e8gle de droit demeure int\u00e8gre dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marie- Laure Josselin Paul Manafort, l'ex- directeur de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump condamn\u00e9 hier soir \u00e0 4 ans de prison pour fraudes financi\u00e8res lors d'un proc\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate russe, il \u00e9cope d'une peine nettement inf\u00e9rieure aux recommandations des procureurs, mais il lui resterait un espoir Donald Trump a fait savoir qu'il n'excluait pas de lui accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:56) [99%] :\r\nEn Suisse, une femme sur 10 licenci\u00e9e apr\u00e8s son cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [92%] :\r\nUn chiffre qui provient d'une enqu\u00eate du Blick qui a compil\u00e9 des donn\u00e9es issues des bureaux de l'\u00e9galit\u00e9 et qui vont dans le m\u00eame sens qu'une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tude de Travail Suisse de quoi faire r\u00e9agir les parlementaires sous la Coupole le conseiller national PS Matthias Reynard a d\u00e9pos\u00e9 hier des propositions pour durcir les sanctions \u00e0 l'encontre des employeurs et \u00e9tendre la dur\u00e9e de protection des m\u00e8res, le Vert, les Verts se sont aussi saisi de la th\u00e9matique \u00e9couter Aline tr\u00e8s conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [87%] :\r\nEt on veut une protection que les maires peuvent aussi quand elles sont enceintes rester travailler et on doit regarder quand les femmes sont prot\u00e9g\u00e9s avant la naissance, et aussi apr\u00e8s, enfin, une analyse de la situation et apr\u00e8s on veut et Motel T variante du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger les femmes vraiment dans le travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola et puis enfin ce clin d'oeil dans l'espace pour ce 8 mars pour la premi\u00e8re fois une \u00e9quipe d'astronautes uniquement f\u00e9minine va f\u00e9minin va sortir dans l'espace jusqu'ici, les \u00e9quipages de sortie dans l'espace \u00e9taient compos\u00e9s soit uniquement d'hommes soit plus rarement d'hommes et d'une femme, les Am\u00e9ricaines 2 am\u00e9ricaines qui devrait donc r\u00e9alis\u00e9 le 29 mars une sortie extra- v\u00e9hiculaire de la Station spatiale internationale pour remplacer des batteries mission qui devrait durer 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [97%] :\r\nFoued Boukari pour le journal merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T06:44:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B350D948-A8C7-4C53-8D1D-6F81E2920AE3", "internalArchiveId": "B350D948-A8C7-4C53-8D1D-6F81E2920AE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Projet de loi vaudoise sur les chauffeurs de taxi: d\u00e9bat entre Florence Bettschart-Narbel et Arnaud Bouverat", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Florence Bettschart- Narbel, d\u00e9put\u00e9e PLR, et Arnaud Bouverat, d\u00e9put\u00e9 PS et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia.\r\n\r\nProjet de loi vaudoise sur les chauffeurs de taxi: d\u00e9bat entre Florence Bettschart-Narbel et Arnaud Bouverat 18h Vaud : les chauffeurs Uber doivent-ils passer un examen de g\u00e9o ?\r\nEN DIRECT ST LAUSANNE. Florence BETTSCHART, D\u00e9put\u00e9e PLR, et Arnaud BOUVERAT, D\u00e9put\u00e9 PS et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia. \r\nL'arriv\u00e9e du g\u00e9ant Uber a passablement boulevers\u00e9 le march\u00e9 des taxis. Au tour du canton de Vaud de l\u00e9gif\u00e9rer sur la question. Discut\u00e9e depuis des mois, une loi sera vot\u00e9e mardi prochain au Grand Conseil. Et elle ne satisfait ni la gauche, ni les chauffeurs de taxi traditionnels. \r\nPour en parler, nous recevons Florence Bettschart, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e Lib\u00e9rale radicale, bonsoir. \r\nEt  Arnaud Bouverat, d\u00e9put\u00e9 socialiste et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia. \r\nCommencer avec elle! Questions \u00e0 Florence Bettschart: \r\n- Florence Bettschart, les chauffeurs de taxis ont manifest\u00e9 la semaine derni\u00e8re. Ils sont inquiets de la tournure que prend la future loi,criant \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale. Vous avez vraiment de quoi les rassurer? \r\n- N'emp\u00eache, les taxis traditionnels sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles plus contraignantes que les chauffeurs Uber.... \r\n- Avec cette nouvelle loi, Uber devra avoir un si\u00e8ge en Suisse. Ca veut donc dire que la plateforme y paiera des imp\u00f4ts? \r\n- Uber, c'est le cheval de Troie d'une nouvelle nouvelle \u00e9conomie de plateforme. Beaucoup d'autres soci\u00e9t\u00e9s s'engouffrent dans la br\u00e8che. Est-ce que \u00e7a ne vaut pas la peine de r\u00e9glementer de fa\u00e7on serr\u00e9e pour \u00e9viter de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent?\r\n- A Gen\u00e8ve, le conseil d'Etat va durcir les r\u00e8gles vis-\u00e0-vis d'Uber.. A l'\u00e9tranger, la ville de Barcelone ou le Danemark serrent aussi la vis. Les d\u00e9put\u00e9s vaudois ne devraient-ils pas apprendre de ce qui se passe ailleurs?  \r\nQuestions \u00e0 Arnaud Bouverat: \r\n- Arnaud Bouverat, pour le Parti socialiste, ce projet de loi a de nombreuses lacunes. Vous citez notamment l'absence de contr\u00f4les des chauffeurs Uber inscrite dans la loi, vous ne faites pas confiance aux communes?\r\n- Autre point que vous critiquez, le fait que les chauffeurs ne doivent pas subir un examen sur leurs connaissances des rues...  \r\n- A l'heure o\u00f9 on trouve des GPS dans toutes les voitures, n'est-ce pas absurde d'obliger les chauffeurs \u00e0 conna\u00eetre la topographie sur le bout du doigt? \r\n- Une fois n'est pas coutume, vous appelez vos coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s \u00e0 prendre exemple sur vos voisins genevois, qui vont durcir leur l\u00e9gislation...Qu'est-ce qu'il y a de bon \u00e0 prendre dans l'exemple genevois? \r\n- Ne faut-il pas briser un tabou et se dire que l'arriv\u00e9e d'Uber est l'occasion d'assouplir le r\u00e8glement pour les taxis traditionnels? Ca permettrait de faire baisser les prix, non?", "durationSec": 647, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255753", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Projet de loi vaudoise sur les chauffeurs de taxi: d\u00e9bat entre Florence Bettschart-Narbel et Arnaud Bouverat / FOR_2019-03-08T18:02:00_developpement-9", "Forum du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Florence Bettschart- Narbel, d\u00e9put\u00e9e PLR, et Arnaud Bouverat, d\u00e9put\u00e9 PS et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia."], "variantIds": ["ece-10255753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:12:04Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'arriv\u00e9e du g\u00e9ant uber a passablement boulevers\u00e9 le march\u00e9 des taxis autour du canton de Vaud de l\u00e9gif\u00e9rer sur la question discut\u00e9e depuis des mois une loi sera vot\u00e9e mardi prochain au Grand Conseil, et elle ne satisfait ni la gauche ni les chauffeurs de taxi traditionnels pour en parler, nous recevons Florence Bettschart, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical et Arnaud Bouverat, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates socialiste et secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia alors Florence Bettschart eux, les chauffeurs de taxi ont manifest\u00e9 un la semaine derni\u00e8re, ils sont inquiets de la tournure que prend la future loi, criant \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale, vous avez vraiment de quoi les rassurer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [93%] :\r\nMais je crois que c'est eux qu'on demand\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, d'avoir des r\u00e8gles fix\u00e9es et c'est ce que ce qui est propos\u00e9 aujourd'hui, c'est une loi qui permet \u00e0 des chauffeurs de taxis, mais aussi \u00e0 des chauffeurs dit VTC de, de, de, de, d'aller sur le march\u00e9 et de d'\u00eatre voil\u00e0 de de proposer des services en mati\u00e8re de transport de personnes, alors moi je pense que cette loi elle \u00e9quitable je pense que cette loi, elle fixe des r\u00e8gles qui sont justes et puis je pense qu'effectivement, les chauffeurs de taxi vont un peu loin l\u00e0 aujourd'hui non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [92%] :\r\nBah, je les taxis traditionnels sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles plus contraignantes, vous \u00eates d'accord que les chauffeurs Hubert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [86%] :\r\nAlors, oui, mais ils ont aussi d'autres droits, ils ont aussi d'autres droits, c'est-\u00e0-dire quand ils peuvent stationner sur les places de stationnement r\u00e9serv\u00e9es aux taxis est rest\u00e9e l\u00e0 jusqu'\u00e0 ce que des clients, les appels o\u00f9 arrivent, ils ont droit aux voies de taxi, ils ont une centrale d'appel qui liait disponible 24 heures sur 24 et puis qui \u00e0 certains services publics, donc oui ils ont d'autres droits que les services Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [89%] :\r\nArnaud Bouverat de quoi plaignez vous vous plaignez -vous oui ben \u00e7a c'est Andy mais le c'est le beau c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9daille que Madame Bettschart tu vois le la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 dans notre canton est beaucoup plus difficile, puisqu'en fait les les voitures Hubert sont aux aguets, elle profite aussi des espaces a tr\u00e8s souvent \u00e0 disposition normalement est r\u00e9serv\u00e9 au au taxi donc \u00e7a n\u00e9cessite des contr\u00f4les, il faut des moyens pour effectuer ces contrats -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des demandes de la gauche, c'\u00e9tait d'avoir un dispositif de contr\u00f4le pour renforcer dans la loi, on n'a pas obtenu derri\u00e8re la question souvent de du manque de qualit\u00e9 des services de taxi, nous avions une proposition assez simple d'essayer de garantir une formation et un examen pour tous les chauffeurs de VTC comme de taxi, cette proposition a aussi \u00e9t\u00e9 poubelle et j'ai l'impression que la la droite vaudoise n'a pas, n'a pas vu on ne veut pas voir le le le probl\u00e8me qui se pose aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, on a d\u00e9j\u00e0 un peu plus de recul dans l'application de la loi ou Hubert en tant que poisson pilote en quelque sorte de l'\u00e9conomie de plateforme essaient de contourner par tous les moyens possibles et des l\u00e9gislations en vigueur et on avait les moyens, en tant que l\u00e9gislateur Vaudois de tenir compte de ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, ce qui malheureusement n'a pas \u00e9t\u00e9 fait dans ces 2 premiers d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [94%] :\r\nOui, autre point que vous critiquez le fait que les chauffeurs ne doivent pas subir un examen sur leurs connaissances des rues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [90%] :\r\nC'est un des \u00e9l\u00e9ments, on a, on a un examen qui Moulin on aura d\u00e9sormais une formation sur la connaissance de la loi, c'est une chose, on aurait voulu aussi que cet examen, enfin qui a cl\u00f4tur\u00e9 par un examen qui a pas pour vocation d'\u00eatre fondamentalement \u00e9liminatoires, mais au moins, contr\u00f4le de connaissances, bon il y a GPS en m\u00eame temps aujourd'hui alors le Dia GPS, mais si vous faites de votre profession, chauffeurs de taxi ou de VTC, on attend un tout petit peu que vous ayez votre regard fix\u00e9 sur autre chose que sur les indications de votre de votre GPS on c'est quand tout le monde utilise \u00e7a autrement utile \u00e7a mais n'est pas n'est pas chauffeurs n'est pas chauffeurs 24 heures sur 24, quelque part dans dans une ville et vous savez que le 2\u00e8me, facteur d'accident derri\u00e8re le le t\u00e9l\u00e9phone celle c'est justement l'attention les appareils \u00e9lectroniques, la radio d\u00e9sol\u00e9 ou alors le GPS et l\u00e0, honn\u00eatement, avoir des rep\u00e8res, on parle pas d'ici, on un examen londonien de conna\u00eetre l'ensemble des communes de Lausanne, ce n'\u00e9tait pas la la vocation de cet examen, la rafle oui mais Florence Bettschart tu, c'est vrai que l\u00e0 aussi on donne le sentiment qu'il y a 2 poids, 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [87%] :\r\nMais pas tout \u00e0 fait parce que les chauffeurs Hubert devront passer le permis professionnel ceux parmi demande un examen compl\u00e9mentaire qui a le m\u00eame finalement que de th\u00e9ories compl\u00e9mentaire qui est le m\u00eame que celui du taxi il y y a quand m\u00eame tout un certain nombres de de demande particuli\u00e8re, ils devront s'inscrire dans un registre aura tout un certain manque de choses et puis moi l'autre jour, j'ai pris un taxi officiel j'habite pas tr\u00e8s loin d'ici, dans un petit chemin ne savait pas o\u00f9 \u00e9tait, j'ai d\u00fb lui expliquer, donc je crois qu'on n'est pas \u00e0 l'abri parce qu'on est, chauffeurs de taxi et moi je lui pardonne tout \u00e0 fait, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [92%] :\r\nJe pense qu'on mais c'est surtout les 2 poids 2 mesures tout de m\u00eame hein parce que j'imagine taxis doivent passer quand m\u00eame un examen g\u00e9ographique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [85%] :\r\nOui, mais, mais, comme leur nom disait ah bon ils ont d'autres droits il peut Oeuvres voil\u00e0 je, je pense qu'il y a des gens qui connaissent pas Hubert oui, voil\u00e0 le taxi, c'est comme un but si vous voulez, il y a, il y a une certaine notori\u00e9t\u00e9, qui est, qui est li\u00e9 au taxis en tant que telle et il y a des gens qui ne prendront jamais Hubert qui s'adresseront qui sortiront de la gare et qui iront directement \u00e0 la station de taxis et \u00e7a, ben voil\u00e0, on peut pas le nier non plus qu'ils ont certains droits que les chauffeurs Hubert non pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [87%] :\r\nArnaud Bouverat une fois n'est pas coutume vous appelez vos coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s \u00e0 prendre exemple sur vos voisins Genevois hein, sinon durcit \u00e0 se fait plut\u00f4t rare, c'est mon durcir leur fait preuve d'une humidit\u00e9 oui exemplaire qu'on mais on n'est pas entendu qui vont durcir donc un vos coll\u00e8gues, je ne vois qui vont durcir leur l\u00e9gislation, qu'est ce qu'il y a de bon \u00e0 prendre dans l'exemple Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [90%] :\r\nIl y a une logique, c'est que face \u00e0 une profession qui est pr\u00e9caris\u00e9, on peut faire le choix \u00e0 la Uber rentre guillemets de d'utiliser un r\u00e9servoir infini de personnes dans des contrats extr\u00eamement pr\u00e9caires qui vont quitter la profession aussi vite qu'ils l'ont d\u00e9couverte, c'est le seul moyen de tenir chez Hubert parce que vous ne pouvez pas gagner votre vie chez Hubert et \u00e7a c'est pas un mod\u00e8le \u00e9conomique qui est responsable, aucune PME de ce canton ne peut se permettre d'avoir ce mod\u00e8le \u00e9conomique l\u00e0 et c'est ce qu'on est en train de faire avec Hubert l'autre variante garantir une formation, une qualification et un avenir aux personnes une stabilit\u00e9 un salaire d\u00e9cent, honn\u00eatement, aujourd'hui, avec, par exemple pour un chauffeur d'un garage, avoir un revenu de 3000 de 3500 francs pour un plein temps c'est juste tout simplement pas tenable \u00e0 long terme et c'est aussi le type de tarifs que finalement pour tirer un chauffard Hubert tout en \u00e9tant bien entendu subventionn\u00e9 par l'aide sociale, c'est pas le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 que nous voulons, on aurait esp\u00e9r\u00e9 que la droite patronale aussi montrer \u00e0 un moment donn\u00e9 une certaine responsabilit\u00e9 sociale et pr\u00e9voit un vrai dispositif de surveillance de cette loi pour donner des garanties dans le futur aux personnes qui embrasse cette cette cette activit\u00e9 professionnelle \u00e7a malheureusement pas \u00e9t\u00e9 le cas Florence Bettschart. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [89%] :\r\nOui, moi, je crois, je crois qu'on a voulu faire le proc\u00e8s d'du dans ce dans ce d\u00e9bat- l\u00e0, je les d\u00e9j\u00e0 dit au Grand Conseil, je crois que les les chauffeurs de taxi ont de la peine \u00e0 perdre leur monopole parce que finalement, jusqu'\u00e0 maintenant, ils avaient un certain monopole sur le march\u00e9 du transport des personnes \u00e0 Lausanne et puis ben voil\u00e0, je crois qu'il faut admettre que \u00e7a a mis un coup de pied dans la concurrence, peut-\u00eatre que si, voil\u00e0 moi je lance quelque chose si les chauffeurs baisse un tout petit peu leur prix ah, h\u00e9 bien on y est non mais pas quoi voil\u00e0 et quand on va \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est vrai que moi, on m'a dit : j'ai eu des visiteurs \u00e9trangers qui ont dit mais c'est horrible, le prix du taxi en Suisse quoi comparaison alors bien s\u00fbr que les salaires sont plus \u00e9lev\u00e9s, mais on ne peut pas non plus, quoi, voil\u00e0, si on veut faire un peu de concurrence, il faut peut-\u00eatre que eux ils jouent aussi un petit peu avec \u00e7a et puis ben visiblement Hubert a connu un certain succ\u00e8s avec des gens qui ne prenaient pas l'taxi avant \u00e7a, c'est quand m\u00eame exemple tous les \u00e9tudiants, dont en col tailleur il prenait pas forc\u00e9ment l'taxi avant et puis ben c'est aussi \u00e0 cause des prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [91%] :\r\nArnaud Bouverat seulement la n'est pas un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 parce que si on veut r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [84%] :\r\n\u00e7a sent nos objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [88%] :\r\nTh\u00e9matique mais excusez -moi, \u00e7a fait partie, il faut avoir un petit peu de coh\u00e9rence d'un sujet politique, \u00e0 l'autre et il trouve que si on veut une coh\u00e9rence en mati\u00e8re de pression, surtout pas le prix des dictatures, vous voulez dire des voitures avec chauffeur, disons qu'en tous cas c'est pas, c'est pas avec ce mode de transport, la individuelle qu'on va vraiment am\u00e9liorer les choses, donc je pense que l\u00e0 il y a d'autres initiatives \u00e0 prendre et et je pense que c'est vrai qu'Florence Bettschart ou le l'enjeu du prix d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [84%] :\r\nSi, si, gr\u00e2ce \u00e0 la concurrence d'Hubert pourrait baisser, c'est pas vraiment dans le tra\u00eene, si j'ose dire, aujourd'hui, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [92%] :\r\nMais je pense qu'on arrive aussi \u00e0 aujourd'hui \u00e0 une diversit\u00e9 des modes de transport, et puis on pr\u00f4ne beaucoup de transports publics, mais peut-\u00eatre que parfois en rentrant tard le soir, on a envie de prendre un taxi quand on rentre en train et je pense qu'il faut quand m\u00eame se poser des questions, il faut faut peut-\u00eatre pas rester sur ses acquis et sur un certain nombre de choses et qu'on peut mettre \u00e7a sur le d\u00e9bat et on peut en parler en tout cas, puisque, on voit qu'un autre service am\u00e8ne ensuite un succ\u00e8s parce qu'il est un peu moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [90%] :\r\nOui, mais avec cette nouvelle loi Hubert devrait avoir un si\u00e8ge en Suisse qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a veut oui mais \u00e7a veut dire quoi que que la plateforme y paiera des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [88%] :\r\nBen en principe 6 ans un b\u00e9n\u00e9fice en Suisse, ils devront payer des imp\u00f4ts sur leurs b\u00e9n\u00e9fices en Suisse, maintenant c'est pas moi qui vais faire la ravisseuse des d\u00e9compte le Hubert mais normalement c'est c'est ce qui ce qui devrait l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [83%] :\r\nEt encore, d'un grand d\u00e9fi en mati\u00e8re d'application de la loi en r\u00e8glement d'application qui pour cette discuter maintenant j'aimerais quand m\u00eame juste recadrer un tout petit peu quand on parle de rester sur des acquis, quand on a un salaire aujourd'hui \u00e0 3500 francs, j'appelle pas \u00e7a en \u00e0 qui je pense que l\u00e0- dessus, c'est faire penser un peu \u00e7a, oui, non mais c'est une, c'est la r\u00e9alit\u00e9 sociale qu'elle se tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:09) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi un service. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [85%] :\r\nEt prenez le mod\u00e8le que vous pr\u00f4nez le mod\u00e8le d'beurre, or la prochaine fois que vous prendrez, Hubert, vous prenez la somme vous enlevez 30 pourcent et vous dites : voil\u00e0 ce que la personne gagne face \u00e0 moi, et un, et vous vous posez la question est -ce que ces responsable de le faire, moi je suis quelque peu, comme \u00e9tonn\u00e9 de de la pollution beaucoup servi de droite dans ce d\u00e9bat, la multinationale pas cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0 jusqu'au bout, il n'est pas aujourd'hui irresponsable de pr\u00f4ner ce syst\u00e8me -l\u00e0, \u00e0 moins d'avoir des conditions qui vraiment garantissent une concurrence loyale, on n'a pas les dispositions m\u00eames hautement ce qu'un jour, Florence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [90%] :\r\nJamais j'avoue prendre Hubert de temps en temps et je discute souvent avec les chauffeurs de taxi et j'de deuil du p\u00e8re, pardon, et c'est vrai que voil\u00e0 il moi j'ai pas eu de plainte particuli\u00e8re de leur part je leur pose vraiment des questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [84%] :\r\nOui vont \u00eatre sanctionn\u00e9s, madame, vous savez tr\u00e8s bien qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il y a des \u00e9toiles, si vous voulez pas d'\u00e9toiles, il faut pas se plaindre, oui, oui, c'est vrai qu'ils sont not\u00e9s, hein, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [91%] :\r\nOui, ils sont not\u00e9s, mais je veux dire moi, c'est plut\u00f4t ben voil\u00e0 justement la sympathie et puis le le la capacit\u00e9 de de discuter et je pense pas que c'est \u00e0 cause de \u00e7a que leur mettre une mauvaise \u00e9toile mais mais mais je pense qu'il faut aussi se dire que les chauffeurs de taxi, ils ont v\u00e9cu quand m\u00eame avec un monopole et puis aujourd'hui, ce qui n'acceptent pas et c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve que, non plus, vous \u00eates pas tr\u00e8s juste, ce qui n'acceptent pas, c'est qu'il y ait des concurrents qui arrivent sur le march\u00e9, on peut \u00eatre quand m\u00eame dans un march\u00e9 sur cette question- l\u00e0, il y a tr\u00e8s peu de monopole en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:31) [93%] :\r\nC'est quoi Arnaud Bouverat tout \u00e0 fait introduire une technologie en respectant le cadre l\u00e9gal et en ayant une concurrence loyale, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:37) [81%] :\r\nMais l\u00e0, la loi elle m\u00eame apr\u00e8s avoir cette concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [88%] :\r\nOui, merci beaucoup, on verra la suite du d\u00e9bat au Grand Conseil, comme je le disais, mardi prochain, merci Florence Bettschart et merci \u00e9galement \u00e0 vous Arnaud Bouverat bonne soir\u00e9e accepter \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T18:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bettschart, Florence", "role": "Avocate \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des Consommateurs", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouverat, Arnaud", "role": "Membre de la direction du secteur tertiaire, Secr\u00e9taire central JSS, .Secr\u00e9taire syndical \u00e0 UNIA ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-195380CF-54DA-4388-97AC-EC9F0703BDAB", "internalArchiveId": "195380CF-54DA-4388-97AC-EC9F0703BDAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse et ses djihadistes: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Christian L\u00fcscher (PLR/GE).\r\n\r\nLa Suisse et ses djihadistes: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Christian L\u00fcscher 18h D\u00e9bat\r\nAlors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a-t-il fait le bon choix, a-t-il pris la bonne d\u00e9cision ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux genevois... le socialiste Carlo Sommaruga et le PLR Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois (par son natel - appeler bien avant il est \u00e0 l'\u00e9tranger)\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux...\r\nVOLET SECURITE\r\nChristian L\u00fcscher\r\n- La Suisse veut \u00e9viter des retours incontr\u00f4l\u00e9s, mais comment \u00eatre s\u00fbr de garder la trace de ces personnes?\r\n- pour la s\u00e9curit\u00e9: ne serait-il pas mieux d'aller chercher ces personnes, les mettre en prison, et ainsi hors d'\u00e9tat de nuire?\r\n- un autre moyen d'\u00e9viter un retour incontr\u00f4l\u00e9: retirer la nationalit\u00e9? Aux doubles nationaux seulement ? \r\n- selon Carlo Sommaruga, avec ce genre de strat\u00e9gie (le non rapatriement)  la Suisse va avoir de la peine \u00e0 expulser certains criminels \u00e9trangers djihadistes... vous partagez cette crainte? \r\n- que devra faire la Suisse si ces personnes terminent dans les mains du r\u00e9gime syrien?\r\nCarlo Sommaruga\r\n- ils ont d\u00e9cid\u00e9 de leur plein de gr\u00e8 de partir, qu'ils y restent nous dit C L\u00fcscher. Qu'en pensez-vous ?\r\n- vous craignez des retours incontr\u00f4l\u00e9s, vous ne faites pas confiance aux services de renseignements suisses et \u00e9trangers pour surveiller les faits et gestes de ces personnes?\r\n- que devra faire la Suisse si ces personnes terminent dans les mains du r\u00e9gime syrien?\r\n- si on les ram\u00e8ne en Suisse, ils risquent des peines faibles et donc une remise en libert\u00e9 \u00e0 plus ou moins br\u00e8ves \u00e9ch\u00e9ances. Vous voulez les ramener pour qu'ils commettent des attentats ici?\r\nVOLET JUSTICE\r\nChristian L\u00fcscher\r\n- le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut quant m\u00eame un proc\u00e8s \u00e9quitable pour ces personnes: mais impossible de le garantir ?\r\n- est-ce acceptable pour la Suisse de ne pas garantir \u00e0 ses ressortissants certains droits fondamentaux (le proc\u00e9s \u00e9quitable) ?\r\n- on fait quoi si un Suisse est condamn\u00e9 \u00e0 mort en Irak ? \r\n- les juger sur place: c'est parce que vous ne faites pas confiance \u00e0 notre syst\u00e8me juridique ? Il manque de moyens, de robustesse aussi pour juger / condamner ces voyageurs du djihad ? \r\nCarlo Sommaruga\r\n- vous ne faites pas confiance \u00e0 la justice des Kurdes ou celle de l'Irak: pourquoi?\r\n- mais les faits ont \u00e9t\u00e9 commis sur place, ici \u00e7a va \u00eatre impossible de rassembler des preuves et donc de condamner ces personnes.", "durationSec": 570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255746", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse et ses djihadistes: d\u00e9bat entre Carlo Sommaruga et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Christian L\u00fcscher (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-10255746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:12:02Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il fait le bon choix, a -t-il pris la bonne d\u00e9cision, on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux Genevois, le socialiste Carlo Sommaruga et le PLR Christian L\u00fcscher bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir, premi\u00e8res question j'ai envie de vous poser, c'est concernant le volet s\u00e9curit\u00e9, hein, Christian L\u00fcscher est ce que la Suisse veut \u00e9viter des retours incontr\u00f4l\u00e9s, mais comment \u00eatre s\u00fbr de garder la trace de ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [96%] :\r\nJe crois qu'il ne faut pas confondre le principe et la mise en oeuvre du principe. \r\nLe principe qui a \u00e9t\u00e9 clairement \u00e9tabli par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sous la la f\u00e9rule la houlette de Madame Monsieur Souter \u00e7a vient d'\u00eatre rappel\u00e9, je crois qu'il est normal qu'elle imprime d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e7a marqu\u00e9 et se place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans bon affluence qu'elle peut avoir, je crois que le principe est tr\u00e8s claire on doit assurer la mort, la s\u00e9curit\u00e9 de la population, c'est le principe num\u00e9ro 1 et puis apr\u00e8s il y a la mise en or, la mise en oeuvre pour assurer ce principe, c'est d'une part, identifier ces gens, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 l'eau, peu \u00e0 peu pr\u00e8s les les compter sur 2 doivent les demain parce pardon se r\u00e9gler de d\u00e9douaner de de 4 morts en fait, ils sont une vingtaine, qui est bien compris alors une fois qu'on les a identifi\u00e9s, \u00e7a veut dire qu'on sait qui sont sait de qui il s'agit et on sait o\u00f9 ils se trouvent, on a des services de renseignement efficace on collabore avec des services \u00e9trangers aussi et donc \u00e0 partir de l\u00e0, il s'agit de les trac\u00e9s, mais je vous rappelle que ce sont des gens qui ne sont pas all\u00e9s en camp de ski \u00e0 Champ\u00e9ry oui ce sont des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller mener des actes de terrorisme dans une r\u00e9gion qui choisit sciemment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [85%] :\r\nNon mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [92%] :\r\nComment, \u00e0 partir de l\u00e0, si ces gens se trouvent l\u00e0 qu'ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et qu'ils peuvent \u00eatre jug\u00e9s dans des conditions que nous jugeons descend alors c'est \u00e9videmment la priorit\u00e9 parce que ce qui compte avant tout c'est la s\u00e9curit\u00e9 du peuple suisse et non pas le sort. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:46) [80%] :\r\nD'accord, ces pertes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [84%] :\r\nMais si on peut garantir qu'il soit jug\u00e9 de fa\u00e7on \u00e9quitable avec vous, avec l'\u00e9trangl\u00e9 avec le rappel fondamentale que s'ils rentrent chez nous, ce qu'on ne peut pas emp\u00eacher la constitution le Pernel bien ces gens -l\u00e0 doivent \u00eatre poursuivis et jug\u00e9s et si possible \u00e0 long terme, r\u00e9int\u00e9gr\u00e9. \r\nDans l'assassinat dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on doit enlever de leur esprit c'est djihadistes qui les ont conduits en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [88%] :\r\nCarlo Sommaruga finalement, c'est une d\u00e9cision assez \u00e9quilibr\u00e9, nous dit Christian L\u00fcscher 6, si ces personnes ont d\u00e9cid\u00e9 de, de leur plein gr\u00e9 de partir bah qu'ils y restent, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [89%] :\r\nMoi je pense que, tout d'abord ce qu'il faut souligner le positif, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est exprim\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, on \u00e9tait dans une situation grise on savait pas tr\u00e8s bien dans quel sens le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'heure et puis il y a une chose qui a, qui est clair, mais qui est partag\u00e9e par tout le monde, c'est la question de la s\u00e9curit\u00e9 de la population, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui c'est pas ce principe qui est discut\u00e9, puisque tout le monde veut la s\u00e9curit\u00e9 de la population, \u00e9viter que des acteurs, les actes soient commis en Suisse, ce qu'il y a, c'est effectivement le les modalit\u00e9s et il est clair que les modalit\u00e9s qui me paraissent les plus clair, j'ai eu d\u00e9j\u00e0 l'occasion de l'exprimer \u00e0 plusieurs fois et je suis pas cela \u00e0 pas \u00e0 avoir \u00e0 ce point de vue, il y a des ancien agent d'les services de renseignement de de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui qui disent la m\u00eame chose et des personnes aussi de France et d'Allemagne, c'est qu'en fait il y a un rapatriement par, par exemple, les troupes am\u00e9ricaines, voire d'autres institutions Casques bleus qui puisse les ramener dans les pays europ\u00e9ens et donc aussi la Suisse, pour \u00eatre s\u00fbr que ces gens ne se pas dans le maquis qui peuvent \u00e0 quitter \u00e0 tout moment et pourquoi je dis qu'il y a un risque qui est important, c'est que, aujourd'hui, ils sont aux mains d'une entit\u00e9 qui n'est pas un \u00c9tat qui sont les Kurdes de Syrie et on sait que la situation est extr\u00eamement fragile et qu'\u00e0 tout moment on pourrait avoir des attaques turques si et Ryan, voire des des alli\u00e9s qui qui partaient et qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 font que ces personnes vont partir et on ne sait pas o\u00f9 et on a beau avoir les adresses de ces tous ces gens, parce que ces gens finalement on sait exactement o\u00f9 ils sont, aujourd'hui, on conna\u00eet leur nom conna\u00eet d'o\u00f9 ils viennent, en Suisse etc mais tout \u00e0 coup, c'est la paire pr\u00e8s de perdre leur tra\u00e7abilit\u00e9 c'est face \u00e0 \u00e9viter, d'accord, on sait qu'aujourd'hui Daech \u00e0 des, des r\u00e9seaux \u00e0 travers l'Afrique du Nord, il pourrait rentrer dans la par la fronti\u00e8re verte dans l'espace Schengen et \u00e0 partir de l\u00e0, on a un danger chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [90%] :\r\nDans L\u00fcscher c'est vrai \u00e7a, pour la s\u00e9curit\u00e9, est ce que \u00e7a serait pas mieux d'aller chercher ces personnes, de les mettre en prison et ainsi hors d'\u00e9tat de nuire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [85%] :\r\nNon, \u00e9coutez, c'est partout, facile \u00e0 ces gens -l\u00e0 n'ont rien demand\u00e9 \u00e0 la Suisse, quand ils sont partis pas et, de l'autorisation de se rendre en Syrie pour aller commettre des actes de terrorisme \u00e0 partir de l\u00e0, je ne vois 13. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [93%] :\r\nOui, mais il s'agit pas de leur accorder une faveur, il s'agit de de mieux les contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:17) [85%] :\r\nSi, bien s\u00fbr qu'il s'agit de leur accorder une faveur si on rapatrie ces gens -l\u00e0, c'est \u00e9vident qu'on leur qu'on leur accorde une faveur, la Suisse, c'est mon avis, je crois que c'est aussi l'avis du monde de f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas bouger le petit doigt pour rapatrier ces gens, la seule chose qu'il doit faire, c'est de les tracer ce qui n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, et puis de s'assurer que ces gens -l\u00e0 soient jug\u00e9s, si possible \u00e0 l'\u00e9tranger, l\u00e0 ils ont commis un on reproche ou alors ailleurs, s'il d\u00e9cide de voyager, on pourrait imaginer quelqu'un se fasse arr\u00eater \u00e0 lire : Espagne, au Portugal, par exemple, si l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0 seraient arr\u00eat\u00e9s dans ces pays- l\u00e0 et juger et la Suisse devrait de toute \u00e9vidence, participer \u00e0 ce que des postes, des preuves de leurs actes terroristes c'est-\u00e0-dire criminels d'accord soit r\u00e9colt\u00e9 dans le pays dans lequel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [86%] :\r\nCarlo Sommaruga il est parfaitement normal ce que ce que je veux dire c'est que rapatri\u00e9s, on a compris, je, je, je pleure pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [89%] :\r\nDu tout pour leur traitement de faveur, je pense que ce qui, au centre, et c'est aussi au centre de mes pr\u00e9occupations et de tous ceux qui, qui partage mon \u00e0 mon id\u00e9e, c'est la la s\u00e9curit\u00e9 est une s\u00e9rie actualit\u00e9 absolue, maintenant si on aborde l'autre probl\u00e8me c'est celui je dirais de la justice, il est clair qu'il faut qu'il soit jug\u00e9, il faut qu'ils soient jug\u00e9s pour leurs crimes, pas d'abord pour leur faire payer ce qui l'avons fait mais aussi pour les victimes, c'est-\u00e0-dire que les victimes qui ont subi les attaques de ses bourreaux de ces actes terroristes doivent pouvoir finalement voir que les responsables r\u00e9pondent alors le grand probl\u00e8me c'est de savoir comment et o\u00f9 Szelesi et chez les Kurdes syriens, il y a pas de syst\u00e8me de justice, les gens ils sont aujourd'hui dans des camps, et puis il y a pas ce ce processus -l\u00e0 et ensuite les autres partenaires, c'est l'Irak et la Syrie, moi, je vois mal comment la Suisse peut obtenir de, de, de Monsieur Assad et de sa justice, la respect des garanties, alors qu'on sait m\u00eame que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [85%] :\r\nOn peut dire, Carlo Sommaruga, on voit mal comment la Suisse pourrait rassembler des preuves, et donc, condamner ces personnes oui, mais le probl\u00e8me des preuves, il se pose ou permet dedans, bien s\u00fbr L\u00fcscher monsieur L\u00fcscher je vous ai pas interrompu, je vous ai pas interrompu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [89%] :M. juste \u00e0 que vous me laissez parler jusqu'au bout, je vous ai pas interrompu toute alors vous avez oui c'est ce que j'ai dit : je sais ce que j'ai dit je me dis que par cette justement, apr\u00e8s \u00e7a, j'ai dit qu'il fallait justement un proc\u00e8s qui est un proc\u00e8s ou on les victimes puissent avoir finalement la reconnaissance des abominations qui ont \u00e9t\u00e9 commises \u00e0 leur encontre la question, c'est que la probl\u00e8me, le probl\u00e8me des preuves est un probl\u00e8me qui se posera, que ce soit en Syrie, en Irak, en Irak, o\u00f9 il y a des audiences qui dure 10 minutes et les gens sont qu'condamn\u00e9 \u00e0 mort, je pense pas que c'est \u00e7a, par des actes de ce genre qu'on rend aux victimes finalement cela et je dirais encore une chose, par contre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit r\u00e9cemment encore sur la dans les m\u00e9dias, c'est que les \u00c9tats-Unis ont collect\u00e9, mais des informations \u00e9normes parce qu'ils ont eu \u00e0 main sur les archives sur tout ce qui est l'administration de de Dash dans cette r\u00e9gion du monde, et cela permet en fait de pr\u00e9parer les dossiers et de transformer des informations de renseignements en preuve judiciaire alors le la solution du Tribunal p\u00e9nal international, elle est int\u00e9ressante, moi je, je veux dire je, j'ai pas d'opposition, mais il faut \u00eatre conscient que c'est une solution qui se r\u00e9alise \u00e0 5 10 ans parce qu'il faut naturellement simplement se mettent d'accord avec d'autres \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [87%] :\r\nEh bien, tr\u00e8s bien entre Christian L\u00fcscher, hein, cette question, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut quand m\u00eame hein, il le dit, un proc\u00e8s \u00e9quitable pour ces personnes, Christian L\u00fcscher, seul mais impossible, mais ce qui est -ce mais est -ce que c'est pas impossible tout simplement de le garantir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:32) [93%] :\r\nAlors ce monsieur Sommaruga a parfaitement raison en ce moment, en tout cas c'est probablement impossible en Syrie et et en Irak dans 2 ans ou 3 ans, on ne sait pas dans quel \u00e9tat de droit, ces pays se trouveront, on esp\u00e8re, on esp\u00e8re que la situation va s'am\u00e9liorer et, qui sait, on aura peut-\u00eatre un \u00e9tat de droit avec un vrai pouvoir judiciaire ind\u00e9pendant capable de juger des gens, il n'en demeure pas moins que ces gens sont actuellement d\u00e9tenus au au Moyen-Orient que les victimes se trouvent vraisemblablement en Syrie et en Irak, les familles des victimes et que la meilleure fa\u00e7on de rendre justice \u00e0 ces gens -l\u00e0 qui finalement ont \u00e9t\u00e9, ou dont les femmes ou dont des membres des familles ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s par des gens qui sont venus de Suisse, h\u00e9 bien la fa\u00e7on de leur victime, c'est de faire en sorte rendent justice c'est que ces gens -l\u00e0 soient jug\u00e9s sur place mais il est exact que si v\u00e9ritablement on n'arrive pas \u00e0 assurer \u00e0 ces gens un proc\u00e8s \u00e9quitable alors cr\u00e9ons un tribunal p\u00e9nal international qui si\u00e8ge si possible dans la r\u00e9gion o\u00f9 les actes illicites et criminels ont \u00e9t\u00e9 commis, pr\u00e9cis\u00e9ment pour permettre aux familles des victimes d'assister au proc\u00e8s, parce qu'il est compl\u00e8tement illusoire d'imaginer que l'on puisse assurer la quand de telles situations dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [91%] :\r\nCarlo Sommaruga oui juste sur la le Tribunal p\u00e9nal international, moi j'exclus pas cette hypoth\u00e8se, elle prend simplement beaucoup de temps, mais si un tribunal de ce genre -l\u00e0, il faut pas seulement que ce soit ces terroristes, mais il faut aussi tous les agents d'\u00c9tat syrien, irakien et autres qui ont commis des actes, crimes de guerre ou des crimes contre humanit\u00e9 soit aussi jug\u00e9 et ceci jusqu'\u00e0 \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [87%] :\r\nMerci messieurs d'avoir particip\u00e9, probl\u00e8mes des merci, c'est tr\u00e8s important L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:08) [84%] :\r\nFran\u00e7ois d\u00e9tenu et jug\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 ils ont comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [91%] :\r\nOui, oui, sage combien mais je conviens tout \u00e0 fait mais si il y a un tribunal p\u00e9nal international qui se met en place, on va pas le faire, simplement pour quelques dizaines de personnes pour que ce soit pour l'ensemble de ceux qui ont commis sur place des crimes contre l'humanit\u00e9 et des crimes de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [89%] :\r\nMerci Carlo Sommaruga merci Christian L\u00fcscher voil\u00e0 donc pour l'oeil Volet adulte, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1813242", "internalArchiveId": "AA1902812864", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-07T19:30:00Z", "durationSec": 1954, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10272382", "imageURL": "http://www.rts.ch/10272381.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10272382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:40Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:12  00:00:18:11\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:13  00:00:20:15\r\n{\\an1}Le Parlement r\u00e9forme l'AI.\r\n\r\n00:00:20:17  00:00:24:02\r\n{\\an1}Le march\u00e9 du travail devra mieux\r\nint\u00e9grer les malades psychiques.\r\n\r\n00:00:24:04  00:00:26:08\r\n{\\an1}Parall\u00e8lement, on r\u00e9duira la rente\r\n\r\n00:00:26:09  00:00:30:03\r\n{\\an1}que les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI\r\ntouchent pour leurs enfants.\r\n\r\n00:00:30:09  00:00:33:11\r\n{\\an1}Un policier valaisan en intervention\r\n\u00e9tait en exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n00:00:33:13  00:00:35:09\r\n{\\an1}Il est acquitt\u00e9.\r\n\r\n00:00:35:11  00:00:41:04\r\n{\\an1}Ca contraste avec Gen\u00e8ve\r\no\u00f9 des agents ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s.\r\n\r\n00:00:41:10  00:00:45:03\r\n{\\an1}Nous commen\u00e7ons ce soir une s\u00e9rie\r\nsur les imp\u00f4ts communaux.\r\n\r\n00:00:45:05  00:00:49:01\r\n{\\an1}Sur notre site, on pourra constater\r\ndes diff\u00e9rences spectaculaires.\r\n\r\n00:00:49:03  00:00:53:16\r\n{\\an1}Dans le poids qui p\u00e8se\r\nsur le contribuable.\r\n\r\n00:00:53:23  00:01:00:21\r\n{\\an1}Le cardinal Barbarin est condamn\u00e9\r\npour non-d\u00e9nonciation d'agressions.\r\n\r\n00:01:00:23  00:01:05:08\r\n{\\an1}Il remettra au pape Fran\u00e7ois\r\nsa d\u00e9mission d'archev\u00eaque de Lyon.\r\n\r\n00:01:05:10  00:01:08:00\r\n{\\an1}Nous sommes en direct,\r\n\u00e0 Lyon avec Anne Fournier,\r\n\r\n00:01:08:02  00:01:10:08\r\n{\\an1}et \u00e0 Rome avec Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n00:01:10:15  00:01:13:08\r\n{\\an1}Et puis la sc\u00e8ne est in\u00e9dite\r\nau Salon de l'Auto.\r\n\r\n00:01:13:10  00:01:18:06\r\n{\\an1}A.Hodgers n'a pas fait\r\nle discours traditionnel.\r\n\r\n00:01:18:08  00:01:25:21\r\n{\\an1}Il a laiss\u00e9 son r\u00f4le \u00e0 la chanceli\u00e8re\r\nd'Etat Mich\u00e8le Righetti.\r\n\r\n00:01:26:10  00:01:30:04\r\n{\\an1}Voici donc la r\u00e9forme\r\nde l'Assurance-invalidit\u00e9.\r\n\r\n00:01:30:06  00:01:33:05\r\n{\\an1}Elle va changer la donne\r\npour beaucoup de b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n00:01:33:07  00:01:41:15\r\n{\\an1}Le march\u00e9 du travail devra mieux\r\nint\u00e9grer les malades psychiques.\r\n\r\n00:01:41:15  00:01:44:14\r\n{\\an1}-Les chemins qui ont men\u00e9\r\nJo\u00eblle et Raymond\r\n\r\n00:01:44:16  00:01:47:04\r\n{\\an1}dans cet organisme\r\nde r\u00e9insertion sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:01:47:06  00:01:49:21\r\n{\\an1}Mais ils partagent un objectif:\r\n\r\n00:01:49:23  00:01:52:11\r\n{\\an1}quitter les sables mouvants\r\nde la maladie\r\n\r\n00:01:52:13  00:01:55:05\r\n{\\an1}et s'installer\r\ndans le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:01:55:07  00:01:57:11\r\n{\\an1}Raymond souffre de phobies sociales.\r\n\r\n00:01:57:12  00:01:59:22\r\n{\\an1}Elles ont ruin\u00e9 toutes\r\nses tentatives d'apprentissage.\r\n\r\n00:02:00:05  00:02:02:00\r\n{\\an1}-Je n'arrive plus \u00e0 me concentrer\r\n\r\n00:02:02:02  00:02:04:04\r\n{\\an1}et apr\u00e8s, je ne peux plus sortir\r\n\r\n00:02:04:06  00:02:06:07\r\n{\\an1}de chez moi.\r\n\r\n00:02:06:09  00:02:08:21\r\n{\\an1}Je ne peux plus travailler.\r\n\r\n00:02:08:23  00:02:12:02\r\n{\\an1}Ma famille a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'AI.\r\n\r\n00:02:12:04  00:02:15:05\r\n{\\an1}Je voulais avoir une vie normale.\r\n\r\n00:02:16:00  00:02:18:20\r\n{\\an1}-De son c\u00f4t\u00e9,\r\nJo\u00eblle avait un travail,\r\n\r\n00:02:18:22  00:02:21:08\r\n{\\an1}mais un burnout a tout cass\u00e9.\r\n\r\n00:02:21:17  00:02:23:18\r\n{\\an1}-J'ai perdu confiance\r\n\r\n00:02:23:20  00:02:25:15\r\n{\\an1}pour parler, je b\u00e9gaye.\r\n\r\n00:02:25:17  00:02:28:16\r\n{\\an1}Avant, tout allait bien.\r\n\r\n00:02:28:18  00:02:31:23\r\n{\\an1}-Et l\u00e0, \u00e7a vous aide ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:02:32:19  00:02:36:22\r\n{\\an1}-En Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nle nombre de rentes AI a baiss\u00e9.\r\n\r\n00:02:37:00  00:02:39:13\r\n{\\an1}31'000 de moins en dix ans.\r\n\r\n00:02:39:15  00:02:43:03\r\n{\\an1}Mais celles destin\u00e9es aux malades\r\npsychiques sont rest\u00e9es stables.\r\n\r\n00:02:43:05  00:02:45:18\r\n{\\an1}La r\u00e9forme doit permettre de\r\nd\u00e9tecter les troubles plus t\u00f4t,\r\n\r\n00:02:45:20  00:02:47:15\r\n{\\an1}et d'am\u00e9liorer l'accompagnement.\r\n\r\n00:02:48:02  00:02:50:11\r\n{\\an1}-Les adultes ont des difficult\u00e9s\r\n\r\n00:02:50:13  00:02:53:00\r\n{\\an1}\u00e0 trouver des postes\r\n\r\n00:02:53:02  00:02:56:09\r\n{\\an1}pour se reformer\r\ns'ils doivent changer de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:02:56:11  00:03:01:02\r\n{\\an1}Ils sont abandonn\u00e9s par l'AI.\r\n\r\n00:03:01:11  00:03:03:13\r\n{\\an1}-On a pris des mesures\r\n\r\n00:03:03:15  00:03:05:22\r\n{\\an1}pour donner plus de moyens\r\n\r\n00:03:06:00  00:03:08:11\r\n{\\an1}sur le terrain pour la r\u00e9adaptation.\r\n\r\n00:03:08:13  00:03:12:05\r\n{\\an1}On veut que les gens\r\nretrouvent rapidement du travail.\r\n\r\n00:03:12:15  00:03:15:12\r\n{\\an1}-La pression de l'AI sur les\r\nformateurs et les assur\u00e9s est forte.\r\n\r\n00:03:15:14  00:03:18:10\r\n{\\an1}La transition vers le march\u00e9\r\ndu travail reste un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:03:18:19  00:03:20:21\r\n{\\an1}-Pour beaucoup de gens,\r\n\r\n00:03:20:23  00:03:23:22\r\n{\\an1}il est n\u00e9cessaire de donner du temps.\r\n\r\n00:03:24:00  00:03:29:02\r\n{\\an1}Le lien est difficile entre\r\nentreprises et malades psychiques.\r\n\r\n00:03:29:16  00:03:32:14\r\n{\\an1}-Il faut d\u00e9passer les pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n00:03:33:07  00:03:37:16\r\n{\\an1}-J'aimerais retravailler \u00e0 100 %.\r\n\r\n00:03:37:18  00:03:44:01\r\n{\\an1}-Et moi, d'avoir un CFC.\r\n\r\n00:03:44:03  00:03:49:00\r\n{\\an1}-\"Une vie normale\",\r\ncomme ils disent.\r\n\r\n00:03:49:00  00:03:51:14\r\n{\\an1}-Le Conseil National\r\nveut baisser les rentes\r\n\r\n00:03:51:16  00:03:55:19\r\n{\\an1}que les parents b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\nde l'AI touchent pour leurs enfants.\r\n\r\n00:03:55:21  00:03:59:11\r\n{\\an1}C'est un point qui provoque la\r\nr\u00e9action de plusieurs associations.\r\n\r\n00:03:59:12  00:04:04:15\r\n{\\an1}Elles d\u00e9noncent un risque\r\nde pr\u00e9carit\u00e9 accrue.\r\n\r\n00:04:05:11  00:04:09:20\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s un accident de voiture, Marc\r\nsouffre de probl\u00e8mes psychologiques\r\n\r\n00:04:09:22  00:04:13:07\r\n{\\an1}et touche l'AI\r\ndepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n00:04:13:09  00:04:15:19\r\n{\\an1}P\u00e8re d'une adolescente\r\nde 15 ans, c'est le choc\r\n\r\n00:04:15:21  00:04:18:01\r\n{\\an1}quand il apprend\r\nque le Conseil national\r\n\r\n00:04:18:03  00:04:20:04\r\n{\\an1}baissera les rentes AI de sa fille.\r\n\r\n00:04:20:06  00:04:23:20\r\n{\\an1}Rebaptis\u00e9es allocations parentales,\r\nelles baisseront de 40 \u00e0 30 %\r\n\r\n00:04:23:22  00:04:26:01\r\n{\\an1}de la rente du parent.\r\n\r\n00:04:26:07  00:04:28:00\r\n{\\an1}-C'est le budget du mois\r\n\r\n00:04:28:02  00:04:34:03\r\n{\\an1}pour les loisirs: 100 francs.\r\n\r\n00:04:34:05  00:04:38:04\r\n{\\an1}Je n'ai plus le droit\r\nd'offrir un cin\u00e9ma \u00e0 ma fille.\r\n\r\n00:04:38:06  00:04:42:12\r\n{\\an1}Les petites sorties,\r\nce sera pour elle et plus pour moi.\r\n\r\n00:04:42:14  00:04:45:00\r\n{\\an1}J'ai plus le droit\r\nde vivre, finalement.\r\n\r\n00:04:45:07  00:04:49:21\r\n{\\an1}-Marc touche aujourd'hui 26'600 frs\r\npar ann\u00e9e de l'Assurance-invalidit\u00e9.\r\n\r\n00:04:49:23  00:04:54:00\r\n{\\an1}19'000, c'est sa rente,\r\nles 7'600 pour sa fille.\r\n\r\n00:04:54:02  00:04:58:14\r\n{\\an1}Avec la nouvelle mesure, il touchera\r\n5'700 francs pour sa fille.\r\n\r\n00:04:58:16  00:05:01:17\r\n{\\an1}Marc perdra 1'900 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:05:01:23  00:05:04:08\r\n{\\an1}-Ca va mettre les personnes\r\n\r\n00:05:04:10  00:05:07:02\r\n{\\an1}en r\u00e9elle difficult\u00e9.\r\n\r\n00:05:07:04  00:05:10:16\r\n{\\an1}Les maintenir,\r\nvoire les plonger dans la pr\u00e9carit\u00e9,\r\n\r\n00:05:10:18  00:05:13:11\r\n{\\an1}ce qui est en Suisse,\r\nactuellement, le comble.\r\n\r\n00:05:13:18  00:05:16:05\r\n{\\an1}-Les milieux associatifs\r\nsont constern\u00e9s.\r\n\r\n00:05:16:07  00:05:19:19\r\n{\\an1}D'autant qu'ils jugent l'\u00e9conomie\r\nde cette mesure inappropri\u00e9e.\r\n\r\n00:05:20:02  00:05:21:23\r\n{\\an1}-Ces 112 mios sur les 9 mias\r\n\r\n00:05:22:01  00:05:24:09\r\n{\\an1}que co\u00fbte l'AI actuellement,\r\n\r\n00:05:24:11  00:05:27:17\r\n{\\an1}c'est vraiment un affront envers\r\nles personnes en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:05:28:00  00:05:29:16\r\n{\\an1}-Je suis un handicap\u00e9,\r\n\r\n00:05:29:18  00:05:31:18\r\n{\\an1}mais j'en suis pas vraiment un,\r\n\r\n00:05:31:20  00:05:34:20\r\n{\\an1}j'ai envie de faire des choses\r\npour qu'elles changent,\r\n\r\n00:05:34:22  00:05:37:11\r\n{\\an1}mais on me donne pas l'occasion.\r\n\r\n00:05:37:12  00:05:40:05\r\n{\\an1}Ce pays ne nous aide pas\r\nquand on a rien.\r\n\r\n00:05:40:07  00:05:43:07\r\n{\\an1}Au contraire, on nous impose\r\nencore des charges et des frais,\r\n\r\n00:05:43:09  00:05:46:15\r\n{\\an1}alors qu'on arrive m\u00eame plus\r\n\u00e0 s'offrir de vacances.\r\n\r\n00:05:46:22  00:05:49:23\r\n{\\an1}-Le projet de 7\u00e8me r\u00e9forme de l'AI\r\napprouv\u00e9e aujourd'hui\r\n\r\n00:05:50:01  00:05:52:21\r\n{\\an1}devra passer\r\ndevant le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:05:53:16  00:05:56:09\r\n{\\an1}-L'Eglise catholique\r\naffronte un s\u00e9isme majeur.\r\n\r\n00:05:56:11  00:06:02:16\r\n{\\an1}Le cardinal Barbarin est condamn\u00e9\r\npour non-d\u00e9nonciation d'agressions.\r\n\r\n00:06:02:18  00:06:06:08\r\n{\\an1}Il remettra au Pape sa d\u00e9mission\r\nd'archev\u00eaque de Lyon.\r\n\r\n00:06:06:10  00:06:16:20\r\n{\\an1}La peine est de 6 mois avec sursis,\r\nmais l'impact est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:06:17:14  00:06:20:21\r\n{\\an1}-Il avait toujours\r\nrefus\u00e9 de d\u00e9missionner\r\n\r\n00:06:20:23  00:06:24:09\r\n{\\an1}face \u00e0 un scandale\r\nqui le poursuit depuis 2016.\r\n\r\n00:06:24:11  00:06:26:23\r\n{\\an1}Quelques heures apr\u00e8s\r\nla d\u00e9cision du tribunal,\r\n\r\n00:06:27:01  00:06:30:15\r\n{\\an1}le cardinal Barbarin\r\nse pr\u00e9sente face \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:06:30:21  00:06:33:07\r\n{\\an1}-Ind\u00e9pendamment de mon sort,\r\n\r\n00:06:33:09  00:06:38:17\r\n{\\an1}je veux redire ma compassion\r\n\r\n00:06:38:19  00:06:47:13\r\n{\\an1}pour les victimes et la place\r\nqu'elles gardent dans ma pri\u00e8re.\r\n\r\n00:06:47:15  00:06:51:09\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9cid\u00e9\r\nd'aller voir le Saint-P\u00e8re\r\n\r\n00:06:51:11  00:06:53:20\r\n{\\an1}pour lui remettre ma d\u00e9mission.\r\n\r\n00:06:54:03  00:06:57:18\r\n{\\an1}-La peine prononc\u00e9e est symbolique:\r\n6 mois avec sursis.\r\n\r\n00:06:57:20  00:07:01:23\r\n{\\an1}Mais les motivations du tribunal\r\nsont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n00:07:14:06  00:07:18:16\r\n{\\an1}Le cardinal avait \u00e9t\u00e9 mis au courant\r\nd'attouchements sexuels sur mineurs\r\n\r\n00:07:18:18  00:07:25:01\r\n{\\an1}commis par un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se,\r\net il l'avait maintenu \u00e0 son poste.\r\n\r\n00:07:25:03  00:07:30:06\r\n{\\an1}C'est cette inaction que lui\r\nreprochent les victimes du pr\u00eatre.\r\n\r\n00:07:30:11  00:07:33:13\r\n{\\an1}-On voit que la justice divine\r\n\r\n00:07:33:15  00:07:37:13\r\n{\\an1}n'est pas celle des hommes.\r\n\r\n00:07:37:15  00:07:41:18\r\n{\\an1}Il n'y a pas de triomphalisme,\r\nce serait mal plac\u00e9.\r\n\r\n00:07:41:20  00:07:46:20\r\n{\\an1}Mais c'est une victoire\r\npour la protection de l'enfance.\r\n\r\n00:07:47:02  00:07:50:13\r\n{\\an1}-Les avocats de P.Barbarin estiment\r\nque le jury a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:53:10\r\n{\\an1}par la pression m\u00e9diatique\r\net populaire.\r\n\r\n00:07:53:16  00:07:56:03\r\n{\\an1}-Il y a eu, avant le proc\u00e8s,\r\n\r\n00:07:56:05  00:07:58:23\r\n{\\an1}des documentaires, des films...\r\n\r\n00:07:59:00  00:08:04:19\r\n{\\an1}Ca pose une question sur le respect\r\nde la justice et du d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:08:05:01  00:08:07:16\r\n{\\an1}-Les avocats vont faire appel.\r\n\r\n00:08:10:19  00:08:14:03\r\n{\\an1}-Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n00:08:14:08  00:08:19:12\r\n{\\an1}Beaucoup de victimes\r\npendant beaucoup d'ann\u00e9es,\r\n\r\n00:08:19:17  00:08:24:13\r\n{\\an1}on en prend la pleine\r\nmesure ce soir \u00e0 Lyon.\r\n\r\n00:08:28:06  00:08:34:06\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a fait plus de 4 ans\r\n\r\n00:08:34:10  00:08:38:06\r\n{\\an1}que cette mobilisation\r\nentre victimes est n\u00e9e \u00e0 Lyon.\r\n\r\n00:08:38:10  00:08:42:00\r\n{\\an1}Il y a beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:08:42:04  00:08:45:16\r\n{\\an1}Des hommes\r\nd'une quarantaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n00:08:45:20  00:08:51:10\r\n{\\an1}qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9noncer\r\net de lib\u00e9rer leurs paroles\r\n\r\n00:08:51:14  00:08:55:12\r\n{\\an1}avec des t\u00e9moignages\r\nparfois glaciaux.\r\n\r\n00:08:56:00  00:09:04:12\r\n{\\an1}Ces hommes ont durant leur enfance\r\nfr\u00e9quenter les camps de scouts\r\n\r\n00:09:07:05  00:09:10:07\r\n{\\an1}o\u00f9 travaillait le pr\u00eatre incrimin\u00e9.\r\n\r\n00:09:10:11  00:09:14:02\r\n{\\an1}Ils esp\u00e8rent\r\nque ce jugement va encourager\r\n\r\n00:09:14:06  00:09:17:02\r\n{\\an1}d'autres personnes \u00e0 t\u00e9moigner.\r\n\r\n00:09:17:07  00:09:21:08\r\n{\\an1}On pense qu'ils \u00e9taient 70\r\n\u00e0 subir ses actes.\r\n\r\n00:09:21:11  00:09:24:07\r\n{\\an1}Ce que les victimes ont combattu,\r\n\r\n00:09:24:11  00:09:28:22\r\n{\\an1}c'est le silence coupable\r\nde l'Eglise.\r\n\r\n00:09:29:02  00:09:31:19\r\n{\\an1}On a senti une certaine amertume.\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:35:18\r\n{\\an1}On regrette que le silence\r\ndu cardinal Barbarin\r\n\r\n00:09:35:23  00:09:41:12\r\n{\\an1}n'ait pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plus t\u00f4t,\r\net avec une sanction du pape.\r\n\r\n00:09:41:16  00:09:44:18\r\n{\\an1}-C'est le choc au Vatican.\r\n\r\n00:09:53:10  00:09:57:02\r\n{\\an1}C'est le coeur de l'Eglise,\r\nses cardinaux.\r\n\r\n00:09:57:06  00:09:59:12\r\n{\\an1}-On touche au sacr\u00e9.\r\n\r\n00:09:59:17  00:10:04:02\r\n{\\an1}C'est le cercle magique\r\nautour du pape.\r\n\r\n00:10:04:06  00:10:08:19\r\n{\\an1}\u00c7a doit \u00eatre des exemples.\r\n\r\n00:10:08:23  00:10:12:22\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res semaines,\r\non a eu plusieurs scandales.\r\n\r\n00:10:13:03  00:10:17:12\r\n{\\an1}Un cardinal am\u00e9ricain\r\nqui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de tous ces titres.\r\n\r\n00:10:17:17  00:10:21:01\r\n{\\an1}Ensuite,\r\nil y a eu un scandale en Australie.\r\n\r\n00:10:21:06  00:10:24:14\r\n{\\an1}Il y a eu un livre\r\nqui parle de ses cardinaux\r\n\r\n00:10:24:18  00:10:28:01\r\n{\\an1}qui vivent au Vatican\r\n\r\n00:10:28:05  00:10:33:23\r\n{\\an1}et qui entretiennent des relations\r\nhomosexuelles au Vatican.\r\n\r\n00:10:34:03  00:10:39:10\r\n{\\an1}\u00c9galement la condamnation\r\ndu cardinal Barbarin.\r\n\r\n00:10:39:14  00:10:41:18\r\n{\\an1}Le Saint-Si\u00e8ge est assi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n00:10:41:23  00:10:45:07\r\n{\\an1}Le pape va devoir\r\nr\u00e9pondre \u00e0 cette temp\u00eate.\r\n\r\n00:10:45:11  00:10:49:02\r\n{\\an1}Ce qu'il va d\u00e9cider\r\npar rapport au cardinal Barbarin\r\n\r\n00:10:49:07  00:10:53:11\r\n{\\an1}sera la nouvelle strat\u00e9gie\r\nde l'Eglise.\r\n\r\n00:10:53:16  00:10:56:12\r\n{\\an1}Il est attendu sur cette d\u00e9cision.\r\n\r\n00:10:56:17  00:10:59:22\r\n{\\an1}Les cardinaux\r\nne pourront plus se draper\r\n\r\n00:11:00:02  00:11:03:02\r\n{\\an1}derri\u00e8re leur sacralit\u00e9.\r\n\r\n00:11:03:02  00:11:04:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:11:04:14  00:11:07:09\r\n{\\an1}Et cet acquittement prononc\u00e9 pour\r\nun policier valaisan.\r\n\r\n00:11:07:11  00:11:10:04\r\n{\\an1}Il \u00e9tait en exc\u00e8s de vitesse\r\npendant une intervention.\r\n\r\n00:11:10:06  00:11:13:11\r\n{\\an1}La pratique contraste avec les\r\ncondamnations prononc\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:13:13  00:11:15:11\r\n{\\an1}Les faits sont-ils comparables ?\r\n\r\n00:11:15:13  00:11:18:19\r\n{\\an1}Et y a-t-il deux logiques\r\njudiciaires diff\u00e9rentes ?\r\n\r\n00:11:19:13  00:11:23:04\r\n{\\an1}-30 policiers sont venus soutenir\r\nleur coll\u00e8gue jeudi dernier.\r\n\r\n00:11:23:06  00:11:25:23\r\n{\\an1}Accus\u00e9 d'exc\u00e8s de vitesse\r\nlors d'une intervention,\r\n\r\n00:11:26:01  00:11:27:19\r\n{\\an1}il risquait un an de prison.\r\n\r\n00:11:27:21  00:11:30:10\r\n{\\an1}Il est acquitt\u00e9.\r\n\r\n00:11:30:16  00:11:32:22\r\n{\\an1}-Le procureur poursuit\r\n\r\n00:11:33:00  00:11:35:22\r\n{\\an1}un agent qui intervenait\r\n\r\n00:11:36:00  00:11:40:01\r\n{\\an1}pour un bien juridique prot\u00e9g\u00e9\r\nqui est la vie.\r\n\r\n00:11:40:03  00:11:42:18\r\n{\\an1}Le Tribunal doit donner\r\nun signal fort.\r\n\r\n00:11:43:01  00:11:45:16\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, en 2017,\r\nlors d'une course poursuite,\r\n\r\n00:11:45:18  00:11:51:06\r\n{\\an1}un agent se fait flasher \u00e0 126 km/h\r\nsur un tron\u00e7on limit\u00e9 \u00e0 50.\r\n\r\n00:11:51:08  00:11:56:06\r\n{\\an1}Il sera condamn\u00e9\r\n\u00e0 un an de prison avec sursis.\r\n\r\n00:11:56:12  00:11:58:07\r\n{\\an1}-Le policier qui intervient\r\n\r\n00:11:58:09  00:12:01:02\r\n{\\an1}sur des casseurs arm\u00e9s de fusils,\r\n\r\n00:12:01:04  00:12:05:21\r\n{\\an1}avec des gilets par balles et qui\r\nl\u00e2chent des clous dans leur fuite,\r\n\r\n00:12:05:23  00:12:10:08\r\n{\\an1}n'a peur que du radar !\r\n\r\n00:12:19:01  00:12:22:13\r\n{\\an1}-Pour cet avocat, il faudrait\r\nappliquer ces r\u00e8gles avec mesure.\r\n\r\n00:12:22:19  00:12:24:14\r\n{\\an1}-On les condamne\r\n\r\n00:12:24:16  00:12:27:06\r\n{\\an1}comme des citoyens normaux.\r\n\r\n00:12:27:08  00:12:31:16\r\n{\\an1}Ils ont voulu accomplir leur mission\r\nplus ou moins bien.\r\n\r\n00:12:31:18  00:12:37:23\r\n{\\an1}Le lendemain, ils sont condamn\u00e9s\r\ncomme un conducteur normal.\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:40:19\r\n{\\an1}C'est anormal.\r\n\r\n00:12:41:02  00:12:43:10\r\n{\\an1}-Par ann\u00e9e, une centaine\r\n\r\n00:12:43:11  00:12:46:06\r\n{\\an1}de courses urgentes sont d\u00e9nonc\u00e9es\r\n\r\n00:12:46:08  00:12:49:14\r\n{\\an1}au Minist\u00e8re public, sans suite.\r\n\r\n00:12:49:16  00:12:53:07\r\n{\\an1}Je dois me soucier\r\ndu volet administratif\r\n\r\n00:12:53:09  00:12:55:20\r\n{\\an1}car il y a un retrait\r\ndu permis de conduire\r\n\r\n00:12:55:22  00:13:00:04\r\n{\\an1}qui a des cons\u00e9quences\r\nsur le plan professionnel et priv\u00e9.\r\n\r\n00:13:00:06  00:13:04:05\r\n{\\an1}J'entends aussi les collaborateurs\r\npour le volet disciplinaire.\r\n\r\n00:13:04:07  00:13:11:09\r\n{\\an1}Aucun collaborateur n'a abord\u00e9\r\nde course urgente de fa\u00e7on l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n00:13:11:15  00:13:15:11\r\n{\\an1}-R.Golay a d\u00e9pos\u00e9\r\nune motion au Parlement\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:18:22\r\n{\\an1}qui propose de ne poursuivre\r\nles agents qu'en cas d'accident.\r\n\r\n00:13:19:00  00:13:21:23\r\n{\\an1}C.Luescher en propose une autre.\r\n\r\n00:13:22:05  00:13:27:09\r\n{\\an1}-Que l'on se mette \u00e0 la place\r\n\r\n00:13:27:11  00:13:30:17\r\n{\\an1}du policier et que l'on tienne compte\r\n\r\n00:13:30:19  00:13:35:09\r\n{\\an1}des informations qu'il a au moment\r\no\u00f9 il d\u00e9marre sa course d'urgence.\r\n\r\n00:13:35:15  00:13:39:05\r\n{\\an1}-Une initiative parlementaire\r\nqui sera d\u00e9pos\u00e9e prochainement.\r\n\r\n00:13:40:03  00:13:47:13\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration investira plus\r\nde 900 mios pour le rail d'ici 2035.\r\n\r\n00:13:47:15  00:13:50:22\r\n{\\an1}Et un projet neuch\u00e2telois\r\nfait partie des dossiers retenus:\r\n\r\n00:13:51:00  00:13:57:11\r\n{\\an1}la ligne directe entre Neuch\u00e2tel\r\net la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:13:58:06  00:14:02:06\r\n{\\an1}-Au registre des projets\r\nsouvent discut\u00e9s mais pas r\u00e9alis\u00e9s:\r\n\r\n00:14:02:08  00:14:05:20\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nil y a la travers\u00e9e de la Rade.\r\n\r\n00:14:05:22  00:14:09:04\r\n{\\an1}A Neuch\u00e2tel, le RER,\r\nvieux r\u00eave d'une ligne directe\r\n\r\n00:14:09:06  00:14:14:18\r\n{\\an1}entre les deux plus grandes villes\r\ndu canton.\r\n\r\n00:14:15:01  00:14:17:11\r\n{\\an1}Nous sommes au coeur\r\n\r\n00:14:17:12  00:14:19:20\r\n{\\an1}du probl\u00e8me ferroviaire neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:14:19:22  00:14:22:07\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel est au bord du littoral,\r\n\r\n00:14:22:09  00:14:24:23\r\n{\\an1}La Chaux-de-Fonds\r\nen haut des montagnes.\r\n\r\n00:14:25:01  00:14:27:03\r\n{\\an1}Pour relier les villes en train,\r\n\r\n00:14:27:05  00:14:29:12\r\n{\\an1}il faut venir\r\n\u00e0 la gare de Chambrelien,\r\n\r\n00:14:29:14  00:14:33:18\r\n{\\an1}ce qui double le temps de trajet\r\npar rapport \u00e0 une ligne directe.\r\n\r\n00:14:34:00  00:14:37:11\r\n{\\an1}Chambrelien, gare sans issue\r\no\u00f9 on arrive pour repartir aussit\u00f4t.\r\n\r\n00:14:37:12  00:14:40:00\r\n{\\an1}Passage oblig\u00e9\r\npour relier les deux cit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:40:02  00:14:43:21\r\n{\\an1}28 minutes pour 15 km \u00e0 vol\r\nd'oiseau, alors qu'une ligne directe\r\n\r\n00:14:43:23  00:14:49:03\r\n{\\an1}pourrait diviser\r\nle temps de trajet par deux.\r\n\r\n00:14:49:05  00:14:51:09\r\n{\\an1}En 2012,\r\nle gouvernement neuch\u00e2telois\r\n\r\n00:14:51:11  00:14:55:22\r\n{\\an1}d\u00e9fendait un projet\r\nappel\u00e9 TransRun.\r\n\r\n00:14:56:04  00:14:58:04\r\n{\\an1}-Le but est d'augmenter\r\n\r\n00:14:58:06  00:15:00:12\r\n{\\an1}la mobilit\u00e9 dans le canton,\r\n\r\n00:15:00:14  00:15:05:17\r\n{\\an1}d'avoir un syst\u00e8me qui permet d'avoir\r\ndes trains toutes les 30 minutes.\r\n\r\n00:15:05:23  00:15:10:06\r\n{\\an1}-L'avenir du canton, disait-on,\r\nqui s'\u00e9tait crash\u00e9 dans les urnes.\r\n\r\n00:15:10:12  00:15:12:23\r\n{\\an1}-Ca devait \u00eatre\r\nle chantier du si\u00e8cle.\r\n\r\n00:15:13:00  00:15:16:02\r\n{\\an1}Le RER et le TransRun\r\nne verront pas le jour.\r\n\r\n00:15:16:04  00:15:22:11\r\n{\\an1}Le projet pour relier Neuch\u00e2tel\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds est refus\u00e9.\r\n\r\n00:15:22:19  00:15:27:12\r\n{\\an1}-Projet jug\u00e9 trop cher,\r\nmais 16 ans plus tard,\r\n\r\n00:15:27:14  00:15:32:07\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel revient\r\n\u00e0 la charge \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:15:32:13  00:15:34:06\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, on parlait\r\n\r\n00:15:34:08  00:15:36:19\r\n{\\an1}de politique d'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n00:15:36:21  00:15:40:11\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel devait payer\r\ndeux tiers de l'investissement.\r\n\r\n00:15:40:12  00:15:46:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ce serait un financement\r\nvia le fonds ferroviaire.\r\n\r\n00:15:47:00  00:15:49:06\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats a dit OUI\r\n\r\n00:15:49:08  00:15:52:09\r\n{\\an1}au financement\r\nde la ligne directe neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n00:15:52:11  00:15:58:07\r\n{\\an1}reste \u00e0 convaincre\r\nle National cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:15:59:04  00:16:02:23\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait l'ouverture au public\r\ndu Salon de l'Auto.\r\n\r\n00:16:03:01  00:16:06:07\r\n{\\an1}Et on a assist\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne\r\ntout \u00e0 fait in\u00e9dite.\r\n\r\n00:16:06:09  00:16:10:07\r\n{\\an1}A.Hodgers n'a pas prononc\u00e9\r\nle discours traditionnel.\r\n\r\n00:16:10:08  00:16:14:01\r\n{\\an1}Il a laiss\u00e9 son r\u00f4le \u00e0 la chanceli\u00e8re\r\nd'Etat Mich\u00e8le Righetti,\r\n\r\n00:16:14:03  00:16:19:18\r\n{\\an1}pour \u00e9viter une succession\r\nd'orateurs masculins.\r\n\r\n00:16:20:11  00:16:26:22\r\n{\\an1}-Un homme pr\u00e9sident du Conseil\r\nd'Etat muet, et une femme qui parle:\r\n\r\n00:16:27:00  00:16:37:17\r\n{\\an1}une image forte\r\ndans un univers tr\u00e8s masculin.\r\n\r\n00:16:37:19  00:16:43:23\r\n{\\an1}Antonio Hodgers, f\u00e9ministe,\r\na d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'exprimer.\r\n\r\n00:16:44:01  00:16:45:21\r\n{\\an1}-Je ne peux pas m'exprimer\r\n\r\n00:16:45:23  00:16:48:18\r\n{\\an1}si une femme ne s'exprime pas.\r\n\r\n00:16:48:20  00:16:51:22\r\n{\\an1}Il y avait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nIgnazio Cassis, le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:16:52:00  00:16:55:07\r\n{\\an1}du Salon de l'auto, donc\r\nj'ai laiss\u00e9 la chanceli\u00e8re d'Etat\r\n\r\n00:16:55:09  00:16:57:13\r\n{\\an1}porter le message au gouvernement.\r\n\r\n00:16:57:19  00:16:59:17\r\n{\\an1}-Pourquoi cette obligation ?\r\n\r\n00:16:59:19  00:17:01:20\r\n{\\an1}Parce que le Conseil d'Etat genevois\r\n\r\n00:17:01:22  00:17:04:13\r\n{\\an1}a adh\u00e9r\u00e9 au r\u00e9seau international\r\nGender Champions.\r\n\r\n00:17:17:23  00:17:22:09\r\n{\\an1}Le Salon de l'auto\r\nn'a pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande,\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:25:17\r\n{\\an1}c'est donc la chanceli\u00e8re\r\nqui a prononc\u00e9 le discours.\r\n\r\n00:17:26:00  00:17:29:20\r\n{\\an1}-J'assume le discours\r\ndu Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:17:30:03  00:17:33:23\r\n{\\an1}-Une solution jug\u00e9e humiliante\r\npar certains, mais la chanceli\u00e8re\r\n\r\n00:17:34:01  00:17:37:14\r\n{\\an1}n'a pas juste r\u00e9cit\u00e9\r\nle discours de son chef.\r\n\r\n00:17:37:21  00:17:39:13\r\n{\\an1}-La d\u00e9marche n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:17:39:15  00:17:42:03\r\n{\\an1}bien comprise, parce que ce n'est pas\r\n\r\n00:17:42:05  00:17:46:15\r\n{\\an1}l'ex\u00e9cution de quelque chose, mais\r\nla participation, c'est motivant.\r\n\r\n00:17:46:22  00:17:50:14\r\n{\\an1}-La d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e\r\navec un chou\u00efa de paternalisme.\r\n\r\n00:17:51:04  00:17:53:08\r\n{\\an1}-Celui qui respecte ses principes\r\n\r\n00:17:53:10  00:17:55:05\r\n{\\an1}doit se d\u00e9sister\r\n\r\n00:17:55:07  00:17:58:12\r\n{\\an1}en faveur d'une repr\u00e9sentante\r\ndu sexe dit \"faible\".\r\n\r\n00:17:58:18  00:18:01:11\r\n{\\an1}-Mais un petit coup de volant\r\nf\u00e9ministe a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9.\r\n\r\n00:18:01:12  00:18:03:15\r\n{\\an1}Pour l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme,\r\n\r\n00:18:03:18  00:18:07:00\r\n{\\an1}ce sera peut-\u00eatre\r\nun petit coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n00:18:07:00  00:18:09:20\r\n{\\an1}-C'est la p\u00e9riode\r\ndes d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:18:09:22  00:18:13:20\r\n{\\an1}Et un comparateur\r\nest \u00e0 disposition sur notre site.\r\n\r\n00:18:13:22  00:18:18:14\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre des diff\u00e9rences\r\nentre les imp\u00f4ts selon les communes.\r\n\r\n00:18:18:16  00:18:23:12\r\n{\\an1}Selon les communes riches ou pauvres,\r\nde droite ou de gauche,\r\n\r\n00:18:23:14  00:18:27:14\r\n{\\an1}la philosophie fiscale change.\r\n\r\n00:18:27:15  00:18:37:05\r\n{\\an1}Julien Chiffelle, bonsoir.\r\n\r\n00:18:37:09  00:18:39:07\r\n{\\an1}C'est spectaculaire.\r\n\r\n00:18:40:19  00:18:43:06\r\n{\\an1}-C'est simple, vous entrez\r\nvotre commune de r\u00e9sidence,\r\n\r\n00:18:43:08  00:18:46:04\r\n{\\an1}votre situation familiale,\r\nvotre revenu.\r\n\r\n00:18:46:06  00:18:48:20\r\n{\\an1}La machine vous dira\r\ncomment votre commune\r\n\r\n00:18:48:22  00:18:52:11\r\n{\\an1}d\u00e9pense ce que vous lui donnez.\r\n\r\n00:18:52:12  00:18:55:10\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre\r\ndes choses int\u00e9ressantes.\r\n\r\n00:18:55:11  00:18:58:01\r\n{\\an1}Il y a des diff\u00e9rences\r\nli\u00e9es aux particularit\u00e9s locales,\r\n\r\n00:18:58:03  00:19:00:14\r\n{\\an1}mais une partie s'explique\r\npar des choix politiques.\r\n\r\n00:19:00:16  00:19:04:21\r\n{\\an1}Prenons un exemple:\r\nNeuch\u00e2tel, Fribourg et Sion.\r\n\r\n00:19:04:23  00:19:09:12\r\n{\\an1}Ce qui leur co\u00fbte le plus cher,\r\nc'est la formation.\r\n\r\n00:19:09:14  00:19:13:01\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Fribourg,\r\nelle p\u00e8se plus lourd.\r\n\r\n00:19:13:03  00:19:17:06\r\n{\\an1}1/3 du budget, contre 29 % \u00e0 Sion\r\net 25 % \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:19:17:08  00:19:22:08\r\n{\\an1}Pour la sant\u00e9, c'est Neuch\u00e2tel qui\r\nse distingue avec 16 % de ses fonds.\r\n\r\n00:19:22:10  00:19:27:03\r\n{\\an1}L\u00e0, on parle de la taille\r\nde chaque tranche du g\u00e2teau.\r\n\r\n00:19:27:05  00:19:30:20\r\n{\\an1}Mais la taille du g\u00e2teau\r\nchange aussi.\r\n\r\n00:19:30:22  00:19:35:00\r\n{\\an1}Certaines communes encaissent\r\nplus d'imp\u00f4ts que d'autres.\r\n\r\n00:19:35:02  00:19:39:13\r\n{\\an1}Un c\u00e9libataire qui gagne le revenu\r\nm\u00e9dian suisse, 80'000 frs par an,\r\n\r\n00:19:39:15  00:19:45:18\r\n{\\an1}paiera 10'366 frs d'imp\u00f4ts \u00e0 Sion,\r\n11'511 \u00e0 Fribourg\r\n\r\n00:19:45:20  00:19:50:23\r\n{\\an1}et 13'654 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:19:50:23  00:19:52:22\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:53:00  00:19:56:19\r\n{\\an1}Une illustration de la mani\u00e8re de\r\nd\u00e9penser l'argent des contribuables,\r\n\r\n00:19:56:21  00:19:59:09\r\n{\\an1}c'est le domaine du sport\r\net des loisirs.\r\n\r\n00:19:59:11  00:20:02:11\r\n{\\an1}Selon la commune,\r\nla diff\u00e9rence est tr\u00e8s marqu\u00e9e.\r\n\r\n00:20:03:16  00:20:07:05\r\n{\\an1}-Dans le sport,\r\nl'important c'est de participer.\r\n\r\n00:20:07:07  00:20:10:05\r\n{\\an1}Toutes les communes participent,\r\nmais certaines sont h\u00e9sitantes.\r\n\r\n00:20:10:05  00:20:10:05\r\n{\\an1}C'est spectaculaire.\r\n\r\n00:20:11:07  00:20:15:04\r\n{\\an1}Nous avons compar\u00e9 ces 3 villes.\r\n\r\n00:20:15:13  00:20:21:04\r\n{\\an1}Le plus g\u00e9n\u00e9reux en mati\u00e8re\r\nde sports et loisirs est Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:20:28:11  00:20:33:20\r\n{\\an1}-Le sport \u00e0 Neuch\u00e2tel c'est le\r\nXamax et le stade de la Maladi\u00e8re.\r\n\r\n00:20:33:22  00:20:36:23\r\n{\\an1}Ici, on paye beaucoup d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:20:37:01  00:20:41:03\r\n{\\an1}Mais on veut soutenir le sport,\r\net pas seulement l'\u00e9lite.\r\n\r\n00:20:41:10  00:20:43:23\r\n{\\an1}-On a une politique qui diff\u00e8re\r\n\r\n00:20:44:01  00:20:46:18\r\n{\\an1}d'autres villes romandes.\r\n\r\n00:20:46:20  00:20:53:05\r\n{\\an1}On organise des camps multisports\r\npour les enfants.\r\n\r\n00:20:53:07  00:20:56:09\r\n{\\an1}On a un programme de cours:\r\n\"Les \u00e9coles du sport\",\r\n\r\n00:20:56:11  00:21:01:13\r\n{\\an1}qui sont \u00e9chelonn\u00e9s sur 3 trimestres.\r\n\r\n00:21:01:20  00:21:08:08\r\n{\\an1}-A Fribourg, la ville s'appuie\r\ndavantage sur les clubs.\r\n\r\n00:21:08:09  00:21:10:15\r\n{\\an1}Pour l'association\r\nde natation locale,\r\n\r\n00:21:10:17  00:21:13:14\r\n{\\an1}les infrastructures\r\nsont insuffisantes.\r\n\r\n00:21:13:20  00:21:18:23\r\n{\\an1}-Le Fribourg natation\r\nc'est 5 sports diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:21:19:01  00:21:24:16\r\n{\\an1}C'est la seule piscine publique qui\r\nnous permet de faire les 5 sports.\r\n\r\n00:21:24:18  00:21:32:06\r\n{\\an1}On a 600 membres,\r\ndonc on a atteint la limite.\r\n\r\n00:21:32:08  00:21:35:23\r\n{\\an1}On pourrait en avoir plus\r\n\r\n00:21:36:01  00:21:38:05\r\n{\\an1}si on avait plus de bassins.\r\n\r\n00:21:38:07  00:21:44:00\r\n{\\an1}Les heures de piscine manquent,\r\nles infrastructures aussi.\r\n\r\n00:21:44:07  00:21:48:11\r\n{\\an1}-Le responsable des sports\r\nveut nous montrer cette salle.\r\n\r\n00:21:48:12  00:21:51:16\r\n{\\an1}Lieu d'excellence\r\ndu basket fribourgeois.\r\n\r\n00:21:51:23  00:21:54:17\r\n{\\an1}-C'est la seule salle de basket\r\n\r\n00:21:54:19  00:21:57:21\r\n{\\an1}homologu\u00e9e FIBA de Suisse.\r\n\r\n00:21:58:03  00:22:01:10\r\n{\\an1}-La ville reconna\u00eet\r\nun certain retard.\r\n\r\n00:22:01:16  00:22:05:07\r\n{\\an1}-La ville avait un effort \u00e0 faire\r\n\r\n00:22:05:09  00:22:08:01\r\n{\\an1}en mati\u00e8re d'infrastructures.\r\n\r\n00:22:08:03  00:22:12:03\r\n{\\an1}Mais tout arrive en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:22:12:05  00:22:15:19\r\n{\\an1}Le Conseil communal est\r\nconvaincu qu'il doit le faire.\r\n\r\n00:22:15:21  00:22:22:18\r\n{\\an1}Que ce soit au niveau scolaire,\r\nde requalification d'espaces urbains.\r\n\r\n00:22:22:20  00:22:27:17\r\n{\\an1}Il s'en donne les moyens.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:34:12\r\n{\\an1}-Une bonne nouvelle car il y a une\r\nchose o\u00f9 tout le monde est d'accord:\r\n\r\n00:22:34:17  00:22:39:13\r\n{\\an1}investir dans le sport,\r\nc'est investir dans la sant\u00e9.\r\n\r\n00:22:39:18  00:22:45:10\r\n{\\an1}-La suite de notre s\u00e9rie sur les\r\nimp\u00f4ts communaux demain.\r\n\r\n00:22:45:14  00:22:48:00\r\n{\\an1}Le grand \u00e9v\u00e9nement se rapproche.\r\n\r\n00:22:48:05  00:22:52:08\r\n{\\an1}2019 sera une ann\u00e9e de F\u00eate\r\ndes Vignerons avec ses traditions.\r\n\r\n00:22:52:12  00:22:56:16\r\n{\\an1}La confr\u00e9rie des vignerons\r\n\u00e9tait nagu\u00e8re un club tr\u00e8s masculin.\r\n\r\n00:22:56:18  00:23:00:10\r\n{\\an1}Anne-Catherine Ruchonnet\r\nest la premi\u00e8re experte viticole\r\n\r\n00:23:00:11  00:23:03:16\r\n{\\an1}qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e\r\npar la confr\u00e9rie.\r\n\r\n00:23:04:13  00:23:08:11\r\n{\\an1}-08h30, Anne-Catherine Ruchonnet\r\nfile \u00e0 la cave.\r\n\r\n00:23:08:12  00:23:11:14\r\n{\\an1}On la surnomme Anouk,\r\nm\u00eame si elle s'est fait un nom\r\n\r\n00:23:11:16  00:23:14:15\r\n{\\an1}en reprenant le domaine familial\r\navec son fr\u00e8re,\r\n\r\n00:23:14:17  00:23:17:10\r\n{\\an1}et en devenant\r\nla premi\u00e8re experte viticole\r\n\r\n00:23:17:11  00:23:20:15\r\n{\\an1}nomm\u00e9e par la Confr\u00e9rie\r\ndes Vignerons en 2015.\r\n\r\n00:23:20:17  00:23:24:11\r\n{\\an1}Elle note les vignes\r\nde ses confr\u00e8res et consoeurs.\r\n\r\n00:23:24:23  00:23:27:17\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais fi\u00e8re qu'on me donne\r\n\r\n00:23:27:19  00:23:30:00\r\n{\\an1}ce r\u00f4le, \u00e7a voulait dire\r\n\r\n00:23:30:02  00:23:33:16\r\n{\\an1}que je faisais bien mon travail.\r\n\r\n00:23:33:18  00:23:36:19\r\n{\\an1}Je suis aussi contente\r\npour la reconnaissance des femmes\r\n\r\n00:23:36:21  00:23:38:23\r\n{\\an1}dans le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:23:39:06  00:23:42:11\r\n{\\an1}-Le but premier de la Confr\u00e9rie\r\ndes Vignerons est de contr\u00f4ler\r\n\r\n00:23:42:13  00:23:45:09\r\n{\\an1}la qualit\u00e9 du travail\r\ndes vignerons-t\u00e2cherons.\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:49:16\r\n{\\an1}Elle nomme des experts, et la F\u00eate\r\nr\u00e9compense une fois par g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n00:23:49:18  00:23:52:00\r\n{\\an1}les meilleurs vignerons.\r\n\r\n00:23:52:02  00:23:57:22\r\n{\\an1}La tradition perdure: il sont 8\r\n\u00e0 scruter des domaines viticoles.\r\n\r\n00:23:58:00  00:24:01:12\r\n{\\an1}Une fille experte:\r\nune fiert\u00e9 pour le papa.\r\n\r\n00:24:01:19  00:24:04:19\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais content,\r\n\r\n00:24:04:21  00:24:10:13\r\n{\\an1}c'est le r\u00e9sultat du travail du papa\r\n\r\n00:24:10:15  00:24:14:07\r\n{\\an1}qui lui a expliqu\u00e9\r\ncomment on cultive la vigne.\r\n\r\n00:24:14:09  00:24:18:19\r\n{\\an1}Quand elle a commenc\u00e9\r\ncomme vigneronne, c'\u00e9tait rare.\r\n\r\n00:24:18:21  00:24:22:15\r\n{\\an1}Mais les femmes\r\nont toujours aid\u00e9 \u00e0 la vigne.\r\n\r\n00:24:22:21  00:24:25:20\r\n{\\an1}-Pour voir des femmes\r\n\u00e0 la Confr\u00e9rie des Vignerons,\r\n\r\n00:24:25:22  00:24:27:15\r\n{\\an1}il a fallu attendre 2008.\r\n\r\n00:24:27:17  00:24:31:03\r\n{\\an1}Mercredi \u00e0 Vevey, on en d\u00e9bat.\r\n\r\n00:24:31:09  00:24:35:06\r\n{\\an1}-Les questions de droit des femmes\r\n\r\n00:24:35:08  00:24:38:09\r\n{\\an1}sont arriv\u00e9es tard en Suisse.\r\n\r\n00:24:38:11  00:24:45:09\r\n{\\an1}Le milieu de la terre rel\u00e8ve\r\nd'une tradition patriarcale tenace.\r\n\r\n00:24:45:15  00:24:49:05\r\n{\\an1}-Pour int\u00e9grer la confr\u00e9rie,\r\nil faut un parrainage\r\n\r\n00:24:49:07  00:24:53:01\r\n{\\an1}et une lettre de motivation,\r\nou un papa d\u00e9j\u00e0 confr\u00e8re.\r\n\r\n00:24:53:03  00:24:57:02\r\n{\\an1}Les enfants Ruchonnet\r\nsont tous membres.\r\n\r\n00:24:58:00  00:25:03:07\r\n{\\an1}-Demain c'est la Journ\u00e9e\r\ninternationale des droits des femmes.\r\n\r\n00:25:03:09  00:25:06:17\r\n{\\an1}Et l'occasion de faire le point\r\nsur un combat d\u00e9mocratique mondial.\r\n\r\n00:25:06:19  00:25:09:08\r\n{\\an1}Regardez ce tableau r\u00e9alis\u00e9\r\npar la Banque mondiale.\r\n\r\n00:25:09:10  00:25:14:22\r\n{\\an1}Le bilan global montre que\r\nles femmes n'ont que 3/4 des droits.\r\n\r\n00:25:15:00  00:25:19:17\r\n{\\an1}Pour la libert\u00e9 d'acc\u00e8s, la gestion\r\nde son argent, l'\u00e9galit\u00e9 de salaire.\r\n\r\n00:25:19:18  00:25:24:04\r\n{\\an1}Les couleurs sombres pointent\r\nles pays les plus retardataires.\r\n\r\n00:25:24:06  00:25:27:12\r\n{\\an1}La Suisse n'est pas parmi\r\nles mieux class\u00e9s en Europe.\r\n\r\n00:25:27:14  00:25:37:09\r\n{\\an1}La situation est noire en Arabie\r\nsaoudite, en Iran ou en Afghanistan.\r\n\r\n00:25:38:02  00:25:41:16\r\n{\\an1}Nous parlons d'un combat pour la\r\nd\u00e9fense des principes d\u00e9mocratiques,\r\n\r\n00:25:41:18  00:25:44:23\r\n{\\an1}des femmes et des hommes ensemble.\r\n\r\n00:25:45:01  00:25:50:14\r\n{\\an1}En Espagne, des hommes militent\r\naussi bien que leurs compagnes.\r\n\r\n00:25:51:08  00:25:55:05\r\n{\\an1}-Il y a dix ans,\r\nMiguel a d\u00e9cid\u00e9 de changer.\r\n\r\n00:25:55:07  00:25:58:17\r\n{\\an1}Il est devenu f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:25:58:23  00:26:02:16\r\n{\\an1}-Je prends ces serviettes en tissu\r\npour ma petite amie.\r\n\r\n00:26:02:22  00:26:07:10\r\n{\\an1}-En Espagne,\r\nseuls 16 % des hommes s'impliquent\r\n\r\n00:26:07:11  00:26:10:22\r\n{\\an1}autant que leur compagne\r\ndans les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n00:26:11:08  00:26:13:20\r\n{\\an1}-On doit changer de mod\u00e8le,\r\n\r\n00:26:13:22  00:26:15:21\r\n{\\an1}devenir des hommes\r\n\r\n00:26:15:23  00:26:18:15\r\n{\\an1}qui se soucient\r\nde ceux qui les entourent,\r\n\r\n00:26:18:17  00:26:20:21\r\n{\\an1}qui ont de l'empathie\r\npour les femmes.\r\n\r\n00:26:20:23  00:26:24:17\r\n{\\an1}Il faut remettre en question ce\r\nmod\u00e8le d'homme qu'on nous transmet.\r\n\r\n00:26:24:23  00:26:28:21\r\n{\\an1}-C'est au contact de sa petite amie\r\nque Miguel a compris\r\n\r\n00:26:28:23  00:26:32:14\r\n{\\an1}qu'il ne voulait plus \u00eatre\r\nun homme au sens traditionnel.\r\n\r\n00:26:32:16  00:26:37:06\r\n{\\an1}En \u00e9tudiant les th\u00e9ories f\u00e9ministes,\r\nsa vision s'est transform\u00e9e.\r\n\r\n00:26:37:11  00:26:41:16\r\n{\\an1}-Avant je consid\u00e9rais la plupart\r\ndes femmes comme des objets,\r\n\r\n00:26:41:18  00:26:43:19\r\n{\\an1}et m\u00eame des objets sexuels.\r\n\r\n00:26:43:21  00:26:47:10\r\n{\\an1}Maintenant,\r\nje les comprends diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:26:47:11  00:26:50:11\r\n{\\an1}La plupart de mes mod\u00e8les\r\nsont des femmes.\r\n\r\n00:26:50:17  00:26:52:11\r\n{\\an1}-Je peux m'asseoir face \u00e0 lui\r\n\r\n00:26:52:13  00:26:54:10\r\n{\\an1}et lui raconter ce que je ressens.\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:56:23\r\n{\\an1}La communication est plus simple.\r\n\r\n00:26:57:01  00:27:00:11\r\n{\\an1}Il n'est pas sup\u00e9rieur \u00e0 moi,\r\nc'est \u00e9gal \u00e0 \u00e9gal.\r\n\r\n00:27:00:17  00:27:06:10\r\n{\\an1}-Au pays du macho iberico,\r\n46 % des hommes espagnols\r\n\r\n00:27:06:11  00:27:09:15\r\n{\\an1}se disent aujourd'hui f\u00e9ministes.\r\n\r\n00:27:09:17  00:27:15:02\r\n{\\an1}Des associations masculines pour\r\nl'\u00e9galit\u00e9 des sexes se cr\u00e9ent.\r\n\r\n00:27:15:04  00:27:18:10\r\n{\\an1}Depuis deux ans,\r\nAnselmo Hernandez participe\r\n\r\n00:27:18:11  00:27:22:12\r\n{\\an1}\u00e0 des groupes de paroles.\r\n\r\n00:27:22:18  00:27:26:00\r\n{\\an1}-Chacun parlera\r\ndu plus profond de son coeur.\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:29:05\r\n{\\an1}-Ces r\u00e9unions sont r\u00e9serv\u00e9es\r\naux hommes\r\n\r\n00:27:29:07  00:27:32:06\r\n{\\an1}pour leur permettre\r\nde se livrer plus facilement.\r\n\r\n00:27:32:12  00:27:34:04\r\n{\\an1}-Les hommes f\u00e9ministes\r\n\r\n00:27:34:06  00:27:36:03\r\n{\\an1}nous sommes plus heureux,\r\n\r\n00:27:36:05  00:27:38:16\r\n{\\an1}car nous ne cachons pas\r\nnos faiblesses.\r\n\r\n00:27:38:18  00:27:42:06\r\n{\\an1}On peut se montrer tel qu'on est,\r\n\r\n00:27:42:08  00:27:44:10\r\n{\\an1}plus besoin\r\nde jouer les hommes forts.\r\n\r\n00:27:44:15  00:27:47:06\r\n{\\an1}-R\u00e9guli\u00e8rement,\r\ndes d\u00e9bats s'organisent\r\n\r\n00:27:47:08  00:27:49:14\r\n{\\an1}avec des figures\r\ndu f\u00e9minisme espagnol.\r\n\r\n00:27:49:20  00:27:51:20\r\n{\\an1}-Leur r\u00f4le est crucial.\r\n\r\n00:27:51:22  00:27:53:15\r\n{\\an1}Pour en finir avec le machisme\r\n\r\n00:27:53:17  00:27:56:17\r\n{\\an1}et la violence faite aux femmes,\r\nles hommes doivent changer.\r\n\r\n00:27:56:22  00:28:00:16\r\n{\\an1}-Le 8 mars, Anselmo manifestera\r\navec des milliers de f\u00e9ministes,\r\n\r\n00:28:00:18  00:28:03:17\r\n{\\an1}femmes et hommes.\r\n\r\n00:28:04:15  00:28:10:12\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 son avance de deux buts\r\nau match aller, Paris Saint-Germain\r\n\r\n00:28:10:14  00:28:13:00\r\n{\\an1}a craqu\u00e9 hier soir\r\nface \u00e0 Manchester United.\r\n\r\n00:28:13:02  00:28:16:20\r\n{\\an1}Cet \u00e9chec en huiti\u00e8mes de finale de\r\nla Ligue des Champions p\u00e8sera lourd\r\n\r\n00:28:16:22  00:28:20:11\r\n{\\an1}dans les comptes d'un club\r\nqui a tout mis\u00e9 au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n00:28:21:05  00:28:27:07\r\n{\\an1}-C'est termin\u00e9, Paris est \u00e9limin\u00e9\r\npar Manchester United !\r\n\r\n00:28:27:09  00:28:30:14\r\n{\\an1}-Deux ans apr\u00e8s le traumatisme\r\nde la remontada \u00e0 Barcelone,\r\n\r\n00:28:30:16  00:28:33:07\r\n{\\an1}le Paris Saint-Germain\r\nfait \u00e0 nouveau naufrage,\r\n\r\n00:28:33:09  00:28:36:12\r\n{\\an1}battus 3 \u00e0 1 par les Anglais.\r\n\r\n00:28:36:14  00:28:39:10\r\n{\\an1}Ils sont \u00e9limin\u00e9s\r\npour la 3\u00e8me fois d'affil\u00e9e\r\n\r\n00:28:39:11  00:28:42:23\r\n{\\an1}en huiti\u00e8mes de finale\r\nla Ligue des Champions.\r\n\r\n00:28:43:05  00:28:46:06\r\n{\\an1}-C'est difficile,\r\n\r\n00:28:46:08  00:28:49:18\r\n{\\an1}peut-\u00eatre pas possible d'analyser...\r\n\r\n00:28:50:01  00:28:52:12\r\n{\\an1}-Si l'entra\u00eeneur\r\nne peut pas expliquer les raisons\r\n\r\n00:28:52:14  00:28:54:23\r\n{\\an1}de cet \u00e9chec,\r\nses cons\u00e9quences financi\u00e8res\r\n\r\n00:28:55:01  00:28:57:08\r\n{\\an1}sont d\u00e9j\u00e0 claires\r\npour le club parisien.\r\n\r\n00:28:57:10  00:28:58:21\r\n{\\an1}Cette \u00e9limination\r\n\r\n00:28:58:23  00:29:01:05\r\n{\\an1}le prive des 10,5 mios d'euros,\r\n\r\n00:29:01:07  00:29:04:08\r\n{\\an1}vers\u00e9s par l'UEFA\r\n\u00e0 tous les quart-de-finalistes.\r\n\r\n00:29:04:10  00:29:07:03\r\n{\\an1}Le d\u00e9ficit en billetterie\r\nest estim\u00e9 \u00e0 10 mios.\r\n\r\n00:29:07:05  00:29:13:07\r\n{\\an1}Le PSG perd \u00e9galement\r\nplus de 20 mios de droits TV.\r\n\r\n00:29:13:09  00:29:17:06\r\n{\\an1}Des chiffres anecdotiques\r\nau regard du 1,5 mia d'euros\r\n\r\n00:29:17:08  00:29:22:18\r\n{\\an1}investi depuis 7 ans par son\r\npropri\u00e9taire T.ben Hamad Al-Thani.\r\n\r\n00:29:23:00  00:29:25:18\r\n{\\an1}-La volont\u00e9 du PSG, c'est de devenir\r\n\r\n00:29:25:20  00:29:29:15\r\n{\\an1}une r\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne comme marque\r\n\r\n00:29:29:17  00:29:32:11\r\n{\\an1}et de se d\u00e9velopper\r\nau niveau international,\r\n\r\n00:29:32:12  00:29:37:18\r\n{\\an1}de cr\u00e9er une image\r\nde club important en Europe.\r\n\r\n00:29:38:00  00:29:41:01\r\n{\\an1}-Mais les revers \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition\r\nd\u00e9valorisent l'image du PSG,\r\n\r\n00:29:41:03  00:29:43:03\r\n{\\an1}per\u00e7u comme un perdant.\r\n\r\n00:29:43:05  00:29:46:11\r\n{\\an1}Cela devrait affecter les recettes\r\nsur les ventes de maillots\r\n\r\n00:29:46:12  00:29:49:12\r\n{\\an1}et la ren\u00e9gociation du contrat\r\navec son \u00e9quipementier.\r\n\r\n00:29:49:14  00:29:54:10\r\n{\\an1}Le club parisien\r\nest dans le collimateur de l'UEFA\r\n\r\n00:29:54:11  00:29:56:17\r\n{\\an1}concernant le fair-play financier,\r\n\r\n00:29:56:19  00:30:01:05\r\n{\\an1}soit l'\u00e9quilibre obligatoire\r\nentre les d\u00e9penses et les recettes.\r\n\r\n00:30:01:07  00:30:05:03\r\n{\\an1}Le PSG devra vendre\r\nplusieurs joueurs, ou une star,\r\n\r\n00:30:05:05  00:30:07:14\r\n{\\an1}pour \u00e9quilibrer ses comptes.\r\n\r\n00:30:08:13  00:30:12:00\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:12:02  00:30:15:15\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:15:17  00:30:19:12\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:19:14  00:30:24:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, V.Born-Dard, J.Cloux,\r\nF.Montezuma, E.Payot, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047304\r\nDate de transcription : 13-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:00:36) [86%] : \r\nFrance Info bonjour aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:30) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le Parlement r\u00e9forme AI, le march\u00e9 du travail devra mieux int\u00e9grer les malades psychiques parall\u00e8lement on r\u00e9duira la rente que les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI touche pour leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:31 > 0:01:54) [92%] : \r\nUn policier valaisan en intervention \u00e9tait en exc\u00e8s de vitesse, le voil\u00e0 quitter \u00e7a contraste avec Gen\u00e8ve, o\u00f9 des agents ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, nous verrons ce que la diff\u00e9rence de traitement r\u00e9v\u00e8le nous commen\u00e7ons ce soir une s\u00e9rie sur les imp\u00f4ts communaux sur notre site, on pourra constater des diff\u00e9rences tr\u00e8s spectaculaire dans le poids qui p\u00e8se sur le contribuable et dans le choix des d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:55 > 0:02:25) [92%] : \r\nC'est un s\u00e9isme pour l'\u00c9glise catholique, le cardinal Barbarin et condamn\u00e9 pour non- d\u00e9nonciation d'agressions p\u00e9dophiles, il remettra au pape Fran\u00e7ois sa d\u00e9mission d'archev\u00eaque de Lyon, nous sommes en Direct \u00e0 Lyon avec Anne Fournier et en Italie avec Val\u00e9rie Dupont et puis la sc\u00e8ne et in\u00e9dite au salon de l'auto, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois Antonio Hodgers n'a pas fait le discours traditionnel il laisse son r\u00f4le \u00e0 la Chanceli\u00e8re d'\u00c9tat Michel Rieti une femme pour la mixit\u00e9 des orateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:27 > 0:02:41) [88%] : \r\nVoici donc la r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9 changer la donne pour beaucoup de gens, beaucoup de b\u00e9n\u00e9ficier en Suisse Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments : le march\u00e9 du travail devra mieux int\u00e9grer les malades psychiques il Imbert Claude L\u00e9vy \u00e9volue et David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:42 > 0:02:58) [94%] : \r\nLes chemins qui ont men\u00e9 Jo\u00eblle et Raymond dans cet organisme de r\u00e9insertion sont diff\u00e9rents, mais ils partagent un m\u00eame objectif quitt\u00e9 les sables mouvants de la maladie, pour s'installer durablement dans le march\u00e9 du travail Raymond souffrent de phobie sociale, elles ont ruin\u00e9 toutes ces tentatives d'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:58 > 0:03:17) [90%] : \r\nDisons que je n'arrive plus \u00e0 me concentrer, et puis apr\u00e8s, j'arrive pas \u00e0 sortir de chez moi et puis du coup je ne peux plus aller travailler qui est assez compliqu\u00e9, et puis surtout un le fait de parler avec les gens, ma famille a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'AI et puis je voulais un peu sortir de ce cursus cela du coup je voulais je voulais vraiment avoir une vie normale, monsieur le stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:21) [89%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Jo\u00eblle avait un travail maison Burn Out \u00e0 tout casser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:21 > 0:03:34) [87%] : \r\nJ'ai perdu confiance comme je parle je b\u00e9gaye alors qu'avant, par un \u00e7a sortait tout seul, tout allait bien, maintenant il y a plus de difficult\u00e9s, et l\u00e0, \u00e7a vous aide, oui, oui, un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:34 > 0:03:47) [92%] : \r\nEn Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de rentes AI baiss\u00e9 31000 de moins en disant mais celles destin\u00e9es aux malades psychiques sont rest\u00e9s stables, la r\u00e9forme doit permettre de d\u00e9tecter les troubles plut\u00f4t et d'am\u00e9liorer l'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:47 > 0:04:04) [91%] : \r\nLes personnes adultes trouvent qu'ont beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 trouver des postes pour se faire former s'ils ne peuvent plus faire leur m\u00e9tier, tr\u00e8s vite, ils sont abandonn\u00e9s par l'AI, on voit qu'ils sont sur une voie qui peut suffire, on a pris toutes les mesures dans ce sens l\u00e0 pour donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:04 > 0:04:13) [96%] : \r\nPlus de trains, plus de moyens aux gens du terrain pour faire plus de r\u00e9adaptation et d'ailleurs c'est ce qu'on fait depuis des ann\u00e9es, donner la possibilit\u00e9 aux gens d'\u00eatre plus rapidement sur le march\u00e9 du travail, de retrouver une place sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:13 > 0:04:19) [96%] : \r\nLa pression de l'AI sur les formateurs et forte la transition vers le march\u00e9 du travail demeure un vrai d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:19 > 0:04:30) [89%] : \r\nPlus de 10 pour un certain nombre de personne, c'est le temps qui est n\u00e9cessaire, notamment pour les malades psychiques ensuite le lien \u00e0 faire, il est souvent difficile avec les entreprises pour les malades psychiques des pr\u00e9jug\u00e9s, pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:04:34) [96%] : \r\nOui, des pr\u00e9jug\u00e9s que Jo\u00eblle et Raymond sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 surmonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:35 > 0:04:37) [97%] : \r\nEt vos espoirs pour la suite, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:37 > 0:04:38) [85%] : \r\nDe retrouver un travail \u00e0 100 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:38 > 0:04:45) [86%] : \r\nLoin d'avoir enfin CFC, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est le 1er but peu apr\u00e8s M. ainsi pu battre mais phobies surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:45 > 0:04:47) [97%] : \r\nUne vie normale, comme ils disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:05:05) [94%] : \r\nEt parall\u00e8lement \u00e0 ces mesures, le National veut baisser les rentes que les parents b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI touche pour la charge de leurs enfants, c'est un point qui provoque beaucoup de r\u00e9actions des associations, elle d\u00e9nonce un risquent de pr\u00e9carit\u00e9 accrue Alexandre Villemin Th\u00e9o Jeannet Gilles Denis Barthe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:06 > 0:05:25) [90%] : \r\nApr\u00e8s un grave accident de voiture, Marc qui souffrent de probl\u00e8mes psychologiques et depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, il touche l'AI, p\u00e8re d'une adolescente de 15 ans, c'est le choc quand il apprend ce matin que le Conseil national baissera les rentes AI de sa fille, rebaptis\u00e9 allocation parentale elles diminueront de 40 \u00e0 30 pour 100 de la rente du par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:26 > 0:05:31) [82%] : \r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s le budget, du moins pour le loisir, se sont front bon grosse on meurt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:32 > 0:05:44) [89%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire que ben ben j'ai plus le droit d'offrir du un cin\u00e9ma \u00e0 ma fille puis \u00e9tude sortie ben \u00e7a sera pour elle est plus pour moi, moi je j'ai plus le droit de vivre, finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:45 > 0:06:01) [90%] : \r\nMarc touche aujourd'hui 26600 francs par ann\u00e9e uniquement de l'assurance invalidit\u00e9 19000 c'est sa rente 7600 celle de sa fille avec la nouvelle mesure il ne touchera plus que 5700 francs pour sa fille, Marc perdra donc 1000 900 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:01 > 0:06:11) [93%] : \r\n\u00e7a va mettre les personnes concern\u00e9es en r\u00e9elle difficult\u00e9 les maintenir, voire les plonger dans la pr\u00e9carit\u00e9, ce qui est quand m\u00eame en Suisse actuellement le comble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:11 > 0:06:18) [93%] : \r\nUn comble les milieux associatifs sont constern\u00e9s, d'autant qu'il juge l'\u00e9conomie de cette mesure inappropri\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:26) [90%] : \r\nCes 112 millions sur les 9 milliards que co\u00fbte la l'AI actuellement pour nous, c'est vraiment un affront aux personnes qui sont en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:26 > 0:06:47) [83%] : \r\nUn handicap\u00e9 mais je j'en suis pas mais moi j'envie de faire des choses pour qu'le changement, mais on peut pas l'occasion qui doivent s'il il nous a pas quand on a rien, quoi, quand on a rien, on n'est pas aid\u00e9, et au contraire, nous imposerons cours d'\u00e9changer des frais en plus alors qu'on arrive d\u00e9j\u00e0 m\u00eame pas depuis 2 depuis des ann\u00e9es, a pu s'offrir de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:47 > 0:06:53) [94%] : \r\nLe projet de 7\u00e8me r\u00e9forme de l'AI approuv\u00e9 aujourd'hui devra passer encore devant le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:54 > 0:07:18) [91%] : \r\nL'\u00e9glise catholique qui affronte un s\u00e9isme majeur, le plus haut dignitaire catholique de France, le cardinal Barbarin et condamn\u00e9 pour non- d\u00e9nonciation d'agressions p\u00e9dophiles, il remettra au pape sa d\u00e9mission d'archev\u00eaque de Lyon, la peine est de 6 mois avec sursis, mais l'impact est tr\u00e8s fort dans l'\u00c9glise catholique, il touche aux cardinaux ceux qu'on nommait les princes de l'\u00c9glise au coeur de l'institution Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:19 > 0:07:30) [95%] : \r\nIl avait jusque-l\u00e0 toujours refus\u00e9 de d\u00e9missionner face \u00e0 un scandale qui le poursuit depuis 2016, mais quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s la d\u00e9cision du tribunal, le cardinal Barbarin se pr\u00e9sente face \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:32 > 0:07:54) [94%] : \r\nInd\u00e9pendamment de mon sort personnel, je tiens \u00e0 redire d'abord ma compassion pour les victimes et toute la place qu'elles et leurs familles garde dans ma pri\u00e8re, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir le Saint-P\u00e8re pour lui remettre ma d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:55 > 0:08:02) [93%] : \r\nSi la peine prononc\u00e9e est symbolique, 6 mois avec sursis, les motivations du tribunal sont d'une extr\u00eame s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 pour le cardinal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:03 > 0:08:13) [96%] : \r\nEn voulant \u00e9viter le scandale, Philippe Barbarin a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre le risque d'emp\u00eacher la d\u00e9couverte de tr\u00e8s nombreuses victimes d'abus sexuels par la justice et d'interdire l'expression de leur douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:15 > 0:08:30) [95%] : \r\nLe cardinal avait \u00e9t\u00e9 mis au courant d'attouchements sexuels sur mineurs commis dans les ann\u00e9es 80 par un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se mais il l'avait maintenu \u00e0 son poste, il n'avait pas saisi la justice, c'est cette inaction, que lui reprochent les victimes du pr\u00eatre qui ont intent\u00e9 le proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:31 > 0:08:41) [91%] : \r\nPourvoi que peut-\u00eatre que la justice divine n'est pas exactement la m\u00eame que la justice des hommes il y a pas de triomphalisme \u00e0 faire, ce serait mal plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:44 > 0:08:47) [99%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame une grande victoire pour la protection de l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:47 > 0:08:53) [94%] : \r\nLes avocats de Philippe Barbarin estiment quant \u00e0 eux, que le jury a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par la pression m\u00e9diatique et populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:53 > 0:09:05) [91%] : \r\nJe crois qu'on a jamais vu un proc\u00e8s avec le avant un proc\u00e8s, des documentaires, des films, des commentaires, \u00e7a pose \u00e0 mon avis, une vraie question de soci\u00e9t\u00e9, sur ce que le respect d\u00fb \u00e0 la justice et au temps du d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:05 > 0:09:08) [99%] : \r\nLes avocats ont annonc\u00e9 leur intention de faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:10 > 0:09:23) [92%] : \r\nEt nous sommes en Direct avec nous, correspondante en France et en Italie, au Vatican, \u00e0 Lyon, tout d'abord, Anne Fournier, beaucoup de victimes de crimes tr\u00e8s graves pendant beaucoup d'ann\u00e9es, ce soir, on prend vraiment la pleine mesure de \u00e7a \u00e0 Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:27 > 0:10:37) [89%] : \r\nOui, il faut s'imaginer, \u00e7a fait plus de 4 ans que cette mobilisation entre victime est n\u00e9 ici \u00e0 Lyon, l'un des fiefs de l'\u00c9glise catholique fran\u00e7aise alors il y a du beaucoup d'\u00e9motions aujourd'hui au tribunal, beaucoup d'\u00e9motion, des hommes d'une quarantaine d'ann\u00e9es, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9noncer, de lib\u00e9rer leurs paroles avec des t\u00e9moignages parfois au et qui ont frapp\u00e9 les esprits, souvent jusqu'ici peu d\u00e9noncer ces ces, ces hommes d'une quarantaine d'ann\u00e9es en tous durant les enfants durant leur enfance fr\u00e9quenter ces camps de scouts tous travaillaient le pr\u00eatre incrimin\u00e9, beaucoup \u00e9taient persuad\u00e9s imaginait d'\u00eatre les seuls \u00e0 subir ces actes jusqu'\u00e0 ce que tout \u00e9clate alors oui pour eux aujourd'hui, c'est une lib\u00e9ration, ils esp\u00e8rent aussi que ce jugement va encourager d'autres personnes \u00e0 t\u00e9moigner, on pense qu'ils \u00e9taient environ une septantaine \u00e0 subir ces actes odieux durant leur enfance, mais ce que ces victimes ont aussi combattu, c'est l'omerta, le silence coupable de l'\u00e9glise alors au-del\u00e0 de la satisfaction, on l'a senti, aujourd'hui il y a aussi une certaine Meurthe amertume, on regrette que le silence du cardinal Barbarin sur ces faits n'aient pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plut\u00f4t et aussi avec une sanction du pape lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:37 > 0:10:49) [91%] : \r\nEt puis le choc au Vatican Val\u00e9rie Dupont on touche vraiment au coll\u00e8ge des cardinaux ses cardinaux ont chacun voit pas potentiels sont les \u00e9lecteurs du pape, c'est vraiment pour les catholiques, hein, c'est le coeur du coeur de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:51 > 0:11:58) [93%] : \r\nExactement ici on touche vraiment au sacr\u00e9 en quelque sorte le coll\u00e8ge des cardinaux, c'est le cercle magique autour du pape et puis pour de nombreux catholiques se sont \u00e9videmment d'abord des exemples, des personnes qui sont au-dessus de tout soup\u00e7on, alors c'est vrai avec ces derni\u00e8res semaines, on a eu plusieurs scandales d'abord l'affaire Mc Carrick, du nom du cardinal am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9froqu\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de tous ces titres cl\u00e9ricaux, ensuite il y a eu le scandale du cardinal Pell en Australie, le livre Sodome \u00e0 qui parle de ses cardinaux qui vivent au Vatican et qui entretiennent des relations homosexuelles \u00e0 l'int\u00e9rieur du Vatican et puis \u00e9videmment la condamnation du cardinal Barbarin en premi\u00e8re instance, \u00e9videmment, mais une condamnation quand m\u00eame alors c'est clair que la temp\u00eate est \u00e9vidente, le Saint-Si\u00e8ge est assi\u00e9g\u00e9 \u00e0 cause des actes de ses propres princes de l'\u00c9glise et le pape va devoir r\u00e9pondre \u00e0 cette temp\u00eate \u00e0 ce probl\u00e8me, alors ce qu'il va d\u00e9cider par rapport au cardinal Barbarin sera vraiment la nouvelle strat\u00e9gie de l'\u00e9glise, il est attendu sur cette d\u00e9cision, m\u00eame s'il a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des r\u00e9ponses aux victimes avec la r\u00e9union sur la p\u00e9dophilie, les cardinaux, eux, ne pourront plus se draper derri\u00e8re leur sacralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:58 > 0:11:59) [99%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:00 > 0:12:19) [90%] : \r\nRetour en Suisse avec 7 acquittements prononc\u00e9s pour un policier valaisan, il \u00e9tait en exc\u00e8s de vitesse pendant une intervention, la pratique contraste avec ce qu'on a vu \u00e0 Gen\u00e8ve des condamnations de policiers qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es et qui ont fait grand bruit, question : les faits sont-ils comparables et y a-t-il de logique judiciaire diff\u00e9rentes Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:20 > 0:12:29) [92%] : \r\nIls \u00e9taient une trentaine de policiers \u00e0 \u00eatre venus soutenir leur coll\u00e8gue jeudi dernier accus\u00e9 d'exc\u00e8s de vitesse lors d'une intervention, il risquait un an de prison aujourd'hui, le verdict est tomb\u00e9, il est acquitt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:30 > 0:12:43) [91%] : \r\nDans le cas qui nous pr\u00e9occupe, on est s\u00fbr du bien juridique est la vie avec un procureur qui poursuit un agent qui partait sur une intervention o\u00f9 on a le bien juridique prot\u00e9ger qui est la vie, c'est pour \u00e7a que c'est un signal fort que le tribunal de Sierre doit donner aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:43 > 0:12:56) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, aussi, des policiers sont poursuivis en 2017 lors d'une course- poursuite, un agent se fait flasher \u00e0 minuit pass\u00e9 \u00e0 126 kilom\u00e8tres heure sur un tron\u00e7on limit\u00e9 \u00e0 50 il sera condamn\u00e9 \u00e0 un an, prison avec sursis, c'est un cas parmi d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:56 > 0:13:09) [91%] : \r\nAujourd'hui le policier quand il intervient sur des casseurs de de DAB qui sont arm\u00e9s de fusils d'assaut qui ont des gilets pare- balles qui l\u00e2chent des clous dans leur fuite, qui sont pr\u00eats \u00e0 vaporiser des extincteurs en fait vous avez peur que d'une chose, c'est du radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:10 > 0:13:11) [94%] : \r\nEnfin, il y a un probl\u00e8me quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:11 > 0:13:22) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les policiers en course urgente peuvent rouler \u00e0 une fois et demie la vitesse limite, si une vie est en jeu, ils peuvent doubler cette vitesse limite des r\u00e8gles \u00e9dict\u00e9es par le minist\u00e8re public mais pour cet avocat, il faudrait les appliqu\u00e9e avec mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:22 > 0:13:41) [92%] : \r\nOn les condamne comme des citoyens normaux, alors que ce sont des gens qui ont voulu accomplir leur mission, plus ou moins bien, comme chacun dans son m\u00e9tier mais qui accomplissent une mission et et qui le lendemain se retrouvent condamn\u00e9s comme un citoyen normal comme un conducteur normal qu'aurait fait le fou sur la route, \u00e7a n'est pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:41 > 0:14:12) [92%] : \r\nPar ann\u00e9e, on a une centaine de cas de courses officielles urgentes qui sont port\u00e9s \u00e0 la connaissance du minist\u00e8re public et qui n'ont aucune suite, moi en tant que Commandante je dois \u00e9galement ceci de 2 autres volets le 1er \u00e9tant le volet administratif parce qu'il y a un retrait du permis de conduire, qui a des cons\u00e9quences lourdes sur le plan professionnel et sur le plan priv\u00e9, et deuxi\u00e8mement, j'ai \u00e9galement le c\u00f4t\u00e9 disciplinaire pour lequel j'entends les collaborateurs et je peux vous assurer, je n'ai jamais eu en collaborateurs qui a abord\u00e9 des courses officielles aux jantes de fa\u00e7on l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:12 > 0:14:21) [86%] : \r\nDes solutions sont \u00e0 l'\u00e9tude, le conseiller national MCJ Roger Golay a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Parlement, qui propose de ne poursuivre les agents qu'en cas d'accident Christian L\u00fcscher en propose une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:14:36) [91%] : \r\nNon pas que l'on tienne compte a posteriori d'\u00e9l\u00e9ments que l'on n'analyse dans un bureau, mais que l'on se mettent tr\u00e8s exactement \u00e0 la place du policier et que l'on tienne compte des informations qu'il a, au moment o\u00f9 il d\u00e9cide de faire une course d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:36 > 0:14:39) [92%] : \r\nUne initiative parlementaire qui devrait \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 tout prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:40 > 0:14:58) [92%] : \r\nC'\u00e9tait le reportage r\u00e9alis\u00e9 par Jo\u00ebl Boissard la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait investir plus de 900 millions de francs suppl\u00e9mentaires pour le rail d'ici 2035 un projet neuch\u00e2telois fait partie des dossiers retenus la ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds \u00e0 dans le canton, le sait bien, une importance historique Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:00 > 0:15:15) [95%] : \r\nAu registre des projets souvent discut\u00e9e mais jamais r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, il y aurait la travers\u00e9e de la rade \u00e0 Neuch\u00e2tel, sans doute, le RER, vieux r\u00eave d'une ligne directe entre les 2 plus grandes villes du canton, plut\u00f4t que le trac\u00e9 disons sinueux d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:15 > 0:15:32) [94%] : \r\nNous sommes ici au coeur du probl\u00e8me ferroviaire neuch\u00e2telois Neuch\u00e2tel se trouve au bord du littoral \u00e0 ma gauche, La Chaux-de-Fonds en haut des montagnes \u00e0 ma droite et pour relier les 2 villes en train, h\u00e9 bien il faut venir jusqu'ici \u00e0 la gare de chambre lien cela double le temps de trajet par rapport \u00e0 une ligne directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:32 > 0:15:54) [90%] : \r\nLe d\u00e9tour chambre lien gare sans issue o\u00f9 l'on arrive pour souvent repartir aussit\u00f4t, passage oblig\u00e9 pour relier en train les 2 cit\u00e9s 28 minutes pour 15 kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau, alors qu'une ligne directe, on le sait, pourrait diviser le temps de trajet en 2, un vieux combat en 2012, le gouvernement neuch\u00e2telois d\u00e9fendait un projet appel\u00e9 alors TransRun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:56 > 0:16:06) [94%] : \r\nLe but c'est d'augmenter de mani\u00e8re cons\u00e9quente, la mobilit\u00e9 dans notre canton, d'avoir un syst\u00e8me qui permet, en tout temps d'avoir des trains cadenc\u00e9s une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:32) [89%] : \r\nL'avenir du canton, disait-on, qui s'\u00e9tait pourtant crach\u00e9 dans les urnes \u00e0 Neuch\u00e2tel, cela devait \u00eatre le chantier du si\u00e8cle mais le RER et le TransRun ne verront pas le jour, le projet devis\u00e9 \u00e0 1 milliard de francs pour relier Neuch\u00e2tel \u00e0 Chaux-de-Fonds est refus\u00e9 pour seulement 392 voix, projet jug\u00e9 trop cher par un comptons divis\u00e9, mais 16 plus tard Neuch\u00e2tel revient \u00e0 la charge \u00e0 Berne pour vendre \u00e0 nouveau sa ligne directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:33 > 0:16:48) [91%] : \r\nEn l'\u00e9poque on parlait de politique d'agglom\u00e9ration, le canton de Neuch\u00e2tel devait payer 2 tiers de l'investissement, plus de 600 millions de francs aujourd'hui on parle d'un financement via le fond ferroviaire financement quasiment complet de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:48 > 0:16:59) [94%] : \r\nAujourd'hui, le Conseil des \u00c9tats a dit oui au financement de la ligne directe neuch\u00e2teloise reste \u00e0 convaincre le Conseil national cet \u00e9t\u00e9 et chambre lien \u00e0 l'horizon 2035 ne fera peut-\u00eatre plus partie du trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:00 > 0:17:20) [91%] : \r\nC'\u00e9tait ce matin l'ouverture au public du salon de l'auto, on a assist\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne jamais vu le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois Antonio Hodgers n'a pas prononc\u00e9 le discours traditionnel, il a laiss\u00e9 son r\u00f4le \u00e0 la Chanceli\u00e8re d'\u00c9tat Michel \u00c9ric Getty une femme pour \u00e9viter une succession d'orateurs uniquement masculin, Elsa Anghinolfi, Martina FIBA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:21 > 0:17:42) [88%] : \r\nC'\u00e9tait un homme, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat ah si \u00e9mu et une femme debout qui parle, une image forte, dans un univers tr\u00e8s masculin, regardez le cort\u00e8ge o\u00f9 c'est quand m\u00eame souvent les hommes qui p\u00e9rorent et les femmes qui d\u00e9corent oui, Antonio Hodgers, f\u00e9ministe, a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:42 > 0:17:55) [88%] : \r\nJe ne peux pas m'exprimer, s'il n'y a pas au moins une femme qui s'expriment, en l'occurrence il y avait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral assure qui assiste au pr\u00e9sident Salon de l'auto, par cons\u00e9quent, j'ai fait le choix de laisser la parole porter le message du gouvernement \u00e0 la chanceli\u00e8re d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:55 > 0:18:37) [93%] : \r\nPourquoi cette obligation, parce que le Conseil d'\u00c9tat Genevois a adh\u00e9r\u00e9 au r\u00e9seau in ternational Gender Champions une initiative de l'ONU, datant de 2015, visant \u00e0 renforcer la parit\u00e9 lors d'\u00e9v\u00e9nements publics 205 hommes et femmes politiques de 60 pays en font partie, il est, elle exige des organisateurs au moins un orateur de chaque sexe, le salon international de l'automobile n'a pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande, c'est donc la chanceli\u00e8re, qui a prononc\u00e9 le discours effectivement j'assume aujourd'hui le discours du Conseil d'\u00c9tat, une solution jug\u00e9e humiliante par certains et certaines, mais la chanceli\u00e8re n'a pas juste r\u00e9citer le discours de son chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:37 > 0:18:47) [96%] : \r\nJe pense que la d\u00e9marche pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 bien comprise parce que c'est pas l'ex\u00e9cution de quelque chose, c'est la participation, l'occasion de participer \u00e0 quelque chose, c'est tr\u00e8s motivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:47 > 0:18:51) [96%] : \r\nLa d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 avec un chou\u00efa de paternalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:51 > 0:18:57) [95%] : \r\nCelui qui respecte ces principes doit se d\u00e9sister en faveur d'une repr\u00e9sentante du sexe dit faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:57 > 0:19:05) [90%] : \r\nMais un petit coup de volant f\u00e9ministe a bien \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 et ce sera peut-\u00eatre pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, un petit coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:07 > 0:19:35) [93%] : \r\nC'est la p\u00e9riode des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts et pour l'occasion, la r\u00e9daction vous propose une s\u00e9rie et en comparateur \u00e0 disposition sur notre site, on va y d\u00e9couvrir des diff\u00e9rences parfois \u00e9tonnantes entre les imp\u00f4ts selon les communes, selon qu'on est dans une commune riche ou une commune pauvre selon qu'on est dans une commune de droite ou de gauche, la philosophie fiscale change du tout au toutes Julien Chiffelle c'est tr\u00e8s spectaculaire, hein, dans la mani\u00e8re de ponctionner le contribuable et dans la mani\u00e8re de d\u00e9penser, il y a d'\u00e9normes diff\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:35 > 0:20:49) [89%] : \r\nEh bien, chacun doit pouvoir le constater avec cet outil tr\u00e8s simple, vous entrez votre commune de r\u00e9sidence, vous entrez votre situation familiale votre revenu et l'outil calculera combien est-ce que vous vous payez d'imp\u00f4ts mais surtout comment est-ce que votre commune utilise cet argent, alors il y a \u00e9videmment des diff\u00e9rences locales, on va pas comparer Gen\u00e8ve avec Moutier, mais il y a \u00e9galement des diff\u00e9rences qui s'explique par des choix politiques, prenons un exemple : 3 villes romandes, 3 villes de taille comparable, 3 chefs-lieux, Neuch\u00e2tel, Fribourg et Sion, h\u00e9 bien, principal objet de d\u00e9pense pour ces 3 villes, il s'agit de la formation, mais cette m\u00eame formation elle p\u00e8se plus lourd dans le budget fribourgeois, un tiers des d\u00e9penses qu'\u00e0 Sion 29 pourcent ou Neuch\u00e2tel 25 pourcent pour ce qui est de la sant\u00e9 par compte c'est Neuch\u00e2tel qui se distingue avec 16 pourcent de ses d\u00e9penses qui passe alors l\u00e0 on parle bien de d\u00e9penses de 2 tranches de g\u00e2teau mais la charge fiscale elle fluctue aussi beaucoup entre ces villes puisque certaines communes encaisse davantage d'imp\u00f4ts que d'autres, si on prend l'exemple d'un c\u00e9libataire qui gagne le revenu m\u00e9dian suisse 8 ans que 1000 francs par ann\u00e9e, h\u00e9 bien, ce c\u00e9libataire, il paiera 10366 francs d'imp\u00f4ts \u00e0 Sion 11511 francs d'imp\u00f4ts \u00e0 Fribourg et 13654 francs d'imp\u00f4ts \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:50 > 0:21:03) [93%] : \r\nJulien merci exemple de cette mani\u00e8re de d\u00e9penser l'argent des contribuables et des diff\u00e9rences, c'est le domaine du sport et des loisirs, selon la commune, la diff\u00e9rence est tr\u00e8s marqu\u00e9, c'est votre enqu\u00eate Julien Chiffelle avec Tibal F\u00e9lix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:04 > 0:21:41) [92%] : \r\nDans le sport, on dit que l'important c'est de participer, alors toutes les communes participent, mais certaines sont plus h\u00e9sitante, nous avons compar\u00e9 3 villes, 3 chefs-lieux de taille comparables Sion Neuch\u00e2tel et Fribourg le plus g\u00e9n\u00e9reux en mati\u00e8re de sport et loisirs c'est Neuch\u00e2tel en 2016, la ville a d\u00e9pens\u00e9 19 millions de francs contre 16 millions \u00e0 Sion 10 millions \u00e0 Fribourg, le sport \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est surtout son club historique Xamax et son stade de la Maladi\u00e8re ici, on paye beaucoup d'imp\u00f4ts, mais on trouve une vraie volont\u00e9 politique de soutenir le sport et pas uniquement l'\u00e9lite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:41 > 0:22:02) [92%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, on a aussi une politique qui qui qui diff\u00e8re de d'autres villes, notamment en Romandie, c'est qu'on organise donc des des camps multisports pour les vacances pour les enfants pendant les vacances scolaires, on a \u00e9galement un programme de cours qui s'appelle les accords du sport qui sont \u00e9chelonn\u00e9es sur 3 trimestres de, de, de 12 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:03 > 0:22:14) [83%] : \r\nBrasse et 2 fois en colle autre politique \u00e0 Fribourg, ici, la ville s'appuie davantage sur les clubs, mais pour l'association de natation local, les infrastructures sont insuffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:14 > 0:22:24) [85%] : \r\nDonc, voil\u00e0 l'Fribourg natation ces 5 sports diff\u00e9rents, \u00e7a va de la natation triathlon plongeon au sauvetage, c'est la seule piscine actuellement public qui nous permet de faire les 5, sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:26 > 0:22:34) [94%] : \r\nOn a environ 600 membres, aujourd'hui on a atteint la limite de ce qu'on peut engager comme nombre de membres, on pouvait en avoir plus, si on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:36 > 0:22:45) [84%] : \r\nPlus de bassins \u00e0 disposition plus d'or en tout cas, et aujourd'hui les heures de piscine manquent les infrastructures monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:45 > 0:23:01) [88%] : \r\nLe responsable des sports de la ville de Fribourg tient \u00e0 nous montrer cette salle, lieu d'excellence du basket fribourgeois la seule salle de basket homologu\u00e9 FIBA de Suisse donc FIBA c'est f\u00e9d\u00e9ration internationale de basket, mais la ville reconna\u00eet un certain retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:02 > 0:23:26) [90%] : \r\nVous savez \u00e0 ville de Fribourg avait un effort \u00e0 faire en mati\u00e8re d'infrastructures, elle avait un rattrapage \u00e0 faire la probl\u00e9matique, c'est que tout arrive peut-\u00eatre un peu en m\u00eame temps, mais le conseil communal est convaincu que qui doit le faire et que \u00e7a soit en mati\u00e8re scolaire, que \u00e7a soit en mati\u00e8re d'am\u00e9nagements et de r\u00e9am\u00e9nagements de requalification l'espace urbain ou que \u00e7a soit en mati\u00e8re sportive, h\u00e9 bien il est en train de s'en donner les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:26 > 0:23:34) [98%] : \r\nUne bonne nouvelle parce que s'il y a bien une chose sur laquelle tout le monde est d'accord c'est qu'investir dans le sport, c'est investir dans la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:36 > 0:23:43) [97%] : \r\nVoil\u00e0 la suite de notre s\u00e9rie sur les imp\u00f4ts communaux demain et je vous recommande donc notre comparateur de communes sur le site rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:44 > 0:24:04) [86%] : \r\nLe grand \u00e9v\u00e9nement se rapproche 2019 sera une ann\u00e9e de f\u00eate des vignerons avec ses traditions immuables et aussi avec ce qui change, la confr\u00e9rie des vignerons \u00e9tait nagu\u00e8re un club tr\u00e8s masculin, les choses \u00e9voluent dans ce milieu, Anne-Catherine rush au nez et la premi\u00e8re experte viticole qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par la confr\u00e9rie, Hugues Buchard, Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:05 > 0:24:24) [93%] : \r\n8 heures 30 Anne-Catherine Rufener \u00e0 la cave, chez elle, on la surnomme Anouk, m\u00eame si elle s'est fait un nom en reprenant le domaine familial avec son fr\u00e8re et en devenant la premi\u00e8re experte viticole, nomm\u00e9 par la confr\u00e9rie des vignerons en 2015, sa mission noter les vignes des confr\u00e8res et consoeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:25 > 0:24:38) [76%] : \r\nAssez ses fiefs que m\u00eame comme comme demande ce r\u00f4le s'voulait que aboutir, peut-\u00eatre que je faisais assez bien mon travail, j'\u00e9tais contente aussi pour les femmes, mais plus pour la reconnaissance des femmes d'un m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:39 > 0:25:01) [88%] : \r\nUne nomination qui rappelle le but 1er de la confr\u00e9rie des vignerons contr\u00f4ler la qualit\u00e9 du travail des vignerons t\u00e2cheron pour veiller au grain, elle nomme des experts, la f\u00eate elle vient alors r\u00e9compens\u00e9s, une fois par g\u00e9n\u00e9ration les meilleurs vignerons une tradition qui perdure aujourd'hui, ils sont 8 comme Anne-Catherine \u00e0 scruter sur demande des propri\u00e9taires, les domaines viticoles une fille experte une fiert\u00e9 pour le papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:02 > 0:25:22) [83%] : \r\nAh moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s content parce que c'est quand m\u00eame le r\u00e9sultat de d'abord au travail du papa, qu'il a un petit peu expliquer comment cultiver ramer lorsque, comme dans Anne-Catherine a commenc\u00e9 son m\u00e9tier de mini- c'\u00e9tait assez rare mais les femmes, elles ont toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la vigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:22 > 0:25:31) [97%] : \r\nDes femmes dans les vignes, oui mais pour les voir \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons, il a fallu attendre 2008 mercredi soir \u00e0 Vevey, on en d\u00e9bat lors d'une table ronde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:31 > 0:25:46) [84%] : \r\nCon\u00e7u les questions de moeurs, la question, le droit des femmes sont arriv\u00e9s tr\u00e8s tard, hein, et puis c'est vrai que le milieu de la campagne visionne la terre peut-\u00eatre rel\u00e8ve d'une tradition patriarcale qui a \u00e9t\u00e9 encore plus tenace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:46 > 0:25:58) [90%] : \r\nHomme ou femme, pour int\u00e9grer la confr\u00e9rie compter sur un parrainage et une lettre de motivation ou un papa d\u00e9j\u00e0 confr\u00e8res les enfants reconna\u00eet, eux, sont d\u00e9j\u00e0 tous membres son fils comme ses 5 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:00 > 0:26:51) [89%] : \r\nNous sommes demain le 8 mars, c'est la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes et l'occasion de faire le point sur ce combat regarder ce tableau r\u00e9alis\u00e9 par la Banque mondiale, le bilan global, montre que les femmes n'ont que 3 quarts des droits par rapport aux hommes dans le monde pour la libert\u00e9 d'acc\u00e8s en tout lieu pour la gestion de l'argent pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires etc les couleurs sombres pointe les pays les plus retardataires, la Suisse n'est pas parmi les mieux class\u00e9s en Europe, on aura l'occasion d'y revenir, mais la situation est particuli\u00e8rement noire en Arabie Saoudite, en Iran, en Afghanistan, par exemple, et un autre degr\u00e9 ce tableau rappelle que nous parlons d'un combat pour la d\u00e9fense des principes d\u00e9mocratiques, des femmes et des hommes ensemble example en Espagne des hommes milite aussi bien que leurs compagnes, reportage \u00e0 Madrid de mari Bowling Chess et Yoann couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:53 > 0:26:58) [90%] : \r\nIl y a 10 ans, Michael a d\u00e9cid\u00e9 de changer, il est devenu f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:58 > 0:27:02) [81%] : \r\nC'est un le proc\u00e8s, je vais prendre ses serviettes hygi\u00e9niques en tissu pour ma petite amie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:03 > 0:27:10) [93%] : \r\nEn Espagne, Miguel est une exception, seuls 16 pourcent des hommes s'impliquent autant que leurs compagnes dans les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:10 > 0:27:24) [83%] : \r\nIl y a progress\u00e9, les m\u00e9dias, c'est mauvais, je crois qu'on doit changer de mod\u00e8le, devenir des hommes qui se soucie de ce qui les entoure, qui ont de l'empathie pour les femmes qui remettent en question ce mod\u00e8le d'homme et que l'on nous transmet sa pleine, c'est l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:25 > 0:27:37) [92%] : \r\nC'est au contact de sa petite amie voil\u00e0 cr\u00e9\u00e9 que Miguel a compris qu'il ne voulait plus \u00eatre un homme au sens traditionnel, en \u00e9tudiant les th\u00e9ories f\u00e9ministes sa vision des femmes s'est transform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:37 > 0:27:49) [91%] : \r\nLa Marianne la avant je consid\u00e9rais la plupart des femmes comme des objets et m\u00eame des objets sexuels, maintenant j'ai des relations tr\u00e8s diff\u00e9rentes, avec elle, je les comprends diff\u00e9remment et la plupart de mes mod\u00e8les sont des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:50 > 0:27:58) [83%] : \r\n\u00e9tait pas, je peux m'asseoir face \u00e0 lui, et lui raconter ce que je ressens, la communication est plus simple, il n'est pas sup\u00e9rieur \u00e0 moi, c'est une relation d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:00 > 0:28:14) [91%] : \r\nC'est une petite r\u00e9volution au pays du macho ib\u00e9rique au 46 pourcent des hommes espagnols se disent aujourd'hui f\u00e9ministe des associations masculine pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, voit le jour dans tout le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:15 > 0:28:17) [84%] : \r\nVoil\u00e0 o\u00f9 elle a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:17 > 0:28:21) [90%] : \r\nAnselmo Hernandez participe depuis 2 ans, \u00e0 des groupes de parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:21 > 0:28:26) [97%] : \r\nJean-Charles Harvey chacun va parler du plus profond de son coeur une torche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:26 > 0:28:31) [96%] : \r\nCes r\u00e9unions sont r\u00e9serv\u00e9es aux hommes pour leur permettre de se livrer plus facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:31 > 0:28:41) [89%] : \r\nLa f\u00e9ministe un de nous les hommes, f\u00e9ministe, nous sommes plus heureux parce que l'on ne cache pas nos faiblesses, on peut se montrer telle qu'on est, on n'a plus besoin de jouer les hommes forts les m\u00e2les dominants \u00e9tale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:41 > 0:28:47) [94%] : \r\nR\u00e9guli\u00e8rement Anselmo et son association organise des d\u00e9bats avec des figures du f\u00e9minisme espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:47 > 0:28:56) [82%] : \r\nL'Italie, lequel Alcine, leur r\u00f4le est crucial pour en finir avec le machisme et la violence faite aux femmes, ce sont les hommes qui doivent changer la belle affirmative staff \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:57 > 0:29:02) [91%] : \r\nLe 8 mars Anselmo manifestera aux c\u00f4t\u00e9s de milliers de f\u00e9ministe, femmes et hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:04 > 0:29:19) [92%] : \r\nEn sport, le mot humiliation n'est pas trop fort pour d\u00e9signer ce qu'a v\u00e9cu hier le PSG face \u00e0 Manchester United, ce nouvel \u00e9chec en huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions et blessant pour l'orgueil, il va aussi co\u00fbter beaucoup d'argent, Ga\u00ebl cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:25 > 0:29:42) [89%] : \r\nDes champions par Manchester United, 2 ans apr\u00e8s le traumatisme de la remonte \u00e0 \u00e0 Barcelone, Paris Saint-Germain, fait \u00e0 nouveau naufrage, battu 3 1 par les Anglais, humili\u00e9s dans leur Parc des Princes, les Parisiens sont \u00e9limin\u00e9s pour la 3\u00e8me fois d'affil\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale de la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:43 > 0:29:48) [92%] : \r\nC'est, c'est c'est c'est difficile de de peut-\u00eatre pas possible d'analyser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:51 > 0:30:23) [93%] : \r\nSi, \u00e0 chaud, l'entra\u00eeneur ne peut expliquer les raisons de cet \u00e9chec, ses cons\u00e9quences financi\u00e8res \u00e0 court terme sont d\u00e9j\u00e0 clair pour le club de la capitale, une \u00e9limination \u00e0 ce stade, le prive de 10 millions et demi d'euros vers\u00e9e par l'UEFA \u00e0 tous les quart de finaliste le d\u00e9ficient billetterie peut s'estimer \u00e0 10 millions et le PSG voit \u00e9galement partir en fum\u00e9e plus de 20 millions de droits TV qu'il aurait pu empocher en atteignant la finale des chiffres qui peuvent sembler anecdotique au regard du milliard et demi d'euros investis depuis 7 ans par l'\u00e9mir du Qatar, Tamim Al-Thani, propri\u00e9taire du PSG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:23 > 0:30:37) [95%] : \r\nVolont\u00e9 du PSG aujourd'hui c'est devenir une r\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne en tant que marque et de se d\u00e9velopper au niveau international, donc de cr\u00e9er une image finalement de clubs importants sur le vieux continent au niveau footballistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:38 > 0:31:07) [93%] : \r\nMais revers \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition d\u00e9valorise l'image du PSG, per\u00e7u comme un perdant, cela devrait in\u00e9vitablement affecter les recettes sur les ventes de maillots, mais aussi la ren\u00e9gociation du contrat avec son \u00e9quipementier, or le club parisien \u00e0 la vision du foot ultra- d\u00e9pensi\u00e8re, a besoin de ses rentr\u00e9es, il est dans le collimateur de l'UEFA concernant le fair-play financier soit l'\u00e9quilibre obligatoire entre les d\u00e9penses et les recettes, cela semble donc in\u00e9luctable, le PSG va devoir vendre plusieurs joueurs une Star pour \u00e9quilibrer ses comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:08 > 0:31:17) [96%] : \r\nAu programme ce soir \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:26 > 0:31:29) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:48 > 0:31:51) [63%] : \r\nDynamique 19 ou et \u00e7a c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:06 > 0:32:10) [77%] : \r\nOui Monsieur j'ai vu, mais comme j'ai plein temps sont berc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:12 > 0:32:13) [80%] : \r\nParce que Nathalie m'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:20 > 0:32:37) [77%] : \r\nAh oui, alors il y a la journ\u00e9e une chanson d\u00e9conne la senior non par l'opinion de c'est tir\u00e9 de quoi \u00e7a donjuan les poubelles \u00e0 alors attends, oui, voil\u00e0, je me mette cas oui comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:37 > 0:32:39) [80%] : \r\nMais si 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:40 > 0:32:41) [95%] : \r\nComme \u00e7a, en d\u00e9but d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:41 > 0:32:43) [73%] : \r\nAlors c'est toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:44 > 0:32:53) [91%] : \r\nQui est j'arrive juste auquel je suis rassur\u00e9 pour le le cadrage dans le texte parce que j'ai eu peur qu'on soit un petit peu que je suis un petit peu trop trop large que le sort tubas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:56 > 0:32:58) [91%] : \r\nMon cher ami, \u00e0 bient\u00f4t sa bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:03 > 0:33:07) [96%] : \r\nC'est vrai que c'est pas \u00e9vident de laisser la place au Arolla.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:11 > 0:33:14) [80%] : \r\nDe Arolla \u00e0 quoi que les gens le Vermont d\u00e9but \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:16 > 0:33:19) [92%] : \r\nJe veux juste voir comment \u00e7a fait, le mouvement de cam\u00e9ra au d\u00e9but, s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:21 > 0:33:22) [100%] : \r\nMerci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:24 > 0:33:25) [94%] : \r\nVoil\u00e0, puis je me mets sur mes marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:27 > 0:33:27) [100%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:27 > 0:33:30) [88%] : \r\nAh voil\u00e0, comme \u00e7a, donc faut je me mette comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:31 > 0:33:32) [80%] : \r\nTa\u00efwan m\u00eame soit plus et mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:32 > 0:33:49) [90%] : \r\nNon, non, non, \u00e7a va \u00eatre difficile mais l\u00e0 tu vois, si je suis comme \u00e7a au d\u00e9but et puis apr\u00e8s, ben je me mets naturellement devant, c'est pas un probl\u00e8me mais c'est juste au d\u00e9but, voil\u00e0 c'est juste l\u00e0, au d\u00e9but, faut que je sois en appui sur mon pied gauche et puis \u00e0 voil\u00e0 tu l\u00e0 on voit bien le Arolla.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:51 > 0:33:58) [88%] : \r\nEt apr\u00e8s, c'est pas grave si je meurs, on a les genres, le temps de lire, en principe, alors je reste, voil\u00e0 sur mes marques comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:01 > 0:34:03) [95%] : \r\nParfait, je ne bouge plus, combien de temps il nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:07 > 0:34:13) [88%] : \r\nJ'arriverai pas rester en place pendant 3 minutes, alors l\u00e0, tu connais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:14 > 0:34:28) [87%] : \r\nAh oui, alors pour Nathalie, \u00e7a risque d'\u00eatre de nouveau chahut\u00e9 le week- end, notamment les vents, on pourra avoir des des degr\u00e9s de si c'est pas 3, mais pour l'instant mise sur du 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:36 > 0:34:41) [85%] : \r\nAh bah tant que tout court, avec le vent dans le dos, c'est bon, c'est quand tu l'tu face que \u00e7a ne rigole plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:48 > 0:34:59) [81%] : \r\nVoil\u00e0, j'esp\u00e8re que Monsieur et satisfait peu ses r\u00e9glages, j'en ai vu l\u00e0 aux yeux, h\u00e9 bien je suis \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:07 > 0:35:09) [86%] : \r\nJe savais pas que tu \u00e9tais aussi \u00e9motif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:11 > 0:35:16) [76%] : \r\nJe veux encore sensible, tout le monde pense que chez nous, pas la structure c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:42 > 0:36:44) [99%] : \r\n30 secondes avant le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:44 > 0:36:45) [78%] : \r\nPas d'Aladin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:46 > 0:36:47) [77%] : \r\nPavin dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:51 > 0:36:55) [86%] : \r\nBah je tu verra \u00e0 la fin il faut jamais jurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:56 > 0:36:59) [94%] : \r\nNi vendent la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:19 > 0:40:07) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les \u00e9claircies \u00e9taient parfois cet apr\u00e8s- midi mais les perturbations continueront de circuler sur la Suisse ces prochains jours et, surtout, il faudra surveiller les vents \u00e0 partir de la journ\u00e9e de samedi est aussi celle de dimanche, voici la perturbation qui abordait la Suisse hier, elle s'est accompagn\u00e9e d'un feu temp\u00e9tueux dans les Alpes, nous \u00e9tions \u00e0 l'arri\u00e8re, cet apr\u00e8s- midi avec un ciel de tra\u00eene des \u00e9claircies se sont d\u00e9velopp\u00e9es, mais toujours entre- 2 averses, nous \u00e9tions dans l'air, instable, cette situation ne va pas beaucoup changer de demain pour le nord de la Suisse, le Valais les versants sud des Alpes, vont en revanche se trouver en marge des \u00e9v\u00e9nements, samedi et dimanche, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient se poursuivre avec de forts vents et puis le passage d'abord d'un front chaud puis l'un front froid ce soir, les pr\u00e9cipitations devraient garder un caract\u00e8re assez par en toutes r\u00e9gions mais elle devrait revenir en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit par l'Ouest demain matin de soleil sera du genre discret du Jura jusqu'aux Pr\u00e9alpes, en passant par le plateau, les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, elles vont surtout circuler entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs la joie, le lac de Constance, la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 800 \u00e0 1000 100 m\u00e8tres le Valais les versants sud des Alpes devrait garder un temps sec avec, ou alors les risques de pr\u00e9cipitations seront assez faibles et les \u00e9claircies pourront parfois \u00eatre rebelle l'apr\u00e8s- midi, cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9 pour les versants sud des Alpes au nord, les pr\u00e9cipitations vont se d\u00e9caler vers l'Est, mais pour retrouver un temps sec, il faudra plut\u00f4t attendre \u00e0 la soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, le matin, il fera entre 1 et 6 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 10 \u00e0 12 degr\u00e9s sur le plateau 13 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront plut\u00f4t de secteur ouest sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 forts sur les cr\u00eates des Alpes, ils seront faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, ou bien encore en r\u00e9gion l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de samedi, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va donc continuer, avec le passage d'un front chaud, seul le Tessin le regarder un temps sec au nord, les pr\u00e9cipitations seront mod\u00e9r\u00e9s avec d'abord une limite des chutes de neige vers 1200 m\u00e8tres puis vers 1500 m\u00e8tres en soir\u00e9e, attention, les vents vont se renforcer, ils deviendront fort \u00e0 temp\u00e9tueux en montagne pendant la journ\u00e9e de dimanche, c'est cette fois un front froid qui va circuler sur la Suisse, m\u00eame type de temps donc, avec une limite des chutes de neige qui pourra s'abaisser en fin de journ\u00e9e, jusque vers 700 m\u00e8tres lundi c'est un ciel de tra\u00eene, qui va se mettre en place, qui plus est dans de l'air polaire, le temps restera s'\u00e9changeant avec encore quelques averses et la limite des chutes de neige pourra donc s'abaisser jusqu'en plaine pendant la journ\u00e9e de mardi et bien franchement, va prendre le relais, la limite des chutes de neige devraient cette fois remont\u00e9 autour des 1000 m\u00e8tres, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours \u00e0 surveiller donc les journ\u00e9es de samedi et de dimanche, les vents vont se renforcer et donc n'est donc pas impossible que M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de pour s\u00e9journer \u00e0 suivre, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver un nouveau reportage temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e aux parlementaires qui sont-ils vraiment demain soir \u00e0 cette place St\u00e9phane Thi\u00e9baut, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903815536", "durationSec": 128, "title": "SO AI REFORME REINSERTION_RTS000001761107", "excerpt": "Le Conseil National a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9former l'Assurance Invalidit\u00e9 et de favoriser la r\u00e9insertion professionnelle des rentiers de l'AI. Le march\u00e9 du travail devra mieux int\u00e9grer les malades psychiques.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION SOCIALE", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1816606"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815537", "durationSec": 123, "title": "SO CFF NEUCH CHX DE FONDS_RTS000001761047", "excerpt": "La ligne ferroviaire directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds pourrait \u00eatre construite. Elle a re\u00e7u le soutien du Conseil des Etats, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'int\u00e9grer ce projet dans l'\u00e9tape d'am\u00e9nagement 2035 du programme de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique de l'infrastructure ferroviaire. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, souhaite moderniser la ligne existante.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Statement gare de Chambrelien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROCHEFORT", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815538", "durationSec": 112, "title": "SO FRANCE VERDICT BARBARIN_RTS000001760926", "excerpt": "Condamn\u00e9 par le tribunal correctionnel de Lyon \u00e0 6 mois de prison avec sursis, le cardinal Philippe Barbarin a annonc\u00e9 devant la presse qu'il allait remettre sa d\u00e9mission au pape. Il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de non-d\u00e9nonciation d'agressions p\u00e9dophiles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["CARDINAL", "P\u00c9DOPHILIE", "PROC\u00c8S", "D\u00c9MISSION", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["BARBARIN, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815539", "durationSec": 132, "title": "SO HOMMES FEMINISTES_RTS000001760763", "excerpt": "En Espagne, le mouvement f\u00e9ministe est de plus en plus pr\u00e9sent et puissant. A Madrid, les hommes sont de plus en plus nombreux \u00e0 remettre en cause les codes de la masculinit\u00e9 traditionnelle.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["HOMME", "F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815540", "durationSec": 109, "title": "SO PARENTS AI RENTES REDUITES V2_RTS000001761085", "excerpt": "T\u00e9moignage anonyme de Marc, b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'Assurance Invalidit\u00e9, sur la d\u00e9cision du Conseil National de baisser les rentes des enfants de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI. Et itw de Catherine Rouvenaz, secr\u00e9taire romande AGILE.CH sur cette baisse des allocations parentales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815541", "durationSec": 140, "title": "SO POLICIERS VIA SICURA V2_RTS000001761082", "excerpt": "Les policiers condamn\u00e9s pour exc\u00e8s de vitesse en intervention sont jug\u00e9s diff\u00e9remment selon les cantons et l'application de la loi Via Sicura n'est pas toujours la m\u00eame. En Valais, un policier a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 de son exc\u00e8s de vitesse en intervention, tandis qu'\u00e0 Gen\u00e8ve un policier a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 1 ans de prison avec sursis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE", "GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "EXC\u00c8S DE VITESSE", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815542", "durationSec": 109, "title": "SO PSG IMPACT ECO_RTS000001761045", "excerpt": "La d\u00e9faite du club de football du Paris St-Germain (PSG) en 8e de finale de la ligues des champions de football UEFA a des cons\u00e9quences \u00e9conomiques importantes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "SPORT ET ARGENT"], "thematicCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815543", "durationSec": 106, "title": "SO SALON AUTO HODGERS_RTS000001760933", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat genevois Antonio Hodgers n'a pas pris la parole lors de l'inauguration de la 89e \u00e9dition du Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve, pour protester contre l'absence de femmes. Le discours du canton a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 par la chanceli\u00e8re Mich\u00e8le Righetti. Antonio Hodgers est membre de l'initiative d el'ONU International Gender Champions (IGC) qui vise \u00e0 renforcer la parit\u00e9 lors d'\u00e9v\u00e9nements publics.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "thematicPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815544", "durationSec": 153, "title": "SO SERIE IMPOTS 1 DATA SPORTS LOISIRS_RTS000001760618", "excerpt": "L'utilisation des revenus de l'imp\u00f4t d\u00e9pends des choix politiques des communes. Pour le sport et les loisirs, la ville de Neuch\u00e2tel a d\u00e9pens\u00e9 en 2016 19 millions de francs, la ville de Sion 16 millions et la ville de Fribourg 10 millions.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "FLUCKIGER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE", "IMP\u00d4T", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815545", "durationSec": 102, "title": "SO TAPIS CARDINAUX_RTS000001761063", "excerpt": "Portrait de la vigneronne Anne-Catherine Ruchonnet, qui est la premi\u00e8re experte viticole \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e par la confr\u00e9rie des vignerons en 2015."}, {"internalArchiveId": "AA1903815546", "durationSec": 117, "title": "SO VD PORTRAIT VIGNERONNE_RTS000001760891", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIVAZ"], "thematicThemes": ["FEMME", "VIGNERON"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903816187", "summary": "Suisse :\nRaymond Piganiol, apprenti employ\u00e9 de commerce souffrant de phobies sociales et Jo\u00eblle Keller, femme en mesure de r\u00e9insertion, travaillant avec formatrice. Itw Raymond Piganiol. Itw Jo\u00eblle Keller. Itw St\u00e9phane Francey, directeur Orif Pomy.\nBerne-ville :\nItw Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1816606", "visualThemes": ["R\u00c9INSERTION SOCIALE", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "PSYCHOPATHOLOGIE", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816223", "summary": "Lyon : Philippe Barbarin,  cardinal de Lyon, arrivant \u00e0 conf\u00e9rence de presse. Conf\u00e9rence de presse de Philippe Barbarin. Ext b\u00e2timent Nouveau Palais de Justice. Itw Fran\u00e7ois Deveaux,\nmembre de l'Association La Parole lib\u00e9r\u00e9e. Itw Jean-F\u00e9lix Luciani, avocat de Philippe Barbarin.", "id": "1816642", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CARDINAL"], "visualGeographicals": ["LYON"], "visualPersons": ["BARBARIN, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816259", "summary": "Sierre : \nPoliciers attendant devant b\u00e2timent du Tribunal du district de Sierre.\nItw Bastien Geiger, avocat du policier Valaisan.\nGen\u00e8ve-ville : \nImages nocturnes, cam\u00e9ra embarqu\u00e9 dans voiture de police roulant \u00e0 vive allure en ville.\nItw Marc Baudat, Pr\u00e9sident de l'Union du Personnel du Corps de Police Gen\u00e8ve.\nItw Jacques Roulet, Avocat du policier genevois.\nItw Monica Bonfanti, Commandante de la police genevoise.\nBerne-ville :\nItw Christian Luescher, Conseiller national PLR genevois.", "id": "1816678", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["SIERRE", "GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816277", "summary": "Rochefort : \nGare CFF de Chambrelien avec rails.\nAnimation graphique pr\u00e9sentant le trac\u00e9 de la ligne CFF entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\nNeuch\u00e2tel :\nItw Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1816696", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "ROCHEFORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816329", "summary": "Le Grand-Saconnex, Salon de l'automobile :\nDiscours de Mich\u00e8le Righetti, Chanceli\u00e8re d'Etat genevoise,\nItw Antonio Hodgers, Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.\nItw Mich\u00e8le Righetti.\nDiscours de Maurice Turrettini, Pr\u00e9sident du Salon international de l'automobile.\nAntonio Hodgers assis dans voiture avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis.", "id": "1816748", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816348", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : \nFootballeurs du Neuch\u00e2tel Xamax FC s'entra\u00eenant.\nItw Patrick Pollicino, chef du service des sports de la ville Neuch\u00e2tel.\nFribourg-ville :  \nNageurs du Fribourg Natation nageant dans piscine. Itw Luc Tomasetti, pr\u00e9sident Fribourg Natation. Pierre-Olivier Nobs, conseiller communal Fribourg, pr\u00e9sentant salle de basket-ball. Itw Pierre-Olivier Nobs.", "id": "1816767", "visualThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHIFFELLE, Julien", "role": "Stand-up", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Lyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776824", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047304", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1813243", "internalArchiveId": "AA1902812865", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-07T12:45:00Z", "durationSec": 1992, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10271590", "imageURL": "http://www.rts.ch/10271589.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10271590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T17:30:54Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047305\r\nDate de transcription : 13-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:00:01 > 0:00:01) [98%] : \r\n\u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:03) [77%] : \r\nOui, on a pas non moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:15) [98%] : \r\nJe pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:00:19 > 0:00:20) [88%] : \r\nJean-Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:24 > 0:00:28) [75%] : \r\nAime bon l\u00e0 au d\u00e9but du plateau Barbora Barbora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:32 > 0:00:37) [82%] : \r\nIl y a les de sant\u00e9 et je crois que j'ils sont dans mon prompteur, il a mis un crochet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:38 > 0:00:39) [67%] : \r\nEst ce que bras mais enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:44 > 0:00:46) [96%] : \r\nLe plateau couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:46 > 0:00:55) [83%] : \r\nAu d\u00e9but, il a mis je sais pas si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s depuis, mais j'ai 2, moi j'ai sur ma feuille de sant\u00e9 avec un crochet, je pense que ce sera mon prompteur, c'est comme les enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:57 > 0:01:01) [91%] : \r\nComme je sors d\u00e9j\u00e0 d'un plateau couvert, si je peux \u00e9viter d'avoir \u00e0 p\u00e9daler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:05 > 0:01:06) [79%] : \r\nUn jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:07 > 0:01:09) [81%] : \r\nAh et puis Behring je ai pas Behring, donc \u00e7a me fait penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:11 > 0:01:16) [88%] : \r\nAu d\u00e9but du plateau couvert est-ce que tu as de sant\u00e9 avec un crochet de mon Lyon ce matin, je sais pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:19 > 0:01:21) [83%] : \r\nSi c'est pas le caf\u00e9, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:25 > 0:01:26) [92%] : \r\nEt puis, j'ai pas le texte Dieter Behring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:01:28 > 0:01:29) [89%] : \r\nMerci Paco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:31 > 0:01:33) [99%] : \r\nVoil\u00e0 c'est tout pour cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:38) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 au sommaire aujourd'hui la r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9 devrait se faire au d\u00e9triment des familles, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de r\u00e9duire les rentes pour enfants, la droite a rep\u00each\u00e9 cette mesure qui ne figurait pas dans le projet du gouvernement explications dans un instant, l'inauguration officielle ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve du Salon international de l'automobile, une \u00e9dition marqu\u00e9e par la crise du secteur, avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes plusieurs exposants majeur brille cette ann\u00e9e par leur absence \u00e0 La Chaux-de-Fonds le bilan en demi- teinte de la taxe neige introduite en 2015 et visant les transporteurs priv\u00e9s qui d\u00e9posait des m\u00e8tres cubes d'or blanc dans une d\u00e9charge une taxe dont elle esp\u00e9rait tirer 60000 francs par ann\u00e9e, c'est loin d'\u00eatre le cas, nous \u00e9voquerons \u00e9galement un projet pilote conduit dans les for\u00eats du canton de Soleure les propri\u00e9taires s'engagent \u00e0 couper moins d'arbres afin d'absorber davantage de gaz carbonique, une op\u00e9ration financ\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la vente de certificats CO2 et nous recevons St\u00e9phane Go\u00ebl le r\u00e9alisateur Vaudois vient nous parler de son dernier film insulaire, un documentaire dans lequel il nous emm\u00e8ne en voyage proche il y sur l'\u00eele Robinson Cruso\u00e9, une paire de 40 kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans le dernier col, on fuitent bernois, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle en films \u00e0 d\u00e9couvrir mercredi au cin\u00e9ma, le Conseil national a beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:38 > 0:03:53) [91%] : \r\nCe matin, la r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9, objectif : am\u00e9liorer la r\u00e9insertion des rentiers, mais la droite en a profit\u00e9 pour faire passer une mesure d'\u00e9conomie sur les rentes concr\u00e8tement si la r\u00e9forme passe le cap des \u00c9tats, les familles verraient leurs prestations diminuer cimeti\u00e8re gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:55 > 0:04:08) [95%] : \r\nFavoriser la r\u00e9insertion professionnelle des rentiers de l'AI et en particulier celle des jeunes et des malades psychiques, voil\u00e0 l'objectif principal du conseil national qui d\u00e9battait ce matin de la r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:20) [99%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit pouvoir \u00e9tablir des conventions de collaboration avec les organisations fa\u00eeti\u00e8res du monde du travail dans le but de renforcer les mesures favorisant l'int\u00e9gration professionnelle des personnes handicap\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:21 > 0:04:32) [96%] : \r\nLa droite est d'accord de r\u00e9ins\u00e9rer davantage \u00e0 condition de ne pas n\u00e9gliger l'assainissement des finances de l'AI, en clair il faut \u00e9conomiser et ce sont les rentes pour enfants qui sont vis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:48) [92%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, la la r\u00e9vision co\u00fbte plus cher qu'elle ne rapporte et donc va p\u00e9jorer encore la situation financi\u00e8re de l'AI, ce n'est seulement qu'avec la mesure de r\u00e9duction des rentes pour enfants que la r\u00e9forme que nous adoptons en ce moment, atteindra l'\u00e9quilibres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:48 > 0:05:03) [91%] : \r\nActuellement, les enfants des parents qui sont \u00e0 l'AI touche 40 pourcent de la rente parental \u00e0 l'avenir, ce ne sera plus que 30 pour 100, r\u00e9sultat une \u00e9conomie de 112 millions pour l'assurance invalidit\u00e9 un mauvais calcul, selon le Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:03 > 0:05:19) [91%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ral et la gauche, l\u00e0 c'est vraiment une perte \u00e9norme pour les personnes \u00e0 l'AI, un manque \u00e0 gagner pour \u00e9lever leurs enfants et probablement que \u00e7a va se reporter sur des prestations compl\u00e9mentaires, enfin, c'est des gens qui vont on transf\u00e8re les charges d'un endroit \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:19 > 0:05:24) [99%] : \r\nLors du vote, toute la gauche s'abstient mais le projet est adopt\u00e9 sans opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:24 > 0:05:29) [91%] : \r\nIl sera examin\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats leur contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:29 > 0:05:54) [92%] : \r\nEt m\u00eame si c'est demain le 8 mars Journ\u00e9e internationale pour les droits des femmes, le Conseil national, le c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui les plaquettes comm\u00e9moratives au nom des 11 premi\u00e8res femmes conseill\u00e8res nationales ont \u00e9t\u00e9 appos\u00e9es aujourd'hui dans l'h\u00e9micycle, parmi elles, par exemple la neuch\u00e2telois-t-il offrait ou encore la Valaisanne Gabriel Nan Chen 11 femmes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en 1971 ann\u00e9e de l'introduction du droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des femmes au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:55 > 0:06:59) [95%] : \r\nLe nombre de demandeurs d'emploi est pass\u00e9 sous la barre des 200000 au mois de f\u00e9vrier 197000 pr\u00e9cis\u00e9ment, en moyenne nationale, le taux de ch\u00f4mage s'\u00e9tablit \u00e0 2,7 pour 100 en baisse de 0,1 pourcent les 50 ans et plus, et les jeunes ont le plus profit\u00e9 de cette baisse, l'affaire CarPostal et le r\u00e9sultat en baisse de PostFinance ont plomb\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice 2018 de la Poste, un chiffre inf\u00e9rieur de 122 millions de francs par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, La Poste termine toutefois son exercice avec un b\u00e9n\u00e9fice consolid\u00e9 de 405 millions de francs et l'Euro en France, l'heure du verdict pour le cardinal Philippe Barbarin, jug\u00e9 depuis le d\u00e9but du mois de janvier \u00e0 Lyon pour non- d\u00e9nonciation de mauvais traitements \u00e0 l'\u00e9gard de mineurs en l'absence de l'accus\u00e9, la cour l'a condamn\u00e9 ce matin \u00e0 une peine de 6 mois de prison avec sursis, soulignant le fait que Philippe Barbarin avait tent\u00e9 de pr\u00e9server l'institution \u00e0 laquelle il appartient, emp\u00eachant du m\u00eame coup la mise au jour de tr\u00e8s nombreux cas d'abus sexuels Anne Fournier, on vous retrouve \u00e0 Lyon o\u00f9 vous avez suivi ce proc\u00e8s pour nous ce verdict \u00e9tait tr\u00e8s attendu et c'est une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:03 > 0:07:57) [94%] : \r\nOui, c'est une surprise v\u00e9cue avec beaucoup d'\u00e9motion parce que c'est la responsabilit\u00e9 et la culpabilit\u00e9 d'un tr\u00e8s haut dignitaire de l'\u00c9glise, qui se retrouvent montr\u00e9s du doigt un cardinal qui se retrouve encore une fois frapp\u00e9 d'une d\u00e9cision juridique pour les victimes pr\u00e9sents ce matin et on esp\u00e8re l\u00e0 un signe, un signe qui ira bien au-del\u00e0 de la France jusqu'au Vatican, le cardinal Barbarin \u00e9tait lui- m\u00eame absent ce matin ici au tribunal, on se souvient qu'en d\u00e9but de proc\u00e8s, il avait d\u00e9clar\u00e9 : je ne vois pas de quoi je suis coupable, le tribunal a estim\u00e9 lui qu'il \u00e9tait coupable, coupable, un silence intol\u00e9rable, on imagine, c'est aussi une journ\u00e9e historique pour les victimes, ces quarantenaires qui ont d\u00e9cid\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, de se r\u00e9unir pour d\u00e9noncer l'omerta de l'\u00e9glise pour laisser leur parole se lib\u00e8re et tout cela prend d'autant plus de poids lorsqu'on se souvient qu'en 2016, le parquet avait d\u00e9cid\u00e9 de classer l'affaire, notamment pour des questions de prescription.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:57 > 0:08:01) [93%] : \r\nVous parlez d'omerta est-ce que ce jour pourrait marquer la fin du silence qui a pr\u00e9valu dans l'\u00e9glise jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:05 > 0:08:40) [91%] : \r\nBen oui, si beaucoup le r\u00e9p\u00e8te ce matin, on estime que cette d\u00e9cision va bien s\u00fbr forcer \u00e7a de nouveaux t\u00e9moignages de nouvelles victimes \u00e0 t\u00e9moigner \u00e0 apporter leur leur parole AC a d\u00e9nonc\u00e9 des actes, m\u00eame dans cette affaire qui a touch\u00e9 l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Lyon, on a parl\u00e9 de 70 jeunes qui auraient \u00e9t\u00e9 concern\u00e9 par des actes sexuels d'un pr\u00eatre dans les ann\u00e9es 80 90, tout cela prend d'autant plus de poids si l'on se souvient qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e devrait avoir lieu le proc\u00e8s de ce pr\u00eatre, qui a reconnu les faits, enfin, on notera que le cardinal Barbarin, lui, a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel, Anne Fournier \u00e0 Lyon, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:41 > 0:09:03) [91%] : \r\nDieter Behring, surnomm\u00e9 le Madoff suisse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a quelques jours, r\u00e9v\u00e9lation du Tages-Anzeiger ce matin, \u00e2g\u00e9 de 63 ans, Dieter Behring est connu pour avoir mis en place un syst\u00e8me d'investissement plut\u00f4t secret, attirant plus d'un milliard de fonds mais quand le syst\u00e8me s'est effondr\u00e9, un trou de 800 millions de francs avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en 2016 au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone-Riva condamn\u00e9 \u00e0 5 ans et demi d'emprisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:05 > 0:09:21) [96%] : \r\nC'\u00e9tait ce matin l'ouverture au public du 89\u00e8me Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve jusqu'au 17 mars les visiteurs peuvent d\u00e9couvrir plus de 900 v\u00e9hicules et autres prototypes parmi les personnalit\u00e9s pr\u00e9sentes ce matin pour cette inauguration, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, je vous propose de l'entente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:22 > 0:09:45) [93%] : \r\nGarantir la mobilit\u00e9, mais sous une forme qui pr\u00e9serve les ressources, voil\u00e0 ce qu'on a tant du secteur automobile, rien que \u00e7a, et celui-ci ne monte r\u00e9guli\u00e8rement ce qu'il est possible d'atteindre gr\u00e2ce aux progr\u00e8s technologiques et par l'innovation, ce sont des \u00e9volutions que nous avons la chance de d\u00e9couvrir ici au salon de l'auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:46 > 0:09:59) [92%] : \r\nAu-del\u00e0 de ce c\u00e9r\u00e9monial, les inqui\u00e9tudes sont palpables, alors que le secteur automobile est en plein bouleversement avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes sur le salon, les constructeurs sont de plus en plus nombreux \u00e0 briller par leur absence, reportage Estelle Braconnier Giuliano da Campos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:01 > 0:10:17) [92%] : \r\nLe salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve, a d\u00fb composer cette ann\u00e9e avec un nombre record de constructeurs absent 15 ans tous se sont d\u00e9sist\u00e9s, dont certains \u00e0 la derni\u00e8re minute, parmi les plus importants, Jaguar, Land Rover, Volvo, Opel ou encore You Nd\u00e8ye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:17 > 0:10:32) [87%] : \r\nSi au mois de novembre au mois de d\u00e9cembre, ils nous disent : ils viennent pas l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile de trouver quelqu'un autre, par exemple, un instant, qu'a 1500 m2 de trouver un autre qui prend la m\u00eame surface c'est, des fois pas si \u00e9vident chaque exposant qui est pas l\u00e0 et une perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:32 > 0:10:39) [93%] : \r\nUne perte qui entame le budget une restriction financi\u00e8re visible sur les d\u00e9cors de cette \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:39 > 0:10:48) [93%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois, on voit les murs de Palexpo les autres ann\u00e9es, il y avait des 100 qui \u00e9tait sur 2 \u00e9tages, on voit clairement la la la la la diminution de budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:48 > 0:11:09) [93%] : \r\nLa question de l'attractivit\u00e9 des salons de l'auto se pose in\u00e9vitablement Gen\u00e8ve n'est pas le seul salon touch\u00e9s par la d\u00e9saffection des exposants, apr\u00e8s Paris, le salon de Francfort en septembre prochain, voit aussi de grands constructeurs renoncer \u00e0 leur participation, Renault, Toyota, Mitsubishi, Nissan ou Peugeot- ont annul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:10 > 0:11:25) [93%] : \r\nJe pense que le concept du de la grand- messe automobile du salon avec les flonflons, les strass et les grands projecteurs les choses sur sc\u00e8ne avec les chanteurs et danseuses, je pense que \u00e7a c'est quelque chose qui appartient d\u00e9finitivement au pass\u00e9, les salons pour survivre s'ils veulent survivre, vont devoir se r\u00e9inventer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:25 > 0:11:30) [93%] : \r\nReste \u00e0 trouver l'id\u00e9e de g\u00e9nie pour rendre ces grandes messes automobiles attractive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:30 > 0:11:33) [82%] : \r\nLe salon de l'avenir, bah si je savais \u00e7a ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:34 > 0:11:44) [89%] : \r\nLes constructeurs misent d\u00e9sormais sur des journ\u00e9es d\u00e9c\u00e8de des expositions \u00e9ph\u00e9m\u00e8res des soir\u00e9es VIP ou des concept stores des \u00e9v\u00e9nements priv\u00e9s aujourd'hui plus rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:47 > 0:12:12) [91%] : \r\nEt \u00e0 noter que l'avenir du Salon de l'auto ce sera pr\u00e9cis\u00e9ment le th\u00e8me de notre rendez- vous de la presse demain, c'est une particularit\u00e9 de La Chaux-de-Fonds dont l'introduction en 2015 avait cr\u00e9\u00e9 en d\u00e9bat dans toute la Suisse romande, la taxe sur la neige 2 francs 85 exactement, le m\u00e8tre cube \u00e0 la d\u00e9charge par des transporteurs priv\u00e9s avec cette mesure, la ville esp\u00e9rait encaisser 60000 francs par ann\u00e9e, selon nos calculs, le bilan de l'op\u00e9ration est nettement inf\u00e9rieur, L\u00e9a G\u00e9mini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:13 > 0:12:17) [93%] : \r\nUne taxe sur la neige, l'annonce avait fait un sacr\u00e9 base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:18 > 0:12:24) [74%] : \r\nTenez, je dessus chaque ann\u00e9e, c'est pas nous qu'on choisit qu'elle nous porte de la 5 ann\u00e9es et puis il entendait pas, assure trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:25 > 0:12:36) [86%] : \r\nDes paquets d'or blanc, transform\u00e9 en or tout court depuis 2015 la Chaux-de-Fonds tact la neige apport\u00e9e dans sa d\u00e9charge de francs 85 le m\u00e8tre cube provenant du domaine priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:36 > 0:12:44) [76%] : \r\nOr, on en prend le num\u00e9ro de plaque l'homme le nombre d'un m\u00e8tre cube et en mars, l'entreprise et 100 fois qui passant le Corse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:44 > 0:12:58) [91%] : \r\nPatrick Tanner et le directeur d'une entreprise de transport ces camions lib\u00e8re Parking d'entreprise au cours priv\u00e9s de leur neige il y a 3 ans, l'introduction de ce syst\u00e8me avait refroidi certains de ses clients qui dit taxe dit augmentation des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:58 > 0:13:08) [85%] : \r\nAu d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 l'art tiret il y a des gens qui sortent d'imam, attendant la neige on va plus la charge et on va la laisser de c\u00f4t\u00e9 apr\u00e8s c'est rentr\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:08 > 0:13:22) [96%] : \r\nAvec cette taxe la ville esp\u00e9rait encaisser 60000 francs par an mais apr\u00e8s 3 hivers, on est plut\u00f4t autour des 10000 francs un diff\u00e9rentiel important alors existe-t-il une fraude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des d\u00e9charges sauvages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:22 > 0:13:38) [90%] : \r\nOn n'a pas fait de tourner sp\u00e9cifiques \u00e0 \u00e7a, mais, mais on a du monde qui, qui est en permanence en ville, j'ai pas vu de, de, de gens qui verser la neige ont des chances il y a un petit peu de contr\u00f4le mais beaucoup de la confiance entre nous et les entreprises qui travaillaient pour la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:38 > 0:13:46) [92%] : \r\nFaute de calcul aux chutes de neige plus cl\u00e9mente que pr\u00e9vu, le conseil communal ne s'est pas pench\u00e9 sur ces questions et se satisfait du r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:46 > 0:13:59) [84%] : \r\nFinalement, les volumes qui sont amen\u00e9s par les priv\u00e9s reste reste relativement faible, ces 10000 francs nous permettent, et \u00e7a nous satisfait d\u00e9j\u00e0 passablement de pouvoir contribuer au co\u00fbt de remise en euros du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:00 > 0:14:10) [92%] : \r\nC'est qu'au printemps, ce tas de neige r\u00e9v\u00e8le de dr\u00f4les de surprises le remettre au propre co\u00fbte jusqu'\u00e0 30000 francs \u00e0 la ville, avec cette taxe les priv\u00e9s participent aussi \u00e0 ce grand nettoyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:11 > 0:14:35) [94%] : \r\nOn \u00e9voque \u00e0 pr\u00e9sent une Inoni initiative originale en faveur du climat qui a pris la forme d'un projet pilote national des propri\u00e9taires de for\u00eat du canton de Soleure se sont engag\u00e9s \u00e0 couper moins d'arbres durant les 30 prochaines ann\u00e9es, objectif absorber davantage de CO2 et pour compenser les pertes financi\u00e8res li\u00e9es au bois non vendu, ils commercialisent des certificats CO2, les explications de Fanny Z\u00fcrcher avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:37 > 0:14:51) [91%] : \r\nFeuillus ou conif\u00e8res, faites votre choix, vous pourriez devenir le copropri\u00e9taire dans des arbres de cette for\u00eat soleuroise gr\u00e2ce \u00e0 l'achat d'un certificat CO2 pour quelques dizaines de francs le but lui \u00e9viter la hache pendant les 30 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:51 > 0:14:57) [93%] : \r\nPour qu'ils puissent continuer \u00e0 stocker du gaz carbonique cet arbre par exemple l'absorbe autant de CO 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:57 > 0:15:01) [98%] : \r\nQue celui produit par deux Suisses prenant l'avion pour Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:01 > 0:15:14) [88%] : \r\n\u00e0 obstacles que que chose, or dans notre projet s'adresse surtout aux entreprises qui ne parviennent pas \u00e0 compenser leurs \u00e9missions de CO2 gr\u00e2ce \u00e0 l'achat de nos certificats, elles pourront r\u00e9gler ce probl\u00e8me d'exploitation premi\u00e8re \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:14 > 0:15:31) [93%] : \r\nLes 1000 200 hectares de l'exploitation foresti\u00e8re de bourek Berg devraient ainsi emmagasiner quelques 100000 tonnes de CO2 durant les 30 prochaines ann\u00e9es mais l'int\u00e9r\u00eat est aussi \u00e9conomique pour le secteur, avec la chute du prix du bois, la vente de ces certificats CO2 pourrait garantir une nouvelle source de revenus aux propri\u00e9taires de for\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:31 > 0:15:41) [90%] : \r\nTout \u00e0 Bacso, nous ne parvenons pas \u00e0 \u00e9couler tout le bois que les for\u00eats produisant Suisse cela ferait donc sens de mettre en valeur ce stockage de CO2, d'une valeur de 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:42 > 0:15:48) [95%] : \r\nMais l'id\u00e9e d'attribuer une valeur marchande au stockage de CO2 ne convainc pas forc\u00e9ment les milieux \u00e9cologistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:50 > 0:16:03) [90%] : \r\nC'est Martine, c'est une bonne id\u00e9e de permettre aux for\u00eats d'absorber davantage de CO2, mais le probl\u00e8me avec ce projet, c'est que les stockages de gaz carbonique sont ensuite vendus \u00e0 des gens pour leur permettre d'\u00e9mettre plus de CO2, de leur c\u00f4t\u00e9, les faits donc nul et on ne peut pas parler d'un projet de protection du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:05 > 0:16:20) [94%] : \r\nLa Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 diminuer de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de CO2 d'ici \u00e0 2030, par rapport \u00e0 1990 le projet soleurois est une infime contribution \u00e0 ces objectifs climatiques mais il a d\u00e9j\u00e0 inspir\u00e9 d'autres cantons comme le Valais les Grisons et B\u00e2le- Campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:22 > 0:16:28) [92%] : \r\nUn mot de football et de la Coupe de Suisse tout d'abord, hier soir en quart de finale CERN a inflig\u00e9 une vraie claque \u00e0 Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:28 > 0:16:39) [95%] : \r\nSur leur pelouse \u00e0 Lucerne en ont battu l'actuel leader du championnat 4 \u00e0 0 pour le plus grand bonheur de Thomas Haeberli, nouvel entra\u00eeneur de la formation lucernoise en demi- finale, Lucerne affrontera le FC Thoune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:41 > 0:16:53) [94%] : \r\nEt c'est \u00e9galement une soir\u00e9e de Ligue des champions, le PSG avait tout pour briller \u00e0 Paris face \u00e0 Manchester United et se qualifier pour les quarts de finale, mais les choses ne se sont franchement pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu pour les Parisiens, Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:55 > 0:17:16) [93%] : \r\nLa f\u00eate s'annonce, est-elle mais la soir\u00e9e va tourner au cauchemar pour le PSG 1er club dans l'histoire de la Ligue des champions \u00e0 \u00eatre \u00e9limin\u00e9 malgr\u00e9 une victoire 2 \u00e0 0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur au match aller, la descente aux enfers commence d\u00e8s la 2\u00e8me minute une mauvaise passe de \u00e0 la relance et Lukaku en profite pour pi\u00e9ger Thiago Silva et bouffonne et inscrire le 1er but pour Manchester United.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:17 > 0:17:24) [87%] : \r\nBien que sonn\u00e9s par cette entr\u00e9e en mati\u00e8re, les Parisiens r\u00e9agissent gr\u00e2ce \u00e0 une passe d\u00e9cisive de M'Ba paie Bernhard \u00e9galise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:26 > 0:18:01) [89%] : \r\nMais les parisiens sont f\u00e9briles rate des occasions et Lesley raid d\u00e9viance pourtant tout sauf diabolique inscrire un 2\u00e8me but sur une erreur cette fois de bouffonne qui repousse le ballon, elle laisse Lukaku signait un doubl\u00e9 \u00e0 2 ans, les Parisiens sont encore qualifi\u00e9s mais leur destin se joue dans les derniers instants du match l'arbitre consultant avare pour une main de Kim BP et d\u00e9cide d'octroyer un penalty \u00e0 Manchester United, penalty transform\u00e9 par Ashford 3 les Mancuniens se qualifie pour les quarts de finale, Neymar assistent impuissants \u00e0 ce sc\u00e9nario improbable, tu sais l'entra\u00eeneur ne trouve pas les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:01 > 0:18:20) [84%] : \r\nOn n'a pas fait le 2\u00e8me but pendant les 2 une tente, on a eu de grands grands occasion et c'est en fait 3 buts sans attaquer, ils ont fait, en fait, c'est toujours plus de sans avoir occasion c'est c'est c'est c'est difficile de de peut-\u00eatre pas possible d'analyser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:21 > 0:18:27) [97%] : \r\nLe PSG \u00e9choue en huiti\u00e8mes de finale pour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive une nouvelle soir\u00e9e maudite qui restera dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:29 > 0:18:46) [93%] : \r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 sur cette antenne, l'\u00e9v\u00e9nement dans le canton du Jura, les travaux du futur Th\u00e9\u00e2tre du Jura ont d\u00e9but\u00e9 cette semaine \u00e0 Del\u00e9mont l'\u00e9difice de 450 places assises devrait \u00eatre termin\u00e9 en septembre 2021, avec l'ambition de doper la production culturelle dans toute la r\u00e9gion, Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:47 > 0:18:59) [92%] : \r\nLe r\u00eave sera r\u00e9alit\u00e9 en septembre 2021, le Jura, aura alors son th\u00e9\u00e2tre un \u00e9crin moderne de 450 places assises de quoi doper la culture jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:59 > 0:19:18) [90%] : \r\nPour le canton du Jura, \u00e7a fait 40 ans qu'on attendait cela, nous \u00e9tions au courant des derniers cantons suisses \u00e0 ne pas avoir de de th\u00e9\u00e2tre et puis quand j'entends Th\u00e9\u00e2tres simplement pour l'ensemble de la culture jurassienne parce que c'est l'ensemble des arts vivants qui a ici concern\u00e9s bien s\u00fbr le th\u00e9\u00e2tre qui est important pour nous jurassien, puisqu'on est fier de notre maturit\u00e9 th\u00e9\u00e2tre hein, qui est, qui est unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:19 > 0:19:28) [92%] : \r\nChef dans le Jura, tout le monde est d'accord sur un point : le futur th\u00e9\u00e2tre comble un vide culturel qui a son prix, 24 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:28 > 0:19:40) [96%] : \r\nIl y a en fait pas de salles qui permettent aujourd'hui de faire de la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale, ni de l'accueil de th\u00e9\u00e2tre avec des infrastructures suffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:40 > 0:19:48) [97%] : \r\nSur le terrain, les travaux ont commenc\u00e9 lundi pass\u00e9, il s'agit dans un 1er temps de raser les murs et les b\u00e2timents et \u00e7a c'est un travail de longue haleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:48 > 0:20:03) [91%] : \r\n\u00e0 partir de maintenant, on est effectivement dans une phase tr\u00e8s concr\u00e8te avec plusieurs commissions qui s'occuperont des diff\u00e9rents aspects ah voil\u00e0 un fonctionnement finance construction communication et puis tout l'aspect artistique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:03 > 0:20:12) [94%] : \r\nUn th\u00e9\u00e2tre d'accord mais pour quels styles et genres de culture \u00e0 cette question, la r\u00e9ponse est tr\u00e8s ouverte, on y verra effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:12 > 0:20:30) [92%] : \r\nAussi bien de la vari\u00e9t\u00e9 que du th\u00e9\u00e2tre, peut-\u00eatre un peu plus ambitieux, on l'a voulu, ce lieu acc\u00e8s je pense \u00e0 60 pourcent Th\u00e9\u00e2tre mais tous les arts de la sc\u00e8ne auront leur place effectivement du cirque \u00e0 la vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 la musique et \u00e0 la danse surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:30 > 0:20:40) [90%] : \r\nPierre Maudet points forts, je dirais, du Jura c'est pas un th\u00e9\u00e2tre pour tout le monde, avec comme objectif de d\u00e9mocratiser les arts de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:43 > 0:21:04) [93%] : \r\nOn lui doit prud'hommes \u00e0 l'ouest de encore fragments du paradis, il vient nous parler aujourd'hui d'insulaire, son dernier documentaire dans lequel il retrace histoire d'un aristocrate bernois devenu gouverneur de l'\u00eele chilienne qui a inspir\u00e9 l'\u00e9crivain Daniel Defoe, d'o\u00f9 son nom, l'\u00eele Robinson Cruso\u00e9 St\u00e9phane Go\u00ebl il brosse le portrait d'une communaut\u00e9 isol\u00e9e, le r\u00e9alisateur Vaudois et votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:04 > 0:21:18) [82%] : \r\nC'est joli \u00e0 voir, bonjour \u00e0 vous, bonjour bonjour St\u00e9phane Go\u00ebl bonjour Juliette l\u00e0 alors c'est une \u00eele o\u00f9 il y a 800 habitants ni de 4 4 40 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, dont seulement 2 kilom\u00e8tres carr\u00e9s sont habitables, comment vous avez atterri sur cette fameuse \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:19 > 0:21:54) [88%] : \r\nMon Dieu, c'est une \u00eele qui qui est qui et qui est mythique puisque c'est Lille qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 la L\u00e9gion d'al\u00e9as aux r\u00e9cits de Robinson Cruso\u00e9, donc c'est un d\u00e9sir enfantin au d\u00e9but de m'int\u00e9resser \u00e0 la \u00e0 la au concept m\u00eame de d'd\u00e9serte et puis lorsque, lorsque j'ai lu qu'il y avait dans l'histoire de cette \u00eele un bernois un aristocrate suisse qui en est devenu le le roi \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, j'ai absolument voulu voulu aller voir ce ce m\u00e9lange de de solitude, de, de, de l\u00e9gendes et de et de et de suissitude aussi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:54 > 0:22:03) [88%] : \r\nMaurice de et ce d\u00e9sir d'abord en fait de comprendre un peu le c\u00f4t\u00e9 historique, mais une fois arriv\u00e9 l\u00e0- bas, il y a aussi la communaut\u00e9 noire qui prend le dessus, m\u00eame sur l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:03 > 0:22:44) [90%] : \r\nAlors apr\u00e8s ben cette cette \u00eele, elle est, elle est, elle est peupl\u00e9e, elle est peupl\u00e9e en partie par les descendants de ce cet aristocrate suisses Alfred von Rodt, qui, qui est all\u00e9 cr\u00e9er cette la colonie le la la communaut\u00e9 qui vivent aujourd'hui sur cette \u00eele et d\u00e8s 800 habitants qui habitent encore l\u00e0- bas une une cinquantaine s'appelle von Rodt fin d\u00e8s Rodt et sans les descendants de cette personne pour nous c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la porte d'entr\u00e9e dans cette communaut\u00e9, c'\u00e9tait en tant que Suisse de pouvoir restituer \u00e0 ces personnes une petite partie de leur de leur histoire, en tout cas de l'histoire de or du fondateur de la colonie en le ramenant des des documents d'archives qu'on avait pu trouver en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:44 > 0:23:03) [88%] : \r\nAlors c'est pas une \u00eele de sable blanc avec des palmiers, c'est une \u00eele comme c'est un peu dur, c'\u00e9tait facile, le tournage, je pense aux conditions de tournage m\u00eame, mais aussi avec ses 800 habitants c'est quand m\u00eame une petite communaut\u00e9, vous avez pu d\u00e9barqu\u00e9s fra\u00eechement avec votre cam\u00e9ra et votre \u00e9quipe, vous avez d'abord \u00eates aller les rencontrer d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:04 > 0:24:39) [89%] : \r\nAlors, j'\u00e9tais all\u00e9 une premi\u00e8re fois, je suis all\u00e9 en fait 3 fois sur cette \u00eele s'y aller une premi\u00e8re fois en 2008 lors d'un d'un d'un voyage en famille, on avait travers\u00e9 l'Argentine et le Chili pendant plusieurs plusieurs mois et puis j'avais pour pour r\u00eave de pouvoir aller sur cette \u00eele, on avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 aller Lille ensuite a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par un tsunami en 2 en 2010, donc j'avais gard\u00e9 des Liens avec certaines personnes et ces personnes se poser la question, les insulaires est-ce qu'ils allaient finalement quitter partir puisque le le village avait \u00e9t\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et puis ont finalement d\u00e9cid\u00e9 de de rester et et j'ai vu dans leur, dans leur obstination dans leur d\u00e9sir de reconstruire cette communaut\u00e9 ce village quelque chose de l'obstination de leur de leur anc\u00eatre s'bernois qui s'\u00e9tait install\u00e9s l\u00e0- bas et qui a \u00e9chou\u00e9 dans un point de vue \u00e9conomique mais qui est rest\u00e9 l\u00e0 pendant 28 ans jusqu'\u00e0 sa mort, donc autant tourn\u00e9 sur l'\u00eele une d'abord une une une fois en rep\u00e9rage avec en compagnie de Antoine Jacou et de de C\u00e9line Pern\u00e9s et avant le tournage, voil\u00e0 h\u00e9 ben, on a pu reconstruire, repartir depuis c'est ses Liens anciens qui est qui qui datait d'avant le la destruction du village pour dire : ben voil\u00e0, je, je, je viens voir des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de de s'accrocher, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de de rester et essayer de comprendre qu'est-ce qui fait qu'il est, qui les appelle, qu'il est qu'il est qu'il est, qui les ont craint dans cette, dans cette terre comme vous dites, qui est plut\u00f4t une terre aussi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:39 > 0:24:46) [94%] : \r\nVoil\u00e0, je vous propose d'aller \u00e0 la rencontre de ces personnes qui sont obstin\u00e9s, qui sont rest\u00e9s sur l'\u00eele et \u00e0 la rencontre de votre film avec ce sujet pr\u00e9par\u00e9 par Isabelle conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:49 > 0:25:05) [90%] : \r\n\u00e0 700 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes chiliennes, l'\u00eele de Robinson Cruso\u00e9, la vraie, celle du marin, d\u00e9barqu\u00e9 en 1704 pour insubordination et dont le destin a inspir\u00e9 un c\u00e9l\u00e8bre Best-Seller cette m\u00eame \u00eele ou un aristocrate bernois a choisi de s'exiler au 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:17 > 0:25:20) [97%] : \r\nUne \u00eele oui, rien qu'une \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:22 > 0:25:39) [88%] : \r\nPar la voix de Mathieu Amalric le fant\u00f4me d'Alfred von Rodt Robinson volontaires, arriv\u00e9 en 1877 avec 15 familles pr\u00eate \u00e0 fonder une micro- soci\u00e9t\u00e9 von Rodt, rois du nul sauvage et aride, aujourd'hui occup\u00e9 par ses descendants, patron du seul r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:39 > 0:25:44) [84%] : \r\nTorrent de Lille, l'arri\u00e8re- petit-fils du baron entretient la m\u00e9moire de son enseigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:44 > 0:25:56) [66%] : \r\nDonc essayons \u00e0 quand la haine et qu'au moins 90 ann\u00e9es ignore c'est le Routard sur caisses oui d'accord, OK vaut et nous l'ouverture comme des f\u00e9lins c'\u00e9tait quoi que l'autre horaire Belmondo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:57 > 0:26:12) [93%] : \r\nSt\u00e9phane Guez il n'en est pas \u00e0 son coup d'essai, le r\u00e9alisateur lausannois form\u00e9s dans les meilleures \u00e9coles, notamment \u00e0 New York, int\u00e8gre le collectif clivage \u00e0 son retour en Suisse et r\u00e9alise de nombreux documentaires pour le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision Sony.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:13 > 0:26:22) [74%] : \r\nPass\u00e9 ma\u00eetre du dock long m\u00e9trage il r\u00e9alise prud'homme non mais qu'est-ce qui s'affiche sur septembre c'est pas non, de la cuisine au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:22 > 0:26:29) [98%] : \r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9, et de loin, l'un des derniers pays au monde \u00e0 accorder aux femmes le droit d'\u00eatre des citoyennes \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:29 > 0:26:34) [90%] : \r\nEt Fragments du paradis, est ce que tu as peur de la mort non que des perles \u00e0 son palmar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:38 > 0:26:42) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Ruel, expert de l'immersion scrutent le r\u00e9el et donne la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:43 > 0:26:48) [95%] : \r\nIls sont aujourd'hui 800 r\u00e9partis sur les 2 kilom\u00e8tres carr\u00e9s habitables de Lille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:48 > 0:27:00) [80%] : \r\nM\u00eame pas de nouvelles de la vague de riverains entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent insulaire pour l'\u00e9ternit\u00e9 le baron von Rodt continue \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer sa communaut\u00e9 nos portes en fer 9 d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:00 > 0:27:10) [94%] : \r\nSt\u00e9phane Go\u00ebl \u00e7a para\u00eet facile cette vie communautaire est-ce que finalement vous avez le sentiment que c'est 800 habitants sont peut-\u00eatre plus pr\u00e8s d'un mod\u00e8le de bonheur que nous pourrions l'\u00eatre nous ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:10 > 0:27:48) [87%] : \r\nEn tout cas, elle a en tout cas, c'est ce qu'il sait ce qu'il a ferm\u00e9, ils affirment, ils aimeraient une sorte de, de, de mod\u00e8les de bonheur, c'est vrai que pour cette \u00eele, c'est en m\u00eame temps le paradis et en m\u00eame temps l'enfer, effectivement c'est une \u00eele qui a battu r\u00e9guli\u00e8rement par les par les temp\u00eates, sans lequel il y a r\u00e9guli\u00e8rement des tremblements de terre ces 2 sur une zone sismique tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s active et puis et puis en m\u00eame temps il y a un fort sentiment de de la communaut\u00e9 d'\u00eatre un peu un peu pr\u00e9serv\u00e9s des malheurs du du monde, c'est, c'est c'est c'est c'est c'est l'ailleurs mais dans cet ailleurs, aujourd'hui, il commence \u00e0 y avoir un peu les, les, les \u00e9chos de l'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:48 > 0:28:01) [88%] : \r\nJustement la l'ins\u00e9curit\u00e9 c'est synonyme d'autonomie, ce qui n'est plus vraiment le cas hein aujourd'hui donc qui font appel au or je vis arriver au \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e9videmment, je pense que la vie est ch\u00e8re aussi parce que les produits sont import\u00e9s pour la plupart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:01 > 0:28:52) [90%] : \r\nC'est c'est un c'est que c'est comme toutes les communaut\u00e9s insulaire, c'est une communaut\u00e9 qui est sous perfusion le il y a un cordon ombilical avec le continent, donc c'est un territoire qui fait partie du, du Chili, ils aimeraient bien devenir autonomes, il y a des r\u00eaves d'ind\u00e9pendance politique, mais en fait c'est vrai qu'ils sont, ils d\u00e9pendent enti\u00e8rement du continent, il y a un cargo qui vient un petit cargo qui vient une fois par mois et qui am\u00e8nent les produits de consommation la les gens vivent l\u00e0- bas, essentiellement de la de la p\u00eache mais ils d\u00e9pendent totalement du continent, donc c'est on est dans cette esp\u00e8ce de rapport un peu ambigu entre volont\u00e9 de d'autonomie, d'ind\u00e9pendance et puis d\u00e9pendance totale effectivement du du continent, avec un mode de vie qui a, qui a beaucoup chang\u00e9 ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a 2 km de route, mais malgr\u00e9 tout, ils am\u00e8nent des voitures des 4K des motos, ils veulent avoir la t\u00e9l\u00e9vision des frigos tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:52 > 0:28:54) [81%] : \r\nEt ils am\u00e8nent aussi des \u00e9trangers, on regarde un extrait, on en reparle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:56 > 0:29:13) [68%] : \r\nOui, mais quand m\u00eame, si on il madame la il a italien pour leur dans le cin\u00e9ma libyens mais bon \u00e9tat et l'ann\u00e9e l'avion 4 \u00e9taler via dans un tunnel de d\u00e9placer pour plateau d\u00e9plac\u00e9 quoi elle va simplement d\u00e8s lors \u00e7a aucun int\u00e9r\u00eat sauf peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:14 > 0:29:39) [65%] : \r\nNous, \u00e7a, elle sera reconnaissant, elles sont \u00e9normes, les Mac, et bien, vous \u00eates de leur m\u00e9nage \u00e0 la technique non p\u00e9dophilie o\u00f9 elle peut la et la p\u00e9ninsule puisse 7 mois alors pas la seule, parce qu'au sein pop p\u00e9n\u00e8tre Bassam tout comme on y a-t-il et Renaudot d\u00e9g\u00e2ts et voici, non \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 peu que d'avalanche alors avait l'int\u00e9grit\u00e9 Gonon \u00e7a il y a beaucoup de Conan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:39 > 0:29:44) [66%] : \r\nTu vas me No\u00ebl aussi, il est plac\u00e9, bonne ou pas la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:44 > 0:29:49) [93%] : \r\nOn voit un comme partout dans toutes les communaut\u00e9s, il y a aussi la peur de l'\u00e9tranger, vous avez \u00e9t\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:50 > 0:30:15) [87%] : \r\nOui \u00e0 la peur de l'autre et puis en m\u00eame temps qu'elle apporte de l'ETA n\u00e9cessite de petites de poser des des limites, c'est une communaut\u00e9 dont les ressources sont tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9 et puis alors la premi\u00e8re chose que les gens en tendance \u00e0 faire c'est de dire : h\u00e9 bien il faut emp\u00eacher les gens de venir et les gens l\u00e0 en l'occurrence c'est des Chiliens comme ce qu'ils allaient le ce qu'ils appellent et les plastiques, les gens du du du continent, mais c'est vrai que j'\u00e9tais assez surpris de ce de ce 1er r\u00e9flexe qui finalement est une sorte de de miroir avec des choses qu'on peut conna\u00eetre chez nous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:15 > 0:30:22) [87%] : \r\nUn autre probl\u00e8me parce que sont quand m\u00eame 12 ou 15 familles arriv\u00e9es sur l'\u00eele, la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle il a pas des probl\u00e8mes de consanguinit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:23 > 0:30:55) [94%] : \r\nAlors il y a eu l\u00e0 aussi c'est un paradoxe, il y a eu des probl\u00e8mes de consanguinit\u00e9 et puis donc ils ont besoin l\u00e0 aussi de, de, de renouveler la population, ils ont besoin de gens qui viennent s'installer, il y a des gens qui viennent s'installer sur les mains parce que il y a, se d\u00e9veloppe une petite \u00e9conomie autour de la p\u00eache \u00e0 la langouste, par exemple, bon alors c'est vrai qu'en m\u00eame temps ils ont besoin d'avoir des personnes qui, qui viennent pour renouveler le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de la population et puis en m\u00eame temps en m\u00eame temps il y a 7 il y a cette affirmation ce territoire, il est \u00e0 nous, c'est nos anc\u00eatre s'et nos grands- parents qui ont souffert, donc on est chez nous et donc c'est vrai qu'il y a toujours une une tension la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:55 > 0:31:07) [88%] : \r\nVous avez tourn\u00e9 pendant 2 mois, est ce que vous auriez pu y rester davantage est ce que vous avez souffert envie d'habiter dans cette communaut\u00e9 en fait qui suffit presque \u00e0 elle- m\u00eame, quelques notes du de d\u00e9croissance presque aussi Jean-Louis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:07 > 0:31:37) [87%] : \r\nOui bien s\u00fbr parce que il y a, il y a ba comme dans toutes les comme dans toutes les communaut\u00e9s, il y a beaucoup de il y a beaucoup de de contr\u00f4le social, alors c'est vrai qu'on s'est toujours tr\u00e8s lui adresser, qui on est et avec qui on est ami avec qui on est mon ami, il y a des tensions comme \u00e7a parce que c'est un territoire qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s isol\u00e9 alors apr\u00e8s y vivre au-del\u00e0 de de quelque 2 de quelques mois, je pense qu'il faut, il faut vraiment \u00eatre \u00eatre fait \u00e0 ce type de de il faut pouvoir en fait, il est avec le avec avec l'isolement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:37 > 0:31:40) [84%] : \r\nVous, vous \u00eates en un mot, vous \u00eates un petit peu ennuyeux, vers la fin, par moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:41 > 0:31:58) [91%] : \r\nTout petit peu et c'est vrai que c'est comme toujours quand on a quand on a la perspective de l'ailleurs quant \u00e0 la perspective de repartir, voil\u00e0 on suppose c'est avec les gens qui vivent l\u00e0- bas et qui, de temps en temps, mais je sais pas, peut-\u00eatre tous les 5 ou 10 ans vont passer 2 semaines sur le continent, \u00e7a \u00eatre assez, assez, c'est difficile, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:58 > 0:32:07) [82%] : \r\nMerci beaucoup St\u00e9phane Go\u00ebl je rappelle que insulaire, sort mercredi prochain, qu'il faut courir le et qui, je crois, qui serait diffus\u00e9 aussi sur la RTS, le 22 mars ses juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:07 > 0:32:09) [73%] : \r\nJe me non \u00e0 \u00e7a, ces fragments du paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:09 > 0:32:13) [78%] : \r\nAh pardon, autant pour moi mais faut voir r\u00e9cit oui voir aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:13 > 0:32:47) [90%] : \r\nC'est vers l'int\u00e9grale merci beaucoup vous dire encore que, tandis que les Valaisans et les Fribourgeois sont les derniers \u00e0 savourer les pistes sous une m\u00e9t\u00e9o un peu plus capricieuse couleur locales sera ce soir au Lac Noir dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises pour faire un point sur cet hiver alors qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau charmait emp\u00eatr\u00e9 dans les probl\u00e8mes financiers mettant en terme pr\u00e9matur\u00e9 \u00e0 sa saison des acteurs touristiques de cette autre petite station auront la parole comment envisage-t-il l'avenir demande r\u00e9ponse donc \u00e0 19 heures sur RTS \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 pour m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:55 > 0:32:59) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:21 > 0:33:25) [90%] : \r\nOui, mon p\u00e8re, on aurait \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:29 > 0:33:36) [66%] : \r\nSillon-de Beach dear ah bon, alors on r\u00e9pond F. M. I.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:42 > 0:33:49) [76%] : \r\nBon, apr\u00e8s celle qui est en titrant : ah ben moi je j'ai une tenue voil\u00e0 conforme autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:08 > 0:34:09) [90%] : \r\nCombien de temps, avons-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:11 > 0:34:13) [85%] : \r\nTermin\u00e9 mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:24 > 0:34:25) [98%] : \r\nC'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:30 > 0:34:32) [99%] : \r\n2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:33 > 0:34:33) [99%] : \r\nExtra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:35 > 0:34:40) [82%] : \r\nJe d\u00e9teste comme ces 5, 6 minutes \u00e0 tendre tout \u00e0 coup on s'endort puis sait plus ce qu'on a \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:53 > 0:35:09) [88%] : \r\nBon, on va falloir que je trouve des kits respiration \u00e0 droite et \u00e0 gauche, le danger, on a beaucoup de choses \u00e0 dire cette parler on, on arrive \u00e0 dire tout ce qu'on a \u00e0 dire, mais on a pas le temps de respirer puis donner la respiration faisait pas pour nous, c'est pour le t\u00e9l\u00e9spectateur qui \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:10 > 0:35:28) [89%] : \r\nAlors je sais pas si je vais y arriver, je sais pas ce que la pervers puisque \u00e7a non, parce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 rigoler, \u00e7a va pas, je vais te par les oreilles, alors qu'ici et l\u00e0, \u00e7a ira au b\u00eatisier et l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:29 > 0:35:34) [68%] : \r\nUne mine est plein ventre Lavelanet technique \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:35 > 0:39:29) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies sont de retour, il y a m\u00eame des arcs-en-ciel mais nous serons encore sous une tra\u00eene active ces prochaines 24 heures les pr\u00e9cipitations n'ont pas dit leur dernier mot, voici la perturbation assez active qui a abord\u00e9 la Suisse hier le gros des pr\u00e9cipitations est pass\u00e9, les vents sont \u00e9galement en train de perdre leur intensit\u00e9 en montagne, cet apr\u00e8s- midi nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, mais sous une tra\u00eene active donc dans l'air assez instable, m\u00eame chose pour demain matin, en attendant un front chaud qui est encore assez loin en ce moment sur l'Atlantique et qui arrivera sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de samedi, cet apr\u00e8s- midi, cette reine va s'installer sur l'ensemble de la Suisse, des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper, surtout sur le plateau autour du lait ment ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne mais toujours entre- 2 averses localement un coup de tonnerre n'est pas exclu, nous sommes vraiment de l'air instable sur l'ouest, la limite des chutes de neige se situera vers 1000 m\u00e8tres elle remontera plut\u00f4t vers 1300 m\u00e8tres dans l'Est, en soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations auront tendance \u00e0 diminuer, notamment dans les Alpes, mais ces m\u00eames pr\u00e9cipitations devraient revenir par l'ouest en 2\u00e8me moiti\u00e9 nuit pas changement pour la limite des chutes de neige qui va se fixer autour des 1000 m\u00e8tres, les temp\u00e9ratures seront proche de la norme cet apr\u00e8s- midi devrait faire entre 11 et 13 degr\u00e9s en plaine, pas plus de 9 en revanche au Tessin, moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents encore enfin seront assez forts en montagne en moyenne entre 60 et 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, \u00e9galement soutenu en plaine M\u00e9t\u00e9oSuisse maintient son avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de jusqu'en fin de journ\u00e9e pendant la journ\u00e9e justement de vendredi, h\u00e9 bien, le souverain en d\u00e9but de journ\u00e9e, nous serons encore sous une tra\u00eene active sur le nord de la Suisse, le soleil sera du genre discret, les pr\u00e9cipitations vont encore circuler surtout entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs la joie ou bien encore le lac de Constance, la limite des chutes de neige oscillera entre 800 et 1100 m\u00e8tres mais le Vallet les versants sud des Alpes seront en marge des \u00e9v\u00e9nements la les pr\u00e9cipitations tomb\u00e9es garder un caract\u00e8re \u00e9pars et les \u00e9claircies seront un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse changement l'apr\u00e8s- midi pour ces r\u00e9gions au nord, les pr\u00e9cipitations ont tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est, mais il est vrai que pour retrouver un temps sec sur l'ouest, il faudra plut\u00f4t attendre la soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, le matin, il devrait faire entre 1 et 8 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre allez 11 \u00e0 12 degr\u00e9s au nord 13 en Valais, ce qui sera le maximum pour la Suisse 4000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront encore de secteur ouest sud- ouest, mais quand m\u00eame moins marqu\u00e9e qu'aujourd'hui des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en pleine pendant la journ\u00e9e de samedi, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va continuer, mais cette fois, nous serons sous un front chaud et les vents pour m\u00eame devenir fort voire temp\u00e9tueux en montagne en toute fin de journ\u00e9e, donc ces pr\u00e9cipitations vont s'accompagner au d\u00e9but d'une limite des chutes de neige vers 1200 m\u00e8tres mais qui remontera ensuite vers 1500 m\u00e8tres le Tessin devraient \u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements dimanche c'est un front froid qui va passer sur la Suisse, donc peu \u00e0 peu le bien \u00e0 la limite des chutes de neige devraient s'abaisser d'abord vers 1000 m\u00e8tres puis jusque vers 700 m\u00e8tres en soir\u00e9e \u00e0 surveiller si vous prenez la route, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on se retrouve ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903815400", "durationSec": 108, "title": "MI ABSENTS DU SALON_RTS000001760533", "excerpt": "De nombreux constructeurs automobiles sont absents de la 89 \u00e9dition du Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve. Parmi les plus importants, Jaguar, Land Rover, Volvo, Opel et Hyundai.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1815852"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815401", "durationSec": 24, "title": "MI BARBARIN VERDICT LYON 2_RTS000001760525", "excerpt": "Des propri\u00e9taires de for\u00eat du canton de Soleure se sont engag\u00e9s \u00e0 couper moins d'arbres durant les 30 prochaines ann\u00e9es, afin d'absorber davantage de CO2. Pour compenser les pertes financi\u00e8res du bois non vendu, ils commercialisent des certificats de CO2. Cette l\u00bfid\u00e9e d'attribuer une valeur marchande au stockage de CO2 ne convainc pas les milieux \u00e9cologistes.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1903815402", "durationSec": 107, "title": "MI CERTIFICAT CO2_RTS000001760439", "excerpt": "Le Conseil National a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9former l'Assurance Invalidit\u00e9 et de favoriser la r\u00e9insertion professionnelle des rentiers de l'AI, et cela en r\u00e9duisant les rentes pour enfants. Les familles avec enfants, dont les parents sont \u00e0 l'AI, doivent s'attendre \u00e0 une baisse de leurs prestations.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["FOR\u00caT", "CO2", "\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1815860"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815403", "durationSec": 95, "title": "MI DEBAT AI_RTS000001760579", "excerpt": "Extrait du film documentaire \"Insulaire\" du r\u00e9alisateur suisse St\u00e9phane Go\u00ebl consacr\u00e9 \u00e0 l'aristocrate bernois Alfred von Rodt, devenu gouverneur d'une minuscule \u00eele au large des c\u00f4tes chiliennes en 1877.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1815814"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815404", "durationSec": 28, "title": "MI DIETER BEHRING V2_RTS000001760580", "excerpt": "Extrait du film documentaire \"Insulaire\" du r\u00e9alisateur suisse St\u00e9phane Go\u00ebl consacr\u00e9 \u00e0 l'aristocrate bernois Alfred von Rodt, devenu gouverneur d'une minuscule \u00eele au large des c\u00f4tes chiliennes en 1877. St\u00e9phane Go\u00ebl a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 les films \"Prud\u00bfHommes\", \"De la cuisine au Parlement\" et \"Fragments du paradis\"."}, {"internalArchiveId": "AA1903815405", "durationSec": 49, "title": "MI EXTRAIT INSULAIRE_RTS000001760532", "excerpt": "Victoire du FC Lucerne, qui s'est impos\u00e9 face aux Young Boys sur un score de 4 buts \u00e0 0 lors des quarts de finale de la coupe de Suisse de football 2018 - 2019.", "thematicGeographicals": ["CHILI"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815406", "durationSec": 135, "title": "MI FILM INSULAIRE_RTS000001760521", "excerpt": "Victoire de Manchester United, qui s'est impos\u00e9 face au Paris St-Germain (PSG) sur un score de 3 buts \u00e0 1 lors des 8e de finale de la ligue des champions de l'UEFA et qui se qualifie pour les quarts de finale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["GOEL, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815407", "durationSec": 24, "title": "MI FOOT YOUNG BOYS LUCERNE_RTS000001760392", "excerpt": "La taxe sur la neige instaur\u00e9e par les autorit\u00e9s de la ville de La Chaux-de-Fonds en 2015 n'a pas rapport\u00e9 autant d'argent que pr\u00e9vu. La taxe de 2,85 francs sur le m\u00e8tre cube de neige d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la d\u00e9charge devait rapporter 60000 francs par ann\u00e9e, mais ne rapporte que 10000 francs. Le conseil communal se satisfait de ce r\u00e9sultat, et ne cherche pas la cause du diff\u00e9rentiel.", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC LUCERNE", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815408", "durationSec": 95, "title": "MI LIGUE CHAMPIONS PSG_RTS000001760567", "excerpt": "Des plaques comm\u00e9moratives au nom des 11 premi\u00e8res femmes conseill\u00e8res nationales ont \u00e9t\u00e9 appos\u00e9es sur les pupitres de la salle du Conseil National.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN", "MANCHESTER UNITED"], "sequenceIds": ["1815996"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815409", "durationSec": 119, "title": "MI NE TAXE NEIGE_RTS000001760363", "excerpt": "Ouverture de la 89e \u00e9dition du Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve en pr\u00e9sence du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) Ignazio Cassis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["NEIGE", "IMP\u00d4T"], "sequenceIds": ["1815855"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815410", "durationSec": 27, "title": "MI PLAQUES COMMEMORATIVES_RTS000001760464", "excerpt": "Discours du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) Ignazio Cassis lors de l'ouverture de la 89e \u00e9dition du Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve. Il parle de mobilit\u00e9 qui doit pr\u00e9server les ressources.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FEMME", "CONSEILLER NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815411", "durationSec": 23, "title": "MI POSTE BILAN_RTS000001760512", "excerpt": "Les travaux pour la construction du Th\u00e9\u00e2tre du Jura \u00e0 Del\u00e9mont sont officiellement lanc\u00e9s. Le chantier s'est ouvert la d\u00e9molition d'anciennes infrastructures."}, {"internalArchiveId": "AA1903815412", "durationSec": 30, "title": "MI SALON AUTO_RTS000001760563", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815413", "durationSec": 25, "title": "MI SONORE SALON CASSIS_RTS000001760574", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815414", "durationSec": 117, "title": "MI THEATRE JURA_RTS000001760534", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)"], "sequenceIds": ["1815862"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903815429", "summary": "Berne-ville :\nBenjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan, s'exprimant \u00e0 la tribune.\nPhilippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, s'exprimant \u00e0 la tribune.\nItw Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nPanneau avec affichage du vote.", "id": "1815814", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815467", "summary": "Le Grand-Saconnex, Palexpo :\nInt du Salon international de l'automobile. \nItw Andr\u00e9 Hefti, directeur g\u00e9n\u00e9ral du salon international de l'automobile.\nItw Philippe Cl\u00e9ment, journaliste auto ind\u00e9pendant.\nImages Youtube, \u00e9v\u00e9nements priv\u00e9s organis\u00e9s par les constructeurs automobiles.", "id": "1815852", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815470", "summary": "La Chaux-de-Fonds :\nPelleteuses et camions d\u00e9posant neige dans d\u00e9charge.\nItw Yves Zaugg, employ\u00e9 de commune de La Chaux-de-Fonds.\nItw Patrick Tanner, directeur de l'entreprise de transport Tanner et Fils.\nItw Bekir Omerovic, voyer-chef de La Chaux-de-Fonds.\nItw Marc Arlettaz, conseiller communal de La Chaux-de-Fonds.\nTas de d\u00e9chets restant apr\u00e8s la fonte de la neige dans la d\u00e9charge.", "id": "1815855", "visualThemes": ["NEIGE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["ARLETTAZ, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815475", "summary": "Luesslingen-Nennigkofen :\nFor\u00eat de conif\u00e8res et feuillus. Itw Mark Hunninghaus, forestier. Itw Urban Br\u00fctsch, Vice-directeur Association des propri\u00e9taires forestiers. Itw Georg Klinger, expert du climat Greenpeace.", "id": "1815860", "visualThemes": ["FOR\u00caT"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815477", "summary": "Del\u00e9mont :\nImages Th\u00e9\u00e2tre du Jura, images de de synth\u00e8se du futur Th\u00e9\u00e2tre du Jura.\nItw Martial Courtet, ministre de la culture jurassien.\nConf\u00e9rence de presse avec Jeannine De Haller, pr\u00e9sidente du Conseil de Fondation Th\u00e9\u00e2tre du Jura. Itw Jeannine De Haller.\nPelleteuse d\u00e9molissant b\u00e2timent.\nItw Christine Salvad\u00e9, cheffe office de la culture jurassienne.", "id": "1815862", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "D\u00c9MOLITION", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815494", "summary": "Plateau : St\u00e9phane Go\u00ebl, r\u00e9alisateur suisse.", "id": "1815879", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GOEL, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815598", "summary": "Parc des Princes : Supporter du Paris St-Germain dans les tribunes avant le match. But de Romelu Lukaku, footballeur Manchester United. But de Juan Bernat, footballeur Paris St-Germain (PSG). But de Romelu Lukaku suite \u00e0 une erreur de Gianluigi Buffon, gardien de but Paris St-Germain. Faute de main de Presnel Kimpembe, footballeur Paris St-Germain, dans les 16 m\u00e8tres. Arbitre consultant la VAR pour analyser la faute de main et donnant un penalty. But de Marcus Rashford, footballeur Manchester United, sur penalty. Conf\u00e9rence de presse de Thomas Tuchel, entra\u00eeneur Paris St-Germain.", "id": "1815996", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN", "MANCHESTER UNITED"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Lyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776825", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047305", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6DBCA5BA-55E9-43FF-A2BD-852966849A32", "internalArchiveId": "6DBCA5BA-55E9-43FF-A2BD-852966849A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet de d\u00e9veloppement du rail met tout le monde d'accord", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR NE\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLe projet de d\u00e9veloppement du rail met tout le monde d'accord  \r\n*** Le d\u00e9veloppement du rail met tout le monde d'accord. Le Conseil des Etats discute depuis ce matin de l'\u00e9tape d'am\u00e9nagement 2035 de l'infrastructure ferroviaire. (!! \u00e0 actualiser) (Les s\u00e9natrices et s\u00e9nateurs doivent se prononcer sur un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, optimis\u00e9 par la commission des transports des Etats.)  Camille Degott, vous suivez ces d\u00e9bats, quelles modifications sont pr\u00e9vues ?\r\nLa commission propose par exemple de construire une nouvelle liaison directe entre Neuch\u00e2tel et La-Chaux-de-Fonds, plut\u00f4t que de moderniser le tron\u00e7on existant, comme le propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Autre suggestion: prolonger la ligne Aigle-Leysin jusqu'\u00e0 la station de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique...Ce matin, c'est l'unanimit\u00e9 qui r\u00e9gnait au sein de la chambre haute du parlement... \u00e0 l'image des propos du conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte....\r\n...............SON COMTE\r\nRail met tout le monde d'accord\r\nProjet du CF optimis\u00e9, 2 objectifs:\r\n - donner la priorit\u00e9 aux projets pr\u00e9sentants des avantages \u00e9conomiques importants\r\n- assurer sans interruption la planification des futurs grands projets\r\ninfrastructure qui fonctiononne bon pour l'\u00e9conomie, la mobilit\u00e9 et le tourisme\r\nRenforcer la liaison nord-sud, via les tunnels du Gothard et L\u00f6tschbert\r\n*** EXTRO: L'investissement total pour ce projet ferroviaire modifi\u00e9 sera de 12 milliards 800 millions de francs, financ\u00e9 par le fonds d'infrastructure ferrovaire.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le projet de d\u00e9veloppement du rail met tout le monde d'accord / 12H30_2019-03-07T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T19:03:16Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe d\u00e9veloppement du rail, mais tout le monde d'accord, le Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, il y a quelques minutes, le projet de l'\u00e9tape d'am\u00e9nagement 2035 de l'infrastructure ferroviaire, 12 milliards 800 millions de francs d'investissements pour moderniser les infrastructures dans toute la Suisse camille Degott vous avez suivi ces d\u00e9bats quelles modifications ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nEh bien, du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, la commission propose de construire une nouvelle liaison directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds au lieu de moderniser le tron\u00e7on actuel, comme le proposait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral autre suggestion prolonger la ligne Aigle les uns jusqu'\u00e0 la station de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique les sc\u00e8nes, les s\u00e9nateurs ont salu\u00e9 ce matin un projet qui fait l'unanimit\u00e9, \u00e0 l'image des propos du conseiller aux \u00e9tats PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [95%] :\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est excellent, mais la commission a r\u00e9ussi encore \u00e0 \u00e0 l'am\u00e9liorer, il y a derri\u00e8re les propositions qui sont faites par la Commission une solidit\u00e9, une cr\u00e9dibilit\u00e9 et c'est sans doute pour cela que presque toutes les propositions de la commission ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9, il y a donc un consensus extr\u00eamement large derri\u00e8re ces propositions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [95%] :\r\nAlors un consensus large malgr\u00e9 quelques petites dissensions sur des questions locales, h\u00e9 bien les s\u00e9nateurs ce matin se sont mis d'accord sur le fait que des infrastructures qui fonctionnent, c'est bon pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [90%] :\r\nLa mobilit\u00e9 et le tourisme et le texte passe d\u00e9sormais au Conseil national camille Degott merci aussi en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T12:06:11Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C337AEB4-7E49-4596-BF80-CB58D4139AF1", "internalArchiveId": "C337AEB4-7E49-4596-BF80-CB58D4139AF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 sa motion concernant la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\n\"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 sa motion concernant la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s A Montreux, les actions se multiplient pour d\u00e9terminer l'avenir du centre des congr\u00e8s. Le 10.2 dernier en votation les citoyens avaient dit non au projet de r\u00e9novation de 87 millions de francs. Pour faire avancer le projet, Sarah Cl\u00e9ment, \"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 hier soir devant le conseil communal une motion qui se veut plus consensuelle\r\nLes anciens opposants se veulent constructifs. Leur motion propose un projet plus consensuel et r\u00e9unificateur, d\u00e9clin\u00e9 en trois priorit\u00e9s. Dans un souci d'\u00e9conomies, la r\u00e9novation doit se concentrer sur la s\u00e9curisation et la mise \u00e0 niveau du b\u00e2timent. La participation financi\u00e8re du canton doit \u00eatre plus forte. Et il faut int\u00e9grer des parkings dans le projet.\r\n*** Comment cette motion a-t-elle \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue ?\r\nSelon Susanne Lauber, la pr\u00e9sidente de Montreux Libre, le d\u00e9bat \u00e9tait \u00e9motionnel hier soir. Son parti aurait souhait\u00e9 une prise en consid\u00e9ration imm\u00e9diate par la Municipalit\u00e9. Mais les trois groupes principaux : le PLR, le PS et les Verts ont soutenu son renvoi en commission. Il faudra donc attendre jusqu'au 22 mai pour avoir le rapport.\r\n*** Sarah, la Municipalit\u00e9 de Montreux a encore des d\u00e9marches \u00e0 faire\r\nUne rencontre est d'ailleurs pr\u00e9vue demain avec l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance incendie, pour d\u00e9terminer les alternatives possibles. Car, le centre de congr\u00e8s b\u00e9n\u00e9ficie de d\u00e9rogations jusqu'en 2020. Mais il y a aussi l'organisation d'une table ronde fin mars. La Municipalit\u00e9 a invit\u00e9 des repr\u00e9sentants des 5 groupes politiques du Conseil communal, ainsi que ceux des deux comit\u00e9s actifs dans la campagne, dans un souci de maintenir le dialogue.\r\n*** Et puis, il y a aussi la question des 90 recours qui pourraient annuler le vote du 10 f\u00e9vrier \r\nLa pr\u00e9fecture auditionne les derniers recourants cette semaine. Avant de faire son rapport final au Conseil d'Etat. Ce sera en effet au gouvernement vaudois de d\u00e9cider, s'il faut oui ou non annuler le vote du 10 f\u00e9vrier.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252810", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 sa motion concernant la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s / 12H30_2019-03-07T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T19:00:34Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Montreux, les actions se multiplient pour d\u00e9terminer l'avenir du Centre des congr\u00e8s, le 10 f\u00e9vrier dernier en votation les citoyens avaient dit non au projet de r\u00e9novation de 87 millions de francs pour faire avancer le projet Sarah Cl\u00e9ment Montreux Libre a d\u00e9pos\u00e9 hier soir devant le conseil communal, une motion qui se veut plus consensuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nEh oui, les anciens opposants se veulent constructifs en pr\u00e9sentant un projet r\u00e9unification auteur d\u00e9clin\u00e9 en 3 priorit\u00e9s, dans un souci d'\u00e9conomie, la r\u00e9novation doit se concentrer sur la s\u00e9curisation et la mise \u00e0 niveau du b\u00e2timent, la participation financi\u00e8re du canton doit \u00eatre plus importante et il faut int\u00e9grer des parkings dans le projet, alors comment cette motion a -t-elle \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue alors selon Susanne la Aubert, la pr\u00e9sidente de Montreux Libre, le d\u00e9bat \u00e9tait \u00e9motionnel hier soir son parti aurait souhait\u00e9 une prise en consid\u00e9ration imm\u00e9diate par la municipalit\u00e9 dans un souci d'efficacit\u00e9, mais les 3 groupes principaux le savoir, le PLR, le PS et les Verts ont soutenu son renvoi en commission, il faudra donc attendu jusqu'au 22 mai prochain pour avoir son rapport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [90%] :\r\nAlors, Sarah la Municipalit\u00e9 de Montreux encore pas mal de d\u00e9marche \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [94%] :\r\nUne rencontre est d'ailleurs pr\u00e9vue demain avec l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance incendie pour d\u00e9terminer les alternatives possibles, on le rappelle, le son de congr\u00e8s, b\u00e9n\u00e9ficie de d\u00e9rogations jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine et puis il y a aussi l'organisation d'une table ronde, fin mars, la municipalit\u00e9 a invit\u00e9 des repr\u00e9sentants des 5 groupes politiques du Conseil communal et ceux des deux comit\u00e9s actifs dans la campagne pour maintenir le dialogue et les \u00e9changes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [96%] :\r\nCette question aussi des 90 recours qui pourraient annuler le vote du 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [97%] :\r\nLa pr\u00e9fecture auditionne les derniers recourants cette semaine, avant de faire son rapport final au Conseil d'\u00c9tat, ce sera en effet au gouvernement Vaudois de d\u00e9cider s'il faut oui ou non, annuler le vote du 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [83%] :\r\n\u00e7a Cl\u00e9ment merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T12:06:11Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3384726C-BFDD-4537-94D9-4C300F564F55", "internalArchiveId": "3384726C-BFDD-4537-94D9-4C300F564F55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Michael Moeller,  directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve;Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil GE, PLR;Mouna Addad, Membre du comit\u00e9 de l'Association Vaudoise pour la Construction Adapt\u00e9e aux personnes Handicap\u00e9es\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(15/PSG-MANCHESTER UNITED LIGUE CHAMPION PA (8H)) Le Paris Saint Germain a v\u00e9cu un nouveau cauchemar hier soir en Ligue des champions.\r\nAu Parc des Princes, le PSG a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 1 par Manchester United. Le champion de France est \u00e9limin\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. alors qu'il avait pourtant gagn\u00e9 le match aller 2 \u00e0 0...\r\n--- \r\nCe matin, le PSG se r\u00e9veille frustr\u00e9, f\u00e2ch\u00e9 et honteux.\r\nFrustr\u00e9, parce qu'il tenait sa qualification jusqu'\u00e0 la 94e minute.\r\nF\u00e2ch\u00e9, parce que le troisi\u00e8me but de Manchester est tomb\u00e9 de nulle part. Sur un p\u00e9nalty accord\u00e9 apr\u00e8s visionnement de l'asssistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage... pour une main involontaire de Marquinhos.\r\nHonteux, parce que les Parisiens sont encore une fois la ris\u00e9e de l'Europe, eux qui avaient d\u00e9j\u00e0 subi la remontada de Barcelone il y a deux ans.\r\nDe l'avis g\u00e9n\u00e9ral, cette \u00e9limination est encore plus humiliante... car Manchester United \u00e9tait priv\u00e9 d'une dizaine de titulaires potentiels. Ce qui a oblig\u00e9 l'entra\u00eeneur Solskjear a finir le match avec trois joueurs de 17 et 19 ans.\r\nUn exploit d'autant plus improbable que United est parvenu \u00e0 marquer trois buts sans se cr\u00e9er lui m\u00eame des occasions. En profitant des erreurs et de la suffisance parisienne.\r\n***RELANCE : Et que dit la presse ce matin?\r\nLa presse britannique parle du miracle de Paris, remercie la VAR et Marcus Rashford, qui n'a pas trembl\u00e9 au moment de tier son p\u00e9nalty.\r\nLes m\u00e9dias fran\u00e7aise parlent de cauchemar, de cataclysme et font d\u00e9j\u00e0 la chasse aux responsables. Buffon, coupable sur un but, Mbapp\u00e9, qui s'est emm\u00eal\u00e9 les pieds seul devant de Gea, l'entra\u00eeneur Tuchel et le pr\u00e9sident Nasser al Khela\u00effi... qu devra se poser les bonnes questions, s'il ne veut pas faire les frais de la col\u00e8re des actionnaires qataris.\r\n(Bve Algerie) L'etat de sant\u00e9 d'Abdelaziz Bouteflika serait tr\u00e9s pr\u00e9ocupant...\r\nLe pr\u00e9sident algerien toujours hospitalise \u00e0 Geneve selon nos information, se trouverait \"sous menace vitale permanante\", d'aprs la Tribune de Geneve...\r\nMalgr\u00e9 cela, les conditions sont r\u00e9unies pour organiser le 18 avril la pr\u00e9sidentielle, ont assur\u00e9 hier les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes...\r\nMalgr\u00e9 la contestation suscit\u00e9e par la candidature \u00e0 un 5e mandat d'Abdelaziz Bouteflika...\r\nEt dont le camp commence \u00e0 se fissurer.\r\nLa puissante Organisation nationale des Moudjahidine ( qui regroupe les anciens combattants de la guerre d'ind\u00e9pendance), traditionnel soutien du pr\u00e9sident, a apport\u00e9 hier un soutien inattendu \u00e0 la contestation.\r\nC'est le fut le cas aussi hier de plusieurs syndicats.\r\n(19/HUAWEI PLAINTE USA PA) *** Huawei contre-attaque. Le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms porte plainte contre les Etats-Unis. \r\nL'annonce est tomb\u00e9e ce matin depuis son quartier g\u00e9n\u00e9ral de Shenzhen. \r\nLe gouvernement am\u00e9ricain interdit \u00e0 ses diff\u00e9rentes agences toute collaboration avec Huawei. \r\nWashington met en garde contre les liens \u00e9troits de l'entreprise avec les autorit\u00e9s chinoises. \r\nUne mise au ban \u00e0 laquelle s'oppose donc la soci\u00e9t\u00e9 devant les tribunaux. Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai. Au-del\u00e0 de la proc\u00e9dure judiciaire, cette plainte de Huawei, illustre une strat\u00e9gie dor\u00e9navant offensive...\r\n------ \r\n((Huawei veut laver son image. Une image ternie depuis plusieurs mois par les accusation am\u00e9ricaines. Vous l'avez dit, les Etats-Unis mettent en garde contre le risque d'espionnage pour le compte de P\u00e9kin. Dans ce contexte Washington fait pression sur nombre de ses alli\u00e9s pour qu'eux aussi bannissent le g\u00e9ant chinois, en point sur la 5G, de leurs infrastructures et r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communication. Indign\u00e9e, Huawei se d\u00e9fend : jamais elle ne transmettrait aucune de ses donn\u00e9es. Elle est ind\u00e9pendante, transparente. Ces derni\u00e8res semaines l'entreprise a multipli\u00e9 les offensives m\u00e9diatiques pour tenter de convaincre.))\r\n*** REANLCE : Qu'est-ce qu'elle esp\u00e8re concr\u00e8tement avec cette proc\u00e9dure contre le gouvernement am\u00e9ricain ?\r\n((D'une part, d\u00e9savouer Washington. D\u00e9montrer que ses all\u00e9gations ne reposent sur aucune preuve. Elle esp\u00e8re voir lever l'interdiction de collaborer avec les diff\u00e9rentes agences. Une interdiction qui impact indirectement ses affaires avec d'autres partenaires am\u00e9ricains et la p\u00e9nalisent sur ce march\u00e9.))\r\n*** RELANCE : Et quelles sont ses chances de gagner ?\r\n((Maigres selon de nombreux sp\u00e9cialistes. Difficile de contrer l'argument de d\u00e9fense de la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Kaspersky Lab - le logiciel antivirus russe - s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans une proc\u00e9dure identique en 2017 sans succ\u00e8s. Pas \u00e9vident de prouver l'absence totale de risque. Pire, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pourraient pr\u00e9senter des preuves de ce qu'ils avancent. Ce risque, l'entreprise est pr\u00eate \u00e0 le prendre, car au-del\u00e0 de la victoire, son objectif c'est surtout de montrer sa bonne foi, de r\u00e9it\u00e9rer, sous serment, sa probit\u00e9. Elle veut rassurer, convaincre ses partenaires potentiels, notamment europ\u00e9ens. L'Allemagne et le Royaume-Uni tanguent en ce moment entre les pro et les antis Huawei. Huawei qui esp\u00e8re donc faire pencher la balance en sa faveur. ))\r\n*** EXTRO :\r\n(Bve Sanctions Iran) Le system de troc entre l'Iran et l'Union Europ\u00e9ene sera op\u00e9rationnel d'ici au 20 mars...\r\nCe nouvel organe permettra \u00e0 Bruexelles et Teheran de commercer malgr\u00e9 le r\u00e9tablissement des sanctions am\u00e9ricaines... \r\nL'UE a imagin\u00e9 cet instrument pour permettre \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de continuer de b\u00e9n\u00e9ficier des retomb\u00e9es \u00e9conomiques de l'accord de 2015 et donc d'en rester partie prenante apr\u00e8s le r\u00e9tablissement en novembre de sanctions contre l'Iran par Washington.\r\n(Bve Migrants) Au moins trois personnes dont deux enfants sont mortes jeudi lorsqu'un bateau de migrants a coul\u00e9 pr\u00e8s de l'\u00eele grecque de Samos, ont annonc\u00e9 les garde-c\u00f4tes.\r\nAu moins douze personnes se seraient trouv\u00e9es \u00e0 bord de ce bateau. Les deux enfants sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s peu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recueillis, et le corps d'un homme a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 peu apr\u00e8s,selon les garde-c\u00f4tes grecs.\r\n(03/GE INTER ITV MOELLER) *** Op\u00e9ration s\u00e9duction pour la Gen\u00e8ve internationale hier \u00e0 Berne.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve Michael Moeller a rencontr\u00e9 des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux pour rappeler l'importance du multilat\u00e9ralisme et le r\u00f4le central jou\u00e9 par la cit\u00e9 de Calvin.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la position de Gen\u00e8ve comme Etat h\u00f4te d'organisations internationales.avec  une fondation et des moyens fianciners. \r\nEt ce qui est nouveau c'est que pouvoirs publics et priv\u00e9s marchent d\u00e9sormais main dans la main. Ecoutez Michael Moeller, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n  36'' \r\nMicha\u00ebl Moeller avec Marie Giovanola\r\n(05/GE/GC: TENUE CORRECTE EXIGEE PI (INFO MAISON)) Au Parlement genevois, un texte issu des rangs PLR r\u00e9clame une neutralit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s dans leur tenue vestimentaire. \r\nSelon nos informations, le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical Jean Romain, actuel pr\u00e9sident du Grand Conseil, vient de d\u00e9poser un projet de loi. \r\nIl demande que les d\u00e9put\u00e9s adoptent un habillement neutre lors des s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res, sans message religieux, politique ou autre. Guillaume Rey.\r\n  1'11\r\n(Bve Assurance maladie CH) La d\u00e9duction fiscale des primes maladie devrait bient\u00f4t doubler \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale... \r\nUne mesure deja prise mardi dernier dans le canton de Vaud... \r\nHier, c'est le Conseil des Etats qui a accept\u00e9 hier une motion pour lutter contre la hausse des primes. \r\nUne personne seule pourrait \u00e0 l'avenir, d\u00e9duire 3000 francs au lieu des 1700 francs actuels. \r\nUne mesure \u00e9valu\u00e9e 500 millions de francs par an \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n(TF5/15MIN/HANDICAPES-TRANSPORTS PUBLICS RE) *** Les communes suisses n'ont plus que cinq ans pour rendre leurs arr\u00eats de bus et de tram accessibles aux personnes handicap\u00e9es. \r\nCertaines disent qu'elles n'y arriveront pas... m\u00eame si cette date est fix\u00e9e dans la loi depuis 15 ans. \r\nMais que signifie l'acc\u00e8s autonome aux transports publics... sans aide pour les personnes en situatiuon de handicap ? \r\nJordan Davis du magazine 15 minutes a suivi une habitante d'Yverdon qui tente tous les jours d'utiliser les transports publics en fauteuil roulant...\r\n  1'28\r\nLa Suisse au d\u00e9fi de l'autonomie des personnes en situation de handicap. C'est le th\u00e8me du magazine du reportage 15 minutes... samedi \u00e0 12h40 sur la 1\u00e8re.\r\n(Bve R\u00e9forme AI) Le Conseil National s'est lanc\u00e9 hier dans une r\u00e9forme de l'AI, l'assurance invalidit\u00e9\r\nL'AI qui doit optimiser la r\u00e9insertion professionnelle.\r\nAm\u00e9liorer les chances sur le march\u00e9 du travail des jeunes et des personnes souffrant de maladie psychique. \r\nUne r\u00e9forme \u00e0 laquelle les d\u00e9put\u00e9s risquent d'ajouter des mesures d'\u00e9conomies jeudi.\r\nLa Chambre du peuple examinera ce matin une r\u00e9duction des rentes pour enfants et l'introduction d'un syst\u00e8me de rentes lin\u00e9aires \u00e0 la place des quatre \u00e9chelons de rente actuels.\r\n(11/SCALA FINACEMENT RENOV. PA) *** En Italie, la Scala de Milan est secou\u00e9e par une pol\u00e9mique qui n'a rien d'artistique. \r\nDes investisseurs saoudiens seraient en effet pr\u00eats \u00e0 financer le temple de l'art lyrique. \r\nCe qui provoque de vives r\u00e9actions dans la classe politique . \r\nEric Josef\r\n  53''\r\n(Teaser OEP) Vous les croisez en ville, en for\u00eat, en montagne et ils sont toujours plus nombreux, les coureurs \u00e0 pied. \r\nCross, Marathon, Trail, : La saison des courses populaires recommence et vous avez d\u00e9cid\u00e9 de chausser vos baskets? \r\nComment organiser ses entra\u00eenements? Quelles sont les techniques pour progresser ? \r\nTout cela en \u00e9vitant  bien-s\u00fbr les blessures! \r\nJuste apr\u00e9s tout un monde... On en parle ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions ce matin sur la 1\u00e8re.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252862", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-07T08:00:45_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-07T08:00:45_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10252875", "ece-10252862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T17:42:55Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDe Foued Boukari, 2 ans apr\u00e8s l'\u00e9pisode de la remonte \u00e0 2 face au Bar\u00e7a, le PSG vient de conna\u00eetre un nouveau revers de taille en Ligue des champions, \u00e9limin\u00e9s hier soir par Manchester, une attitude \u00e0 l'issue d'un sc\u00e9nario improbable et qui ne sera pas sans cons\u00e9quences pour le futur du club qatari Hawa\u00ef contre- attaque le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms porte plainte contre les \u00c9tats-Unis, une proc\u00e9dure judiciaire qui illustre une strat\u00e9gie dor\u00e9navant offensive du groupe chinois et puis une tenue correcte sera peut-\u00eatre exig\u00e9 au Parlement, je ne vois un projet de loi demande aux d\u00e9put\u00e9s une tenue correcte \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nLe Paris Saint-Germain a v\u00e9cu un nouveau cauchemar hier soir en Ligue des champions au Parc des Princes, le Paris-Saint-Germain a \u00e9t\u00e9 battue 3 buts \u00e0 1 par Manchester United, le champion de France est \u00e9limin\u00e9 en 8\u00e8me de finale J\u00e9r\u00f4me Jeannin alors qu'il avait pourtant gagn\u00e9 le match 2 buts \u00e0 0 le match aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [91%] :\r\nOui, ce matin, le PSG se r\u00e9veille frustr\u00e9 f\u00e2ch\u00e9 et honteux frustr\u00e9 de Labour, parce qu'il tenait enfin sa qualification jusqu'\u00e0 la 94\u00e8me minute f\u00e2ch\u00e9 parce que le 3\u00e8me but de Manchester est tomb\u00e9 de nulle part, sur un penalty accord\u00e9 apr\u00e8s visionnement de l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage pour une main involontaire de Marquinhos honteux parce que les Parisiens sont encore une fois la ris\u00e9e de l'Europe, qui avaient d\u00e9j\u00e0 subi la remonte \u00e0 date de Barcelone, il y a 2 ans, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, cette \u00e9limination est encore plus humiliante parce que Manchester United \u00e9tait priv\u00e9 d'une dizaine de titulaires potentiels, ce qui a oblig\u00e9 l'entra\u00eeneur sur le tiers \u00e0 finir le match avec 3 joueurs de 17 et 19 ans, un exploit d'autant plus improbable que United est parvenu \u00e0 marquer 3 buts sans se cr\u00e9er lui- m\u00eame de v\u00e9ritables occasions en profitant des cadeaux et de la suffisance parisienne et que dit la presse ce matin, alors la presse britannique parle du miracle de Paris elle remercie L'avare et Marcus rage Ford de de masse de de le Stoneman honneur, ce qui n'a pas trembl\u00e9 au moment de tirer son penalty, les m\u00e9dias fran\u00e7ais parlent de cauchemar de cataclysme, ils font d\u00e9j\u00e0 la chasse aux responsables bouffonne, coupable d'un but, coupable sur un but Mbapp\u00e9 qui s'est emm\u00eal\u00e9 les pieds devant de gu\u00e9rilla et l'entra\u00eeneur Tuchel et le pr\u00e9sident surtout Nasser El-Kala, qui pourrait faire les frais de cette \u00e9limination \u00e9limination de trop sans doute, la 3\u00e8me de suite en huiti\u00e8mes de finale, qui porte un coup s\u00e9rieux \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des investisseurs qataris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [96%] :\r\nLes explications de J\u00e9r\u00f4me Germain et dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, le FC Porto a \u00e9limin\u00e9 la Roma en prolongation, l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'Abdelaziz Bouteflika serait tr\u00e8s pr\u00e9occupante, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien, toujours hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, selon nos informations, se trouverait sous menace vitale permanente d'apr\u00e8s La Tribune de Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 cela, les conditions sont r\u00e9unies pour organiser le 18 avril la pr\u00e9sidentielle ont assur\u00e9 hier les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes malgr\u00e9 la contestation suscit\u00e9e par la candidature un 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika et dont le camp commence \u00e0 se fissurer la puissante Organisation nationale des Moudjahidine qui regroupe les anciens combattants de la guerre d'ind\u00e9pendance, traditionnel soutien du pr\u00e9sident a apport\u00e9 hier un soutien inattendu \u00e0 la contestation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [90%] :\r\nOu Hawa\u00ef contre- attaque le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms porte plainte contre les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [91%] :\r\nL'annonce est tomb\u00e9e ce matin depuis le quartier g\u00e9n\u00e9ral du groupe \u00e0 Shenzhen, le gouvernement am\u00e9ricain interdit ces diff\u00e9rentes agences toute collaboration avec ou Hawa\u00ef Washington met en garde contre les Liens \u00e9troits de l'entreprise avec les autorit\u00e9s chinoises, une mise au ban \u00e0 laquelle s'oppose donc la soci\u00e9t\u00e9 devant les tribunaux, mais quel Poker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai, au-del\u00e0 de la proc\u00e9dure judiciaire, cette plainte de Wey illustre aussi une strat\u00e9gie dor\u00e9navant offensive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [91%] :\r\nOui, croit ouais veut laver son image, une image ternie depuis plusieurs mois par les accusations am\u00e9ricaines alors vous l'avez dit : les \u00c9tats-Unis mettent en garde contre le risque d'espionnage pour le compte de P\u00e9kin dans ce contexte de Washington fait pression sur nombre de ses alli\u00e9s pour qu'eux aussi bannissent le g\u00e9ant chinois en pointe sur la 5 G de leurs infrastructures de r\u00e9seau et de t\u00e9l\u00e9communication indign\u00e9 Roy ouais, il se d\u00e9fend, jamais elle ne transmettrait aucune de ces donn\u00e9es, elle est ind\u00e9pendante, transparente, ces derni\u00e8res semaines, l'entreprise a d'ailleurs multipli\u00e9 les offensives m\u00e9diatiques pour tenter de convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [95%] :\r\nEt qui, esp\u00e8re -t-elle concr\u00e8tement avec cette proc\u00e9dure contre le gouvernement am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [91%] :\r\nEh bien, d'une part, d\u00e9savouer Washington d\u00e9montrer que ces all\u00e9gations ne reposent sur aucune preuve, elle esp\u00e8re voir lever l'interdiction de collaborer avec les diff\u00e9rentes agences f\u00e9d\u00e9rales, une interdiction qui impactent indirectement ses affaires avec d'autres partenaires am\u00e9ricains et la p\u00e9nalise sur ce march\u00e9 des chances pour de gagner alors assez maigre, selon de nombreux sp\u00e9cialistes, difficile de contrer l'argument de d\u00e9fense de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Kaspersky Lab, le logiciel AntiVirus russe s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans une proc\u00e9dure identique en 2017, sans succ\u00e8s, pas \u00e9vident donc de prouver l'absence totale de risques, pire, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pourraient pr\u00e9senter des preuves de ce qu'ils avancent ce risque- l\u00e0 l'entreprise semble pr\u00eate \u00e0 le prendre car de toute fa\u00e7on, au-del\u00e0 de la victoire, son objectif c'est surtout de montrer sa bonne foi, de r\u00e9it\u00e9rer sous serment sa probit\u00e9, elle veut rassurer : convaincre ses partenaires potentiels, notamment europ\u00e9ens, l'Allemagne et le Royaume-Uni Tang en ce moment entre les pro et les anti Wei Roy Wei esp\u00e8re donc faire pencher la balance en sa faveur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [93%] :\r\nAu moins 3 personnes dont 2 enfants, sont mortes ce matin lorsqu'un bateau de migrants, a coul\u00e9 pr\u00e8s de l'\u00eele grecque de Samos, selon les garde- c\u00f4tes au moins 12 personnes se seraient trouv\u00e9 \u00e0 bord de ce bateau, les 2 enfants sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s peu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recueillis et le corps d'un homme a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, peu apr\u00e8s, selon les garde- c\u00f4tes grecs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [92%] :\r\nMais tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent Op\u00e9ration s\u00e9duction pour la Gen\u00e8ve internationale hier \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [94%] :\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve Michael Moller a rencontr\u00e9 des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux pour rappeler l'importance du multilat\u00e9ralisme et le r\u00f4le central jou\u00e9 par la cit\u00e9 de Calvin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la position de Gen\u00e8ve comme \u00c9tat, h\u00f4te d'organisations internationales avec une fondation \u00e0 venir et des moyens financiers et ce qui est nouveau, c'est que pouvoirs publics et priv\u00e9s marchent d\u00e9sormais main dans la main, \u00e9coutez Michael M\u00fcller, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:00) [89%] :\r\nOn est en pleine volont\u00e9 d'ouverture et de conversations et de dialogue avec le monde des affaires est ce qu'il y a peu int\u00e9ressant ici aussi c'est que le langage du monde des affaires et le langage international du monde des Nations Unies, pendant des ann\u00e9es ne se comprenaient pas ce qui est ce qui est arriv\u00e9 ces derni\u00e8res heures, 3 ans, c'est que les objectifs du d\u00e9veloppement durable, agissent comme un un interpr\u00e8te entre c'est ces objectifs et c'est c'est point de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents et on se retrouve maintenant au tour de table avec un tas de gens avec lesquels on n'a jamais parl\u00e9 avant d'entre elles beaucoup de cas qu'on connaissait m\u00eame pas l'existence, et il avec des conversations vraiment tr\u00e8s utile et tr\u00e8s tr\u00e8s porteuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [91%] :\r\nMicha\u00ebl M\u00fcller, interrog\u00e9 par Marie- Jo Van l\u00e0 on reste \u00e0 Gen\u00e8ve au Parlement un texte issu des rangs PLR r\u00e9clame une neutralit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s dans leur tenue vestimentaire en terre, selon nos informations, le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical Jean Romain, actuel pr\u00e9sident du Grand Conseil vient de d\u00e9poser un projet de loi, il demande que les d\u00e9put\u00e9s adoptent un habillement neutre lors des s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res, sans message religieux, politique ou autre Guillaume Ray. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [92%] :\r\nEn pl\u00e9ni\u00e8re, l'expression doit \u00eatre exclusivement Oral, voil\u00e0 le message du pr\u00e9sident du Parlement Jean Romain estime dans son projet de loi que la tenue des d\u00e9put\u00e9s ne doit pas \u00eatre le pr\u00e9texte \u00e0 l'expression d'une quelconque opinion notamment philosophiques, politiques ou religieuses, son texte fait \u00e9cho \u00e0 la loi sur la la\u00efcit\u00e9 r\u00e9cemment accept\u00e9 par les Genevois qui interdit notamment le port de signes religieux par les \u00e9lus des conseils municipaux dans les communes et ceux du parlement cantonal, c'est d'ailleurs un point controvers\u00e9 contest\u00e9 devant la justice, mais qui semble important aux yeux de Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [91%] :\r\nMoi, je m'int\u00e9resse pas aux conseils municipaux, je m'int\u00e9resse au Parlement, de fa\u00e7on \u00e0 en cr\u00e9er cela dans la loi qui porte r\u00e8glement mais je ne me cantonne pas au simple costume religieux ou aux simples signes religieux, je veux aussi interdire la diffusion de messages commerciaux par les habits ou de messages de slogans par les habits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:50) [92%] :\r\nM\u00eame si les cas probl\u00e9matiques semblent rare au Grand Conseil Genevois, aux dires de certains, le pr\u00e9sident veut donc pr\u00e9ciser le cadre, selon lui, la neutralit\u00e9 de l'habillement exclu par exemple le short, ce que je veux, dit -il, c'est que la tenue des d\u00e9put\u00e9s se rapproche le plus possible du costume de ville un avis pas forc\u00e9ment partag\u00e9 par les \u00e9lus de gauche, dont certains redoutent une uniformisation des apparences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [97%] :\r\nLa d\u00e9duction fiscale des primes maladie devrait bient\u00f4t doubler \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale, une mesure d\u00e9j\u00e0 prise mardi dernier dans le canton de Vaud hier, c'est donc le Conseil des \u00c9tats qui a accept\u00e9 une motion pour lutter contre la hausse des primes, une personne seule pourrait \u00e0 l'avenir d\u00e9duire 3000 francs au lieu des 1700 francs actuellement une mesure \u00e9valu\u00e9e \u00e0 500 millions de francs par an pour la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [97%] :\r\nLes communes suisses n'ont plus que 5 ans pour rendre leurs arr\u00eats de bus et de tram accessibles aux personnes handicap\u00e9es et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [93%] :\r\nTandis qu'elle n'y arriveront pas, m\u00eame si cette date est fix\u00e9e dans la loi depuis 15 ans mais que signifie l'acc\u00e8s autonome aux transports publics, sans \u00eatre pour les personnes en situation de handicap jordan Davis du magazine 15 minutes a suivi une habitante d'Yverdon qui tente tous les jours, d'utiliser les transports publics en fauteuil roulant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:56) [88%] :\r\nBus qui va pas tarder \u00e0 arriver, j'esp\u00e8re que vous n'Addad et au comit\u00e9 de l'Association Vaudoise pour la construction adapt\u00e9e aux personnes handicap\u00e9es, elle nous am\u00e8ne devant la gare, voil\u00e0 sur le le p\u00e8re le bus arrive quelques centim\u00e8tres trop loin du trottoir comme Mouna Addad puisse rouler \u00e0 bord toute seule, lui dire que je prends le bus, le chauffeur baissant pour ouvrir une rente. \r\nOui, il y a beaucoup d'influence, c'est stressant, autant pour les usagers que pour le le chauffeur qui doit respecter le les horaires aussi, on vous et moi, encore davantage parce que ben maintenant je je cours pour prendre ma correspondance avec le train, il y a des fois o\u00f9 j'aimerais \u00eatre vraiment inaper\u00e7ue sans que vraiment il y a tout le monde qui s'arr\u00eatent pour pourvoiront duquel extraterrestre rentre l\u00e0- dedans, Mouna Addad veut nous montrer le terminus de la ligne, le nouvel arr\u00eat un trottoir fra\u00eechement r\u00e9hauss\u00e9 aussi \u00e0 l'arr\u00eat, mod\u00e8le, vous pouvez pas vous rapprochez plus plus chauffeur ne parvient pas \u00e0 manoeuvrer le bus alors qu'il sort la rampe, donc voil\u00e0, on a tellement eu l'habitude, les arr\u00eats de bus soient pas accessibles que la plupart ben ils ont leur propre v\u00e9hicule et sont tout le temps, \u00e9tonn\u00e9 quand tu leur dis moi j'ai pris le bus, j'ai, je suis venu en train, je sais pas quoi et pour vous, c'est presque un acte militant en fait de prendre les transports en commun alors exactement, c'est un acte militant, mais en m\u00eame temps j'am\u00e8ne les gens \u00e0 se poser des questions parce que c'est l\u00e9gitime de pouvoir prendre le bus quand m\u00eame, vous trouvez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [91%] :\r\nAh la la Suisse au d\u00e9fi de l'autonomie des personnes en situation de handicap, c'est le th\u00e8me du magazine de jeux, reportage 15 minutes samedi \u00e0 12 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [95%] :\r\nSimone Italie la Scala de Milan est secou\u00e9e par une pol\u00e9mique qui n'a rien d'artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [95%] :\r\nQui \u00e9taient des investisseurs saoudiens seraient en effet pr\u00eats \u00e0 financer le temple de l'art lyrique, ce qui provoque \u00c9ric Joseph de vives r\u00e9actions dans la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:42) [93%] :\r\nC'est l'actuel directeur de la Scala Alexander Pereira, qui a confirm\u00e9 dans la presse les rumeurs \u00e0 propos de l'arriv\u00e9e prochaine de capitaux saoudiens, le th\u00e9\u00e2tre n\u00e9gocie en effet avec Ryad, un partenariat sur 5 ans pour un montant total de 15 millions d'euros en \u00e9change le ministre saoudien de la culture devrait entrer dans le conseil d'administration de la Scala, avec l'accord de son homologue italien Alberto Bolis il qui l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Milan le 7 d\u00e9cembre dernier \u00e0 l'occasion de l'inauguration de la nouvelle saison lyrique, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue serait ainsi favorable \u00e0 cet accord, mais For\u00e7a Italia d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 l'identit\u00e9 de la Scala, tandis que le Parti d\u00e9mocrate parle au nom des droits de l'homme d'une gifle inflig\u00e9e \u00e0 la ville de Milan mais pour Alexander Pereira, mieux vaut ne pas tarder \u00e0 signer l'accord, sans quoi les Saoudiens pourrait d\u00e9cider de placer leur argent sur une autre sc\u00e8ne lyrique \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [92%] :\r\nEt puis enfin, apr\u00e8s tout, un monde \u00e0 8 heures 36 on en parle, ouvre ce matin son guichet sur la saison de course \u00e0 pied des courses populaires qui recommence avec le beau temps pourrait donc poser toutes vos questions pour on en parle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:47) [94%] :\r\nMerci Foued Boukari pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T07:52:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60391707-0B73-4985-B156-8DC5E1179F4E", "internalArchiveId": "60391707-0B73-4985-B156-8DC5E1179F4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - D\u00e9bat sur les tenues vestimentaires des conseillers d'Etat vaudois le 7 mars 1989", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Archive RTS\r\n\r\n\r\nL'archive du jour - D\u00e9bat sur les tenues vestimentaires des conseillers d'Etat vaudois le 7 mars 1989 07.03 S\u00e9quence archive - Tenue vestimentaire\r\n***Place \u00e0 notre s\u00e9quence archives...ce matin, retour au 7 mars 1989...ce jour l\u00e0, un d\u00e9bat truculent au grand conseil vaudois, comme nous en offrent parfois les parlements cantonaux... ce 7 mars 1989, c'est la tenue vestimentaire des conseillers d'Etat vaudois qui fait d\u00e9bat au parlement...ne dit on pas petit pays petits probl\u00e8mes ? \r\n  1'15\r\n***Archive qui date du 7 mars 1989. Et hasard total du calendrier, mais c'est comique... notre bureau genevois a appris hier qu'un texte issu des rangs du PLR demandait une neutralit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s genevois dans leur tenue vestimentaire... soit un habillement neutre lors des s\u00e9ances du Grand COnseil, sans message religieux, politique ou autre...", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252784", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - D\u00e9bat sur les tenues vestimentaires des conseillers d'Etat vaudois le 7 mars 1989 / LMA_2019-03-07T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T17:13:07Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe matin, retour au 7 mars 1989 ce jour- l\u00e0 un d\u00e9bat truculent au Grand Conseil Vaudois comme nous en offrent parfois les parlements cantonaux ce 7 mars 1989 c'est la tenue vestimentaire, terre des conseillers d'\u00c9tat Vaudois qui fait d\u00e9bat au Parlement, ne dit -on pas, petit pays, petits probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nMais le probl\u00e8me \u00e0 l'air anodin et pourtant c'\u00e9tait effectivement le point 11 de l'ordre du jour de ce mardi, ce sujet quelle tenue pour les membres du Conseil d'\u00c9tat a s\u00e9rieusement divis\u00e9e Le Grand Conseil Vaudois, le probl\u00e8me \u00e9tait simple : un d\u00e9put\u00e9 demandait que la loi sur l'organisation du Conseil d'\u00c9tat soit compl\u00e9t\u00e9e par un article sur la tenue officielle du Conseil d'\u00c9tat finalement 70 d\u00e9put\u00e9s contre 67 opposants ont approuv\u00e9 la motion et exig\u00e9 que le gouvernement se prononce une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s un cours, d\u00e9bat qui n'a pas manqu\u00e9 de piquant, voici le point de vue tr\u00e8s color\u00e9 d'un partisan le radical d'sur Orb Charlie Beauvais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [78%] :\r\nRen\u00e9 que celui o\u00f9 les autorit\u00e9s en place en viennent \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer sur leur tenue vestimentaire de et surtout de de leur pain et continuer \u00e7a aussi un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l'endroit le plus s\u00e9duisant en cachant le moins 9 travailleurs une important que l'int\u00e9rieur macabre, il prenait en plus d'importance que le monde. \r\nNon, de fantaisie et de changement dans la mode masculine face \u00e0 la f\u00e9minine qui manquait en d\u00e9couvreur dire \u00e7a on retrouvera ill\u00e9gal efforts Olivier Stang bien mordre il au minist\u00e8re est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [95%] :\r\nArchive qui date du 7 mars 1989 et hasard total du calendrier mais c'est comique notre bureau Genevois a appris hier qu'un texte issu des rangs du PLR demandait une neutralit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s Genevois dans leur tenue vestimentaire terre soit un habillement neutre lors des s\u00e9ances du Grand Conseil sans message religieux, politique ou autre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T05:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8859E340-1926-4044-8613-17FA91235ED5", "internalArchiveId": "8859E340-1926-4044-8613-17FA91235ED5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse a abandonn\u00e9 le secret bancaire le 13 mars 2009. Dix ans apr\u00e8s, l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Hans-Rudolf Merz se souvient de ce moment historique, qui a marqu\u00e9 la fin d'une tradition controvers\u00e9e mais solidement ancr\u00e9e dans les moeurs helv\u00e9tiques ", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "10 ans... Cela fait 10 ans que la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner son secret bancaire. Mars 2009... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide de tourner la page. Un vendredi 13... tout un symbole... Nous allons revenir ce soir sur cet \u00e9pisode majeur de l'histoire politique r\u00e9cente. Pour le faire, le plaisir d'accueillir Hans Rudolf Merz, bonsoir Monsieur...\r\nVous \u00eates en direct avec nous depuis St-Gall. Ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR... Vous avez si\u00e9g\u00e9 de 2004 \u00e0 2010... A la t\u00eate du d\u00e9partement des Finances. Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2009. \r\n- Racontez-nous cette journ\u00e9e du vendredi 13 mars 2009... Cette s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- Vous n'avez pas eu d'autre choix que de c\u00e9der face \u00e0 la pression internationale... De la France notamment... Un certain Nicolas Sarkozy qui voulait lutter contre l'\u00e9vasion fiscale... Et qui avait la Suisse dans le viseur...\r\n- La crise financi\u00e8re a creus\u00e9 les d\u00e9ficits des Etats. Ils avaient besoin de rappatrier des revenus fiscaux... Sans elle, la Suisse aurait pu maintenir son secret bancaire?\r\n- Et les d\u00e9boires d'UBS aux Etats-UNis ont aussi jou\u00e9 un r\u00f4le. Vous diriez aujourd'hui que les banques ont elles-m\u00eames contribu\u00e9 \u00e0 tuer le secret bancaire?\r\n- Au final, on voit que les banques suisses s'en sont sorties. Elles ont trouv\u00e9 des nouveaux cr\u00e9neaux. Des nouveaux produits. Paradoxalement, la fin du secret bancaire a dop\u00e9 l'innovation financi\u00e8re ?\r\n- Une d\u00e9cision qui a fait trembler les milieux bancaires... Vous ne vous \u00eates pas fait que des amis, y-compris dans votre propre parti... Le pr\u00e9sident Fulvio Pelli vous en a voulu?\r\n- D\u00e9cision donc de reprendre les standards internationaux en mati\u00e8re d'\u00e9change d'informations entre autorit\u00e9s fiscales... Par contre volont\u00e9 absolue de maintenir le secret bancaire pour les Suisses. Pourquoi?\r\n- Avec le recul, vous diriez que la d\u00e9cision que vous avez prise \u00e9tait la bonne?\r\n- La menace d'\u00eatre inscrit sur une liste noire a jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9poque. Aujourd'hui, l'Union europ\u00e9enne menace la SUisse d'une inscription sur liste grise... si elle n'abandonne pas les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux des multinationales... ce qui est pr\u00e9vu dans le paquet RFFA en votation le 19 mai... Une fois qu'on accepte de s'aligner sur les standards on ne peut plus revenir un arri\u00e8re? Une machine infernale que vous avez enclanch\u00e9 en 2009?\r\n- Hans-Rudolf, vos apparitions m\u00e9diatiques sont plut\u00f4t rares... Servir et dispara\u00eetre, c'est comme \u00e7a que vous voyez la vie apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\n-", "durationSec": 631, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252825", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me financier", "crise financi\u00e8re", "secret bancaire", "anniversaire"], "thematicPersons": ["BNS", "ex\u00e9cutif national", "Merz, Hans-Rudolf"], "alternativeTitle": ["Le secret bancaire suisse enterr\u00e9 il y a dix ans: interview de Hans-Rudolf Merz / FOR_2019-03-07T18:02:00_developpement-5", "Forum du 07.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Hans-Rudolf Merz, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR (2004-2010), \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des finances (DFF), pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2009."], "variantIds": ["ece-10252825"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:12:02Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\nDans ce forum, on va remonter le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [89%] :\r\nMesdames, messieurs, bonsoir dans l'actualit\u00e9 de ce vendredi, une br\u00e8che historique est ouvert dans le secret bancaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral c\u00e8de en partie haute pression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [90%] :\r\nLa Suisse est donc pr\u00eate \u00e0 supprimer sa distinction historique \u00e9tant contest\u00e9e entre fraude et \u00e9vasion fiscale, sur le plan international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nCela fait 10 ans en disant que la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner son secret bancaire, mars 2009, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide de tourner la page, un vendredi 13, tout un symbole, nous allons revenir ce soir sur cet \u00e9pisode majeur de l'histoire politique r\u00e9cente et pour le faire, le grand plaisir d'accueillir Hans-Rudolf Merz, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates en Direct avec nous depuis Saint-Gall, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR vous avez si\u00e9g\u00e9 de 2004 \u00e0 2010 \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des finances, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2009, racontez -nous tout d'abord, cette journ\u00e9e du vendredi 13 mars 2009, cette s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 tout bascule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [91%] :\r\nAlors, cette s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 normal parce que dans cet \u00e9v\u00e9nement, il y a eu une phase pr\u00e9alable qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en 2007, avec quelques \u00e9tapes que je pourrais d\u00e9crire et c'est pour cela que cette journ\u00e9e- l\u00e0, c'\u00e9tait une journ\u00e9e normale, un d\u00e9veloppement qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 6 mois apr\u00e8s la faillite de la banque de Lehman Brassens, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un s\u00e9isme h\u00e9 oui, l'\u00e9v\u00e9nement cl\u00e9 en poursuite, vous \u00eates le temps de la crise, 6 mois apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc, a d\u00e9cid\u00e9 de reprendre les standards de l'OCDE relatifs \u00e0 l'insistance administratif en mati\u00e8re fiscale, c'est-\u00e0-dire nous avons d\u00e9cid\u00e9 de retirer la r\u00e9serve \u00e0 l'\u00e9gard de l'article 26 du Mod\u00e8le le CDE, un autre terme, la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9sormais d\u00e9velopper l'assistance facilit\u00e9 selon les standards de l'OCDE en cas de fraude fiscale et en cas de soustraction d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [90%] :\r\nCette s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une fois que la d\u00e9cision est prise \u00e0 cette vous allez devoir aller devant la presse, avec potentiellement des critiques, beaucoup de questions, qu'est ce que vous vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [91%] :\r\nOui, vraiment, c'\u00e9tait une journ\u00e9e difficile pour moi, naturellement, parce que le camp le secret bancaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une vieille tradition pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, nous en avons discut\u00e9 longtemps des pr\u00e9d\u00e9cesseurs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait toujours en faveur de ce secret bancaire et du moment o\u00f9 la faillite de la banque Lehman Brothers a signifi\u00e9 le d\u00e9but d'une crise \u00e9conomique global \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e7a portait \u00e0 une croissance \u00e9norme de la dette publique aussi en Europe et par cons\u00e9quence les \u00c9tats avait d\u00e9sormais besoin des moyens \u00e9normes d'argent, il fallait donc qu'exploiter toutes les sources financi\u00e8res disponible et cela augmente et, finalement, la pression sur le Fisc suisse et particuli\u00e8rement sur le secret bancaire, c'\u00e9tait la raison pour laquelle, c'\u00e9tait pas une surprise au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre cette d\u00e9cision, c'est plut\u00f4t la surprise dans la politique et, naturellement, il y avait, c'\u00e9tait nos policiers, une opinion partag\u00e9e entre la gauche et la droite, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [92%] :\r\nOui, une forte pression internationale, crise financi\u00e8re, vous l'avez dit forte pression internationale de la France notamment, un certain Nicolas Sarkozy qui, qui voulait justement lutter contre l'\u00e9vasion fiscale qui avait la Suisse dans le viseur, il a jou\u00e9 un grand r\u00f4le, c'est lui, ces ces d\u00e9clarations qui vous ont qui vous ont oblig\u00e9 en quelque sorte \u00e0 passer le pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [88%] :\r\nNon, c'est pas le pas, je crois que nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0. \r\nEn fait, il a 2 assistances administratif att\u00e9nu\u00e9e si je compare \u00e7a avec ce qui a s'est pass\u00e9 dans l'apr\u00e8s, je dois dire qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment une forme att\u00e9nu\u00e9e et \u00e7a avait saut\u00e9 de rien \u00e0 faire avec avec monsieur avec la France et il y avait 3 piliers pour cette manque si une si une de monde \u00e0 arr\u00eater re\u00e7u une r\u00e9ponse insistance fiscale elle bas\u00e9e sur 3 piliers : le 1er c'\u00e9tait il devrait s'agir d'un cas particulier, tant que ne devrait pouvoir traiter des cas par cas \u00e0 Berne 2\u00e8me chose il faudrait pr\u00e9senter des soup\u00e7ons fond\u00e9s de fraude ou de soustraction et 3\u00e8me le nom de la banque doit \u00eatre renouvel\u00e9e tant que c'\u00e9tait une forme att\u00e9nu\u00e9e au d\u00e9but et, naturellement, d'autres pas un affaiblissement du secret bancaire, mais de mani\u00e8re \u00e0 tenir, comme j'ai dit en comparaison avec l'ex- change automatique de enseignement d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [92%] :\r\nLes milieux bancaires \u00e9taient pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s favorable lorsque cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise au final, on voit que les banques, elles sont sorties, ils ont trouv\u00e9 des nouveaux cr\u00e9neaux, de nouveaux produits pour leurs clients, vous diriez que que paradoxalement la fin du secret bancaire, \u00e7a \u00e7a dop\u00e9, \u00e7a a boost\u00e9 l'innovation dans la finance en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait au d\u00e9but le de cette journ\u00e9e, m\u00eame le 13 mars 2009, les commentaires \u00e9taient naturellement partag\u00e9 par la gauche politiquement rapproch\u00e9 d'avoir rat\u00e9 le d\u00e9veloppement international, sur le plan fiscal, on m'a dit que vous \u00eates h\u00e9sitant, la droite politique cependant \u00e0 critiquer d'avoir c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la prose \u00e0 la pression de l'OCDE, de mani\u00e8re pr\u00e9matur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [81%] :\r\nEt le pr\u00e9sident de votre parti, notamment un foule veut plus Fulvio Pelli et aussi naturel tendre avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [89%] :\r\nPar et pas seulement les banques et d'avoir sacrifi\u00e9 le secret bancaire, ma conclusion personnelle, aujourd'hui comme \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que c'\u00e9tait le bon moment pour agir, parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait pas le choix, sans reprendre les standards de l'OCDE, ind\u00e9pendante de la, de l'opinion fran\u00e7aise, nous aurions couru contre le mur, c'est-\u00e0-dire les conventions bilat\u00e9rales contre la double imposition aurait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s au d\u00e9triment des stands entente au d\u00e9triment des Holding qui sont tr\u00e8s c'est important pour l'\u00e9conomie suisse, je crois, c'\u00e9tait un risque trop grand pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [87%] :\r\nMais alors il faut se rappeler quand m\u00eame Hans-Rudolf Merz, de ce qu'\u00e9tait le secret bancaire en Suisse, \u00e0 quel point c'\u00e9tait ancr\u00e9 comme une une valeur suisse, le fait de le faire tomber le secret bancaire, c'\u00e9tait quelque chose, humainement, vous vous souvenez, comment vous vivez sans temps conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [87%] :\r\nOui, naturellement, le secret bancaire, sa date de la loi sur les banques de 1935 \u00e7a, assurer la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e des clients et c'\u00e9tait vous, ce qui \u00e9tait pas se prot\u00e9ger d'\u00e9diter des les fiscaux et \u00e7a accompagn\u00e9 pendant le 2\u00e8me Guerre mondiale des fortunes menac\u00e9e et en Suisse, comme vous dites, c'\u00e9tait une tradition ancr\u00e9e dans la population, je sais que j'\u00e9tais naturellement que c'\u00e9tait j'\u00e9tais de de du fait que \u00e7a, \u00e7a devrait \u00eatre une une une une une r\u00e9volution si vous voulez aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [93%] :\r\nUne c\u00e9r\u00e9monie r\u00e9volution en 2009 et puis ensuite il y a toute une machine qui s'est mise en marche, il a fallu s'aligner sur plusieurs standards internationaux, on parle notamment des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux des multinationales, ce sera en votation le le le 19 mai certains diront qu'aujourd'hui et finalement il y a une machine infernale qui s'est mise en route et que c'est vous qui l'avez enclench\u00e9, qu'on ne peut plus revenir en arri\u00e8re qu'est -ce que vous qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [87%] :\r\nOui c'est, c'\u00e9tait comme \u00e7a vraiment le le d\u00e9veloppement c'\u00e9tait en direction de la t\u00e9l\u00e9 telle information automatique, \u00e9change d'informations automatique Kabor\u00e9 avant comme une petite phase o\u00f9 j'ai n\u00e9goci\u00e9 avec, que mes coll\u00e8gues en Allemagne et en Angleterre pour pouvoir introduire une nouvelle, une nouvelle ann\u00e9e voil\u00e0 un pont, c'est-\u00e0-dire un imp\u00f4t lib\u00e9ratoire ce qui existait d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, mais comme ce projet a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la chambre de retraits en Allemagne, l'Union europ\u00e9enne, c'est un grand sur l'\u00e9change automatique de renseignements c'\u00e9tait la suite en 2010 et d\u00e8s ce moment -l\u00e0, alors tout \u00e7a est couru dans cette direction, vers cet accord \u00e9tait \u00e9change automatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [94%] :\r\nHans-Rudolf Merz, ben il faut le dire vos apparitions dans les m\u00e9dias, elles sont, elles, sont plut\u00f4t rares, voire tr\u00e8s rares, contrairement \u00e0 d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux, j'ai envie dire Servir et dispara\u00eetre, c'est comme \u00e7a que vous voyez la vie apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, moi je suis en comparaison avec la p\u00e9riode bernoise devenus paresseux je j'y suis encore le pr\u00e9sident du parrainage suisse pour les communes de montagne, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, \u00e7a me fait beaucoup de plaisir, je sont en train de lire, de faire des \u00e9tudes et voyage de temps en temps, je m'int\u00e9resse \u00e0 la politique, mais je me m\u00eale plus au dossier d'actualit\u00e9 d'aujourd'hui, et en ce qui concerne ces d\u00e9veloppements qui a commenc\u00e9 de faire tellement il att\u00e9nuer comme j'ai dit, c'\u00e9tait encore tr\u00e8s faible aujourd'hui, c'est vraiment, c'est vraiment dur, je dois dire que l'argent parlait monsieur c'est comme c'est comme les autres, l\u00e0 o\u00f9 il y a une fente au une fissure \u00e7a coule, et m\u00eame si vous avez l'ex- Ange de la \u00e9change automatique d'informations, il y aura toujours des pays des r\u00e9gents dans le sol monde o\u00f9 le secret bancaire ne peut pas \u00eatre retenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [92%] :\r\nVotre analyse aujourd'hui, 10 ans apr\u00e8s la fin du secret bancaire, Hans-Rudolf Merz, un grand merci de nous avoir rejoint dans dans ce forum, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, une bonne suite dans votre retraite active quand m\u00eame paresseuse mais mais active. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:29) [81%] :\r\nMerci para\u00eet bon merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T17:46:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Voix diverses", "role": "g\u00e9n\u00e9riques de journaux RTS [archive 13.03.2009]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Merz, Hans-Rudolf", "role": "collaborateur/trice ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BACD513-2D12-4885-819C-5836D0C90979", "internalArchiveId": "6BACD513-2D12-4885-819C-5836D0C90979", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut-il r\u00e9duire les frais m\u00e9dicaux des malades chroniques?", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut-il r\u00e9duire les frais m\u00e9dicaux des malades chroniques?  \r\nNous allons maintenant revenir sur une proposition faite mardi soir dans notre \u00e9mission. Et si on soulageait les malades chroniques en diminuant leur participation aux frais m\u00e9dicaux?  C'est ce qu'on appelle la quote-part dans l'assurance de base: ces 10% que les patients doivent payer de leur poche sur les factures. C'est F\u00e9lix Schneuwly, expert du domaine de la sant\u00e9 chez Comparis, qui le sugg\u00e9rait. \r\nAlexandra Richard, pourquoi est-ce que cette id\u00e9e arrive aujourd'hui sur la table?\r\nParce que le parlement veut augmenter les franchises de l'assurance maladie. Le Conseil des Etats l'a d\u00e9cid\u00e9 mardi. Une premi\u00e8re hausse de \r\n50 francs pour la franchise ordinaire. Et d'autres suivraient lorsque les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent.\r\nEt les malades chroniques seraient les plus touch\u00e9s... \r\nOui pour eux, qui ont besoin de soins r\u00e9guliers, c'est tr\u00e8s lourd. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de compenser cette augmentation des franchises par une baisse de la participation aux frais. A la fin de l'ann\u00e9e, le malade chronique paierait exactement le m\u00eame montant. \r\nEt c'est une piste qui pourrait tr\u00e8s rapidement \u00eatre mise en place, puisque c'est de la comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui aurait la possibilit\u00e9, sans d\u00e9bat, sans proc\u00e9dure, de le faire d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui.\r\nPourquoi est-ce qu'il ne le fait pas?\r\nParce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser. Il n'y a pas de d\u00e9finition l\u00e9gale de ce qu'est une maladie chronique. C'est la r\u00e9ponse que nous donne l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. A quelle fr\u00e9quence faut-il \u00eatre malade? Et \u00e0 partir de l\u00e0, qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9duction? Qui d\u00e9cide - les m\u00e9decins, la Conf\u00e9d\u00e9ration? \r\nMais... c'est une suggestion qui pourrait revenir par le parlement. Puisque le conseiller national PLR Philippe Nantermod a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire. Lui propose m\u00eame de supprimer compl\u00e8tement la participation et aussi la franchise pour les malades chroniques... pour autant qu'ils suivent bien leur traitement.\r\nUne forme de r\u00e9compense pour bon comportement, c'est \u00e7a?\r\nOui. Pour inciter les patients \u00e0 prendre leurs m\u00e9dicaments. Parce que, selon une \u00e9tude des assureurs, 40% des malades chroniques renoncent, par moments, \u00e0 se conformer au traitement prescrit. Le lib\u00e9ral-radical esp\u00e8re avec sa proposition \u00e9conomiser les 4 milliards que co\u00fbtent ce comportement.\r\nUne fausse bonne id\u00e9e, selon sa coll\u00e8gue socialiste Brigitte Crottaz. \"A priori, ce serait juste de soulager des personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9nalis\u00e9es par la maladie et la charge de la m\u00e9dication\". Mais pour la conseill\u00e8re nationale, \u00e9galement m\u00e9decin, c'est tout simplement impossible de mettre en place un syst\u00e8me fiable.\r\nPourquoi ce ne serait pas possible?  \r\nParce qu'il faudrait d\u00e9finir quelles maladies chroniques sont concern\u00e9es. Et certaines co\u00fbtent plus cher que d'autres. \r\nLa m\u00e9decin cite l'hypertension art\u00e9rielle: avec des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, elle peut \u00eatre soign\u00e9e \u00e0 moins de 200 francs par ann\u00e9e, + une ou deux consultations. Ce ne sont pas des frais lourds. \r\nA l'inverse, le diab\u00e8te sous pompe \u00e0 insuline: c'est 10 mille francs chaque ann\u00e9e. Comment d\u00e9cider qui peut \u00eatre exon\u00e9r\u00e9 ou pas, ce qui est juste ou non? \r\nEt puis il y a la question du contr\u00f4le. Comment v\u00e9rifier que le patient prend bien son m\u00e9dicament chaque jour? Et qui le fait?\r\nDonc ce qu'on peut dire, c'est que ces propositions semblent attractives, mais elles sont difficilement r\u00e9alisables. Dans l'imm\u00e9diat, elles sont surtout un argument politique pour faire passer la pilule d'une hausse des franchises dans l'assurance maladie.", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252823", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut-il r\u00e9duire les frais m\u00e9dicaux des malades chroniques? / FOR_2019-03-07T18:02:00_developpement-3", "Forum du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:12:01Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt nous allons maintenant revenir sur une proposition faite mardi soir dans notre \u00e9mission et si on soulageait les malades chroniques en diminuant leur participation aux frais m\u00e9dicaux, c'est ce qu'on appelle la quote-part dans l'assurance de base, c'est 10 pourcent que les patients doivent payer de leur poche sur les factures, c'est F\u00e9lix Schneuwly, expert du domaine de la sant\u00e9 chez Comparis qui le sugg\u00e9rait Alexandra Richard, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berne, pourquoi est-ce que cette id\u00e9e arrive aujourd'hui sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nParce que le parlement veut augmenter les franchises, l'assurance maladie, le Conseil des \u00c9tats la d\u00e9cid\u00e9 mardi une premi\u00e8re hausse de 50 francs pour la franchise ordinaire et d'autres suivraient lorsque les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [91%] :\r\nTous les malades chroniques seraient les plus touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [94%] :\r\nOui, pour eux, qui ont des besoins de soins r\u00e9guliers, c'est tr\u00e8s lourd, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de compenser cette augmentation des franchises, par une baisse de la participation aux frais \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le le malade chronique paierait exactement le m\u00eame montant, et puis c'est une piste qui pourrait tr\u00e8s rapidement \u00eatre mise en place, puisque c'est de la comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui aurait la possibilit\u00e9, sans d\u00e9bat, sans proc\u00e9dure de le faire d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui et pourquoi est -ce qu'il ne le fait pas, hein, parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser, il n'y a pas de d\u00e9finition l\u00e9gale de ce qu'est une maladie chronique, c'est la r\u00e9ponse que nous donne l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, \u00e0 quelle fr\u00e9quence, faut -il \u00eatre malade \u00e0 partir de l\u00e0, qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9duction qui d\u00e9cide les m\u00e9decins la Conf\u00e9d\u00e9ration mais c'est une suggestion qui pourrait revenir par le Parlement, puisque le conseiller national PLR, Philippe Nantermod a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire lui propose m\u00eame de supprimer compl\u00e8tement la participation et aussi la franchise pour les malades chroniques pour autant qu'ils suivent bien leur traitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [92%] :\r\nC'est une forme de de r\u00e9compense pour bon comportement, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [94%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est un petit peu \u00e7a pour inciter les patients \u00e0 prendre leurs m\u00e9dicaments parce que, selon une \u00e9tude des assureurs 40 pourcent des malades chroniques renoncent par moments \u00e0 se conformer au traitement prescrit le lib\u00e9ral- radical esp\u00e8re avec sa proposition aussi \u00e9conomiser les 4 milliards que co\u00fbte ce comportement, une fausse bonne id\u00e9e selon sa coll\u00e8gue socialiste Brigitte Crotta \u00e0 priori ce serait juste de soulager des personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9nalis\u00e9es par la maladie et la charge de la de la m\u00e9dication mais pour la conseill\u00e8re nationale \u00e9galement m\u00e9decin, c'est tout simplement impossible de mettre en place un syst\u00e8me qui serait fiable, pourquoi \u00e7a ne serait pas possible, hein, parce qu'il faudrait d\u00e9finir quelles maladies chroniques sont concern\u00e9es, certaines co\u00fbtent plus cher que d'autres la m\u00e9decin cite l'hypertension art\u00e9rielle avec des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, elle peut \u00eatre soign\u00e9e \u00e0 moins de 200 francs par ann\u00e9e plus une eau de cure consultations c'est pas des frais tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, \u00e0 l'inverse, le diab\u00e8te sous pompe \u00e0 insuline, c'est 10000 francs chaque ann\u00e9e, alors comment d\u00e9cider qui peut \u00eatre exon\u00e9r\u00e9 au parce qu'il est juste ou non, et puis il y a aussi la question du contr\u00f4le comment est -ce qu'on v\u00e9rifierait que le patient prend bien son m\u00e9dicament chaque jour et qui ferait ce contr\u00f4le donc ce qu'on peut dire, c'est que ces propositions semblent attractives, mais elles sont difficilement r\u00e9alisable dans l'imm\u00e9diat, elles sont surtout un argument politique pour faire passer la pilule d'une hausse des franchises dans l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Alexandra Richard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2372EDDA-E2E1-4F82-89E6-C1639ACC0B22", "internalArchiveId": "2372EDDA-E2E1-4F82-89E6-C1639ACC0B22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mieux prot\u00e9ger les femmes apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Claudine Esseiva", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) et Claudine Esseiva, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR.\r\n\r\nMieux prot\u00e9ger les femmes apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Claudine Esseiva  \r\nEt pour en parler, deux invit\u00e9s\r\nClaudine Esseiva, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, en direct de notre studio du palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\nEt Mathias Reynard, conseiller national socialiste, en direct de Sion,\r\nMathias Reynard, vous \u00eates l'auteur de cette initiative d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui, plus deux autres motions, 10%, le chiffre semble incroyable? \u00e7a concerne des branches en particulier?\r\n- Comment \u00eatre s\u00fbr qu'il s'agit d'un licenciement abusif... pour cause de maternit\u00e9?\r\n- vous proposez de doubler la p\u00e9riode de protection de 16 \u00e0 32 semaines. 32, c'est beaucoup?\r\n- Aujourd'hui, ce genre de licenciement, hors de la p\u00e9riode de protection, n'est-il pas d\u00e9j\u00e0 combattu?\r\n- Des sanctions, une protection \u00e9tendue, ce sont les bons instruments pour lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne?\r\n- si les femmes licenci\u00e9es portaient plainte, elles auraient de grandes chances d'obtenir gain de cause pour licenciement abusif\u00a0?\r\n- vous demandez aussi que les sanctions contre les entreprises soient plus s\u00e9v\u00e8res?\r\n- Ne risque-t-on pas de faire des femmes une cat\u00e9gorie sp\u00e9ciale de travailleurs? Et de d\u00e9courager les patrons \u00e0 les embaucher...?\r\n- il ne faudrait pas aussi aider les entreprises. Les femmes demandent souvent un temps partiel ensuite. Pas toujours facile pour les petites entreprises\u00a0?\r\nClaudine ESSEIVA:\r\n- sur votre site, vous posez avec un biberon et une peluche, vous militez pour que les m\u00e8res puissent travailler, ce chiffre vous choque\u00a0?\r\n- la proposition de Mathias Reynard d'\u00e9tendre la dur\u00e9e de protection l\u00e9gale devrait vous s\u00e9duire\u00a0?\r\n- La Suisse clairement en retard avec ses deux semaines de protection apr\u00e8s la dur\u00e9e l\u00e9gale du cong\u00e9 maternit\u00e9 de 14 semaines si on fait des comparaisons\u00a0: 10 en France, 4 en Belgique, 8 en Allemagne et en Autriche\u00a0?\r\n- Vous \u00eates plut\u00f4t oppos\u00e9e \u00e0 ces r\u00e9gulations propos\u00e9es par la gauche. Mais alors que faire?\r\n- Comment une femme peut-elle s'en sortir sans cette protection \u00e9tendue?\r\n- A droite il y a ce discours parfois culpabilisant, qui dit que les femmes sont responsables de leur situation professionnelle, etc. Mais dans ce cas-l\u00e0, le sont-elles vraiment?\r\n- Les hommes ont le service militaire, mais on ne les vire pas quand ils reviennent de leurs jours de service...\r\n- Et que faire pour prot\u00e9ger toutes les femmes qui sont pouss\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mission, sous pression de leur chef ou des changements de poste dans l'entreprise...?", "durationSec": 741, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252821", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mieux prot\u00e9ger les femmes apr\u00e8s leur cong\u00e9 maternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Claudine Esseiva / FOR_2019-03-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) et Claudine Esseiva, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR."], "variantIds": ["ece-10252821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:12:00Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nUne femme sur 10, une femme sur 10 licenci\u00e9es apr\u00e8s son cong\u00e9 maternit\u00e9, ce constat mis en \u00e9vidence par plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes faire r\u00e9agir sous la Coupole, \u00e0 Berne, 10 pour 100 des femmes, remerci\u00e9 apr\u00e8s leurs cong\u00e9s pay\u00e9s, c'est inadmissible pour la gauche, le conseiller national Mathias Reynard a d\u00e9pos\u00e9 ce matin plusieurs interventions au Parlement Marie Giovanola le socialiste r\u00e9clame 2 mesures principales pour corriger cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, Mathias Reynard propose \u00e0 la fois d'augmenter les sanctions contre les employeurs et d'allonger la dur\u00e9e de protection pour les femmes de retour au travail apr\u00e8s une maternit\u00e9 actuellement, la dur\u00e9e de protection des femmes apr\u00e8s l'accouchement, est de 16 semaines, comme elles reviennent en moyenne apr\u00e8s ce d\u00e9lai, elle ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucune protection et 10 pourcent d'entre elles seraient licenci\u00e9s, des chiffres qui proviennent d'une enqu\u00eate du Blick et qui a compil\u00e9 des donn\u00e9es issues des bureaux de l'\u00e9galit\u00e9, ils allaient dans le m\u00eame sens qu'une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tude de travail suisse et des chiffres qui ne tiennent pas compte des femmes, pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, en d\u00e9but de grossesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nAlors, allonger la dur\u00e9e de protection concr\u00e8tement, quelle est la proposition de Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [92%] :\r\nAlors il souhaite doubler cette dur\u00e9e de 16 \u00e0 32 semaines \u00e0 partir de l'accouchement, selon ses recherches, la Suisse est moins bien loti que ses voisins comme l'Allemagne par exemple, o\u00f9 la dur\u00e9e est de 8 semaines \u00e0 partir du moment du retour au travail actuellement la loi d\u00e9fini qu'un licenciement motiv\u00e9 par la grossesse ou la maternit\u00e9 est discriminatoire et donc ill\u00e9gale, et cela m\u00eame apr\u00e8s cette p\u00e9riode de protection de sa semaine mais dans le droit suisse et le licenciement reste en g\u00e9n\u00e9ral valable m\u00eame s'il est illicite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [93%] :\r\nEt que risque aujourd'hui un employeur qui se s\u00e9pare d'une collaboratrice pour des raisons de grossesse ou de maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [93%] :\r\nEn fonction de la gravit\u00e9, la sanction peut aller jusqu'\u00e0 6 mois de salaire en 2010, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9 de porter le maximum de l'indemnit\u00e9 \u00e0 12 mois de salaire pour renforcer l'effet dissuasif fortement contest\u00e9, le projet n'avait pas pens\u00e9 la pass\u00e9 la rampe Matthias Reynard revient aujourd'hui \u00e9galement avec une id\u00e9e de sanctions plus lourdes en cas de licenciement de jeunes m\u00e8res, il demande au gouvernement de proposer des mesures pour augmenter le montant des indemnit\u00e9s accord\u00e9es \u00e0 une employ\u00e9e victime de licenciement discriminatoire, ces interventions ont \u00e9t\u00e9 cosign\u00e9es par des femmes de tous les partis, les Verts ont de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9 un postulat qui demande de mener une enqu\u00eate chiffr\u00e9e sur la question et d'instaurer une protection avant et apr\u00e8s le cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [80%] :\r\nCette vos explications Marie Giovanola merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [94%] :\r\nEt pour en parler, 2 invit\u00e9s avec nous ce soir, Claudine Esseiva, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir, bonsoir, et puis en duplex en Direct de Sion Mathias Reynard, conseiller national socialiste, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates l'auteur de cette initiative d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui plus 2 autres motions 10 pourcent le chiffre semble incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [92%] :\r\nOui, \u00e7a semble incroyable, j'y croyais pas moi- m\u00eame au d\u00e9part et puis c'est plusieurs \u00e9tudes qui confirme sa donc l'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le Blick, des chiffres que poss\u00e9dait d\u00e9j\u00e0 les syndicats, et puis on a des \u00e9chos similaires qui nous viennent et du terrain, des bureaux de l'\u00e9galit\u00e9 des analyses de, de, de, au niveau cantonal, donc on a ces chiffres qui, qui qui montre au ont plus que c'est un un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est en augmentation, donc on a une augmentation de ces cas de de de licenciement d\u00e8s le retour au travail pour pour les m\u00e8res apr\u00e8s un cong\u00e9 maternit\u00e9 pour B\u00e2le- Ville, qui est le seul endroit o\u00f9 il y a eu des chiffres c'est 2 cas par semaine, on ne peut pas rester les bras crois\u00e9s face \u00e0 un truc o\u00f9 sont terribles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [93%] :\r\nVous ne restez pas les les bras crois\u00e9s, puisque vous proposez de doubler la la p\u00e9riode de protection de de 16 \u00e0 32 semaines 32 semaines c'est beaucoup quand m\u00eame Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [90%] :\r\nBah, je joue, j'ai 2 propositions, j'en ai une qui propose 32 semaines, j'en ai une qui demande simplement conseiller f\u00e9d\u00e9ral de de pr\u00e9voir une augmentation \u00e0 lui de voir j'essaye d'aller avec diff\u00e9rentes variantes, on verra ce qui s\u00e9duit davantage au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis dans le parlement en fait aujourd'hui on a 16 semaines de protection c'\u00e9tait bas\u00e9 sur le cong\u00e9 maternit\u00e9 de 14 semaines, donc on y aurait th\u00e9oriquement 2 semaines de protection, retour dans les faits, en fait, la moiti\u00e9 des femmes ne reviennent pas avant 22 semaines apr\u00e8s la naissance, et donc en fait elles sont pas prot\u00e9g\u00e9s et le jour m\u00eame du retour au travail pour la majorit\u00e9 des femmes, elles peuvent \u00eatre licenci\u00e9s, le jour m\u00eame, alors on ne va pas nous dire qu'elles ont fait une faute qu'il a eu un un une faute qui a \u00e9t\u00e9 commise, c'est simplement qu'elles ont, elles, sont devenues mamans, c'est leur seule c'est leur seul p\u00e9ch\u00e9 c'est leur leur seule erreur et pour et il y a une sorte de, de, de, de, de, de pratique qui se g\u00e9n\u00e9ralise, qui devient toujours plus forte, c'est c'est grave, o\u00f9 on a le jour m\u00eame du retour au travail, un licenciement et ce n'est pas ill\u00e9gal, c'est vraiment grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [88%] :\r\nAlors, avec nous \u00e9galement, je le disais, Claudine Esseiva, vous, sur votre site, vous posez avec un biberon, une peluche vous militez pour que les m\u00e8res puissent travailler ce chiffre de 10 pour 100 tout d'abord est -ce qui vous choque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [85%] :\r\nNon, il me choque pas, je le savais d\u00e9j\u00e0 avant parce que messieurs frappent altitudes non c'est pas du tout normal et c'est vrai, \u00e7a reste la femme reste tous les m\u00e8res de jeunes enfants, hein, ils sont pas seulement des la naissance jusqu'\u00e0 4 5 ans jusqu'disons presque fini la ce la scolarit\u00e9 reste des, des, des employes vuln\u00e9rables vuln\u00e9rable disant comme \u00e7a que souvent SIFA s'il y a une une nouvelle organisation ou nouvelle \u00e9quipe que c'est souvent chez les femmes qui disent ah oui, mais voil\u00e0, on m'a licencier ceux qui sont \u00e0 temps partiel et ceux qui sont peut-\u00eatre encore un un mari \u00e0 la maison qui finan\u00e7a le m\u00e9nage et \u00e7a montre quand m\u00eame le le la vision des mod\u00e8les de vie qu'on a encore est -ce je trouve, c'est tr\u00e8s grave et je mais alors je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [92%] :\r\nSeulement est -ce que la proposition de Matthias Reynard, \u00e7a c'est pas un bon d\u00e9but pour prot\u00e9ger ces m\u00e8res de famille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [89%] :\r\nMoi, je trouve, c'est un bon d\u00e9but pour lancer le d\u00e9bat, moi je suis convaincu que augmenter de de sa semaine \u00e0 32 semaines \u00e7a ne va pas changer la donn\u00e9e parce que souvent les femmes restent quand m\u00eame jusqu'\u00e0 6 mois \u00e0 la maison et rendre apr\u00e8s au travail et \u00e7a va refaire un par contre d'augmenter les sanctions, \u00e7a je trouve quelque chose de bien parce que pour les femmes aussi \u00e0 soutenir qu'il ce qu'il ce qu'il se d\u00e9fend de toute fa\u00e7on je trouve le d\u00e9bat, il est tr\u00e8s essentiel de le mener maintenant, on va quand m\u00eame l'\u00e9conomie a besoin de femmes ont pas beaucoup de de ces forces travaillent qui nous manque et de montrer la dedans donc aussi la \u00e9conomie doivent bouger, doivent donner plus de flexibilit\u00e9, c'est vraiment une bonne chose, maintenant c'est \u00e0 nous, ou de trouver la bonne solution \u00e0 ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [98%] :\r\nIl y a aussi, et peut-\u00eatre des affaires \u00e0 faire en mati\u00e8re de de sensibilisation aupr\u00e8s des employeurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:09) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait une grande travaille l\u00e0- dedans de nouveau la rente de 2 mod\u00e8les de vie souvent moi je le vis aussi en \u00e9conomie, hein, c'est c'est : voil\u00e0, c'est quand m\u00eame toujours le l'homme qui travaille, la femme oui elle fait \u00e7a un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 encore, mais c'est pas son c'est pas la chose la plus importante, c'est quand m\u00eame les enfants et je pense l\u00e0- dedans de de nouveaux amener ce d\u00e9bat qu'aujourd'hui on a d\u00e9passer cette vision va la vie, que les femmes comme les hommes veut assumer la responsabilit\u00e9, en \u00e9conomie, mais aussi les hommes dans la dans la vie priv\u00e9e, c'est quelque chose de bien alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [88%] :\r\nMathias Reynard il y a aussi, c'est vrai, \u00e0 un pan de, de, de votre proposition, qui est de de punir les employeurs, on a l'impression que que \u00e7a serait plus facile de d\u00e9velopper \u00e7a plut\u00f4t que d'allonger la dur\u00e9e de de de protection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:50) [92%] :\r\nPour ben en fait, on a travaill\u00e9 sur le dossier avec les syndicats, on a regard\u00e9 les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s qui pouvait exister et puis \u00e7a semble \u00eatre les 2 variantes les 2 d'ailleurs peuvent \u00eatre compl\u00e9mentaires, c'est vrai que \u00e7a, aucune des 2 va tout r\u00e9soudre, on a un travail \u00e0 faire aussi de pr\u00e9vention, de sensibilisation, mais on doit aujourd'hui punir ceux qui qui qui font des licenciements qui sont discriminatoires, c'est tout simplement inadmissible qu'on puisse avoir des gens qui licencient des femmes le jour o\u00f9 elles reviennent de leur cong\u00e9 maternit\u00e9 c'est inadmissible et je pense qu'il y a l\u00e0 un travail qui peut \u00eatre fait et puis au malheureusement pas aujourd'hui les sanctions, elles sont assez peu dissuasives, vous imaginez bien, pour une \u00e9norme bo\u00eete de dire : ben si la femme se bat qu'elle conteste son licenciement, tout en sachant qu'elle sera pas par\u00e9e engag\u00e9, hein, mais qu'elle le conteste et puis qu'elle gagne devant les tribunaux, ce qui est, ce qui n'est pas ce qui est de loin pas s\u00fbr, on va au maximum, lui donner 6 mois d'indemnit\u00e9s, c'est pas tr\u00e8s dissuasif, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait reconnu sa pi\u00e9t\u00e9 venus avec une proposition, c'est peut-\u00eatre une voix, mais le fait de prolonger la la dur\u00e9e de protection a aussi quand m\u00eame un int\u00e9r\u00eat parce que quand la femme revient du cong\u00e9 maternit\u00e9 si l'employeur et ne peut pas la licenci\u00e9es avant quelques semaines, et donc doit bien lui redonner du travail \u00e0 ce moment -l\u00e0, il sera moins tent\u00e9 de la licenci\u00e9es par apr\u00e8s, c'est ce qu'on remarque dans les les pays qui nous entourent qui ont pas des chiffres c'est inqui\u00e9tant chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [89%] :\r\nOui \u00e0 Claudine Esseiva c'est vrai que quand on fait une comparaison avec nos voisins, donc on a dit un o\u00f9 ces 2 semaines de protection pour les femmes, c'est 10 en France 8 en Allemagne, est ce que quand m\u00eame 2 semaines c'est c'est rien de semaines de protection pour une femme est -ce que quand m\u00eame, on ne doit pas d\u00e9fendent cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:23) [89%] :\r\nIl y a quand m\u00eame d'autres aux tout \u00e0 fait des autres mod\u00e8les souvent en Allemagne le la la mer reste une ann\u00e9e \u00e0 la maison, hein, c'est vraiment tout \u00e0 fait des autres mod\u00e8les, on ne peut pas tout \u00e0 fait comparer ceci mais ce que je n'ai suffisant de vouloir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [92%] :\r\nPunir l'employeur alors que personne se fait licencier quand elle revient de son cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [86%] :\r\nParce que tout est int\u00e9ressant, juste avant, \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit ben oui elle va pas \u00eatre engag\u00e9e et l\u00e0 je peux vous confirmer qu'en maire d'un petit texte de 5 ans moi je ne pourrais pas travailler dans une bo\u00eete qui voulait une fois melon essentiel qui me prend un peu avec parce qu'elle a peur, pas moi, j'ai besoin de cette flexibilit\u00e9, moi j'ai besoin d'un employeur qui soutient qu'il trouve \u00e7a une bonne chose qu'une m\u00e8re travaille \u00e7a c'est l\u00e0- dedans et on ne peut pas juste hier aux gens de, de, de penser diff\u00e9remment et d'avoir d'amener de notre culture d'entreprise, pour tous ces femmes l\u00e0 moi je peux dire : bah voil\u00e0, il faut trouver un compromis me lasse les 6 mois de salaire, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose de bien de trouver un autre job, elles vont jamais \u00eatre heureuse, elles vont pas pouvoir concilier vie familiale pr\u00e8s Priebke professionnelle 6 ans un chef qui trouve \u00e7a pas une bonne id\u00e9e qui toujours \u00e0 ces m\u00e8res, elles sont jamais l\u00e0, et c'est, c'est c'est pas vivable et l\u00e0- dedans, de nouveau, le travail de sensibilisation le d\u00e9bat quand m\u00eame, c'est 100 fois plus important que, apr\u00e8s, apr\u00e8s les mesures cette protection de prolonger de 16 \u00e0 32. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [93%] :\r\nBon Claudine \u00e7a va, vous savez tr\u00e8s bien que la droite au Parlement, elle est allergique \u00e0 tout ce qui est sanction normes suppl\u00e9mentaires pour les entreprises, il y avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 eu une tentative pour renforcer les sanctions \u00e0 l'encontre des des entreprises, un projet qui finalement n'avait pas pass\u00e9 la rampe, est ce que vous avez l'impression qu'aujourd'hui en 2019, le vent est en train de tourner et que vos coll\u00e8gues de parti au PLR que la droite bourgeoise, est en train de, de sentir qu'il y a l\u00e0 quelque chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:58) [86%] :\r\nMoi je m'en toujours que c'est un sujet de l'\u00e9conomie politique et c'est que son sujet, on a besoin de notre \u00e9conomie a besoin de ces femmes et c'est avec ces sujets -l\u00e0, quand c'est avec ces arguments l\u00e0 qu'on a essay\u00e9 de le convaincre, je suis avec vous, \u00e7a reste difficile, il y a beaucoup de gens qui vit encore le mod\u00e8le standard vous pensez franchement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [87%] :\r\nIls sont comme \u00e7a pourrait passer la aujourd'hui au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:20) [83%] :\r\nJe suis convaincu, avec tout le d\u00e9bat qu'on a qu'on n'a pas assez d'un peu personne qualifi\u00e9e qu'on voit que beaucoup de maires veut travailler plus, on arrive \u00e0 convaincre que c'est bien pour le march\u00e9 de travail que c'est bien pour le march\u00e9 de travail, de faire ce travail de sensibilisation de nouveau la prolonge, sorte de temps je trouve, c'est pas une monnayer mais d'augmenter les sanctions il faut mais ne se d\u00e9bat, mais il faut vraiment arguant mont\u00e9e d'une optique \u00e9conomie et pas d'une optique syndicaliste je pense l\u00e0- dedans le je suis si convaincu avec Matthias Reynard s\u00fbrement on a, on trouve un bon compromis \u00e0 les convaincre, c'est clair qu'ils all\u00e8rent Kiezer r\u00e9agissent un peu allergique que ces 2 syndicats Mathias. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [90%] :\r\nReynard alors visiblement, hein, et un compromis qui peut se dessiner, mais ce qu'on ne risque pas quand m\u00eame \u00e0 vouloir trop prot\u00e9ger les femmes \u00e0 \u00e0 d\u00e9courager les patrons \u00e0 les embaucher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:07) [87%] :\r\nNon, \u00e9coutez, l\u00e0 on n'est pas en train de, de, de trop prot\u00e9g\u00e9s, on parle simplement d'une d'une p\u00e9riode de de protection compte le licenciement qui suit directement l'accouchement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [92%] :\r\nOn sait quand m\u00eame que, une jeune femme dans un entretien d'embauche, quand m\u00eame, elle attend toujours cette question de la peur de la grossesse, c'est, c'est quand m\u00eame une crainte d'un employeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:27) [92%] :\r\nBah, vous savez, alors l\u00e0 il y a une solution qui est, qui est, qui est toute autre et qui est toute simple : vous instaurer un cong\u00e9 parental dans ce pays et puis vous avez une vraie r\u00e9partition honte les p\u00e8res et les m\u00e8res \u00e0 la naissance d'un enfant, vous avez les m\u00eames cons\u00e9quences pour le papa pour la maman \u00e0 la naissance de l'enfant bien s\u00fbr que ma proposition, elle va pas changer cette in\u00e9galit\u00e9, on reste dans un pays o\u00f9 on a une politique familiale qui est en retard ou les papas ou un jour de cong\u00e9 quand l'enfant il n'est donc, oui, il y a encore beaucoup \u00e0 faire, mais sur la protection contre les licenciements, j'ai l'impression qu'on a une chance de trouver une majorit\u00e9, d'ailleurs j'\u00e9tais, j'\u00e9tais surpris en bien d'avoir voil\u00e0 une personne par parti repr\u00e9sent\u00e9s au au Parlement qui a, qui a cosign\u00e9 pas c'est une question de bon sens : comment est -ce qu'on peut accepter que des femmes soient licenci\u00e9s pour la simple, la seule raison qu'elles ont eu un enfant c'est tellement inadmissible qui a on voit par le bon sens qu'il faut agir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [92%] :\r\nD'accord tr\u00e8s bien merci beaucoup en tout cas d'\u00eatre venu, tous de d\u00e9battre ce soir dans notre \u00e9mission, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [94%] :\r\nAvec plaisir, bonne soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T17:28:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "membre des femmes PLR, conseill\u00e8re au parlement de la ville de Berne, porte-parole de Aldi en Suisse romande", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-, enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1808155", "internalArchiveId": "AA1902807821", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nos Chers parlementaires", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "durationSec": 3304, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10272188", "imageURL": "http://www.rts.ch/10216448.image", "alternativeTitle": ["Nos Chers parlementaires", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Notes de frais abusives, petits avantages entre amis, les temps sont \u00e0 la suspicion publique \u00e0 l\u2019\u00e9gard des politiciens \u00e9lus. Comment fonctionne notre parlement f\u00e9d\u00e9ral dit de milice ? Combien nos \u00e9lus gagnent-ils ? Combien de temps consacrent-ils \u00e0 leur mandat ? Et qu\u2019en est-il de leurs revenus annexes ? Dans cet univers qui d\u00e9teste la transparence, quitte \u00e0 encourager les soup\u00e7ons de corruption, plusieurs parlementaires romands ont accept\u00e9 d\u2019ouvrir leurs comptes.", "Nos Chers parlementaires"], "variantIds": ["ece-10272188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T14:46:32Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:20:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:03  10:00:26:08\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:12  10:00:28:18\r\n{\\an1}Alcool, voyages d'agr\u00e9ment,\r\n\r\n10:00:28:23  10:00:31:21\r\n{\\an1}frais de t\u00e9l\u00e9phone, transports...\r\n\r\n10:00:32:02  10:00:35:18\r\n{\\an1}Des avantages que peut obtenir\r\nun \u00e9lu du peuple en Suisse,\r\n\r\n10:00:35:23  10:00:38:11\r\n{\\an1}\u00e0 Berne, dans les cantons\r\nou les villes.\r\n\r\n10:00:38:15  10:00:41:12\r\n{\\an1}Les r\u00e9v\u00e9lations\r\nqui ont \u00e9maill\u00e9 l'ann\u00e9e 2018\r\n\r\n10:00:41:17  10:00:45:23\r\n{\\an1}ont port\u00e9 un coup \u00e0 la confiance\r\nentre la population et ses \u00e9lus.\r\n\r\n10:00:46:04  10:00:50:10\r\n{\\an1}Le manque de transparence du syst\u00e8me\r\npolitique suisse a n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:00:50:14  10:00:53:19\r\n{\\an1}des enqu\u00eates administratives,\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:00:54:00  10:00:55:22\r\n{\\an1}pour qu'on connaisse exactement\r\n\r\n10:00:56:03  10:00:59:11\r\n{\\an1}les dessous de certaines notes\r\nde frais abusives.\r\n\r\n10:00:59:16  10:01:03:07\r\n{\\an1}Deux politiciens se sont retir\u00e9s\r\nde la vie politique.\r\n\r\n10:01:03:11  10:01:07:04\r\n{\\an1}A Berne, des d\u00e9put\u00e9s\r\nont d\u00e9pos\u00e9 une interpellation\r\n\r\n10:01:07:09  10:01:09:14\r\n{\\an1}contre un avantage p\u00e9cuniaire,\r\n\r\n10:01:09:19  10:01:13:14\r\n{\\an1}ce qu'on appelle en bon fran\u00e7ais,\r\nde la corruption.\r\n\r\n10:01:13:19  10:01:17:08\r\n{\\an1}Il y a un vrai malaise\r\n\u00e0 l'\u00e9gard de nos politiciens.\r\n\r\n10:01:17:12  10:01:19:16\r\n{\\an1}Et si le probl\u00e8me venait\r\n\r\n10:01:19:21  10:01:24:12\r\n{\\an1}de notre syst\u00e8me parlementaire\r\nde milice, de politiciens amateurs ?\r\n\r\n10:01:24:17  10:01:28:05\r\n{\\an1}En principe, nos \u00e9lus \u00e0 Berne\r\nconservent leur m\u00e9tier.\r\n\r\n10:01:28:10  10:01:32:10\r\n{\\an1}Mais pour beaucoup, \u00eatre \u00e9lu\r\nrepr\u00e9sente une activit\u00e9 compl\u00e8te.\r\n\r\n10:01:32:14  10:01:36:20\r\n{\\an1}Pour en vivre, il faut compl\u00e9ter\r\nses revenus gr\u00e2ce \u00e0 la politique.\r\n\r\n10:01:37:01  10:01:40:17\r\n{\\an1}Nombre d'\u00e9lus rament pour vivre,\r\nmais certains deviennent\r\n\r\n10:01:40:22  10:01:44:12\r\n{\\an1}des mercenaires chassant\r\nles mandats les plus lucratifs.\r\n\r\n10:01:45:20  10:01:49:14\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:01:49:19  10:02:07:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:08:02  10:02:11:21\r\n{\\an1}-Je suis paysan \u00e0 Ch\u00e2tonnaye,\r\ndans le canton de Fribourg.\r\n\r\n10:02:12:02  10:02:15:01\r\n{\\an1}C'est un m\u00e9tier passionnant,\r\nmais difficile.\r\n\r\n10:02:15:06  10:02:19:05\r\n{\\an1}Je travaille avec des animaux,\r\non doit \u00eatre 24 h sur 24\r\n\r\n10:02:19:10  10:02:20:21\r\n{\\an1}\u00e0 disposition.\r\n\r\n10:02:21:02  10:02:23:23\r\n{\\an1}Les animaux n'ont pas d'horaires.\r\n\r\n10:02:24:04  10:02:27:00\r\n{\\an1}Et puis on travaille avec la terre.\r\n\r\n10:02:27:05  10:02:29:04\r\n{\\an1}On nourrit la population.\r\n\r\n10:02:29:09  10:02:31:07\r\n{\\an1}C'est un m\u00e9tier important\r\n\r\n10:02:31:11  10:02:33:16\r\n{\\an1}pour la vie en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:02:38:05  10:02:39:14\r\n{\\an1}-Des horaires,\r\n\r\n10:02:39:19  10:02:42:14\r\n{\\an1}Pierre-Andr\u00e9 Page en a,\r\net pour cause.\r\n\r\n10:02:42:19  10:02:46:05\r\n{\\an1}Paysan, il est aussi\r\nconseiller national.\r\n\r\n10:02:46:10  10:02:49:16\r\n{\\an1}Il incarne l'exception helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:02:49:21  10:02:53:10\r\n{\\an1}La Suisse:\r\nun pays dont les parlementaires,\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:57:11\r\n{\\an1}tout comme les soldats,\r\nsont toujours des miliciens:\r\n\r\n10:02:57:15  10:03:01:00\r\n{\\an1}des amateurs,\r\net non des professionnels.\r\n\r\n10:03:01:05  10:03:03:10\r\n{\\an1}Du moins, officiellement.\r\n\r\n10:03:04:15  10:03:09:12\r\n{\\an1}-Pour moi, le Parlement de milice,\r\nc'est la base de notre politique.\r\n\r\n10:03:09:17  10:03:12:02\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'on pourra garder\r\n\r\n10:03:12:07  10:03:15:11\r\n{\\an1}ce syst\u00e8me politique\r\nle plus longtemps possible.\r\n\r\n10:03:15:16  10:03:18:17\r\n{\\an1}-Mais dans la douce Helv\u00e9tie,\r\nen coulisses,\r\n\r\n10:03:18:22  10:03:21:11\r\n{\\an1}le syst\u00e8me est en train d'imploser.\r\n\r\n10:03:21:16  10:03:23:22\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:03:24:03  10:03:37:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:38:01  10:03:44:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:45:03  10:03:48:13\r\n{\\an1}A 58 ans, Pierre-Andr\u00e9 Page jongle\r\n\r\n10:03:48:18  10:03:52:07\r\n{\\an1}entre une cinquantaine\r\nde vaches laiti\u00e8res,\r\n\r\n10:03:52:11  10:03:56:13\r\n{\\an1}des hectares de cultures,\r\net un mandat parlementaire.\r\n\r\n10:03:56:18  10:04:01:21\r\n{\\an1}Agriculteur, il fait partie de\r\nla profession la mieux repr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n10:04:02:02  10:04:04:06\r\n{\\an1}\u00e0 Berne.\r\n\r\n10:04:04:11  10:04:08:13\r\n{\\an1}-J'ai fait mon parcours politique\r\ncomme \u00e7a, sans imaginer\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:10:05\r\n{\\an1}\u00eatre d\u00e9put\u00e9\r\n\r\n10:04:10:10  10:04:12:15\r\n{\\an1}ou conseiller national.\r\n\r\n10:04:12:20  10:04:14:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas un but.\r\n\r\n10:04:15:01  10:04:17:19\r\n{\\an1}Mon but,\r\nc'\u00e9tait de d\u00e9velopper ma ferme.\r\n\r\n10:04:18:00  10:04:20:14\r\n{\\an1}J'ai mordu \u00e0 l'hame\u00e7on\r\nde la politique.\r\n\r\n10:04:20:19  10:04:22:17\r\n{\\an1}C'est passionnant.\r\n\r\n10:04:22:22  10:04:27:08\r\n{\\an1}-Pour le Fribourgeois, depuis\r\ntrois ans, c'est direction Berne.\r\n\r\n10:04:27:12  10:04:31:13\r\n{\\an1}Pendant la session,\r\nle paysan ne sera plus Pierrot,\r\n\r\n10:04:31:18  10:04:34:10\r\n{\\an1}mais Monsieur\r\nle Conseiller national,\r\n\r\n10:04:34:14  10:04:38:00\r\n{\\an1}membre du parti\r\nle plus fort du Parlement: l'UDC.\r\n\r\n10:04:38:05  10:04:42:11\r\n{\\an1}Le costume, \u00e7a aide \u00e0 se glisser\r\ndans la peau du parlementaire ?\r\n\r\n10:04:42:15  10:04:45:00\r\n{\\an1}-Oui, on change de costume.\r\n\r\n10:04:45:05  10:04:47:12\r\n{\\an1}On change aussi les soucis.\r\n\r\n10:04:47:17  10:04:50:11\r\n{\\an1}On laisse les soucis de la ferme\r\n\r\n10:04:50:16  10:04:54:17\r\n{\\an1}\u00e0 la maison, et on prend\r\nles soucis de nos dossiers en cours.\r\n\r\n10:04:54:22  10:04:57:23\r\n{\\an1}On \u00e9coute aussi\r\nce qui se passe dans la vie\r\n\r\n10:04:58:04  10:05:01:16\r\n{\\an1}pour essayer d'intervenir\r\nle plus rapidement possible\r\n\r\n10:05:01:21  10:05:03:18\r\n{\\an1}pour d\u00e9fendre notre r\u00e9gion.\r\n\r\n10:05:03:23  10:05:06:11\r\n{\\an1}C'est une autre fa\u00e7on de travailler.\r\n\r\n10:05:06:15  10:05:09:19\r\n{\\an1}-G\u00e9rer la ferme\r\net le mandat de parlementaire,\r\n\r\n10:05:10:00  10:05:11:12\r\n{\\an1}c'est possible ?\r\n\r\n10:05:11:17  10:05:14:19\r\n{\\an1}-C'est possible,\r\nmais c'est difficile.\r\n\r\n10:05:15:00  10:05:16:21\r\n{\\an1}C'est un gros mandat.\r\n\r\n10:05:17:02  10:05:20:05\r\n{\\an1}On n'a plus le temps\r\nde prendre des cong\u00e9s.\r\n\r\n10:05:20:10  10:05:23:17\r\n{\\an1}Si on prend du temps \u00e0 la maison,\r\non a beaucoup\r\n\r\n10:05:23:22  10:05:29:03\r\n{\\an1}de sollicitations de gens qui nous\r\nont \u00e9lus, des citoyens, des voisins,\r\n\r\n10:05:29:08  10:05:30:22\r\n{\\an1}des entreprises.\r\n\r\n10:05:31:03  10:05:34:21\r\n{\\an1}On n'a jamais\r\nde moments de repos, finalement.\r\n\r\n10:05:40:13  10:05:43:07\r\n{\\an1}-Membre d'un petit parti, les Verts,\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:47:15\r\n{\\an1}Lisa Mazzone est plus sollicit\u00e9e\r\n\u00e0 Berne que son coll\u00e8gue UDC.\r\n\r\n10:05:47:20  10:05:52:11\r\n{\\an1}Elle a quitt\u00e9 son job \u00e0 Pro Velo,\r\nune association sans but lucratif.\r\n\r\n10:05:52:15  10:05:56:09\r\n{\\an1}A trente ans, la conseill\u00e8re\r\nnationale, tr\u00e8s engag\u00e9e\r\n\r\n10:05:56:13  10:05:58:12\r\n{\\an1}dans les milieux associatifs,\r\n\r\n10:05:58:17  10:06:01:15\r\n{\\an1}vit exclusivement\r\npour et par la politique.\r\n\r\n10:06:01:20  10:06:04:11\r\n{\\an1}-Le Parlement de milice\r\nest un mythe.\r\n\r\n10:06:04:16  10:06:07:00\r\n{\\an1}C'est pas ce qui se passe.\r\n\r\n10:06:07:05  10:06:09:12\r\n{\\an1}Franchement, il faudra\r\n\r\n10:06:09:17  10:06:12:12\r\n{\\an1}me trouver quelqu'un qui fait\r\n\r\n10:06:12:17  10:06:15:12\r\n{\\an1}de la vente,\r\net qui peut, trois semaines,\r\n\r\n10:06:15:17  10:06:17:21\r\n{\\an1}quatre fois par an, se lib\u00e9rer.\r\n\r\n10:06:18:02  10:06:20:00\r\n{\\an1}C'est pas possible.\r\n\r\n10:06:20:05  10:06:23:06\r\n{\\an1}Comment on peut faire un job\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a ?\r\n\r\n10:06:23:11  10:06:26:21\r\n{\\an1}Avec notre charge de travail,\r\nc'est pas possible.\r\n\r\n10:06:27:02  10:06:31:15\r\n{\\an1}-La Genevoise fait partie de\r\nces \u00e9lus, le plus souvent de gauche,\r\n\r\n10:06:31:20  10:06:36:20\r\n{\\an1}qui, dans notre Parlement de milice,\r\ns'affichent sans complexes\r\n\r\n10:06:37:01  10:06:39:11\r\n{\\an1}comme des politiciens\r\nprofessionnels.\r\n\r\n10:06:39:15  10:06:42:03\r\n{\\an1}-C'est difficile\r\nde poser une barri\u00e8re\r\n\r\n10:06:42:08  10:06:45:13\r\n{\\an1}entre mes activit\u00e9s\r\nde conseill\u00e8re nationale\r\n\r\n10:06:45:18  10:06:48:09\r\n{\\an1}et mes autres activit\u00e9s.\r\n\r\n10:06:48:13  10:06:50:11\r\n{\\an1}Si on est engag\u00e9\r\n\r\n10:06:50:15  10:06:53:07\r\n{\\an1}dans une association, c'est en lien\r\n\r\n10:06:53:11  10:06:56:04\r\n{\\an1}avec notre travail\r\nau Conseil national.\r\n\r\n10:06:56:09  10:06:59:11\r\n{\\an1}C'est li\u00e9, et \u00e9videmment,\r\nsur le fond, y a pas\r\n\r\n10:06:59:15  10:07:02:16\r\n{\\an1}de hiatus\r\nentre ce que je d\u00e9fends au Parlement\r\n\r\n10:07:02:21  10:07:05:18\r\n{\\an1}et ce que je d\u00e9fends\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n10:07:05:23  10:07:08:19\r\n{\\an1}-Vous travaillez combien d'heures\r\n\r\n10:07:09:00  10:07:11:20\r\n{\\an1}par semaine ?\r\n-Ca d\u00e9pend des semaines.\r\n\r\n10:07:12:01  10:07:13:19\r\n{\\an1}Je travaille beaucoup.\r\n\r\n10:07:14:00  10:07:17:08\r\n{\\an1}Mais honn\u00eatement,\r\nje compte pas mes heures.\r\n\r\n10:07:24:08  10:07:27:07\r\n{\\an1}-Dans son genre, le lib\u00e9ral-radical\r\n\r\n10:07:27:11  10:07:30:20\r\n{\\an1}Philippe Nantermod\r\nest aussi un bosseur.\r\n\r\n10:07:31:01  10:07:34:23\r\n{\\an1}Un hyperactif qui tient\r\n\u00e0 garder son \u00e9tude d'avocats.\r\n\r\n10:07:35:04  10:07:39:01\r\n{\\an1}Il n'a jamais cach\u00e9 ses ambitions:\r\n\u00e0 17 ans,\r\n\r\n10:07:39:06  10:07:41:23\r\n{\\an1}il r\u00eavait d\u00e9j\u00e0\r\nde faire de la politique.\r\n\r\n10:07:42:04  10:07:44:04\r\n{\\an1}-En politique, on est motiv\u00e9\r\n\r\n10:07:44:09  10:07:46:12\r\n{\\an1}par le travail qu'on fait,\r\n\r\n10:07:46:17  10:07:49:11\r\n{\\an1}par la possibilit\u00e9 de pouvoir\r\n\r\n10:07:49:16  10:07:51:10\r\n{\\an1}changer les choses.\r\n\r\n10:07:51:14  10:07:55:04\r\n{\\an1}Et c'est tous les jours diff\u00e9rent,\r\nc'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:07:55:09  10:07:58:03\r\n{\\an1}Y a quand m\u00eame peu de routine.\r\n\r\n10:07:58:08  10:08:01:02\r\n{\\an1}Y a toujours\r\ndes nouvelles campagnes,\r\n\r\n10:08:01:07  10:08:03:16\r\n{\\an1}des nouvelles choses \u00e0 aborder.\r\n\r\n10:08:03:21  10:08:05:21\r\n{\\an1}C'est une vie palpitante.\r\n\r\n10:08:06:02  10:08:08:10\r\n{\\an1}-A Berne, on vit en vase clos ?\r\n\r\n10:08:08:14  10:08:11:10\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la vie\r\n\r\n10:08:11:14  10:08:14:05\r\n{\\an1}professionnelle ordinaire.\r\n\r\n10:08:14:10  10:08:16:17\r\n{\\an1}Vous avez pas de patron,\r\n\r\n10:08:16:22  10:08:21:07\r\n{\\an1}vous avez ni un statut d'ind\u00e9pendant,\r\nni un statut de salari\u00e9.\r\n\r\n10:08:21:11  10:08:24:03\r\n{\\an1}Vous \u00eates un peu\r\nen stabulation libre.\r\n\r\n10:08:24:08  10:08:28:05\r\n{\\an1}Vous votez, vous faites vos choix,\r\nvous restez des heures\r\n\r\n10:08:28:10  10:08:31:17\r\n{\\an1}dans ce parlement\r\n\u00e0 discuter avec des coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:08:31:22  10:08:34:23\r\n{\\an1}C'est passionnant,\r\nmais c'est pas comparable\r\n\r\n10:08:35:04  10:08:37:23\r\n{\\an1}avec ce que vit\r\nquelqu'un au quotidien.\r\n\r\n10:08:38:04  10:08:41:11\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:08:41:16  10:08:50:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:50:08  10:08:53:02\r\n{\\an1}-Berne,\r\nun jour de session ordinaire.\r\n\r\n10:08:53:07  10:08:56:13\r\n{\\an1}Peu importe la saison,\r\nle rituel est le m\u00eame.\r\n\r\n10:08:56:18  10:08:58:16\r\n{\\an1}Quatre fois par ann\u00e9e,\r\n\r\n10:08:58:21  10:09:03:21\r\n{\\an1}pendant trois semaines, nos \u00e9lus\r\ns'appr\u00eatent \u00e0 rentrer en sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:09:04:02  10:09:07:19\r\n{\\an1}La session, c'est la phase visible\r\nde leur travail.\r\n\r\n10:09:08:00  10:09:12:16\r\n{\\an1}L'essentiel est ailleurs, notamment\r\ndans le secret des commissions.\r\n\r\n10:09:12:21  10:09:14:11\r\n{\\an1}Mais au fond,\r\n\r\n10:09:14:16  10:09:18:18\r\n{\\an1}combien de temps nos \u00e9lus\r\nconsacrent-ils \u00e0 leur mandat ?\r\n\r\n10:09:18:23  10:09:23:10\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend notamment\r\nde leur engagement et du nombre\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:25:09\r\n{\\an1}de leurs commissions.\r\n\r\n10:09:25:13  10:09:30:15\r\n{\\an1}-C'est une charge qui est assez\r\nlourde car y a l'aspect s\u00e9ance.\r\n\r\n10:09:30:20  10:09:37:07\r\n{\\an1}Pour deux jours de travail, imaginez,\r\non passe de la loi sur le CO2 \u00e0...\r\n\r\n10:09:37:11  10:09:39:02\r\n{\\an1}A la r\u00e9gulation\r\n\r\n10:09:39:07  10:09:42:07\r\n{\\an1}des castors, au nucl\u00e9aire...\r\n\r\n10:09:42:11  10:09:45:03\r\n{\\an1}Tous les th\u00e8mes arrivent.\r\n\r\n10:09:45:08  10:09:46:16\r\n{\\an1}C'est copieux.\r\n\r\n10:09:46:21  10:09:48:05\r\n{\\an1}-La diff\u00e9rence\r\n\r\n10:09:48:11  10:09:51:04\r\n{\\an1}la plus forte\r\nentre le niveau cantonal\r\n\r\n10:09:51:09  10:09:55:03\r\n{\\an1}et le niveau national,\r\nc'est la pression m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:09:55:08  10:09:59:17\r\n{\\an1}Si on nous appelle le dimanche,\r\non doit r\u00e9pondre le dimanche.\r\n\r\n10:09:59:22  10:10:02:12\r\n{\\an1}Si on ne le fait pas,\r\n\r\n10:10:02:17  10:10:06:18\r\n{\\an1}\u00e7a touche la visibilit\u00e9 du parti.\r\n\r\n10:10:06:23  10:10:10:09\r\n{\\an1}Si je r\u00e9ponds pas\r\n\u00e0 un journaliste le dimanche,\r\n\r\n10:10:10:13  10:10:13:07\r\n{\\an1}quelqu'un d'un autre parti le fera.\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:16:00\r\n{\\an1}Donc mon parti va pas appara\u00eetre.\r\n\r\n10:10:16:05  10:10:21:05\r\n{\\an1}-A Berne, on sait bien que les \u00e9lus\r\ntravaillent de plus en plus.\r\n\r\n10:10:21:10  10:10:25:02\r\n{\\an1}Pour le prouver, on a demand\u00e9\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:10:25:07  10:10:27:20\r\n{\\an1}d'analyser les charges\r\net les revenus\r\n\r\n10:10:28:01  10:10:30:00\r\n{\\an1}des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n10:10:30:05  10:10:32:04\r\n{\\an1}Dans le cadre de cette \u00e9tude,\r\n\r\n10:10:32:09  10:10:36:01\r\n{\\an1}le professeur Sciarini\r\ns'est pench\u00e9 sur la question,\r\n\r\n10:10:36:06  10:10:39:13\r\n{\\an1}et a dress\u00e9 le profil\r\ndu parlementaire m\u00e9dian.\r\n\r\n10:10:39:18  10:10:41:06\r\n{\\an1}R\u00e9sultat.\r\n\r\n10:10:41:11  10:10:46:02\r\n{\\an1}-En r\u00e9alit\u00e9, il n'y a quasiment\r\nplus de milicien au Parlement.\r\n\r\n10:10:46:07  10:10:49:18\r\n{\\an1}Il y a des professionnels\r\n\r\n10:10:49:23  10:10:51:20\r\n{\\an1}qui consacrent\r\n\r\n10:10:52:01  10:10:55:17\r\n{\\an1}entre deux tiers et 100 %\r\nde leur temps \u00e0 la politique.\r\n\r\n10:10:55:22  10:10:58:22\r\n{\\an1}-Les parlementaires\r\npassent 500 heures par an\r\n\r\n10:10:59:03  10:11:01:18\r\n{\\an1}en s\u00e9ances de pl\u00e9num\r\nou de commission.\r\n\r\n10:11:01:23  10:11:06:07\r\n{\\an1}Pr\u00e9parations comprises, cela\r\ncorrespond \u00e0 un job \u00e0 mi-temps.\r\n\r\n10:11:06:11  10:11:09:17\r\n{\\an1}Mais si on ajoute\r\nles activit\u00e9s hors Parlement\r\n\r\n10:11:09:22  10:11:12:20\r\n{\\an1}li\u00e9es au mandat,\r\nles relations avec les m\u00e9dias,\r\n\r\n10:11:13:01  10:11:16:15\r\n{\\an1}le public ou le parti,\r\nla charge d'un s\u00e9nateur repr\u00e9sente\r\n\r\n10:11:16:20  10:11:21:02\r\n{\\an1}un 70 %; pour un conseiller\r\nnational, c'est presque un 90 %.\r\n\r\n10:11:21:07  10:11:24:09\r\n{\\an1}-On tient \u00e0 ce syst\u00e8me de milice\r\nau Parlement,\r\n\r\n10:11:24:13  10:11:26:11\r\n{\\an1}m\u00eame si aujourd'hui,\r\n\r\n10:11:26:15  10:11:31:23\r\n{\\an1}c'est une fiction ou une illusion.\r\n\r\n10:11:32:04  10:11:34:20\r\n{\\an1}On n'a plus de Parlement de milice.\r\n\r\n10:11:35:01  10:11:37:20\r\n{\\an1}Les vrais miliciens\r\nsont peu nombreux.\r\n\r\n10:11:40:06  10:11:44:14\r\n{\\an1}-Celui qui se pose en d\u00e9fenseur\r\ndes mythes suisses, c'est lui.\r\n\r\n10:11:44:19  10:11:47:19\r\n{\\an1}On a voulu\r\nle confronter avec la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:11:48:00  10:11:50:01\r\n{\\an1}Une fois n'est pas coutume,\r\n\r\n10:11:50:06  10:11:55:00\r\n{\\an1}Christoph Blocher partage le constat\r\ndress\u00e9 par un politologue.\r\n\r\n10:11:55:05  10:11:58:03\r\n{\\an1}Sauf que lui\r\ny voit une d\u00e9rive n\u00e9faste.\r\n\r\n10:12:00:20  10:12:03:17\r\n{\\an1}-Une grande partie\r\ndes parlementaires,\r\n\r\n10:12:03:22  10:12:07:06\r\n{\\an1}dans tous les groupes,\r\ny compris le n\u00f4tre,\r\n\r\n10:12:07:11  10:12:11:01\r\n{\\an1}sont des parlementaires\r\nprofessionnels.\r\n\r\n10:12:11:06  10:12:12:20\r\n{\\an1}Leurs indemnit\u00e9s\r\n\r\n10:12:13:01  10:12:16:19\r\n{\\an1}leur suffisent pour vivre.\r\n\r\n10:12:17:00  10:12:19:19\r\n{\\an1}Ils n'exercent pas un vrai m\u00e9tier.\r\n\r\n10:12:20:00  10:12:21:12\r\n{\\an1}Ce n'est pas bien.\r\n\r\n10:12:21:17  10:12:24:15\r\n{\\an1}Ils ont fait \u00e7a en douce,\r\nalors que le peuple\r\n\r\n10:12:24:20  10:12:28:18\r\n{\\an1}a dit qu'il ne voulait pas\r\nde parlementaires professionnels.\r\n\r\n10:12:28:23  10:12:32:21\r\n{\\an1}-Selon lui, pour faire\r\nde bonnes lois, nos \u00e9lus\r\n\r\n10:12:33:02  10:12:37:00\r\n{\\an1}doivent comprendre\r\nles incidences qu'elles auront\r\n\r\n10:12:37:05  10:12:42:09\r\n{\\an1}sur le quotidien des citoyens: ils\r\ndoivent garder les pieds sur terre.\r\n\r\n10:12:42:13  10:12:45:19\r\n{\\an1}-Dans un Parlement de milice,\r\n\r\n10:12:46:00  10:12:49:03\r\n{\\an1}le parlementaire doit passer\r\n\r\n10:12:49:08  10:12:53:10\r\n{\\an1}l'essentiel de son temps de travail\r\nailleurs qu'au parlement,\r\n\r\n10:12:53:14  10:12:55:16\r\n{\\an1}ailleurs qu'en politique.\r\n\r\n10:12:55:21  10:13:00:09\r\n{\\an1}Il am\u00e8ne avec lui\r\nson exp\u00e9rience du terrain, son v\u00e9cu.\r\n\r\n10:13:00:13  10:13:05:09\r\n{\\an1}L'enseignant qui fait la classe\r\nles deux tiers de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n10:13:05:13  10:13:09:20\r\n{\\an1}peut faire profiter\r\nde son exp\u00e9rience de l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:13:10:01  10:13:16:11\r\n{\\an1}le travailleur social\r\nde son travail dans la pratique,\r\n\r\n10:13:16:16  10:13:19:18\r\n{\\an1}et le banquier\r\ndu monde de la finance.\r\n\r\n10:13:19:23  10:13:21:16\r\n{\\an1}Je trouve \u00e7a bien.\r\n\r\n10:13:21:21  10:13:25:06\r\n{\\an1}-Vous r\u00eavez\r\nd'un monde qui n'existe plus.\r\n\r\n10:13:25:11  10:13:28:18\r\n{\\an1}-Cela fait cinquante ans\r\nque j'entends \u00e7a.\r\n\r\n10:13:28:23  10:13:33:13\r\n{\\an1}Mais j'ai plut\u00f4t bien r\u00e9ussi\r\ndans ce monde qui n'existe plus.\r\n\r\n10:13:33:18  10:13:35:20\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:13:36:01  10:13:38:01\r\n{\\an1}-Mais le vrai probl\u00e8me,\r\n\r\n10:13:38:06  10:13:41:19\r\n{\\an1}c'est que notre Parlement,\r\nen tant qu'institution,\r\n\r\n10:13:42:00  10:13:45:08\r\n{\\an1}est toujours un Parlement de milice.\r\n\r\n10:13:45:12  10:13:48:20\r\n{\\an1}Son fonctionnement\r\nen mati\u00e8re de transparence\r\n\r\n10:13:49:01  10:13:52:01\r\n{\\an1}n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:13:52:06  10:13:54:09\r\n{\\an1}Au vu des r\u00e9centes affaires,\r\n\r\n10:13:54:13  10:13:58:05\r\n{\\an1}cette opacit\u00e9 entretient\r\nles soup\u00e7ons de corruption.\r\n\r\n10:14:00:10  10:14:05:06\r\n{\\an1}Le nerf de la guerre est l'argent;\r\nen Suisse, on n'aime pas en parler.\r\n\r\n10:14:05:11  10:14:06:23\r\n{\\an1}Nos \u00e9lus non plus.\r\n\r\n10:14:07:04  10:14:09:01\r\n{\\an1}Ils ne touchent pas\r\n\r\n10:14:09:06  10:14:12:11\r\n{\\an1}un salaire, mais des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n10:14:20:20  10:14:24:00\r\n{\\an1}Mais suivant le temps\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 son mandat,\r\n\r\n10:14:24:05  10:14:26:11\r\n{\\an1}un conseiller national gagnera\r\n\r\n10:14:26:15  10:14:29:00\r\n{\\an1}entre 20 et 140 francs de l'heure.\r\n\r\n10:14:29:05  10:14:33:03\r\n{\\an1}La premi\u00e8re \u00e0 avoir publi\u00e9\r\nses revenus, c'est Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:14:33:08  10:14:35:11\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a lui convient ?\r\n\r\n10:14:35:15  10:14:40:02\r\n{\\an1}-Oui, mais j'ai pas des pr\u00e9tentions\r\nsalariales tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:14:40:07  10:14:42:01\r\n{\\an1}-Vous gagnez combien ?\r\n\r\n10:14:42:06  10:14:45:21\r\n{\\an1}-Je sais pas par coeur\r\ncar entre ce qu'on gagne,\r\n\r\n10:14:46:02  10:14:48:15\r\n{\\an1}ce qui est imposable,\r\n\r\n10:14:48:20  10:14:52:02\r\n{\\an1}ce qui est pas imposable...\r\n\r\n10:14:52:07  10:14:55:10\r\n{\\an1}Il faut faire attention\r\navec les sommes.\r\n\r\n10:14:55:14  10:15:00:20\r\n{\\an1}Si on prend que ce qui est imposable,\r\nle revenu, c'est pas mal plus bas.\r\n\r\n10:15:01:01  10:15:04:15\r\n{\\an1}-La r\u00e9mun\u00e9ration d'un parlementaire\r\nest complexe.\r\n\r\n10:15:04:20  10:15:06:15\r\n{\\an1}Il y a des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n10:15:18:21  10:15:23:14\r\n{\\an1}Et les indemnit\u00e9s pour des trajets\r\nou pour des fonctions particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:15:23:19  10:15:26:10\r\n{\\an1}Il y a\r\nles d\u00e9fraiements non imposables.\r\n\r\n10:15:32:23  10:15:37:08\r\n{\\an1}Ils touchent ces forfaits, quels\r\nque soient les frais effectifs.\r\n\r\n10:15:49:16  10:15:54:03\r\n{\\an1}Pour contribution aux d\u00e9penses\r\nde mat\u00e9riel et de personnel.\r\n\r\n10:15:54:08  10:15:57:20\r\n{\\an1}Un montant que chacun\r\npeut utiliser \u00e0 sa guise.\r\n\r\n10:15:58:19  10:16:08:14\r\n{\\an1}Sommes touch\u00e9es en 2017\r\npar Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:16:08:19  10:16:10:15\r\n{\\an1}Une r\u00e9mun\u00e9ration moyenne.\r\n\r\n10:16:10:20  10:16:13:11\r\n{\\an1}Reste la question du cadeau fiscal.\r\n\r\n10:16:13:15  10:16:17:10\r\n{\\an1}-Je suis contre\r\nces 33'000 francs non imposables.\r\n\r\n10:16:17:14  10:16:20:06\r\n{\\an1}On devrait recevoir\r\n\r\n10:16:20:11  10:16:23:11\r\n{\\an1}de l'argent imposable,\r\n\r\n10:16:23:16  10:16:27:06\r\n{\\an1}et ce qu'on donne\r\n\u00e0 notre assistant parlementaire\r\n\r\n10:16:27:11  10:16:30:05\r\n{\\an1}devrait pouvoir\r\n\u00eatre d\u00e9duit des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:16:30:10  10:16:33:14\r\n{\\an1}Les gens qui gardent\r\nces 33'000 francs,\r\n\r\n10:16:33:19  10:16:36:10\r\n{\\an1}je leur jette pas la pierre.\r\n\r\n10:16:36:14  10:16:42:02\r\n{\\an1}Y a aucun r\u00e8glement qui demande\r\nd'avoir un assistant parlementaire.\r\n\r\n10:16:42:07  10:16:45:21\r\n{\\an1}-Fort de l'\u00e9tude genevoise,\r\nle Bureau\r\n\r\n10:16:46:02  10:16:49:17\r\n{\\an1}du Conseil national\r\na voulu r\u00e9former ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:16:49:22  10:16:53:02\r\n{\\an1}Leur projet:\r\nintroduire une dotation unique\r\n\r\n10:16:53:07  10:16:56:18\r\n{\\an1}destin\u00e9e \u00e0 couvrir\r\nles frais de base, et renforcer\r\n\r\n10:16:56:23  10:17:00:19\r\n{\\an1}la pr\u00e9voyance professionnelle\r\ndes parlementaires.\r\n\r\n10:17:01:00  10:17:03:03\r\n{\\an1}Une forme de salaire.\r\n\r\n10:17:03:08  10:17:05:10\r\n{\\an1}Mais en ao\u00fbt dernier,\r\n\r\n10:17:05:14  10:17:07:16\r\n{\\an1}il faisait machine arri\u00e8re.\r\n\r\n10:17:07:21  10:17:10:12\r\n{\\an1}-On avait l'id\u00e9e d'avoir un forfait\r\n\r\n10:17:10:17  10:17:13:13\r\n{\\an1}qui permet de responsabiliser\r\n\r\n10:17:13:18  10:17:15:22\r\n{\\an1}les gens, d'\u00e9conomiser\r\n\r\n10:17:16:03  10:17:18:20\r\n{\\an1}et de diminuer la bureaucratie.\r\n\r\n10:17:19:01  10:17:23:12\r\n{\\an1}Cette volont\u00e9 d'\u00e9tablir un forfait\r\nfinalement a \u00e9chou\u00e9\r\n\r\n10:17:23:17  10:17:27:11\r\n{\\an1}car les gens ont eu peur\r\nqu'on change le syst\u00e8me,\r\n\r\n10:17:27:16  10:17:30:22\r\n{\\an1}que le projet\r\nsoit attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n10:17:31:03  10:17:35:09\r\n{\\an1}Il s'agissait nullement\r\nd'avoir des frais suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:17:35:13  10:17:40:06\r\n{\\an1}mais d'avoir un ajustage du syst\u00e8me\r\nqui date de pas mal d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:17:40:11  10:17:42:19\r\n{\\an1}-En clair, on a eu peur de l'UDC.\r\n\r\n10:17:43:00  10:17:45:12\r\n{\\an1}Dans ses rangs, certains proposent\r\n\r\n10:17:45:17  10:17:48:22\r\n{\\an1}de diviser par deux\r\nles indemnit\u00e9s des \u00e9lus.\r\n\r\n10:17:49:03  10:17:51:20\r\n{\\an1}Ils comptent\r\nsur l'appui de C.Blocher.\r\n\r\n10:17:52:01  10:17:57:04\r\n{\\an1}Le r\u00eave du milliardaire: forcer\r\nles parlementaires \u00e0 moins l\u00e9gif\u00e9rer\r\n\r\n10:17:57:09  10:17:58:22\r\n{\\an1}en les payant moins.\r\n\r\n10:17:59:03  10:18:01:15\r\n{\\an1}Son arme: l'initiative populaire.\r\n\r\n10:18:01:20  10:18:03:19\r\n{\\an1}-Ils passent trop de temps\r\n\r\n10:18:04:00  10:18:05:20\r\n{\\an1}sous la Coupole.\r\n\r\n10:18:06:01  10:18:09:20\r\n{\\an1}On a trop de lois, c'est inutile.\r\n\r\n10:18:10:01  10:18:13:16\r\n{\\an1}Voil\u00e0 pourquoi on doit\r\nlancer une nouvelle initiative\r\n\r\n10:18:13:21  10:18:16:11\r\n{\\an1}qui restaure le Parlement de milice.\r\n\r\n10:18:16:15  10:18:20:01\r\n{\\an1}Ce n'est possible\r\nqu'avec une initiative populaire.\r\n\r\n10:18:20:06  10:18:22:03\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re pouvoir le faire.\r\n\r\n10:18:22:08  10:18:23:18\r\n{\\an1}Et on gagnera.\r\n\r\n10:18:23:23  10:18:26:16\r\n{\\an1}Le peuple\r\nveut un Parlement de milice.\r\n\r\n10:18:26:21  10:18:29:01\r\n{\\an1}Nos parlementaires le savent,\r\n\r\n10:18:29:06  10:18:32:15\r\n{\\an1}et disent qu'ils ne sont pas\r\ndes professionnels.\r\n\r\n10:18:34:23  10:18:37:20\r\n{\\an1}-Pour comprendre, il faut remonter\r\n\r\n10:18:38:01  10:18:41:09\r\n{\\an1}aux origines de notre Etat f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:18:41:13  10:18:43:20\r\n{\\an1}En 1848, la Suisse se dote\r\n\r\n10:18:44:01  10:18:46:12\r\n{\\an1}d'un gouvernement,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:18:46:17  10:18:50:09\r\n{\\an1}et d'un l\u00e9gislatif \u00e0 deux chambres,\r\nl'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n10:18:50:13  10:18:54:19\r\n{\\an1}Les \u00e9lus exercent une\r\nactivit\u00e9 professionnelle en marge\r\n\r\n10:18:55:00  10:18:56:11\r\n{\\an1}de leur mandat.\r\n\r\n10:18:56:16  10:18:58:11\r\n{\\an1}-Les parlementaires\r\n\r\n10:18:58:15  10:19:02:10\r\n{\\an1}ne recevaient\r\nque des indemnit\u00e9s de pr\u00e9sence.\r\n\r\n10:19:02:14  10:19:06:02\r\n{\\an1}Pendant longtemps, on voyait pas\r\n\r\n10:19:06:07  10:19:09:16\r\n{\\an1}la raison de r\u00e9mun\u00e9rer ces \u00e9lus.\r\n\r\n10:19:09:21  10:19:12:21\r\n{\\an1}Cet esprit de milice\r\nrenvoie \u00e0 cet honneur.\r\n\r\n10:19:13:02  10:19:17:06\r\n{\\an1}La meilleure r\u00e9mun\u00e9ration\r\n\u00e9tait l'honneur de servir le pays,\r\n\r\n10:19:17:11  10:19:19:22\r\n{\\an1}de rendre un service\r\n\u00e0 la communaut\u00e9.\r\n\r\n10:19:21:11  10:19:24:05\r\n{\\an1}-Le Parlement\r\nse contentait de ratifier\r\n\r\n10:19:24:10  10:19:26:11\r\n{\\an1}les lois \u00e9labor\u00e9es en amont.\r\n\r\n10:19:26:15  10:19:30:04\r\n{\\an1}Il faudra attendre 1964\r\net l'affaire des Mirages\r\n\r\n10:19:30:09  10:19:32:20\r\n{\\an1}pour voir les limites du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:19:33:01  10:19:36:00\r\n{\\an1}Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales,\r\nqui avaient accept\u00e9\r\n\r\n10:19:36:05  10:19:39:01\r\n{\\an1}l'achat d'une centaine\r\nd'avions de chasse,\r\n\r\n10:19:39:06  10:19:42:23\r\n{\\an1}se retrouvent avec un cr\u00e9dit\r\nsuppl\u00e9mentaire de 600 mios.\r\n\r\n10:19:43:04  10:19:46:04\r\n{\\an1}Une d\u00e9b\u00e2cle financi\u00e8re,\r\nun s\u00e9isme politique.\r\n\r\n10:19:46:09  10:19:50:10\r\n{\\an1}-Le Parlement suisse a \u00e9t\u00e9\r\n\u00e9cart\u00e9 de la proc\u00e9dure d'achat,\r\n\r\n10:19:50:14  10:19:52:21\r\n{\\an1}et mis devant le fait accompli.\r\n\r\n10:19:53:02  10:19:55:04\r\n{\\an1}Ca a suscit\u00e9 un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:19:55:09  10:19:58:20\r\n{\\an1}Ca a commenc\u00e9 \u00e0 poser des questions\r\n\r\n10:19:59:01  10:20:02:07\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux:\r\n\r\n10:20:02:11  10:20:05:21\r\n{\\an1}le syst\u00e8me de milice\r\n\u00e9tait-il le plus appropri\u00e9\r\n\r\n10:20:06:02  10:20:09:02\r\n{\\an1}pour accomplir\r\ncette t\u00e2che de contr\u00f4le ?\r\n\r\n10:20:09:07  10:20:13:16\r\n{\\an1}C'est une t\u00e2che fondamentale\r\ndans tout Parlement d\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:20:13:21  10:20:17:23\r\n{\\an1}-Avec l'internationalisation\r\ndu droit, les dossiers\r\n\r\n10:20:18:04  10:20:19:16\r\n{\\an1}se complexifient.\r\n\r\n10:20:19:21  10:20:21:15\r\n{\\an1}En 1992, le Parlement\r\n\r\n10:20:21:20  10:20:24:02\r\n{\\an1}adopte une v\u00e9ritable r\u00e9forme.\r\n\r\n10:20:24:07  10:20:26:09\r\n{\\an1}Il vote une loi qui augmente\r\n\r\n10:20:26:13  10:20:30:19\r\n{\\an1}les indemnit\u00e9s des parlementaires,\r\net leur permet\r\n\r\n10:20:31:00  10:20:33:10\r\n{\\an1}d'engager des assistants.\r\n\r\n10:20:33:14  10:20:37:11\r\n{\\an1}Mais l'UDC de Christoph Blocher,\r\nappuy\u00e9e par l'usam,\r\n\r\n10:20:37:15  10:20:41:19\r\n{\\an1}d\u00e9cide de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum\r\nlanc\u00e9 par des \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:20:43:00  10:20:44:22\r\n{\\an1}-Pour l'UDC, cette r\u00e9forme\r\n\r\n10:20:45:03  10:20:48:12\r\n{\\an1}\u00e9tait une tentative\r\nde d\u00e9naturer le mythe suisse,\r\n\r\n10:20:48:17  10:20:50:17\r\n{\\an1}la tradition helv\u00e9tique,\r\n\r\n10:20:50:22  10:20:53:04\r\n{\\an1}et de rapprocher la Suisse\r\n\r\n10:20:53:09  10:20:54:23\r\n{\\an1}du mod\u00e8le europ\u00e9en.\r\n\r\n10:20:55:04  10:21:01:20\r\n{\\an1}-R\u00e9sultat: Christoph Blocher\r\nfera capoter la r\u00e9forme \u00e0 73 %.\r\n\r\n10:21:02:01  10:21:05:08\r\n{\\an1}-C'est un camouflet\r\npour le Parlement.\r\n\r\n10:21:05:12  10:21:07:11\r\n{\\an1}On lui donne plus de travail,\r\n\r\n10:21:07:16  10:21:10:14\r\n{\\an1}mais on lui refuse\r\nles moyens de le faire.\r\n\r\n10:21:10:19  10:21:14:00\r\n{\\an1}Nous devrons remettre\r\nl'ouvrage sur le m\u00e9tier,\r\n\r\n10:21:14:05  10:21:18:01\r\n{\\an1}et refaire une r\u00e9forme\r\nqui est n\u00e9cessaire,\r\n\r\n10:21:18:06  10:21:21:04\r\n{\\an1}et qui devra co\u00fbter moins cher.\r\n\r\n10:21:21:09  10:21:24:05\r\n{\\an1}-26 ans apr\u00e8s,\r\nnous avons voulu conna\u00eetre\r\n\r\n10:21:24:10  10:21:28:12\r\n{\\an1}les dessous de l'histoire:\r\nqui \u00e9tait vraiment derri\u00e8re\r\n\r\n10:21:28:17  10:21:33:04\r\n{\\an1}ce r\u00e9f\u00e9rendum contre la\r\nprofessionnalisation du Parlement ?\r\n\r\n10:21:33:09  10:21:37:22\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait mon id\u00e9e et mon argent.\r\n\r\n10:21:38:03  10:21:40:21\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas compter\r\n\r\n10:21:41:02  10:21:43:06\r\n{\\an1}sur des politiciens.\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:47:03\r\n{\\an1}Les politiciens\r\nsont pour un Parlement de m\u00e9tier.\r\n\r\n10:21:47:08  10:21:49:13\r\n{\\an1}On touche des indemnit\u00e9s,\r\n\r\n10:21:49:18  10:21:53:02\r\n{\\an1}on a la s\u00e9curit\u00e9,\r\non ne doit plus travailler.\r\n\r\n10:21:53:07  10:21:58:22\r\n{\\an1}Alors j'ai approch\u00e9 des \u00e9tudiants en\r\n\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de St-Gall.\r\n\r\n10:21:59:03  10:22:01:08\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 enthousiasm\u00e9s.\r\n\r\n10:22:01:12  10:22:06:12\r\n{\\an1}Alors je leur ai dit: \"Vous faites\r\nle r\u00e9f\u00e9rendum, je vous aide.\"\r\n\r\n10:22:06:17  10:22:09:15\r\n{\\an1}-Depuis,\r\nl'ombre de Christoph Blocher\r\n\r\n10:22:09:20  10:22:12:11\r\n{\\an1}plane toujours sur le Parlement.\r\n\r\n10:22:12:16  10:22:15:10\r\n{\\an1}Plus aucune r\u00e9forme\r\nn'a \u00e9t\u00e9 entreprise.\r\n\r\n10:22:15:14  10:22:17:03\r\n{\\an1}On a bricol\u00e9\r\n\r\n10:22:17:08  10:22:22:02\r\n{\\an1}des am\u00e9liorations, mais les moyens\r\n\u00e0 disposition des \u00e9lus sont faibles.\r\n\r\n10:22:22:07  10:22:24:04\r\n{\\an1}En Autriche et aux Pays-Bas,\r\n\r\n10:22:24:09  10:22:27:11\r\n{\\an1}chaque parlementaire\r\ndispose d'un collaborateur\r\n\r\n10:22:27:16  10:22:29:00\r\n{\\an1}\u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:22:29:05  10:22:33:11\r\n{\\an1}Dans les pays de l'OCDE,\r\nla moyenne grimpe \u00e0 trois assistants\r\n\r\n10:22:33:15  10:22:36:08\r\n{\\an1}par \u00e9lu;\r\nchez nous, un parlementaire\r\n\r\n10:22:36:12  10:22:39:20\r\n{\\an1}peut s'offrir, au mieux,\r\nun assistant \u00e0 25 %.\r\n\r\n10:22:40:01  10:22:43:07\r\n{\\an1}Philippe Nantermod\r\nen a deux pour le m\u00eame prix.\r\n\r\n10:22:43:11  10:22:45:02\r\n{\\an1}-T'as l'air fatigu\u00e9.\r\n\r\n10:22:45:07  10:22:47:04\r\n{\\an1}-Je suis claqu\u00e9, claqu\u00e9.\r\n\r\n10:22:47:09  10:22:49:05\r\n{\\an1}-Ce job repr\u00e9sente\r\n\r\n10:22:49:10  10:22:52:04\r\n{\\an1}quel temps de travail pour vous ?\r\n\r\n10:22:52:09  10:22:54:20\r\n{\\an1}-Le temps qu'il faut.\r\nIl rit\r\n\r\n10:22:55:01  10:22:56:09\r\n{\\an1}Non, mais...\r\n\r\n10:22:56:13  10:22:58:20\r\n{\\an1}10-20 %.\r\n\r\n10:22:59:01  10:23:01:07\r\n{\\an1}Certaines p\u00e9riodes\r\n\r\n10:23:01:11  10:23:04:02\r\n{\\an1}un peu plus, d'autres moins.\r\n\r\n10:23:04:07  10:23:08:00\r\n{\\an1}Avec Philippe,\r\non a un contact tous les jours.\r\n\r\n10:23:08:05  10:23:11:02\r\n{\\an1}Soit un t\u00e9l\u00e9phone, soit un message...\r\n\r\n10:23:11:07  10:23:15:07\r\n{\\an1}Quand les sessions approchent,\r\non se voit plus souvent.\r\n\r\n10:23:15:11  10:23:17:17\r\n{\\an1}Pendant les sessions, plus.\r\n\r\n10:23:17:22  10:23:20:11\r\n{\\an1}La campagne \u00e9lectorale arrive.\r\n\r\n10:23:20:15  10:23:25:05\r\n{\\an1}Comme je suis dans sa campagne,\r\non va se voir encore plus souvent.\r\n\r\n10:23:25:10  10:23:28:01\r\n{\\an1}-Combien gagnez-vous pour ce job ?\r\n\r\n10:23:28:06  10:23:30:05\r\n{\\an1}-1'500 francs par mois.\r\n\r\n10:23:32:02  10:23:36:12\r\n{\\an1}-Pour son nouvel assistant,\r\nun \u00e9tudiant en sciences politiques,\r\n\r\n10:23:36:17  10:23:40:19\r\n{\\an1}Lisa Mazzone pr\u00e9l\u00e8vera 22'000 frs\r\npar an sur son indemnit\u00e9\r\n\r\n10:23:41:00  10:23:43:10\r\n{\\an1}pour contribution au personnel.\r\n\r\n10:23:43:14  10:23:45:07\r\n{\\an1}-Une motion demandait\r\n\r\n10:23:45:11  10:23:47:05\r\n{\\an1}que chaque \u00e9lu\r\n\r\n10:23:47:10  10:23:50:09\r\n{\\an1}ait un assistant \u00e0 80 %,\r\n\r\n10:23:50:13  10:23:53:08\r\n{\\an1}engag\u00e9 directement\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:23:53:12  10:23:57:10\r\n{\\an1}Je trouverais \u00e7a tr\u00e8s utile\r\nparce que \u00e7a nous permettrait\r\n\r\n10:23:57:14  10:24:01:23\r\n{\\an1}d'\u00eatre mieux \u00e9paul\u00e9s pour faire\r\ncontrepoids \u00e0 des professionnels\r\n\r\n10:24:02:04  10:24:05:18\r\n{\\an1}dans l'administration,\r\net qui pr\u00e9parent les dossiers.\r\n\r\n10:24:05:23  10:24:10:03\r\n{\\an1}-On estime que la moiti\u00e9\r\ndes \u00e9lus se passe des services\r\n\r\n10:24:10:08  10:24:11:19\r\n{\\an1}d'un assistant.\r\n\r\n10:24:12:00  10:24:15:02\r\n{\\an1}Certains\r\npour des raisons financi\u00e8res.\r\n\r\n10:24:15:07  10:24:18:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas sans danger\r\npour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:24:18:16  10:24:20:11\r\n{\\an1}-Le fait qu'on soit\r\n\r\n10:24:20:16  10:24:23:07\r\n{\\an1}dans ce mythe du Parlement de milice,\r\n\r\n10:24:23:11  10:24:27:07\r\n{\\an1}on a tr\u00e8s peu de moyens\r\n\u00e0 notre \u00e9chelle de parlementaire.\r\n\r\n10:24:27:11  10:24:30:01\r\n{\\an1}On est face \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de gens\r\n\r\n10:24:30:06  10:24:34:15\r\n{\\an1}qui ont des comp\u00e9tences tr\u00e8s pointues\r\ncar c'est leur domaine.\r\n\r\n10:24:34:20  10:24:37:22\r\n{\\an1}Nous, on est l\u00e0\r\navec notre assistant \u00e0 25 %,\r\n\r\n10:24:38:03  10:24:40:10\r\n{\\an1}dont c'est pas la sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n10:24:40:14  10:24:44:12\r\n{\\an1}Si on veut faire contrepoids,\r\non va aussi faire appel\r\n\r\n10:24:44:17  10:24:48:17\r\n{\\an1}\u00e0 d'autres personnes ressources\r\nhors du Parlement.\r\n\r\n10:24:48:22  10:24:50:11\r\n{\\an1}C'est logique.\r\n\r\n10:24:50:15  10:24:53:17\r\n{\\an1}Comment on peut faire autrement ?\r\n\r\n10:24:53:22  10:24:57:02\r\n{\\an1}-Ces personnes,\r\nce sont les lobbyistes.\r\n\r\n10:24:57:07  10:25:00:04\r\n{\\an1}Certains\r\nsont redoutables d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n10:25:00:09  10:25:05:04\r\n{\\an1}Direction l'agence Furrerhugi:\r\ndix millions de chiffre d'affaires,\r\n\r\n10:25:05:09  10:25:07:17\r\n{\\an1}des bureaux partout en Suisse.\r\n\r\n10:25:07:22  10:25:09:22\r\n{\\an1}Leurs clients: entreprises\r\n\r\n10:25:10:03  10:25:14:06\r\n{\\an1}pharmaceutiques, collectivit\u00e9s\r\npubliques, et m\u00eame la SSR.\r\n\r\n10:25:14:11  10:25:17:22\r\n{\\an1}Leur mission:\r\ninfluencer l'\u00e9laboration des lois\r\n\r\n10:25:18:03  10:25:22:06\r\n{\\an1}en nouant des liens privil\u00e9gi\u00e9s\r\navec les parlementaires.\r\n\r\n10:25:24:00  10:25:26:08\r\n{\\an1}-Pour un conseiller national,\r\n\r\n10:25:26:12  10:25:29:12\r\n{\\an1}cela devient\r\nde plus en plus difficile\r\n\r\n10:25:29:17  10:25:33:06\r\n{\\an1}de se plonger dans les dossiers.\r\n\r\n10:25:33:11  10:25:35:13\r\n{\\an1}Nous leur facilitons\r\n\r\n10:25:35:18  10:25:37:22\r\n{\\an1}le travail: nous les aidons\r\n\r\n10:25:38:03  10:25:42:07\r\n{\\an1}\u00e0 r\u00e9duire la complexit\u00e9\r\net la somme des informations.\r\n\r\n10:25:42:11  10:25:47:13\r\n{\\an1}Je pense que nous sommes devenus\r\nun \u00e9l\u00e9ment important du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:25:47:18  10:25:51:04\r\n{\\an1}-\"Lobbyiste\",\r\npour vous, c'est un gros mot ?\r\n\r\n10:25:51:09  10:25:53:01\r\n{\\an1}-Ca me fait sourire.\r\n\r\n10:25:53:06  10:25:57:23\r\n{\\an1}Plus on est loin de Berne,\r\n\r\n10:25:58:04  10:26:03:09\r\n{\\an1}plus on pense que nous sommes\r\ndes cow-boys; pire, des hors-la-loi.\r\n\r\n10:26:03:13  10:26:07:17\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Berne, tout le monde\r\nsait que l'on a besoin de nous.\r\n\r\n10:26:07:22  10:26:12:15\r\n{\\an1}-Lorenz Furrer d\u00e9tient la cl\u00e9\r\nde Berne, et il ne s'en cache pas.\r\n\r\n10:26:12:20  10:26:16:10\r\n{\\an1}C'est d'ailleurs\r\nle nom de son restaurant priv\u00e9.\r\n\r\n10:26:16:14  10:26:19:05\r\n{\\an1}Ici, en toute convivialit\u00e9,\r\n\r\n10:26:19:10  10:26:23:09\r\n{\\an1}il met en r\u00e9seau ses clients\r\navec des membres du Parlement.\r\n\r\n10:26:23:13  10:26:26:00\r\n{\\an1}Chacun y trouve son compte.\r\n\r\n10:26:26:05  10:26:28:11\r\n{\\an1}Une trentaine de nos \u00e9lus\r\n\r\n10:26:28:15  10:26:30:10\r\n{\\an1}sont membres du club.\r\n\r\n10:26:30:14  10:26:36:08\r\n{\\an1}L.Furrer jouit d'un acc\u00e8s illimit\u00e9\r\nau Palais f\u00e9d\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 ce badge.\r\n\r\n10:26:36:12  10:26:39:19\r\n{\\an1}-D'un c\u00f4t\u00e9, c'est tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n10:26:40:00  10:26:42:09\r\n{\\an1}Ca facilite l'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:26:42:13  10:26:47:20\r\n{\\an1}De l'autre,\r\nles m\u00e9dias en font tout un plat.\r\n\r\n10:26:48:01  10:26:50:22\r\n{\\an1}Ce n'est que l'acc\u00e8s \u00e0 un b\u00e2timent.\r\n\r\n10:26:51:03  10:26:55:11\r\n{\\an1}Cela ne vous donne pas\r\nplus de pouvoir \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:26:55:15  10:26:58:15\r\n{\\an1}Vous n'avez pas un meilleur r\u00e9seau\r\n\r\n10:26:58:20  10:27:00:21\r\n{\\an1}ni d'autres privil\u00e8ges.\r\n\r\n10:27:01:02  10:27:04:07\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias exag\u00e8rent son importance.\r\n\r\n10:27:04:11  10:27:09:00\r\n{\\an1}-Pour obtenir ce s\u00e9same,\r\ncertains sont pr\u00eats \u00e0 payer nos \u00e9lus\r\n\r\n10:27:09:05  10:27:14:02\r\n{\\an1}car ce sont eux qui font entrer\r\nles lobbyistes sous la Coupole.\r\n\r\n10:27:14:07  10:27:17:12\r\n{\\an1}Chaque parlementaire\r\npeut accr\u00e9diter deux personnes\r\n\r\n10:27:17:17  10:27:19:01\r\n{\\an1}de son choix.\r\n\r\n10:27:19:06  10:27:21:16\r\n{\\an1}Lisa Mazzone a par exemple offert\r\n\r\n10:27:21:21  10:27:25:01\r\n{\\an1}ses badges au WWF\r\net \u00e0 Une Suisse sans arm\u00e9e.\r\n\r\n10:27:25:06  10:27:27:11\r\n{\\an1}-\"Lobby\" n'est pas un gros mot.\r\n\r\n10:27:27:15  10:27:29:13\r\n{\\an1}Y a des lobbys de gauche,\r\n\r\n10:27:29:18  10:27:34:02\r\n{\\an1}de droite, le WWF est un lobby.\r\n\r\n10:27:34:07  10:27:37:10\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence,\r\nc'est les int\u00e9r\u00eats d\u00e9fendus,\r\n\r\n10:27:37:14  10:27:41:04\r\n{\\an1}et l'argent qui circule\r\nautour de ces int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:27:41:09  10:27:46:03\r\n{\\an1}-D\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats, c'est\r\nl'essence m\u00eame de la politique.\r\n\r\n10:27:46:08  10:27:49:07\r\n{\\an1}Un socialiste\r\nsuivra l'Union syndicale suisse\r\n\r\n10:27:49:11  10:27:51:20\r\n{\\an1}plut\u00f4t que l'usam\r\nou economiesuisse.\r\n\r\n10:27:52:01  10:27:54:23\r\n{\\an1}Mais \u00e0 quel moment\r\nnos \u00e9lus deviennent-ils\r\n\r\n10:27:55:04  10:27:57:22\r\n{\\an1}le bras arm\u00e9\r\nd'int\u00e9r\u00eats particuliers ?\r\n\r\n10:27:58:03  10:28:01:00\r\n{\\an1}En 2015, on apprend\r\nque Christa Markwalder,\r\n\r\n10:28:01:05  10:28:03:00\r\n{\\an1}conseill\u00e8re nationale PLR,\r\n\r\n10:28:03:05  10:28:06:11\r\n{\\an1}a d\u00e9pos\u00e9\r\n\u00e0 l'intention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:28:06:15  10:28:10:05\r\n{\\an1}une interpellation\r\nr\u00e9dig\u00e9e par une lobbyiste\r\n\r\n10:28:10:10  10:28:13:08\r\n{\\an1}et son client,\r\nle gouvernement kazakh.\r\n\r\n10:28:13:12  10:28:15:22\r\n{\\an1}La lobbyiste a bien s\u00fbr\r\n\r\n10:28:16:03  10:28:18:11\r\n{\\an1}encaiss\u00e9 des honoraires:\r\n\r\n10:28:18:15  10:28:22:11\r\n{\\an1}plus de 7'000 francs,\r\njuste pour le d\u00e9p\u00f4t de ce texte.\r\n\r\n10:28:22:16  10:28:25:22\r\n{\\an1}Markus Haefliger\r\na r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette affaire.\r\n\r\n10:28:26:03  10:28:30:11\r\n{\\an1}Il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9\r\njournaliste de l'ann\u00e9e 2015\r\n\r\n10:28:30:15  10:28:33:13\r\n{\\an1}pour avoir mis\r\nen lumi\u00e8re un syst\u00e8me.\r\n\r\n10:28:33:18  10:28:37:09\r\n{\\an1}-Pour la premi\u00e8re fois\r\ndans l'histoire suisse,\r\n\r\n10:28:37:13  10:28:41:01\r\n{\\an1}on a pu d\u00e9montrer\r\ncomment un Etat \u00e9tranger\r\n\r\n10:28:41:06  10:28:44:00\r\n{\\an1}peut commander une interpellation,\r\n\r\n10:28:44:05  10:28:49:13\r\n{\\an1}une motion, dans le Parlement suisse.\r\n\r\n10:28:49:18  10:28:53:04\r\n{\\an1}Cette interpellation\r\na m\u00eame \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e\r\n\r\n10:28:53:09  10:28:58:02\r\n{\\an1}au Kazakhstan par l'Etat kazakh\r\nqui est d'ailleurs une dictature.\r\n\r\n10:28:58:07  10:29:02:22\r\n{\\an1}Des \u00e9lus et des lobbyistes suisses\r\nse faisaient instrumentaliser.\r\n\r\n10:29:03:03  10:29:06:02\r\n{\\an1}-Christa Markwalder\r\ntraversera une temp\u00eate\r\n\r\n10:29:06:07  10:29:09:08\r\n{\\an1}m\u00e9diatique:\r\nmeurtrie, mais blanchie.\r\n\r\n10:29:09:12  10:29:12:20\r\n{\\an1}Elle n'a rien commis d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:29:13:01  10:29:15:05\r\n{\\an1}Quelques mois plus tard,\r\n\r\n10:29:15:10  10:29:19:13\r\n{\\an1}ses pairs l'\u00e9liront m\u00eame\r\npr\u00e9sidente du Conseil national.\r\n\r\n10:29:19:18  10:29:22:12\r\n{\\an1}Ils savent que d\u00e9poser des textes\r\n\r\n10:29:22:17  10:29:27:01\r\n{\\an1}r\u00e9dig\u00e9s par des lobbys,\r\nc'est monnaie courante.\r\n\r\n10:29:27:06  10:29:33:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'affaire Markwalder, il y a\r\neu des propositions pour stopper\r\n\r\n10:29:33:16  10:29:36:08\r\n{\\an1}l'influence des lobbyistes.\r\n\r\n10:29:36:12  10:29:40:00\r\n{\\an1}Concr\u00e8tement, \u00e7a a donn\u00e9 quoi ?\r\n-Rien.\r\n\r\n10:29:40:05  10:29:42:10\r\n{\\an1}-Septembre 2018: le Parlement\r\n\r\n10:29:42:14  10:29:45:11\r\n{\\an1}levait l'immunit\u00e9\r\nd'un ancien parlementaire\r\n\r\n10:29:45:16  10:29:48:03\r\n{\\an1}pour soup\u00e7on de corruption passive\r\n\r\n10:29:48:08  10:29:51:05\r\n{\\an1}et acceptation d'avantages:\r\nune premi\u00e8re.\r\n\r\n10:29:51:10  10:29:53:18\r\n{\\an1}C.Miesch, conseiller national UDC,\r\n\r\n10:29:53:23  10:29:57:13\r\n{\\an1}aurait encaiss\u00e9 de l'argent\r\npour le d\u00e9p\u00f4t d'une motion\r\n\r\n10:29:57:18  10:30:00:17\r\n{\\an1}en faveur, \u00f4 surprise,\r\ndu Kazakhstan.\r\n\r\n10:30:00:22  10:30:06:04\r\n{\\an1}Le B\u00e2lois a factur\u00e9 4'600 francs\r\n\u00e0 l'ex-ambassadeur Thomas Borer,\r\n\r\n10:30:06:09  10:30:09:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9poque\r\nlobbyiste pour les Kazakhs.\r\n\r\n10:30:09:16  10:30:11:09\r\n{\\an1}Selon Borer,\r\n\r\n10:30:11:13  10:30:13:19\r\n{\\an1}une erreur de comptabilit\u00e9.\r\n\r\n10:30:14:00  10:30:15:18\r\n{\\an1}Une fois de plus,\r\n\r\n10:30:15:23  10:30:18:22\r\n{\\an1}Markus Haefliger\r\na publi\u00e9 la facture.\r\n\r\n10:30:19:03  10:30:23:01\r\n{\\an1}On ne sait pas encore\r\nsi Monsieur Miesch est corrompu.\r\n\r\n10:30:23:06  10:30:26:04\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la justice d'en d\u00e9cider.\r\n\r\n10:30:26:09  10:30:31:08\r\n{\\an1}Mais la corruption, au fond,\r\nelle commence \u00e0 partir de quand ?\r\n\r\n10:30:31:12  10:30:34:08\r\n{\\an1}-Beaucoup de parlementaires ont dit:\r\n\r\n10:30:34:12  10:30:37:11\r\n{\\an1}\"Vous parlez de 4'600 francs !\"\r\n\r\n10:30:37:15  10:30:39:16\r\n{\\an1}\"C'est rien du tout.\"\r\n\r\n10:30:39:21  10:30:41:20\r\n{\\an1}\"Que 4'600 francs !\"\r\n\r\n10:30:42:01  10:30:46:17\r\n{\\an1}A \u00e7a, j'ai eu une r\u00e9ponse:\r\n\"Si moi, je paye un flic...\"\r\n\r\n10:30:46:22  10:30:49:12\r\n{\\an1}Admettons qu'un flic me choppe\r\n\r\n10:30:49:17  10:30:53:11\r\n{\\an1}quand j'ai d\u00e9pass\u00e9 la vitesse\r\navec ma voiture.\r\n\r\n10:30:53:15  10:30:55:23\r\n{\\an1}Il veut me donner une amende,\r\n\r\n10:30:56:04  10:30:59:16\r\n{\\an1}et je lui offre 100 frs\r\npour qu'il renonce.\r\n\r\n10:30:59:21  10:31:02:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui se passe avec moi ?\r\n\r\n10:31:02:16  10:31:05:16\r\n{\\an1}J'aurai un gros probl\u00e8me\r\navec la justice.\r\n\r\n10:31:05:21  10:31:08:17\r\n{\\an1}L\u00e0, 4'600 francs, \u00e7a va ?!\r\n\r\n10:31:08:22  10:31:12:12\r\n{\\an1}Mais dans quel Etat vivons-nous ?!\r\n\r\n10:31:12:17  10:31:16:03\r\n{\\an1}On joue du cor de chasse\r\n\r\n10:31:16:08  10:31:21:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:22:01  10:31:26:13\r\n{\\an1}-Au fond, comment ces lobbyistes\r\ns'y prennent-ils pour approcher\r\n\r\n10:31:26:18  10:31:28:11\r\n{\\an1}nos \u00e9lus ?\r\n\r\n10:31:28:16  10:31:30:11\r\n{\\an1}Demandons aux nouveaux.\r\n\r\n10:31:30:16  10:31:33:01\r\n{\\an1}P-A.Page se souvient de ses d\u00e9buts\r\n\r\n10:31:33:06  10:31:34:22\r\n{\\an1}dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n10:31:35:03  10:31:36:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s vingt ans\r\n\r\n10:31:36:16  10:31:38:12\r\n{\\an1}au Parlement fribourgeois,\r\n\r\n10:31:38:17  10:31:40:12\r\n{\\an1}o\u00f9 je comptais un peu\r\n\r\n10:31:40:17  10:31:43:11\r\n{\\an1}car j'\u00e9tais pr\u00e9sident de groupe,\r\n\r\n10:31:43:15  10:31:46:11\r\n{\\an1}l\u00e0-bas j'\u00e9tais totalement inconnu.\r\n\r\n10:31:46:15  10:31:50:01\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb tout r\u00e9apprendre \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:31:50:06  10:31:53:17\r\n{\\an1}La premi\u00e8re ann\u00e9e\r\nest un apprentissage difficile.\r\n\r\n10:31:53:22  10:31:56:23\r\n{\\an1}-Un inconnu\r\npourtant d\u00e9j\u00e0 fort courtis\u00e9.\r\n\r\n10:31:57:04  10:31:58:12\r\n{\\an1}-Les lobbyistes\r\n\r\n10:31:58:17  10:32:01:21\r\n{\\an1}savent que tous les parlementaires\r\nsont \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:32:02:02  10:32:04:20\r\n{\\an1}Ils profitent de nous rencontrer.\r\n\r\n10:32:05:01  10:32:08:07\r\n{\\an1}On re\u00e7oit\r\njusqu'\u00e0 trois invitations par jour.\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:10:23\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, je comprenais pas.\r\n\r\n10:32:11:04  10:32:13:03\r\n{\\an1}J'ai dit:\r\n\r\n10:32:13:08  10:32:16:07\r\n{\\an1}\"On peut pas aller partout.\"\r\n\r\n10:32:16:11  10:32:18:22\r\n{\\an1}Mes coll\u00e8gues m'ont dit:\r\n\r\n10:32:19:03  10:32:21:02\r\n{\\an1}\"R\u00e9ponds pas trop vite,\r\n\r\n10:32:21:07  10:32:25:04\r\n{\\an1}choisis les invitations\r\nqui concernent tes dossiers.\"\r\n\r\n10:32:25:09  10:32:27:20\r\n{\\an1}\"Le reste, tu peux pas assumer.\"\r\n\r\n10:32:32:00  10:32:35:19\r\n{\\an1}-A leur arriv\u00e9e \u00e0 Berne,\r\non propose aux nouveaux \u00e9lus\r\n\r\n10:32:36:00  10:32:39:20\r\n{\\an1}d'int\u00e9grer l'un des\r\n150 intergroupes parlementaires:\r\n\r\n10:32:40:01  10:32:42:11\r\n{\\an1}pratique pour se cr\u00e9er un r\u00e9seau.\r\n\r\n10:32:42:16  10:32:45:15\r\n{\\an1}Passionn\u00e9 de ballon rond,\r\nle Fribourgeois\r\n\r\n10:32:45:20  10:32:48:20\r\n{\\an1}a r\u00e9pondu positivement\r\n\u00e0 l'invitation\r\n\r\n10:32:49:01  10:32:52:21\r\n{\\an1}du FC Conseil national:\r\nl'\u00e9quipe de foot du Parlement.\r\n\r\n10:32:53:02  10:32:57:21\r\n{\\an1}-C'est un moyen d'avoir un contact\r\ndiff\u00e9rent avec les parlementaires.\r\n\r\n10:32:58:02  10:33:01:14\r\n{\\an1}En session,\r\nchacun travaille pour ses dossiers,\r\n\r\n10:33:01:19  10:33:07:02\r\n{\\an1}avec sa ligne politique, et on n'a\r\npas beaucoup de contacts entre nous.\r\n\r\n10:33:07:07  10:33:11:22\r\n{\\an1}L\u00e0 on bosse ensemble pour gagner,\r\net on partage ce qu'on a v\u00e9cu.\r\n\r\n10:33:12:03  10:33:15:05\r\n{\\an1}Le contact vient,\r\net la confiance aussi.\r\n\r\n10:33:19:16  10:33:22:14\r\n{\\an1}-Cr\u00e9er un lien de confiance\r\navec des \u00e9lus\r\n\r\n10:33:22:19  10:33:26:11\r\n{\\an1}de tous bords,\r\n\u00e7a peut servir \u00e0 d'autres.\r\n\r\n10:33:26:16  10:33:29:09\r\n{\\an1}La preuve:\r\ndans la peau du secr\u00e9taire\r\n\r\n10:33:29:13  10:33:31:21\r\n{\\an1}de l'intergroupe parlementaire foot,\r\n\r\n10:33:32:02  10:33:34:11\r\n{\\an1}tout comme celui de la culture,\r\n\r\n10:33:34:15  10:33:37:15\r\n{\\an1}on retrouve\r\nnotre lobbyiste Lorenz Furrer.\r\n\r\n10:33:37:20  10:33:41:05\r\n{\\an1}Cela fait partie\r\nde la strat\u00e9gie de Furrerhugi\r\n\r\n10:33:41:10  10:33:45:05\r\n{\\an1}pour les loteries romandes,\r\nal\u00e9maniques et tessinoises\r\n\r\n10:33:45:10  10:33:46:21\r\n{\\an1}afin d'influencer\r\n\r\n10:33:47:02  10:33:50:09\r\n{\\an1}la future r\u00e9glementation\r\nsur les jeux d'argent.\r\n\r\n10:33:50:13  10:33:55:14\r\n{\\an1}Renouer avec ceux qui font les lois:\r\nle foot et la culture, c'est sympa.\r\n\r\n10:33:55:19  10:33:58:10\r\n{\\an1}-D\u00e8s le d\u00e9but de ce mandat,\r\n\r\n10:33:58:14  10:34:00:06\r\n{\\an1}nous avons g\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:02:13\r\n{\\an1}les parties prenantes\r\n\r\n10:34:02:18  10:34:05:05\r\n{\\an1}de mani\u00e8re tr\u00e8s intensive.\r\n\r\n10:34:05:10  10:34:09:10\r\n{\\an1}Nous avons construit\r\ndes relations avec les parlementaires\r\n\r\n10:34:09:14  10:34:12:15\r\n{\\an1}bien avant qu'il y ait\r\np\u00e9ril en la demeure.\r\n\r\n10:34:12:20  10:34:15:19\r\n{\\an1}Nous avons fait cela\r\npendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:34:16:00  10:34:19:06\r\n{\\an1}Au moment o\u00f9 la loi\r\n\u00e9tait en discussion,\r\n\r\n10:34:19:11  10:34:23:21\r\n{\\an1}o\u00f9 les loteries avaient besoin\r\ndes politiques, ils \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n10:34:24:02  10:34:27:15\r\n{\\an1}Un tr\u00e8s bel exemple\r\nde strat\u00e9gie \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:30:13\r\n{\\an1}-La nouvelle loi\r\nsur les jeux d'argent,\r\n\r\n10:34:30:18  10:34:33:06\r\n{\\an1}pl\u00e9biscit\u00e9e par le peuple en 2018,\r\n\r\n10:34:33:11  10:34:37:18\r\n{\\an1}sera tout \u00e0 fait du go\u00fbt\r\ndes clients de Furrerhugi.\r\n\r\n10:34:48:09  10:34:50:03\r\n{\\an1}Au lieu de sponsoriser\r\n\r\n10:34:50:08  10:34:55:00\r\n{\\an1}une \u00e9quipe, vous pouvez, en toute\r\nl\u00e9galit\u00e9, vous offrir un joueur:\r\n\r\n10:34:55:05  10:34:57:15\r\n{\\an1}tr\u00e8s efficace, surtout s'il si\u00e8ge\r\n\r\n10:34:57:20  10:35:00:12\r\n{\\an1}dans la commission\r\nqui vous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:35:00:17  10:35:03:04\r\n{\\an1}P.Nantermod en sait quelque chose.\r\n\r\n10:35:03:09  10:35:06:06\r\n{\\an1}A son entr\u00e9e\r\n\u00e0 la commission de la sant\u00e9,\r\n\r\n10:35:06:11  10:35:10:17\r\n{\\an1}il est devenu tr\u00e8s s\u00e9duisant\r\naux yeux des assureurs maladie.\r\n\r\n10:35:10:22  10:35:13:11\r\n{\\an1}On lui a propos\u00e9 200'000 francs\r\n\r\n10:35:13:15  10:35:18:12\r\n{\\an1}pour succ\u00e9der \u00e0 Ignazio Cassis\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence de Curafutura.\r\n\r\n10:35:18:17  10:35:23:04\r\n{\\an1}200'000 francs pour un jour et demi\r\nde travail par semaine.\r\n\r\n10:35:23:09  10:35:26:17\r\n{\\an1}-C'est des montants\r\ncompl\u00e8tement fous pour moi.\r\n\r\n10:35:26:22  10:35:31:11\r\n{\\an1}On gagne pas \u00e7a comme parlementaire,\r\n\r\n10:35:31:15  10:35:33:20\r\n{\\an1}m\u00eame comme avocat.\r\n\r\n10:35:34:01  10:35:38:13\r\n{\\an1}Sur la table, j'avais la possibilit\u00e9\r\nde tripler mon revenu.\r\n\r\n10:35:38:18  10:35:41:09\r\n{\\an1}Et puis j'ai pris la d\u00e9cision\r\n\r\n10:35:41:13  10:35:43:01\r\n{\\an1}de le refuser.\r\n\r\n10:35:43:06  10:35:47:20\r\n{\\an1}Je me suis pos\u00e9 la question,\r\nje suis humain, mais je me suis dit\r\n\r\n10:35:48:01  10:35:51:12\r\n{\\an1}que m\u00eame si je pouvais\r\ngarder une ind\u00e9pendance,\r\n\r\n10:35:51:17  10:35:55:19\r\n{\\an1}m\u00eame si je suis d'accord\r\navec les th\u00e8ses de Curafutura...\r\n\r\n10:35:56:00  10:35:58:17\r\n{\\an1}Je peux pas\r\nregarder les gens en face,\r\n\r\n10:35:58:22  10:36:03:02\r\n{\\an1}leur dire que je le fais\r\nparce que j'ai des convictions,\r\n\r\n10:36:03:07  10:36:07:00\r\n{\\an1}alors que je gagne 200'000 francs\r\ndans une activit\u00e9.\r\n\r\n10:36:10:00  10:36:11:11\r\n{\\an1}-Une hausse mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:36:11:16  10:36:13:18\r\n{\\an1}Le vocabulaire est helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:36:13:23  10:36:17:08\r\n{\\an1}-200'000 francs, non;\r\nmais 10'000, pourquoi pas ?\r\n\r\n10:36:17:12  10:36:19:06\r\n{\\an1}Dans un \"Infrarouge\"\r\n\r\n10:36:19:11  10:36:23:01\r\n{\\an1}sur la hausse des primes,\r\nP.Nantermod annonce qu'il va\r\n\r\n10:36:23:06  10:36:27:10\r\n{\\an1}int\u00e9grer le groupe de r\u00e9flexion\r\ndu Groupe Mutuel: 10'000 francs\r\n\r\n10:36:27:14  10:36:29:00\r\n{\\an1}pour cinq s\u00e9ances.\r\n\r\n10:36:29:05  10:36:32:09\r\n{\\an1}P-Y.Maillard, alors\r\nministre vaudois de la sant\u00e9,\r\n\r\n10:36:32:13  10:36:34:03\r\n{\\an1}le mouche en direct.\r\n\r\n10:36:34:08  10:36:39:02\r\n{\\an1}-Comment on peut justifier\r\nque dans une d\u00e9mocratie, on continue\r\n\r\n10:36:39:07  10:36:42:21\r\n{\\an1}d'avoir des parlementaires\r\nqui re\u00e7oivent 2'000 francs\r\n\r\n10:36:43:02  10:36:45:14\r\n{\\an1}pour travailler de 09h30 \u00e0 17h00 ?!\r\n\r\n10:36:45:19  10:36:50:00\r\n{\\an1}-Il admettra avoir fait\r\nune erreur, et renoncer au mandat.\r\n\r\n10:36:50:05  10:36:53:04\r\n{\\an1}-Quand quand on touche de l'argent\r\n\r\n10:36:53:09  10:36:55:04\r\n{\\an1}d'une caisse maladie,\r\n\r\n10:36:55:09  10:36:57:14\r\n{\\an1}avec la tension qu'il y a\r\n\r\n10:36:57:19  10:37:00:04\r\n{\\an1}autour du syst\u00e8me de sant\u00e9,\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:02:10\r\n{\\an1}les citoyens ont l'impression\r\n\r\n10:37:02:14  10:37:04:12\r\n{\\an1}qu'on a perdu l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n10:37:04:17  10:37:08:23\r\n{\\an1}quand il faut prendre des d\u00e9cisions\r\nqui sont parfois difficiles.\r\n\r\n10:37:09:04  10:37:13:00\r\n{\\an1}On donne l'impression\r\nqu'on ob\u00e9it \u00e0 un groupe ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:37:13:05  10:37:16:17\r\n{\\an1}Cette impression\r\nnous fait perdre notre cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n10:37:16:22  10:37:21:06\r\n{\\an1}Oui, on est \u00e9lus du peuple,\r\non n'est pas tomb\u00e9s ici par hasard.\r\n\r\n10:37:21:11  10:37:23:22\r\n{\\an1}On n'a pas \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort.\r\n\r\n10:37:24:03  10:37:26:19\r\n{\\an1}Je pense que si les moeurs \u00e9voluent\r\n\r\n10:37:27:00  10:37:29:20\r\n{\\an1}et qu'on n'accepte plus\r\ncertaines choses,\r\n\r\n10:37:30:01  10:37:33:01\r\n{\\an1}qu'on craint que les \u00e9lus\r\nse fassent acheter,\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:36:02\r\n{\\an1}les \u00e9lus doivent\r\nl'entendre et y r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:37:36:07  10:37:39:05\r\n{\\an1}-A Berne, certains\r\nfont la sourde oreille.\r\n\r\n10:37:39:10  10:37:41:14\r\n{\\an1}Une dizaine de parlementaires\r\n\r\n10:37:41:19  10:37:45:13\r\n{\\an1}si\u00e8gent dans le groupe\r\nde r\u00e9flexion du Groupe Mutuel.\r\n\r\n10:37:45:18  10:37:48:15\r\n{\\an1}Les 38 membres\r\ndes commissions de la sant\u00e9\r\n\r\n10:37:48:20  10:37:52:06\r\n{\\an1}accumulent 90 mandats\r\nen lien avec leur domaine.\r\n\r\n10:37:52:11  10:37:57:05\r\n{\\an1}On a voulu demander \u00e0 la future\r\npr\u00e9sidente de la commission sant\u00e9\r\n\r\n10:37:57:10  10:38:00:15\r\n{\\an1}du National\r\nsi elle trouvait \u00e7a normal.\r\n\r\n10:38:00:20  10:38:03:11\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend peut-\u00eatre si on re\u00e7oit\r\n\r\n10:38:03:15  10:38:06:15\r\n{\\an1}un mandat juste parce qu'on si\u00e8ge\r\n\r\n10:38:06:20  10:38:08:19\r\n{\\an1}au Conseil national\r\n\r\n10:38:09:00  10:38:12:15\r\n{\\an1}ou parce qu'on est aussi\r\nun sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:38:12:20  10:38:17:16\r\n{\\an1}Et puis, imaginez des commissions\r\nde la sant\u00e9 compos\u00e9es uniquement\r\n\r\n10:38:17:21  10:38:22:14\r\n{\\an1}de gens qui n'auraient rien \u00e0 voir\r\navec notre syst\u00e8me de sant\u00e9:\r\n\r\n10:38:22:19  10:38:26:07\r\n{\\an1}\u00e7a leur demanderait un tel effort\r\n\r\n10:38:26:11  10:38:30:08\r\n{\\an1}pour se plonger\r\ndans la complexit\u00e9 des dossiers.\r\n\r\n10:38:30:12  10:38:35:01\r\n{\\an1}C'est pourquoi je trouve\r\nl'id\u00e9e d'interdire ces mandats\r\n\r\n10:38:35:06  10:38:39:05\r\n{\\an1}peu judicieuse\r\ndans notre syst\u00e8me de milice\r\n\r\n10:38:39:10  10:38:44:11\r\n{\\an1}parce qu'on serait encore\r\nplus d\u00e9pendants des lobbyistes.\r\n\r\n10:38:44:16  10:38:48:11\r\n{\\an1}Et je doute que ce soit mieux.\r\n\r\n10:38:48:15  10:38:52:19\r\n{\\an1}-Sp\u00e9cialiste en politique de sant\u00e9\r\navant son \u00e9lection,\r\n\r\n10:38:53:00  10:38:54:20\r\n{\\an1}l'Argovienne si\u00e8ge\r\n\r\n10:38:55:01  10:38:57:21\r\n{\\an1}au conseil d'administration\r\nde Concordia:\r\n\r\n10:38:58:02  10:39:00:05\r\n{\\an1}un job \u00e0 32'000 francs par an.\r\n\r\n10:39:00:10  10:39:02:05\r\n{\\an1}Ses mandats lui permettent\r\n\r\n10:39:02:10  10:39:05:20\r\n{\\an1}de doubler son salaire\r\nde parlementaire.\r\n\r\n10:39:06:01  10:39:09:15\r\n{\\an1}Elle n'y voit\r\naucun probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n10:39:09:20  10:39:11:17\r\n{\\an1}-Au contraire.\r\n\r\n10:39:11:22  10:39:14:02\r\n{\\an1}Ma palette de mandats\r\n\r\n10:39:14:07  10:39:16:20\r\n{\\an1}me donne la libert\u00e9 de voter\r\n\r\n10:39:17:01  10:39:22:09\r\n{\\an1}ce qui me semble juste sur la base\r\ndes connaissances acquises.\r\n\r\n10:39:22:13  10:39:26:06\r\n{\\an1}J'ai des mandats d'h\u00f4pitaux\r\npour soins aigus,\r\n\r\n10:39:26:11  10:39:31:04\r\n{\\an1}de cliniques de r\u00e9adaptation\r\net d'institutions longue dur\u00e9e.\r\n\r\n10:39:31:09  10:39:34:23\r\n{\\an1}Je suis aussi pr\u00e9sidente\r\nde la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:39:35:04  10:39:39:22\r\n{\\an1}des maladies rares, qui se concentre\r\nsur la d\u00e9fense des patients,\r\n\r\n10:39:40:03  10:39:43:01\r\n{\\an1}des gens atteints de maladies rares,\r\n\r\n10:39:43:06  10:39:46:07\r\n{\\an1}et pour lesquels\r\nil faudrait faire plus.\r\n\r\n10:39:46:11  10:39:51:15\r\n{\\an1}Je si\u00e8ge aussi dans une caisse\r\nmaladie, et tout \u00e7a est d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n10:39:51:20  10:39:55:14\r\n{\\an1}Et dans la mesure\r\no\u00f9 on sait qui d\u00e9fend quoi,\r\n\r\n10:39:55:19  10:39:59:08\r\n{\\an1}et que l'on peut\r\nsuivre les votes des \u00e9lus,\r\n\r\n10:39:59:12  10:40:02:05\r\n{\\an1}c'est transparent et coh\u00e9rent.\r\n\r\n10:40:02:10  10:40:05:12\r\n{\\an1}-J'ai regard\u00e9\r\nle registre de vos int\u00e9r\u00eats:\r\n\r\n10:40:05:17  10:40:08:15\r\n{\\an1}tous vos mandats\r\nne sont pas inscrits.\r\n\r\n10:40:08:20  10:40:12:07\r\n{\\an1}Par exemple,\r\nla fondation EQUAM n'y figure pas.\r\n\r\n10:40:12:11  10:40:15:05\r\n{\\an1}-Elle n'est pas inscrite ?\r\n\r\n10:40:15:10  10:40:18:01\r\n{\\an1}Et RADIX non plus ?\r\n\r\n10:40:18:06  10:40:20:16\r\n{\\an1}Il faut que je le fasse !\r\n\r\n10:40:20:21  10:40:23:06\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb oublier de le faire.\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:27:08\r\n{\\an1}-Et Forum sant\u00e9 pour tous\r\nnon plus...\r\n\r\n10:40:27:12  10:40:30:06\r\n{\\an1}Enfin, si j'ai bien lu...\r\n\r\n10:40:30:11  10:40:33:15\r\n{\\an1}-Il faut absolument\r\nque je v\u00e9rifie tout \u00e7a.\r\n\r\n10:40:33:20  10:40:35:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas intentionnel.\r\n\r\n10:40:36:02  10:40:38:01\r\n{\\an1}-Pas intentionnel ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:40:38:06  10:40:41:22\r\n{\\an1}-Vous touchez quelque chose\r\nde la fondation EQUAM ?\r\n\r\n10:40:43:10  10:40:47:05\r\n{\\an1}-Pour la fondation EQUAM,\r\nil faut que je...\r\n\r\n10:40:47:10  10:40:50:17\r\n{\\an1}Je ne sais pas par coeur\r\nle montant exact.\r\n\r\n10:40:50:22  10:40:53:05\r\n{\\an1}Mais je peux vous le fournir.\r\n\r\n10:40:53:10  10:40:56:04\r\n{\\an1}-Dans le cas de Ruth Humbel,\r\nqui a repris\r\n\r\n10:40:56:09  10:40:59:17\r\n{\\an1}les mandats d'Ignazio Cassis,\r\non croit \u00e0 un oubli.\r\n\r\n10:40:59:22  10:41:03:00\r\n{\\an1}Reste que l'exemple\r\nest embl\u00e9matique.\r\n\r\n10:41:03:05  10:41:08:02\r\n{\\an1}Les parlementaires d\u00e9clarent,\r\ncertes, leurs liens d'int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n10:41:08:07  10:41:11:12\r\n{\\an1}un registre public,\r\nmais qui n'est pas contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:41:11:17  10:41:14:03\r\n{\\an1}Et il manque les montants touch\u00e9s.\r\n\r\n10:41:14:08  10:41:16:20\r\n{\\an1}Nos \u00e9lus\r\nn'aiment pas la transparence.\r\n\r\n10:41:17:01  10:41:20:00\r\n{\\an1}Plusieurs projets\r\nvisant \u00e0 mettre en lumi\u00e8re\r\n\r\n10:41:20:05  10:41:23:13\r\n{\\an1}ces fameux liens d'int\u00e9r\u00eats\r\nont \u00e9t\u00e9 torpill\u00e9s,\r\n\r\n10:41:23:18  10:41:26:05\r\n{\\an1}au grand dam de la gauche.\r\n\r\n10:41:26:10  10:41:29:05\r\n{\\an1}-On a un probl\u00e8me,\r\nil faudrait des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:41:29:10  10:41:31:10\r\n{\\an1}D'abord la transparence\r\n\r\n10:41:31:14  10:41:34:14\r\n{\\an1}sur les revenus li\u00e9s \u00e0 la politique.\r\n\r\n10:41:34:19  10:41:39:12\r\n{\\an1}Si vous \u00e9tiez dans une entreprise\r\navant d'\u00eatre \u00e9lu, c'est une chose.\r\n\r\n10:41:39:17  10:41:43:15\r\n{\\an1}Mais des gens arrivent\r\ndans des conseils d'administration\r\n\r\n10:41:43:20  10:41:45:20\r\n{\\an1}car ils sont parlementaires.\r\n\r\n10:41:46:01  10:41:48:15\r\n{\\an1}La transparence \u00e9tablit la confiance.\r\n\r\n10:41:48:20  10:41:53:00\r\n{\\an1}-M\u00eame \u00e0 droite,\r\ndes voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever.\r\n\r\n10:41:53:05  10:41:57:21\r\n{\\an1}Sur une motion UDC, les\r\nparlementaires devront distinguer\r\n\r\n10:41:58:02  10:42:01:00\r\n{\\an1}entre activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole\r\net mandat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:42:01:05  10:42:03:11\r\n{\\an1}\u00e0 partir de 12'000 frs par an.\r\n\r\n10:42:03:15  10:42:08:18\r\n{\\an1}Un petit pas tout sauf suffisant,\r\ny compris pour l'UDC en question.\r\n\r\n10:42:08:23  10:42:11:17\r\n{\\an1}-Il faut vivre pour la politique,\r\n\r\n10:42:11:22  10:42:14:02\r\n{\\an1}et pas de la politique.\r\n\r\n10:42:14:07  10:42:19:02\r\n{\\an1}Nous avons trop de lobbyistes\r\net de mercenaires au Parlement.\r\n\r\n10:42:19:07  10:42:22:03\r\n{\\an1}Il faut plus de transparence.\r\n\r\n10:42:22:08  10:42:25:23\r\n{\\an1}-C'est une jolie id\u00e9e,\r\nmais qui n'a aucune chance ?\r\n\r\n10:42:26:04  10:42:27:15\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:42:27:20  10:42:30:02\r\n{\\an1}Nous avons cr\u00e9\u00e9 ce monstre.\r\n\r\n10:42:30:07  10:42:32:19\r\n{\\an1}Et maintenant, le monstre\r\n\r\n10:42:33:00  10:42:37:05\r\n{\\an1}et ceux qui profitent de ce syst\u00e8me\r\nsont contre un changement.\r\n\r\n10:42:37:10  10:42:38:19\r\n{\\an1}C'est logique.\r\n\r\n10:42:39:00  10:42:43:16\r\n{\\an1}-Mais un mandat ne fait pas\r\nforc\u00e9ment de vous un mercenaire.\r\n\r\n10:42:43:21  10:42:45:14\r\n{\\an1}Direction Riddes,\r\n\r\n10:42:45:19  10:42:49:01\r\n{\\an1}chez Les Fils Maye,\r\ncinqui\u00e8me cave du Valais,\r\n\r\n10:42:49:06  10:42:51:09\r\n{\\an1}20 mios de chiffre d'affaires.\r\n\r\n10:42:51:13  10:42:55:22\r\n{\\an1}Pour P.Nantermod, c'est aujourd'hui\r\nconseil d'administration.\r\n\r\n10:42:56:03  10:42:58:17\r\n{\\an1}La s\u00e9ance dure depuis des heures,\r\n\r\n10:42:58:22  10:43:01:23\r\n{\\an1}il faut prendre\r\ndes d\u00e9cisions strat\u00e9giques.\r\n\r\n10:43:02:04  10:43:06:20\r\n{\\an1}Les Fils Maye vous ont choisi parce\r\nque vous \u00eates conseiller national ?\r\n\r\n10:43:07:01  10:43:08:11\r\n{\\an1}-Oui, je pense.\r\n\r\n10:43:08:15  10:43:10:12\r\n{\\an1}Cette cave a une histoire\r\n\r\n10:43:10:17  10:43:13:08\r\n{\\an1}proche de mon parti.\r\n\r\n10:43:13:12  10:43:16:08\r\n{\\an1}Elle vient\r\nd'une r\u00e9gion proche.\r\n\r\n10:43:16:12  10:43:18:15\r\n{\\an1}Ca se fait souvent en Valais.\r\n\r\n10:43:18:20  10:43:23:08\r\n{\\an1}Plusieurs caves ont eu \u00e0 leur t\u00eate\r\ndes \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ou cantonaux.\r\n\r\n10:43:23:12  10:43:27:20\r\n{\\an1}C'est le lien qui doit exister\r\nentre la politique et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:43:28:01  10:43:30:20\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pay\u00e9 combien ?\r\n\r\n10:43:31:01  10:43:33:08\r\n{\\an1}-C'est pas d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n10:43:33:12  10:43:35:05\r\n{\\an1}Je suis nouveau ici.\r\n\r\n10:43:35:10  10:43:39:11\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re gagner beaucoup\r\nparce qu'on fait marcher la bo\u00eete.\r\n\r\n10:43:39:16  10:43:44:04\r\n{\\an1}Et si on n'y arrive pas, j'esp\u00e8re\r\nne pas prendre trop de claques.\r\n\r\n10:43:44:09  10:43:49:13\r\n{\\an1}-Au titre de directeur d'entreprise,\r\nje pense que \u00e7a peut \u00eatre dangereux\r\n\r\n10:43:49:18  10:43:52:11\r\n{\\an1}d'avoir des entreprises trop proches\r\n\r\n10:43:52:15  10:43:54:22\r\n{\\an1}et qui influencent trop\r\n\r\n10:43:55:03  10:43:57:04\r\n{\\an1}les politiques.\r\n\r\n10:43:57:09  10:44:01:11\r\n{\\an1}Sur le plan de la d\u00e9mocratie,\r\nc'est pas trop profitable.\r\n\r\n10:44:01:16  10:44:04:05\r\n{\\an1}Par contre, qu'il y ait du lien\r\n\r\n10:44:04:10  10:44:08:11\r\n{\\an1}entre les politiques\r\net les entreprises, c'est essentiel.\r\n\r\n10:44:08:15  10:44:12:14\r\n{\\an1}Je pense que le d\u00e9veloppement,\r\nl'harmonie qu'on a en Suisse\r\n\r\n10:44:12:19  10:44:15:14\r\n{\\an1}au niveau politique\r\ntient beaucoup \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:44:15:19  10:44:20:11\r\n{\\an1}-Pour Les Fils Maye, pas question,\r\nbien s\u00fbr, d'acheter P.Nantermod,\r\n\r\n10:44:20:16  10:44:25:10\r\n{\\an1}mais plut\u00f4t de confronter\r\nun \u00e9lu aux belles th\u00e9ories lib\u00e9rales\r\n\r\n10:44:25:14  10:44:29:11\r\n{\\an1}avec la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain,\r\nLEUR r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:44:29:15  10:44:33:23\r\n{\\an1}En esp\u00e9rant qu'il s'en souvienne,\r\nune fois de retour \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:44:40:10  10:44:43:18\r\n{\\an1}Pas de conseil d'administration\r\npour Lisa Mazzone,\r\n\r\n10:44:43:23  10:44:47:11\r\n{\\an1}mais une manifestation \u00e0 Lausanne\r\ncontre la loi\r\n\r\n10:44:47:16  10:44:49:21\r\n{\\an1}sur la surveillance des assur\u00e9s.\r\n\r\n10:44:50:02  10:44:54:10\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re nationale donne\r\nbeaucoup de son temps b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n10:44:54:14  10:44:59:03\r\n{\\an1}Seuls ses mandats pour l'Association\r\ntransports et environnement\r\n\r\n10:44:59:08  10:45:03:00\r\n{\\an1}sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s,\r\n\u00e0 hauteur de 6'000 francs par an.\r\n\r\n10:45:03:05  10:45:04:18\r\n{\\an1}-Je trouve\r\n\r\n10:45:04:23  10:45:08:15\r\n{\\an1}que d\u00e9fendre\r\ndes int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s particuliers,\r\n\r\n10:45:08:20  10:45:13:12\r\n{\\an1}c'est pas la m\u00eame chose que d\u00e9fendre\r\nune ONG \u00e0 but non lucratif.\r\n\r\n10:45:13:17  10:45:16:20\r\n{\\an1}Je me suis rendu compte\r\nque je subis moins\r\n\r\n10:45:17:01  10:45:22:13\r\n{\\an1}certains lobbys parce qu'ils savent\r\n\r\n10:45:22:18  10:45:25:19\r\n{\\an1}que mes positions sont tranch\u00e9es.\r\n\r\n10:45:26:00  10:45:27:16\r\n{\\an1}Et du coup, \u00e7a cr\u00e9e\r\n\r\n10:45:27:21  10:45:29:13\r\n{\\an1}une sorte de filtre.\r\n\r\n10:45:29:18  10:45:32:13\r\n{\\an1}Sur l'achat\r\ndu nouvel avion de combat,\r\n\r\n10:45:32:18  10:45:37:01\r\n{\\an1}je n'ai pas \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e,\r\nalors que des coll\u00e8gues l'ont \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:45:37:06  10:45:40:23\r\n{\\an1}-C'est peut-\u00eatre aussi\r\nparce que les Verts sont un parti\r\n\r\n10:45:41:04  10:45:45:06\r\n{\\an1}non gouvernemental, sans\r\ngrand relais dans l'administration,\r\n\r\n10:45:45:11  10:45:48:08\r\n{\\an1}et sans poids dans les commissions,\r\n\r\n10:45:48:12  10:45:51:12\r\n{\\an1}que L.Mazzone est moins sujette\r\naux tentations.\r\n\r\n10:45:51:17  10:45:54:17\r\n{\\an1}Elle peut s'engager\r\npour plus de transparence\r\n\r\n10:45:54:22  10:45:57:02\r\n{\\an1}dans le financement des partis.\r\n\r\n10:45:57:07  10:45:58:21\r\n{\\an1}-On pense qu'en Suisse,\r\n\r\n10:45:59:02  10:46:02:04\r\n{\\an1}on est hors de tout \u00e7a,\r\nque c'est un peu\r\n\r\n10:46:02:09  10:46:04:15\r\n{\\an1}la politique de grand-papa,\r\n\r\n10:46:04:20  10:46:07:08\r\n{\\an1}c'est sympa, c'est joli.\r\n\r\n10:46:07:12  10:46:11:11\r\n{\\an1}\"Les gens ont un autre travail\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, alors c'est \u00e9gal.\"\r\n\r\n10:46:11:15  10:46:13:06\r\n{\\an1}Mais c'est pas \u00e7a !\r\n\r\n10:46:13:11  10:46:16:19\r\n{\\an1}Y a des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s\r\nrepr\u00e9sent\u00e9s au Parlement.\r\n\r\n10:46:17:00  10:46:20:22\r\n{\\an1}On doit savoir pour qui on vote,\r\net comment, et pourquoi.\r\n\r\n10:46:21:03  10:46:24:01\r\n{\\an1}-La transparence\r\ncommence par la profession.\r\n\r\n10:46:24:06  10:46:26:07\r\n{\\an1}A l'avenir, les parlementaires\r\n\r\n10:46:26:11  10:46:29:03\r\n{\\an1}devront pr\u00e9ciser\r\nle nom de leur employeur\r\n\r\n10:46:29:08  10:46:31:00\r\n{\\an1}et leur fonction.\r\n\r\n10:46:31:05  10:46:33:00\r\n{\\an1}La bataille fut rude.\r\n\r\n10:46:33:05  10:46:36:01\r\n{\\an1}Mais qu'en est-il des ind\u00e9pendants ?\r\n\r\n10:46:36:06  10:46:39:23\r\n{\\an1}De plus en plus d'\u00e9lus\r\narrondissent leur fin de mois\r\n\r\n10:46:40:04  10:46:42:10\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 des jobs de consultant.\r\n\r\n10:46:42:14  10:46:44:21\r\n{\\an1}Et m\u00eame \u00e0 l'UDC, o\u00f9 on pr\u00e9f\u00e8re\r\n\r\n10:46:45:02  10:46:47:06\r\n{\\an1}s'afficher comme entrepreneur,\r\n\r\n10:46:47:11  10:46:50:15\r\n{\\an1}beaucoup font\r\nde la communication politique.\r\n\r\n10:46:50:20  10:46:53:12\r\n{\\an1}Qui sont leurs clients ? Myst\u00e8re.\r\n\r\n10:46:55:17  10:46:58:07\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, dans notre Parlement,\r\n\r\n10:46:58:11  10:47:00:13\r\n{\\an1}c'est carr\u00e9ment possible\r\n\r\n10:47:00:18  10:47:03:06\r\n{\\an1}d'acheter un parlementaire\r\n\r\n10:47:03:11  10:47:05:14\r\n{\\an1}en lui donnant un mandat\r\n\r\n10:47:05:19  10:47:07:21\r\n{\\an1}de relations publiques\r\n\r\n10:47:08:02  10:47:11:00\r\n{\\an1}qui n'a m\u00eame pas besoin\r\nd'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n10:47:11:05  10:47:14:05\r\n{\\an1}Parfois, \u00e7a se limite \u00e0 des conseils.\r\n\r\n10:47:14:10  10:47:17:15\r\n{\\an1}D'autres fois,\r\nc'est peut-\u00eatre des propositions\r\n\r\n10:47:17:20  10:47:20:16\r\n{\\an1}pour changer la loi\r\nque ce parlementaire\r\n\r\n10:47:20:21  10:47:23:19\r\n{\\an1}fait entrer dans le jeu politique.\r\n\r\n10:47:24:00  10:47:28:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est possible\r\nd'acheter votre parlementaire\r\n\r\n10:47:28:11  10:47:31:00\r\n{\\an1}qui d\u00e9fend vos int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s\r\n\r\n10:47:31:05  10:47:34:08\r\n{\\an1}sur la place publique,\r\nau Parlement suisse.\r\n\r\n10:47:34:12  10:47:37:22\r\n{\\an1}Je dis pas que tous\r\nles parlementaires le font,\r\n\r\n10:47:38:03  10:47:39:21\r\n{\\an1}mais c'est possible.\r\n\r\n10:47:40:02  10:47:43:22\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on peut faire contre ?\r\n-Rien, c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n10:47:44:03  10:47:47:16\r\n{\\an1}-Parmi ces ind\u00e9pendants\r\nqui pourraient poser probl\u00e8me,\r\n\r\n10:47:47:21  10:47:50:09\r\n{\\an1}il n'y a pas que les consultants,\r\n\r\n10:47:50:13  10:47:53:11\r\n{\\an1}mais aussi les fiduciaires\r\net les avocats.\r\n\r\n10:47:53:15  10:47:58:01\r\n{\\an1}Pour Ma\u00eetre Nantermod, l'\u00e9tude\r\nest son assurance professionnelle\r\n\r\n10:47:58:06  10:47:59:21\r\n{\\an1}s'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n10:48:00:02  10:48:04:12\r\n{\\an1}En tant que jeune patron, il ne\r\nse verse ni salaire ni dividende.\r\n\r\n10:48:04:17  10:48:07:12\r\n{\\an1}Il vit\r\nde ses indemnit\u00e9s parlementaires\r\n\r\n10:48:07:17  10:48:09:09\r\n{\\an1}et de quelques mandats\r\n\r\n10:48:09:13  10:48:12:10\r\n{\\an1}qui lui rapportent\r\n2'700 francs par mois.\r\n\r\n10:48:12:14  10:48:14:21\r\n{\\an1}Plut\u00f4t ouvert, le lib\u00e9ral-radical\r\n\r\n10:48:15:02  10:48:18:08\r\n{\\an1}se m\u00e9fie pourtant\r\ndu culte de la transparence,\r\n\r\n10:48:18:12  10:48:22:20\r\n{\\an1}m\u00eame s'il voit les dangers\r\nd'une trop grande opacit\u00e9.\r\n\r\n10:48:24:01  10:48:27:04\r\n{\\an1}-Si vous parlez\r\nde consultants en politique,\r\n\r\n10:48:27:09  10:48:29:06\r\n{\\an1}des cabinets de lobbyisme,\r\n\r\n10:48:29:11  10:48:31:15\r\n{\\an1}je pense que c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:48:31:20  10:48:34:21\r\n{\\an1}Dans plusieurs campagnes de votation,\r\n\r\n10:48:35:02  10:48:36:21\r\n{\\an1}j'ai vu des gens\r\n\r\n10:48:37:02  10:48:42:22\r\n{\\an1}qui \u00e9taient porte-paroles\r\npour une commission pour un groupe,\r\n\r\n10:48:43:03  10:48:48:16\r\n{\\an1}et en r\u00e9alit\u00e9 ils \u00e9taient financ\u00e9s\r\nderri\u00e8re par des groupes priv\u00e9s.\r\n\r\n10:48:48:21  10:48:50:22\r\n{\\an1}Ca, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n10:48:51:03  10:48:55:11\r\n{\\an1}Mais ici, vous pouvez pas\r\nconna\u00eetre le nom de mes clients.\r\n\r\n10:48:55:16  10:48:58:06\r\n{\\an1}C'est prot\u00e9g\u00e9 par le code p\u00e9nal,\r\n\r\n10:48:58:11  10:49:01:12\r\n{\\an1}c'est le secret professionnel\r\nde l'avocat.\r\n\r\n10:49:01:17  10:49:06:01\r\n{\\an1}Dans la liste, il pourrait\r\ny avoir un groupe pharmaceutique\r\n\r\n10:49:06:06  10:49:11:12\r\n{\\an1}qui vient me voir, et en r\u00e9alit\u00e9,\r\nesp\u00e8re un retour au Parlement.\r\n\r\n10:49:11:17  10:49:13:13\r\n{\\an1}C'est pas le cas !\r\n\r\n10:49:13:18  10:49:16:10\r\n{\\an1}Y a toujours une part de secret.\r\n\r\n10:49:16:14  10:49:19:15\r\n{\\an1}C'est une question\r\nd'\u00e9thique personnelle.\r\n\r\n10:49:21:01  10:49:25:10\r\n{\\an1}-Et si la solution pour \u00e9viter\r\ntout soup\u00e7on de corruption,\r\n\r\n10:49:25:14  10:49:29:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait de passer\r\n\u00e0 un vrai Parlement professionnel ?\r\n\r\n10:49:29:16  10:49:33:15\r\n{\\an1}Ce serait la fin\r\ndes petits arrangements entre amis,\r\n\r\n10:49:33:20  10:49:36:09\r\n{\\an1}et la mort des lobbyistes.\r\n\r\n10:49:36:13  10:49:38:11\r\n{\\an1}Pas s\u00fbr...\r\n\r\n10:49:40:18  10:49:43:14\r\n{\\an1}-L'Allemagne\r\na un Parlement professionnel\r\n\r\n10:49:43:19  10:49:45:10\r\n{\\an1}et une industrie,\r\n\r\n10:49:45:14  10:49:48:13\r\n{\\an1}des relations publiques florissantes.\r\n\r\n10:49:48:18  10:49:51:11\r\n{\\an1}Il faudrait certainement s'adapter,\r\n\r\n10:49:51:15  10:49:56:07\r\n{\\an1}mais nous ne sommes pas\r\nsi loin d'un Parlement professionnel.\r\n\r\n10:49:56:11  10:50:01:17\r\n{\\an1}-Donc quel que soit le syst\u00e8me,\r\nvous vous en sortez bien ?\r\n\r\n10:50:01:22  10:50:04:07\r\n{\\an1}-Nous y travaillons.\r\n\r\n10:50:04:11  10:50:07:08\r\n{\\an1}Nous travaillons beaucoup.\r\n\r\n10:50:07:12  10:50:10:14\r\n{\\an1}Nous avons une super \u00e9quipe.\r\n\r\n10:50:10:19  10:50:13:21\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nles affaires marchent bien.\r\n\r\n10:50:14:02  10:50:17:04\r\n{\\an1}Mais il y a eu\r\ndes ann\u00e9es plus difficiles.\r\n\r\n10:50:17:09  10:50:19:12\r\n{\\an1}Nous avons grandi tr\u00e8s vite,\r\n\r\n10:50:19:17  10:50:22:21\r\n{\\an1}et il a fallu\r\ndig\u00e9rer cette croissance.\r\n\r\n10:50:23:02  10:50:26:01\r\n{\\an1}On a d\u00fb faire nos exp\u00e9riences.\r\n\r\n10:50:26:06  10:50:30:21\r\n{\\an1}Mais la cl\u00e9 de notre succ\u00e8s,\r\nc'est le travail.\r\n\r\n10:50:32:05  10:50:34:09\r\n{\\an1}-Et \u00e7a va continuer ?\r\n\r\n10:50:34:13  10:50:36:01\r\n{\\an1}-On l'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:50:36:06  10:50:38:22\r\n{\\an1}En tout cas, on fait tout pour.\r\n\r\n10:50:39:03  10:50:41:21\r\n{\\an1}-Notre syst\u00e8me est relativement sain\r\n\r\n10:50:42:02  10:50:44:10\r\n{\\an1}gr\u00e2ce au f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n10:50:44:14  10:50:46:22\r\n{\\an1}Le pouvoir est distribu\u00e9.\r\n\r\n10:50:47:03  10:50:51:07\r\n{\\an1}La d\u00e9mocratie directe permet\r\nun contr\u00f4le plus grand du peuple.\r\n\r\n10:50:51:11  10:50:54:10\r\n{\\an1}On n'est peut-\u00eatre pas\r\nun exemple de vertu,\r\n\r\n10:50:54:14  10:50:58:02\r\n{\\an1}mais la corruption\r\nn'est pas plus grande qu'ailleurs.\r\n\r\n10:50:58:07  10:51:01:12\r\n{\\an1}Mais on a besoin\r\nde bons parlementaires.\r\n\r\n10:51:01:17  10:51:04:03\r\n{\\an1}Ce sont eux qui font les lois.\r\n\r\n10:51:04:08  10:51:07:16\r\n{\\an1}C'est un investissement important\r\npour le pays\r\n\r\n10:51:07:21  10:51:10:20\r\n{\\an1}que de bien r\u00e9mun\u00e9rer\r\nles parlementaires,\r\n\r\n10:51:11:01  10:51:14:09\r\n{\\an1}de bien les encadrer\r\npour qu'ils soient capables\r\n\r\n10:51:14:13  10:51:16:15\r\n{\\an1}de produire des bonnes lois.\r\n\r\n10:51:24:01  10:51:26:01\r\n{\\an1}-Retour dans la Gl\u00e2ne.\r\n\r\n10:51:26:06  10:51:30:10\r\n{\\an1}P-A.Page passe en revue\r\nla comptabilit\u00e9 de son exploitation.\r\n\r\n10:51:30:14  10:51:33:08\r\n{\\an1}Les temps sont durs\r\npour les paysans.\r\n\r\n10:51:33:12  10:51:37:05\r\n{\\an1}Le conseiller national\r\nadmet gagner plus\r\n\r\n10:51:37:10  10:51:40:18\r\n{\\an1}avec son mandat parlementaire.\r\n\r\n10:51:40:23  10:51:45:21\r\n{\\an1}Aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nil sera \u00e0 nouveau candidat, m\u00eame si,\r\n\r\n10:51:46:02  10:51:49:19\r\n{\\an1}en une l\u00e9gislature,\r\nil a r\u00e9vis\u00e9 quelques certitudes.\r\n\r\n10:51:50:00  10:51:53:21\r\n{\\an1}-Je n'ai plus une vie normale,\r\navec tous les week-ends.\r\n\r\n10:51:54:02  10:51:55:20\r\n{\\an1}Donc il faudra\r\n\r\n10:51:56:01  10:51:58:07\r\n{\\an1}que je trouve un employ\u00e9\r\n\r\n10:51:58:11  10:52:00:23\r\n{\\an1}qui puisse me remplacer,\r\n\r\n10:52:01:04  10:52:04:11\r\n{\\an1}et que je prenne plus de temps\r\npour la politique.\r\n\r\n10:52:04:16  10:52:08:07\r\n{\\an1}Mais si on veut garder\r\nles gens proches de la base,\r\n\r\n10:52:08:11  10:52:10:23\r\n{\\an1}on doit trouver une solution.\r\n\r\n10:52:11:04  10:52:15:12\r\n{\\an1}C'est pas en diminuant les salaires\r\nqu'on aura plus de monde.\r\n\r\n10:52:15:17  10:52:19:10\r\n{\\an1}Finalement, les gens\r\nvont rester dans leur entreprise.\r\n\r\n10:52:19:14  10:52:24:14\r\n{\\an1}Si des gens travaillent \u00e0 la base et\r\npeuvent dire comment \u00e7a fonctionne,\r\n\r\n10:52:24:19  10:52:28:20\r\n{\\an1}c'est comme \u00e7a qu'on gardera\r\nnotre Parlement de milice.\r\n\r\n10:52:29:01  10:52:33:11\r\n{\\an1}Plus on diminuera,\r\nmoins on aura de monde au Parlement,\r\n\r\n10:52:33:15  10:52:36:18\r\n{\\an1}et moins la population\r\nsera repr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n10:52:36:23  10:52:43:15\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:52:43:20  10:52:47:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:47:23  10:52:52:12\r\n{\\an1}-Comme P-A.Page, L.Mazzone et\r\nP.Nantermod seront aussi candidats.\r\n\r\n10:52:52:17  10:52:55:07\r\n{\\an1}Et m\u00eame plut\u00f4t deux fois qu'une.\r\n\r\n10:52:55:11  10:53:01:20\r\n{\\an1}Mais au final, ce sera \u00e0 nous de\r\nd\u00e9cider qui nous envoyons \u00e0 Berne,\r\n\r\n10:53:02:01  10:53:06:18\r\n{\\an1}d'exiger plus de transparence,\r\net de sanctionner les profiteurs.\r\n\r\n10:53:06:23  10:53:08:22\r\n{\\an1}A nous de faire vivre\r\n\r\n10:53:09:03  10:53:13:05\r\n{\\an1}cette d\u00e9mocratie directe\r\nqui, comme notre Parlement,\r\n\r\n10:53:13:10  10:53:18:01\r\n{\\an1}fait que la Suisse est\r\nencore et toujours une exception.\r\n\r\n10:53:25:03  10:53:28:17\r\n{\\an1}-Une bataille acharn\u00e9e\r\na lieu au sujet de l'initiative\r\n\r\n10:53:28:22  10:53:32:03\r\n{\\an1}\"Pour plus de transparence\r\ndans la vie politique\"\r\n\r\n10:53:32:08  10:53:35:12\r\n{\\an1}qui r\u00e9clame que les dons per\u00e7us\r\net le financement\r\n\r\n10:53:35:17  10:53:38:12\r\n{\\an1}des partis politiques\r\nsoient rendus publics.\r\n\r\n10:53:38:17  10:53:42:14\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande\r\nde rejeter cette initiative.\r\n\r\n10:53:42:19  10:53:45:09\r\n{\\an1}Mais une commission\r\ndu Parlement souhaite\r\n\r\n10:53:45:13  10:53:48:09\r\n{\\an1}que soit propos\u00e9\r\nun contre-projet au peuple.\r\n\r\n10:53:48:13  10:53:51:08\r\n{\\an1}La Suisse est d'ailleurs\r\nle seul Etat membre\r\n\r\n10:53:51:12  10:53:56:07\r\n{\\an1}du Conseil de l'Europe \u00e0 ne pas avoir\r\n\u00e9dict\u00e9 de norme au niveau national.\r\n\r\n10:53:56:11  10:53:59:14\r\n{\\an1}Je vous invite\r\n\u00e0 vous rendre nombreux le 11 mars\r\n\r\n10:53:59:19  10:54:02:11\r\n{\\an1}au Festival du film\r\net forum international\r\n\r\n10:54:02:15  10:54:04:15\r\n{\\an1}sur les droits humains \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:54:04:20  10:54:09:11\r\n{\\an1}Vous y d\u00e9couvrirez la premi\u00e8re\r\ndu film \"Op\u00e9ration Papyrus\"\r\n\r\n10:54:09:16  10:54:12:18\r\n{\\an1}sur l'exp\u00e9rience in\u00e9dite\r\nde l\u00e9galisation\r\n\r\n10:54:12:23  10:54:16:03\r\n{\\an1}des sans-papiers\r\ndans la cit\u00e9 de Calvin.\r\n\r\n10:54:16:08  10:54:20:00\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:20:05  10:54:23:06\r\n{\\an1}C'est un projet r\u00e9volutionnaire:\r\nfaire sortir\r\n\r\n10:54:23:11  10:54:28:20\r\n{\\an1}de l'ombre les sans-papiers, sans\r\nexistence l\u00e9gale, qui vivent la peur\r\n\r\n10:54:29:01  10:54:31:00\r\n{\\an1}d'\u00eatre renvoy\u00e9s au pays.\r\n\r\n10:54:31:05  10:54:34:15\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a lanc\u00e9\r\nl'op\u00e9ration Papyrus qui permet\r\n\r\n10:54:34:20  10:54:38:17\r\n{\\an1}aux clandestins de travailler\r\nl\u00e9galement en Suisse.\r\n\r\n10:54:38:22  10:54:43:13\r\n{\\an1}Nous avons film\u00e9 pendant deux ans\r\ncette op\u00e9ration unique en Suisse.\r\n\r\n10:54:53:06  10:54:56:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046942\r\nDate de transcription : 09-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:44) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alcool, voyages d'agr\u00e9ment, frais de t\u00e9l\u00e9phone et de transport cache, voici une liste non exhaustive des petits avantages que l'on peut esp\u00e9rer quand on est un \u00e9lu du peuple en Suisse \u00e0 Berne dans les cantons o\u00f9 m\u00eame dans les grandes villes, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les r\u00e9v\u00e9lations qui ont \u00e9maill\u00e9 l'ann\u00e9e 2018 ont port\u00e9 un coup \u00e0 la confiance entre la population et ses \u00e9lus, le manque de transparence, propre au syst\u00e8me politique suisse a n\u00e9cessit\u00e9 des enqu\u00eates administratives \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne pour que l'on connaisse exactement les dessous de certains voyages de certaines notes de frais abusives, ces affaires ont d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 de politiciens de carri\u00e8re \u00e0 se retirer de la vie politique \u00e0 Berne, certains d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pris la main dans le sac, a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation contre un Avantage p\u00e9cuniaire ce qu'on appelle en bon fran\u00e7ais, de la corruption lors d'entre eux est sous enqu\u00eate il y a un vrai malaise \u00e0 l'\u00e9gard de nos politiciens alors Marie ABBET Pascal Magnin se sont demand\u00e9s si le probl\u00e8me ne venait pas de notre syst\u00e8me parlementaires de milice, autrement dit de politiciens amateurs en principe tous nos \u00e9lus \u00e0 Berne conservent leur mati\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la politique, mais pour beaucoup, \u00eatre \u00e9lu repr\u00e9sente une activit\u00e9 quasi compl\u00e8te, et pour en vivre, il faut compl\u00e9ter ses revenus gr\u00e2ce \u00e0 la politique, tandis que de nombreux \u00e9lus rame pour vivre, certains sont m\u00eame devenus de vrais mercenaires qui chassent les mandats les plus lucratifs regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:32) [89%] : \r\nJe suis paysan Ch\u00e2teaudun dans le canton de Fribourg et c'est un m\u00e9tier passionnant \u00e7a un m\u00e9tier aussi difficile parce que je travaille avec des animaux, donc \u00e7a veut dire en 2 \u00eatre 24 heures sur 24 \u00e0 disposition, quelqu'un doit \u00eatre l\u00e0 pour les animaux \u00e0 eux n'ont pas d'horaire, c'est leur vie au jour le jour, et puis on travaille avec la Terre, on nourrit la population, c'est vraiment un m\u00e9tier important pour la vie en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:03:39 > 0:03:48) [89%] : \r\nDes horaires Pierre-Andr\u00e9 Page, lui en a, et pour cause, paysan, il est aussi conseiller national, il incarne l'exception helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:50 > 0:04:03) [98%] : \r\nLa Suisse, un pays dont les parlementaires, tout comme les soldats sont encore et toujours des miliciens, autrement dit des amateurs et non des professionnels du moins officiellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:05 > 0:04:13) [92%] : \r\nPour moi, le parlement de milice, c'est la base de la politique en Suisse et j'esp\u00e8re qu'on pourra garder cela le syst\u00e8me politique le plus longtemps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:15 > 0:04:20) [96%] : \r\nMais dans la douce Helv\u00e9tie en coulisses, le syst\u00e8me est en train d'imploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:45 > 0:05:01) [91%] : \r\n\u00e0 58 ans, Pierre-Andr\u00e9 Page jongler entre une cinquantaine de vaches laiti\u00e8res, des hectares de culture du colza \u00e0 la betterave sucri\u00e8re est un mandat parlementaire, agriculteur, il fait partie de la profession la mieux repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:22) [91%] : \r\nJ'ai fait mon mon parcours politique comme \u00e7a, finalement sans une fois imaginez soit d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 ou conseiller national, c'\u00e9tait vraiment pas du tout \u00e0 un but de ma vie et mon but c'\u00e9tait vraiment d\u00e9velopper ma ferme et de bien travailler ici, ensuite j'ai mordu \u00e0 l'hame\u00e7on, la politique, et puis c'est quelque chose de passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:22 > 0:05:39) [88%] : \r\nFinie la politique cantonale pour le Fribourgeois depuis 3 ans, c'est direction Berne l\u00e0- bas pendant la session le paysan ne sera plus Pierrot, mais Monsieur le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page, membre du parti le plus fort du Parlement, l'UDC porter le coche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:39 > 0:05:42) [81%] : \r\nJ'aime \u00e7a et, \u00e0 ce lyc\u00e9e dans la peau du parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:06:05) [89%] : \r\nEnfin, effectivement, on change de, on change de costume, on change aussi des des soucis, on laisse des soucis de de la ferme \u00e0 la maison et puis on en prend les soucis et de nos, de nos dossiers qui sont en cours, maintenant on \u00e9coute aussi ce qui se passe dans la vie, pour essayer d'intervenir plus rapidement possible pour d\u00e9fendre notre r\u00e9gion, c'est vraiment une, c'est une autre fa\u00e7on de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:07 > 0:06:16) [85%] : \r\nFranchement, g\u00e9r\u00e9 la le mandat d'parlementaires c'est possible oui c'est possible, mais c'est difficile, honn\u00eatement, c'est un gros manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:06:33) [90%] : \r\nOn n'a plus tellement le temps de prendre de cong\u00e9s, si on prend du temps \u00e0 la maison, on a beaucoup de sollicitations de toutes sortes \u00e0 des noms de gens qui nous ont \u00e9lus des citoyens des voies \u00e0 des entreprises et puis on a jamais de moment de repos finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:40 > 0:07:03) [87%] : \r\nMembre d'un petit parti, les Verts, les est plus sollicit\u00e9 \u00e0 Berne que son coll\u00e8gue UDC, elle a donc d\u00e9cid\u00e9 de quitter son job approuv\u00e9 l'eau, une association sans but lucratif, \u00e0 30 ans, la conseill\u00e8re nationale tr\u00e8s engag\u00e9 dans les milieux associatifs vit exclusivement pour et par la politique pour moi, le Parlement mais les cendres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:04 > 0:07:26) [92%] : \r\nAujourd'hui, c'est pas la v\u00e9rit\u00e9, c'est pas ce qui se passe, franchement, il faudra me trouver c'est pas quelqu'un qui fait de la vente, \u00e9quipe 3 semaines 4 fois par ann\u00e9e se lib\u00e9rer, c'est pas possible, donc comment on peut faire un job \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, comment on peut faire un job avec le la charge de travail qu'on a, je vois pas comment c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:29 > 0:07:38) [90%] : \r\nLa Genevoise fait partie de ces \u00e9lus, le plus souvent de gauche qui, dans notre parlement de milice s'affiche sans complexe comme des politiciens professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:39 > 0:08:05) [90%] : \r\nJe trouve que c'est tr\u00e8s difficile de poser une barri\u00e8re entre les activit\u00e9s que je fais en tant que conseill\u00e8re nationale et les activit\u00e9s que je fais \u00e0 d'autres titres parce que souvent, si on est engag\u00e9 dans une association, c'est en lien avec notre travail au Conseil national il que tout \u00e7a est entrem\u00eal\u00e9s et puis \u00e9videmment sur le fond, il y a pas de hiatus entre ce que je d\u00e9fends Parlement puisque je d\u00e9fends donne 4 de mes activit\u00e9s plut\u00f4t, je dirais, soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:07 > 0:08:08) [89%] : \r\nVous diriez que vous travailliez combien d'heures par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:10 > 0:08:17) [89%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend des semaines je travaille beaucoup, je pense que je travaille beaucoup, mais honn\u00eatement je je comptais \u00e0 mes amis, j'ai pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:24 > 0:08:41) [93%] : \r\nDans son genre, le lib\u00e9ral- radical, Philippe Nantermod est aussi un bosseur, presque un hyper- actif qui lui tient \u00e0 garder son \u00e9tude d'avocat, mais il n'a jamais cach\u00e9 ses ambitions \u00e0 17 ans il r\u00eavait d\u00e9j\u00e0 de faire de la politique, si possible au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:42 > 0:09:04) [89%] : \r\nEn politique, on est motiv\u00e9 par connaissance qu'on n'a pas de travail qu'on fait, on est motiv\u00e9 par le, la possibilit\u00e9 de pouvoir un petit peu changer les choses aussi la diversit\u00e9 du travail, c'est tous les jours quelque chose de diff\u00e9rent, c'est, c'est quand m\u00eame g\u00e9nial Yahya pas, j'aime pas la routine, mais il y en a quand m\u00eame peu, vous avez toujours des nouvelles campagnes des nouvelles th\u00e9matiques nouvelles choses \u00e0 aborder, c'est, c'est une vie palpitante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:20) [87%] : \r\nOui, c'est quand m\u00eame \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la vie professionnelle ordinaire Berne, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 vous avez pas de trop, mais vous avez pas non plus de clients ennemi un statut d'ind\u00e9pendant, ni un statut de salari\u00e9, donc vous \u00eates dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:23 > 0:09:35) [87%] : \r\nComme \u00e7a, en stabulation libre pour voter, vous faites vos choix pour rester des heures dans ce dans ce Parlement a discut\u00e9 avec des coll\u00e8gues, c'est, c'est quelque chose de c'est passionnant, c'est g\u00e9nial, mais s'incomparable avec ce qu'on peut vivre quelqu'un au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:50 > 0:10:02) [94%] : \r\nBerne un jour de session ordinaire, peu importe la saison, le rituel est toujours le m\u00eame 4 fois par ann\u00e9e pendant 3 semaines, nos \u00e9lus s'appr\u00eate \u00e0 rentrer en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:03 > 0:10:11) [95%] : \r\nLa session, c'est la face visible de leur travail, l'essentiel se passe ailleurs, notamment dans le secret des commissions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:14 > 0:10:24) [91%] : \r\nMais au fond, combien de temps, nos \u00e9lus consacre-t-il \u00e0 leur mandat, h\u00e9 bien le moins que l'on puisse dire, c'est que \u00e7a d\u00e9pend notamment de leur engagement et du nombre de leur commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:26 > 0:10:46) [81%] : \r\nC'est une charge qui est, qui est assez lourde effectivement parce qu'il y a l'aspect s\u00e9ance pour 2 jours, travail, imaginez, on passe de loi sur le CO2, la r\u00e9gulation des castors \u00e0 l'au nucl\u00e9aire, il y a, il y a vraiment toutes et tous les th\u00e8mes qui arrivent, c'est assez copieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:49 > 0:11:15) [91%] : \r\nLa diff\u00e9rence la plus forte en plein niveau cantonal niveau national, c'est la pression m\u00e9diatique, donc si on nous appelle le dimanche 20 ans r\u00e9ponde le dimanche, on peut choisir de ne pas le faire, mais c'est un choix vis-\u00e0-vis de du coup la la visibilit\u00e9 de notre parti, enfin si, moi je r\u00e9ponds pas un journaliste le dimanche, \u00e7a va \u00eatre par exemple quelqu'un dans un autre parti qui va y r\u00e9pondre et donc mon parti va pas appara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:17 > 0:11:40) [94%] : \r\n\u00e0 Berne, on sait bien que les \u00e9lus travaillent de plus en plus, encore fallait-il le prouver, on a donc demand\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve d'analyser les charges et les revenus des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux dans le cadre de cette \u00e9tude, le professeur Sciarini s'est pench\u00e9 sur la question et a dress\u00e9 le profil du parlementaires m\u00e9dian r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:41 > 0:11:55) [90%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, il y a quasiment plus de miliciens dans le parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, il n'y a que semi- professionnel, voire des professionnels qui consacrent entre 2 tiers et 100 pourcent de leur temps \u00e0 la politique en lien avec leur mandat de parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:56 > 0:12:21) [90%] : \r\nEn moyenne, les parlementaires passent 500 heures par ann\u00e9e en s\u00e9ance de pl\u00e9num de commission, pr\u00e9paration comprise, cela correspond \u00e0 un job \u00e0 mi- temps, mais si on ajoute les activit\u00e9s hors Parlement li\u00e9e au mandat les relations avec les m\u00e9dias, le public ou le parti, la charge d'un s\u00e9nateur repr\u00e9sente environ \u00e0 70 pourcent pour un conseiller national c'est presque \u00e0 90 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:21 > 0:12:37) [90%] : \r\nC'est presque dans les g\u00e8nes, on tient \u00e0 ce syst\u00e8me de milice au niveau du Parlement, m\u00eame si en r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, c'est une fiction ou alors c'est un emprunt presque dire : c'est une illusion ou presque un mensonge qu'on a plus de parlement de milice, les parlementaires, qui sont des vrais musiciens se comptent sur les doigts de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:40 > 0:12:57) [90%] : \r\nCelui qui, depuis des d\u00e9cennies, se pose en d\u00e9fenseur des Mitsui c'est lui, on a donc voulu le confront\u00e9 avec la r\u00e9alit\u00e9, et une fois n'est pas coutume Christoph Blocher, partage le constat dress\u00e9 par un politologue, sauf que lui, y voit une d\u00e9rive n'efface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:00 > 0:13:28) [82%] : \r\nUn gros au stade d'espoir la mais une grande partie des parlementaires, dont tous les groupes, y compris le n\u00f4tre sont des parlementaires professionnels \u00e0 une enqu\u00eate \u00e9go ou tumulus ou chass\u00e9s d'indemnit\u00e9s pour ne plus avoir besoin de travailler, de s'\u00e7a leur suffit en tout cas pour vivre et beaucoup en vivent au lieu d'exercer un vrai m\u00e9tier je dire qu'au ce n'est pas bien pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire coupe ou 15 Rabon et ils ont fait \u00e7a en douce vol alors que le peuple a dit qu'il ne voulait pas de parlementaires professionnels tarir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:29 > 0:13:42) [94%] : \r\nCe n'est pas bien mais au fond, pourquoi, parce que, selon lui, pour faire de bonnes lois, nos \u00e9lus doivent comprendre les incidences qu'elles auront sur le quotidien des citoyens et pour \u00e7a, ils doivent garder les pieds sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:42 > 0:14:33) [85%] : \r\nLeeds Parlament mot Sosa dans un parlement de milice appara\u00eetre \u00e7a le parlementaire doit passer l'essentiel de son temps de travail ailleurs qu'au Parlement, RTL et ailleurs qu'en politique Info taille distanc\u00e9 et l'Avantage peut \u00eatre beau, c'est qu'il am\u00e8ne avec lui son exp\u00e9rience du terrain, son v\u00e9cu \u00e0 l'envers l'enseignant qui fait la classe, les 2 tiers de l'ann\u00e9e, enfin pas de mani\u00e8re qu'on sait que le client le drapeau Foltz \u00e0 le faire profiter de son exp\u00e9rience de l'\u00e9cole Choulet, le travailleur social de son travail dans la pratique, au stade praktisch, cha\u00eene pendant qu'il ait du monde de la finance et ainsi de suite et je trouve \u00e7a bien, toutes ces travaux r\u00eaver d'un monde qui n'existe plus alors la danse, et cela fait 50 ans que j'entends \u00e7a, mais j'ai plut\u00f4t bien r\u00e9ussi dans ce monde qui n'existe plus, c'est-\u00e0-dire travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:36 > 0:14:50) [95%] : \r\nMais le vrai probl\u00e8me aujourd'hui, c'est que notre Parlement en tant qu'institution est toujours un parlement de milice avec des codes de fonctionnement, notamment en mati\u00e8re de transparence qui ne sont plus adapt\u00e9es \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:51 > 0:14:56) [97%] : \r\nUne opacit\u00e9 qui, au vu des r\u00e9centes affaires entretient les soup\u00e7ons de corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:00 > 0:15:36) [91%] : \r\nLe nerf de la guerre c'est l'argent en Suisse, on n'aime pas trop en parler, nos \u00e9lus ne font pas exception, eux ne touchent pas un salaire, mais des indemnit\u00e9s, en moyenne, la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense annuellement 147000 francs par conseiller national et pr\u00e8s de 174000 par conseiller aux \u00c9tats, mais suivant le temps qu'un conseiller national consacre \u00e0 son mandat, il gagnera entre 20 et 140 francs de l'heure, la 1\u00e8re \u00e0 avoir publi\u00e9 le d\u00e9tail de ses revenus sur son site internet c'est Lise, Amazon et alors en gros est-ce que \u00e7a lui convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:36 > 0:15:41) [85%] : \r\nOui, je suis satisfaite, mais c'est pas des proportions \u00e0 elle et vous gagnez combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:42 > 0:16:00) [90%] : \r\nEt j'avoue que je fais pas par coeur parce qu'entre ce qu'on gagne, ce qui est imposable, ce qui est pas imposables parce qu'il a des d\u00e9fraiements \u00e0 ce que ce qu'on reverse \u00e0 notre assistant parlementaire, donc je trouve qu'il faut faire attention quand on donne les sommes parce qu'en fait, si on prend vraiment que ce qui est imposable et qui serait vraiment le revenu c'est c'est pas mal plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:01 > 0:16:08) [93%] : \r\nC'est que la r\u00e9mun\u00e9ration d'un parlementaire ressemble \u00e0 un mille- feuilles, il y a d'abord des indemnit\u00e9s pour la pr\u00e9paration des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:08 > 0:17:13) [90%] : \r\nTravaux 26000 francs par an imposable \u00e0 cela s'ajoutent des indemnit\u00e9s de pr\u00e9sence 440 francs par jour imposables plus diverses indemnit\u00e9s pour des trajets longue distance ou pour des fonctions particuli\u00e8res, viennent ensuite les d\u00e9fraiements non imposables, forfait pour eux, page 115 francs par jour, forfait pour une nuit\u00e9e 180 francs des forfaits qu'il touche quelque soit les frais effectifs le parlementaire re\u00e7oit aussi un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF 1\u00e8re classe valeur 4880 francs, enfin chacun re\u00e7oit un montant de 33000 francs par an non imposables pour contribution aux d\u00e9penses de mat\u00e9riel et de personnel, un montant que chacun peut utiliser \u00e0 sa guise, v\u00e9rification faite, en 2017, les Amazon a touch\u00e9 pr\u00e8s de 80000 francs d'indemnit\u00e9s imposables et quelque 60700 front non imposables une r\u00e9mun\u00e9ration moyenne reste la question du cadeau fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:13 > 0:17:42) [91%] : \r\nMoi je suis contre ces 33000 francs non imposables, j'estime qu'on devrait recevoir de l'argent imposables et que ce qu'on donne \u00e0 notre assistant parlementaire devrait pouvoir \u00eatre d\u00e9duits des imp\u00f4ts parce que c'est du coup comme comme ind\u00e9pendant qui paiera un employ\u00e9, mais les gens qui, par exemple, qui garde l'ensemble de ces 33000 francs je leur jette vraiment pas la Pierre parce qu'il y a pas de r\u00e8glement, il y a rien qui demande d'avoir un assistant parlementaire \u00e7a chacun qui fait comme il l'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:44 > 0:17:49) [94%] : \r\nFort de l'\u00e9tude genevoise, le bureau du Conseil national a voulu r\u00e9former ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:50 > 0:18:06) [91%] : \r\nLeur projet introduire une dotation unique destin\u00e9 \u00e0 couvrir les frais de base et renforcer la pr\u00e9voyance professionnelle des parlementaires quasi inexistante, une forme de salaire en quelque sorte, mais en ao\u00fbt dernier, il faisait machine arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:07 > 0:18:40) [94%] : \r\nOn \u00e9tait parti dans le cas du bureau de l'id\u00e9e d'avoir un forfait qui permet de responsabiliser les gens, qui permet d'\u00e9conomiser aussi et de diminuer la bureaucratie, or cette volont\u00e9 d'\u00e9tablir un forfait finalement \u00e9chou\u00e9 parce que les gens ont eu peur qu'on change le syst\u00e8me ont eu peur que, peut-\u00eatre, le projet sera attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, alors qu'il s'agissait nullement d'avoir des frais suppl\u00e9mentaires, mais d'avoir un \u00e2ge Hustache du syst\u00e8me qui date quand m\u00eame de pas mal d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:41 > 0:19:01) [94%] : \r\nEn clair, on a eu peur de l'UDC car dans ses rangs certains proposent plut\u00f4t de diviser par 2 les indemnit\u00e9s des \u00e9lus et il compte sur l'appui de Christoph Blocher pour maintenir la pression, le r\u00eave du milliardaire forcer les parlementaires \u00e0 moins l\u00e9gif\u00e9rer en les payant moins son arme, l'initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:01 > 0:19:32) [88%] : \r\nAlors un peu le fil du fil il passe beaucoup trop de temps sous la Coupole, c'est pour \u00e7a qu'il l\u00e9gif\u00e8re autant, c'est pour \u00e7a qu'on a autant de lois, ce n'est pas n\u00e9cessaire, comme lui, tra\u00eene et voil\u00e0 pourquoi on doit lancer une nouvelle initiative qui restaure le parlement de milice furent parce que Ren\u00e9 ce n'est possible qu'avec une initiative populaire et j'esp\u00e8re que j'aurai le temps de le faire, Robert et on gagnera le peuple veut un parlement de milice et nos parlementaires \u00e0 Berne le savent parfaitement, c'est pour \u00e7a qu'ils disent tous qu'ils ne sont pas des professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:34 > 0:19:47) [96%] : \r\nPour comprendre, il faut remonter aux origines de notre \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral en 1848 La Suisse se dote d'un gouvernement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'un l\u00e9gislatif \u00e0 2 chambres l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:49 > 0:19:55) [85%] : \r\nUn parlement dit 2010, car les \u00e9lus exercent une activit\u00e9 professionnelle en marge de leur mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:57 > 0:20:19) [90%] : \r\nLes parlementaires jusqu'\u00e0 les ann\u00e9es 60 ne recevait que des indemnit\u00e9s de pr\u00e9sence pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, on a, on brouille pas la raison de r\u00e9mun\u00e9rer sur le plan mat\u00e9riel ces \u00e9lus et cet esprit de milices et c'est \u00e7a renvoie c'\u00e9tait cet honneur donc la meilleure r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9tait l'honneur d'\u00eatre de servir le pays, de rendre un service \u00e0 la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:20 > 0:20:45) [91%] : \r\nIl faut dire que, longtemps, le Parlement s'est content\u00e9 de ratifier les lois \u00e9labor\u00e9es en amont, il faudra attendre 1964 et l'affaire des Mirage, voir les limites du syst\u00e8me, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui avait accept\u00e9 l'achat d'une centaine d'avions de chasse se retrouve avec une demande de cr\u00e9dit suppl\u00e9mentaire de 600 millions une d\u00e9b\u00e2cle financi\u00e8re et un s\u00e9isme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:46 > 0:21:13) [89%] : \r\nLe Parlement suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 compl\u00e8tement de toute la proc\u00e9dure d'achat \u00e9mis quelque part devant le fait accompli, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a suscit\u00e9 comme un non- probl\u00e8me et \u00e7a commence, c'est un petit peu \u00e0 poser des questions aussi aupr\u00e8s de certaines \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux si oui ou non le syst\u00e8me de milice \u00e9tait le syst\u00e8me le plus appropri\u00e9 pour accomplir cette t\u00e2che de contr\u00f4le qui est quand m\u00eame une des t\u00e2ches fondamentales dans tout parlement d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:14 > 0:21:24) [96%] : \r\nAvec l'internationalisation du droit, les dossiers se complexifie mais il faudra attendre 1992 pour que le Parlement adopte une v\u00e9ritable r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:24 > 0:21:41) [92%] : \r\nForme ils votent une loi qui augmente sensiblement les indemnit\u00e9s des parlementaires et leur permet d'engager des assistants, mais ce n'est pas du tout du go\u00fbt de tout le monde l'UDC de Christophe Blocher, appuy\u00e9 par l'USAM d\u00e9cide de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par des \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:42 > 0:21:55) [93%] : \r\nPour lui et pour l'UDC c'est cette r\u00e9forme \u00e9tait une tentative de d\u00e9naturer le mythe suisse de d\u00e9naturer la tradition helv\u00e9tique et de rapprocher de mani\u00e8re dangereuse la Suisse au mod\u00e8le Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:55 > 0:22:01) [89%] : \r\nR\u00e9sultat, Christoph Blocher fera capoter la r\u00e9forme \u00e0 73 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:01 > 0:22:21) [92%] : \r\nC'est un camouflet pour le Parlement, je crois que \u00e7a montre que le Parlement n'a pas la cote, on donne plus de travail, au Parlement, mais on lui refuse au niveau populaire, les moyens de faire ce travail, mais je crois que nous allons \u00eatre oblig\u00e9s de remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier de refaire une r\u00e9forme qui est de toute fa\u00e7on est n\u00e9cessaire et qui je pense devra co\u00fbter moins cher si on veut tenir compte de la vie qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:22 > 0:22:33) [91%] : \r\n26 ans plus tard, nous avons voulu conna\u00eetre les dessous de l'histoire qui \u00e9tait vraiment derri\u00e8re ce r\u00e9f\u00e9rendum contre la professionnalisation du Parlement, puis all\u00e9geance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:33 > 0:23:06) [85%] : \r\nAlors tout venant Thiel oh et c'\u00e9tait mon id\u00e9e et mon argent a peur, je ne pouvais pas compter sur des politiciens politique Rezaei parce que les politiciens sont pour un parlement de m\u00e9tier on touche des indemnit\u00e9s, on a la s\u00e9curit\u00e9, on doit plus travailler jour impuret\u00e9s, alors j'ai approch\u00e9 des \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall ou des \u00e9tudiants en \u00e9conomie et ils ont \u00e9t\u00e9 enthousiasm\u00e9s alors qu'on y voir une grande P\u00e9kin alors je leur ai dit au bout fait le r\u00e9f\u00e9rendum, je vous aide, et le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:08 > 0:23:41) [91%] : \r\nDepuis, l'ombre de Christoph Blocher plane toujours sur le Parlement, plus aucune r\u00e9forme n'a \u00e9t\u00e9 entreprise on a certes bricoler des am\u00e9liorations, mais les moyens et les infrastructures \u00e0 disposition des \u00e9lues reste faible en Autriche et aux Pays-Bas, chaque parlementaire dispose par exemple d'un collaborateur \u00e0 plein temps dans les pays de l'OCDE, la moyenne grimpe m\u00eame \u00e0 trois assistants pareil chez nous un parlementaire peut s'offrir au mieux un assistant \u00e0 25 pourcent Philippe Nantermod on en a m\u00eame 2 pour le m\u00eame prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:43 > 0:23:47) [75%] : \r\nC'est \u00e7a la la fatigue qui est plus de ce qu'un qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:48 > 0:23:51) [85%] : \r\nCe job, il repr\u00e9sente quel temps de travail pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:52 > 0:24:16) [84%] : \r\nLe temps qu'ils font, non, mais 10 20 10 20 pourcent certains p\u00e9riode peut-\u00eatre un peu plus certains p\u00e9riodes moins croit savoir voil\u00e0 \u00e7a mais en fait, avec filet pendant contact pratiquement tous les jours, soit un T\u00e9l soit un massage, soit un truc comme \u00e7a on et puis apr\u00e8s, quand il y a les stations, soit beaucoup plus souvent pendant la station plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:17 > 0:24:25) [85%] : \r\nEt puis maintenant il la campagne \u00e9lectorale, carr\u00e9, donc voil\u00e0, comme je suis dans sa campagne \u00e9lectorale, l\u00e0 on va soit pas encore plus souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:25 > 0:24:27) [87%] : \r\nCombien est-ce que vous gagnez pour ce job.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:27 > 0:24:30) [95%] : \r\nAu total, 1500 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:32 > 0:24:42) [93%] : \r\nPour son nouvel assistant, un \u00e9tudiant en sciences politiques, les Amazones pr\u00e9l\u00e8vera quelque 22000 francs par an sur son indemnit\u00e9 pour contribution personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:42 > 0:25:06) [88%] : \r\nIl y avait une notion Nantes invention qui demandait que chaque \u00e9lu et un assistant \u00e0 80 pourcent et ces personnes-l\u00e0 soient engag\u00e9s directement par la Conf\u00e9d\u00e9ration et ou par les services du Parlement et \u00e7a je trouverai je trouverais tr\u00e8s utile parce que \u00e7a nous permettrait d'\u00eatre mieux appuyer mieux \u00e9pauler pour faire aussi contrepoids \u00e0 des professionnels qui se trouvent dans l'administration et qui pr\u00e9pare les dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:06 > 0:25:18) [95%] : \r\nAujourd'hui, on estime que la moiti\u00e9 des \u00e9lus se passe de service d'un assistant certains pour des raisons financi\u00e8res, reste que ce n'est pas forc\u00e9ment sans danger pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:18 > 0:25:53) [87%] : \r\nLe fait qu'on soit justement dans ce mythe du parlement de milice, on a tr\u00e8s peu de moyens \u00e0 l'\u00e9chelle individuelle de parlementaires, on est face \u00e0 \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de gens qui ont des comp\u00e9tences extr\u00eamement pointu passaient leur domaine et nous on est la seule, avec d'autres sites parlementaires \u00e0 25 pour 100, donc ce pas non plus les sp\u00e9cialit\u00e9s, donc autant dire que si on veut faire contrepoids ben \u00e9videmment qu'on va aussi faire appel \u00e0 d'autres personnes ressources \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Parlement du type associations d'int\u00e9r\u00eat, c'est logique, comment on peut faire sinon autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:54 > 0:26:20) [88%] : \r\nCes personnes ressources, ce sont les lobbyistes et certains sont redoutables d'efficacit\u00e9, direction l'agence Fouray Guy 10 millions de chiffre d'affaires et des bureaux \u00e0 Pernod Z\u00fcrich, Lausanne, Lugano et Bruxelles leurs clients entreprises pharmaceutiques collectivit\u00e9s publiques et m\u00eame la SSR, leur mission : influencer l'\u00e9laboration des lois on nous ont des Liens privil\u00e9gi\u00e9s avec les parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:20 > 0:26:47) [81%] : \r\nJose p\u00e9ter mais suis lesquels n'est, pour la \u00e9ni\u00e8me maintiendra rattraper humaine pour un conseiller national ou un conseiller aux \u00c9tats Filth cela devient de plus en plus difficile de se plonger vraiment dans les dossiers qui dit alors nous leur facilitons le travail c'\u00e9tait nous les aidons \u00e0 r\u00e9duire la complexit\u00e9, la somme d'informations, il y a une fois qu'il y aura pipeline fort ghetto Zaeef je pense que nous sommes devenus un \u00e9l\u00e9ment important du syst\u00e8me hit et disons quand insist\u00e9 M. Cabot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:48 > 0:26:50) [89%] : \r\nEt ce pays, pour vous, c'est un gros mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:50 > 0:27:08) [80%] : \r\nUn \u00e9norme essayer de Michael Bay, \u00e7a me fait un peu sourire, c'est sans il y a Mait\u00e9 Leweck elles on est loin de Berne, plus on pense que nous sommes carbone craint au s\u00fbrement remplir hors la loi, mais ici, \u00e0 Berne, tout le monde sait que l'on a besoin de noces pass\u00e9 ce temps se fera au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:08 > 0:27:35) [92%] : \r\nLaurens d\u00e9tient la cl\u00e9 de Berne et il ne s'en cache pas : c'est d'ailleurs le nom de son restaurant priv\u00e9 situ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tage, ici en toute convivialit\u00e9, il met en r\u00e9seau ses clients avec des membres de l'administration et du Parlement, chacun y trouve son compte une trentaine de nos \u00e9lus sont membres permanents du club Laurens fr\u00e8re jouit aussi d'un acc\u00e8s illimit\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 un s\u00e9same se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:36 > 0:28:04) [80%] : \r\nJean-Christophe telle Heinz, d'un c\u00f4t\u00e9, c'est tr\u00e8s pratique, c'est ce un \u00e7a facilite l'acc\u00e8s surtout quand Laughed alors nous donne de l'autre, les m\u00e9dias en font tout un plat et Tim l'\u00e9quilibre dans ces essais et si ce n'est rien d'autre que l'acc\u00e8s \u00e0 un b\u00e2timent soit un homme qui est prohib\u00e9 SPV et cliniques, tout cela ne vous donne pas plus de pouvoirs, quand vous \u00eates \u00e0 l'int\u00e9rieur et alors mais je paie P\u00e9tillon n'avait pas un meilleur r\u00e9seau, vous n'avez pas d'autres privil\u00e8ges et alors on passe, oui, je pense que les m\u00e9dias exag\u00e8rent son importance etc que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:04 > 0:28:27) [90%] : \r\nReste que pour obtenir ce s\u00e9same, certains sont pr\u00eats \u00e0 payer nos \u00e9lus, car ce sont eux qui font entrer les lobbies sous la Coupole chaque parlementaire peut accr\u00e9diter de personnes, son assistant, sa maman, Nestl\u00e9 ou Novartis \u00e0 sa guise les Amazon a par exemple offert ses badges au VVF et \u00e0 une Suisse sans arm\u00e9e, je pense que le but c'est pas un gros mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:28 > 0:28:41) [87%] : \r\nIl y a des lobbies de gauche, de droite et le VVF est un lobby \u00e9conomie si c'est un lobby, la diff\u00e9rence, ensuite c'est les int\u00e9r\u00eats qui sont des ventes d\u00e9fendu puis l'argent, l'argent qui circule autour de ses int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:42 > 0:29:13) [87%] : \r\nD\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats, c'est l'essence m\u00eame de la politique, un socialiste \u00e0 moins d'\u00eatre daltonien suivra l'Union syndicale suisse plut\u00f4t que l'USAM ou \u00c9conomie suisse, mais \u00e0 quel moment nos \u00e9lus deviennent-ils le bras arm\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats particuliers en 2015, une affaire souligner la puissance des lobbys, on apprend que Christa marque Val d'air conseill\u00e8re nationale PLR a d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l'intention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une interpellation r\u00e9dig\u00e9 par une lobbyiste et son client, le gouvernement kazakh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:14 > 0:29:20) [88%] : \r\nLa lobbyiste, elle a bien s\u00fbr encaiss\u00e9 des honoraires plus de 7000 francs, juste pour le d\u00e9p\u00f4t de ce th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:22 > 0:29:32) [85%] : \r\nCelui qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire Marks Val d'air, c'est lui, Marcus et FlickR a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e, journaliste de l'ann\u00e9e 2015 pour avoir mis en lumi\u00e8re un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:35 > 0:30:03) [87%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois dans l'histoire suisse, on a pu d\u00e9montrer comment un \u00c9tat \u00e9tranger peut peut commander quasiment une interpellation une motion dans le parlement suisse et comme c'est Tintin palace et on a m\u00eame \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 au Kazakhstan, par l'\u00c9tat kazakh, qui est d'ailleurs une dictature, entre parenth\u00e8ses, c'est une dictature, et des \u00e9lus et des lobbies suisse se faisait instrumentaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:04 > 0:30:14) [87%] : \r\nChrista Marc traversera une temp\u00eate m\u00e9diatique meurtri mais blanchi, elle n'a rien commis d'ill\u00e9gal son immunit\u00e9 parlementaire ne sera pas lev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:15 > 0:30:19) [81%] : \r\nQuelques mois plus tard, ses pairs \u00e9liront m\u00eame pr\u00e9sident du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:20 > 0:30:25) [94%] : \r\nPeu savent bien que d\u00e9poser des textes r\u00e9dig\u00e9s par des lobbies, c'est monnaie courante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:27 > 0:30:39) [90%] : \r\nApr\u00e8s l'affaire Markwalder, il y a eu une multitude de propositions de tous bords pour stopper l'influence des lobbies East concr\u00e8tement \u00e7a donne quoi rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:40 > 0:31:12) [91%] : \r\nMais en septembre dernier, le Parlement lever l'immunit\u00e9 d'un ancien parlementaire pour soup\u00e7ons de corruption passive et acceptation davantage une premi\u00e8re dans notre histoire, Christian Miesch, conseiller national UDC aurait encaiss\u00e9 de l'argent pour le d\u00e9p\u00f4t d'une motion en faveur oh surprise du Kazakhstan, le B\u00e2lois en tout cas, factur\u00e9 quelque 4600 francs \u00e0 l'ex- ambassadeur Thomas Borer, \u00e0 l'\u00e9poque, lobbyiste pour les Kazakhs selon Borer, une erreur de comptabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:13 > 0:31:17) [85%] : \r\nUne fois de plus, c'est Marcus et FlickR qui a publi\u00e9 la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:19 > 0:31:31) [91%] : \r\nOn ne sait pas encore \u00e0 l'heure actuelle, si monsieur Miesch et corrompu, c'est \u00e0 la justice d'en d\u00e9cider, mais la corruption au fond, elle commence \u00e0 partir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:31 > 0:32:12) [87%] : \r\nBeaucoup de parlementaires et m\u00eame des journalistes nous en envie mais vous parlez de 4600 francs bout rigolez ou quoi, c'est rien du tout, que 4500 600 francs et \u00e0 \u00e7a, j'ai eu une r\u00e9ponse si moi je paye en flic Kim et nord admettant un flic me choque quand j'ai d\u00e9pass\u00e9 la vitesse hammam avec ma voiture, il me veut donner une amende et je lui en offrent 100 francs pour qu'il renonce \u00e0 cette amende qu'est-ce qui se passe avec moi j'aurais un gros probl\u00e8mes avec la justice, la 4100 600 francs Sabah mais dans quel \u00e9tat vivant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:23 > 0:32:35) [91%] : \r\nMais au fond comment ces lobbies s'y prennent-ils pour rapprocher nous pour le savoir, autant demander au nouveau Pierre-Andr\u00e9 Page se souvient de ses premiers pas dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:35 > 0:32:53) [90%] : \r\nApr\u00e8s avoir fait un vingtaine d'ann\u00e9es au parlement fribourgeois o\u00f9 c'\u00e9tait quelqu'un qui comptait un peu c'\u00e9tait pr\u00e9sident de groupe, j'arrivais \u00e0 donner un peu mon point de vue et l\u00e0- bas, j'\u00e9tais totalement inconnue, j'ai d\u00fb tout r\u00e9apprendre \u00e0 Berne avec d'autres personnes, d'autres milieux, c'est un apprentissage assez difficile, la premi\u00e8re ann\u00e9e, honn\u00eatement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:54 > 0:32:56) [97%] : \r\nUn inconnu, pourtant d\u00e9j\u00e0 fort courtis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:58 > 0:33:08) [89%] : \r\nLes lobbyistes les diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s savent tous les parlementaires sont \u00e0 Berne, donc qui profitent de nous rencontrer, donc on re\u00e7oit jusqu'\u00e0 trois invitations par midi ou le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:09 > 0:33:28) [90%] : \r\nAlors au d\u00e9but je comprenais pas, j'ai dit mais c'est pas possible, on peut pas on peut pas tout assumer, on ne peut pas aller partout, effectivement donc mes coll\u00e8gues m'ont aussi dit : fais attention, ne r\u00e9pond pas trop vite aux invitations qui choisit les invitations qui concernent, qui concernent les dossiers que tu traites et puis il reste parfois tu tu peux pas assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:34 > 0:33:46) [95%] : \r\n\u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Berne, on propose aussi aux nouveaux \u00e9lus d'int\u00e9grer l'un des quelque 150 intergroupe parlementaire pratique pour se cr\u00e9er un r\u00e9seau passionn\u00e9 de ballon rond le Fribourgeois n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:46 > 0:33:52) [91%] : \r\n\u00e7a m'ont r\u00e9pondu positivement \u00e0 l'invitation du FC Conseil national, l'\u00e9quipe de foot du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:53 > 0:34:07) [90%] : \r\nMoi je pense que \u00e7a moyen d'avoir un contact diff\u00e9rent avec les autres parlementaires parce quand tu nous sommes en cession chacun travaille pour ces dossiers avec sa ligne politique finalement et on n'a pas beaucoup de contacts avec les autres coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:08 > 0:34:14) [84%] : \r\nMais l\u00e0, bosse ensemble pour gagner et puis ensuite on partage ce qu'on a v\u00e9cu le contact lien et la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:19 > 0:34:26) [93%] : \r\nCr\u00e9er un lien de confiance avec des \u00e9lus de tous bords de l'UDC et le PS, \u00e7a peut servir \u00e0 d'autres la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:27 > 0:34:48) [93%] : \r\nDans la peau du secr\u00e9taire de l'intergroupe parlementaire foot, tout comme d'ailleurs celui de la culture, on retrouve notre lobbyistes Laurens, cela fait partie de la strat\u00e9gie mise en place par Fouray rougit pour les Loterie romande al\u00e9manique et tessinoise afin d'influencer la future r\u00e9glementation sur les jeux d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:49 > 0:34:54) [95%] : \r\nPour nouer des contacts avec ceux qui font les lois, le foot et la culture, c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:56 > 0:35:27) [83%] : \r\nHommes, femmes, rendra mais une Disneyland en Europe d\u00e8s le d\u00e9but de ce mandat, nous avons g\u00e9r\u00e9 les parties prenantes de mani\u00e8re tr\u00e8s intensive Mars passera ossements, nous avons construit des relations avec les parlementaires m\u00e8nent Techni oh bien avant qu'il y avait p\u00e9ril en la demeure, au Figaro, et nous avons fait cela pendant des ann\u00e9es, on m\u00e8ne cesse b\u00e9k\u00e9s pas et, au moment o\u00f9 la loi \u00e9tait en discussion ou les loteries avait vraiment besoin des politiques, et bien ils \u00e9taient lard\u00e9 m\u00e9lang\u00e9 et je n'est-ce pas un tr\u00e8s bel exemple de strat\u00e9gie \u00e0 long terme, longueur myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:28 > 0:35:36) [92%] : \r\nLa nouvelle loi sur les jeux d'argent, pl\u00e9biscit\u00e9 par le peuple en 2018 sera d'ailleurs tout \u00e0 fait du go\u00fbt des clients de for\u00eat rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:49 > 0:36:22) [91%] : \r\nAu lieu de sponsoriser une \u00e9quipe, vous pouvez aussi en toute l\u00e9galit\u00e9, vous offrir un joueur tr\u00e8s efficace, surtout s'il si\u00e8ge dans la commission qui vous int\u00e9resse Philippe Nantermod on en sait quelque chose, \u00e0 son entr\u00e9e \u00e0 la commission de la sant\u00e9, il est devenu soudain tr\u00e8s s\u00e9duisant aux yeux des assureurs maladie, on lui a par exemple propos\u00e9 200000 francs pour succ\u00e9der \u00e0 Ignacio Cassis \u00e0 la pr\u00e9sidence de cours \u00e0 futur \u00e0 200000 francs pour aller environ un jour et demi de travail par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:23 > 0:36:48) [85%] : \r\nC'est des montants, donc j'ai jamais qui qui sont compl\u00e8tement fous pour moi je, je gagne largement pas \u00e7a comme parlementaires et m\u00eame comme jeune avocat, on en est tr\u00e8s loin, donc c'est vrai que cela tape, j'avais la possibilit\u00e9 de, de, de tripler mon revenu simplement accident \u00e7a et puis j'ai pris la d\u00e9cision de de le refuser vous du Pacs, pos\u00e9 la question, je suis un humain, mais j'ai plus simplement dit que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:49 > 0:37:06) [93%] : \r\nVoil\u00e0, m\u00eame si je pouvais garder l'ind\u00e9pendance m\u00eame si sur le fond, je suis en g\u00e9n\u00e9ral d'accord avec les th\u00e8ses de curafutura je suis un un politicien PLR je suis lib\u00e9ral, je d\u00e9fends un syst\u00e8me de sant\u00e9 lib\u00e9rale, je peux pas regarder les gens d'en face et leur dire que je le fais parce que j'ai des convictions alors que je gagne 200000 francs dans une activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:10 > 0:37:14) [65%] : \r\nUne rose c'est ni mod\u00e9r\u00e9 le vocabulaire et tout \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:14 > 0:37:34) [86%] : \r\n200000 francs, pas question, mais 10000 pourquoi pas avant un infrarouge sur la hausse des primes, Philippe Nantermod, on informe les intervenants qu'il compte int\u00e9grer le groupe de r\u00e9flexion du groupe mutuel un mandat \u00e0 10000 francs pour 5 s\u00e9ances, il se fera mouche en Direct par Pierre-Yves Maillard alors ministre Vaudois de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:34 > 0:37:45) [88%] : \r\nComment on peut justifier qu'car dans dans un, dans une d\u00e9mocratie normale qu'on continue d'avoir des parlementaires qui re\u00e7oivent 2000 francs pour travailler de 9 heures et demi \u00e0 \u00e0 17 heures le soir alors ces attendez, non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:46 > 0:37:51) [92%] : \r\nLe lendemain, le Valaisan admettra avoir fait une erreur et renoncer aux mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:51 > 0:38:35) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est quand on touche de l'argent d'un d'une caisse maladie avec le le climat actuel, la tension qu'il a autour du syst\u00e8me de sant\u00e9, h\u00e9 bien les citoyens, on a l'impression, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, qu'on n'est plus neutre, qu'on a perdu l'ind\u00e9pendance quand il faut prendre des d\u00e9cisions qui sont parfois difficiles, et en tout cas, on donne l'impression qu'on ob\u00e9it \u00e0 un groupe ext\u00e9rieur, m\u00eame si, m\u00eame si c'est pas le cas, mais cette impression-l\u00e0, elle est trop forte, elle nous fait perdre notre cr\u00e9dibilit\u00e9 en tout cas, c'est ce que je ressens, mais oui on est on est \u00e9lu du peuple, on n'est pas et on n'est pas D D D D D tomber ici par hasard, on n'a pas \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort et puis je pense que si la les moeurs \u00e9voluent et qu'on n'accepte plus certaines choses qu'on a peur qu'on a des des craintes de de que les que les \u00e9lus se fasse acheter comme \u00e9lu, on doit aussi entendent \u00e7a, il r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:37 > 0:38:59) [93%] : \r\nMais \u00e0 Berne, certains font encore la sourde oreille, une dizaine de parlementaires si\u00e8gent toujours dans le groupe de r\u00e9flexion du groupe mutuel les 38 membres des commissions de la sant\u00e9 cumulent \u00e0 eux seuls pr\u00e8s de 90 mandats en lien avec leurs domaines alors on a voulu demander \u00e0 l'Argovienne Ruth Humbel, futur pr\u00e9sident de la commission sant\u00e9 du National si elle trouvait \u00e7a normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:00 > 0:39:48) [81%] : \r\nEt ce conte Flight out grave \u00e7a d\u00e9pend peut-\u00eatre si on re\u00e7oit un mandat juste les petits parce qu'au si\u00e8ge au conseil national, ou parce qu'on est aussi un sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re fait soliste staff disons que Pete on Vanity mieux Foch, tels Intel et puis imaginez des commissions de la sant\u00e9 compos\u00e9e uniquement de gens qui n'aurait rien \u00e0 voir avec notre syst\u00e8me de sant\u00e9 ou \u00e7a leur demanderait tels efforts pour se plonger dans la complexit\u00e9 des dossiers m'Heinz va appara\u00eetre homme tais tais Teyssot-Gay finish disais, c'est pourquoi je trouve l'id\u00e9e d'interdire ces mandats peu judicieuse dans notre syst\u00e8me de milice milite syst\u00e8me voile parce qu'on serait encore plus d\u00e9pendant des lobbyistes en panique von nos pays s'engager, je doute que ce soit mieux r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:48 > 0:40:08) [92%] : \r\nElles-m\u00eames, sp\u00e9cialiste en politiques de sant\u00e9 avant son \u00e9lection \u00e0 Berne l'Argovienne si\u00e8ge par exemple au conseil d'administration de Concordia un job \u00e0 quelque 32000 francs par an en tous ses divers mandats lui permettent de doubler son salaire de parlementaire, elle n'y voit aucun probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9, elle n'est pas une femme sous influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:08 > 0:41:02) [84%] : \r\nQu'est qu'une taille au contraire je Queiroz quand m\u00eame je trouve justement que ma palette de mandats me donne la libert\u00e9 de vote et ce qui me semble juste sur la base des connaissances acquises cet Islam bis Fery \u00e9tais comme film de Jean Pag\u00e9 des mandats d'h\u00f4pitaux pour soins aigus de cliniques de r\u00e9adaptation et d'institutions longue dur\u00e9e Institute c'est Onana \u00e9chevinat au pr\u00e9sident une je suis aussi pr\u00e9sidente de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats, maladies rares qui se concentrent sur la d\u00e9fense des patients, des gens atteints de maladies rares et pour lesquelles il faudrait faire plus peinard, pas un accord Crime crasseux, ont assist\u00e9 Korir homme tu t'as je si\u00e8ge aussi dans une caisse maladie mais on arrive tout \u00e7a est d\u00e9clar\u00e9 je et dans la mesure o\u00f9 on sait qu'il d\u00e9fend, quoi que l'on peut suivre les votes des \u00e9lus, enfin je trouve que c'est transparent et coh\u00e9rente sprint au par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:03 > 0:41:13) [84%] : \r\nIci \u00e0 peu une telle j'ai regard\u00e9 le de vos int\u00e9r\u00eats, tous vos mandats ne sont pas inscrits par exemple la fondation et Kwame elle n'y figure pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:13 > 0:41:15) [91%] : \r\nEt c'est une rubrique, elle n'est pas inscrite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:16 > 0:41:23) [88%] : \r\nOn grandit Radix non plus annonc\u00e9e je non mais il faut que je le fasse, j'ai d\u00fb oublier de le faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:23 > 0:41:27) [91%] : \r\nFarouk est sale chat et forum sant\u00e9 pour tous, non plus, enfin si j'ai bien lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:28 > 0:41:31) [79%] : \r\nC'est ce qui plaisent non, ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:32 > 0:41:36) [88%] : \r\nAlors \u00e7a ne au syst\u00e8me, il faut absolument que je v\u00e9rifie tout \u00e7a si ce n'est pas intentionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:36 > 0:41:42) [79%] : \r\nPas intentionnelle non est-ce que vous touchez quelque chose de la fondation et Kwame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:43 > 0:41:53) [86%] : \r\nIl y aura pas de Stiftung et quand la fondation et quoi, il faut que je passe quand je je ne sais pas par coeur le montant exact et quand, mais je peux vous le fournir oui enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:55 > 0:42:13) [89%] : \r\nDans le cas de route, un bel qui a repris ses mandats d'Ignacio Cassis, on croit volontiers un oubli presque l'exemple est embl\u00e9matique, les parlementaires d\u00e9clare certes leurs Liens d'int\u00e9r\u00eats un registre public mais que personne ne contr\u00f4le de plus, il manque l'essentiel : les montants touch\u00e9s pour ses mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:14 > 0:42:24) [92%] : \r\nLe moins que l'on puisse dire, c'est que nos \u00e9lus n'aiment pas la transparence plusieurs projets visant \u00e0 mettre en lumi\u00e8re ces fameux Liens d'int\u00e9r\u00eats ont \u00e9t\u00e9 torpill\u00e9s, au grand dam de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:25 > 0:42:48) [89%] : \r\n\u00e0 mon avis, on a un vrai probl\u00e8me et maintenant il faudrait des r\u00e8gles de gens, la premi\u00e8re chose, ce serait la transparence sur les revenus accessoires li\u00e9s \u00e0 la politique, je dis pas si vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 dans une entreprise avant, vous \u00eates \u00e9lu au Parlement qu'est \u00e7a c'est une chose, mais il y a des tas de conseils d'administration, dans lesquels des gens arrivent parce qu'ils sont parlementaires et l\u00e0 il faut la transparence c'est c'est c'est une question de confiance, la transparence est de nature \u00e0 \u00e9tablir la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:51 > 0:43:08) [93%] : \r\nM\u00eame \u00e0 droite, des voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever sur une motion UDC les parlementaires devront d\u00e9sormais distinguer entre activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9voles et mandats r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s enfin seulement \u00e0 partir de 12000 francs par an, un petit pas tout sauf suffisant, y compris pour l'UDC en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:08 > 0:43:21) [89%] : \r\nIl faut vivre pour la politique et pas de la politique, mais nous avons beaucoup trop belle ob\u00e9issent pour des mercenaires au Parlement, \u00e7a c'est le probl\u00e8me, il faut plus de transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:26 > 0:43:38) [89%] : \r\nOui, parce que nous avons cr\u00e9\u00e9 ce monde et maintenant le monde et tous ceux qui profitent de ce syst\u00e8me sont contre un changement, c'est clair, c'est logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:41 > 0:43:51) [86%] : \r\nMais un mandat ne fait pas forc\u00e9ment de vous un mercenaire direction rigide chez les fils My 5\u00e8me caves du Valais, quelque 20 millions de chiffre d'affaires et une centaine d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:52 > 0:44:00) [92%] : \r\nPour Philippe Nantermod, c'est aujourd'hui, conseil d'administration, la s\u00e9ance dure depuis des heures, il s'agit de prendre des d\u00e9cisions strat\u00e9giques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:44:02 > 0:44:06) [85%] : \r\n\u00e0 votre avis, pourquoi les fils, m'avez-vous sont choisis parce que vous \u00eates conseiller national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:06 > 0:44:28) [92%] : \r\nOui, je pense, c'est une c'est une cave qui a une histoire proche de mon parti, c'est une cave qui vient d'un une r\u00e9gion aussi qui en est proche et puis \u00e7a se fait souvent en Valais, il y a plusieurs caves, qui ont eu \u00e0 leur \u00e0 leur t\u00eate ou dans le conseil des ministres \u00e0 Sion des des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ou cantonaux et je pense que c'est le lien qui doit exister entre la politique et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:44:29 > 0:44:31) [97%] : \r\nCe conseil d'administration, vous \u00eates pay\u00e9 combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:32 > 0:44:43) [84%] : \r\nC'est pas d\u00e9termin\u00e9, ce n'est pas l\u00e0 la question, je suis tout nouveau ici, j'esp\u00e8re que je gagnerais beaucoup parce qu'on me fait bien marcher la bo\u00eete et puis si on n'arrive pas \u00e0 la faire bien fonctionner, ben j'esp\u00e8re pas prendre trop de claques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:45 > 0:45:12) [89%] : \r\nAu titre de directeur de l'entreprise, je pense que \u00e7a peut \u00eatre dangereux d'avoir des entreprises qui soient trop proches et qui influence trop les politiques, c'est, c'est c'est ce plan, je dirais de la d\u00e9mocratie et du d\u00e9veloppement \u00e0 l'entame une soci\u00e9t\u00e9, je pense que c'est pas trop profitable par compte qu'il y ait du lien entre les politiques et les entreprises, c'est essentiel, je pense que le le le le d\u00e9veloppement et l'harmonie qu'on a en Suisse, au niveau politique, il tient beaucoup \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:16 > 0:45:31) [88%] : \r\nPour les fils My pas question bien s\u00fbr d'acheter, Philippe Nantermod, mais plut\u00f4t de confronter un \u00e9lu au Pelletier lib\u00e9ral avec la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain leur r\u00e9alit\u00e9, en esp\u00e9rant qu'il s'en souviennent, une fois de retour \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:41 > 0:46:01) [91%] : \r\nPas de conseil d'administration pour les Amazones, mais une manifestation \u00e0 Lausanne pour s'opposer \u00e0 la loi sur la surveillance des assur\u00e9s, la conseill\u00e8re nationale donne beaucoup de son temps b\u00e9n\u00e9volement, seuls ses mandats pour l'Association transports et environnement au niveau Genevois et suisses sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 hauteur de quelque 6000 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:02 > 0:46:37) [90%] : \r\nMoi, je trouvais personnelle que voil\u00e0, quand on d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, particuliers, c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame chose que quand on d\u00e9fend une ONG \u00e0 but non lucratif, je me suis aussi rendu compte en discutant avec certaines personnes que je subis peut-\u00eatre moins certains lobbies parce que ben ils savent quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s, m\u00eame position que j'ai des positions relativement tranch\u00e9e et puis que, du coup, \u00e7a s'est cr\u00e9\u00e9 une sorte de filtre par exemple sur l'achat du nouvel avion de combat, j'\u00e9tais quasi pas approcher, alors que j'ai des coll\u00e8gues qui nous a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:46:39 > 0:46:56) [94%] : \r\nC'est peut-\u00eatre aussi parce que les Verts sont un parti non gouvernemental sans grand relais dans l'administration et son poids dans les commissions que la Genevoise et moins sujette aux tentations, elle peut s'engager \u00e0 fond pour plus de transparence en politique, y compris dans le financement des partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:57 > 0:47:20) [87%] : \r\nNous, on pense qu'en Suisse, on est compl\u00e8tement hors de tout \u00e7a qu'on est, c'est un peu la, la, la politique de grand- papa, c'est tous sympas c'est joli et puis et puis c'est des gens qui ont un autre travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9 puis du coup c'\u00e9tait \u00e9gal mais en fait c'est pas \u00e7a, je veux dire il y a des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et particuliers qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement et on doit pouvoir le savoir et doit pour savoir pour qui on vote et comment et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:21 > 0:47:32) [95%] : \r\nLa transparence \u00e7a commence par la profession \u00e0 l'avenir les parlementaires devront pr\u00e9ciser le nom de leur employeur et leur fonction, \u00e7a para\u00eet le minimum, mais la bataille fut rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:34 > 0:47:52) [90%] : \r\nMais qu'en est-il des ind\u00e9pendants, car \u00e0 Berne de plus en plus d'\u00e9lus arrondissent leurs fins de mois, gr\u00e2ce \u00e0 des job de consultant et m\u00eame \u00e0 l'UDC o\u00f9 on pr\u00e9f\u00e8re s'afficher comme entrepreneur beaucoup font de la communication politique, qui sont leurs clients myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:55 > 0:48:44) [92%] : \r\nAujourd'hui dans notre Parlement c'est carr\u00e9ment possible d'acheter un parlementaire en lui donnant Amanda de relations publiques qui doivent m\u00eame pas \u00eatre selon les la l\u00e9gislation actuelle, parfois c'est \u00e7a se limite \u00e0 des conseils d'autrefois, c'est peut-\u00eatre des propositions pour changer la loi, que ce parlementaires faire entrer dans le jeu politique, donc \u00e7a veut dire aujourd'hui, c'est possible que vous achetez, vous achetez votre parlementaires qui Boutef qui d\u00e9fend vos int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s sur la place publique au parlement suisse, c'est possible, je dis pas que tous les parlementaires font \u00e7a, mais c'est possible qu'est-ce qu'on peut faire l\u00e0 contre, on peut rien faire parce que c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:46 > 0:49:11) [90%] : \r\nParmi ces ind\u00e9pendants qui pourrait poser probl\u00e8me, il n'y a pas que les consultants, il y a aussi les fiduciaires et les avocats pour ma\u00eetre Nanterre moult \u00e9tudes c'est son assurance professionnelle au cas o\u00f9 il ne serait pas r\u00e9\u00e9lu en tant que jeune patron, il ne se berce ni salaire ni dividende, il vit de ses indemnit\u00e9s parlementaires et de quelques autres mandats qui lui rapportant plus quelque 2700 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:13 > 0:49:22) [92%] : \r\nPlut\u00f4t vers le lib\u00e9ral- radical se m\u00e9fie pourtant du culte de la transparence, m\u00eame s'il voit les dangers d'une trop grande opacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:49:24 > 0:50:19) [89%] : \r\nSi vous parlez de consultants en politique donc des, des, des, des cabinets de lobbyisme non je pense que c'est, c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me et j'ai vu plusieurs fois dans des, dans des campagnes de votation dans des lois qui devait \u00eatre adopt\u00e9e au Parlement, des gens qui tout \u00e0 coup, on d\u00e9couvrait au milieu de la campagne qui \u00e9tait porte- parole pour une commission prend groupies en r\u00e9alit\u00e9, il \u00e9tait financ\u00e9 derri\u00e8re par par des, des, des dizaines, des groupes priv\u00e9s qui avoir int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre dans la loi, \u00e7a, je pense, \u00e7a ne va pas, d'apr\u00e8s vous savez ici, vous avez tous mes classeurs sont num\u00e9rot\u00e9es, vous pouvez pas conna\u00eetre le nom de mes clients, c'est priv\u00e9, c'est d'ailleurs prot\u00e9g\u00e9es par le code p\u00e9nal, on n'a pas le droit de donner cette information l\u00e0 parce que c'est le secret professionnel de l'avocat qu'est ce que vous en savez que dans la liste ici aurait pas tout \u00e0 coup, un groupe pharmaceutique qui vient me voir et puis qui, en r\u00e9alit\u00e9, par derri\u00e8re, un retour au Parlement, c'est pas le cas, je peux vous le dire, mais il y a toujours une part de secret dans la vie et puis au bout d'un an, ce qui est son \u00e9thique personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:21 > 0:50:37) [97%] : \r\nEt si la solution pour \u00e9viter tout soup\u00e7on de corruption, c'\u00e9tait de passer un vrai Parlement professionnel chez nos voisins, les \u00e9lus ont l'interdiction de travailler, ce serait la fin des petits arrangements entre amis et la mort des lobbyistes pas su.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:50:41 > 0:50:56) [85%] : \r\nDeutschland atteint l'Allemagne a un Parlement professionnel est une industrie des relations publiques tr\u00e8s florissante par arm\u00e9e et alors qu'elle avait quand il faudrait certainement s'adapter, mais apr\u00e8s tout, nous ne sommes pas si loin d'un parlement professionnel Yannick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:56 > 0:51:00) [84%] : \r\n\u00e7a \u00e7a-ce donc quel que soit le syst\u00e8me, vous vous en sortez bien quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:02 > 0:51:30) [85%] : \r\nVera Albright round viendra nous y travaillons, nous travaillons beaucoup, Rome, nous avons une super \u00e9quipe des cette ann\u00e9e, les affaires marchent bien Marie vitesse co\u00fbte en fait l'Europe, mais il y a eu des ann\u00e9es plus difficiles auxquelles enfin dans Augustine, je parle, nous avons grandi tr\u00e8s vite et il a fallu dig\u00e9rer cette croissance et Mirror n'a, au contraire, on a d\u00fb faire nos exp\u00e9riences, on peut aller un esprit mais la cl\u00e9 de notre succ\u00e8s, c'est le travail, mais c'\u00e9tait l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:32 > 0:51:33) [98%] : \r\nEt \u00e7a va continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:35 > 0:51:37) [80%] : \r\nParce qu'en fait, on l'esp\u00e8re, alors va de gars, on fait tout pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:39 > 0:52:16) [91%] : \r\nJe pense fondamentalement qu'on a un syst\u00e8me qui est relativement sain entre autres parce qu'il y a le f\u00e9d\u00e9ralisme qui fait que le pouvoir est distribu\u00e9, entre autres, qui fait \u00e0 cause de la d\u00e9mocratie directe qui fait qu'il y a quand m\u00eame un contr\u00f4le plus grand du peuple sur sur les \u00e9lus, on n'\u00e9tait pas un exemple de vertu, mais on n'a certainement pas un probl\u00e8me de corruption plus grand qu'ailleurs mais on a besoin de parlementaires qui soient des bons parlementaires parce que ce sont eux qui font les lois et donc je pense que c'est, c'est un investissement extr\u00eamement important pour le pays que de bien r\u00e9mun\u00e9rer les parlementaires de bien \u00e9quip\u00e9s, les parlementaires de bien encadrer les parlementaires \u00e0 de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il soit capable de produire des bonnes lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:24 > 0:52:32) [93%] : \r\nRetour dans la glane Pierre-Andr\u00e9 Page son associ\u00e9 leurs \u00e9pouses, passe en revue la comptabilit\u00e9 de l'exploitation, les temps sont durs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:32 > 0:52:50) [94%] : \r\nPour les paysans, le conseiller national admet gagner plus avec son mandat parlementaire mais cette aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le Fribourgeois sera \u00e0 nouveau candidat, m\u00eame si on en une l\u00e9gislature les UDC a eu le temps de r\u00e9viser quelques certitudes Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:50 > 0:53:36) [88%] : \r\nLe service, je reconnais que c'est une vie normale finalement avec tous les week- ends, toutes les autres invitations, donc il faudra que je trouve, \u00e0 un employ\u00e9, qui est plus de temps pour venir Mahamat remplac\u00e9 prennent plus de temps pour la politique est un peu pour moi, mais si on veut garder des gens proches de la base, on a trouv\u00e9 une solution, donc c'est pas en diminuant les salaires qu'on aura plus de monde parce que finalement, les gens vont rester dans leur entreprise, puis dire Berne, ils font, ils font que une Chine il y a des conneries, mais si on a des gens qui travaillent encore l\u00e0 \u00e0 la base, qui peuvent aller dire comment \u00e7a se passe comment \u00e7a fonctionne, je crois que c'est comme \u00e7a qu'on qu'on va garder notre parlement de milice parce que plus on diminuera au moins on aura de demande au Parlement et puis moi le la population sera repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:53:48 > 0:53:54) [93%] : \r\nComme Pierre-Andr\u00e9 Page les Amazones et Philippe Nantermod seront aussi candidat et m\u00eame plut\u00f4t 2 fois qu'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:53:56 > 0:54:09) [96%] : \r\nMais au final, ce sera \u00e0 nous de d\u00e9cider qui nous envoyant \u00e0 Berne, \u00e0 nous d'exiger plus de transparence et de sanctionner les profiteurs, \u00e0 nous de faire vivre cette d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:54:10 > 0:54:15) [92%] : \r\nQui, comme notre Parlement fait que la Suisse est encore et toujours une exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:25 > 0:55:19) [92%] : \r\nRappelons encore qu'une bataille acharn\u00e9e a lieu au sujet de l'initiative pour plus de transparence dans la vie politique qui r\u00e9clame que les dons per\u00e7us et le financement des partis politiques et des candidats soient rendus publics, nous devrions voter en 2019 sur cette initiative que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande de rejeter mais une commission du Parlement, \u00e9branl\u00e9 par les affaires de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, souhaite que soit propos\u00e9 un contre- projet au peuple, la Suisse est d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 pour \u00eatre le seul \u00c9tat membre du Conseil de l'Europe \u00e0 ne pas avoir \u00e9dict\u00e9 de normes au niveau national, un mot encore, je vous invite \u00e0 vous rendre nombreux le lundi 11 mars prochain au Festival du film et forum international sur les droits humains, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous pourrez y d\u00e9couvrir la premi\u00e8re du film op\u00e9ration papyrus sur l'exp\u00e9rience in\u00e9dite de l\u00e9galisation des sans- papiers dans la cit\u00e9 de Calvin toutes les informations pratiques sont sur notre site et les r\u00e9seaux sociaux, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:21 > 0:55:41) [91%] : \r\nC'est un projet r\u00e9volutionnaire : faire sortir de l'ombre, les sans- papiers, les femmes de m\u00e9nage au noir, les petites mains sans existence l\u00e9gale qui vivent au quotidien la peur d'\u00eatre d\u00e9couverte et renvoy\u00e9 au pays, Gen\u00e8ve a lanc\u00e9 l'op\u00e9ration papyrus qui permettent aux clandestins sous certaines conditions, de r\u00e9sider et travailler l\u00e9galement en Suisse, nous avons film\u00e9 pendant 2 ans, cette op\u00e9ration unique en Suisse.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:48:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902807824", "durationSec": 3101, "title": "CLEAN Nos Chers parlementaires", "excerpt": "Selon les institutions suisses, le l\u00e9gislatif national est un parlement de milice. Les conseillers d'Etat et conseillers nationaux doivent exercer un m\u00e9tier qui leur permet de conserver un lien actif avec l'\u00e9conomie r\u00e9elle. Pour de nombreux \u00e9lus cette situations est une hypocrisie, si certains \u00e9lus assument de ne plus pouvoir travailler, d'autres maintiennent l'illusion d'une activit\u00e9 qui se r\u00e9sume pour beaucoup \u00e0 avoir des mandats ou des postes dans des conseils d'administration d'entreprises. L'importance des r\u00e9mun\u00e9rations de la part de certaines entreprises peuvent provoquer des conflits d'int\u00e9r\u00eats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MAGNIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CONSEILLER NATIONAL", "SALAIRE", "CORRUPTION", "INSTITUTION POLITIQUE", "GROUPE DE PRESSION"], "sequenceIds": ["1819632", "1819643", "1819660", "1819663", "1819669", "1819671", "1819678", "1819689", "1819692", "1819701"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807825", "durationSec": 3101, "title": "TITREE Nos Chers parlementaires", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MAGNIN, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819238", "summary": "A l'aube, Pierre-Andr\u00e9 Page, paysan et conseiller national, s'occupant de ses vaches puis livrant son lait. Itw Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois, membre de la commission environnement, am\u00e9nagement du territoire et \u00e9nergie dans le train.\nPierre-Andr\u00e9 Page avec son \u00e9pouse et son associ\u00e9 \u00e0 la ferme.", "id": "1819632", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "LANGAGE POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819249", "summary": "Liza Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts, partant \u00e0 v\u00e9lo. Itw Liza Mazzone dans le train.\nPreprod sur les indemnit\u00e9s et revenus des parlementaires.\nLiza Mazzone avec son assistant parlementaire.\nLausanne : Liza Mazzone participant \u00e0 une manifestation.", "id": "1819643", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "LANGAGE POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819266", "summary": "Itw Philippe Nantermod, conseiller national PLR et avocat, membre de la commission s\u00e9curi\u00e9t et sant\u00e9 publique, dans le train.\nPhilippe Nantermod avec ses assistants parlementaires. Itw Andr\u00e9 Vernay, assistant parlementaire et ex-d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil valaisan.\nPhilippe Nantermod faisant du jogging.\nRiddes : Philippe Nantermod si\u00e9geant au Conseil d'administration de la cave \"Les fils Maye\". Itw Philippe Nantermod. Itw Michel Duc, directeur Les fils Maye.\nPhilippe Nantermod marchant en ville puis dans son bureau.", "id": "1819660", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE", "LANGAGE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819269", "summary": "Itw professeur Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1819663", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819275", "summary": "Itw Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef d'entreprise.", "id": "1819669", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819277", "summary": "S\u00e9ance de travail du Bureau du conseil national en s\u00e9ance. Dominique de Buman pr\u00e9sidant la s\u00e9ance. Itw Dominique de Buman, Conseiller national PDC.", "id": "1819671"}, {"internalArchiveId": "AA1903819284", "summary": "Itw Andr\u00e9a Pilotti, politologue a l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1819678", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819295", "summary": "Rue \u00e0 Berne pr\u00e8s du palais f\u00e9d\u00e9ral, Itw Lorenz Furrer, lobbyiste de l'agence de communication Furrerhugi. Salle de restaurant du club de l'agence, Gros plan badge d'acc\u00e8s illimit\u00e9 au parlement.\nLorenz Furrer dans son bureau.", "id": "1819689", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE", "GROUPE DE PRESSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819298", "summary": "Rappel de l'affaire de la motion parlementaire de la conseill\u00e8re nationale PLR bernoise Christa Markwalder r\u00e9dig\u00e9e en grande partie par un lobby du Kazakhstan  Itw Markus Haefliger, journaliste parlementaire Tamedia.", "id": "1819692", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE", "GROUPE DE PRESSION", "CORRUPTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819307", "summary": "Itw Rutch Humbel, vice-pr\u00e9sidente de la commission de la sant\u00e9 au Conseil national et conseill\u00e8re nationale PDC si\u00e9geant au conseil d'administration de Concordia.\nItw Roger Nordmann, conseiller national. Itw Peter Keller, conseiller national UDC.", "id": "1819701", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE", "GROUPE DE PRESSION", "CORRUPTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1774610", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046942", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-33FDC834-7AC9-48FC-A7F7-190352DB7748", "internalArchiveId": "33FDC834-7AC9-48FC-A7F7-190352DB7748", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Etienne Campiche, avocat en charge des affaires civiles de Fran\u00e7ois L\u00e9geret;Extrait \"Ranz des Vaches\";Jean-Pierre Dorant, historien fribourgeois;Nicolas Kolly, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil FR;Pign\u00e8de;Pign\u00e8de, No\u00e9 ;Marie, djihadiste fran\u00e7aise, Baghouz;Femme, ressortissante belge de 24 ans, djihadiste, Baghouz\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/UDC ACCORD-CADRE DI) L'UDC n'a peur de rien. En tout cas pas du soutien \u00e0 l'accord-cadre qui se dessine dans la classe politique suisse. Le parti a r\u00e9affirm\u00e9 hier son opposition \u00e0 tout rapprochement avec l'Union Europ\u00e9enne via ce trait\u00e9, cens\u00e9  chapeauter les relations bilat\u00e9rales et r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles. L'UDC qui se retrouve dans sa position favorite, Thibaut Schaller: seule contre tous.\r\nJusqu'ici l'UDC avait eu le soutien inesp\u00e9r\u00e9 de la gauche, du PS en particulier, oppos\u00e9 \u00e0 la signature d'un accord-cadre qui r\u00e9duise certaines mesures d'accompagnement. De fait, il y a quelques mois, il n'y avait pas de majorit\u00e9 pour soutenir un tel trait\u00e9. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral marchait sur des oeufs. Mais depuis quelques  jours, la donne a chang\u00e9. Une diplomate du DFAE me disait r\u00e9cemment: \"on sent le vent en train de tourner en notre faveur\". \r\n***Mais qu'est-ce qui a chang\u00e9, Thibaut ?\r\nLes milieux \u00e9conomiques ont signal\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 un accord avec l'UE, qui leur garantisse un acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9en, ce qui a provoqu\u00e9 l'adh\u00e9sion du PLR. Le parti socialiste a lui aussi op\u00e9r\u00e9 une volte-face, disant d\u00e9sormais oui \u00e0 l'accord-cadre, pour autant que la protection des salaires soit garantie. Dans le camp favorable \u00e0 un d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales, seuls les syndicats sont encore frontalement oppos\u00e9s \u00e0 l'accord-cadre. Mais leur position pourrait \u00e9voluer en fonction des mesures d'accompagnement que proposera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s suisses... Et voici la traditionnelle opposition UDC contre tous les autres partis \u00e0 nouveau en place.\r\n*** Les sondages montrent que la question europ\u00e9enne remonte dans les pr\u00e9occupations des Suisses... L'accord-cadre pourrait donc bien devenir LE sujet des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nClairement, les deux calendriers entrent en r\u00e9sonance. On attend la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. On verra ce qu'il propose comme modification de loi pour faire accepter l'accord-cadre... mais cela alimentera les discussions tout l'\u00e9t\u00e9, et sans doute jusqu'\u00e0 l'automne. L'UDC l'a bien compris, elle agit depuis quelques semaines au niveau des parlements cantonaux pour multiplier les d\u00e9bats sur cette question chaude... M\u00eame si la vraie discussion commencera sans doute apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\nThibaut Schaller chef de notre rubrique politique\r\nPROMO AMAUDRUZ ?\r\n(breve franchises) Ca sent bon le referendum contre l'augmentation des franchises de l'assurance maladie accpet\u00e9 hier \u00e0 Berne par le Conseil des Etats. La franchise ordinaire passerait ainsi de 300 \u00e0 350 francs, puis les montants seraient index\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts. La gauche et les Verts s'y sont oppos\u00e9s, et le parti socialiste va combattre le projet par r\u00e9f\u00e9rendum. Il b\u00e9n\u00e9ficie d'ores et d\u00e9j\u00e0 du soutien der la fondation al\u00e9manique de la protection des consommateurs\r\n(breve assmaladie vaud) *** Assurance-maladie toujours avec ce chiffre: 3200 francs\r\nC'est la somme qu'un contribuable adulte vaudois pourra d\u00e9duire sur sa prime d\u00e8s le premier janvier prochain, contre 2000 francs actuellement. Le Grand Conseil a accept\u00e9 hier l'initiative sur la baisse d'imp\u00f4ts lanc\u00e9e par la droite. Pour un couple, la d\u00e9duction passera de 4000 \u00e0 6400 francs. Cette augmentation s'inscrit notamment dans le cadre de la r\u00e9forme vaudoise de la fiscalit\u00e9 des entreprises. La charge suppl\u00e9mentaire pour le canton -40 millions- a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e supportable par les experts.\r\n(04/VD/AFFAIRE LEGERET/COTTIER ITV CAMPICHE) *** Le Grand conseil vaudois qui ne veut pas d'enqu\u00eate contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier dans l'affaire L\u00e9geret. \r\nSon bureau a r\u00e9pondu hier \u00e0 l'acte de d\u00e9nonciation transmis en novembre dernier par cet homme accus\u00e9 de triple meurtre, qui clame son innocence depuis sa condamnation en 2006 et qui estime qu'Eric Cottier a failli \u00e0 son devoir dans cette enqu\u00eate pour r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9, Un avis que ne partage donc pas le Bureau du Grand conseil. Mais le combat continue pour Etienne Campiche, l'avocat en charge des affaires civiles de Fran\u00e7ois L\u00e9geret\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment\r\n(breve femmes pdc geneve) A Gen\u00e8ve, le PDC lance 2 femmes \u00e0 l'assaut de l'ex\u00e9cutif de la ville, dont l'\u00e9lection se tiendra au printemps prochain. R\u00e9unie hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la section locale du parti a choisi les deux femmes qui s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es : Marie Barbey-Chappuis, et Alia Chaker Mangeat. Toutes deux si\u00e8gent au Parlement de la ville. Guillaume Barazzone, seul PDC actuellement \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9sentera pas.\r\n(TF3/FR/RANZ DES VACHES PI) *** Cette question maintenant: le Ranz des vaches doit-il devenir l'hymne cantonal fribourgeois ?\r\nDeux d\u00e9put\u00e9s UDC le souhaitent, eux qui rappellent que ce chant est interpr\u00eat\u00e9 dans les deux r\u00e9gions linguistiques du canton. Un cantique interg\u00e9n\u00e9rationnel, et chant\u00e9 \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses occasions. Mais faut-il pour autant en faire un hymne cantonal: la question divise. Maurice Doucas.\r\n(breve algerie) En Alg\u00e9rie, des milliers d'\u00e9tudiants ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 hier dans les principales villes du pays contre la candidature du pr\u00e9sident Bouteflika \u00e0 l'\u00e9lection du 18 avril prochain. L'arm\u00e9e pour sa part pr\u00e9venu qu'elle ne tol\u00e9rerait aucune tentative de d\u00e9stabilisation. De leur c\u00f4t\u00e9, les Etats-Unis ont r\u00e9agi hier pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du mouvement de contestation. Washington a appel\u00e9 les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes \u00e0 respecter le droit de s'exprimer dans la rue.\r\n(TF5/BAGHOUZ/DJIHADISTES SE RENDENT PI) *** En Syrie, plus de 3000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier du village de Barouz, ultime bastion du groupe Etat islamique dans l'est du pays. \r\n500 combattants se seraient par ailleurs rendus a affirm\u00e9 le porte-parole des Forces d\u00e9mocratiques syriennes, qui m\u00e8nent le combat contre le mouvement djihadiste. Des combattants, mais aussi des membres de leurs familles. No\u00e9 Pign\u00e8de a pu rencontrer sur place deux femmes, avant qu'elles ne soient emmen\u00e9es par les services de renseignements am\u00e9ricains.\r\n  1'16\r\n(07/CANADA/CRISE POLITIQUE PA) *** Au Canada, la crise politique qui secoue le gouvernement de Justin Trudeau donne des ailes aux conservateurs. \r\nEn tout cas dans les sondages ! Les voil\u00e0 d\u00e9sormais cr\u00e9dit\u00e9s de 40% des intentions de vote, contre 31% pour les lib\u00e9raux de l'actuel Premier ministre. Justin Trudeau et son entourage accus\u00e9s d'ing\u00e9rence dans une proc\u00e9dure judiciaire impliquant SNC Lavallin, fleuron de l'\u00e9conomie canadienne et poursuivi pour sea agissements pass\u00e9sd en Libye. Marie Laure Josselin\r\n  1'00\r\n(breve bloomberg) Apr\u00e8s Hillary Clinton, Michael Bloomberg renonce \u00e0 son tour \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine l'an prochain. Le financier et ex-maire de New York, 9\u00e8me fortune mondiale selon ler magazine Forbes, pr\u00e9f\u00e8re se consacrer \u00e0 ses affaires. Il a ainsi annonc\u00e9 une nouvelle initiative pour convertir l'Am\u00e9rique aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n(breve depression) *** Les Etats-Unis o\u00f9 les personnes souffrant de d\u00e9pression auront bient\u00f4t acc\u00e8s \u00e0 un nouveau m\u00e9dicament...sous forme de spray nasal\r\nL'esk\u00e9tamine, pr\u00e9sent\u00e9 comme une r\u00e9volution dans le traitement de cette maladie. L'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament a donn\u00e9 son feu vert hier \u00e0 la vente de cette mol\u00e9cule ui doit soulager des patients adultes dont la d\u00e9pression r\u00e9siste aux mol\u00e9cules actuellement disponibles. Une \u00e9volution jug\u00e9e majeure, la plus importante depuis \r\nla mise sur le march\u00e9 du Prozac il y a une trentaine d'ann\u00e9es\r\n(09/LIGUE DES CHAMPIONS DEFAITE REAL PA) *** En football, Ajax Amsterdam a cr\u00e9\u00e9 la sensation hier soir en \u00e9limuinant le Real Madrid de la Ligue des champions.\r\nLe triple vainqueur sortant de la cvomp\u00e9tition s'\u00e9tait pourtant impos\u00e9 aux Pays-Bas lors du match aller. Mais hier les N\u00e9erlandais ont gagn\u00e9 en Espagne 4 \u00e0 1. Une v\u00e9ritable humiliation pour une \u00e9quipe madril\u00e8ne en pleine d\u00e9liquescence. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nPas de surprise dans l'autre huiti\u00e8me de finale de la soir\u00e9e. Tottenham a assur\u00e9 sa qualification en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Dortmund, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le match aller 3 \u00e0 0.\r\n(breve voiture autonome) Enfin l'euphorie autour de la voiture autonome est bel et bien retomb\u00e9e, admet le patron de Volkswagen. Les produits annonc\u00e9s \u00e0 grand renfort de publicit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s, face \u00e0 la complexit\u00e9 et au co\u00fbt de ces technologies. Plut\u00f4t que de voiture autonome, les constructeurs pr\u00e9f\u00e8rent parler de \"syst\u00e8mes d'assistance \u00e0 la conduite et de conduite hautement automatis\u00e9e sur autoroute\". Ca fait moins r\u00eaver....\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve cameroun) Bruxelles a mis hier en garde hier le Cameroun contre une d\u00e9t\u00e9rioration de la situation politique et s\u00e9curitaire dans le pays. La cheffe de de la diplomatie europ\u00e9enne, l'Italienne Federica Mogherini, d\u00e9nonce notamment l'arrestation et la d\u00e9tention prolong\u00e9e pour insurrection du principal opposant au r\u00e9gime du pr\u00e9sident Bya, r\u00e9\u00e9lu en automne dernier pour un septi\u00e8me mandat. Le Cameroun o\u00f9 arm\u00e9e et mouvements s\u00e9paratistes s'affrontent violemment depuis fin 2017 dans les r\u00e9gions anglophones du pays.\r\n(breve nicaragua) Le gouvernement du Nicaragua et l'opposition ont annonc\u00e9 hier soir s'\u00eatre entendus pour entamer des n\u00e9gociations afin de sortir le pays de la crise politique et \u00e9conomique qu'il traverse depuis le printemps dernier. Des violences qui ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 300 morts, l'opposition au pr\u00e9sident Ortega accusant celui-ci d'avoir instaur\u00e9 une dictacture.\r\n(breve gothard) Le 100.000\u00e8me train a travers\u00e9 hier le tunnel de base du Gothard depuis sa mise en service en d\u00e9cembre 2016. L'exploitation de la galerie qui relie la Suisse al\u00e9manique au Tessin se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu, de mani\u00e8re stable et s\u00fbre, ont annonc\u00e9 les CFF. La part du trafic marchandises, en augmentation, a atteint l'an dernier 59%.\r\n(breve seco) Gr\u00e2ce au Sect\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie, les entreprises \u00e9trang\u00e8res qui d\u00e9tachent des travailleurs en Suisse disposent depuis hier d'un calculateur de salaires en ligne. Ce nouvel outil  permet de d\u00e9terminer les salaires usuels dans la localit\u00e9, la profession et la branche d'activit\u00e9. Il doit permettre aussi aux autorit\u00e9s charg\u00e9s de contr\u00f4ler les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes de lutter contre la sous-ench\u00e8re salariale.", "durationSec": 785, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-06T07:00:16_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-06T07:00:16_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10250297", "ece-10250281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:24:40Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [92%] :\r\nEt pour leur place au journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour l'accord-cadre, pr\u00e9occupation majeure des Suisses et peut-\u00eatre th\u00e8me prioritaire des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC l'a bien compris, un parti, droit dans ses bottes le rendez- vaches hymne cantonal fribourgeois la question divise historiens et politiciens ne sont pas forc\u00e9ment d'accord, la maison madril\u00e8ne s'est \u00e9croul\u00e9, victime hier soir du l\u00e9gendaire football total de l'Ajax d'Amsterdam qu'il semble loin au Real le temps b\u00e9ni des Zidane et autres Ronaldo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nL'UDC n'a peur de rien, en tout cas pas du soutien \u00e0 l'accord-cadre qui se dessine dans la classe politique suisse, le parti a r\u00e9affirm\u00e9 hier son opposition \u00e0 tout rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne via ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter les relations bilat\u00e9rales et r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles, l'UDC qui se retrouve dans sa position favorite Thibaut Schaller, seule contre tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nOui, jusqu'ici, l'UDC avait eu le soutien inesp\u00e9r\u00e9 de la gauche du PS en particulier oppos\u00e9 \u00e0 la signature d'un accord-cadre qui r\u00e9duise certaines mesures d'accompagnement, de fait, il y a quelques mois, il n'y avait pas de majorit\u00e9 pour soutenir Untel trait\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral marchait alors sur des oeufs, mais depuis quelques jours, la donne a chang\u00e9 une diplomate du DFAE me disait r\u00e9cemment, on sent le vent en train de tourner en notre faveur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [89%] :\r\nMais qu'est -ce qui a v\u00e9ritablement chang\u00e9 Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [96%] :\r\nLes milieux \u00e9conomiques ont signal\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat un accord-cadre avec l'UE qui leur garantisse un acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9en, ce qui a provoqu\u00e9 l'adh\u00e9sion du PLR, le Parti socialiste a lui aussi op\u00e9r\u00e9 une volte-face disant d\u00e9sormais oui \u00e0 l'accord-cadre pour autant que la protection des salaires soit garantie dans le camp favorable \u00e0 un d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales, seuls les syndicats sont encore frontalement oppos\u00e9s \u00e0 l'accord-cadre mais leur position pourrait \u00e9voluer en fonction des mesures d'accompagnement que proposera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s suisses et voici la traditionnelle opposition UDC contre tous les autres partis \u00e0 nouveau en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nLes sondages montrent que la question europ\u00e9enne remonte dans les pr\u00e9occupations des Suisses l'accord-cadre pourrait donc bien devenir Thibaut, le sujet des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [97%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement les deux calendriers entrent en r\u00e9sonance, on attend la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, on verra ce qu'il propose comme modification de loi pour faire accepter l'accord-cadre mais cela alimentera les discussions tout l'\u00e9t\u00e9 sans doute jusqu'\u00e0 l'Automne, l'UDC l'a bien compris, elle agit depuis quelques semaines, au niveau des parlements cantonaux pour multiplier les d\u00e9bats sur ce dossier chaud, m\u00eame si la vraie discussion commencera sans doute apr\u00e8s les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [95%] :\r\nThibaut Schaller chef de notre rubrique politique \u00e7a sent bon le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'augmentation des franchises de l'assurance maladie accept\u00e9 hier \u00e0 Berne par le Conseil des \u00c9tats, la franchise ordinaire passerait ainsi de 300 \u00e0 350 francs puis les montants seraient index\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts, la gauche et les Verts s'y sont oppos\u00e9s, le Parti socialiste va combattre le projet par r\u00e9f\u00e9rendum, il b\u00e9n\u00e9ficie d'ores et d\u00e9j\u00e0 du soutien de la fondation al\u00e9manique de la protection des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [96%] :\r\nEt assurance- maladie toujours avec un chiffre qui devrait int\u00e9resser les les Vaudois 3200 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [96%] :\r\nC'est la somme en effet qu'un contribuable adulte Vaudois pourra d\u00e9duire sur sa prime d\u00e8s le 1er janvier prochain contre 2000 francs actuellement le Grand Conseil a accept\u00e9 hier l'initiative sur la baisse d'imp\u00f4ts lanc\u00e9e par la droite pour un couple, la d\u00e9duction passera de 4000 \u00e0 6400 francs, cette augmentation s'inscrit notamment dans le cadre de la r\u00e9forme vaudoise de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la charge suppl\u00e9mentaire pour le canton 40 millions de francs Ha\u00efti jug\u00e9e supportable par les ex-. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [92%] :\r\nLe Grand Conseil Vaudois, qui ne veut pas d'enqu\u00eate contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier, dans l'affaire L\u00e9geret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [95%] :\r\nSon bureau a r\u00e9pondu hier \u00e0 l'acte, des notes de d\u00e9nonciation transmis en novembre dernier par cet homme, accus\u00e9 de triple meurtre qui clame son innocence depuis sa condamnation en 2006 et qui estime qu'Eric Cottier a failli \u00e0 son devoir dans cette enqu\u00eate pour r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9, un avis que ne partage donc pas le bureau du Grand Conseil, mais le combat continue pour \u00c9tienne Campiche, l'avocat en charge des affaires civiles de Fran\u00e7ois L\u00e9geret. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:52) [92%] :\r\nJe parle sans filet, mais je pense que mon client va continuer son combat et pour faire reconna\u00eetre son innocence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [92%] :\r\nLe politique n'a pas suivi dans quels sont les autres outils finalement \u00e0 disposition de monsieur L\u00e9geret. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:03) [90%] :\r\nAlors le communiqu\u00e9, le dit lui- m\u00eame demande de r\u00e9vision qui pourrait \u00eatre faites par monsieur L\u00e9geret le probl\u00e8me c'est que Monsieur L\u00e9geret, estime qu'il n'est pas entendu par les autorit\u00e9s judiciaires quand il fait c'est demande de r\u00e9vision et estimait que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00c9tat de se saisir pour faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 sur les routes Vevey \u00e0 fin 2005 d\u00e9but 2006 et que ce n'\u00e9tait pas \u00e0 lui de faire cette d\u00e9marche, maintenant il doit passer par \u00e0 la demande de r\u00e9vision lui- m\u00eame va peut-\u00eatre qu'il ne la fera s\u00fbrement qui la fera, je suis pas en mesure de vous r\u00e9pondre \u00e0 ce stade, mais en tout cas les moyens sont encore l\u00e0 et on les exploitera tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [91%] :\r\n\u00c9tienne Campiche, avec Sarah Cl\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve, le PDC lance de femmes \u00e0 l'assaut de l'ex\u00e9cutif de la ville, dont l'\u00e9lection se tiendra au printemps prochain de 1020, r\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la section locale du parti a choisi les 2 femmes qui s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es Marie Barbier Chapuis et Alia Chaker Mangeat, toutes 2 si\u00e8ges au Parlement de la ville, Guillaume Barazzone, seul PDC actuellement \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9sentera. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [94%] :\r\nCette question maintenant plus pol\u00e9mique qu'on ne pourrait le croire le rang des vaches doit -il devenir l'hymne cantonal fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [94%] :\r\n2 d\u00e9put\u00e9s UDC le souhaite en tout cas, eux qui rappellent que ce chant est interpr\u00e9t\u00e9 dans les 2 r\u00e9gions linguistiques du qui ont ont un cantique interg\u00e9n\u00e9rationnel et chant\u00e9 \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses occasions mais faut -il pour autant en faire un hymne cantonal la question divise Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [91%] :\r\nLaurent des vaches s'est impos\u00e9 progressivement comme hymne cantonal officieux, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la F\u00eate des Vignerons mais l'historien fribourgeois Jean-Pierre Door, on estime que ce chant \u00e0 une identit\u00e9 clairement grue a\u00e9rienne et qu'il ne peut pas repr\u00e9senter l'ensemble du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:57) [91%] :\r\nC'est un chant pastoral dans un des 3 \u00e0 toi de la r\u00e9gion francophone du canton, ce n'est pas dans une des 2 langues officielles : le fran\u00e7ais ou l'allemand et cela renvoie une image rurale pastorale pass\u00e9iste du canton de Fribourg, alors que depuis 1950 il y a eu le virage l'industrialisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [88%] :\r\nUn argument que r\u00e9fute l'un des 2 commotionn\u00e9s, l'UDC Nicolas Kolly estime qu'un Champ connu et qui refl\u00e8te l'histoire du canton peu tr\u00e8s bien acc\u00e9der au rang d'hymne cantonal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:28) [89%] :\r\nLe but d'un, il ne sait pas qu'il repr\u00e9sente dans sa totalit\u00e9 dans sa globalit\u00e9, toute la diversit\u00e9 d'si anime et connurent aim\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9 de ses citoyens et puis qu'il repr\u00e9sente, ce qui a \u00e9t\u00e9 le canton et ce qui a fait notre canton, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:44) [83%] :\r\nPlus on boit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [92%] :\r\nEn cas d'acceptation de ce d\u00e9cret \u00e9motionnel invite le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois ratifi\u00e9 ce texte le 20 juillet prochain lors de la journ\u00e9e officielle fribourgeoise \u00e0 la F\u00eate des vignes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [97%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, des milliers d'\u00e9tudiants ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 hier dans les principales villes du pays, contre la candidature du pr\u00e9sident Bouteflika \u00e0 l'\u00e9lection du 18 avril prochain l'arm\u00e9e pour sa part, a pr\u00e9venu qu'elle ne tol\u00e9rerait aucune tentative de d\u00e9stabilisation de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9agi hier pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du mouvement de contestation, Washington a appel\u00e9 les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes \u00e0 respecter le droit de s'exprimer dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [94%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9tranger encore en Syrie : plus de 3000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier du village de Barousse, dernier bastion du groupe \u00c9tat islamique dans l'est du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [91%] :\r\n500 combattants se serait par ailleurs rendus, a affirm\u00e9 le porte- parole des forces d\u00e9mocratiques syriennes qui m\u00e8ne le combat contre le mouvement djihadiste des combattants mais aussi des membres de leur famille, oui Pign\u00e8de a pu rencontrer sur place de femmes avant qu'elles ne soient emmen\u00e9es par les services de renseignements am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:51) [92%] :\r\nAu milieu du d\u00e9sert, des milliers de femmes en niqab poussi\u00e9reux Mariette assise par terre, sa jambe est enroul\u00e9 dans un bandage bless\u00e9 par balle, cette djihadiste fran\u00e7ais a finalement d\u00e9cid\u00e9 de finir le dernier chef de Daech sous le feu de la coalition internationale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:03) [87%] :\r\nEt bombardements des tirs de mortiers tir\u00e9 sur les camions de munitions et \u00e7a fait que les tentes des gens prenait feu, \u00e7a ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 en fait des corps br\u00fbl\u00e9s d'enfants, de femmes, d'hommes partout les moi j'ai mais je me suis pris la balle en marchant dans la rue, comme y a pas de maison n'a pas de protection n\u00e9 dans les tentes cyber, tout le monde, tout le monde meurt et tout le monde est bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:26) [91%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle une ressortissante belge de 24 ans, comme Marie, elle se dit traumatis\u00e9 par la violence des combats mais reste extr\u00eamement radical il ne regrette pas d'avoir rejoint l'\u00c9tat islamique en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:36) [86%] :\r\nDevenu si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 14 notre religion, elle m\u00e9rite que chaque qu'on a soit coup\u00e9e tellement que notre religion, elle est pr\u00e9cieuse pour nous si on suit pas les r\u00e8gles de notre religion, etc, l'au-del\u00e0, ce sera l'enfer et \u00e7a sera beaucoup plus pire que d'avoir un doigt coup\u00e9 une jambe, c'est peut-\u00eatre pas compr\u00e9hensible pour certaines personnes, mais ce qu'on pense en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [91%] :\r\nSur une couverture, le visage couvert de poussi\u00e8re, leurs enfants partagent un morceau de pain comme plusieurs centaines de jihadistes leur p\u00e8re sont toujours retranch\u00e9s dans le village de Barroso. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [96%] :\r\nAu Canada, la crise politique qui secoue le gouvernement de juste en Trudeau cette crise donne des ailes aux conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [94%] :\r\nEn tout cas dans les sondages, les voil\u00e0 d\u00e9sormais cr\u00e9dit\u00e9s de 40 pourcent des intentions de vote contre 31 pourcent pour les lib\u00e9raux de l'actuel 1er ministre Justin Trudeau et son entourage, accus\u00e9s d'ing\u00e9rence dans une proc\u00e9dure judiciaire impliquant SNC Lavalin un fleuron de l'\u00e9conomie canadienne est poursuivi pour ses agissements pass\u00e9s en Libye Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:33) [91%] :\r\nApr\u00e8s la d\u00e9mission de son ancienne ministre de la Justice, puis de son principal conseiller politique, c'est au tour de la pr\u00e9sidente du Conseil du Tr\u00e9sor, un gros morceau du gouvernement de claquer la porte aussi \u00e0 cela s'ajoute le 1er, parti d'opposition, qui demande \u00e0 la police, donc, a \u00e9t\u00e9 le 1er ministre canadien Justin Trudeau et dans l'eau chaude et l'opposition ne pouvait imaginer un meilleur sc\u00e9nario \u00e0 quelques mois des \u00e9lections, tout cela part de l'ex- ministre de la justice, Johnny wholesale wakeboard qui a quitt\u00e9 avant de livrer un t\u00e9moignage percutant dans lequel elle explique les multiples pressions subies par Justin Trudeau et son entourage pression pour offrir un accord de r\u00e9paration \u00e0 SNC-Lavalin afin d'\u00e9viter un proc\u00e8s criminel jusque -l\u00e0 Justin Trudeau s'est toujours d\u00e9fendu d'avoir mal agi dans ce dossier, le gouvernement ne cherchait qu'\u00e0 prot\u00e9ger des emplois, dit -il, mais il risque de changer de discours, il a d'ailleurs annul\u00e9 une tourn\u00e9e au pays pour mener des rencontre priv\u00e9e, son ancien principal conseiller d'doit lui livrer sa version de l'histoire aujourd'hui Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [96%] :\r\nApr\u00e8s Hillary Clinton Michael Bloomberg renonce \u00e0 son tour \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine l'an prochain le financier et ex- maire de New York 9\u00e8me fortune mondiale selon le magazine Forbes pr\u00e9f\u00e8re se consacrer \u00e0 ses affaires, il a ainsi annonc\u00e9 une nouvelle initiative pour convertir la mairie coups \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, o\u00f9 les personnes qui souffrent de d\u00e9pression auront bient\u00f4t acc\u00e8s un nouveau m\u00e9dicament, un m\u00e9dicament sous forme de spray nasal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [93%] :\r\nLes ce qui est k\u00e9tamine, pr\u00e9sent\u00e9e comme une r\u00e9volution dans le traitement de cette maladie, l'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament a donn\u00e9 son feu Vert hier \u00e0 la vente de cette mol\u00e9cule qui doit soulager des patients adultes dont la d\u00e9pression r\u00e9siste aux mol\u00e9cules actuellement disponible une \u00e9volution jug\u00e9e majeure, la plus importante depuis la mise sur le march\u00e9 du Prozac il y a une trentaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [89%] :\r\nMais cette surprise en football maintenant \u00e0 Jacques Amsterdam qui a cr\u00e9\u00e9 la sensation, hier soir, en \u00e9liminant le Real Madrid, de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [94%] :\r\nLe triple vainqueur sortant de la comp\u00e9tition s'\u00e9tait pourtant impos\u00e9 aux Pays-Bas lors du match aller, mais hier, les N\u00e9erlandais ont gagn\u00e9 en Espagne 4 ans une v\u00e9ritable humiliation pour une \u00e9quipe madril\u00e8ne en pleine d\u00e9liquescence J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:38) [93%] :\r\nLe Real Madrid restait sur 3 victoires cons\u00e9cutives en Ligue des champions, mais il n'a pas dig\u00e9r\u00e9 les d\u00e9parts de Ronaldo et de Zidane, le remplacement de l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais par l'OPT Guy a vite tourn\u00e9 au fiasco et la nomination de Solari n'a fait que stopper l'h\u00e9morragie, largu\u00e9 par Barcelone en championnat, le Real Madrid, miser sur la Ligue des champions pour sauver sa saison ne s'attendait pas \u00e0 vivre pareille d\u00e9convenue, et surtout pas apr\u00e8s le match aller, que les espagnols avaient gagn\u00e9 2 1 \u00e0 Amsterdam, le match retour ne semblait \u00eatre qu'une formalit\u00e9, mais il a vite tourn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9route puisque l'Ajax menait d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 apr\u00e8s moins de 20 minutes, la suite du match a pris des allures d'enterrement pour une \u00e9quipe KO debout, qui essuie sa 4\u00e8me humiliation cons\u00e9cutive apr\u00e8s un revers contre G\u00e9rone et 2 d\u00e9faites contre l'ennemi barcelonais la d\u00e9route du Real co\u00efncide avec la renaissance de l'Ajax, cela faisait 22 ans que ce club de l\u00e9gende n'avait plus pass\u00e9 un tour \u00e0 \u00e9limination directe en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [93%] :\r\nPas de surprise dans l'autre huiti\u00e8me finale de la soir\u00e9e, Tottenham a assur\u00e9 sa qualification en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Dortmund apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le match aller 3 0 enfin l'euphorie autour de la voiture autonome est bel et bien retomb\u00e9e, admet le patron de Volkswagen, les produits annonc\u00e9s \u00e0 grand enfant de publicit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s face \u00e0 la complexit\u00e9 et au co\u00fbt de ces technologies plut\u00f4t que de voiture autonome, les constructeurs pr\u00e9f\u00e8rent parler aujourd'hui de syst\u00e8mes d'assistance \u00e0 la conduite et de conduite hautement automatis\u00e9e sur autoroute \u00e7a fait moins r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [96%] :\r\nOlivier Schorderet pour ce journal, merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T07:05:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C48BD0B-983F-43F2-8EC3-92AD1AEAB3D6", "internalArchiveId": "1C48BD0B-983F-43F2-8EC3-92AD1AEAB3D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Benjamin Roduit, conseiller national PDC VSr;Boukari, Fouad;Sara Carnazzi Weber, responsable de l'analyse sectorielle chez Cr\u00e9dit Suisse;Beno\u00eet Frund, vice-recteur de l'UNIL\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/IMPLANTS/LOI PRDTS THERAPEUTIQUES PI) Implants, proth\u00e8ses et autres dispositifs m\u00e9dicaux, leur qualit\u00e9 et leur tra\u00e7abilit\u00e9 doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es. \r\nApr\u00e8s plusieurs scandales ces derniers ann\u00e9es \u00e0 travers le monde, le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier de renforcer la r\u00e8glementation en adaptant la loi suisse au droit europ\u00e9en. \r\nLe projet passe aujourd'hui devant le Conseil national, o\u00f9 la gauche Marc Menichini, souhaite muscler les contr\u00f4les et les sanctions... \r\n   1'34\r\n(Bve Impot Maladie VD) Les contibuables vaudois vont pouvoir d\u00e9duire davantage sur leurs primes maladie d\u00e8s l'an prochain. \r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 hier l'initiative sur la baisse d'imp\u00f4ts our la classe moyenne lanc\u00e9e par la droite.\r\nLa d\u00e9duction passera pour un adulte \u00e0 3200 francs contre 2000 francs actuellement. \r\nPour un couple, elle sera de 6400 francs au lieu 4000... \r\nLa mesure doit entrer en vigueur d\u00e8s le 1er janvier 2020. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum est possible du c\u00f4t\u00e9 de la gauche.\r\n(TF7/ETUDE CS MARCHE IMMOBILIER PI)  *** Apr\u00e9s les avoir d\u00e9laiss\u00e9... Les familles de classe moyenne sont de retour dans les centres villes en Suisse...\r\nDes centres longtemps  jug\u00e9s peu attractifs... Mais aujourd'hui de plus en plus de jeunes affluent vers les villes pour y rester m\u00eame apr\u00e8s avoir fond\u00e9 une famille. \r\nC'est une des conclusions de l'\u00e9tude sur le march\u00e9 immobilier  publi\u00e9e hier  par Cr\u00e9dit Suisse. \r\nLe mod\u00e8le de la famille qui habite en p\u00e9riph\u00e9rie semble donc s'\u00e9roder Cynthia Racine... \r\n  1'22\r\n((Il s'\u00e9rode m\u00eame si il reste aujourd'hui encore pr\u00e9dominant. Mais les habitudes \u00e9voluent progressivement. En 1990 16% des m\u00e9nages dans les grands centres \u00e9taient des familles. Cette part a augment\u00e9 \u00e0 19% en 2017 allant m\u00eame jusqu'\u00e0 21% dans les villes de Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\nTrajets pendulaires plus courts, offre d'emploi plus vaste et structures d'accueil pour les enfants plus importantes... Le centre ville convient mieux notamment aux familles dans lesquels les deux parents travaillent. Sara Carnazzi Weber, responsable de l'analyse sectorielle chez Cr\u00e9dit Suisse.\r\nSON CARNAZZI\r\nPour les experts de CS plusieurs risques existent tou de m\u00eame.\r\nLa p\u00e9nurie de logements dans les villes et des loyers plus \u00e9lev\u00e9s. Mais surtout l'activit\u00e9 de construction qui augmente partout... sauf dans les grands centres villes. \r\n\u00c0 moyen terme les centres urbains pourraient donc perdre \u00e0 nouveau de leur attrait pour les familles de classe moyenne. Pour y rem\u00e9dier: les promoteurs immobiliers doivent r\u00e9int\u00e9grer les familles en tant que groupe cible. ))\r\n(Bve Carlos Ghosn) Carlos Ghosn vit ces derni\u00e8res heures en prison o\u00f9 il a pass\u00e9 plus de 100 jours...\r\nSon avocat devrait d\u00e9poser ce matin la caution de 9 millions de france au tribunal de Tokyo. \r\nL'appel du procureur a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 hier...\r\nUne fois lib\u00e9r\u00e9, il lui sera interdit de quitter le Japon, et devrait \u00eatre l'objet d'une tr\u00e8s \u00e9troite surveillance vid\u00e9o. \r\nL'ancien PDG des constructeurs automobiles Nissan et Renault  a promis de se d\u00e9fendre vigoureusement face \u00e0 des accusations de malversations financi\u00e8res selon lui infond\u00e9es.\r\n(06/PROCES NEMMOUCHE PA (REP 5H)) *** C'\u00e9tait sa derni\u00e8re possibilit\u00e9 de pouvoir parler, l'accus\u00e9 Mehdi N. a finalement dit quelques mots hier  au proc\u00e8s de l'attentat du mus\u00e9e juif de Bruxelles.\r\nLe jury est parti d\u00e9lib\u00e9rer. L'accus\u00e9 encourt la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour quatre \"assassinats terroristes\" commis le 24 mai 2014..\r\nMehdi N. qui n'a rien appris aux parties civils.\r\nles pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxlles de Laxmi Lota.\r\n   56''\r\n(Bve Venezuela) L'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido s'est dit pr\u00eat \u00e0 soutenir un \u00e9ventuel appel syndical \u00e0 la gr\u00e8ve. Il pr\u00e9vient par ailleurs que la pression \"ne fait que commencer\" sur le pouvoir et son pr\u00e9sident Nicolas Maduro. Ce dernier a r\u00e9pliqu\u00e9 en convoquant une manifestation le m\u00eame jour que l'opposition, samedi prochain.\r\n(Bve Alg\u00e9rie) La contestation se poursuit  en Alg\u00e9rie...\r\nDe nouvelles manifestations \u00e9tudiantes ont eu lieu dans plusieurs villes contre le cinqui\u00e8me mandat vis\u00e9 par le pr\u00e9sident Bouteflika. \r\nAlors que l'arm\u00e9e a mis en garde les manifestant contre le risque d'un retour du pays aux \u00abann\u00e9es noires\u00bb...\r\n(05/VD/UNIL ASSOCIATIONS VS SECU ITV FRUND) *** L'Universit\u00e9 de Lausanne ne doit pas intervenir dans la distribution de tracts sur son campus !\r\nC'est l'appel lanc\u00e9 hier par plusieurs associations d'\u00e9tudiants. \r\nDans une lettre ouverte adress\u00e9e \u00e0 la direction, elles d\u00e9noncent l'intervention du service de s\u00e9curit\u00e9 de l'universit\u00e9, l'Unisep. \r\nSelon certains militants, ce service leur demanderait d'arr\u00eater la distribution d'informations sur le campus.  \r\nPourtant, il n'existe pas de r\u00e8glement universitaire \u00e0 ce sujet. \r\nPour Beno\u00eet Frund vice-recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne il faut  les messages politiques des messages commerciaux.\r\n  54''\r\nBeno\u00eet Frund vice-recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne  interrog\u00e9 par Sara Clement\r\n(Bve Kylie Jenner milliardaire) A 21 ans, Kylie Jenner est la plus jeune milliardaire \"self-made\" de l'histoire, selon le classement des personnes les plus riches du monde publi\u00e9 hier par le magazine am\u00e9ricain Forbes. \r\nLa benjamine du clan Kardashian-Jenner fait ainsi encore mieux que Mark Zuckerberg, l'inventeur de Facebook, qui avait deux ans de plus qu'elle lorsqu'il a atteint le stade du milliard.  \r\nCette fortune repose sur sa marque de cosm\u00e9tiques. \r\nLe classement g\u00e9n\u00e9ral reste toutefois domin\u00e9 par le fondateur d'Amazon, Jeff Bezos, toujours num\u00e9ro 1 des personnalit\u00e9s les plus riches du monde, avec une fortune atteignant 131 milliards de dollars.\r\n(Bve Foot LDC) Le roi Madrid est mort. Triple tenant du titre en Ligue des champions, le Real ne participera pas aux quarts de la comp\u00e9tition pour la premi\u00e8re fois depuis le printemps 2010... \r\nLes merengues \u00e9limin\u00e9 hier soir devant son public 4 buts \u00e0 1 par l'Ajax Amsterdam. \r\nUne jeune \u00e9quipe n\u00e9erlandaise pleine de fougue. \r\nPour sa premi\u00e8re saison depuis le d\u00e9part de Zin\u00e9dine Zidane et de Cristiano Ronaldo, le real est s\u00e9ormais \u00e9limin\u00e9 de la Coupe du Roi et distanc\u00e9 en championnat, et exclu de la sc\u00e9ne europ\u00e9enne.. \r\nDans le m\u00eame temps hier soir Tottenham s'est qualifi\u00e9 apr\u00e8s sa victoire (1-0) sur le terrain de Dortmund . \r\nLes Anglais ont ainsi confirm\u00e9 leur large victoire de l'aller (3-0). contre l'\u00e9quipe de l'entraineur vaudois lucien favre", "durationSec": 526, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250276", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari  / LME_2019-03-06T06:30:25_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari  / LME_2019-03-06T06:30:25_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10250312", "ece-10250276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:08:23Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nIl est 6 heures et demie, le journal de Foued Boukari : la Suisse veut renforcer ses exigences r\u00e9glementaires en mati\u00e8re de qualit\u00e9 d'implants, proth\u00e8ses et autres dispositifs m\u00e9dicaux, la conf\u00e9d\u00e9ration qui devrait s'aligner sur les normes europ\u00e9ennes, la famille et les familles de classe moyenne sont de retour dans les centre- villes suisses Transports Emploi \u00e9colo Free est compl\u00e8te mais cette nouvelle tendance pourrait ne pas durer, et puis le proc\u00e8s de la tuerie du Mus\u00e9e juif de Bruxelles va conna\u00eetre son d\u00e9nouement, le principal suspect a eu hier une ultime occasion de s'exprimer avant le verdict attendu demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nImplants, proth\u00e8ses et autres dispositifs m\u00e9dicaux leur qualit\u00e9 et leur tra\u00e7abilit\u00e9 doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es apr\u00e8s plusieurs scandales ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 travers le monde, le Conseil des \u00c9tats d\u00e9cid\u00e9 hier de renforcer la r\u00e9glementation en adaptant la loi suisse au droit europ\u00e9en, le projet passe aujourd'hui devant le Conseil national o\u00f9 la gauche Marc qui souhaite muscler les contr\u00f4les et les sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [93%] :\r\nPour les socialistes et les Verts, cette r\u00e9vision de la loi sur les produits th\u00e9rapeutiques ne va pas assez loin, au vu des scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition concernant notamment des implants mammaires, ou plus r\u00e9cemment des proth\u00e8ses d\u00e9fectueuses, la gauche proposera donc aujourd'hui plusieurs amendements au projet valid\u00e9 hier par les s\u00e9nateurs, obliger les m\u00e9decins \u00e0 d\u00e9clarer aux patients, leurs Liens d'int\u00e9r\u00eat avec les entreprises qui fabriquent des dispositifs m\u00e9dicaux interdire aux professionnels qui pose des appareils d\u00e9fectueux de pratiquer pendant 5 ans leur infliger aussi une amende d'un demi-1000000 de francs des propositions excessif selon le conseiller national PLR Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [89%] :\r\nIl faut savoir que si on va plus loin et bien on restreint aussi l'acc\u00e8s au produit, on le rend plus compliqu\u00e9e, plus bureaucratique et n'oublions pas que les dispositifs m\u00e9dicaux qu'ont pu avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour les personnes qui en ont souffert, mais joue aussi un r\u00f4le tr\u00e8s positif compte il fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [91%] :\r\nLa r\u00e9vision de loi actuelle exigera des fabricants de prouver de mani\u00e8re plus rigoureuse, l'utilit\u00e9 et l'ad\u00e9quation des produits \u00e0 haut risque, leur tra\u00e7abilit\u00e9 sera aussi renforc\u00e9e, mais la gauche doute que ceux -ci soient suffisants pour \u00e9viter de nouveaux scandales, un avis que ne partage pas le conseiller national PDC Benjamin Roduit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [94%] :\r\nIl s'agit pas non plus de craindre finalement que tous les m\u00e9dicaments qui sont servis sur le march\u00e9, que tous les dispositifs m\u00e9dicaux sont mal fa\u00e7onn\u00e9e ou alors peuvent cr\u00e9er des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [93%] :\r\nDifficile donc pour la gauche de faire passer ses revendications, le centre et la droite \u00e9tant unis sur cette r\u00e9vision de la r\u00e9glementation des dispositifs m\u00e9dicaux, si elle est adopt\u00e9e aujourd'hui, elle devrait entrer en vigueur en mai 2000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [96%] :\r\nLes Vaudois vont pouvoir d\u00e9duire davantage sur leurs primes maladie d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine le Grand Conseil a accept\u00e9 hier l'initiative sur la baisse d'imp\u00f4ts pour la classe moyenne, lanc\u00e9e par la droite, la d\u00e9duction passera pour un adulte \u00e0 3200 francs contre 2000 francs actuellement pour un couple, elle sera de 6400 francs au lieu de 4000 la mesure doit entrer en vigueur d\u00e8s le 1er janvier 2020, mais un r\u00e9f\u00e9rendum est possible, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [83%] :\r\nEt cette classe moyenne, justement, elle avait d\u00e9laiss\u00e9 les centres villes, h\u00e9 bien elles y reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [96%] :\r\nDes centres longtemps jug\u00e9s peu attractifs mais, aujourd'hui, de plus en plus de jeunes affluent vers les villes pour y rester, m\u00eame apr\u00e8s avoir fond\u00e9 une famille, c'est une des conclusions de l'\u00e9tude sur le march\u00e9 immobilier publi\u00e9e hier par Cr\u00e9dit Suisse, le mod\u00e8le de la famille qui habite en p\u00e9riph\u00e9rie semble donc s'\u00e9roder Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [94%] :\r\nIl s'\u00e9rode, m\u00eame s'il reste aujourd'hui encore pr\u00e9dominant, mais les habitudes \u00e9voluent progressivement en 1990 16 pourcent des m\u00e9nages dans les grands centres \u00e9taient des familles, cette part a augment\u00e9 \u00e0 19 pourcent en 2017, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 21 pourcent dans les villes de Gen\u00e8ve et Lausanne trajets pendulaires plus courts Offres d'emploi plus vaste et structures d'accueil pour les enfants plus importantes, le centre- ville, convient mieux, notamment aux familles dans lesquels les 2 parents travaillent Sara Carnazzi Weber, responsable de l'analyse sectorielle chez Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:47) [90%] :\r\nOn voit par exemple que les personnes qui choisissent la ville pour faire leurs \u00e9tudes ou pour la premi\u00e8re emploi ne la quitte plus une quoi qu'il d\u00e9cide de fonder une famille, ils ont appr\u00e9ci\u00e9 les avantages de la vie urbaine et ils sont de l'avis que cette infrastructure l'offre aussi des possibilit\u00e9s de garde d'enfants, l'offre culturelle est plus int\u00e9ressante que dans la p\u00e9riph\u00e9rie ou \u00e0 la campagne et choisissent de rester on dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [96%] :\r\nPour les experts de Cr\u00e9dit Suisse plusieurs risques existent tout de m\u00eame la p\u00e9nurie de logements dans les villes et des loyers plus \u00e9lev\u00e9s, mais surtout l'activit\u00e9 de construction qui augmente partout sauf dans les grands centres villes \u00e0 moyen terme, les centres urbains pourraient donc perdre \u00e0 nouveau de leur attrait pour les familles de classe moyenne pour y rem\u00e9dier, les promoteurs immobiliers doivent r\u00e9int\u00e9grer les familles en tant que groupe cible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [95%] :\r\nCarlos Gone vit ses derni\u00e8res heures en prison, il a pass\u00e9 plus de 100 jours son avocat devrait d\u00e9poser ce matin la caution de 9 millions de francs au tribunal de Tokyo, l'appel du procureur a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 hier une fois lib\u00e9r\u00e9, il lui sera interdit de quitter le Japon, et devrait \u00eatre l'objet d'une tr\u00e8s \u00e9troite surveillance vid\u00e9o, l'ancien PDG des constructeurs automobiles Nissan et Renault a promis de se d\u00e9fendre vigoureusement face \u00e0 des accusations de malversations financi\u00e8res, selon lui, infond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [95%] :\r\nC'\u00e9tait sa derni\u00e8re possibilit\u00e9 de s'exprimer, l'accus\u00e9 Mehdi Aina finalement dit quelques mots hier au proc\u00e8s de l'attentat du mus\u00e9e juif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [91%] :\r\nDe Bruxelles, le jury qui est parti d\u00e9lib\u00e9rer, l'accus\u00e9 encourt la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour 4 assassinats terroristes commis le 24 mai 2014 mehdiN. qui n'a rien appris aux parties civiles, hier, les pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles de Laxmi Otan. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:23) [90%] :\r\nSa parole \u00e9tait attendue depuis 8 semaines, il a parl\u00e9 20 secondes mehdi Aina simplement affirm\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 ma\u00eetre Courtois vous a expliqu\u00e9 les raisons pour lesquelles je me suis tue depuis le d\u00e9but, ce n'est pas une attitude irrespectueuse de ma part, l'accus\u00e9, ajoute une phrase \u00e9nigmatique : si c'\u00e9tait a chang\u00e9 je changerais tout, il remercie les jur\u00e9s puis sauter \u00e0 nouveau mehdi Aina repris en une phrase la plaidoirie de 8 heures de son avocat, la th\u00e8se d'un pi\u00e8ge des services secrets iraniens th\u00e9orie qualifi\u00e9e d'hallucinante par les repr\u00e9sentants des parties civiles, finalement \u00e7a tourne en queue de poisson, tout \u00e7a est fort d\u00e9cevant, a comment\u00e9 l'avocat du Mus\u00e9e juif de Bruxelles, \u00e7a ne nous apprend rien sur le dossier, lance l'avocat des victimes, les parties civiles n'attendent maintenant plus qu'une chose : le verdict des jur\u00e9s, qui devrait \u00eatre connue demain Laxmi Lotta pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [98%] :\r\nLa contestation se poursuit en Alg\u00e9rie, de nouvelles manifestations \u00e9tudiantes ont eu lieu hier dans plusieurs villes contre le cinqui\u00e8me mandat vis\u00e9 par le pr\u00e9sident Bouteflika, alors que l'arm\u00e9e a mis en garde les manifestant contre le risque d'un retour du pays aux ann\u00e9es noires, l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido, s'est dit lui pr\u00eat \u00e0 soutenir un \u00e9ventuel appel syndical \u00e0 la gr\u00e8ve, il pr\u00e9vient par ailleurs que la pression ne fait que commencer sur le pouvoir et son pr\u00e9sident Nicolas Maduro, ce dernier a r\u00e9pliqu\u00e9 en convoquant une manifestation le m\u00eame jour que l'opposition samedi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:47) [96%] :\r\nL'Universit\u00e9 de Lausanne ne doit pas intervenir dans la distribution de tracts sur son campus, c'est en tout cas l'appel lanc\u00e9 hier par plusieurs associations d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [93%] :\r\nDans une lettre ouverte adress\u00e9e \u00e0 la direction, elle d\u00e9nonce l'intervention du service de s\u00e9curit\u00e9 de l'universit\u00e9, l'unissaient selon certains militants ce service leur demanderait d'arr\u00eater la distribution d'informations sur le campus, pourtant, il n'existe pas de r\u00e8glement universitaire \u00e0 ce sujet pour Beno\u00eet Frund, vice- recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il faut les dix distinguer les messages politiques des messages commerciaux. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:18) [88%] :\r\nNous sommes Universit\u00e9, l'objectif c'est de brasser les id\u00e9es de diffuser les id\u00e9es, quelle qu'elle soit, c'est pas de proposer, au fond, \u00e0 tous ceux qui le souhaiteraient la communaut\u00e9 universitaire comme une gigantesque client\u00e8le, donc on essaye de trier entre les 2, c'est pas toujours facile, mais on fait ce qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [93%] :\r\nQuand on lit cette lettre, on a l'impression quand m\u00eame que certains militants en tout cas ce sont un peu brim\u00e9s en fait par ses services. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:45) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re chose que j'aimerais faire, c'est savoir de quoi il en retourne exactement, donc on aimerait rencontrer les personnes, et puis il nous a racont\u00e9 ce qui se passe, je m'\u00e9tonne d'ailleurs qu'il n'ait pas fait auparavant, lorsqu'il y a un probl\u00e8me, on essaye de le r\u00e9soudre, ventre, donc personne, maintenant je peux imaginer qu'il y ait eu des incompr\u00e9hensions entre des militants et des membres du service unissaient \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben il faut qu'on en discute, il faut mettre les choses \u00e0 plat et faire en sorte que \u00e7a n'arrive plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [95%] :\r\nBeno\u00eet Frund, vice- recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment le roi Madrid est mort, triple tenant du titre en Ligue des champions, le Real ne participera pas aux quarts de finale de la comp\u00e9tition pour la premi\u00e8re fois depuis 2010 les meringues \u00e9limin\u00e9 hier soir devant leur plus leur public 4 buts \u00e0 1 par l'Ajax Amsterdam jeune \u00e9quipe n\u00e9erlandaise pleine de fougue dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Tottenham s'est qualifi\u00e9 apr\u00e8s sa victoire 1 but \u00e0 0 sur le terrain de Dortmund, les Anglais ont ainsi confirm\u00e9 leur large victoire de l'aller 3 0 contre l'\u00e9quipe de l'entra\u00eeneur Vaudois Lucien Favre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [90%] :\r\nFoued Boukari pour le journal et. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CFD9B4A-F539-4D1F-9C2C-31C9F1A3F735", "internalArchiveId": "8CFD9B4A-F539-4D1F-9C2C-31C9F1A3F735", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC lance deux femmes dans la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe PDC lance deux femmes dans la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve  \r\nA Gen\u00e8ve, le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a d\u00e9sign\u00e9 deux femmes pour tenter de conserver le si\u00e8ge PDC de Guillaume Barazzone. Le magistrat sortant a renonc\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter apr\u00e8s l'affaire des notes de frais. R\u00e9unie hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la section locale du parti a choisi les Conseill\u00e8res municipales Marie Barbey-Chappuis ET Alia Chaker Mangeat. Adrien Krause, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, le vote a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nUne toute petite voix d'\u00e9cart ((46 \u00e0 45)). Apr\u00e8s deux heures de d\u00e9bat, le parti a donc d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter un ticket \u00e0 deux au lieu d'une seule candidature. Au risque de disperser les voix lors de l'\u00e9lection. Mais la direction de la section locale l'a promis: les deux candidates partiront unies... Quoiqu'il en soit le PDC aura fort \u00e0 faire pour tenter de garder son si\u00e8ge. Le seul \u00e0 droite en Ville de Gen\u00e8ve. Le parti devrait notamment batailler avec le PLR qui a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Simon Brandt \u00e0 l'assaut de l'Ex\u00e9cutif . Les deux formations pourraient n\u00e9anmoins d\u00e9cider de pr\u00e9senter un ticket commun. Un ticket de l'Entente. \r\n*** Le PDC de la Ville de Gen\u00e8ve joue donc la carte \u00ab femmes \u00bb pour l'Ex\u00e9cutif. Une strat\u00e9gie qui a le vent en poupe chez les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens du canton.  \r\nOui et notamment pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Avec B\u00e9atrice Hirsch, d\u00e9sign\u00e9e seule candidate aux Etats. Le parti devrait aussi pr\u00e9senter prochainement une liste paritaire pour le National . 6 hommes. 6 femmes. Le but notamment : renouveler les troupes. Mais aussi garantir un certain \u00e9quilibre entre les sexes. Un objectif que vient appuyer cette double candidature f\u00e9minine \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville. L'\u00e9lection, elle, aura lieu au printemps 2020... Un scrutin qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s ouvert... Puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, sur les cinq \u00e9lus actuels, seul le socialiste Sami Kannan vise officiellement une r\u00e9\u00e9lection...\r\n*** (Le PLR lance Simon Brandt, le PS d\u00e9signera ses candidats le 13 mars. Les Verts et Ensemble \u00e0 Gauche n'ont pas encore arr\u00eat\u00e9 de strat\u00e9gie.)\r\n L'\u00e9lection se tiendra au printemps 2020", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250235", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC lance deux femmes dans la course \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve / 12H30_2019-03-06T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 06.03.2019"], "variantIds": ["ece-10250235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T18:21:49Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a d\u00e9sign\u00e9 2 femmes pour tenter de conserver le si\u00e8ge PDC de Guillaume Barazzone, \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, le magistrat sortant a renonc\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter apr\u00e8s l'affaire des notes de frais, r\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la section locale du parti a choisi les conseill\u00e8res municipales Marie Barbe Chapuis et Alia Chaker Mangeat Adrien creuset, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, le vote a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9, une toute petite voix d'\u00e9cart effectivement apr\u00e8s 2 heures de d\u00e9bat, le parti a donc d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter un ticket \u00e0 2 au lieu d'une seule candidature au risque de disperser les voix lors de l'\u00e9lection, mais le pr\u00e9sident de la section locale l'a promis, les deux candidates partiront unies quoi qu'il en soit, le PDC aura fort \u00e0 faire pour tenter de garder son si\u00e8ge, le seul \u00e0 droite en Ville de Gen\u00e8ve le parti devrait notamment batailler avec le PLR qui a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Simon Brandt \u00e0 l'assaut de l'ex\u00e9cutif, les 2 formations pourraient n\u00e9anmoins d\u00e9cider de pr\u00e9senter un ticket commun un ticket de l'entente, le PDC, la Ville de Gen\u00e8ve joue donc la carte femmes pour l'ex\u00e9cutif, c'est une strat\u00e9gie qui a le vent en poupe chez les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens du canton et notamment pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec B\u00e9atrice Hirsch d\u00e9sign\u00e9e seule candidate aux \u00c9tats le parti devrait aussi pr\u00e9senter prochainement une liste paritaire pour le National 6 hommes, 6 femmes le but notamment renouveler les troupes mais aussi garantir un certain \u00e9quilibre entre les sexes, un objectif que vient appuyer cette double candidature f\u00e9minine \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, l'\u00e9lection, elle aura lieu au printemps 2020, un scrutin qui s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s ouvert et puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur les 5 magistrats actuels, seul le socialiste Sami Kanaan on vise officiellement une r\u00e9\u00e9lection Adrien creux en Direct de Gen\u00e8ve merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T11:50:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}