{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=450&rows=25&query=PLR", "count": 1327, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=475&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1302&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=425&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "asset-1858661", "internalArchiveId": "AA1908858171", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10643958", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias \u2013 D\u00e9but de la campagne pour les F\u00e9d\u00e9rales", "Forum", "Coupe de Suisse: Neuch\u00e2tel Xamax \u00e9limine Yverdon", "Forum", "L\u2019invit\u00e9 sport - Erik Lehmann, directeur \u00e9lite, comp\u00e9tition et technique de Swiss Basketball", "Forum", "Forte mobilisation des manifestants pro-d\u00e9mocratie \u00e0 Honk Kong: interview de Michel Bonnin", "Forum", "Comm\u00e9moration des 30 ans de la fin du Rideau de fer lundi: interview d\u2019Andr\u00e9 Liebich", "Forum", "Les conseils d\u2019HotellerieSuisse et Suisse Tourisme pour mieux accueillir les touristes: interview de V\u00e9ronique Kanel", "Forum", "La Suisse doit-elle accueillir les migrants d'Open Arms? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Ada Marra", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Magali Goumaz, r\u00e9dactrice en cheffe adjointe de La Libert\u00e9, Lise Bailat, correspondante parlementaire \u00e0 Berne pour les r\u00e9dactions de Tamedia et Boris Busslinger, correspondant \u00e0 Berne pour le quotidien Le Temps.", "18.08.2019", "18.08.2019", "Interview d\u2019Erik Lehmann, directeur \u00e9lite, comp\u00e9tition et technique de Swiss Basketball, num\u00e9ro deux derri\u00e8re le pr\u00e9sident Giancarlo Sergi.", "18.08.2019", "Interview de Michel Bonnin, sinologue, directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales.", "18.08.2019", "Interview d\u2019Andr\u00e9 Liebich, professeur \u00e0 l\u2019IHEID \u00e0 Gen\u00e8ve.", "18.08.2019", "Interview de V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme.", "18.08.2019", "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Laurent Wehrli (PLR/VD) et Ada Marra (PS/VD).", "18.08.2019", "18.08.2019"], "variantIds": ["ece-10643958", "ece-10643960", "ece-10643962", "ece-10643952", "ece-10643954", "ece-10643956", "ece-10643950", "ece-10643964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-20T10:51:39Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051534\r\nDate de transcription : 20-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:12 > 0:04:12) [68%] : \r\nIl a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:28) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 18 ao\u00fbt irr\u00e9alisable, c'est la r\u00e9ponse donn\u00e9e aujourd'hui par l'\u00e9quipage du bateau Open Arms \u00e7a l'Espagne qui lui proposer d'accoster, avec la centaine de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 son bord, et si la Suisse les accueillait, c'est la demande du Parti socialiste, nous en d\u00e9battrons pari r\u00e9ussi pour les manifestants \u00e0 Hong Kong, ils \u00e9taient des centaines de milliers dans les rues aujourd'hui dans le calme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le bras de fer avec P\u00e9kin se poursuit donc, nous serons en Direct les Arabes n'aiment pas tant, ne pas parler \u00e0 une femme voil\u00e9e voil\u00e0 quelques conseils donn\u00e9s par Suisse Tourisme aux h\u00f4teliers de quoi faire grincer des dents, jusqu'o\u00f9 faut-il s'adapter aux touristes, nous poserons la question \u00e0 V\u00e9ronique Kanel, porte- parole de Suisse Tourisme, cette fois, c'est bien la rentr\u00e9e et elle devrait \u00eatre politique \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est le th\u00e8me de notre Forum des m\u00e9dias Afaniasefski oui \u00e0 2 mois des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:28 > 0:05:40) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire la campagne commence la th\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique, s'impose comme le sujet de campagne cette ann\u00e9e, avec quel impact sur les parties quelles \u00e9volutions sont possibles, on fait le point avec 3 journalistes dans une trentaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:40 > 0:05:49) [91%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Tania et puis le match vient de se terminer, Yverdon a failli cr\u00e9er un exploit Gr\u00e9goire Auger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:49 > 0:06:02) [89%] : \r\nOui Neuch\u00e2tel-Xamax, pensionnaire de Super League a eu chaud, tr\u00e8s chaud cet apr\u00e8s- midi, men\u00e9s 1 0 \u00e0 Yverdon pensionnaires de 1er League promotion les Neuch\u00e2telois ont totalement renvers\u00e9 la vapeur en fin de match gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9ussites et de Nuzzolo et Djokovic passant l'\u00e9paule seulement la 8 en 6\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:02 > 0:06:20) [93%] : \r\nVous nous en parlerons tout \u00e0 l'heure et puis vous serez \u00e9galement avec nous pour recevoir un homme qui est tomb\u00e9 dans la marmite du basket- ball quand il \u00e9tait tout petit \u00c9ric Lehmann \u00e0 l'actuel num\u00e9ro 2 de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de basket sera avec nous en fin d'\u00e9mission Forum sur la 1\u00e8re sur RTS deux nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:26 > 0:07:14) [89%] : \r\nIls sont \u00e0 bord depuis 17 jours bloqu\u00e9 au large du port de langue p 12 \u00e0 mais jusqu'\u00e0 quand l'Open Arms \u00e7a a refus\u00e9 aujourd'hui l'offre de l'Espagne trop loin irr\u00e9alisable au vu de l'urgence humanitaire, l'Open Arms se mais aussi l'oc\u00e9an Viking, plus de 500 migrants cherchent un port de d\u00e9barquement alors la Suisse a-t-elle un r\u00f4le \u00e0 jouer dans cette crise doit-elle accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s des des navires de sauvetage bloqu\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 l'image de l'Espagne et de la France qui se sont propos\u00e9s aujourd'hui nous en d\u00e9battons aujourd'hui avec 2 2 conseillers nationaux Ada Marra, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse et Laurent Verly conseiller national le PLR bonsoir \u00e0 vous 2, merci d'\u00eatre avec nous, Amiens cette proposition, elle \u00e9mane de de votre parti \u00e0 Damara pour vous, aujourd'hui, la Suisse doit accueillir ces migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:14 > 0:08:15) [89%] : \r\nAlors c'est pas une surprise, un vendredi, le comit\u00e9 directeur du Parti socialiste, affectivement de fait cette demande notamment aupr\u00e8s de Madame Keller sous terre, aujourd'hui on a, c'est un jardin en charge de du d\u00e9partement etc aujourd'hui on assiste \u00e0 quoi et plus que jamais d'ailleurs \u00e0 une prise en otage, \u00e0 une situation chaotique \u00e0 des situations inhumaines de prise en otage de migrants qui sont dans des bateaux qui ne peuvent pas d\u00e9barquer en c'est \u00e0 chaque fois des petites gouttes, si j'ose dire, c'est 50 des fois c'est 42 fois c'est 1600 des fois c'est 300 et l'Europe est incapable aujourd'hui de faire une cl\u00e9 de r\u00e9partition, elle a tout laiss\u00e9 le poids sur l'Ittihade l'Italie qui se rebiffent de mani\u00e8re inhumaine et ne laissent le poids effectivement sur l'Italie ne prend pas ses responsabilit\u00e9s, nous estimons que la Suisse peut faire un geste dans ce sens-l\u00e0, d'autant plus que la Suisse n'a jamais pris depuis le d\u00e9but des crises de ces bateaux ONG avec l'Italie de migrants provenant de ces bateaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:15 > 0:08:21) [91%] : \r\nLaurent Verly, la Suisse se targue d'avoir une une tradition humanitaire est-ce que dans le fond aujourd'hui, elle ne doit pas faire un signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:22 > 0:09:34) [89%] : \r\nJe crois qu'il faut il faut repasser un peu toutes dans l'toute d'abord quel est le probl\u00e8me, le probl\u00e8me il est tout \u00e0 fait madame Ada Marra l'dit je la rejoins tout \u00e0 fait, la situation est sont-ils inhumaine sur ce bateau et une solution doit \u00eatre trouv\u00e9e pour les personnes qui sont sur ce bateau, il s'av\u00e8re que, m\u00eame si la Suisse voulait faire quelque chose, nous n'avons pas de port sur la M\u00e9diterran\u00e9e, donc on ne pourrait pas accueillir ce bateau, malheureusement, il semblerait que la solution propos\u00e9e par le gouvernement espagnol aupr\u00e8s de cette association espagnole qui g\u00e8re ce bateau n'est techniquement, semble-t-il, pas possible, esp\u00e9rons que peut-\u00eatre la France, qui a pris ou promis de prendre un certain nombre de ces migrants, une fois qu'ils seraient d\u00e9barqu\u00e9s accepte que peut-\u00eatre un port fran\u00e7ais plus proche quand espagnols puissent accepter puisque visiblement dans le cadre totalement pris en otage par la politique italienne interne visiblement ils ne pourront pas d\u00e9barquer en Italie la question apr\u00e8s 2 et ce que nous en prenons ou pas dans dans le cadre de l'accueil, au niveau europ\u00e9en, cette question est une 2\u00e8me question elle est pas de l'urgence, l'urgence c'est de trouver une solution pour ces personnes puissent \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9es prise en charge, soigner, accueilli ensuite, je rappelle que dans ce cadre-l\u00e0, nous avons un processus, c'est le programme Dublin et la Suisse participe enti\u00e8rement professeur Piguet a d'ailleurs tr\u00e8s clairement dit que la Suisse est m\u00eame plus que les autres pays europ\u00e9ens, proportionnellement \u00e0 sa population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:34 > 0:09:36) [77%] : \r\nBonsoir Amara la Suisse et plus que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:37 > 0:11:07) [90%] : \r\nC'est, aujourd'hui, on parle de cas d'urgence, de joie, de gens qui se noie dans la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est le HCR c'est le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s que nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve nous nous ao\u00fbt nous gargarisant toujours notre tradition humanitaire, nous n'avons plus tradition humanitaire, aujourd'hui il y a une baisse de demande de l'asile, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je rappelle que depuis 1908 ans quatre c'est le le taux le plus bas, parce qu'on a eu 15255 demandes en 2018 de, de, de, de, de r\u00e9fugi\u00e9s qui demandaient l'asile de requ\u00e9rants d'asile, donc voil\u00e0, aujourd'hui, nous pouvons faire cet effort, c'est dans un 1er temps dans notre communiqu\u00e9, c'est vrai, nous demandons une 2\u00e8me chose qui est celle de dire que nous devons faire partie non mais j'aimerais juste terminer parce que l'Europe est en train de s'organiser avec 8 pays avec les accords d'Helsinki \u00e0 Paris \u00e0 la l'Allemagne \u00e0 la France il est portugais y la Croatie, d'autres qui sont en train d'\u00e9tudier une cl\u00e9 de r\u00e9partition pour qu'on ne se retrouvera pas \u00e0 chaque fois, chaque jour, pratiquement maintenant devant ces situations, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose et la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire, vous savez, on passe souvent et peut-\u00eatre que on veut nous faire croire que le Parti socialiste et des hubu Anderlues qu'on veut toute la mis\u00e8re du monde, moi ce que j'essaie de dire, c'est que nous continuons une une tradition vaudoise en 2002 Claude rue, conseiller d'\u00c9tat lib\u00e9ral qu'on peut taxer toutes sortes d'\u00eatre de gauche, a d\u00e9cid\u00e9 de faire un geste, par exemple on ne renvoyons pas \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le massacre de ce Srebrenica et des femmes seules avec enfants Kosovars, donc je demande s'amplement que nous continuons ce que fait le canton de Vaud \u00e0 l'\u00e9poque avec un camp un conseil de droite d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:07 > 0:11:10) [83%] : \r\nLaurent vers Lille on connaissait ce que vous ne devez pas suivre l'exemple de Claude Ruey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:10 > 0:11:27) [88%] : \r\nAlors je crois que si il y a quelqu'un qui, sur le dossier asile peut \u00eatre targu\u00e9 de ne de cette ligne du c\u00f4t\u00e9 en tout cas du Parti lib\u00e9ral, j'en fait partie, non pas qu'il est avide il faut il faut je crois qu'il faut juste qu'on fasse des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s claires, aujourd'hui quelle est la ce probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est de sortir ces gens de ce bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:27 > 0:11:44) [79%] : \r\nMais une fois qu'il s'en sort, mais une fois que je ne sont sortis m\u00eame maire peuvent tr\u00e8s bien ensuite Iran une salle il ce parti, je ne crois pas que bah c'est ce qui s'est Basset, cela fait plusieurs fois avec Malte et l'Italie, quand ils ont \u00e9t\u00e9 redistribu\u00e9s en Espagne, si je peux peut-\u00eatre perdre \u00e0 cause non mais c'est-\u00e0-dire Line interminable les juste \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:44 > 0:12:12) [88%] : \r\nJe rappelle que pour si 100 personnes qui sont sur ce bateau, il y a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9partition qui est propos\u00e9e par les pays europ\u00e9ens, donc, m\u00eame si nous venions aujourd'hui en r\u00e9ponse \u00e0 l'appel socialiste que je n'ai absolument pas qualifi\u00e9es que Madame Ada Al-Ahmar a voulu le laisser sous- entendre, j'ai un grand respect pour la position socialiste par rapport \u00e0 cette situation-l\u00e0 si, m\u00eame si nous revenions maintenant disons on on prend 20, on en prend 30 on en prend 40 on en prend quatre proportionnellement \u00e0 ce que la France fait puisque l'on prend 40, h\u00e9 bien ces gens-l\u00e0 ont d\u00e9j\u00e0 une place puisque la cl\u00e9 de r\u00e9partition et d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:12 > 0:12:16) [78%] : \r\nOui, mais c'est Jovanovic King alors ah non non non \u00e7a justement c'est lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:16 > 0:12:19) [78%] : \r\nC'est l'autre b\u00e2timent il y a plus vous 300 d'abord migrants \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:19 > 0:12:22) [83%] : \r\nSuisse viennent prendre les gens qui sont sur ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:22 > 0:12:27) [84%] : \r\nNon, non, non, cette situation avait pas lui communiquer ce que je peux r\u00e9pondre juste \u00e0 nos jeunes gens, alors on va le laisser terminer puisque vous avez d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:27 > 0:12:50) [91%] : \r\nCette situation-l\u00e0 et je crois que cette situation-l\u00e0 et les r\u00e8gles, sauf que, malheureusement, ces gens ne sont toujours pas sortis du bateau et visiblement pris en otage en cas de la politique int\u00e9rieure italienne, ils sont pas pr\u00e8s de sortir, donc l\u00e0 il y a une situation d'urgence o\u00f9 quelqu'un, quelque 18 pays doivent trouver une solution et certainement la Suisse malheureusement par sa position g\u00e9ographique n'est pas le mieux \u00e0 m\u00eame de pouvoir y r\u00e9pondre, ensuite il y a la question des autres banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:50 > 0:12:53) [89%] : \r\nAlors on va la laisser, on va la laisser peut-\u00eatre r\u00e9pondre \u00e0 Damara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:53 > 0:13:09) [83%] : \r\nLa demande, elle est \u00e9clair, c'est Open Arms une donc pavillon espagnol c'est au sein de Viking ancienne Aquarius, qui aujourd'hui n'a pas de porc, et sont tout pr\u00e8s de la paix 12 ans ils ne peuvent pas descendre du bateau et puis donc cela d\u00e9j\u00e0, on pourrait m\u00eame cela les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:09 > 0:14:11) [83%] : \r\nPrendre et puis, mais il y a les jalousie aimer chose c'est l'\u00e9pingle europ\u00e9ens qui se sont, mais il n'y a pas de probl\u00e8me qui peut lourd les accueille le mois, madame, monsieur Heverlee, si vous \u00eates d'accord sur le fond, aucune balancer 100 personnes, on les laisse \u00e0 la France mon on n'est pas en train de lire embarras chez les gens qui veulent accueillir en disant simplement : aujourd'hui, il y a un probl\u00e8me, il y a un probl\u00e8me de droits humains, les gens s'en train de mourir, il faut les accueillir mais le ton comme \u00e7a qui sont sans arr\u00eat en des sorties du bateau mais monsieur Bernier je crois que fait vraiment de la mauvaise foi, parce que si vous avez ensuite je repose suisse de si je suis tr\u00e8s important et Hugo, mais Monsieur Heverlee ce qui s'est pass\u00e9 dans les autres bateaux je connais tr\u00e8s bien, l'Italie, je pense beaucoup mieux que vous, d'ailleurs si vous permettez, ce qui s'est pass\u00e9, parfois c'est que il y a effectivement des d\u00e9barquements qui se font dans des ports o\u00f9 les gens ne vont pas s'arr\u00eater quand Malte prend par exemple dans port de maths il redistribue des gens ceux d'autres pays et si on est dans cette situation, il pourrait tout \u00e0 fait accoster Alain P. 12 \u00e0 mais l\u00e0 voil\u00e0, on essaie de nous noyer dans des questions techniques, aujourd'hui il y a juste des gens qui sont entrain de oui, alors c'est plus cher, Nick Mir question derni\u00e8re question, c'est vous qui \u00e0 Brummell sur mer c'est purement technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:11 > 0:14:20) [90%] : \r\nDerni\u00e8re question \u00e0 vous monsieur le Robert Hue, c'est quand m\u00eame la Suisse n'a jamais donc accueil de migrants sauv\u00e9s in-extremis en mer dans le fond est-ce qu'aujourd'hui, la Suisse ne doit pas faire un geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:21 > 0:14:26) [94%] : \r\nMais si nous avions la possibilit\u00e9 d'accueillir ce bateau dans un port suisse \u00e9videmment que nous serions \u00e0 m\u00eame de pouvoir le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:26 > 0:14:28) [92%] : \r\nMais m\u00eame une fois qu'il a accost\u00e9 dans un re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:28 > 0:14:56) [92%] : \r\nUne fois que les gens sont sortis du bateau, \u00e7a c'est de la question Turgeon et humanitaire, une fois qu'ils sont sortis du bateau, ils sont pris en charge comme d'autres migrants en Gr\u00e8ce, en Espagne, par exemple dans les 2 entit\u00e9s espagnoles sur la c\u00f4te nord- africaine etc etc et dans ce cadre, il rentre ensuite dans le processus normal de la migration et la Suisse ont encore une fois, c'est pas moi qui le dit ce professeur Piguet, qui est de loin pas quelqu'un qui est n'est pas connaisseur du dossier, h\u00e9 bien nous faisons ce que nous avons \u00e0 faire dans le cas de ce processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:56 > 0:15:18) [80%] : \r\nDonc, je vous entends prouveront pour vous la m\u00eame pilonne la politique migratoire en Europe monsieur Bernier, aujourd'hui il n'y a pas de probl\u00e8me, je m\u00e8ne, c'\u00e9tait trop tard \u00e0 parler l'Europe, je parlais de la Suisse, mais c'est ce que vous \u00eates en train dire vous faites mal, ce qui est assurance, seulement la Suisse s'est port\u00e9 volontaire dans un programme de relaxation mais l\u00e0 alors on 1000 personnes en 3D c'est mais bien, vous connaissez le mus\u00e9e, le mot de la fin monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:18 > 0:15:27) [83%] : \r\nMoi je veux bien qu'on a Madame \u00e0 10 d'\u00e9tape chose mais il faut jeter, regardez les statistiques Les chiffres et les r\u00e9alit\u00e9s : la Suisse fait partie du processus europ\u00e9en ce processus du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:27 > 0:15:29) [88%] : \r\nEt donc, elle en fait, elle en fait suffisamment de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:29 > 0:15:52) [92%] : \r\nAlors plus moi je suis tr\u00e8s heureux qu'on en fasse plus, je n'ai jamais dit que je regrettais qu'on ne fasse pas plus pour la migration jeudi jusqu'\u00e0 des processus le probl\u00e8me qui a, aujourd'hui, c'est pas le processus d'accueil des migrants, c'est le processus de permettre \u00e0 ces gens de d\u00e9barquer des bateaux et c'est l\u00e0 le match, le probl\u00e8me majeur sur lequel la Suisse comme d'autres pays doivent intervenir aupr\u00e8s des autorit\u00e9s italiennes pour que qu'elle ne fasse pas une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:52 > 0:16:14) [86%] : \r\nPuisqu'il faut rappeler que \u00e7a la formation jours il faut rappeler que donc l'information du jour, hein, c'est le bateau Open Arms ce que qui n'a pas accept\u00e9 la proposition de l'Espagne, Julie il est homme jug\u00e9 r\u00e9alisable, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 sans accept\u00e9 de venir d\u00e9battre de cette question ce soir dans Forum 18 heures 11 : nous allons maintenant nous rendre \u00e0 Hong Kong Hong Kong, il tient t\u00eate \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:14 > 0:16:48) [92%] : \r\nP\u00e9kin, la mobilisation a \u00e9t\u00e9 gigantesque aujourd'hui 1,7 millions de personnes selon les organisateurs, une d\u00e9monstration de force dans un contexte de tensions extr\u00eames avec P\u00e9kin face aux mobilisations pro- d\u00e9mocratique, parfois violentes qui secouent le territoire depuis bient\u00f4t 3 mois, la Chine a mont\u00e9 le ton la semaine derni\u00e8re, troupes paramilitaires et blind\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec Hong Kong faisant planer le spectre d'une intervention Michael Poker, vous avez \u00e9t\u00e9 sur place durant toute cette journ\u00e9e, pas de quoi intimider les manifestants Hong-Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:50 > 0:17:39) [92%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est le moins qu'on puisse dire, hein, malgr\u00e9 la rh\u00e9torique muscl\u00e9e les critiques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, les menaces du gouvernement central de P\u00e9kin, h\u00e9 bien, force est de constater qu'il n'y a pas eu d'effet : la Chine fait face \u00e0 un mur, elle parvient pas \u00e0 isoler ce mouvement alors que P\u00e9kin pensait avoir marqu\u00e9 plusieurs points ces derniers jours en mettant en avant des sc\u00e8nes de violence, notamment le week- end dernier lors de l'occupation de l'a\u00e9roport, il y a eu quelques d\u00e9bordements, des policiers en civil, un journaliste chinois passer violemment \u00e0 tabac par des jeunes radicaux Lise, l'affaire avait \u00e9t\u00e9 largement instrumentalis\u00e9e m\u00e9diatis\u00e9e par par la Chine suite \u00e0 cet incident h\u00e9 bien les Hongkongais et le mouvement pro- d\u00e9mocratique hongkongais craignez vraiment d'avoir perdu le soutien de son opinion publique, or on l'a vu aujourd'hui bien une tr\u00e8s grande partie de Hong-Kong et fait bloc derri\u00e8re le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:39 > 0:17:41) [97%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on peut parler aujourd'hui d'un revers pour la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:42 > 0:18:24) [90%] : \r\nAlors oui, quand m\u00eame, hein, elle est tr\u00e8s clairement, m\u00eame les les revendications ne faiblissent pas, le mouvement reste fort or justement le disait tout \u00e0 l'heure, \u00e7a a de la strat\u00e9gie principale de la Chine, consiste \u00e0 tabler sur les divisions de la soci\u00e9t\u00e9 hongkongaise hier notamment un groupe de manifestants pro- P\u00e9kin a tent\u00e9 une contre- manifestation d'envergure quand m\u00eame il faut le dire, les milieux des affaires sont aussi pouss\u00e9s \u00e0 se clairement de ces manifestations, elle se voit menac\u00e9 de sanctions \u00e9conomiques, un par la Chine qui brandit cette arme-l\u00e0 qui fait pression sur les entreprises, mais la mobilisation populaire du jour montre qu'elle est encore tr\u00e8s loin du but, les m\u00e9thodes chinois semble m\u00eame contre- productive, une chose est s\u00fbre, cette crise est appel\u00e9e \u00e0 durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:24 > 0:18:29) [91%] : \r\nEt l'option d'une intervention, la Chine pourrait perdre patience et d\u00e9ployer ses troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:30 > 0:19:33) [90%] : \r\nC'est pas impossible, hein, elle s'est fait gifler aujourd'hui comment elle va r\u00e9agir, alors dans l'imm\u00e9diat pas d'intervention en vue, parce que le co\u00fbt politique en terme d'image reste sans doute trop trop grand, et puis la force de la manifestation du jour, c'est qu'elle \u00e9tait pacifique, contrairement \u00e0 tous les autres rassemblements des derniers week- ends qui se sont sold\u00e9es par des sc\u00e8nes de violences entre policiers et manifestants ce soir vous autour de moi, c'est, c'est c'est relativement calme, c'est un symbole puissant dans ce contexte, \u00e7a prouve que contrairement \u00e0 ce qu'affirme la Chine, le mouvement ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une poign\u00e9e d'\u00e9meutiers violent rien ne qu'Avanti cependant que ces violences vont pas prendre ces prochains jours, ce qui donnerait des arguments suppl\u00e9mentaires \u00e0 la Chine, peut-\u00eatre pour agir ou pour hausser encore le ton, mais encore une fois, elle dispose d'autres outils via les autorit\u00e9s hongkongaises des arrestations, des condamnations lourdes de la division de la soci\u00e9t\u00e9, ce qui est s\u00fbr, ce soir, ce qu'on peut dire, c'est que le soutien massif de la rue souligne \u00e0 nouveau l'absence de solution, personne ne veut reculer et dans ce contexte, h\u00e9 bien plus ce bras de fer va durer va se raffermir, plus la situation va devenir dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:33 > 0:19:46) [90%] : \r\nMerci beaucoup Michael Poker et pour pour commenter en cette manifestation gigantesque du jour \u00e0 Hong Kong, nous recevons Michel Bonnin, sinologue et directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9cole de hautes \u00e9tudes en sciences sociales, bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:47 > 0:19:48) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:48 > 0:19:56) [91%] : \r\nAlors on a vu aujourd'hui \u00e0 ces images, une mar\u00e9e humaine sur Hong-Kong, est ce que vous \u00eates surpris par l'ampleur de la mobilisation d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:57 > 0:20:49) [91%] : \r\nPas vraiment surpris et je je je je pensais bien que les Hongkongais ne marcherait pas dans la strat\u00e9gie du du du du pouvoir chinois, qui \u00e9tait de faire passer les protestataires pour des \u00e9meutiers et et m\u00eame des terroristes, puisque le mot a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 les gens de Hong-Kong savent parfaitement ce qui se passe, il ils savent que l'immense majorit\u00e9 de la population \u00eatre hostile \u00e0 des au d\u00e9part \u00eatre hostile \u00e0 cette loi d'extradition vers la Chine et par suite de l'obstination de du gouvernement, \u00eatre totalement hostile \u00e0 ce go\u00fbt \u00e0 ce gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:49 > 0:20:54) [97%] : \r\nMais comment, comment la situation peut \u00e9voluer, on a l'impression que ce bras de fer peut durer longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:56 > 0:22:31) [91%] : \r\nOui, j'ai fait, je dois dire que je me suis nous sommes r\u00e9unis \u00e0 plusieurs amis hier soir pour discuter de comment pour, on pourrait en sortir et nous ne voyons pas de solution, sauf une, peut-\u00eatre parce que, bon, il faut, il faut voir l\u00e0 la la situation, la situation c'est que il y a un immense soutien donc \u00e0 ces mouvements de protestation dans la population, et il y a de l'autre c\u00f4t\u00e9, un mur, votre correspondant avait raison de dire que la population de de Hong Kong est un mur mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il s'ils font face \u00e0 un mur aussi donc : comment s'en sortir, alors il y a eu Des personnalit\u00e9s qui ont dit qu'il faut faire un une 3\u00e8me, une 3\u00e8me force une 3\u00e8me voie voil\u00e0 donc \u00e7a \u00e7a serait effectivement une solution peut-\u00eatre aujourd'hui que les, les, les protestataires ont montr\u00e9 que la puissance du soutien qu'ils avaient et surtout leur capacit\u00e9 \u00e0 rester totalement pacifique, quand la police ne s'en m\u00eale pas, dans ces conditions est-ce que certains auront le courage de sortir et de dire : bon, nous on veut intervenir s'il y a eu des propositions de notamment de d\u00e9put\u00e9s trop pro- gouvernement, qui se rend compte qu'on ne peut pas rester comme dans cette situation longtemps et donc qui ont propos\u00e9 de de faire quelque chose, en passant par dessus le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:31 > 0:22:37) [95%] : \r\nMais est-ce qu'on peut, on peut craindre une intervention muscl\u00e9e, une r\u00e9ponse de la part de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:39 > 0:23:36) [91%] : \r\nNon, je pense que je pense pas, je enfin, bon, tout, tout est possible, bien s\u00fbr, si si le si le parti communiste chinois se sent en danger, il n'h\u00e9sitera pas une seconde \u00e0 faire un bain de sang, comme il l'a fait en 1989 sur la place Tiananmen, mais il n'en est pas cette situation-l\u00e0, il y a d'autres m\u00e9thodes, on a vu qu'il a mis au point un certain nombre de m\u00e9thodes, bon l\u00e0 notamment les arrestations massives de d'\u00e9tudiants sein de jeunes manifestants par la police, qui ensuite manifestants qui sont accus\u00e9s d'\u00eatre des \u00e9meutiers, ce qui peut amener \u00e0 \u00e0 \u00e0 une condamnation \u00e0 10 ans de prison, donc voil\u00e0, c'est un \u00e9l\u00e9ment, il y a eu l'utilisation de, de, de, de voyous de de mafia pour taper pour faire peur, donc pour terroriser la population il y a eu surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:36 > 0:24:25) [88%] : \r\nL'influence la la la pression sur les hommes sur les sur les entreprises, donc on les grandes entreprises, donc, pour quel renvoie les employ\u00e9es qui participaient aux manifestations, donc tout \u00e7a ce sont 2 des moyens qui existent et qui sont beaucoup beaucoup moins dangereux pour la Chine qu'une une une intervention directe parce que l'intervention directe, elle entra\u00eenerait imm\u00e9diatement des, des, des, des probl\u00e8mes tr\u00e8s tr\u00e8s graves, et notamment \u00e0 des probl\u00e8mes \u00e9conomiques puisque le congr\u00e8s une place internationale si les uns, les \u00e9trangers s'en vont, Hong-Kong sera dans une situation tr\u00e8s mauvaise et les Chinois ont besoin d'donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:25 > 0:24:34) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Michel Bonnin, d'\u00eatre venu, hein, nous nous \u00e9clairer sur sur cette sur cette journ\u00e9e de de mobilisation \u00e0 Hong-Kong, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:35 > 0:25:28) [92%] : \r\nEt on \u00e9voquait en 1989 le massacre de Tiananmen 1989 une ann\u00e9e charg\u00e9e d'histoire avec, notamment, \u00e9galement aussi la fin du rideau de fer demain 19 ao\u00fbt c'est un \u00e9v\u00e9nement symbolique qui sera comm\u00e9mor\u00e9 le pique- nique pan- europ\u00e9en organis\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re austro- hongroise, une premi\u00e8re br\u00e8che dans le rideau de fer qui va durer 3 heures et permettre la fuite de 600 Allemands de l'Est vers l'ouest, la Hongrie avait alors d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir progressivement sa fronti\u00e8re avec l'Autriche, 30 ans plus tard, \u00e0 sa t\u00eate un homme qui \u00e9rige des barbel\u00e9s compte les migrants Viktor Orb\u00e1n mais avant d'en parler, nous allons revenir sur cet \u00e9v\u00e9nement historique avec vous Andr\u00e9 Libye bon professeur Ali H. id\u00e9e Gen\u00e8ve bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'Europe de l'Est et des Balkans, demain, un jour de comme une comm\u00e9moration mais quel est le r\u00f4le r\u00e9el de cette br\u00e8che de 3 heures, il y a 30 ans, un fameux 19 ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:29 > 0:26:13) [89%] : \r\nIl y a beaucoup de choses qui se sont pass\u00e9es en 89, comme vous l'avez dit la le pique- nique n'en \u00e9tait qu'un qu'un parmi ces \u00e9v\u00e9nements par le 1er d'ailleurs, la fronti\u00e8re avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ouverte quelques mois plus plut\u00f4t le pique- nique sert \u00e0 rappeler \u00e0 l'Allemagne que ce qu'elle doit \u00e0 la Hongrie pour la r\u00e9unification du pays, et c'est \u00e7a, je pense que le but de l'organisation de ce pique- nique, aujourd'hui, c'est un moment qui n'est pas l\u00e0 la la cl\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements de 89 mais certainement est la cl\u00e9 pour la r\u00e9unification de l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:14 > 0:26:26) [90%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 est que vous r\u00e9alisiez en on parle d'une d'une br\u00e8che de de 3 heures \u00e0 ce que, \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous pouvez r\u00e9aliser que que que quoi que quelques qu'en novembre, en quelques mois plus tard, le mur de Berlin tomberait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:27 > 0:26:51) [91%] : \r\nNon, je l'ai pas pressenti, pas plus que Gorbatchov ne l'a senti et il a donn\u00e9 son accord \u00e0 ce que les Allemands de le de les Allemands de l'Est partent vers l'ouest, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait conforme \u00e0 sa politique de laisser l'Europe de l'Est se d\u00e9brouiller seuls, il pensait pas aux cons\u00e9quences que \u00e7a allait entra\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:52 > 0:27:02) [93%] : \r\nUne Europe coup\u00e9e en 2, c'\u00e9tait il y a, il y a 30 ans, il faut se souvenir quand m\u00eame hein de de l'\u00e9motion que que c'\u00e9tait en la la fin de, de, de, de ce rideau de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:02 > 0:27:21) [94%] : \r\nTout \u00e0 fait Les t\u00e9moins de l'\u00e9poque, disent que le 1er ministre le chancelier allemand Kohl a pleur\u00e9 quand elle a appris la d\u00e9cision hongroise de ne pas respecter le trait\u00e9 avec l'Allemagne de l'Est, mais de laisser les Allemands de l'Est fuir vers l'ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:21 > 0:27:34) [85%] : \r\nAlors, la Hongrie, en vous le disiez, a jou\u00e9 un r\u00f4le important est-ce que on peut dire que la Hongrie est pass\u00e9 de de pionnier en termes d'ouverture en en champion de la fermeture aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:35 > 0:27:59) [91%] : \r\nBon, c'est pas la Hongrie qui menait la barque en 89 les \u00e9v\u00e9nements de Pologne longue peut-on pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 pique- nique mais certainement la Hongrie est aujourd'hui entrevue comme le chef de file de ceux qui refusent la libert\u00e9 d'entrer en Europe, ce qui \u00e9tait une demande quand m\u00eame crucial pour les Europ\u00e9ens de l'Est en 89.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:00 > 0:28:14) [88%] : \r\nPourtant, aujourd'hui, un 1er un ministre hongrois indique que, il y a pas de contradictions que en 1989 il se battait pour la libert\u00e9 de l'Europe et qui est maintenant il prot\u00e9ger cette libert\u00e9, c'est son discours aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:15 > 0:28:52) [88%] : \r\nIl y a diff\u00e9rentes conceptions de ce que nous de l'ouverture des fronti\u00e8res Orb\u00e1n puisque vous alors vous vous r\u00e9f\u00e9rez \u00e0 lui les plus minist\u00e8res Angloys Boyer comme d'ailleurs c'est ses voisins l'ouverture de l'de l'Europe comme telle et la fermeture de l'Europe vis-\u00e0-vis la laisse du monde ce n'est pas la vision qui est pr\u00e9valentes en Europe occidentale, aujourd'hui unis dans dans le pass\u00e9, on peut dire qu'Orb\u00e1n chercher la libert\u00e9 peut lui- m\u00eame, en la refusant aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:53 > 0:29:04) [90%] : \r\nMerci beaucoup monsieur l'ibis, d'\u00eatre venu \u00e0 quelques minutes ce soir dans Forum hein pour nous rappeler cet \u00e9v\u00e9nement donc l\u00e0 la fin de la chute du du rideau de fer en en 1989 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:05 > 0:29:06) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:06 > 0:29:32) [90%] : \r\nCe sont des brochures qui ne sont pas pass\u00e9es inaper\u00e7ues, celles de Suisse Tourisme et H\u00f4tellerie suisse pour pr\u00e9venir les malentendus entre clients et h\u00f4telier leur but, permettre une meilleure compr\u00e9hension et donc un meilleur accueil des touristes de cultures diff\u00e9rentes, que ce soit les juifs orthodoxes ou des touristes provenant des des pays du Golfe mais est-ce vraiment un besoin, nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 la porte- parole de Suisse Tourisme Madame Quesnel, on les coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:34 > 0:29:35) [99%] : \r\nV\u00e9ronique Kanel bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:29:36 > 0:29:37) [95%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:37 > 0:29:46) [90%] : \r\nAlors vous \u00e9diter des brochures sur l'art d'accueillir les touristes de Chine, d'Inde, de Russie, mais aussi du Golfe ou encore les juifs orthodoxes et ce qui avait vraiment un besoin, une demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:29:47 > 0:30:24) [89%] : \r\nAlors ce sont des brochures qu'on \u00e9vite, en collaboration avec hotelleriesuisse depuis, certainement au moins 10 ans, en tout cas on a commenc\u00e9 \u00e0 le faire en 2005 avec quand il y a eu en fait une une arriv\u00e9e assez importante de touristes chinois et c'\u00e9tait n\u00e9cessaire parce que, il faut aussi dans l'h\u00f4tellerie, si on veut, si on veut \u00eatre toujours faire preuve d'hospitalit\u00e9 sensibiliser osciller les prestataires touristiques \u00e0 des \u00e0 des diff\u00e9rences culturelles et \u00e0 des sensibilit\u00e9s qui culturel qui ne sont pas toujours similaire similaires aux normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:24 > 0:30:27) [93%] : \r\nAvec des, avec des \u00e9volutions quand m\u00eame sur les les personnes cibl\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:30:28 > 0:30:46) [94%] : \r\nAvec des \u00e9volutions tout \u00e0 fait puisque la brochure des brochures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 une fois en tout cas pour ce qui concerne les touristes chinois, les touristes indiens et maintenant les pays du Golfe et la brochure qui s'qui s'adressait aux membres de la communaut\u00e9 isra\u00e9lite est tout \u00e0 fait nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:46 > 0:30:51) [95%] : \r\nMais \u00e7a veut dire quoi que qu'aujourd'hui, les professionnels du tourisme en Suisse ne savent pas recevoir convenablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:30:51 > 0:31:48) [90%] : \r\nJe pense pas qu'au contraire ils savent recevoir convenablement mais il y a quand m\u00eame des diff\u00e9rences culturelles, tous les gens qui travaillent dans le tourisme en Suisse ont pas forc\u00e9ment eu des contacts \u00e9troits avec des touristes \u00e9trangers et ces brochures sont int\u00e9ressantes parce qu'elle, elle donne des indications sur des pratiques qui sont, qui peuvent \u00eatre diff\u00e9rentes des n\u00f4tres et qu'elles aussi d'orienter du personnel qui n'a pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 \u00e0 des communaut\u00e9s et \u00e7a permet aussi de l'et de les sensibiliser, il y a \u00e9galement \u00e9crit beaucoup de de personnes qui sont des saisonniers qui travaillent dans la branche touristique et fait int\u00e9ressant ces brochures parce que \u00e7a permet de leur donner assez rapidement quelques \u00e9l\u00e9ments d'approche, de sensibilit\u00e9s culturelles, bien entendu, c'est pas ce sont pas D des r\u00e8gles qui sont, qui sont grav\u00e9s dans le marbre, mais \u00e7a permet de l'essence Melide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:48 > 0:32:12) [92%] : \r\nParce qu'il faut rappeler, hein, que que il y avait eu, en ao\u00fbt 2017, un incident dans un h\u00f4tel d'Arosa, o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 sp\u00e9cifiquement aux touristes juifs de se doucher avant d'aller \u00e0 la \u00e0 la piscine, hein, la patronne de l'\u00e9tablissement avait \u00e9t\u00e9 tax\u00e9 d'antis\u00e9mitisme et m\u00eame Isra\u00ebl avait demand\u00e9 des excuses officielles le de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a, \u00e7a peut aller loin quand m\u00eame des incidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:32:13 > 0:32:22) [95%] : \r\nTout \u00e0 fait et je pense que c'est pour cela que ce type, ce type de brochure est important d'un point de vue de la sensibilisation des prestataires touristiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:22 > 0:32:35) [94%] : \r\nAlors dans la brochure \u00e0 destination des touristes du Golfe, on peut lire notamment que que les Arabes n'aime pas attendent qu'ils ont l'habitude de formuler leur demande sur un ton p\u00e9remptoire, est ce que vous n'avez pas peur de tomber dans le clich\u00e9, voire m\u00eame dans le racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:32:35 > 0:32:57) [94%] : \r\nNon je pense pas, je pense que ce sont des brochures qui sont destin\u00e9s d'abord \u00e0 des professionnels du tourisme et je pense qu'il est n\u00e9cessaire aussi de leur expliquer pour que les gens comprennent mieux pourquoi certains, certaines personnes se comporte de telle mani\u00e8re qu'il n'y a pas de y a pas de part de de racisme ou de ou de critique, \u00e7a permet d'expliquer certains comportements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:57 > 0:33:16) [90%] : \r\nMais vous avez \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par Sa\u00efda Keller Messali, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressif, c'\u00e9tait elle \u00e9tait d'ailleurs l'invit\u00e9 du 12 30 jeudi dernier sur la premi\u00e8re, ce qui l'a choqu\u00e9 ce sont surtout les conseils du type ne parlait pas une femme voil\u00e9e, car le chef de famille, c'est l'homme, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:33:16 > 0:33:50) [94%] : \r\nOn ne peut pas tout faire pour l'argent, la personne qui a conseill\u00e9 les h\u00f4teliers veut qu'on s'adapte au fait que la femme a une position inf\u00e9rieure \u00e0 l'homme, donc \u00e7a veut dire nous en Suisse un pays d\u00e9mocratique, nous acceptons que vous consid\u00e9rez que la femme soit trait\u00e9 d'une fa\u00e7on inf\u00e9rieure de ne pas exiger de qu'ils sont aussi capables de consid\u00e9rer l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes comme quelque chose de normal, \u00e7a fr\u00f4le vraiment le racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:51 > 0:33:57) [93%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a est que dans le fond, on ne va pas \u00e0 l'encontre de nos valeurs pour accueillir ses touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:33:58 > 0:34:06) [98%] : \r\nNon je pense pas, je pense qu'il est, il est n\u00e9cessaire aussi de sensibiliser tous les prestataires touristiques \u00e0 des diff\u00e9rences culturelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:06 > 0:34:10) [85%] : \r\nMais elle se que les diff\u00e9rences culturelles est-ce qu'on doit accepter toute diff\u00e9rence culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:34:10 > 0:34:40) [93%] : \r\nNon, on doit pas accepter toute diff\u00e9rence culturelle, par contre, il faut que les gens qui travaillent dans dans cette partie des des services touristiques sachent que si jamais, par exemple, il s'adresse \u00e0 une femme voil\u00e9e ou pas voil\u00e9es mais qu'elle ne r\u00e9pond pas et que c'est son mari qui r\u00e9pond \u00e0 la place, il faut que la personne puisse comprendre pourquoi, pourquoi le touriste comporte de cette fa\u00e7on-l\u00e0, alors c'est peut-\u00eatre fait en l'occurrence cette brochure de mani\u00e8re maladroite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:41 > 0:34:42) [98%] : \r\n\u00e7a vous le reconnaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:34:42 > 0:35:16) [93%] : \r\nEt en tant qu'en tant que, en tant que femme oui tout \u00e0 fait mais on parle de touristes on parle pas de gens on parle pas des gens qu'on va droit auxquels on va demander qui vont rester ici de mani\u00e8re permanente et qui doit faire un effort d'int\u00e9gration, \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne va pas s'adresser aux femmes, absolument pas, mais \u00e7a permet aussi aux prestataires touristiques de comprendre pourquoi certains touristes vont peut-\u00eatre s'offusquer ou ou r\u00e9agir de telle ou telle mani\u00e8re, il faut aussi que, qu'on puisse aussi leur donner les clefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:35:16 > 0:35:26) [90%] : \r\nPrendre le comportement de certains, de certains touristes et la pompe que \u00e7a c'est important, \u00e7a permet aussi d'\u00e9viter d'\u00e9viter des malentendus d'\u00e9viter \u00e9ventuellement des conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:26 > 0:35:31) [83%] : \r\nMais ce que ce n'est pas en touriste aussi \u00e0 s'adapter \u00e0 aux moeurs oui s'est ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:35:31 > 0:35:36) [98%] : \r\nAbsolument, absolument, c'est pour \u00e7a que ce sont des conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:36 > 0:35:41) [99%] : \r\nMerci beaucoup V\u00e9ronique Kanel d'avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 mes questions, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:35:41 > 0:35:42) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:42 > 0:35:47) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc V\u00e9ronique Kanel que nous avons interview\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:54 > 0:36:02) [84%] : \r\n18 heures 31 vous \u00eates dans Forum et Tania Zace pinard nous a rejoints, puisque c'est l'heure du Forum des m\u00e9dias et en route pour Berne ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:02 > 0:36:27) [93%] : \r\nOui, car apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calme \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la campagne commence la th\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique, s'impose comme le sujet de campagne cette ann\u00e9e mais cette th\u00e9matique donnera-t-elle lieu \u00e0 une v\u00e9ritable vague verte, comme certains l'ont pr\u00e9dit quels autres sujets vont rythmer la campagne avec quel impact sur les partis ce soir, on fait l'\u00e9tat des lieux \u00e0 \u00e0 2 mois des \u00e9lections pour Berne avec 3 journalistes qui nous ont rejoint dans ce forum, Magali Guma bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:29 > 0:36:53) [89%] : \r\nMagali Guma, vous m'entendez, oui je vous entends, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef adjointe de la libert\u00e9 \u00e0 Fribourg, Lise Bella bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates correspondant parlementaire \u00e0 Berne pour les les r\u00e9dactions de Tamedia et Boris bus Lingu\u00e8re vous \u00eates \u00e9galement correspondant \u00e0 Berne, mais pour le quotidien Le Temps bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors Bel-Air, je le disais, on a 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment, comment est-ce que vous percevez la campagne pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:54 > 0:37:41) [91%] : \r\nAlors, au niveau national, c'est plut\u00f4t calme, il y a vraiment un th\u00e8me qui nous a tous les autres, comme vous l'avez dit, c'est, c'est la protection du climat, c'est l'environnement apr\u00e8s c'est c'est plut\u00f4t l\u00e9ger, chaque parti au niveau national, tente en fait de mobiliser son propre \u00e9lectorat, on l'a vu notamment cette semaine avec l'UDC sur la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re mais ce n'est pas le seul parti qui fait \u00e7a, on essaye vraiment on cherche le le la proximit\u00e9 avec les Lecteurs au niveau national, apr\u00e8s, je dirais que les enjeux sont vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rents d'un canton \u00e0 l'autre et que, au niveau des cantons, \u00e7a, \u00e7a se joue peut-\u00eatre plut\u00f4t l\u00e0 cette ann\u00e9e, sachant qu'il est, il y a pas de th\u00e8mes comme \u00e7a qui qui domine l'agenda, hormis le climat mais \u00e7a, l'environnement, le climat, c'est un th\u00e8me sur lequel les parties se sont, en somme d\u00e9j\u00e0 positionn\u00e9 ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on n'est pas cr\u00e9dible sur le climat, on ne devient pas cr\u00e9dible sur le climat en 6 mois, donc \u00e0 ce niveau-l\u00e0, on y a pas d'exercice de rattrapage soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:41 > 0:37:54) [90%] : \r\nMais donc sur le d\u00e9but de campagne pour l'instant plut\u00f4t plut\u00f4t plut\u00f4t lent, on va dire parle pas encore vraiment d\u00e9marr\u00e9 oui moi je, enfin pour ma part je trouve que cette rentr\u00e9e politique est tr\u00e8s tr\u00e8s calme, Magali Goumas et c'est aussi votre avis, \u00e7a d\u00e9marre plut\u00f4t lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:54 > 0:38:34) [86%] : \r\nJe partage que moyennement la vie de Lise Bella dans le sens o\u00f9, comme elle l'a dit, par contre une \u00e9lection se joue effectivement dans le canton, c'est l\u00e0 qu'il faut aller glaner les voix et quand m\u00eame, depuis le tout d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, on voit les candidats sillonnent les manifestations publiques qui sont vraiment partout, cette ann\u00e9e, ils ont eu que la F\u00eate des vignerons mais il y a aussi tous les festivals, il y a les march\u00e9s, march\u00e9s folkloriques et on les voit vraiment, j'allais chercher les voix l\u00e0 dans dans leur, dans leur base et d'ailleurs c'est c'est aussi une invitation des \u00c9tats-Majors des partis en ils invitent leurs candidats \u00e0 faire ce ce quasi- porte-\u00e0-porte corps-\u00e0-corps je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:34 > 0:38:43) [90%] : \r\nAlors, au niveau m\u00e9diatique, Boris Wiesinger \u00e7a d\u00e9marre, peut-\u00eatre un peu lentement mais en tout cas sur les r\u00e9seaux sociaux, on le voit, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 en tout cas pour certains partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:43 > 0:38:54) [87%] : \r\nOui, gentiment, bon c'est vrai que, selon les parties sont plus ou moins actifs sur les r\u00e9seaux sociaux, on a quand m\u00eame certains qui restent relativement absent de cette plateforme l\u00e0, mais c'est vrai que gentiment, on avance l\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:54 > 0:39:03) [84%] : \r\nFeu mais Magali Goma c'est hein, c'est un truc de des journalistes, entre guillemets, de vouloir que que la campagne commence fort d\u00e8s d\u00e8s la mi- ao\u00fbt, c'est trop t\u00f4t, on mais un peu trop impatient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:03 > 0:39:24) [89%] : \r\nOui, bien s\u00fbr on est impatient d'ailleurs on on voit je je pense pas que les citoyens suisses ont autant que nous, impatient de de vivre cette campagne et il y a d'autres pr\u00e9occupations actuelles mais nous c'est vrai que, ben, c'est notre m\u00e9tier, on est l\u00e0, on on a nos petites fiches et on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 du du r\u00e9sultat, on aime analyser \u00e7a notre m\u00e9tier Marest Muzinga \u00e0 vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:24 > 0:39:40) [93%] : \r\nOui, je voulais juste simplement dire aussi on, on dit que la, comment je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Magali Goma, les journalistes ont un peu un billet mais il faut aussi dire qu'il y a quand m\u00eame pas mal de gens qui sont encore en vacances et les cantons qui qui recommence tr\u00e8s tr\u00e8s tard et je crois que les gens ont pas tous la t\u00eate \u00e0 \u00e7a, donc certains politiciens sont pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:40 > 0:39:56) [85%] : \r\nPlus encore au taquet, alors vous le disiez il y a un th\u00e8me qui \u00e7a pause qui s'impose clairement dans dans la campagne, c'est le r\u00e9chauffement climatique, Alice Bella et vous le disiez aussi annonc\u00e9 un th\u00e8mes sur lesquels les parties sont tr\u00e8s profil\u00e9 est-ce que c'est une aubaine, selon vous, pour, pour les Verts et les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:56 > 0:41:08) [86%] : \r\nSans doute, \u00e0 moins d'un d'un faux pas qui peut encore arriver, il y a plusieurs faux pas auquel les Verts et les Verts lib\u00e9raux doivent doivent prendre garde, mais sans doute que pour eux ce sera ce serait une Obeid, cela dit il faut il faut quand m\u00eame regarder toujours les r\u00e9sultats des Verts et des Verts lib\u00e9raux de 4 ans, 4 ans, et s'il faut vraiment les montagnes russes, donc, en somme, si les Verts gagnent cette ann\u00e9e, on pourra dire qu'ils auront retrouv\u00e9 le niveau de 2011, plus ou moins, enfin \u00e7a \u00e7a \u00e7a devrait co\u00efncider, donc c'est aussi l\u00e0, quand m\u00eame, l'a dit, de la politique suisse n'est pas ultra spectaculaire et l\u00e0 cette stabilit\u00e9 que tout le monde, ch\u00e9rie, donc je crois que, en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va, on va retrouver sa puisque je voulais aussi dire par rapport aux soucis des Suisses 10, moi, les Suisses ont pas de souci \u00e0 on un pays alors o\u00f9 tout le monde est heureux, en fait, il l'exprime assez bien dans les sondages, un 1er souci c'est les primes maladie pourquoi les partis se positionnent pas davantage sur les primes maladie personnellement, j'ai l'impression, c'est qu'il y a pas de r\u00e9ponse simple : personne ne veut vraiment se mouiller, il y a du parti qu'ont lanc\u00e9 des initiatives populaires, ils les mettent pas beaucoup en avant, ils les mettent en avant, mais quand m\u00eame, \u00e7a reste, \u00e7a reste assez calme et un autre th\u00e8me de pr\u00e9occupation, l'Union europ\u00e9enne, on sait o\u00f9 on en est, l'accord-cadre, hein, dans une esp\u00e8ce de Petacchi et \u00e7a ne bouge pas beaucoup, c'est le brouillard, on attend la nouvelle Commission europ\u00e9enne tout \u00e7a fait qu'on va chercher vraiment les enjeux dans les cantons, la mobilisation dans les cantons, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:08 > 0:41:14) [87%] : \r\nMais vous parlez d'un faux pas concernant le le climat de la part des Verts qu'est-ce qu'est ce qui pourrait \u00eatre un faux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:15 > 0:41:47) [88%] : \r\nUne mauvaise r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 mon sens, j'ai trouv\u00e9 que par rapport \u00e0 Greta du King Berg, les Verts se sont pas Greta une Berg ils et ils ont pay\u00e9 vraiment \u00e0 \u00e0 ne pas faire de r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 montrer qu'ils sont cr\u00e9dibles sur la dur\u00e9e, et \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre, \u00e0 mon avis, un faux pas et apr\u00e8s par rapport ou \u00e0 la participation des Verts au Conseil des \u00c9tats, ils ont qu'un seul si\u00e8ge c'est Monsieur Kramer, qui ne se repr\u00e9sente pas les Verts doivent montrer qu'ils sont pas mono- th\u00e9matiques \u00e7a aussi pour moi, \u00e7a c'est un grand risque de, de, de faux pas, pourquoi en fait de n'\u00eatre que pr\u00e9sent sur l'environnement, Magali ou mal partag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:47 > 0:42:30) [87%] : \r\nIls ont aussi un d\u00e9fil\u00e9 vers c'est-\u00e0-dire qu'il doivent mobiliser ces jeunes qui descendent dans la rue et qui vont continuer \u00e0 le faire au mois de septembre, d\u00e8s la rentr\u00e9e, h\u00e9 bien, \u00e0 un moment il faut aussi qui qui prennent leur part de, de, de citoyens et et aillent voter, alors je crois que le le le d\u00e9fi pour les Verts, il est, il est aussi l\u00e0, ma coll\u00e8gue parle de de n'\u00e9ventuel faux pas, il y a peut-\u00eatre aussi le risque \u00e9tant donn\u00e9 que le le r\u00e9chauffement climatique devient une pr\u00e9occupation importante des Suisses, le risque d'en faire trop ou le ou le le risque de passer rassembl\u00e9e autour de ce th\u00e8me, c'est un th\u00e8me prioritaire, mais attention \u00e0 \u00e0 proposer des des mesures capables de faire des je ne des majorit\u00e9s ou en tout cas, capable de convaincre un plus large spectre que que la base des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:30 > 0:42:41) [90%] : \r\nMaurice fusille guerre vous hier dans le temps, vous signez un article qui s'qui qui \u00e9tait titr\u00e9 le climat divise l'UDC c'est la une, c'est une th\u00e9matique qui qui devient vraiment embarrassante pour le le plus grand parti de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:41 > 0:43:09) [91%] : \r\nEmbarrassante, je sais pas mais j'ai l'impression qu'il y aurait moyen pour l'UDC qui bon, qui reste le 1er parti de Suisse, de, de mieux se positionner sur une th\u00e9matique qui au final pourrait alors \u00eatre tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'ils soutiennent les paysans, \u00e7a fait et les paysans ont un r\u00f4le particuli\u00e8rement important \u00e0 jouer pour contrer le changement climatique, donc je pense qu'il y aurait moyen de voir \u00e7a, sous un angle totalement diff\u00e9rent et puis de d'en tirer un Avantage, plut\u00f4t que de rester sur les talons et puis de laisser cette th\u00e9matique aux autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:09 > 0:43:21) [83%] : \r\nMagali Dumas oui, Oskar Freysinger le dit dans Le Matin en ligne aujourd'hui que la lassitude par rapport au th\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique, de l'environnement, va, va, vous y croyez, vous lui donner raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:22 > 0:43:38) [93%] : \r\nNous non, je ne lui donne pas raison parce que les effets sont l\u00e0, ils sont toujours plus visible, on a assist\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 quelques \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques cet \u00e9t\u00e9 et qui sont pr\u00e9occupants et je crois vraiment qu'il y a des raisons de se pr\u00e9occuper que les citoyens suisses le sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:39 > 0:43:56) [88%] : \r\nLise Bella qu'est-ce que vous en pensez de ce positionnement de de l'UDC en ce encore ce matin dans Le Matin dimanche Albert R\u00f6sti ce c'est leur leur pr\u00e9sident dit je cite que : qui parle de fanatiques du climat qui veulent d\u00e9truire notre bien- \u00eatre est-ce que c'est une bonne strat\u00e9gie et de de parler comme \u00e7a des gens qui qui veulent d\u00e9fendre le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:56 > 0:44:30) [93%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, j'ai l'impression qu'il y a les 2, il y a des personnes qui sont vraiment fatigu\u00e9s par par toutes les th\u00e9matiques qui tourne autour du climat et tout ce que cela peut engendrer les taxes sur l'essence, ce qu'on a ce qu'on n'aura plus le droit de faire etc, mais apr\u00e8s il y a aussi tous vraiment l'\u00e9lectorat paysan de l'UDC qui le qui le vit au quotidien, ce changement climatique et c'est ce que les les romans de l'UDC ont essay\u00e9 d'exprimer plusieurs fois en fait par rapport \u00e0 leur parti et je pense que dans cet \u00e9lectorat-l\u00e0 le message de dire \u00e0 la terre se r\u00e9chauffe, c'est la vie \u00e7a, \u00e7a passe pas tr\u00e8s bien quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:30 > 0:44:43) [85%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'on voit que que que l'UDC vise cette division Boris, mais c'est une guerre, l'a dit dans son article entre l'aile agricole et l'aile urbaine o\u00f9 l\u00e0, on sent une v\u00e9ritable diff\u00e9rence d'approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:44:43 > 0:44:52) [87%] : \r\nMais ce n'est pas quelque chose, m\u00eame de de de schizophr\u00e9nique au sein de de des instances dirigeantes de l'UDC, parce que quand m\u00eame, Albert R\u00f6sti, quand il a convoqu\u00e9 la presse sur le Gr\u00fctli Gr\u00fctli il a parl\u00e9 du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:54 > 0:45:30) [88%] : \r\nIl a dit j'ai chang\u00e9 ma communication en fait donc l'UDC dit c'est pas l'UDC dit non et des politiques, c'est pas nous, on est pas des scientifiques, c'est pas \u00e0 nous de juger si le climat se se r\u00e9chauffe ou se r\u00e9chauffe pas, donc on a chang\u00e9 la communication maintenant on un communiqu\u00e9 activement, donc oui ou les aussi le le reconna\u00eet : je pense qu'il y a peut-\u00eatre gu\u00e8re que Roger Koeppel et peut-\u00eatre monsieur Freysinger qui continue \u00e0 dire, toutes ces personnes qui disent que le climat se r\u00e9chauffe et que \u00e7a va mal aller sont sont un peu malade quoi, mais moi j'ai pas l'impression que l'UDC a vraiment chang\u00e9, justement, ils ont pas voulu changer de cap, ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s d'changer d'comme Jonathan Bali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:30 > 0:45:49) [88%] : \r\nPardon, je je note quand m\u00eame que dans l'int\u00e9r\u00eat du jour de d'Albert dans Le Matin dimanche lui- m\u00eame a quand m\u00eame reconnu que c'\u00e9tait positif que les jeunes se mobilisent, donc j'ai l'impression que gentiment les CDC se rendent compte qu'ils peuvent pas maintenant plus toute la jeunesse dos et que ce serait bien de souligner que, voil\u00e0 le cet engagement d\u00e9jeuner \u00e9galement quand m\u00eame positif aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:49 > 0:46:17) [92%] : \r\nIl y en a pas, on parle pardon, on parle de l'UDC, mais on pourrait aussi \u00e9voquer le PLR Christopher, un revirement quand m\u00eame assez r\u00e9cent, c'est cr\u00e9dible ah ben il faudra voir les votes du PLR d\u00e9j\u00e0 au Parlement parce qu'on sait que les les les \u00e9lus PLR et n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment sur cette sur cette m\u00eame ligne qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 lors de la derni\u00e8re assembl\u00e9e du du PLR donc il faudra vraiment voir le r\u00e9sultat concret de de ce de ce revirement peut aussi voir s'il est si les citoyens suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:18 > 0:46:37) [91%] : \r\n\u00e0 mon avis, l\u00e0 c'est beaucoup plus cr\u00e9dibles aussi de nouveau en Suisse romande, parce qu'il y a vraiment une une sensibilit\u00e9 climatique au niveau du PLR qui est un peu plus vive quand m\u00eame plus vivant en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique, alors l\u00e0 aussi il y a quand m\u00eame pas mal de diff\u00e9rences d'un canton \u00e0 l'autre, d'une r\u00e9gion linguistique \u00e0 l'autre, c'est ce qui fait aussi que c'est difficile, un peu de de mesurer ses ses effets je trouve sur sur le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:38 > 0:46:57) [84%] : \r\nEt puis je voulais juste revenir \u00e0 \u00e0 \u00e7a aussi les les Verts hein revendique de de plus en plus clairement un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il passe devant le PDC \u00e0 Berne lors des futurs et les \u00e9lections de d'octobre, est ce que c'est une bonne strat\u00e9gie ou est-ce qu'il vendra un peu trop vite la la peau de l'ours Boris mussolinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:57 > 0:47:07) [88%] : \r\nMoi je trouve \u00e7a normal qu'ils essayent, en tout cas qui qu'le revendique, qui gagne des voix et puis qu'ils aient envie d'avoir quelqu'un dans l'ex\u00e9cutif suisse maintenant est-ce que \u00e7a va fonctionner, j'en doute, pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:07 > 0:47:09) [83%] : \r\nLisbeth mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:10 > 0:47:37) [87%] : \r\nJe trouve aussi normal qu'ils essayent la concordance math\u00e9matique, si j', j'ai repris le le dernier barom\u00e8tre Tamedia sur les, les estimations allaient parties o\u00f9 ils arriveraient en octobre, les Verts sont \u00e0 9,9 pourcent le PDC \u00e0 10,3 pensant et ils sont encore devant le mais le PDC a une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale plus le le chancelier donc bien s\u00fbr que cette revendication, elle va, elle va arriver apr\u00e8s, j'ai j'ai cru comprendre que la pr\u00e9sidente des Verts visait le si\u00e8ge d'Ignacio, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre nettement plus compliqu\u00e9 \u00e0 mon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:37 > 0:48:01) [88%] : \r\nC'est clair que les Verts s'ils veulent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils vont pas voir l'obtenir tout seul et ni, ni les Verts ni associ\u00e9 aux Verts, lib\u00e9raux, par exemple, ils ont besoin pour cela de, de, d'un autre alli\u00e9 qui qui qui acceptent ce changement de cap et je vois assez mal trouver une alliance qui qui injecterait que ce soit, Ignacio Cassis ou Madame Viola Amherd vous voulez r\u00e9agir voir gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:01 > 0:48:22) [92%] : \r\nOui, je voulais simplement dire qu'il faudra voir un petit peu les les \u00e9volutions du Parlement ces prochaines ann\u00e9es, bien entendu, mais c'est vrai que Madame Goma tout \u00e0 l'heure disait qu'il fallait maintenant que les jeunes qui se mobilisent pour le climat aillent voter, c'est vrai qu'il y en a quand m\u00eame une large partie qui ont m\u00eame pas 18 ans, donc \u00e7a c'est pas possible, forc\u00e9ment cette ann\u00e9e- l\u00e0, mais peut-\u00eatre que dans 4 ans, ils ont toujours les m\u00eames pr\u00e9occupations que \u00e7a s'agrandit, \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:22 > 0:48:37) [85%] : \r\nOn verra \u00e7a Lisbel alors c'est c'est cette semaine \u00e0 l'UDC a a tent\u00e9 d'imposer son th\u00e8me \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 en en reliant criminalit\u00e9 \u00e9trangers mal int\u00e9gr\u00e9s en conf\u00e9rence de presse, est ce que \u00e7a peut faire mouche et ceux qui peuvent reprend le dessus avec cette th\u00e9matique, selon vous, c'est ici voudrait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:37 > 0:49:12) [91%] : \r\nMoi, si l'on pense que le le parti qui gagne ces \u00e9lections est celui qui mobilise le mieux son propre \u00e9lectorat, je, je trouve que c'est pas c'est c'est pas totalement idiot en fait comme comme strat\u00e9gie \u00e7a veut dire que l'UDC va se dit sur le climat, on n'est pas tr\u00e8s bien, on revient sur un th\u00e8me qui qui nous convient, sur lequel on est jug\u00e9e cr\u00e9dible par notre \u00e9lectorat de nouveau dans les le barom\u00e8tre des pr\u00e9occupations des Suisses migration s\u00e9curit\u00e9 c'est toujours la 1\u00e8re pr\u00e9occupation de l'\u00e9lectorat UDC donc dans l'id\u00e9e de mobiliser son propre \u00e9lectorat, au mieux, il y a l\u00e0 il y a l\u00e0 une une strat\u00e9gie qui me para\u00eet assez assez logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:12 > 0:49:38) [89%] : \r\nMarie c'est \u00e9videmment je parle sur ce sur ce point- l\u00e0, sur cette th\u00e9matique, je pense pas que l'UDC s'attendait \u00e0 voir les applaudissements et l'approbation des m\u00e9dias qui ont couvert cette conf\u00e9rence de presse \u00e9tait on sentait clairement qu'il y avait l\u00e0 une strat\u00e9gie, une vis\u00e9e interne \u00e0 \u00e0 mobiliser l'\u00e9lecteur, l'\u00e9lectorat UDC \u00e0 lui dire oui, on est toujours l\u00e0, on tient \u00e0 ce th\u00e8me, on est pr\u00e9sent et on et on surveille les coins de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:38 > 0:49:50) [88%] : \r\nLa situation est bien diff\u00e9rente en depuis de 2 par rapport \u00e0 2015 ou la migration \u00e9tait clairement pr\u00e9sente dans l'esprit de tous, vous sentez le le parti \u00e0 l'aise dans dans cette configuration, Maurice Bissinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:50 > 0:50:21) [86%] : \r\nVous voulez dire par rapport \u00e0 toute toute toute la mont\u00e9e de la th\u00e9matique climatiques extr\u00eamement bas, c'est clairement plus difficile pour eux, voil\u00e0 les les Verts sont un peu mono th\u00e9matiques, quand m\u00eame, ils ont le climat et puis les UDC se positionne avant tout contre l'\u00e9tranger et puis les la la migration d\u00e9mesur\u00e9, selon eux, donc c'est vrai que comme la il y a pas beaucoup de probl\u00e8mes encore, y a pas longtemps, il y a le Centre d'asile les barri\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e parce qu'il y avait apparemment personne dedans c'est c'est c'est pas vraiment reli\u00e9 \u00e0 une actualit\u00e9 mais maintenant pour l'\u00e9lecteur de l'UDC, je pense que cette de fa\u00e7on toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:21 > 0:50:31) [90%] : \r\nOn a commenc\u00e9 cette \u00e9mission avec une proposition du Parti socialiste, hein, de, de, d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, hein, qui sont bloqu\u00e9s sur les les bateaux, c'est une bonne strat\u00e9gie de la part du parti de lancer \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:31 > 0:50:39) [88%] : \r\nPour le Parti socialiste bon je voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s \u00e9motionnel, donc pourquoi pas, \u00e7a peut faire r\u00e9agir en tout cas, vous leur donnez du son antenne, donc \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:40 > 0:50:50) [88%] : \r\nMagali Goumas qu'est-ce que selon vous il y a d'autres th\u00e8mes qui peuvent encore parce que les campagnes sont courtes, en Suisse, donc tout peut se passer tr\u00e8s vite, est ce qu'il y a d'autres th\u00e8mes qui qui vont pouvoir s'imposer dans cette campagne selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:50 > 0:51:41) [88%] : \r\nMa coll\u00e8gue l'a dit le la th\u00e9matique, la sant\u00e9, les co\u00fbts de la sant\u00e9, le calendrier est toujours propice puisque le les primes sont annonc\u00e9es en septembre, traditionnellement, donc la th\u00e9matique va tenir l'agenda un moment et puis moi je sous- estime pas la, la, la, l'\u00e9ventuelle r\u00e9cession \u00e9conomique, l\u00e0 on commence \u00e0 en parler dans les journaux plusieurs d'un analyste tire la sonnette d'alarme, on lit quand m\u00eame ici et l\u00e0, des entreprises qui, qui d\u00e9cident de de d'introduire le ch\u00f4mage technique, donc avec la force du du du franc fort, il pourrait y avoir l\u00e0 en d\u00e9but cet Automne une nouvelle th\u00e9matique qui s'invite dans la campagne et puis il faut non plus pas mais n'en a pas parl\u00e9 l\u00e0 mais l'apr\u00e8s 14 juin il y a quand m\u00eame eu des centaines de milliers de femmes dans les rues, fin de Suisse et il y et c'est le le le la th\u00e9matique \u00e9galitaire sera aussi tr\u00e8s importante dans cette campagne et dans le dans les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:41 > 0:51:47) [89%] : \r\nLise Bella, selon vous, y a un th\u00e8me qui qui est susceptible de balayer ce rouleau compresseur de la th\u00e9matique climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:48 > 0:52:30) [88%] : \r\nIl y a toujours des des faits d'actualit\u00e9 qui peuvent arriver, auquel on s'attende pas et qui, et qui change tout, oui, donc c'est c'est tr\u00e8s difficile, j'ai pas de j'ai pas de boule de cristal, comme \u00e7a, mais enfin la la campagne l\u00e0 encore 2 mois, mais c'est vrai aussi que sur l'apr\u00e8s 14 juin je pense qu'il y a, il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 le vote peut se jouer progressiste conservateur en tout cas c'est c'est par exemple l'op\u00e9ration lib\u00e9raux qui labellis\u00e9 des candidats qui soit de de de nos diff\u00e9rents partis disent aux diff\u00e9rents partis voil\u00e0, sauf l'UDC exactement donc labellise des candidats qui promettent de faire avancer la Suisse sur des des th\u00e8mes de 2 soci\u00e9t\u00e9s, donc \u00e7a, \u00e7a peut aussi jouer un r\u00f4le dans l'apr\u00e8s 14 juin qui \u00e9tait aussi porteur de revendications au niveau de la conciliation de l'\u00e9galit\u00e9 des genres etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:30 > 0:52:43) [83%] : \r\nEh bien, on verrait \u00e7a durant ces prochaines semaines, merci \u00e0 vous 3, d'avoir pas particip\u00e9 au Forum des m\u00e9dias ce soir Lise Bella pour Tamedia Magali Guma \u00e0 la libert\u00e9 et du Sling, air du temps merci h\u00e9 ben c'est \u00e0 vous 3, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:52:49 > 0:53:01) [95%] : \r\nNous vous le disions dans les titres, on a failli assister \u00e0 une surprise lors de la derni\u00e8re rencontre des 32\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse et elle a failli \u00eatre romande Gr\u00e9goire Auger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:53:01 > 0:53:43) [92%] : \r\nOui, Neuch\u00e2tel-Xamax a eu chaud, tr\u00e8s chaud cet apr\u00e8s- midi lors de ce 1er tour de la Coupe de Suisse les Neuch\u00e2telois ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s au score et Yverdon leader de 1\u00e8re ligue promotion, les hommes de l'entra\u00eeneur Jo\u00ebl Monnier ont attendu le dernier quart d'heure pour inverser la tendance gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9ussites de l'in\u00e9vitable nous et du d\u00e9fenseur Djurisic pour finalement l'emporter 2 \u00e0 1 un r\u00e9sultat cruel pour Yverdon qui a bouscul\u00e9 la formation de Super League, l'issue de ce 1er tour de Coupe de Suisse et donc la m\u00eame qu'il y a une ann\u00e9e au m\u00eame stade de la comp\u00e9tition, Neuch\u00e2tel avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 Yverdon apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contrari\u00e9e par la formation vaudoise Xamax sera donc pr\u00e9sent en 16\u00e8me de finale de cette Coupe de Suisse, comme toutes les autres formations de Super League, les 10 \u00e9quipes de l'\u00e9lite ont en effet valid\u00e9 leur ticket durant ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:53:43 > 0:54:03) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Gr\u00e9goire Auger mais vous restez avec nous parce qu'on va poursuivre donc cette cette page sport parce que nous allons maintenant recevoir un homme qui aime le ballon rond mais un peu plus grand \u00c9ric Lehmann bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates num\u00e9ro 2 de Suisse basket on parle assez peu de basket en Suisse assez selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:03 > 0:54:21) [92%] : \r\nClairement, \u00e7a serait mieux si on en parfait beaucoup plus on en fait tout pour en ce moment puisqu'on est engag\u00e9 dans une phase de qualification avec notre \u00e9quipe nationale et on a la chance de compter dans nos rangs, Clint Capella qui est une une Star de du championnat am\u00e9ricain de la NBA, donc voil\u00e0, donc, mais on parle jamais assez de basket, c'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:21 > 0:54:23) [94%] : \r\nAlors qu'est ce qu'il faudrait faire pour qu'on parle plus de basket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:23 > 0:54:45) [89%] : \r\nBen clairement avoir plus de r\u00e9sultats, \u00e7a c'est s\u00fbr, d\u00e9velopp\u00e9 aussi un petit peu le le le notre communaut\u00e9 parce qu'aujourd'hui on est une vingtaine de milliers de Suisse \u00e0 jouer au basket en amont bien \u00eatre un peu plus, m\u00eame si c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, mais voil\u00e0, on a on on parle beaucoup de basket que c'est un sport tr\u00e8s m\u00e9diatique dans le monde, dans les pays qui sont autour de la Suisse, mais clairement pas assez dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:45 > 0:54:51) [89%] : \r\nVous vivez basket depuis longtemps hein assez longtemps, vous \u00eates tomb\u00e9 dans la marmite quand vous \u00e9tiez petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:51 > 0:54:58) [88%] : \r\nJe suis pas tomb\u00e9 tout \u00e0 fait tout petit parce que, comme tout bourgeonne, j'ai commenc\u00e9 par le football, mais je suis tr\u00e8s vite passer au au basket, on est tr\u00e8s tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:58 > 0:55:05) [94%] : \r\nAlors on va faire un petit peu plus longuement connaissance avec vous un Gr\u00e9goire, vous allez vous allez dresser le portrait de d'\u00c9ric Lehmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:05 > 0:55:50) [91%] : \r\nOui, \u00c9ric Lehmann, vous \u00eates n\u00e9 il y a 59 ans, dans le Jura fran\u00e7ais tr\u00e8s jeune, on l'a compris, vous tombez amoureux d'un sport pour lequel on n'a pas, on a besoin d'un ballon, mais ce n'est ni le football ni le rugby de sport tr\u00e8s populaire chez notre voisin fran\u00e7ais mais c'est bien le basket, joueur d'abord puis entra\u00eeneur, vous avez occup\u00e9 plusieurs postes en France, notamment avec l'\u00e9quipe de France junior, vous d\u00e9barquez dans notre pays en 2010 pour prendre en charge l'\u00e9quipe f\u00e9minine de cire basket en Valais vous vous construise un palmar\u00e8s impressionnant appr\u00e9ci\u00e8rent vous prenez les r\u00eanes de la formation d'H\u00e9lios, avec laquelle vous rafl\u00e9 quasiment tous vous remport\u00e9 16 titres en cette saison, avec notamment 6 titres de champion de Suisse depuis presque une ann\u00e9e maintenant vous \u00eates salari\u00e9 de Suisse basket en tant que directeur \u00e9lite comp\u00e9tition et technique, on l'a compris, donc \u00c9ric Lehmann, votre vie est rythm\u00e9e par le basket et ce depuis quasiment toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:55:51 > 0:55:54) [80%] : \r\nQu'est-ce qui vous a attir\u00e9 vous vers ce sport \u00c9ric Lehmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:54 > 0:56:15) [89%] : \r\nBah le le la dynamique du jeu parce que c'est vraiment un sport o\u00f9 tout peut arriver, o\u00f9 on est vite attaquant vite d\u00e9fenseur vitaux devant au score vide derri\u00e8re, donc il y avait ce ce ce c\u00f4t\u00e9 qu'on a moins dans d'autres sports collectifs avec des d'\u00e9ternels rebondissements, donc c'est vrai que, \u00e0 la fois comme pratiquant et \u00e0 la fois comme comme supporter ou comme public c'est c'est un sport qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:56:15 > 0:56:21) [83%] : \r\nAlors info rappeler, hein, vous \u00eates num\u00e9ro num\u00e9ro 2 c'est quoi votre mission aujourd'hui chez chez Swiss Basket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:21 > 0:57:04) [86%] : \r\nBen je fais \u00e9quipe avec Giancarlo Sergi qui est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration entour\u00e9 bien s\u00fbr de son conseil d'administration et moi je suis dans la partie op\u00e9rationnelle, je suis le directeur \u00c9lite comp\u00e9tition technique, c'est un terme un peu le plus lourd, Iran, directeur, c'est-\u00e0-dire je, je, j'ai vraiment l'op\u00e9rationnel le travail quotidien, la mission qui est fix\u00e9 par le les instances de la f\u00e9d\u00e9ration, que \u00e7a soit dans le d\u00e9veloppement de la pratique que \u00e7a soit vers les arbitres, que \u00e7a soit dans le 3 compte 3 il y a une discipline nouvelle avec les filles avec les gar\u00e7ons, et puis bien s\u00fbr le la la gestion du du championnat de de nos championnats d'\u00e9lite du de la premi\u00e8re division masculine, f\u00e9minine, donc \u00e7a c'est un travail tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s vari\u00e9s, mais voil\u00e0, je fais aussi beaucoup d'or, mais je ne m'en plains pas parce que c'est moi qui suis venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:04 > 0:57:15) [88%] : \r\nVous avez pris cette fonction il y a bient\u00f4t une ann\u00e9e maintenant, parce qu'apr\u00e8s une ann\u00e9e on peut d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre dresser un petit bilan est ce que vous avez pu r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place ou qu'est ce que vous aimeriez encore am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:15 > 0:57:45) [88%] : \r\nBen, on poursuit plusieurs objectifs majeurs, on a parl\u00e9 du d\u00e9veloppement de la pratique tout \u00e0 l'heure, \u00e7a c'est important, mais on veut surtout essayer de positionner le basket suisse, l\u00e0 o\u00f9 il devrait \u00eatre, c'est-\u00e0-dire \u00e0 avoir des r\u00e9sultats au niveau international, on est dans, dans cette campagne avec les gar\u00e7ons, actuellement, mais on est aussi dans une recherche de qualification olympique avec l'\u00e9quipe de Troyes compte 3 f\u00e9minine, on a une g\u00e9n\u00e9ration de de de filles n\u00e9es en 2001 qui qui est tr\u00e8s prometteuse, et puis on essaye d'\u00e9touffer nos 2 championnats d'\u00e9lite l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 avoir un championnat travers division filles avec 9 \u00e9quipes et trois \u00e9trang\u00e8res pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:57:45 > 0:57:47) [83%] : \r\nParlez beaucoup des fili\u00e8res, \u00e7a veut dire que les filles r\u00e9ussissent bien en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:47 > 0:58:13) [88%] : \r\nOui, mais en tout cas le basket, c'est un sport qui est tr\u00e8s universelle on joue partout, sur toute la plan\u00e8te et on joue dans les 2 gendres le le basket f\u00e9minin et d\u00e9velopp\u00e9e en Asie, en Afrique, en Am\u00e9rique du Nord, l'Am\u00e9rique du Sud, et bien s\u00fbr en Europe et pour nous, il y a vraiment la parit\u00e9 entre entre les gar\u00e7ons et les filles, on tient \u00e0 ce que nos 2 championnats d'\u00e9lite, la est-ce l'ASBL pour les gar\u00e7ons l'ASBL Woman pour les filles, soit de championnats de, de, de tr\u00e8s bon niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:58:13 > 0:58:18) [84%] : \r\nC'est c'est moins d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse allemande, c'est, si je me trompe, pourquoi, comment l'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:18 > 0:59:08) [89%] : \r\nBen c'est c'est un petit peu historique parce que c'est vrai que la la la la Romandie a traditionnellement toujours produit des \u00e9quipes de basket s'soir Gen\u00e8ve s'asseoir \u00e0 Lausanne s'assoit sur la Riviera ici \u00e0 Vevey, etc et puis historiquement par rapport \u00e0 cette connotation un peu germaniste la Suisse allemande \u00e9tait un peu \u00e0 la tra\u00eene, mais aujourd'hui c'est plus vraiment le cas, parce que les Allemands jouent au basket largement autant que les Fran\u00e7ais et il est clair que un de nos axes et de d\u00e9velopper le le basket en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a passe par la mise en place de club de tr\u00e8s haut niveau, parce que si, aujourd'hui, c'est moins d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse allemande, c'est parce qu'un d\u00e9ficit d'image, on manque d'autres, l'aide au niveau, on manque de clubs de haut niveau, alors que dans les les m\u00e9dias on parle largement autant dans les m\u00e9dias Suisses allemands de Clint Capella qu'on en parle dans les m\u00e9dias romands, donc c'est plut\u00f4t, il nous manque une des, des, des locomotives, individuelle et collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:08 > 0:59:11) [88%] : \r\nLe Jackpot pour la F\u00e9d\u00e9ration, ce serait d'avoir un la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:11 > 0:59:20) [90%] : \r\n\u00e7a serait le top enfin si demain on peut produire \u00e0 un joueur issu de de, de, de Z\u00fcrich ou alentour qui qui qui finit en NBA, \u00e7a sera \u00e7a sera un excellent vecteur pour le basket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:59:21 > 0:59:29) [85%] : \r\nClinton p\u00e8lerins c'est \u00e7a, la Star quand m\u00eame, hein, il est, il est de, il est de retour en \u00e9quipe de Suisse c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s important pour vous, pour basque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:30 > 1:00:12) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s important pour tout le monde, on a fait le 1er match de qualification face au Portugal, dans un une salle Saint-L\u00e9onard \u00e0 Fribourg archi- pleine 3200 personnes j'avais jamais vu \u00e7a, on parle beaucoup de basket en ce moment la preuve et je crois que la la pr\u00e9sence de, de, de Clint et dans ce sens-l\u00e0 tr\u00e8s importante apr\u00e8s d'un point de vue sportif, on se rend compte que c'est passe forc\u00e9ment suffisant on doit d\u00e9velopper les aptitudes de des autres joueurs suisses qui joue pour la plupart dans le dans le championnat suisse, donc c'est pas lui tout seul qui va amener la Suisse sur sur une autre sur dans un autre registre, on a besoin \u00e9videmment de de toutes nos forces, mais c'est vrai que sur l'aspect je d'abord mais aussi sur l'aspect m\u00e9diatique hier c'est c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:12 > 1:00:30) [89%] : \r\nUne capella est revenu pour cette pr\u00e9qualification, il reste un match pour l'\u00e9quipe de Suisse, ce sera mercredi soir \u00e0 Montreux, c'est face \u00e0 l'Islande pour se qualifier pour ces qualifications la Suisse doit battre l'Islande avec un \u00e9cart de de plus 20 points, la t\u00e2che para\u00eet ardue mais est-ce que c'est est-ce que c'est tout de m\u00eame possible d'y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:31 > 1:01:04) [91%] : \r\nC'est clair, la t\u00e2che est difficile parce que remonter 20 points c'est jamais simple et 3 4 0 foot : on sait que c'est compliqu\u00e9 mais on va le faire d\u00e9j\u00e0 et puis on va s'appuyer sur un public nouveau nombre la salle du Pir\u00e9e \u00e0 Montreux, Ath\u00e8nes c'est une petite \u00e0 Reinach va montrer \u00e0 ces islandais parce qu'on a perdu d'un point l\u00e0- bas et on \u00e9tait tr\u00e8s frustr\u00e9 parce qu'on avait vraiment le la balle de match emmen\u00e9 2 \u00e0 5 secondes la forme n'\u00e9tait encore devant au score, donc on va leur montrer que ce qu'on est capable de faire et avec l'appui, une fois de plus du public, les joueurs ont bien compris que l'enjeu \u00e9tait tr\u00e8s important et je pense qu'on va, on va renverser la la vapeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:04 > 1:01:08) [87%] : \r\nQuels sont les les les prochains accents pour continuer \u00e0 d\u00e9velopper le le basket dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:09 > 1:01:41) [89%] : \r\nL'dit on doit avoir de Ligue nationale masculine et f\u00e9minine, qui soit coh\u00e9rente, ce qui est notre cas aujourd'hui on a des clubs qui jouent la Coupe d'Europe, on a vu Fribourg la derni\u00e8re jouer la Champion s'league on a Elfic Fribourg qui joue aussi chez les filles, la donc \u00e7a c'est un axe important et puis on l'a dit, nos \u00e9quipes nationales qui \u00e9tait qu'on doit porter on a parl\u00e9 de 5 5 mais faut pas oublier le 3 3 qui est une discipline qui sera olympique d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Tokyo, on a une petite fen\u00eatre pour emmener ses filles \u00e0 aux Jeux olympiques serait extr\u00eamement important pour le le basket helv\u00e9tique, donc on a, on a beaucoup d'axes de travail, c'est pas ce qui manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:42 > 1:01:52) [87%] : \r\nOn l'a dit, hein, qui est revenu, il y avait aussi la question de de ta peau Sefolosha la Suisse aurait eu encore plus de chance certainement si lui aussi avait r\u00e9pondu favorablement : pourquoi est-ce qu'il ne l'a pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:52 > 1:02:27) [89%] : \r\nAssez compliqu\u00e9 avec Thabo, je le connais tr\u00e8s bien puisque je les juge lui entra\u00een\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2lons, il y a quelques ann\u00e9es, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es plus m\u00eame bon pour Thabo c'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce qu'il est en fin de carri\u00e8re, donc il l'attendait un contrat NBA qui est pas encore venu donc apr\u00e8s il y a le probl\u00e8me du risque des blessures, donc c'\u00e9tait compliqu\u00e9, je pense, c'\u00e9tait pas l'envie qui lui manquait de de de juin, il a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 d'ailleurs avec l'\u00e9quipe nationale, mais l\u00e0, c'\u00e9tait pour lui compliquer et c'est vrai qu'il nous manque parce qu'avec lui, en plus, surtout \u00e0 Montreux, qui sont tout pr\u00e8s de son pays d'origine, de s\u00e9rieux, d'origine, j'allais dire, \u00e7a \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 vraiment super, mais \u00e7a sera ce n'est que partie remise, je pense qu'on le verra bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:28 > 1:02:37) [93%] : \r\nTr\u00e8s rapidement pour terminer \u00c9ric Lehmann si vous pour motiver un jeune qui veut commencer un sport qu'est ce qui pourrait lui pourquoi il devrait choisir le basket parce que vous lui dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:37 > 1:03:13) [88%] : \r\nVoil\u00e0, tout simplement parce que c'est le sport le plus sympa non mais plus clairement le basket c'est c'est un sport qui est extr\u00eamement complet, o\u00f9 on a, o\u00f9 il y a de la place pour tout le monde, les petits, les grands, les rapides, les moins rapides, les gens qui dribble bien les gens qu'on ne l'adresse dans un sport tr\u00e8s complet et voil\u00e0 et puis c'est un sport qui se porte qui esp\u00e9rait bien au au climat suisse parce que \u00e7a joue en salle, donc on est bien, on est au chaud toute l'ann\u00e9e, une fois que voil\u00e0 une grande oui, pas toujours \u00e0 y a un moi je suis, moi je suis pas remarqu\u00e9 tr\u00e8s et il y a vraiment il y a vraiment des, des, des, des joueurs, il y a, il y en a vraiment pour tous les go\u00fbts et tous les tous les gabarits toutes les morphologies et \u00e7a, faut bien au, c'est vrai que \u00e7a, on a l'image d'un sport d'un tr\u00e8s grand mais c'est c'est un peu le fichier un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:13 > 1:03:24) [92%] : \r\nVoil\u00e0, merci beaucoup en tout cas, \u00c9ric Lehmann, d'\u00eatre venu ce soir sur notre plateau vous r\u00e9pondiez donc \u00e0 l'invitation de de Gr\u00e9goire Ogier et tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci bonsoir \u00e0 vous et on passe tout de suite \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:26 > 1:03:47) [95%] : \r\nDemain le temps sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux avec un risque d'averses plus marqu\u00e9es, le long des Pr\u00e9alpes, il y aura davantage de soleil en Valais central mais les averses pourront \u00eatre orageuses, en particulier dans le Haut-Valais et dans les Alpes valaisannes les pr\u00e9cipitations sans intensifieront en toutes r\u00e9gions durant la nuit, de 17 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, les temp\u00e9ratures atteindront 23 \u00e0 26 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:48 > 1:03:48) [85%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:50 > 1:04:02) [89%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Martini Vevey \u00e0 la circulation est toujours dans ces fortement ralentie entre Saint-Triphon et le tunnel de Glion en direction de Vevey, il faut pr\u00e9voir un temps de parcours rallong\u00e9 d'une demi- heure environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:04 > 1:04:22) [76%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, une \u00e9mission pr\u00e9par\u00e9e aujourd'hui \u00e0 la technique par Yannis Bordas Collin courte Brian Sylvain Michel \u00e0 l'\u00e9dition de David Bailly Bazin Julien Ottmar Bermont trouver fort vos vid\u00e9os et nous 9 avons pourcent demain c'est \u00e0 Brel m\u00e9decin faut continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T17:33:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908860254", "summary": "D\u00e9bat entre Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du PS Suisse, et Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1860684", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "WEHRLI, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860255", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Michel Bonnin, sinologue et directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales (EHESS).", "id": "1860685", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860260", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Andr\u00e9 Liebich, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID) \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "1860690", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860261", "summary": "Lausanne et duplex Fribourg : d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias entre Magali Goumaz, r\u00e9dactrice en cheffe adjointe de \"La Libert\u00e9\", Lise Bailat, correspondante parlementaire \u00e0 Berne pour les r\u00e9dactions de Tamedia, et Boris Busslinger, correspondant \u00e0 Berne pour \"Le Temps\".", "id": "1860691", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860262", "summary": "Itw Erik Lehmann, directeur \u00c9lite Swiss Basket.", "id": "1860692", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "OGGIER, Gr\u00e9goire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1794948", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051534", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-897B7FD0-5FED-45F1-B46F-8D2F6DD8928A", "internalArchiveId": "897B7FD0-5FED-45F1-B46F-8D2F6DD8928A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - D\u00e9but de la campagne pour les F\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Goumaz, Magalie;Busslinger, Boris\r\nD\u00e9bat entre Magali Goumaz, r\u00e9dactrice en cheffe adjointe de La Libert\u00e9, Lise Bailat, correspondante parlementaire \u00e0 Berne pour les r\u00e9dactions de Tamedia et Boris Busslinger, correspondant \u00e0 Berne pour le quotidien Le Temps.\r\n\r\nForum des m\u00e9dias - D\u00e9but de la campagne pour les F\u00e9d\u00e9rales    \r\n18hXX Tania Sazpinar c'est l'heure du Forum des m\u00e9dias: en route pour Berne!\r\nINTRO: Apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calme, \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale la campagne commence tranquillement.. La th\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique s'impose comme LE sujet de campagne cette ann\u00e9e.. mais cette th\u00e9matique donnera-t'elle lieu \u00e0 une v\u00e9ritable vague verte comme certains l'ont pr\u00e9dit? Quels autres sujets vont rythmer la campagne? et avec quel impacts sur les partis? Ce soir on fait l'\u00e9tat des lieux \u00e0 deux mois des \u00e9lections pour Berne avec trois journaliste qui nous ont rejoint dans ce Forum!\r\nMagali Goumaz Bonsoir! Vous \u00eates r\u00e9dactrice en cheffe adjointe de La Libert\u00e9 \u00e0 Fribourg!\r\nLise Bailat, Bonsoir \u00e0 vous! vous \u00eates correspondante parlementaire \u00e0 Berne pour les r\u00e9dactions de Tamedia\r\nEt Boris Busslinger, vous \u00eates \u00e9galement correspondant \u00e0 Berne mais pour le quotidien Le Temps!\r\n1- Campagne molle?\r\nLise Bailat, je le disais on est \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... comment vous percevez la campagne pour le moment?\r\nMagali Goumaz, c'est aussi votre avis? Ca d\u00e9marre lentement?\r\nBoris Busslinger, si la campagne d\u00e9marre lentement certains partis ont d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9marr\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ?\r\nC'est un truc de journaliste de vouloir que la campagne commence fort d\u00e8s la mi-ao\u00fbt?\r\nLes campagnes longues c'est efficace en Suisse Magali Goumaz?\r\n2- Le Climat qui s'impose\r\nAlors il y a un th\u00e8me qui s'impose clairement dans la campagne c'est le r\u00e9chauffement climatique\r\nLise Bailat c'est un th\u00e8me sur lequel les partis sont tr\u00e8s profil\u00e9s, c'est une aubaine pour les verts et les Verts Lib\u00e9raux?\r\n--> \u00e0 quoi ils doivent faire attention? comment ils doivent g\u00e9rer cette sorte de leadership naturel selon vous?\r\nMagali Goumaz vous \u00eates d'accord?\r\nBoris Busslinger vous vous signiez hier un article dans Le Temps titr\u00e9 \"Le climat divise l'UDC\".. cette th\u00e9matique devient vraiment embarassante pour le plus grand parti de Suisse?\r\nMagali Goumaz dans le Matin en ligne Oscar Freysinger dit sentir une lassitude qui s'installe par rapport \u00e0 cette th\u00e9matique de l'environnement et du r\u00e9chauffement climatique vous lui donnez raison?\r\nLise Bailat Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti parle encore aujourd'hui dans le Matin Dimanche de je cite \"fanatiques du climat qui veulent d\u00e9truire notre bien-\u00eatre\" est ce que c'est une bonne strat\u00e9gie selon vous?\r\nIl y a un parti qui a d\u00e9cid\u00e9 de prendre le train en route concernant l'environnement, c'est le PLR.. Boris Busslinger est ce que c'est cr\u00e9dible selon vous?\r\nMagali Goumaz cette politique environnementale lib\u00e9rale mais ouvrant la porte \u00e0 une taxe sur les billets d'avions, ca peut les profiler sur la th\u00e9matique? (EXEMPLES!!!!!!)\r\nLes Verts revendiquent de plus en plus clairement un si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral s'ils passent devant le PDC sous la Coupole.. est ce que c'est une bonne strat\u00e9gie ou ils vendent un peu la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9?\r\n3 - L'UDC tente de dicter un autre agenda politique\r\nLise Bailat cette semaine l'UDC a tenter d'imposer son th\u00e8me: la s\u00e9curit\u00e9.. en reliant criminalit\u00e9 et \u00e9trangers mal int\u00e9gr\u00e9s.. ca peut faire mouche selon vous?\r\nBoris Busslinger vous \u00e9tiez aussi \u00e0 la conf\u00e9rence de presse cette semaine.. comment vous analysez cette tentative?\r\n4- Quels autres th\u00e8mes de campagne?\r\nBon en Suisse on est habitu\u00e9s a des campagnes courtes, donc le gros de la campagne va se mettre en place ces prochaines semaines..\r\nMagali Goumaz quel sont les autres th\u00e8mes qui vont pouvoir s'imposer dans cette campagne?\r\nLise Bailat, selon vous est-ce qu'un th\u00e8me est susceptible de balayer le rouleau compresseur qu'est le climat?\r\nBoris Busslinger les partis sont assez positionn\u00e9s sur ces th\u00e9matiques pour que ca puisse faire la diff\u00e9rence?\r\n5- Quelles pr\u00e9dictions?\r\nSelon le dernier barom\u00e8tre SSR:  les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pourraient d\u00e9boucher cet automne sur un r\u00e9\u00e9quilibrage vers la gauche. La pouss\u00e9e des Verts et des Vert'lib\u00e9raux se renforce. L'UDC subit la plus forte baisse, mais reste le premier parti de Suisse. le cfentre perdrait un peu.. \r\nSi on fait un peu de politique fiction vous vous attendez \u00e0 un gros chamboulement sous la Coupole?\r\nBoris Busslinger?\r\nLise Bailat?\r\nMagali Goumaz?\r\nQuels sont les gros dossiers qui seront trait\u00e9s prochainement et qui pouraient donc \u00eatre touch\u00e9s par une modification du Conseil National et du Conseil des Etats?\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'avoir particip\u00e9 au Forum des M\u00e9dias\r\nLise Bailat pour Tam\u00e9dia\r\nMagali Goumaz \u00e0 la Libert\u00e9 \r\nEt\r\nBoris Busslinger du Temps!\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous!\r\n------------------------------ VIRGULE------------------------------", "durationSec": 1007, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622518", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias \u2013 D\u00e9but de la campagne pour les F\u00e9d\u00e9rales / FOR_2019-08-18T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 18.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Magali Goumaz, r\u00e9dactrice en cheffe adjointe de La Libert\u00e9, Lise Bailat, correspondante parlementaire \u00e0 Berne pour les r\u00e9dactions de Tamedia et Boris Busslinger, correspondant \u00e0 Berne pour le quotidien Le Temps."], "variantIds": ["ece-10622518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:16Z", "speechToTexts": ["24.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nVous \u00eates dans Forum et Tania Zace pinard nous a rejoints, puisque c'est l'heure du Forum des m\u00e9dias et en route pour Berne ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, car apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calme \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la campagne commence la th\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique, s'impose comme le sujet de campagne cette ann\u00e9e mais cette th\u00e9matique donnera -t-elle lieu \u00e0 une v\u00e9ritable vague verte, comme certains l'ont pr\u00e9dit quels autres sujets vont rythmer la campagne avec quel impact sur les partis Ce soir, on fait l'\u00e9tat des lieux \u00e0 \u00e0 2 mois des \u00e9lections pour Berne avec 3 journalistes qui nous ont rejoints dans ce Forum Magali Goumaz bonsoir. \r\nMagali Goumaz vous m'entendez, oui je vous entends, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef adjointe de la Libert\u00e9 \u00e0 Fribourg lise Bailat bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates correspondante parlementaire \u00e0 Berne pour les les r\u00e9dactions de Tamedia et Boris Busslinger, hier, vous \u00eates \u00e9galement correspondant \u00e0 Berne, mais pour le quotidien Le Temps bonsoir \u00e0 vous alors lise Bailat alors je le disais, on a 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment, comment est -ce que vous percevez la campagne pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [91%] :\r\nAlors, au niveau national, c'est plut\u00f4t calme, il y a vraiment un th\u00e8me qui nous a tous les autres, comme vous l'avez dit, c'est, c'est la protection du climat, c'est l'environnement apr\u00e8s c'est c'est plut\u00f4t l\u00e9ger, chaque parti au niveau national, tente en fait de mobiliser son propre \u00e9lectorat, on l'a vu notamment cette semaine avec l'UDC sur la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re mais c'est pas le seul parti qui fait \u00e7a, on essaye vraiment on cherche le le la proximit\u00e9 avec les Lecteurs au niveau national, apr\u00e8s, je dirais que les enjeux sont vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rents d'un canton \u00e0 l'autre et qu'au niveau des cantons, \u00e7a, \u00e7a se joue peut-\u00eatre plut\u00f4t la cette ann\u00e9e sachant qu'il est, il y a pas de th\u00e8mes comme \u00e7a qui qui domine l'agenda, hormis le climat mais \u00e7a, l'environnement, le climat, c'est un th\u00e8me sur lequel les parties se sont, en somme d\u00e9j\u00e0 positionn\u00e9 ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on n'est pas cr\u00e9dible sur le climat, on ne devient pas cr\u00e9dible sur le climat en 6 mois, donc \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on y a pas d'exercice de rattrapage ne soient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [91%] :\r\nMais donc sur le d\u00e9but de campagne pour l'instant plut\u00f4t plut\u00f4t plut\u00f4t lent, on va dire parle pas encore vraiment d\u00e9marr\u00e9 oui moi je, enfin pour ma part je trouve que cette rentr\u00e9e politique est tr\u00e8s tr\u00e8s calme, Magali Goumaz, c'est, c'est aussi votre avis, \u00e7a d\u00e9marre plut\u00f4t lentement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [87%] :\r\nJe partage que moyennement la vie de lise Bailat dans le sens o\u00f9, comme elle l'a dit, par contre une \u00e9lection se joue effectivement dans le canton, c'est l\u00e0 qu'il faut aller glaner les voix et quand m\u00eame, depuis le tout d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, on voit les candidats sillonnent les manifestations publiques qui sont vraiment partout, cette ann\u00e9e, ils ont eu des avec la F\u00eate des vignerons mais il y a aussi tous les festivals, il y a les march\u00e9s, march\u00e9s folkloriques et on les voit vraiment, j'allais chercher les voix l\u00e0 dans dans leur, dans leur base et d'ailleurs c'est c'est aussi une invitation des \u00c9tats-Majors des partis, ils invitent leurs candidats \u00e0 \u00e0 faire ce ce quasi- porte-\u00e0-porte corps-\u00e0-corps je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [89%] :\r\nAlors, au niveau m\u00e9diatique, Boris Wiesinger \u00e7a d\u00e9marre, peut-\u00eatre un peu lentement mais en tout cas sur les r\u00e9seaux sociaux, on le voit, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 en tout cas pour certains partis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [87%] :\r\nOui, gentiment, bon c'est vrai que, selon les partis sont plus ou moins actifs sur les r\u00e9seaux sociaux, on a quand m\u00eame certains qui restent relativement absent de cette plateforme l\u00e0, mais c'est vrai que gentiment, on avance l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [86%] :\r\nLa fin mais Magali Goumaz c'est \u00e7a, hein, c'est un truc de des journalistes, entre guillemets, de vouloir que que la campagne commence fort d\u00e8s d\u00e8s la mi- ao\u00fbt, c'est trop t\u00f4t, on est un peu trop impatient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr on est impatient d'ailleurs on on voit je je pense pas que les citoyens suisses ont autant que nous, impatient de de vivre cette campagne et il y a d'autres pr\u00e9occupations actuelles mais nous c'est vrai que, ben, c'est notre m\u00e9tier, on est l\u00e0, on on a nos petites fiches et on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 du du r\u00e9sultat, on aime analyser cette notre m\u00e9tier paraissent Muzinga vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [93%] :\r\nOui, je voulais juste simplement dire aussi on, on dit que la, comment je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Magali Goumaz les journalistes ont un peu un billet mais il faut aussi dire qu'il y a quand m\u00eame pas mal de gens qui sont encore en vacances et les cantons qui qui recommence tr\u00e8s tr\u00e8s tard et je crois que les gens ont pas tous la t\u00eate \u00e0 \u00e7a, donc certains politiciens sont pas non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [88%] :\r\nPlus encore au taquet, alors vous le disiez il y a un th\u00e8me qui sa pause qui s'impose clairement dans dans la campagne, c'est le r\u00e9chauffement climatique lise Bailat et vous le disiez aussi un th\u00e8mes sur lesquels les partis sont tr\u00e8s profil\u00e9s est -ce que c'est une aubaine, selon vous, pour, pour les Verts et les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [86%] :\r\nSans doute, \u00e0 moins d'un d'un faux pas qui peut encore arriver, il y a plusieurs faux pas auquel les Verts et les Verts lib\u00e9raux doivent doivent prendre garde, mais sans doute que pour eux ce sera ce serait une Obeid, cela dit il faut il faut quand m\u00eame regarder toujours les r\u00e9sultats des Verts et des Verts lib\u00e9raux de 4 ans, 4 ans, et s'il faut vraiment les montagnes russes, donc, en somme, si les Verts gagnent cette ann\u00e9e, on pourra dire qu'ils auront retrouv\u00e9 le niveau de 2011, plus ou moins, enfin \u00e7a \u00e7a \u00e7a devrait co\u00efncider, donc c'est aussi la campagne, comme l'a dit, de la politique suisse n'est pas ultra spectaculaire et l\u00e0 cette stabilit\u00e9 que tout le monde, ch\u00e9rie, donc je crois qu'il aura cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va, on va retrouver sa puisque je voulais aussi dire par rapport aux soucis des Suisses, on dit, moi, les Suisses ont pas de soucis \u00e0 on un pays alors o\u00f9 tout le monde est heureux, en fait, il l'exprime assez bien dans les sondages, un 1er souci c'est les primes maladie pourquoi les partis se positionnent pas davantage sur les primes maladie personnellement, j'ai l'impression, c'est qu'il y a pas de r\u00e9ponse simple : personne ne veut vraiment se mouiller, il y a du parti qu'ont lanc\u00e9 des initiatives populaires, ils les mettent pas beaucoup en avant, ils les mettent en avant, mais quand m\u00eame, \u00e7a reste, \u00e7a reste assez calme, il y a un autre th\u00e8me de pr\u00e9occupation de l'Union europ\u00e9enne, on sait o\u00f9 on en est, l'accord-cadre, hein, dans une esp\u00e8ce de Pitch il \u00e7a ne bouge pas beaucoup, c'est le brouillard, on attend la nouvelle Commission europ\u00e9enne tout \u00e7a fait qu'on va chercher vraiment les enjeux dans les cantons, la mobilisation dans les cantons, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [86%] :\r\nMais vous parlez d'un faux pas concernant le le climat de la part des Verts qu'est -ce qui qu'est ce qui pourrait \u00eatre un faux pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [88%] :\r\nUne mauvaise r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 mon sens, j'ai trouv\u00e9 que par rapport \u00e0 Greta d'une thune Berg, les Verts se sont pas Greta Berg ils et ils ont pay\u00e9 vraiment \u00e0 \u00e0 ne pas faire de r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 montrer qu'ils sont cr\u00e9dibles sur la dur\u00e9e, et \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre, \u00e0 mon avis, un faux pas et apr\u00e8s par rapport ou \u00e0 la participation des Verts au Conseil des \u00c9tats, ils ont qu'un seul si\u00e8ge c'est Monsieur Kramer, qui ne se repr\u00e9sente pas les Verts doivent montrer qu'ils sont pas mono- th\u00e9matiques \u00e7a aussi pour moi, \u00e7a c'est un grand risque de, de, de faux pas pour en fait de n'\u00eatre que pr\u00e9sent sur l'environnement, Magali Goumaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [89%] :\r\nIls ont aussi un d\u00e9fil\u00e9 vers c'est-\u00e0-dire Cl\u00e9dor mobilis\u00e9s ces jeunes qui descendent dans la rue et qui vont continuer \u00e0 le faire au mois de septembre, d\u00e8s la rentr\u00e9e, h\u00e9 bien, \u00e0 un moment il faut aussi qui qui prennent leur part de, de, de citoyens et et aillent voter, alors je crois que le le le d\u00e9fi pour les Verts, il est, il est aussi l\u00e0, ma coll\u00e8gue parle de d'un \u00e9ventuel faux- pas, il y a peut-\u00eatre aussi le risque \u00e9tant donn\u00e9 que le le r\u00e9chauffement climatique devient une pr\u00e9occupation importante des Suisses, le risque d'en faire trop ou le ou le le risque de passer rassembl\u00e9e autour de ce th\u00e8me, c'est un th\u00e8me prioritaire, mais attention \u00e0 \u00e0 proposer des des mesures capables de faire des je ne des majorit\u00e9s au cas en tout cas, capable de convaincre un plus large spectre que que la base des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [89%] :\r\nMaurice fusille guerre vous hier dans le temps, vous signez un article qui s'qui qui \u00e9tait titr\u00e9 Le climat divise l'UDC c'est la c'est une th\u00e9matique qui qui qui devient vraiment embarrassante pour le le plus grand parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [91%] :\r\nEmbarrassante, je sais pas mais j'ai l'impression qu'il y aurait moyen pour l'UDC qui bon, qui reste le 1er parti de Suisse, de, de mieux se positionner sur une th\u00e9matique qui au final pourrait alors \u00eatre tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'ils soutiennent les paysans, \u00e7a fait et les paysans ont un r\u00f4le particuli\u00e8rement important \u00e0 jouer pour contrer le changement climatique, donc je pense qu'il y aurait moyen de voir \u00e7a, sous un angle totalement diff\u00e9rent et puis de d'en tirer un Avantage, plut\u00f4t que de rester sur les talons et puis de laisser cette th\u00e9matique aux autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [85%] :\r\nMagali Goumaz oui, Oskar Freysinger le le dit dans le Matin en ligne aujourd'hui que la lassitude par rapport au th\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique, de l'environnement, va, va, vous y croyez, vous lui donner raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [92%] :\r\nNous non, je ne lui donne pas raison parce que les effets sont l\u00e0, ils sont toujours plus visible, on a assist\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 quelques \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques cet \u00e9t\u00e9 et qui sont pr\u00e9occupants et je crois vraiment qu'il y a des raisons de se pr\u00e9occuper que les citoyens suisses le sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [89%] :\r\nLise Bailat qu'est -ce que vous en pensez de ce positionnement de de l'UDC en ben encore ce matin dans Le Matin dimanche Albert R\u00f6sti ce leur leur pr\u00e9sident dit je cite que : qui parle de fanatiques du climat qui veulent d\u00e9truire notre bien- \u00eatre est -ce que c'est une bonne strat\u00e9gie de de parler comme \u00e7a des gens qui qui veulent d\u00e9fendre le climat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, j'ai l'impression qu'il y a les 2, il y a des personnes qui sont vraiment fatigu\u00e9s par par toutes les th\u00e9matiques qui tourne autour du climat et tout ce que \u00e7a peut engendrer les taxes sur l'essence, ce qu'on on ce qu'on n'aura plus le droit de faire etc, mais apr\u00e8s il y a aussi tous vraiment l'\u00e9lectorat paysan de l'UDC qui le qui le vit au quotidien, ce changement climatique et c'est ce que les les romans de l'UDC ont essay\u00e9 d'exprimer plusieurs fois en fait par rapport \u00e0 leur parti et je pense que dans cet \u00e9lectorat -l\u00e0 le message de dire \u00e0 la terre se r\u00e9chauffe, c'est la vie, \u00e7a passe pas tr\u00e8s bien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [85%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on voit que que que l'UDC vise cette division Boris, mais c'est une guerre, l'a dit dans son article entre l'aile agricole et l'aile urbaine o\u00f9 l\u00e0, on sent une v\u00e9ritable diff\u00e9rence d'approche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [89%] :\r\nMais ce n'est pas quelque chose, m\u00eame de de de schizophr\u00e9nique au sein de de des instances dirigeantes de l'UDC, parce que quand m\u00eame, Albert R\u00f6sti, quand il a convoqu\u00e9 la presse sur le Gr\u00fctli Gr\u00fctli il a parl\u00e9 du climat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [88%] :\r\nIl a dit j'ai chang\u00e9 ma communication en fait donc l'UDC dit c'est pas l'UDC dit non \u00e0 des politiques, c'est pas nous, on est pas des scientifiques, c'est pas \u00e0 nous de juger si le climat se se r\u00e9chauffe ou se r\u00e9chauffe pas, donc on a chang\u00e9 la communication maintenant on un communiqu\u00e9 activement, donc oui ou aussi le le reconna\u00eet : je pense qu'il y a peut-\u00eatre une guerre que Roger Koeppel et peut-\u00eatre monsieur Freysinger qui continue \u00e0 dire, toutes ces personnes qui disent que le climat se r\u00e9chauffe et que \u00e7a va mal aller son sont un peu malade quoi mais il moi j'ai pas l'impression que l'UDC a vraiment chang\u00e9, justement, ils ont pas voulu changer de cap, ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s d'changer d'comme Jonathan Vallini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:35) [87%] :\r\nPardon, je je note quand m\u00eame que dans l'interview du jour de d'Albert R\u00f6sti dans le Matin dimanche lui- m\u00eame a quand m\u00eame reconnu que c'\u00e9tait positif que les jeunes se mobilisent, donc j'ai l'impression que gentiment les UDC se rendent compte qu'ils peuvent pas se mettre un plus de toute la jeunesse dos et que ce serait bien de souligner que, voil\u00e0 le cet engagement d\u00e9jeuner \u00e9galement quand m\u00eame positif aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [91%] :\r\nIl y a un pas on parle pardon, on parle de l'UDC, mais on pourrait aussi \u00e9voquer le PLR Christophe un revirement quand m\u00eame assez r\u00e9cent, c'est cr\u00e9dible, ben il faudra voir les votes du PLR d\u00e9j\u00e0 au Parlement parce qu'on sait que les les les \u00e9lus PLR et n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment sur cette sur cette m\u00eame ligne qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 lors de la derni\u00e8re assembl\u00e9e du du PLR donc il faudra vraiment voir le r\u00e9sultat concret de de ce de ce revirement peut aussi voir s'il est si les citoyens suivent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [90%] :\r\n\u00e0 mon avis, l\u00e0 c'est beaucoup plus cr\u00e9dibles aussi nouveau en Suisse romande, parce qu'il a, il y a vraiment une une sensibilit\u00e9 climatique au niveau du PLR qui est un peu plus vive quand m\u00eame plus vivant en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique, alors l\u00e0 aussi il y a quand m\u00eame pas mal de diff\u00e9rences d'un canton \u00e0 l'autre, d'une r\u00e9gion linguistique \u00e0 l'autre, c'est ce qui fait aussi que c'est difficile, un peu de de mesurer ses ses effets je trouve sur sur le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:42) [84%] :\r\nEt puis je voulais juste revenir \u00e0 \u00e0 \u00e7a aussi les les Verts hein revendique de de plus en plus clairement un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il passe devant le PDC \u00e0 Berne lors des futurs et \u00e9lections de d'octobre, est ce que c'est une bonne strat\u00e9gie ou est -ce qu'ils vendent un un peu trop vite la la peau de l'ours, Boris Busslinger, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:02) [89%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a normal qu'ils essayent, en tout cas qu'il le revendique, qui gagne des voix et puis qu'ils aient envie d'avoir quelqu'un dans l'ex\u00e9cutif Suisse maintenant est -ce que \u00e7a va fonctionner, j'en doute, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [87%] :\r\nLise, mais l\u00e0 je trouve aussi normal qu'ils essayent la concordance math\u00e9matique, si j', j'ai repris le le dernier barom\u00e8tre Tamedia sur les, les estimations allaient partis o\u00f9 ils arriveraient en octobre, les Verts sont \u00e09,9 pourcent le PDC \u00e010,3 pensant \u00e0, ils sont encore devant le mais le PDC a une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale plus le le chancelier donc bien s\u00fbr que cette revendication, elle va, elle va arriver apr\u00e8s, j'ai j'ai cru comprendre que la pr\u00e9sidente des Verts visait le si\u00e8ge d'Ignacio, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre nettement plus compliqu\u00e9 \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [88%] :\r\nC'est clair que les Verts s'ils veulent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils vont pas voir l'obtenir tout seul et ni, ni les Verts ni associ\u00e9 aux Verts, lib\u00e9raux, par exemple, ils ont besoin pour cela de, de, d'un autre alli\u00e9 qui qui qui acceptent ce changement de cap et je vois assez mal trouver une alliance qui qui injecterait que ce soit, Ignacio Cassis ou Madame Viola Amherd vous voulez r\u00e9agir voir fils gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [92%] :\r\nOui, je voulais simplement dire qu'il faudra voir un petit peu les les \u00e9volutions du Parlement ces prochaines ann\u00e9es, bien entendu, mais c'est vrai que Madame Goumaz tout \u00e0 l'heure disait qu'il fallait maintenant que les jeunes qui se mobilisent pour le climat aillent voter, c'est vrai qu'il y en a quand m\u00eame une large partie qui ont m\u00eame pas 18 ans, donc \u00e7a c'est pas possible, forc\u00e9ment cette ann\u00e9e- l\u00e0, mais peut-\u00eatre que dans 4 ans, ils ont toujours les m\u00eames pr\u00e9occupations que \u00e7a s'agrandit, \u00e7a peut marcher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:26) [87%] :\r\nOn verra \u00e7a lise Bailat alors c'est c'est cette semaine \u00e0 l'UDC a a tent\u00e9 d'imposer son th\u00e8me \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 en reliant criminalit\u00e9 et \u00e9trangers mal int\u00e9gr\u00e9s en conf\u00e9rence de presse, est ce que \u00e7a peut faire mouche et ceux qui peuvent reprend le dessus avec cette th\u00e9matique selon vous de \u00e7a ici voudraient que moi si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:43) [90%] :\r\nQue le le parti qui gagne ces \u00e9lections est celui qui mobilise le mieux son propre \u00e9lectorat, je, je trouve que c'est pas c'est c'est pas totalement idiot en fait comme comme strat\u00e9gie \u00e7a veut dire que l'UDC va se dit sur le climat, on n'est pas tr\u00e8s bien, on va sur un th\u00e8me qui qui nous convient, sur lequel on est jug\u00e9e cr\u00e9dible par notre \u00e9lectorat de nouveau dans les le barom\u00e8tre des pr\u00e9occupations des Suisses migration s\u00e9curit\u00e9 c'est toujours la 1\u00e8re pr\u00e9occupation de l'\u00e9lectorat UDC donc dans l'id\u00e9e de mobiliser son propre \u00e9lectorat, au mieux, il y a l\u00e0 il y a l\u00e0 une une strat\u00e9gie qui me para\u00eet assez assez logique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:17) [90%] :\r\nMarie c'est \u00e9videmment je parle sur ce sur ce point- l\u00e0, sur cette th\u00e9matique, je pense pas que l'UDC s'attendait \u00e0 voir les applaudissements et l'approbation des m\u00e9dias qui ont couvert cette conf\u00e9rence de presse, on sentait clairement qu'il y avait l\u00e0 une strat\u00e9gie, une vis\u00e9e interne \u00e0 \u00e0 mobiliser l'\u00e9lecteur, l'\u00e9lectorat UDC \u00e0 lui dire oui, on est toujours l\u00e0, on tient \u00e0 ce th\u00e8me, on est pr\u00e9sent et on et on surveille les coins de rue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:42) [88%] :\r\nLa situation est bien diff\u00e9rente en depuis de 2 par rapport \u00e0 2015 ou la migration \u00e9tait clairement pr\u00e9sente dans l'esprit de tous, vous sentez le le parti \u00e0 l'aise dans dans cette configuration, Boris Bissinger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:54) [86%] :\r\nVous voulez dire par rapport \u00e0 toute toute toute la mont\u00e9e de la th\u00e9matique climatique extr\u00eamement bas, c'est clairement plus difficile pour eux, voil\u00e0 les les Verts sont un peu mono th\u00e9matique quand m\u00eame, ils ont le climat et puis les UDC se positionne avant tout contre l'\u00e9tranger et puis les la la migration d\u00e9mesur\u00e9, selon eux, donc c'est vrai que comme la il y a pas beaucoup de probl\u00e8mes encore, y a pas longtemps, il y a le Centre d'asile des barri\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e parce qu'il y avait apparemment personne dedans c'est c'est c'est pas vraiment reli\u00e9 \u00e0 une actualit\u00e9 mais maintenant pour les Lecteurs de l'UDC, je pense que cette de toute fa\u00e7on toujours d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:25) [91%] :\r\nOn a commenc\u00e9 cette \u00e9mission avec une proposition du Parti socialiste de, de, d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, hein, qui sont bloqu\u00e9s sur les les bateaux, c'est une bonne strat\u00e9gie de la part du parti de lancer \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:35) [89%] :\r\nPour le Parti socialiste, moi je, voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s \u00e9motionnel, donc pourquoi pas, \u00e7a peut faire r\u00e9agir en tout cas, vous leur donnez du son antenne, donc \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:44) [90%] :\r\nMagali Goumaz qu'est -ce que selon vous il y a d'autres th\u00e8mes qui peuvent encore parce que les campagnes sont courtes, en Suisse, donc tout peut se passer tr\u00e8s vite, est ce qu'il y a d'autres th\u00e8mes qui qui vont pouvoir s'imposer dans cette campagne selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:54) [89%] :\r\nMa coll\u00e8gue l'a dit le la th\u00e9matique, la sant\u00e9, les co\u00fbts de la sant\u00e9, le calendrier est toujours propice puisque les primes sont annonc\u00e9es en septembre, traditionnellement, donc la th\u00e9matique va tenir l'agenda moment et puis moi, je ne sous- estime pas la, la, la, l'\u00e9ventuelle r\u00e9cession \u00e9conomique, l\u00e0 on commence \u00e0 en parler dans les journaux, plusieurs analystes tire la sonnette d'alarme, on lit quand m\u00eame ici et l\u00e0, des entreprises qui, qui d\u00e9cident de de d'introduire le ch\u00f4mage technique, donc avec la force du du du franc fort, il pourrait y avoir l\u00e0 en d\u00e9but cet Automne une nouvelle th\u00e9matique qui s'invite dans la campagne et puis il faut non plus pas soigneusement n'en a pas parl\u00e9 l\u00e0 mais l'apr\u00e8s 14 juin il y a quand m\u00eame eu des centaines de milliers de femmes dans les rues en fin de Suisse et il y a, c'est le le la th\u00e9matique \u00e9galitaire sera aussi tr\u00e8s importante dans cette campagne et dans le dans les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:46) [93%] :\r\nLise Bailat selon vous, il y a un th\u00e8me qui qui est susceptible de balayer ce rouleau compresseur de la th\u00e9matique climatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:52) [88%] :\r\nIl y a toujours des des faits d'actualit\u00e9 qui peuvent arriver, auquel on s'attende pas et qui, et qui change tout, voil\u00e0 donc c'est c'est tr\u00e8s difficile, j'ai pas de j'ai pas de boule de cristal, comme \u00e7a, mais enfin la la campagne elle a encore 2 mois, mais c'est vrai aussi que sur l'apr\u00e8s 14 juin je pense qu'il y a, il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 le vote peut se jouer progressiste conservateur en tout cas c'est c'est par exemple l'op\u00e9ration lib\u00e9raux aucun labelliser des candidats qu'soit de de de ne dit qu'un parti de diff\u00e9rents partis voil\u00e0, sauf l'UDC exactement, donc il labellise des candidats qui promettent de faire avancer la Suisse sur des des th\u00e8mes de de soci\u00e9t\u00e9s donc \u00e7a, \u00e7a peut aussi jouer un r\u00f4le dans l'apr\u00e8s 14 juin qui \u00e9tait aussi porteur de revendications au niveau de la conciliation de l'\u00e9galit\u00e9 des genres etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:35) [85%] :\r\nEt bien on verrait \u00e7a durant ces prochaines semaines, merci \u00e0 vous 3, d'avoir pas particip\u00e9 au Forum des m\u00e9dias ce soir lise Bailat pour Tamedia, Magali Goumaz, \u00e0 la libert\u00e9 et Boris Busslinger Air du temps, merci et ben, c'est \u00e0 vous 3, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bailat, Lise", "role": "journaliste, correspondante \u00e0 Berne, pour le compte de 24 heures, La Tribune de Gen\u00e8ve et Le Matin dimanche", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DF7474D-0192-4D96-BAAC-3E3E388BF874", "internalArchiveId": "2DF7474D-0192-4D96-BAAC-3E3E388BF874", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle accueillir les migrants d'Open Arms? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Ada Marra", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada \r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Laurent Wehrli (PLR/VD) et Ada Marra (PS/VD).\r\n\r\nLa Suisse doit-elle accueillir les migrants d'Open Arms? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Ada Marra   \r\nIls sont \u00e0 bord depuis 17 jours, bloqu\u00e9s au large du port de Lampedusa. Mais jusqu'\u00e0 quand? L'open arms a refus\u00e9 aujourd'hui l'offre de l'Espagne. Trop loin, irr\u00e9alisable au vu de l'urgence humanitaire. L'\u00ab?Open Arms?\u00bb mais aussi l'\u00ab?Ocean Viking?\u00bb:  plus de 500 migrants cherchent un port de d\u00e9barquement. \r\nLa Suisse a-t-elle un r\u00f4le \u00e0 jouer dans cette crise? Doit-elle accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s des navires de sauvetage bloqu\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e? A l'image de l'Espagne et de la France qui se sont propos\u00e9s aujourd'hui... Nous en d\u00e9battons avec deux conseillers nationaux: Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste suisse et Laurent Wehrli, conseiller national PLR, bonsoir,\r\nAda Marra, CN PS VD\r\n\u00b0 Pour vous, c'est clair - le parti socialiste a lanc\u00e9 un appel - la Suisse doit participer \u00e0 l'accueil de ces migrants ... c'est son devoir, sa responsabilit\u00e9 aussi?\r\n\u00b0 Les bateaux cherchent un port pour accoster. Quel r\u00f4le pour la Suisse? (-> participer \u00e0 l'effort de r\u00e9partition)\r\n\u00b0 On ne peut pas contourner les accords de Schengen/Dublin avec l'Union europ\u00e9enne (dit LW)...\r\n\u00b0 Faire une entorse \u00e0 Schengen/Dublin alors que la Suisse est \u00e0 bout touchant pour trouver une solution avec l'UE... ce serait mal per\u00e7u non? \r\nLaurent Wehrli, CN PLR VD\r\n\u00b0 Vous entendez l'appel de vos coll\u00e8gues socialistes? On ne peut pas laisser ces migrants en mer, c'est un devoir humaniste de la Suisse...\r\n\u00b0 La Suisse n'a jamais accueilli de migrants sauv\u00e9s in extremis en mer: il n'est pas temps qu'elle contribue elle aussi?!\r\n\u00b0 'Ne pas agir dans l'\u00e9motion et se pr\u00e9cipiter' dites-vous... Mais que fait-on alors dans l'urgence?\r\n\u00b0 Activer Dublin, ou encore agir sur place, promouvoir la formation... ces d\u00e9marches prennent du temps!?!\r\n\u00b0 Les autres pays qui se sont propos\u00e9s font aussi des entorses \u00e0 Schengen/Dublin!\r\n\u00b0 Vous craignez de froisser les anti-europ\u00e9ens en Suisse aussi? (Contexte: votation sur l'initiative de limitation + n\u00e9gociation accord cadre)\r\nmanque de solidarit\u00e9 - col\u00e8re des pays de premi\u00e8re entr\u00e9e\r\nl'Italie redevient la premi\u00e8re porte d'entr\u00e9e des migrants en Europe", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622505", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle accueillir les migrants d'Open Arms? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Ada Marra / FOR_2019-08-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Laurent Wehrli (PLR/VD) et Ada Marra (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-10622505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:17Z", "speechToTexts": ["24.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIls sont \u00e0 bord depuis 17 jours bloqu\u00e9s au large du port de langue p 12 \u00e0 mais jusqu'\u00e0 quand l'Open Arms \u00e7a a refus\u00e9 aujourd'hui l'offre de l'Espagne trop loin irr\u00e9alisable au vu de l'urgence humanitaire, l'Open Arms mais aussi l'sien Viking, plus de 500 migrants cherchent un port de d\u00e9barquement alors la Suisse a -t-elle un r\u00f4le \u00e0 jouer dans cette crise doit -elle accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s des des navires de sauvetage bloqu\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 l'image de l'Espagne et de la France qui se sont propos\u00e9s aujourd'hui nous en d\u00e9battons aujourd'hui avec 2 2 conseillers nationaux Ada Marra, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse et Laurent Wehrli, conseiller national le PLR bonsoir \u00e0 vous 2, merci d'\u00eatre avec nous, Amiens cette proposition, elle \u00e9mane de de votre parti, Ada Marra pour vous aujourd'hui la Suisse doit accueillir, Saint-Denis cran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [89%] :\r\nAlors ce n'est pas une surprise, un vendredi, le comit\u00e9 directeur du Parti socialiste, affectivement de fait cette demande notamment aupr\u00e8s de Madame Keller-Sutter aujourd'hui, on a peut-\u00eatre un jardin en charge de du d\u00e9part \u00e9cartement etc aujourd'hui on assiste \u00e0 quoi et plus que jamais d'ailleurs \u00e0 une prise en otage, \u00e0 une situation chaotique \u00e0 des situations inhumaines de prise en otage de migrants qui sont dans des bateaux qui ne peuvent pas d\u00e9barquer en c'est \u00e0 chaque fois des petites gouttes, si j'ose dire, c'est 50 des fois c'est 40 fois sont des fois c'est 300 et l'Europe est incapable aujourd'hui de faire une cl\u00e9 de r\u00e9partition, elle a tout laiss\u00e9 le poids sur l'Ittihade l'Italie qui se rebiffent de mani\u00e8re inhumaine et nous laissent le poids se effectivement sur l'Italie ne prend pas ses responsabilit\u00e9s, nous estimons que la Suisse peut faire un geste dans ce sens -l\u00e0, d'autant plus que la Suisse n'a jamais pris depuis le d\u00e9but des crises de ces bateaux ONG avec l'Italie de migrants provenant de ces bateaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [93%] :\r\nLaurent Wehrli, la Suisse se targue d'avoir une une tradition humanitaire est ce que dans le fond aujourd'hui, elle ne doit pas faire un signe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [89%] :\r\nJe crois qu'il faut il faut repasser un peu l'toutes dans l'toute d'abord quel est le probl\u00e8me, le probl\u00e8me il est tout \u00e0 fait madame Ada Marra l'dit je la rejoins tout \u00e0 fait, la situation est sont -ils inhumaine sur ce bateau et une solution doit \u00eatre trouv\u00e9e pour les personnes qui sont sur ce bateau, il s'av\u00e8re que, m\u00eame si la Suisse voulait faire quelque chose, nous n'avons pas de port sur la M\u00e9diterran\u00e9e, donc on pourrait pas accueillir ce bateau, malheureusement, il semblerait que la solution propos\u00e9e par le gouvernement espagnol aupr\u00e8s de cette association espagnole qui g\u00e8re ce bateau n'est techniquement, semble -t-il, pas possible, esp\u00e9rons que peut-\u00eatre la France, qui apr\u00e8s promis de prendre un certain nombre de ces migrants, une fois qu'ils seraient d\u00e9barqu\u00e9s accepte que peut-\u00eatre un port fran\u00e7ais plus proche quand port espagnols puissent accepter puisque visiblement dans le cadre totalement pris en otage par la politique italienne internes invisible, ils ne pourront pas d\u00e9barquer en Italie la question apr\u00e8s 2 et ce que nous en prenons ou pas dans le dans le cadre de l'accueil, au niveau europ\u00e9en, cette question est une 2\u00e8me question elle est pas donne l'urgence l'urgence de trouver une solution pour ces personnes puissent \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9es prise en charge, soigner, accueilli ensuite, je rappelle que dans ce cadre -l\u00e0, nous avons un processus, c'est le programme Dublin et la Suisse participe enti\u00e8rement professeur Piguet a d'ailleurs tr\u00e8s clairement dit que la Suisse, m\u00eame plus que les autres pays europ\u00e9ens, proportionnellement \u00e0 sa population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Marra la Suisse fait plus que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [91%] :\r\nC'est, aujourd'hui, on parle de cas d'urgence de juin, de gens qui se noie dans la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est le HCR c'est le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s que nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve, nous nous Targow nous gargarisant toujours notre tradition humanitaire, nous n'avons plus tradition humanitaire, aujourd'hui il y a une baisse de demandes de l'asile, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je rappelle que depuis 1908 ans quatre c'est le le taux le plus bas, parce qu'on a eu 15255 demandes en 2018 de, de, de, de, de, de r\u00e9fugi\u00e9s qui demandaient l'asile de requ\u00e9rants d'asile, donc voil\u00e0, aujourd'hui, nous pouvons faire cet effort, c'est dans un 1er temps dans notre communiqu\u00e9, c'est vrai, nous demandons une 2\u00e8me chose qui est celle de dire que nous devons faire partie non mais j'aimerais juste terminer parce que l'Europe est en train de s'organiser avec 8 pays avec les accords d'Helsinki \u00e0 Paris \u00e0 la l'Allemagne, la France et le Portugal, et \u00e0 la Croatie, d'autres qui sont en train d'\u00e9tudier une cl\u00e9 de r\u00e9partition pour qu'on ne se retrouvera pas \u00e0 chaque fois, chaque jour, pratiquement maintenant devant ces situations, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose et la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire, vous savez, on passe souvent et peut-\u00eatre qu'on veut nous faire croire que le Parti socialiste des hubu Anderlues et qu'on veut toute la mis\u00e8re du monde, moi ce que j'essaie de dire, c'est que nous continuons une une tradition vaudoise en 2002 Claude rue, conseiller d'\u00c9tat lib\u00e9ral qu'on peut taxer toutes sortes d'\u00eatre de gauche, a d\u00e9cid\u00e9 de faire un geste, par exemple on ne renvoyons pas \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le massacre de ce Srebrenica et des femmes seules avec enfants Kosovars, donc je demande simplement que nous continuons ce que fait le canton de Vaud \u00e0 l'\u00e9poque avec un camp un grand conseil de droite d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [85%] :\r\nLaurent Wehrli, et encore une fois que vous ne devez pas suivre l'exemple de Claude Ruey alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [90%] :\r\nJe crois que si il y a quelqu'un qui, sur le dossier asile peut \u00eatre targu\u00e9 de ne de cette ligne du c\u00f4t\u00e9 en tout cas du Parti lib\u00e9ral Michael j'en fait partie, non pas qu'il \u00e9tait vide, il faut il faut je crois qu'il faut juste qu'on fasse des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s claires, aujourd'hui quelle est la le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est de sortir ces gens de ce bateau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [74%] :\r\nMais une fois qu'il s'en sort, mais une fois qu'ils sont sentis m\u00eame de soir vous peuvent tr\u00e8s bien, ensuite, une salle, il est tr\u00e8s ce parti, je ne crois pas que bah c'est ce qui s'est pas le bac, cela fait plusieurs fois avec Malte et l'Italie, quand ils ont \u00e9t\u00e9 redistribu\u00e9s en Espagne, si je peux peut-\u00eatre \u00e0 cause, \u00e0 Douma c'est-\u00e0-dire Line termin\u00e9 elle juste \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [89%] :\r\nJe rappelle que pour si 100 personnes qui sont sur ce bateau, il y a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9partition qui est propos\u00e9e par les pays europ\u00e9ens, donc, m\u00eame si nous venions aujourd'hui en r\u00e9ponse \u00e0 l'appel socialiste que je n'ai absolument pas qualifi\u00e9es que Madame Ada Marra a voulu le laisser sous- entendre, j'ai un grand respect pour la position socialiste par rapport \u00e0 cette situation -l\u00e0 si, m\u00eame si nous revenions maintenant disons on prend 20, on en prend 30 on en prend 40 on en prend quatre proportionnellement \u00e0 ce que la France fait puisque l'on prend 40, h\u00e9 bien ces gens -l\u00e0 ont d\u00e9j\u00e0 une place puisque la cl\u00e9 de r\u00e9partition est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:46) [80%] :\r\nOui, mais c'est Jovanovic King alors ah non, non, mais \u00e7a justement, c'est l'autre, c'est l'autre bateau, il y a plus de votre sant\u00e9 d'abord migrants \u00e0 bord Suisse viennent prendre des gens qui sont sur ce bateau, non, non, non, cette situation pas lu le communiqu\u00e9 \u00e0 ce que je peux r\u00e9pondre juste nous je donne juste, alors on va le laisser terminer puisque pour des d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [93%] :\r\nCette situation -l\u00e0 et je crois que cette situation -l\u00e0 et les r\u00e8gles y sauf que malheureusement ces gens ne sont toujours pas sortis du bateau et visiblement pris en otage en cas de la politique int\u00e9rieure italienne, ils sont pas pr\u00e8s de sortir, donc l\u00e0 il y a une situation d'urgence o\u00f9 quelqu'un, quelque 18 pays doivent trouver une solution et certainement la Suisse malheureusement par sa position g\u00e9ographique n'est pas le mieux \u00e0 m\u00eame de pouvoir y r\u00e9pondre, ensuite il y a la question des autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [93%] :\r\nAlors on va la laisser, on va la laisser peut-\u00eatre r\u00e9pondre Ada Marra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [84%] :\r\nLa demande, elle est claire, c'est Open Arms une donc pavillon espagnol c'est au sein de Viking ancienne Aquarius, qui aujourd'hui n'a pas de porc, et sont tout pr\u00e8s de la paix 12 ans ils ne peuvent pas descendre du bateau et puis donc cela d\u00e9j\u00e0, on pourrait m\u00eame cela les prendre et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [83%] :\r\nPuis, mais il y a les jalousies, les m\u00e9chants allaient Pagnol europ\u00e9ens qui se sont, mais il n'y a pas de probl\u00e8me qui peut lourd les accueille le mois madame monsieur Wehrli, si vous \u00eates d'accord sur le fond, aucune 100 personnes, on les laisse \u00e0 la France, mon nom n'est pas en train de lire embarras chez les gens qui veulent accueillir, on dit simplement, aujourd'hui il y a un probl\u00e8me, il y a un probl\u00e8me de droits humains, les gens s'en train de mourir, il faut les accueillir mais elle dont \u00e7a sont sans r\u00e8gle, sans puisse sortir du bateau mais ce dernier, je crois que \u00e7a fait vraiment de la mauvaise foi par souci vous avez ma suite je repose Suisse vient aussi chez les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [88%] :\r\nEt humain mais Monsieur Wehrli ce qui s'est pass\u00e9 dans les autres bateaux je connais tr\u00e8s bien, l'Italie, je pense beaucoup mieux que vous, d'ailleurs si vous permettez, ce qui s'est pass\u00e9, parfois c'est que il y a effectivement des d\u00e9barquement qui se font dans des ports o\u00f9 les gens ne vont pas s'arr\u00eater quand Malte prend par exemple dans port de maths il redistribue des gens ceux d'autres pays et si on est dans cette situation, il pourrait tout \u00e0 fait accoster AlainP. 12 ans mais l\u00e0 on voil\u00e0 on essaie de nous noyer dans des questions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:35) [80%] :\r\nTechnique aujourd'hui, il y a juste des gens qui sont entrain de bah oui alors vous arrivez, c'est fou, je suis avec Monique Mas derni\u00e8re question, derni\u00e8re question, c'est vous qui \u00e0 Brummell sera en mer, c'est purement technique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [89%] :\r\nDerni\u00e8re question \u00e0 vous monsieur le retour, c'est quand m\u00eame \u00e0 la Suisse n'a jamais donc accueilli de migrants sauv\u00e9s in-extremis en mer dans le fond est -ce qu'aujourd'hui, la Suisse ne doit pas faire un geste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [92%] :\r\nMais si nous avions la possibilit\u00e9 d'accueillir ce bateau dans un port Suisse \u00e9videmment que nous serions \u00e0 m\u00eame de pouvoir le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [85%] :\r\nMais m\u00eame une fois qu'il a accoster dans un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [91%] :\r\nUne fois que les gens sont sortis du bateau, \u00e7a c'est de la question du et humanitaire, une fois qu'ils sont sortis du bateau, ils sont pris en charge comme d'autres migrants en Gr\u00e8ce, en Espagne, par exemple dans les deux entit\u00e9s espagnoles sur la c\u00f4te nord- africaine etc etc et dans ce cadre, il rentre ensuite dans le processus normal de la migration et la Suisse ont encore une fois, c'est pas moi qui le dit ce professeur Piguet, qui est de loin pas quelqu'un qui est n'est pas connaisseur du dossier, h\u00e9 bien nous faisons ce que nous avons \u00e0 faire dans le cas de ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:30) [81%] :\r\nDonc, je vous entends prouveront maintenant vous l'\u00e2me pilonne la politique migratoire en Europe monsieur Bernier, aujourd'hui il n'y a pas de probl\u00e8me, je m\u00e8ne, mais c'\u00e9tait trop tard, faire parler l'Europe, je parlais de la Suisse, mais c'est ce que vous \u00eates en train dire vous faites, voil\u00e0 ce qui est la suivante : si seulement la Suisse s'est port\u00e9 volontaire dans un programme de relaxation, mais l\u00e0, alors on a 2 1000 personnes en 3 malaise bien mais pas laisser le mais le mot de la fin monsieur vers lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [83%] :\r\nMoi je veux bien qu'on a Madame \u00e0 10 d'\u00e9tapes chose mais il faut juste regarder les statistiques, les chiffres et les r\u00e9alit\u00e9s : la Suisse fait partie du processus europ\u00e9en ce processus du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [88%] :\r\nEt donc, elle en fait, elle en fait suffisamment de vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [93%] :\r\nAlors plus moi je suis tr\u00e8s heureux qu'on en fasse plus, je n'ai jamais dit que je regrettais qu'on ne fasse pas plus pour la migration jeudi jusqu'\u00e0 des processus le probl\u00e8me qui, aujourd'hui, c'est pas le processus d'accueil des migrants, c'est le processus de permettre \u00e0 ces gens de d\u00e9barquer des bateaux et c'est l\u00e0 le match, le probl\u00e8me majeur sur lequel la Suisse comme d'autres pays doivent intervenir aupr\u00e8s des autorit\u00e9s italiennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [84%] :\r\nPour qu'elle ne fasse pas une puisqu'il faut rappeler que seule la formation ces jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:27) [91%] :\r\nIl faut rappeler que donc l'information du jour, c'est le bateau Open Arms ce que qui n'a pas accept\u00e9 la proposition de l'Espagne jusqu'ireo jug\u00e9 ce r\u00e9alisable, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 s'il acceptait de venir d\u00e9battre de cette question ce soir dans Forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Senectute VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C838CF01-580F-4E71-B5BA-0C2DDD41A9A0", "internalArchiveId": "C838CF01-580F-4E71-B5BA-0C2DDD41A9A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, environ 700 milles couples sont p\u00e9nalis\u00e9s en mati\u00e8re d'imp\u00f4t par rapport au couples non-mari\u00e9s : interviews des conseillers nationaux Isabelle Moret et Benjamin Roduit ", "publicationDate": "2019-08-17T00:00:00Z", "summary": "Environ 700 milles couples sont p\u00e9nalis\u00e9s en mati\u00e8re d'imp\u00f4t par rapport au non-mari\u00e9s. Environ car ce chiffre de 700 mille car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise que ce chiffre se fonde sur une estimation et non sur des donn\u00e9es claires. Une chose est s\u00fbre par contre \u00e0 Berne on souhaite corriger cette discrimination fiscales envers certains couples mari\u00e9s. Par contre pas tout le monde est d'accord sur les moyens d'y parvenir.. La commision en charge du sujet se penchera \u00e0 nouveau sur la question \u00e0 la fin du mois mais ce soir on ouvre le d\u00e9bat dans ce forum!\r\nOn accueille Isabelle Moret, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR Vaudoise bonsoir \u00e0 vous!\r\nEt Benjamin Roduit vous \u00eates \u00e9galement conseiller national mais PDC et valaisan! Bonsoir \u00e0 vous!\r\nIsabelle MORET: \r\n- Isabelle Moret, le PLR l'a rep\u00e9t\u00e9 cette semaine, vous plaidez pour un mod\u00e8le de taxation individuelle au sein des couples, pourquoi?\r\n- Pour vous il est temps d'\u00e9voluer par rapport au couple.. il faut une vision moderne et ind\u00e9prendante de l'\u00e9tat civil?\r\n- Quels seraient les avantages concrets d'une imposition individuelle pour tous? (L'imposition individuelle pourrait inciter de nombreuses personnes, des femmes surtout, \u00e0 reprendre un travail->La cr\u00e9ation de 60 000 emplois suppl\u00e9mentaires)\r\n- Mais ne risque-t-il pas, ce mod\u00e8le, de p\u00e9naliser les couples mari\u00e9s dont un seul des conjoints travaille? \r\n- Cette semaine le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 cette semaine son message compl\u00e9mentaire pour l'imposition des couples..Il propose le mod\u00e8le de calcul alternatif de l'imp\u00f4t..on calcule les imp\u00f4ts d'apr\u00e8s les r\u00e8gles de taxation ordinaire communes et ensuite on calcule \u00e9galement sur une base individuelle--> on paye le moins \u00e9lev\u00e9 des deux--> c'est une solution qui pourrait vous s\u00e9duire?\r\n- Isabelle Moret, la question divise depuis des ann\u00e9es au parlement... est ce qu'il est pas temps de trouver une solution? vous seriez pr\u00eate \u00e0 un certain compromis?\r\nBenjamin RODUIT:\r\n- Benjamin Roduit.. l'imposition individuelle pour les couple ca ne vous s\u00e9duit pas franchement?\r\n-> l'institution du couple doit rester \u00e0 tout prix?\r\n- Vous vous pr\u00e9f\u00e9rez le mod\u00e8le du \"splitting\" comme on dit, revenu cumul\u00e9 du couple mari\u00e9 impos\u00e9 \u00e0 un taux plus bas que celui d'une personne seule...\r\n- La cr\u00e9ation d'emplois ca ne vous convainc pas?\r\n- Ce qui avait beaucoup gen\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque c'est la d\u00e9finition que vous faisiez dans votre initiative du couple mari\u00e9, qui excluait des facto les couples homosexuels, vous allez revenir en arri\u00e8re sur ce point?\r\n- La proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vous s\u00e9duit-elle? On garde un mod\u00e8le bas\u00e9 sur l'\u00e9tat civil mais on lui ajoute la possibilit\u00e9 de la taxation individuelle?\r\n3 mod\u00e8les:\r\n- Calcul alternatif de l'imp\u00f4t: on calcule les imp\u00f4ts d'apr\u00e8s les r\u00e8gles de taxation ordinaire communes et ensuite on calcule \u00e9galement sur une base individuelle--> on paye le moins \u00e9lev\u00e9 des deux.\r\n- Splitting: revenu cumul\u00e9 du couple mario\u00e9 impos\u00e9 \u00e0 un taux plus bas que celui d'une personne seule.\r\n- Imposition individuelle:", "durationSec": 646, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10621112", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "couple (relation)"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Isabelle Moret et Benjamin Roduit sur l'imposition des couples mari\u00e9s / FOR_2019-08-17T18:02:00_developpement-8", "Forum du 17.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et Benjamin Roduit conseiller national PDC valaisan."], "variantIds": ["ece-10621112"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:17Z", "speechToTexts": ["23.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 l'imposition des couples mari\u00e9s, environ 700000 couples en sont p\u00e9nalis\u00e9s en mati\u00e8re d'imp\u00f4t par rapport aux couples non mari\u00e9s, environ 700000 car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise que ce chiffre se fonde sur une estimation et non sur des donn\u00e9es claires, une chose est s\u00fbre, par contre, \u00e0 Berne, on souhaite corriger cette discrimination fiscales envers certains couples mari\u00e9s par contre pas tout le monde est d'accord sur les moyens d'y parvenir \u00e0 la commission en charge du sujet, sujet se se penchera \u00e0 nouveau sur la question \u00e0 la fin du mois, mais ce soir, on ouvre le d\u00e9bat dans ce forum, on accueille Isabelle Moret, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et Benjamin Roduit pas je vous repr\u00e9sente, vous \u00eates \u00e9galement conseiller national mais PDC PDC et valaisan rebonsoir \u00e0 vous Isabelle Moret le PLR l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine, vous, vous plaidez pour atteindre l'\u00e9galit\u00e9 entre les couples mari\u00e9s et les couples mon \u00e0 mon mari, pour un mod\u00e8le de de taxation individuelle au sein des couples pourquoi c'est la bonne solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [85%] :\r\nParce que c'est la solution la plus simple, la plus logique de quoi on parle, h\u00e9 bien il y a un jeune homme qui a avait une jeune femme, ils vivent ensemble, mais ils ne sont pas mari\u00e9s, h\u00e9 bien monsieur \u00e0 paye des imp\u00f4ts sur ses revenus et sa port\u00e9e une \u00e8re mademoiselle payent des imp\u00f4ts sur les Alpes, ses revenus et sa remorque et puis coup ils vont l'id\u00e9e il peut-\u00eatre de se marier, alors on additionne leurs revenus et leur fortune, ce qui fait qu'ils vont payer des imp\u00f4ts plus parce qu'\u00e0 on va consid\u00e9rer qu'ils gagnent plus d'argent et ils auront plus \u00e9lev\u00e9 et notre id\u00e9e, c'est de dire : mais attendez, ce n'est pas logique que uniquement parce qu'on change d'\u00e9tat civil, il faut tout d'un coup payer plus d'imp\u00f4ts, alors qu'on soit il y a pas eu plus d'argent \u00e0 disposition pour l'un ou pour l'autre, donc le puissant, c'est de dire que vous vous mariez et que vous vous mariez pas c'est \u00e9gal, de toute fa\u00e7on, chacun paye ses imp\u00f4ts, c'est ce qu'on appelle la taxation individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [89%] :\r\nBenjamin Roduit vous la taxation individuelle, \u00e7a vous s\u00e9duit pas des masses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [93%] :\r\nNon, il n'y aura pas d'entrer en mati\u00e8re de la part de notre parti sur la position individuelle et ceci pour plusieurs raisons : d'une part, la famille, c'est une communaut\u00e9 \u00e9conomique qu'on le veuille ou pas encore, une structure les plus importantes dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a peut-\u00eatre pas farfelu effectivement de se marier la 2\u00e8me raison, h\u00e9 bien c'est que finalement pour Les couples \u00e0 un seul revenu, il aurait alors l\u00e0 maintenant une discrimination puisque vous savez quand on additionne les les revenus pour pour la position dans le syst\u00e8me actuel, et c'est \u00e7a qui cr\u00e9e la discrimination mais l\u00e0 sa ceinture, ce serait une discrimination absolument \u00e0 l'envers et puis quant \u00e0 la simplification du syst\u00e8me, je ne crois pas du tout parce que \u00e7a signifierait que l'ensemble des couples mari\u00e9s aujourd'hui les faits sous le r\u00e9gime matrimonial de la s\u00e9paration des biens, or ce n'est pas du tout le cas actuellement, c'est plut\u00f4t une minorit\u00e9 de des familles, donc je vois d\u00e9j\u00e0 sur des ann\u00e9es et des abeilles, des proc\u00e9dures juridiques pour changer le et le r\u00e9gime matrimonial et le r\u00e9gime de la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [91%] :\r\nIsabelle Moret, Benjamin Roduit, parle de la n\u00e9cessit\u00e9 de garder un cette institution du coup pour vous, c'est un bon argument, il faut une vision moderne et et ind\u00e9pendante de l'\u00e9tat civil, comme vous le disiez dans votre communiqu\u00e9 de presse cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:06) [82%] :\r\nBen, il faut que chaque couples puissent choisir de vivre comme ils veulent, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre mari\u00e9 que dans plus de Jane Ansah grande pompe fortement \u00eatre mari\u00e9s carton souhaitent se marier et je trouve qu'elle ne doivent pas \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s parce qu'ils souhaitent se marier en fait, chacun doit pouvoir choisir est-ce que lorsqu'il y a des enfants est des conjoints de rester \u00e0 la maison diminuer son temps de travail, est ce que les 2 doivent diminuer quand on travaille et le choix de vie, le mode de vie du couples de la femme ne doit pas avoir des enseignants. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:36) [82%] :\r\nKelkal monsieur heureux il vient d'\u00e9voquer que \u00e7a oblige les gens \u00e0 aller couples adopter le r\u00e9gime n'a fait part \u00e0 attendent l'avait pas rien \u00e0 voir la rue parle pas du tout de de r\u00e9gime matrimonial qui rel\u00e8ve du droit civil en on parle de fiscalit\u00e9 et d'imp\u00f4ts et donc \u00e7a n'est pas beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que si on regarde la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts dans couples mari\u00e9s Bayard contribuable puis un contribuable d'autres puis \u00e0 la fin on additionne, elle a simplement serait plus exercice final d'additionner, il y aurait un contribuable son coin Pierre un contribuable 2 donc pourquoi, mais par contre, la question est bien balis\u00e9 \u00e0 a pu quelque chose d'int\u00e9ressant, c'est que lorsqu'on a une famille ou un des conjoints, en fait, ou de travailler pour s'occuper des enfants, ont vraiment travaille beaucoup moins alors l\u00e0 effectivement \u00e7a peut \u00eatre plus avantageux pour le compte d'avoir le syst\u00e8me actuel et donc \u00e7a nos flics pas forc\u00e9ment, surtout les femmes qui ont des salaires plus bas \u00e0 reprendre un travail parce que si leur salaire par dans l'augmentation d'imp\u00f4ts pile frais cr\u00e8ches et garderies franchement \u00e7a vaut plus la peine de travailler, donc le communiqu\u00e9 final me ce que je propose que ce sera une sorte de compromis, c'est-\u00e0-dire le Parena onusien, St\u00e9phane, de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [93%] :\r\nOn y viendra, Benjamin Roduit, \u00e7a n'incite pas les, les, les, les gens, les femmes \u00e0 retourner \u00e0 un emploi avec un taux plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait l'analyse qui vient d'\u00eatre faite juste puisque on on la compare \u00e0 une situation actuelle qui est discriminatoire, mais lorsqu'on parle de ces couples un seul revenu, c'est quand m\u00eame 300000 couples en Suisse, donc c'est absolument \u00e9norme ensuite si je reviens sur la question purement de la s\u00e9paration des biens, et de la fiscalit\u00e9, je ne sais pas, quel syst\u00e8me d'imposition dans le d\u00e9tail sur le canton de Vaud mais je peux vous dire que dans bon nombre de cantons, h\u00e9 bien \u00e7a a une influence sur la taxation, le fait d'avoir le r\u00e9gime de d'union des biens par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [88%] :\r\nBon, l\u00e0 on est sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral en vous monsieur Roduit au PDC vous profitez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le mod\u00e8le qu'on appelle le le splitting en fait c'est le on calcule le revenu Cuckoo cumul\u00e9 du couple mari\u00e9 et on la pose \u00e0 un taux plus bas que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le cas pour une personne seule, pourquoi, pourquoi ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [93%] :\r\nVoil\u00e0, parce qu'un \u00e9l\u00e9ment que nous avons pas encore \u00e9voqu\u00e9 dans ce d\u00e9bat bien ce sont les enfants, or si je prends maintenant le syst\u00e8me Vaudois qui conna\u00eet ce syst\u00e8me de splitting m\u00eame perfectionn\u00e9 avec ce qu'on appelle le quotient familial, h\u00e9 bien on tient compte du nombre total de personnes dans un m\u00e9nage et donc les enfants bien s\u00fbr, joue un r\u00f4le en terme de charge et donc aussi de de fiscalit\u00e9 et d\u00e8s l'instant o\u00f9 on applique un coefficient par rapport au nombre de personnes et qui permet, revenu r\u00e9duit alors l\u00e0 on freine la la progressivit\u00e9 de la l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et puis on arrive \u00e0 quelque chose qui est qui est sens\u00e9e par contre je ne comprends pas pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'analyse pas plus et descendre dans le d\u00e9tail cette solution -l\u00e0 que nous prenons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [88%] :\r\nJustement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a publi\u00e9 au adopt\u00e9 aujourd'hui ce cette semaine en son son message compl\u00e9mentaire pour pour l'imposition des couples, il propose encore un autre mod\u00e8le, donc un 3\u00e8me mod\u00e8le c'est celui du calcul, natif de de la peau, alors, de nouveau, on calcule les imp\u00f4ts d'apr\u00e8s les r\u00e8gles, r\u00e8gles de taxation ordinaire communes et ensuite on calcule aussi les imp\u00f4ts sur une base individuelle et on paie le moins \u00e9lev\u00e9 des deux en gros est ce que cette solution pourrait potentiellement vous s\u00e9duire Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:59) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez oui parce que je pense que c'est une solution qui pourrait aboutir \u00e0 une majorit\u00e9, rappelez -vous, \u00e7a fait quand m\u00eame visage enfin plusieurs ann\u00e9es presque 10 ans d'ann\u00e9es que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral nous dire mais c'est pas normal d'avoir cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement fait quelque chose de f\u00e9d\u00e9ral et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'y est jamais parvenu, donc il faut essayer maintenant de vraiment de trouver une solution, le fait que le pape se soit prononc\u00e9s en refusant l'Initiative PDC \u00e0 l'\u00e9poque, montrait quand m\u00eame lors des d\u00e9bats, que tout le monde \u00e9tait d'accord pour trouver une solution maintenant faut juste qu'on s'accorde sur quelles solutions et monsieur Roduit a raison, l'alerte qui ont vaudoise avec le le quotient familial, elle est vraiment bien vu parce qu'elle favorise l'Espagne mais ma foi, visiblement, on a un peu de peine \u00e0 l'imposer au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc le compromis qui est propos\u00e9 ici, c'\u00e9tait de dire adieu, bien en fait \u00e0 la fois le syst\u00e8me tels que le le PDC ou peut-\u00eatre le le soutien, c'est-\u00e0-dire un syst\u00e8me qui sera plus favorable, a fait 300000 familles o\u00f9 il n'y a qu'un seul revenu \u00e0 la fois le syst\u00e8me de l'imposition individuelle qui est plus favorable aux familles o\u00f9 il y a de revenu ou un second revenu, m\u00eame partielle, et puis finalement quand on regarde, lequel est le plus avantageux pour la famille \u00e9tait plus l\u00e0 qui sera appliqu\u00e9e, l'Avantage d'avoir ce syst\u00e8me alternatif dans finalement personne ne sera d\u00e9favoris\u00e9, quel que soit le mode de la structure familiale est -ce qu'il y en a un qui travaillent, et ce qu'il y en a 2 qui en a demi etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [91%] :\r\nCette sorte de compromis, \u00e7a, \u00e7a vous s\u00e9duit Benjamin Roduit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [87%] :\r\nAlors qu'on soit clair hein, donc le PDC ne ne l\u00e2chera son initiative que lorsqu'il n'y aura plus d'discrimination et \u00e7a, c'est une solution, mais pouvait se font et dans le temps de ma voix, ce qui ne me convint pas : c'est la lourdeur administrative, donc il y aura de modes de calcul \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 monstre administratif du point de vue aussi des contribuables, h\u00e9 bien ils ne seront plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, \u00e7a pour moi c'est l'inconv\u00e9nient mais je le r\u00e9p\u00e8te, on s'accommodera s'il y a une majorit\u00e9 au parlement pour la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Le Bihan signera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:59) [92%] :\r\nIsabelle Marie sur ce monstre administratif sera pas le cas, selon vous, si on fait un score de d\u00e9claration d'imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:07) [88%] :\r\nNon, de toute fa\u00e7on, actuellement il y a une d\u00e9claration qui a rempli, mais il y a le contribuable en une colonne, le contribuable une 2\u00e8me colonne de toute fa\u00e7on tout le d\u00e9tail des revenus et la fortune des dates et s\u00e9par\u00e9s par contribuable, \u00e0 la fin c'est et puis je vous rappelle qu'on est quand m\u00eame \u00e0 l'heure de l'informatique, de plus en plus de cantons permettent des d\u00e9clarations informatis\u00e9, donc \u00e7a n'est pas du tout en monstre bureaucratique d'arriver \u00e0 ceci et je pense que pour pour le bien des familles, leur possibilit\u00e9 d'avoir le libre choix de s'organiser comme elles veulent et \u00e7a vaut la peine de faire ce pas, apr\u00e8s des dizaines d'ann\u00e9es qu'on attend enfin d'aboutir \u00e0 quelque chose, mais moi je ne m'opposerai en tout cas l'initiative telle qu'\u00e0 l'heure, l'initiative du PDC, je vous rappelle, elle interdit le mariage pour tous. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:09:49) [78%] :\r\nAlors, \u00e7a va vite, moi dans les. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:51) [76%] :\r\nEt qu'on a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:52) [83%] :\r\nJustement je, je suis \u00e0 r\u00e9agir Benjamin Roduit \u00e7a est ce que vous allez changer c'est c'est c'est cette formulation dans votre initiative qui avait g\u00ean\u00e9 qui qui fermait la porte aux couples homosexuels ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [88%] :\r\nPour nous, ce n'est pas que d'actualit\u00e9 puisque la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 c'est Stop \u00e0 la discrimination, ce plan fiscal et puis un 2\u00e8me point essentiel qui avait n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, nous avons demand\u00e9 dans notre initiative qui n'est plus de discrimination, ce plan des assurances sociales, vous avez entendu tout \u00e0 l'heure monsieur Rodin nous dire tous les efforts qui sont faits en envers les personnes \u00e2g\u00e9es, or je vous rappelle qu'il y a encore un \u00e9cart salarial 2200 francs au niveau de la veille \u00e0 entre couples mari\u00e9s il y a un couples toutes 2 concubins, donc \u00e7a, ce sera le 2\u00e8me chantier avant la d\u00e9finition du mariage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:32) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, bon alors les discussions vont aller bon train ces ces prochains temps sous la Coupole, merci Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR Vaudoise d'\u00eatre venu dans ce forum, merci Bandama Roduit, conseiller national mais PDC PDC valaisan, je le r\u00e9p\u00e8te, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [89%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-17T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Benjamin", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1858395", "internalArchiveId": "AA1908857905", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10641547", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Loi sur le CO2: une commission du Conseil des Etats propose une taxe sur les billets d\u2019avions", "Forum", "D\u00e9bat sur la proposition de taxation des billets d\u2019avions entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller", "Forum", "Les Verts attaquent le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller", "Forum", "Michael Lauber devrait pouvoir \u00eatre propos\u00e9 comme candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection", "Forum", "Le ton se durcit \u00e0 Hong Kong et P\u00e9kin menace d\u2019intervenir: interview de Jean-Philippe B\u00e9ja", "Forum", "Le scrutin d\u2019octobre pour le Conseil des Etats promet d\u2019\u00eatre historique en Valais", "Forum", "Le d\u00e9bat \u2013 \u00c9cole: cahier ou tablette?", "Forum", "La Suisse, terre de scandales (5/5): les enfants plac\u00e9s", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["16.08.2019", "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), et Olivier Feller (PLR/VD).", "16.08.2019", "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), et Olivier Feller (PLR/VD).", "16.08.2019", "16.08.2019", "Interview de Jean-Philippe B\u00e9ja, sinologue, politologue et directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales \u00e0 Paris.", "16.08.2019", "16.08.2019", "D\u00e9bat entre Anne Emery-Torracinta, cheffe du D\u00e9partement de l'instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve, Francesca Marchesini, pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 P\u00e9dagogique genevoise, Alain Moser, directeur de l'Ecole Moser, et Francesco Mondada, directeur du centre LEARN de l'EPFL.", "16.08.2019", "Interview de Heike Bissig, titulaire d\u2019un master en histoire.", "16.08.2019", "16.08.2019"], "variantIds": ["ece-10630642", "ece-10641547", "ece-10641549", "ece-10641551", "ece-10641553", "ece-10641555", "ece-10641557", "ece-10641559", "ece-10641561", "ece-10641563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-20T09:54:05Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051511\r\nDate de transcription : 20-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:06:01) [90%] : \r\nBonsoir la Suisse pourrait bien introduire une taxe sur les billets d'avion et rench\u00e9rir le prix de l'essence et du di\u00e9sel, des mesures en faveur du climat que pr\u00e9conise la commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats, on en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux la Verte Ad\u00e8le Torrent et le PLR Olivier fait l'air, les 2 \u00e9lus que je ferai r\u00e9agir par ailleurs aux propos de r\u00e9gularit\u00e9, la pr\u00e9sidente des Verts, a pr\u00e9venu que son parti r\u00e9clamerait un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'il d\u00e9passait le PDC le 20 octobre prochain, sauf que les \u00e9cologistes ne s'attaquera pas au si\u00e8ge du PDC, mais \u00e0 celui du PLR Ignacio K6 Hong Kong se pr\u00e9parent \u00e0 un week- end tendu le mouvement prod\u00e9mocratie va tenter de rassembler les foules, et ce malgr\u00e9 les critiques pour les violences survenues mardi \u00e0 l'a\u00e9roport, et en d\u00e9pit de la menace d'intervention chinoise je recevrai le sinologue Jean-Philippe B\u00e9ja \u00e9cole cahiers ou tablette, c'est le grand d\u00e9bat de ce forum qui trop union oui, les \u00e9tablissements scolaires sont en pleine r\u00e9volution num\u00e9rique, un peu partout en Suisse romande, on parle tablettes code informatique enseignement en r\u00e9seau \u00e0 quelques jours de la rentr\u00e9e dans 4 cantons romands, nous demanderons si ces \u00e9volutions sont vraiment n\u00e9cessaires et surtout si elles sont b\u00e9n\u00e9fiques pour les ann\u00e9es Rendez-vous dans une demi- heure et puis vers 18 heures 50, suite et fin de notre s\u00e9rie, la Suisse, terre de 100 scandale avec ce soir le scandale des enfants plac\u00e9s bienvenue dans Forum jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:03 > 0:06:06) [79%] : \r\nForum Mehmet Gultas, Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:07 > 0:06:34) [91%] : \r\nLa Suisse pourrait bien introduire une taxe sur les billets d'avion en faveur du climat, c'est en tout cas ce que souhaite la Commission de l'environnement et des transports, du Conseil des \u00c9tats, elle a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi ses recommandations quant \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, une prise de position tr\u00e8s attendue apr\u00e8s l'\u00e9chec retentissant de ce m\u00eame projet s'le de loi l'hiver dernier au Conseil national et Julien bancaire terre le projet pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui, on va dire et plut\u00f4t ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:34 > 0:07:01) [90%] : \r\nOui, avec certaines mesures fortes d'abord sans doute la plus symbolique, une taxe sur les billets d'avion, elle serait comprises entre 30 francs au minimum 120 francs au maximum des montants jug\u00e9s adapt\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique 30 francs sera un minimum au vu des prix tr\u00e8s bas de certains vols en Europe, les vols de transfert et de transit en seraient exclus par compte la taxe serait plus \u00e9lev\u00e9 pour les vols long- courriers et adaptable aussi selon la classe dans laquelle vous voyagez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:01 > 0:07:08) [93%] : \r\nOui, alors c'est \u00e9videmment une des mesures les plus symboliques, hein, mais une autre mesure va toucher le porte- monnaie et, cette fois, celui des automobilistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:08 > 0:07:43) [96%] : \r\nOui, il est aussi pr\u00e9vu de renforcer la taxe sur l'essence et le di\u00e9sel pour le conducteur, cela signifierait un rench\u00e9rissement d'abord de 10 centimes par litre d\u00e8s 2021, avant une possible hausse \u00e0 12 centimes maximum par litre d\u00e8s 2025 et puis la facture augmenterait aussi pour les importateurs de carburants, ils doivent aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 compenser une partie de leurs \u00e9missions de CO2 et cette compensation pourrait grimper jusqu'\u00e0 90 pourcent une partie de la recette servirait \u00e0 cr\u00e9er un nouveau fonds pour le climat de quoi soutenir financi\u00e8rement des r\u00e9novations de b\u00e2timents ou encore des projets d'innovation \u00e9cologique par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:43 > 0:07:49) [92%] : \r\nAlain sauf que la question centrale \u00e9videmment Julien c'est ce que cela permettrait \u00e0 la Suisse de respecter ses engagements internationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:49 > 0:08:30) [93%] : \r\nAlors la Commission pense que oui, \u00e0 la diff\u00e9rence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle souhaite mentionn\u00e9e noir sur blanc les objectifs de l'accord de Paris sur le climat \u00e0 savoir limiter la hausse moyenne des temp\u00e9ratures \u00e0 1,5 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, on estime que la Suisse parviendra \u00e0 faire sa part du travail gr\u00e2ce \u00e0 ces mesures d'ici 2030 la Suisse r\u00e9duirait de moiti\u00e9 son niveau d'\u00e9mission de CO2, par rapport \u00e0 celui de 1990 mais surtout, la commission des \u00c9tats souhaitent que 60 pourcent de cette r\u00e9duction soient effectu\u00e9s ici en Suisse, c'est une grosse diff\u00e9rence avec le National qui avait refus\u00e9 de mentionner un objectif indig\u00e8nes mais la gauche et une partie du centre- souhaiterait aller encore plus loin avec une part de diminution en Suisse qui atteindrait 80 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:30 > 0:08:37) [91%] : \r\nEt alors, apr\u00e8s le rejet par le Conseil national en d\u00e9cembre dernier, est ce que ce projet pourrait r\u00e9unir une majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:37 > 0:09:14) [92%] : \r\nAlors il devrait convaincre le Conseil des \u00c9tats qui se prononcera le mois prochain lors de la session d'Automne et l'autre chambre, le conseil national devrait voter sur ce texte, apr\u00e8s les \u00e9lections, c'est donc une nouvelle assembl\u00e9e qui se prononcera avec peut-\u00eatre au vu des sondages une majorit\u00e9 un peu moins \u00e0 droite et plus potentiellement plus \u00e9colo que celles actuellement en place, on rappelle que c'\u00e9tait une alliance contre nature honte la gauche et l'UDC qui avait coul\u00e9, la loi l'hiver dernier, l'UDC devrait peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 ces mesures, notamment c'est hausses de taxes, par contre, la gauche pourrait adh\u00e9rer au projet, surtout si la part de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 en Suisse est encore augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:14 > 0:09:29) [89%] : \r\nMerci Julien Beauregard terre et pour parler de cette nouvelle variante de la loi sur le CO2, j'accueille 2 conseillers nationaux la Verte Ad\u00e8le Torrent bonsoir, bonsoir, et le PLR Olivier Weber bonsoir bonsoir, alors Olivier Schaller, une taxe sur les billets d'avion et un rench\u00e9rissement de l'essence, franchement c'est pas tr\u00e8s lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:29 > 0:10:11) [93%] : \r\nCe sont des recommandations que qui qui s'inspire manifestement du papier de position adopt\u00e9e par le le PLR suisse au mois de juin, donc \u00e7a correspond aux lignes voulues par la base du du, du, du PLR, ce qui est positif dans ses recommandations, c'est qu'on ne se limite pas \u00e0 des principes g\u00e9n\u00e9raux abstrait, c'est qu'on n'a sorti ses principes de mesures concr\u00e8tes \u00e0 prendre \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, je suis pr\u00eat \u00e0 porter ce paquet mais il faudra obtenir une majorit\u00e9 populaire, ce sera d'ailleurs un test int\u00e9ressant est-ce que la population veut vraiment sauver la plan\u00e8te prend des mesures, au travers de mesures concr\u00e8tes, notamment par une taxe sur les billets d'avion, je suis pr\u00eat \u00e0 m'engager, y compris lors d'une votation populaire \u00e0 venir, mais ce sera un test tr\u00e8s int\u00e9ressant concernant l'\u00e9tat de la situation et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:11 > 0:10:22) [91%] : \r\nPopulation l\u00e0 \u00e0 vous offrez franchement un b\u00e2ton au \u00e0 l'UDC pour vous battre si j'ose dire, puisque l'UDC pourra dire : nous sommes le seul parti qui qui d\u00e9fendons nos taxes si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:22 > 0:10:48) [90%] : \r\nBon, l'enjeu climatique touche une part grandissante de l'opinion publique, y compris \u00e0 la droite, et d'ailleurs, une partie du produit de la taxe sur les billets d'avion serait restitu\u00e9 \u00e0 la population, donc il y a une compensation sociale qui est pr\u00e9vu, ce qui ne prennent Prat, l'avion n'auront pas de taxe \u00e0 payer et en plus ils recevront de l'argent au travers des des caisses maladie c'est le le m\u00e9canisme qui va probablement \u00eatre mis en place, donc il y a un \u00e9l\u00e9ment social qui est pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:48 > 0:10:57) [89%] : \r\nAd\u00e8le Torrent, le PLR a dit voil\u00e0 on a a s'est f\u00e9licit\u00e9 dans un con dans un communiqu\u00e9 de presse en disant : voil\u00e0, nous avons trouv\u00e9 un consensus gr\u00e2ce \u00e0 nous, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:57 > 0:11:54) [88%] : \r\nBah, c'est oui, gr\u00e2ce \u00e0 l'un changement de position parce que ces m\u00eames mesures les Verts les propose depuis tr\u00e8s longtemps, le PLR jusqu'ici les a toujours refus\u00e9 d'ailleurs sans \u00eatre toujours le sol les refuser, hein, mais il y a toujours eu, je dirais un refus de la majorit\u00e9 du Parlement pour ces mesures, qui encore une fois ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par les Verts depuis tr\u00e8s longtemps, c'est gr\u00e2ce au retournement d'une partie de la droite effectivement que ces devient ces mesures devienne majoritaire chez les Verts, on on est extr\u00eamement heureux parce que \u00e7a fait longtemps qu'on se bat, ces mesures-l\u00e0 et \u00e7a fait plaisir de d'obtenir mon non, moi je trouve autrement, il faut dire merci \u00e0 tous ces jeunes qui sont ce que la rue, il faut leur dire continuer parce que vous l'avez dit tr\u00e8s bien, \u00e7a doit encore passer au pl\u00e9num et puis \u00e7a donc encore au conseil national et puis continuer aussi parce que ces mesures, elles ne vont pas aussi loin que ce que les jeunes souhaiteraient, c'est des objectifs qui sont encore mais avec son petit mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:54 > 0:12:00) [84%] : \r\nAh doctorants une taxe pour les billets d'avion en Suisse un sont d\u00e9sormais envisageables 30 francs au minimum c'est suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:00 > 0:12:53) [88%] : \r\nAlors c'est 30 \u00e0 120 20, donc il y a, je dirais une bonne marge de devant de manoeuvre pour cette mesure-l\u00e0, je pense qu'on peut \u00eatre en tant que Vert tr\u00e8s content, nous, on avait demand\u00e9 \u00e0 entre 60 et 100 francs \u00e7a nous pas \u00e7a paraissait raisonnable, donc on a tout \u00e0 fait sur cette \u00e9chelle-l\u00e0 compte ce qui me para\u00eet important pic j'ai pas encore tr\u00e8s bien vu dans le projet, on a lu un communiqu\u00e9 en allemand, il y a une heure, donc c'est pas encore tr\u00e8s pr\u00e9cis, moi j'aimerais vraiment qu'une partie de ces moyens soient allou\u00e9s \u00e0 des alternatives parce que les gens doivent continuer \u00e0 pouvoir se d\u00e9placer, il faut vraiment renforcer les trains de nuit, il faut renverser renforcer les trains rapides, il faut vraiment non seulement taxer, c'est une chose, hein, c'est un syst\u00e8me de bonus-malus comme Olivier Ferrand, l'a tr\u00e8s bien dit on restitue une partie de cet argent, la population, mais on doit aussi offrir aux voyageurs, d'autres moyens pour se d\u00e9placer de mani\u00e8re plus \u00e9cologique, en particulier en Europe o\u00f9 le train est une excellente alternat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:53 > 0:13:04) [90%] : \r\nSi est-ce que vous risquez de vous divisez peut-\u00eatre sur justement le produit de cette taxation, \u00e0 quoi va servir cet argent suppl\u00e9mentaire est-ce que c'est l\u00e0- dessus que on vous pourriez \u00e9ventuellement avoir des d\u00e9saccords Olivier Falun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:05 > 0:14:09) [92%] : \r\nJe pense qu'il y a un d\u00e9bat qui sera n\u00e9cessaire le la commission propose que, au maximum 49 pourcent du produit de la taxe sur les billets d'avion soit affect\u00e9e \u00e0 un fonds pour le le climat et vous pourrez utiliser qu'une partie de ce produit soit utilis\u00e9 pour d\u00e9velopper des des trains de nuit je crois pas que c'est ce qui est pr\u00e9vu aujourd'hui par les propositions de la commission comp\u00e9tente mais c'est quelque chose qu'on peut assur\u00e9ment \u00e0 des torrents, dit que les jeunes dans la rue en joue un r\u00f4le important c'est, c'est certain, je m'attends, o\u00f9 je souhaite que les jeunes nous aident aussi \u00e0 faire passer ce projet dans le cas de nos d\u00e9mocraties directes faudra expliquer \u00e0 la population pourquoi ils devront payer l'essence plus ch\u00e8re pourquoi ils devront alors payer \u00e0 une taxe sur les billets d'avion et pourquoi \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, mais pourquoi la taxe sur le CO2 qui frappe les combustibles, donc \u00e7a fera notamment les propri\u00e9taires et les locataires, pourquoi les professeurs et les locataires devront payer davantage, c'est bien pour sauver la plan\u00e8te et pour maintenir une certaine biodiversit\u00e9 et pour \u00e9viter le r\u00e9chauffement climatique, en tout cas d'c\u00f4t\u00e9 l'augmentation l\u00e0 on aura vraiment besoin des jeunes lorsqu'il s'agira de voter en votation pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:09 > 0:14:53) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, on verra la suite de ce projet de loi effectivement Ad\u00e8le Torrent Olivier Weber, vous restez avec nous puisque j'aimerais aussi vous entendre au sujet des propos de la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz hein, qui affirmait dans le Blick d'hier que si son parti d\u00e9passer le PDC h\u00e9 bien le soir du 20 octobre les Verts r\u00e9clamerait un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jusque-l\u00e0, bon, c'est la logique de la formule magique classique, sauf que ce n'est pas le PDC et le si\u00e8ge du PDC qui serait dans le viseur des \u00e9cologistes, mais celui du PLR et celui, en particulier d'Ignacio K6 Ad\u00e8le Torrent o\u00f9 est la logique finalement l\u00e0 on viole quelque part pas quelque part, on viole clairement la formule magique classique qui veut que ben de si\u00e8ges soit attribu\u00e9 aux 3 premiers partis un si\u00e8ge pour le 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:53 > 0:15:25) [91%] : \r\nJe dirais : il y a 2 lignes d'explication : la premi\u00e8re c'est que pour les Verts en si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e9videmment un objectif, mais c'est pas un objectif en soi, nous ce qu'on souhaite c'est faire une autre politique, une politique pour le d\u00e9veloppement durable pour l'environnement pour le climat et pour \u00e7a on a besoin de changer la majorit\u00e9 au Parlement, mais on a aussi besoin de changer la majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce n'est pas en rempla\u00e7ant en le PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on obtiendra ce changement au sein de l'ex\u00e9cutif, oui, vous \u00eates d'accord qu'elles ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:25 > 0:15:33) [92%] : \r\nMais vous \u00eates d'accord que le quand m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit refl\u00e9ter aussi le rapport des forces qui a, qui a qui existe au Parlement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:33 > 0:16:13) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait, j'allais y venir, justement, c'est mon 2\u00e8me point ce que nous souhaitons pour les prochaines \u00e9lections, c'est un renversement de la majorit\u00e9 actuelle, nous souhaitons une majorit\u00e9 progressiste au Parlement sur les questions \u00e9cologiques sur les questions sociales, sur les questions \u00e9conomiques et nous esp\u00e9rons bien, nous nous engageons en dans cette campagne pour obtenir ce renversement de par le monde et ce renversement au Parlement pourrait ouvrir l'id\u00e9e d'un m\u00eame renversement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec \u00e9galement Conseil f\u00e9d\u00e9ral une majorit\u00e9 progressiste et encore une fois si nous rempla\u00e7ons le PDC plut\u00f4t qu'un des si\u00e8ges de droite ce renversement n'aura pas lieu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et on en a besoin pour mener des politiques progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:13 > 0:16:27) [93%] : \r\nF\u00e9d\u00e8re les Verts ont le vent en poupe, hein, on le voit dans les sondages, on voit dans les manifestations, on voit dans le justement dans l'objet de votre consensus d'aujourd'hui s'il d\u00e9passe le PDC ce que les \u00e9cologistes n'auraient pas droit effectivement \u00e0 un si\u00e8ge au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:17:27) [89%] : \r\nVous avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure la la r\u00e8gle les 3 premiers partiront de si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 4\u00e8me, parti \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si les Verts devaient d\u00e9passer le PDC la question pourrait se se poser est-ce que les Verts ne devrait pas remplacer Adama amertume Madame amer quand j'entends Madame Torrente, j'ai l'impression que nous sommes en France alors que nous sommes en Suisse il y a pas de majorit\u00e9 et d'opposition en Suisse, prenez l'exemple du projet fiscal et du financement additionnel de l'AVS sur lequel nous avons vot\u00e9 il y a une majorit\u00e9 PLR PDC PS qui ont, qui a soutenu ce projet, les Verts \u00e9taient contre une partie de l'UDC, donc oui, vous voyez la majorit\u00e9, l'opposition s'est achev\u00e9e variable ensuite \u00eatre \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, aujourd'hui, le PDC, les Verts et les socialistes repr\u00e9sentent 37,5 pourcent du Parlement, je sais pas si ces 3 partis vont repr\u00e9senter tout d'un coup plus de 50 pourcent donc la situation est quand m\u00eame beaucoup plus subtil qu'en qu'en France et je ne vois pas encore pourquoi on devrait modifier la formule magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:27 > 0:17:38) [87%] : \r\nQue vous avez tr\u00e8s Torrent en fait vous visez le si\u00e8ge du PLR parce qu'il est inimaginable de s'attaquer au si\u00e8ge du PDC en raison de son poids au Conseil des \u00c9tats parce que l\u00e0 on parle que du conseil national, mais le Conseil des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:38 > 0:18:24) [88%] : \r\nAussi, non c'est juste, mais j'aimerais aussi puisqu'on parle de chiffres \u00e0 son entr\u00e9e dans les d\u00e9tails, dire que si vous regardez au niveau de la proportion et l\u00e0 on n'est pas du tout dans l'id\u00e9e d'un syst\u00e8me \u00e0 la fran\u00e7aise, mais vraiment des proportions les Verts pourraient on verra tout \u00e7a c'est des plans sur la com\u00e8te mais les Verts pourraient \u00eatre plus proche de en si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en termes de proportion que le PLR n'est proche de dos, si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a je pense que c'est aussi un argument tout simplement qui pourrait se valoir \u00e0 la force, sauf \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, je crois que c'est important, les parlementaires qui seront, et l\u00e0 je suis dans le prochain Parlement des citrons souverainement selon leurs calculs, leur syst\u00e8me de valeurs propres D. aux ex\u00e9cutifs qui vont les repr\u00e9senter \u00e0 des chansons, tout ce qu'on dit l\u00e0, c'est qu'encore une fois encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:24 > 0:18:42) [86%] : \r\nQuel Torrent, mais c'est int\u00e9ressant tout de m\u00eame, visez vous Ignacio K6 parce qu'il est, j'ai envie de dire le maillon faible, le PLR lui- m\u00eame d'ailleurs ne le soutenant pas toujours \u00e0 fond les sociales li\u00e9es liste l'attaquant r\u00e9guli\u00e8rement alors que l'autre PLR Karin Keller-Sutter h\u00e9 bien plus populaire et surtout qu'il est plus d\u00e9licat de s'attaquer \u00e0 une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:42 > 0:19:26) [89%] : \r\nAlors, c'est clair qu'on s'est battu pour avoir ces dossiers \u00e2ge f\u00e9minin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a \u00e9t\u00e9 suivi dans notre demande, on en est tr\u00e8s heureux et c'est une \u00e9vidence pour nous qu'il faut maintenir une autre proportion la plus haute possible de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Karin Keller-Sutter a \u00e9t\u00e9 soutenue par par le Parlement, par les Verts parce qu'elle est une femme parce qu'elle est comp\u00e9tente, on est tr\u00e8s content d'avoir pu le lire au contraire : malheureusement, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par une s\u00e9rie de, de, d'actions de monsieur K6, notamment dans le domaine du d\u00e9veloppement durable, qui est central pour nous en il y a eu quelques \u00e9v\u00e9nements vraiment qui nous ont f\u00e2ch\u00e9 qui nous ont rendu peu d\u00e9sireux de le soutenir vraiment du point de vue du contenu de sa ligne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:26 > 0:19:38) [89%] : \r\n\u00e7a Olivier PLR Inacio cas si ce n'est pas le conseiller f\u00e9d\u00e9ral le plus populaire, hein, que vous ayez eu on l'a vu lors de notre dernier barom\u00e8tre, il est en quelque sorte, encore une fois, le maillon faible, ce conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est vuln\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:39 > 0:20:32) [88%] : \r\nAh ben il s'expose \u00e0 un certain nombre d'attaques bah, d'ailleurs il est r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9, m\u00eame si l'parfois anticipe un certain nombre de de probl\u00e8mes, l'agence pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et c'\u00e9tait l'un des premiers \u00e0 critiquer cette agence aujourd'hui beaucoup de de d'observateurs du monde international critique cette agence donc mais oui, il sera expos\u00e9 \u00e0 des critiques, mais comme le dit Ad\u00e8le Torrance, on est un peu dans l'agitation \u00e9lectorale pendant une p\u00e9riode \u00e9lectorale tout est un peu biais\u00e9 un peu excessif, les Verts au fond ne sont plus vraiment un mouvement le les Verts, c'est un parti comme un autre qui a envie de participer \u00e0 l'exercice du pouvoir ex\u00e9cutif, c'est d'ailleurs un des messages importants que donne aujourd'hui Regula Regula Rytz m\u00eame sans que la r\u00e8gle de base, \u00e0 savoir les 3 premiers partis en 2 si\u00e8ges, le 4\u00e8me en si\u00e8ges pour la chamboul\u00e9, il faudra vraiment beaucoup, beaucoup de force au Parlement, au milieu du mois de d\u00e9cembre prochain, lorsque tout se sera calm\u00e9 puisqu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:32 > 0:20:50) [88%] : \r\nBien apr\u00e8s les \u00e9lections del Torrent vous disiez voil\u00e0 inimaginable de s'attaquer \u00e0 une femme, puisque vous \u00e9tiez battu pour obtenir justement ces 2 si\u00e8ges f\u00e9minin, il n'emp\u00eache : s'attaquer au conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois alors que le Tessin a \u00e9t\u00e9 longtemps absent du gouvernement, on croyait les Verts, plus on va dire respectueux des minorit\u00e9s et de la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:50 > 0:21:29) [89%] : \r\nJe pense qu'il a \u00e0 chaque fois pour chaque \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a une s\u00e9rie de param\u00e8tres qui s'additionnent, c'est clair que moi je suis la seule italophone du groupe des Verts pas certainement pas la derni\u00e8re \u00e0 d\u00e9fendre les Tessinois cette culture et cette langue mais il y a plusieurs param\u00e8tres dont il faut tenir compte, il y a les \u00e9quilibres politiques les \u00e9quilibres des r\u00e9gions, les \u00e9quipes des langues les \u00e9quilibres des genres, le r\u00e9sultat est en mai longe de tout cela et, ma foi, nous nous verrons bien ce qui se passera apr\u00e8s ces \u00e9lections, nous on va se battre, on varois faire notre campagne comme on a toujours fait et puis on esp\u00e8re faire le meilleur r\u00e9sultat possible et le prochain Parlement tirera les cons\u00e9quences, il le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:29 > 0:22:16) [89%] : \r\nNous verrons quelles strat\u00e9gies d\u00e9velopperont effectivement les groupes parlementaires, ce sera le 11 d\u00e9cembre prochain donc, date de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je vous remercie beaucoup d'avoir particip\u00e9, assez, assez de d\u00e9bats dans ce forum, Olivier Ad\u00e8le Torrent, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci l'accueil votre travail, merci le suspense reste entier autour de la r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration formellement Mikha\u00efl la Aubert devrait \u00eatre recommand\u00e9s comme candidat \u00e0 sa succession, par la commission judiciaire mais si l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui aura le dernier mot, lors de la session de septembre Michael Lauber reste fragilis\u00e9 politiquement apr\u00e8s la pol\u00e9mique autour de ces rencontres informelles avec le pr\u00e9sident de la FIFA, John Infantino et sa r\u00e9cusation dans ce dossier, Camille, de vous \u00eates l'une de nos correspondantes au au Palais f\u00e9d\u00e9ral c'est c'est dans ce contexte que Michael Aubert a re\u00e7u aujourd'hui un soutien politique de poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:16 > 0:24:35) [91%] : \r\nOui, mais c'est celui du conseiller aux \u00c9tats socialistes Claudia n'y a qu'une voix qui compte \u00e0 Berne une pleine page dans le quotidien z\u00fcrichois Tages-Anzeiger pour prendre la d\u00e9fense du procureur g\u00e9n\u00e9ral alors selon le B\u00e2lois Michael Lauber fait bien son travail, il est actuellement victime d'une campagne de d\u00e9nigrement et c'est justement pour \u00e7a que Claudia niaque veut s'exprimer haut et fort pour qu'on entende aussi, explique-t-il, ceux qui sont du c\u00f4t\u00e9 du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration alors le socialiste est un proche du conte du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il ne s'en cache pas, et c'est d'ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 une information de Claudia que Michael Lauber avait pu demander la r\u00e9cusation d'un des juges qui avait demand\u00e9 la sienne \u00e0 une proc\u00e9dure qui n'avait finalement pas abouti, est ce que \u00e7a veut dire que le vent tourne en faveur de Michael Lauber \u00e0 Berne, h\u00e9 bien, on sent que les parlementaires pr\u00e9f\u00e8rent rester prudent du c\u00f4t\u00e9 notamment du c\u00f4t\u00e9 de la commission judiciaire, plusieurs \u00e9lus se disent veulent encore attendre d'entendre une nouvelle fois, Michael Aubert, avant de se prononcer et justement, c'est \u00e7a, la prochaine \u00e9tape, au Parlement, certes cette s\u00e9ance de la commission judiciaire, elle aura lieu le 28 ao\u00fbt les parlementaires vont donc auditionn\u00e9 une nouvelle fois, Michael Lauber, notamment pour \u00e9valuer s'il est encore capable d'exercer sa fonction dans le contexte actuel, il y a cette cette prudence : d'un c\u00f4t\u00e9 et en m\u00eame temps, plusieurs membres de la commission confirme d\u00e9j\u00e0 que Miley que Michael Lauber devrait \u00eatre en tout cas du c\u00f4t\u00e9 formel, vous l'avez dit, comme candidat \u00e0 sa succession, car en l'\u00e9tat, il n'y a aucune preuve qu'il est viol\u00e9 gravement ses devoirs de fonction mais c'est l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui aura le dernier mot donc, oui, l'\u00e9lection devrait avoir lieu lors de la session de septembre et sauf si Michael Lauber se retire, entre temps, il n'y aura qu'un seul nom sur la feuille distribu\u00e9e aux membres de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, le sien, un nom qui pourra \u00eatre barr\u00e9 par les \u00e9lus, un vote \u00e0 bulletin secret qui pourrait s'av\u00e9rer tr\u00e8s personnel et s'\u00e9loigner finalement des mots d'ordre des partis et ce qu'on peut s'attendre \u00e0 un nouveau rebondissement dans cette affaire, h\u00e9 bien on attend toujours les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate disciplinaire men\u00e9e par l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public, une enqu\u00eate qui concerne justement cette discr\u00e8te rencontre entre Michael Lauber et Jeanine Fantino, l'autorit\u00e9 de surveillance va pr\u00e9senter des r\u00e9sultats interm\u00e9diaires \u00e0 la commission judiciaire en vue de cette fameuse s\u00e9ance \u00e0 la fin du mois, l'attente se rapport d'un c\u00f4t\u00e9 l'\u00e9lection dans quelques semaines, de l'autre, h\u00e9 bien c'est dans ce contexte compliqu\u00e9 que les parlementaires \u00e9voluent d\u00e9sormais et, au-del\u00e0 de la personne, Michael Lauber, de Michael Lauber, lui- m\u00eame, h\u00e9 bien c'est une issue \u00e0 la crise d'institutionnels, qu'ils doivent trouver aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:35 > 0:25:15) [95%] : \r\nMerci beaucoup mis de il est 18 heures 20 on va passer \u00e0 Hong Kong, le week- end s'annonce tendue dans cette ancienne colonie britannique devenue un territoire semi- autonome chinois en proie \u00e0 une mobilisation pro- d\u00e9mocratie depuis plus de 2 mois, ces derniers jours, le ton s'est durci, la Chine a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser le terme de terroriste pour qualifier les manifestants les plus radicaux, P\u00e9kin a m\u00eame laiss\u00e9 planer le spectre d'une intervention pour r\u00e9tablir l'ordre Jean-Philippe B\u00e9ja, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sinologue et politologue, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au Centre d'\u00e9tudes et de recherches internationales, \u00e0 Paris, alors comment d\u00e9finir le week- end qui s'annonce est ce qu'on peut parler d'un moment charni\u00e8re dans ce conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:15 > 0:25:38) [90%] : \r\nOh, \u00e9coutez les moments charni\u00e8res, \u00e7a n'arr\u00eate pas de se succ\u00e9der, donc je crois qu'il faut faire un petit peu attention tout tout moment est un moment charni\u00e8re, une charni\u00e8re entre quoi et pendant si c'est pour dire le ce week- end, y en aura une intervention de l'arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration qui va entrer dans Hong-Kong pour \u00e9craser le mouvement j'ai jamais compl\u00e8tement improbable, \u00e7a me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, on va y venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:38 > 0:25:59) [90%] : \r\nParce que la Chine a d\u00e9ploy\u00e9 tout de m\u00eame des troupes et des blind\u00e9s aux portes de Hong Kong voil\u00e0 est-ce que finalement, contrairement \u00e0 ce que beaucoup d'experts disaient auparavant, hein, il disait non, non, c'est exclu le co\u00fbt politique serait immense, une intervention chinoise n'est pas probable, or l\u00e0, on a l'impression que ben allez on va dire les avis ont chang\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:59 > 0:26:49) [88%] : \r\nVous avez entendu par nagu\u00e8re psychologique, vous savez le co\u00fbt politique serait \u00e9norme les co\u00fbts \u00e9conomiques aurait extr\u00eamement important, \u00e7a veut pas dire que c'est ce qui motive principalement les dirigeants chinois, s'ils se sentent menac\u00e9s dans leur existence et dans leur \u00eatre, ils sont pr\u00eats \u00e0 passer sur tous les coups, mais il faut bien voir quand m\u00eame que cette grande mobilisation qui appara\u00eet alors l\u00e0 qui a fuit\u00e9 sur les polices arm\u00e9es populaire \u00e0 Sean John, c'est quand m\u00eame aussi un moyen de tester la r\u00e9action des de ce qu'on appelle la communaut\u00e9 internationale oui, alors je suis activement quand on regarde les des r\u00e9dactions, elles sont assez, disons, profil bas, il ne se passe pas grand- chose et c'est \u00e9videmment un \u00e9l\u00e9ment qui sera pris en compte par les dirigeants chinois, c'est donc tr\u00e8s regrettable ce silence assourdi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:49 > 0:26:54) [92%] : \r\nParce que les dirigeants chinois serait sensible \u00e0 une r\u00e9action de la communaut\u00e9 internationale franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:54 > 0:27:45) [86%] : \r\n\u00e9coutez-l\u00e0 le le David de Kong, il faut quand m\u00eame bien voir que d'abord c'est pas P\u00e9kin, oui, d'autre part c'est une c'est un territoire qui dispose d'une autonomie importante au niveau international, notamment \u00e0 l'ONU un quoi, vous avez une repr\u00e9sentation de Hong Kong, dans beaucoup d'organisations de l'ONU, c'est un territoire douanier autonome qui est reconnu par l'ensemble des pays occidentaux et c'est quelque chose d'important en cette p\u00e9riode de guerre commerciale entre \u00c9tats-Unis et la Chine, c'est un endroit o\u00f9 la plupart des entreprises chinoises qui va lever des fonds sur le march\u00e9 mondial, le font, c'est donc tout \u00e7a c'est que, et cette eux- m\u00eames les officiels qui parle de et il jazz World S\u00e9ries, si on est-elle jazz- World S\u00e9ries, il faut bien quand m\u00eame ce qui se se pr\u00e9occuper de ce que dit Le Monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:45 > 0:27:53) [94%] : \r\nMais alors, comment expliquer le silence justement de la communaut\u00e9 internationale, parce qu'il y a bien eu quelques appels \u00e0 la retenue ici ou l\u00e0, mais rien de tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:54 > 0:28:07) [92%] : \r\nVous avez dit je suis sp\u00e9cialiste de la Chine et l'on parle de la communaut\u00e9 internationale, \u00e7a c'est votre rayon, moi je suis dit \u00e9tonn\u00e9 par ce ce ce silence \u00e9crasante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:07 > 0:28:19) [91%] : \r\nAlors pour revenir justement la Chine jusqu'ici P\u00e9kin tabl\u00e9 sur l'usure des manifestants, mais des voix appelle \u00e0 une intervention, est ce que le pr\u00e9sident chinois ne risque pas de para\u00eetre faible s'il ne fait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:20 > 0:29:55) [88%] : \r\nJe crois que, jusqu'\u00e0 maintenant, il est pas, il est l\u00e0, j'ai pas apparu comme trop faible, vous savez, chers quoi, le probl\u00e8me c'est h\u00e9 oui ok, une intervention militaire chinoise ou une intervention costard quoi les tanks vont aller o\u00f9 SIP si vous n'avez pas de manifestations en cours, on n'est pas sur la place Tiananmen qui \u00e9tait occup\u00e9e, on n'est pas non plus dans le cadre de Occupy Saint-Yorre, vous avez des gens qui sont comme l'eau, comme ils disent, et donc ils se c'est une une technique de gu\u00e9rilla que le l'Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration conna\u00eet bien tout c'est comme \u00e7a qu'elle a pris le pouvoir et donc c'est pas tr\u00e8s facile d'intervenir, donc, du point de vue technique du point de vue militaire, c'est quelque chose d'extr\u00eamement compliqu\u00e9, mais du point de vue du point de vue politique le probl\u00e8me qui se pose c'est que P\u00e9kin et le gouvernement, donc qui aujourd'hui n'a vraiment pratiquement plus d'autonomie, refuse de r\u00e9pondre de mani\u00e8re politique, un probl\u00e8me politique mais il faudra bien qu'un jour il y a une r\u00e9ponse politique autrement l'arm\u00e9e un en tout accord et puis on multiplie les arrestations mais \u00e7a, la police, donc on peut le faire, on n'a pas besoin de l'arm\u00e9e de l'arm\u00e9e chinoise pour le faire, vous avez aussi, rappelons-le, 6000 soldats chinois qui sont en garnison \u00e0 Hong Kong, donc \u00e7a ce ne serait pas impossible, mais je crois que le le pouvoir de Xi Jinping, le compte essentiellement sur une r\u00e9pression forte, un grand nombre d'arrestations, on est \u00e0 748 depuis le 9 juin et aussi le fait que la une a de la vaste majorit\u00e9 de la population se d\u00e9solidarise raz de ce qu'on appelle des violences il y a pour \u00e7a des provocations qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on a vu la semaine orni\u00e8res, la police a beaucoup de moyens, a eu de de mettre un terme \u00e0 ce jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:55 > 0:30:21) [96%] : \r\nBon, tr\u00e8s bien, merci beaucoup pour votre \u00e9clairage Jean-Philippe B\u00e9ja, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci \u00e0 vous, merci et on sera en Valais \u00e0 pr\u00e9sent la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne va prendre un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur et l'on s'y rend pour \u00e9voquer le Conseil des \u00c9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier n'effectuera pas un nouveau tour de piste apr\u00e8s 3 l\u00e9gislatures \u00e0 la Chambre des cantons dont il assure la pr\u00e9sidence, cette ann\u00e9e, \u00e7a on le sait, et cela ouvre donc la porte \u00e0 une premi\u00e8re historique Yves Terrani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:21 > 0:30:58) [91%] : \r\nAbsolument, car le Valais pourraient \u00e9lire une femme au Conseil des \u00c9tats pour la toute premi\u00e8re fois, mais il pourrait aussi voir le PDC perdre l'un de ses 2 si\u00e8ges, or ce parti les occupent les deux depuis toujours, il y a donc du suspense dans l'air, en tout cas pour la pr\u00e9sidente du PS valaisan Barbara lente, t\u00e9moigne, il n'y a jamais eu mieux que la fen\u00eatre de Tir de cette ann\u00e9e, mais elle ne croit pas \u00e0 l'\u00e9lection de Marianne Maret qui \u00e0 ses yeux, n'a pas le niveau pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Ren\u00e9 Fournier en revanche son parti promis une grosse campagne et mise sur une gauche unie en pr\u00e9sentant un ticket comprenant Matthias Reynard et l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf pour renverser la machine PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:58 > 0:31:02) [84%] : \r\nOui, il faut dire, il faut que les app\u00e9tits hein sont aiguis\u00e9s dans plusieurs formations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:03 > 0:31:29) [89%] : \r\nAu PLR notamment qui r\u00eavent de voir Philippe Nantermod briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC le PDC qui pour Ren\u00e9 Constantin \u00e0 part avec une n\u00e9ophyte face aux cadors sous la Coupole, que son Matthias Reynard et Philippe Nantermod \u00e0 handicap, selon le pr\u00e9sident du PLR valaisan qui consid\u00e8re cependant que le r\u00e9sultat du 1er tour sera d\u00e9terminant, si nous obtenons un 2\u00e8me si\u00e8ge au national et que nous cartonne en avec Nanterre Meaux, ce dernier sera en pole position pour faire un truc au second tour, assure-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:29 > 0:31:37) [92%] : \r\nEt l'UDC qui lance aussi un costaud, si j'ose dire, dans la bataille avec Cyrille Fauch\u00e8re en plus du Haut-Valaisan Michael Kreuzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:37 > 0:31:49) [91%] : \r\nPeu de chance de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, Cyrille Fauch\u00e8re, lui- m\u00eame ne semble pas y croire qu'qui nous confiait ce matin que si le 1er tour sera tr\u00e8s ouvert le second verra la machine \u00e9lectorale PDC resserrer les rangs et se r\u00e9veiller pour conserver ses dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:49 > 0:31:54) [78%] : \r\nMais parce que l'autre, hein Yves semble promis au valaisan B\u00e9atrice vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:54 > 0:32:03) [87%] : \r\nB\u00e9atrice d'air et sortant ses pairs s'accordent \u00e0 dire qu'il fait bien son travail \u00e0 Berne et puis on sait que le Haut-Valais votent toujours en bloc : aucun danger, donc pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:03 > 0:32:12) [94%] : \r\nEt en parlant de B\u00e9atrice vers l'ancien pr\u00e9sident du parti socialiste suisse Peter Bodenmann a \u00e9mis le 23 avril dernier une id\u00e9e pour faire sauter le verrou PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:12 > 0:32:37) [86%] : \r\nLes aider dans la chronique que les \u00e9l\u00e9phants du mardi du Nouvelliste pour Peterborough Henman au 1er tour, il faut qu'un quart des partisans de Matthias Reynard, Philippe Nantermod et Cyrille Fauch\u00e8re votre Ryder afin qu'il soit \u00e9lu d'entr\u00e9e et au second tour, seuls les 3 premiers du classement se pr\u00e9sente renard Nanterre mot FO gagnerait facilement contre Marianne Maret puisque le Haut-Valais aurait perdu tout int\u00e9r\u00eat dans cette \u00e9lection, estimait Peter Bodenmann M-A.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:37 > 0:32:40) [92%] : \r\nNon Yves du c\u00f4t\u00e9 du PDC comment observe-t-on tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:40 > 0:33:12) [91%] : \r\nEh bien, on ne se sent pas en danger mais pas serein, non plus, nous devons faire le travail \u00e0 \u00eatre prudent consid\u00e8re St\u00e9phane Pillet coordinateur ad int\u00e9rim du PDC du Valais Romand, l'int\u00e9ress\u00e9 ne se fait pas de soucis du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lectorat fid\u00e8le de son parti, mais craint quelques facteurs potentiellement d\u00e9stabilisant pour les autres, \u00e0 savoir : L\u00e9a, pr\u00e9sence d'une brochette de candidats s\u00e9rieux aux \u00c9tats, dont des personnalit\u00e9s qui ont brill\u00e9 au National les th\u00e9matiques ou encore le contexte actuel, bref, on est vraiment dans une ann\u00e9e particuli\u00e8re, assure-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:12 > 0:33:13) [99%] : \r\nMerci Yves Terrani.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:16 > 0:33:19) [83%] : \r\nForum du TAS Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:20 > 0:33:25) [78%] : \r\n18 heures 29 bient\u00f4t \u00e9cole cahiers ou tablette, c'est le grand d\u00e9bat de ce forum \u00e0 un petit trop mignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:25 > 0:34:34) [92%] : \r\nOui, lundi 80000 petits romans reprendront le chemin de l'\u00e9cole, hormis, Gen\u00e8ve, Vaud et Fribourg, tous les autres cantons font leur rentr\u00e9e dans une \u00e9cole qui se num\u00e9rise souvent \u00e0 coups de millions, cela passe notamment par l'achat de fameuses tablettes mais est-ce bien raisonnable, nos enfants ont-ils besoin d'un enseignement 4,0 pour en d\u00e9battre, le plaisir d'accueillir en duplex de Gen\u00e8ve, Anne Emery-Torracinta, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates la chef du d\u00e9partement de l'Instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 en fin d'ann\u00e9e d'ann\u00e9e derni\u00e8re, un plan pour le num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole et 3 invit\u00e9s ici en Studio Francesca marqu\u00e9 Zinni porte- voix des enseignants, vous pr\u00e9sidez la Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique genevoise et je pr\u00e9cise que vous \u00eates aussi candidate pour les Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Alain Moser, directeur de l'\u00e9cole Moser une \u00e9cole priv\u00e9e de l'arc l\u00e9manique et Francesco Mountada, directeur du centre learn de les PFL bonsoir vous 3 \u00e9galement, on sera bonsoir Alain Moser Francesco mon dada, on vous retrouve un peu plus tard parce qu'on va d'abord s'int\u00e9resser aucun Genevois qui est int\u00e9ressant Anne Emery Torracinta c'est en fait tous les cantons ou presque ont pris le virage du num\u00e9rique chez vous la rentr\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le 26 ao\u00fbt qu'est ce qu'il aura de nouveau dans les classes, le 26 ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:34 > 0:35:30) [90%] : \r\nMais ce n'est pas quelque chose de nouveau qui sp\u00e9cifiquement le 26 26 ao\u00fbt c'est quelque chose qui est en cours d\u00e9j\u00e0 depuis des mois, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est tout un travail qui est en chantier avec des enseignants aussi, qui, qui travaille sur ce projet d'une d'une \u00e9cole o\u00f9 le num\u00e9rique aura enfin une place un peu plus importante mais quand je dis une place plus importante je je vois le titre de votre d\u00e9bat c'est et quand il a provocateur oui ces cahiers ou tablette, j'ai envie de dire ces cahiers et tablettes d\u00e8s qu'il s'agit surtout pas de ma\u00eetre du num\u00e9rique partout, mais il s'agit d'utiliser l'outil num\u00e9rique lorsqu'il am\u00e8ne une plus- Value p\u00e9dagogique, bien \u00e9videmment, et puis pour moi, ce qui est aussi tr\u00e8s important, c'est pas seulement par le num\u00e9rique lorsque \u00e7a am\u00e8ne quelque chose mais c'est aussi enseigner au num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire donner des bases d'informatique \u00e0 l'ensemble de nos \u00e9l\u00e8ves en fonction de leur \u00e2ge bien s\u00fbr et aussi il y a tout un travail de pr\u00e9vention \u00e0 faire, il faut apprendre \u00e0 devenir des citoyens et des citoyennes dans 2 mondes de demain qui sera un monde extr\u00eamement num\u00e9ris\u00e9 le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:30 > 0:35:33) [98%] : \r\nPlan pr\u00e9voit quand m\u00eame l'achat de plusieurs milliers, 17000 tablettes je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:33 > 0:36:09) [90%] : \r\nC'est pas rien, oui, mais ce qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant, c'est que nous avons fait le choix de ne pas donner une tablette par \u00e9l\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e, c'est de pouvoir dans les \u00e9coles primaires, pr\u00e9voir des lots tablettes dans les classes, environ une pour pour 3 \u00e9l\u00e8ves, ce qui permet un travail collaboratif et ce qu'il n'abandonne pas le papier, le crayon, moi j'ai vu des \u00e9l\u00e8ves travaillent en classe par exemple sur la g\u00e9om\u00e9trie et utiliser la tablette et puis autre leurs r\u00e9sultats sur une faille avec un simple papier et un crayon, donc c'est \u00e7a, travailler en mode collaboratif et surtout pas pousser les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 \u00eatre en permanence derri\u00e8re des \u00e9crans et \u00e0 faire ce qui ne devrait pas faire de 24 h/24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:09 > 0:36:16) [90%] : \r\nFrancesca veut marquer vous \u00eates enseignante, vous repr\u00e9sentez les enseignants Genevois, vous en pensez quoi, vous, de ce plan \u00e0 22 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:17 > 0:37:38) [92%] : \r\nAlors il y a des choses qui sont extr\u00eamement int\u00e9ressantes, maintenant ce qu'on regrette, c'est qu'il ait \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 sans la consulter les professionnels etc donc les enseignants, et du coup, il r\u00e9pond que partiellement \u00e0 nos demandes, on a un vieux d\u00e9bat, avec madame Torracinta mais c'est vrai que nous \u00e7a fait 10 ans qu'on demande \u00e0 un ordinateur pour les enseignants d'art visuel, l'art, nous semblons \u00eatre une des entr\u00e9es privil\u00e9gi\u00e9es pour utiliser le num\u00e9rique et apprendre \u00e0 utiliser, \u00e0 faire des films, utiliser des appareils photo, h\u00e9, c'est une demande \u00e0 laquelle enfin pour laquelle on n'est pas entendu depuis maintenant des ann\u00e9es, et puis nous ce qu'on regrette un petit peu aussi, c'est qu'on a l'impression que chaque canton se lance un petit peu et puis Gen\u00e8ve aussi en vue qu'on a annonc\u00e9 ce plan num\u00e9rique en novembre l'ann\u00e9e derni\u00e8re veut tirer un petit peu la couverture \u00e0 soi et je pense qu'on perd un petit peu l'id\u00e9e du concordat HarmoS tout en sachant qu'il y a en ce moment, le plomb, le le le p\u00e8re num\u00e9rique, donc le plan d'\u00e9tudes Romand num\u00e9rique qui est en train d'\u00eatre r\u00e9dig\u00e9 avec un membre de chaque canton et moi je pense que si acheter maintenant des outils, c'est un petit peu mettent la charrue avant avant les boeufs et c'est aussi prendre le risque d'acheter des outils dont on n'a pas forc\u00e9ment besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:40 > 0:37:42) [99%] : \r\nVotre r\u00e9ponse \u00e0 la Anne Emery-Torracinta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:42 > 0:38:46) [89%] : \r\nAlors \u00e9coutez, ch\u00e8re madame Marquez inique la prochaine pas, on se voit, je vous donnerai le lien internet sur le site du DIP o\u00f9 nous avons des sondages nous avons consult\u00e9 les enseignants, notamment les enseignants primaires, une large majorit\u00e9, 2 tiers des enseignants en 2016 pl\u00e9biscite l'achat d'outils num\u00e9riques et plus que \u00e7a, nous avons fait un sondage tr\u00e8s r\u00e9cemment aupr\u00e8s des enseignants du primaire, parce qu'on a eu des projets pilotes, on a un certain nombre d'\u00e9tablissements primaires qui ont d\u00e9j\u00e0, c'est l'autre tablette et \u00e0 87 pourcent les enseignants qui en disposent les pl\u00e9biscitent et se d\u00e9clarent satisfaits ou tr\u00e8s satisfaits du du du syst\u00e8me sur ces 3 mois, avanc\u00e9e par la main sur une point qui est essentiel, l'un emp\u00eache pas l'autre, nous travaillons actuellement, nous avons des enseignants qui sont des enseignants de terrain qui travaille sur le plan d'\u00e9tudes Romand, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'avoir une vision et ce que nous avons voulu faire \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est de pr\u00e9senter d'abord un document de vision avec un cadre g\u00e9n\u00e9ral et puis nous travaillons maintenant de diff\u00e9rents \u00e9chelons avec un calendrier qui va jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, sachant que la premi\u00e8re \u00e9tape, c'est le gymnase le Coll\u00e8ge de Gen\u00e8ve qui d\u00e8s 2020 Vera r\u00e9introduire l'info voil\u00e0 l'introduction d'informatique pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:46 > 0:39:02) [91%] : \r\nJe vous propose maintenant d'aller un peu au-del\u00e0 du du du cas, je ne vois Alain Moser je me je me tourne vers vous, vous voyez tous ces cantons qui adoptent des plans num\u00e9riques, notamment le le canton de Gen\u00e8ve alors vous le num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole Moser, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que vous l'avez exp\u00e9riment\u00e9 \u00e7a fait combien de temps au fait que vous vous \u00eates lanc\u00e9 l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:03 > 0:41:17) [91%] : \r\nEn 2012, on a lanc\u00e9 la premi\u00e8re plateforme de de cours en ligne en parall\u00e8le avec ce que Patrick Aebischer/Lugano les les fameux MOX \u00e0 l'\u00e9poque en ligne FN les cours en ligne, \u00e7a c'\u00e9tait pour soutenir l'apprentissage et puis pour ces concepts de classe invers\u00e9e dont on va pas parler mais qui sont aussi une alternative int\u00e9ressante pour les enseignants, pour faire de la diff\u00e9renciation et aider les \u00e9l\u00e8ves et puis depuis 5 ans on a introduit les premi\u00e8res tablettes chez nous avec un groupe d'enseignants particuli\u00e8rement motiv\u00e9, mais c'est vrai qu'il faut vraiment pas sous- estimer la formation des ma\u00eetres, et puis la formation par l'hyper, je pense qu'elle est tr\u00e8s efficace et puis d'utiliser ce qui est bien faire j'ai a chance d'avoir une \u00e9cole \u00e0 Nyon \u00e0 Berlin et \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a fait tout d'un coup un panel d'enseignants et des pratiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes et quand on met en commun, et c'est un peu ce que vous disiez, c'est que si on attend un peu et qu'on pratique et qu'on utilise les bonnes pratiques des enseignants pour cr\u00e9er les bases sur lesquelles les autres peuvent s'appuyer, l'effet est assez important mais bilan plut\u00f4t plut\u00f4t mitig\u00e9 aujourd'hui non le, le bilan est plut\u00f4t bon, mais vous avez raison madame Torracinta quand vous dites cahier et tablettes, c'est-\u00e0-dire que ceux qui ont cru au tout tablettes et qui ont fait y aviez cru \u00e0 l'\u00e9poque, moi j'ai j'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 donc je me suis dit jusqu'o\u00f9 \u00e7a ira et est-ce qu'on va vers un monde tout tablettes pour \u00e9viter le papier, les photocopies, il est, je crois \u00e0 une chose absolument aujourd'hui et je pense qu'on est un d\u00e9bat qui est un peu fonc\u00e9, on parle d'outils et les outils, les enseignants en ont beaucoup \u00e0 la disposition et ils sont tr\u00e8s cr\u00e9atifs, ils savent faire plein d'chose si on les coachs un peu l\u00e0- dedans, je crois qu'il faut cr\u00e9er des environnements num\u00e9riques de travail s\u00e9curis\u00e9 dans lesquels les enfants quel que soit l'outil est all\u00e9 chercher des donn\u00e9es et collaborer entre les enseignants et puis avec la LPD avec tout ce qui va \u00eatre mis en place, il faut s\u00e9curiser les aujourd'hui, ils font des choses on on sait pas les professeurs cr\u00e9ent des groupes WhatsApp ils arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les travaux et des \u00e9l\u00e8ves, je crois vraiment que le nt c'est la base de tout et puis apr\u00e8s qui s'utilisent leur t\u00e9l\u00e9phone portable : une tablette ou un Laptop, \u00e7a sera tr\u00e8s secondaire \u00e0 mon avis, dans les ann\u00e9es qui viennent, c'est pour \u00e7a que le d\u00e9bat, je suis un peu surpris qu'on se jette la t\u00eate baiss\u00e9e sur les tablettes dans tous les cantons, alors qu'il faut de r\u00e9flexion plus largement, il me semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:17 > 0:41:27) [83%] : \r\nFrancesca, mais Marquez est ce que vous avez l'impression vous chez les enseignants, d'\u00eatre suffisamment form\u00e9s et pr\u00eats pour l'arriv\u00e9e des six de ces outils potentiellement de de nouvelles m\u00e9thodes ou alors vous vous r\u00e9clamez plus de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:27 > 0:42:50) [90%] : \r\nNous allons nous \u00e7a fait un moment qu'on demande plus de formation, d'autant qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, vient un projet qui vise \u00e0 raccourcir nos \u00e9tudes, donc la formation initiale, \u00e0 Gen\u00e8ve, la seule qui dure 4 ans et qui ont ce passe \u00e0 l'universit\u00e9, et l\u00e0 on nous demande \u00e0 la raccourcir, alors que nous on demande \u00e0 la prolonger, nous on demande m\u00eame une formation sur 5 ans, je pense que pour \u00e0 atteindre les objectifs de la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, les enseignants doivent \u00eatre encore mieux form\u00e9e encore plus form\u00e9s et effectivement au niveau du num\u00e9rique, on est vraiment peu form\u00e9s et apr\u00e8s, on est sur le terrain aussi relativement peu outill\u00e9s et la formation continue, r\u00e9pond aussi que tr\u00e8s partiellement aux besoins des enseignants et je dirais le probl\u00e8me, c'est que moi je suis assez d'accord avec ce que disait Monsieur Moser, c'est que l\u00e0, on se focalise sur ses tablettes, ce sont des outils, mais si les enseignants sont pas un petit peu int\u00e9ress\u00e9e par l'informatique, etc, Sun allemand, c'est des objets qui sont appel\u00e9s soit au pire des cas, \u00e0 dormir au fond des classes soit a finalement juste substitu\u00e9 le papier et au final apport\u00e9 aucune plus- Value p\u00e9dagogique oui \u00e7a va, \u00e7a, je pense qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable de pr\u00e9server les enfants de ces tablettes, si c'est pour apporter aucune plus- Value.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:50 > 0:42:52) [78%] : \r\nAlain aimerait Torracinta la r\u00e9ponse du politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:52 > 0:44:08) [92%] : \r\nAlors la formation elle est essentielle, d'ailleurs je pr\u00e9f\u00e8re pas suffisante, elle est pas suffisante mais elle est pr\u00e9vue, elle est pr\u00e9vue d'\u00eatre il y a un accompagnement qui est pr\u00e9vu, bien s\u00fbr, au fur et \u00e0 mesure de l'introduction des tablettes ou d'autre chose, hein, parce qu'il y a pas seulement les tablettes, il y a aussi le l'enseignement m\u00eame de la de la science informatique, il est pr\u00e9vu des formations continues et puis peut-\u00eatre une petite pr\u00e9cision pour que ce soit bien clair : la raccourcissement \u00e9ventuel de la formation des enseignants, Genevois, ce n'est pas une volont\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, c'est une volont\u00e9 de certains parlementaires et l\u00e0 je voudrais \u00eatre tr\u00e8s au clair par rapport \u00e0 \u00e7a, mais moi j'aimerais dire qui ne sont pas si politique, les enseignants, il faut les former, il faut les accompagner, c'est essentiel, mais on doit aussi \u00eatre conscient que la soci\u00e9t\u00e9 change moi quand j'ai commenc\u00e9 enseigner alors \u00e7a commence \u00e0 dater, alors c'\u00e9tait en 1978 on avait des Stensil tout c'est pas plus personne aujourd'hui, et heureusement, utilisent des Stensil donc je me suis adapt\u00e9 en tant qu'enseignante, comme d'autres, et je pense que simplement on doit prendre le temps de les former, on doit les s\u00e9curiser, mais de nouveau, les choses vont se faire petit \u00e0 petit, il s'agit pas d'une r\u00e9volution, je crois, il s'agit plut\u00f4t d'une \u00e9volution, n'oublions pas non plus que nos \u00e9l\u00e8ves maintenant et \u00e7a transforme compl\u00e8tement le m\u00e9tier d'enseignant nos \u00e9l\u00e8ves sont capables d'en savoir plus que nous, ils ont tous dans la poche une biblioth\u00e8que universelle, enfin 200 ans d'en tenir compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:08 > 0:44:19) [87%] : \r\nEnfin, c'est ce que mon dada, je vous avais promis d'utiliser \u00e0 l'\u00e9cole, enfin quelques interdits dans les \u00e9coles, \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, \u00e7a ne s'est pas v\u00e9rifi\u00e9 pendant leurs heures tranquille ou \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:19 > 0:44:39) [89%] : \r\nFrancesco mon dada, j'avais promis de vous donner la parole, vous \u00eates vous, professeur \u00e0 l'EPFL, vous avez aussi un bilan \u00e0 nous pr\u00e9senter ce soir un bilan en primeur, on peut le dire d'ailleurs : bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9e de l'enseignement de l'informatique chez les tout-petits, les les 4 \u00e0 7 ans et-ce de votre c\u00f4t\u00e9 vous ce que vous avez observ\u00e9 c'est c'est que \u00e7a plut\u00f4t bien march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:39 > 0:46:06) [89%] : \r\nAlors effectivement, nous, on a lanc\u00e9 un un programme ici au canton de Vaud sous l'impulsion de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat 16 la marelle en collaboration avec la choper l'UNIL pour essayer d'introduire vraiment de la science informatique donc les concepts de base de comment fonctionne en ordinateurs chez les tout-petits, donc \u00e0 partir de 4 ans et puis on a 10 \u00e9tablissements pilotes dans lesquels tous les enseignants en effet suivre une formation et puis sont libres de amener \u00e7a dans leur classe pour pour le tester, alors je vous laisse imaginer que si on vous dit il faut introduire \u00e0 la science informatique par des enseignantes principalement qui n'ont pas eu de formation pr\u00e9alable et qui doivent faire une heure par semaine, de comment \u00e7a marche un ordinateur avec des enfants, des 34 ans, je trouve cela s'imaginer un beaucoup de r\u00e9sistance au d\u00e9part mais, en effet, on nous a pr\u00e9vu beaucoup de r\u00e9sistance, on savait \u00e0 quoi s'attendre, donc on a pr\u00e9par\u00e9 une formation qui est tr\u00e8s ax\u00e9 sur le d\u00e9brancher donc en effet sans \u00e9cran donc comprendre les concepts de base de l'informatique sans avoir avoir d\u00e9log\u00e9 la des ordinateurs, on peut le comprendre une machine \u00e7a \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 des ordres, il faut laisser conseiller de la bonne fa\u00e7on, qu'on vous fait une recette et si vous mettez les bons ordres pas dans le bon ordre, et puis vous faites, vous \u00eates pas tr\u00e8s pr\u00e9cis : ben vous allez manger tr\u00e8s tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:06 > 0:46:08) [85%] : \r\nEt donc le taux de r\u00e9sistance \u00e0 baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:08 > 0:47:08) [85%] : \r\nEt donc on nous pr\u00e9voyait 15 pourcent de irr\u00e9ductibles et actuellement en a 97 pourcent des enseignants qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'apporter sa dans leur classe, volontairement, et donc l'et quelques pourcent de gens qui qui reste peut-\u00eatre encore \u00e0 Metz, on a un 2 pourcent j'enseignants donc les enseignants tr\u00e8s curieux qu'qui avait vraiment envie d'en savoir plus, qui ont chang\u00e9 d'appui d'attitude par rapport au ennuyeux qui ont peut-\u00eatre, on a eu des et des gens qui nous Slimane, maintenant je vois les machines d'une autre fa\u00e7on, on a remplac\u00e9 un tout petit peu cette peur du num\u00e9rique peur que \u00e7a soit de la d\u00e9signe Masina d\u00e9shumanis\u00e9 nation etc, surtout \u00e0 4 1 sur 3, 4 ans, on imagine mal, en 4 ans tandis que quand on voit que ces concepts peut \u00eatre port\u00e9 par des jeux, et que on peut comprendre un tout petit peu qu'est-ce que c'est vraiment un ordinateur et un moi, \u00e7a ressemble mais tout d'un coup, je pense, il y a eu beaucoup de de volont\u00e9 de faire et beaucoup chez les enseignants, les plus \u00e2g\u00e9s donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:08 > 0:47:15) [81%] : \r\nComme quoi ces principes Francesca marqu\u00e9 Zinni vos coll\u00e8gues Vaudois sont visiblement moins moins r\u00e9ticents \u00e0 m\u00eame, \u00e0 l'arriv\u00e9e de ce num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:47:15 > 0:48:07) [89%] : \r\nNon, n'est pas r\u00e9ticents \u00e0 l'arriv\u00e9e du num\u00e9rique, ce que je repr\u00e9cise c'est que on nous \u00e7a fait des ann\u00e9es en qu'on demande justement plus de moyens pour le num\u00e9rique, mais ce qu'on aurait souhait\u00e9, c'est \u00eatre r\u00e9ellement consult\u00e9es parce que ce qu'ont d\u00e9nonc\u00e9 une consultation, un peu de fa\u00e7ade et et on ne s'adresse au pas, la SPG qui et quoi, M. le partenaire social presque c'\u00e9tait la biotech genevoise exactement mais non, \u00e7a fait des ann\u00e9es et ce qu'on d\u00e9nonce aussi, est ce qu'on regrette \u00e0 Gen\u00e8ve et je pense, c'est pas forc\u00e9ment qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 mon avis \u00e7a dans tous les cantons \u00e7a un petit peu un enseignement num\u00e9rique \u00e0 \u00e0 2 vitesses parce que suivant la commune dans laquelle on habite ou dans laquelle on va \u00e0 l'\u00e9cole, on n'a pas forc\u00e9ment \u00e0 disposition les m\u00eames outils informatiques, vu que ce sont les comptes, les communes, pardon qui qui \u00e9quipe oui, alors l\u00e0, les tablettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:07 > 0:48:12) [89%] : \r\nAnne-Marie recyclage vous voyez-vous ce risque de, de, de, d'une \u00e9cole \u00e0 2 vitesses en mati\u00e8re de num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:12 > 0:48:52) [89%] : \r\nAlors \u00e7a existe effectivement uniquement actuellement dans les \u00e9coles primaires au niveau de ce qu'on appelle par exemple les tableaux blancs interactifs, hein, qui ont remplac\u00e9 les les tableaux noirs, mais pour tous ceux qui, \u00e0 l'\u00e9quipement de type tablettes et autres, c'est bien des projets des projets cantonaux mais Ben Ammar ign\u00e9 a raison de de rappeler qu'il faut faire attention \u00e0 \u00e7a, moi, j'aimerais juste rebondir sur ce qu'a dit monsieur mon dada, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de rappeler que l'enseignement du num\u00e9rique, je dirais, l'enseignement de la science informatique, m\u00eame en tant que telle, \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment derri\u00e8re un \u00e9cran et notamment chez les petites \u00eeles, tout petit, c'est d\u00fb d\u00e9brancher, je crois que quand on travaille les algorithmes, on travaille la logique et on peut le faire parfaitement sans machine, au contraire, il faut \u00e9viter de les mettre en permanence devant des \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:48:52 > 0:48:56) [86%] : \r\nPatrice Caumont, \u00e7a sert \u00e0 quoi d'\u00e0 prendre des algorithmes, des enfants aussi petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:57 > 0:49:28) [93%] : \r\nQuand vous voyez au niveau de la maturit\u00e9 et qu'on est en train de se battre pour avoir plus de filles parce que finalement on se retrouve avec des classes qu'avec des gar\u00e7ons et des enseignants qui sont que masculin, vous vous dites qu'il y a une cr\u00e9ation de st\u00e9r\u00e9otypes qui se fait tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t et si on arrive chez les tout-petits \u00e0 leur faire comprendre un tout petit peu quelques m\u00e9canismes d\u00e8s le plus en \u00e2ge, c'est-\u00e0-dire avant que se cr\u00e9e des st\u00e9r\u00e9otypes peut-\u00eatre, on arrive \u00e0 casser un tout petit peu ce ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on essaye maintenant de juste corrig\u00e9 avec les soins palliatifs, avoir faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:28 > 0:49:39) [87%] : \r\nJe vous propose qu'on se projette un peu dans, dans le futur et dans 10 ans, qu'est ce qui va se passer, Alain Moser une \u00e9cole o\u00f9 on travaille sans papier, sans crayon c'est envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:39 > 0:51:14) [90%] : \r\nNon, mais je dirais : vous savez, je dis souvent, on n'abandonne pas les cours de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole pour que les \u00e9l\u00e8ves deviennent \u00e9crivain \u00e0 la France est pass\u00e9e en un langage et une langue qu'ils doivent ma\u00eetriser et de mieux en mieux, il faut faire tr\u00e8s attention le le le codage et puis l'informatique aujourd'hui, et la programmation qu'on enseigne \u00e0 l'\u00e9cole Moser d\u00e8s d\u00e8s la 5\u00e8me ann\u00e9e d\u00e8s l'entr\u00e9e en 5\u00e8me, c'est un nouveau langage, c'est un langage qu'il faut s'approprier \u00e7a casse aussi l'\u00e9cole, \u00e7a permet aussi aux filles et aux gar\u00e7ons d'entrer dans dans ce monde- l\u00e0 et, de nouveau, c'est pas parce qu'on apprend \u00e0 code et qu'on va en faire des informaticiens au bout mais quand vous me dites quel sera demain l'\u00e9cole dans laquelle ils grandiront et les universit\u00e9s, et le monde dans lequel ces enfants vont agir, h\u00e9 bien il faudra les comp\u00e9tences qui ne soit pas uniquement acad\u00e9mique et les tablettes permettent aussi, c'est vrai, le travail collaboratif, la cr\u00e9ativit\u00e9, la recherche de solutions diff\u00e9rentes la co- cr\u00e9ation l'analyse des sources, tout, tout \u00e7a est fondamental et c'est vrai que \u00e7a ou des perspectives absolument enthousiasmante et on sent les enfants, au-del\u00e0 du fait de substituer un cahier, il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9nergie comme \u00e7a et d'envie de venir \u00e0 l'\u00e9cole de travailler et on sait que les enfants apprennent mieux o\u00f9 celles-ci sont des outils qui correspondent \u00e0 des choses qui les motive, donc moi je vois une \u00e9cole avec beaucoup de rigueur au niveau acad\u00e9mique des piliers tr\u00e8s forts sur lesquels il faut soutenir les langues c'est particuli\u00e8rement important : les sciences etc mais cette dimension num\u00e9rique avec l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, tout ce qui va avec, bien entendu, doit avoir une place qui est la sienne et elle va en prendre de plus en plus clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:14 > 0:51:26) [95%] : \r\nAnne Emery-Torracinta, gouverner c'est pr\u00e9voir, c'est compliqu\u00e9 d'imaginer le futur, les besoins des \u00e9l\u00e8ves, des parents aussi quand on, quand on voit une une r\u00e9volution num\u00e9rique qui bouleverse comme \u00e7a nos, nos modes de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:26 > 0:52:10) [90%] : \r\nAlors sur le plan simplement des, des, des outils, on l'a dit, hein, l'ao\u00fbt il est utilis\u00e9 quand il y a plus p\u00e9dagogique, moi je crois que ce qui est essentiel et c'est vraiment la mission de l'\u00e9cole cette pr\u00e9parer les \u00e9coles, les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9, demain, c'est aussi de faire tout un travail de pr\u00e9vention parce que le grand danger aujourd'hui, c'est qu'on a une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes qui ont utilis\u00e9 l'outil num\u00e9rique pratiquement d\u00e8s leur naissance, mais sans avoir je dirais d'\u00e9ducation au num\u00e9rique, la auto et donc pour moi l'essentiel, il est l\u00e0, se conna\u00eetre les dangers des r\u00e9seaux sociaux etc, et c'est tout un travail aussi que l'\u00e9cole doit faire je crois qu'en d\u00e9finitive vous savez l'\u00e9cole elle \u00e9volue au niveau technologique, mais elle est rest\u00e9e encore aujourd'hui une \u00e9cole issu du 19\u00e8me si\u00e8cle avec Lema\u00eetre qui sait les \u00e9l\u00e8ves qui apprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:10 > 0:52:23) [84%] : \r\nCe que l'oubli num\u00e9rique non l'\u00e9cole en g\u00e9n\u00e9ral par la mais parce que je crois, Monsieur Vauzelle, vous avez aussi des des enseignants j'ai je cru comprendre aurait fonctionn\u00e9 comme un comme autre mais le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:23 > 0:52:36) [94%] : \r\nLe grand risque en r\u00e9alit\u00e9, c'est de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'id\u00e9e que maintenant l'enseignant n'est plus le seul d\u00e9tenteur du savoir, et forc\u00e9ment que \u00e7a bouleverse la relation p\u00e9dagogique et \u00e7a, on doit tenir compte, c'est tout un apprentissage aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:52:36 > 0:52:48) [87%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre d\u00e9stabilisant, sa femme, c'est ce qu'a marqu\u00e9 quand on est enseignant pique, on se dit peut-\u00eatre dans 10, 15 ans, c'est les \u00e9l\u00e8ves qui vont apprendre avec qui j'\u00e9change davantage et c'est pas moi qui vais le leur apporter le savoir mais encore aujourd'hui, enfin, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, les \u00e0 lave- mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:48 > 0:53:28) [91%] : \r\nComme des choses tous les jours, mais quand il y a une transition effectivement du m\u00e9tier d'enseignant \u00e0 celui de formateur, aujourd'hui on transmet des connaissances, demain on transmettra des comp\u00e9tences, le groupe est un peu l'ennemi dans la glace, l\u00e0 \u00e7a devient le partenaire d'une r\u00e9ussite partag\u00e9e, etc, donc il y a une transition qui qui est en train de se mettre en place et d'ailleurs pour \u00e7a, on va construire l'\u00e9cole Moser, construire un centre de formation pour les enseignants d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine parce qu'on voit qu'il y a un besoin de formation qui est \u00e9norme, et c'est dommage qu'on contribue pas plus nous les \u00e9coles priv\u00e9es \u00e0 la formation des enseignants du public, on a tellement d'avance par rapport \u00e0 cette question- l\u00e0 que c'est un peu triste de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:28 > 0:53:38) [82%] : \r\nNon mais il y a des dans le choc remet Philippe sinon vous avez l'air quand vous de la sc\u00e8ne oui madame malheureusement bri\u00e8vement pour c\u00e9l\u00e9brer Torracinta et puis il y a pas d'il y a pas de diff\u00e9rence donc le public et le priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:39 > 0:53:51) [90%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai cru comprendre que l'\u00e9cole Moser souhaitait distribuer des maturit\u00e9s Cantona, il aura fallu quelques ann\u00e9es pour arriver \u00e0 atteindre le niveau requis c'est frais, donc je crois qu'on est assez proche dans la fa\u00e7on de proc\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:51 > 0:54:05) [85%] : \r\nEh bien voil\u00e0, me Anebri Torracinta Francesca Zini Alain Moser et Francesco mandat, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de cette question, a bien compris, c'est pas cahiers ou tablette mais ces cahiers et tablettes, merci infiniment, une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:06 > 0:54:10) [81%] : \r\nForum du TAS Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:11 > 0:54:21) [87%] : \r\nEt dire : c'est le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie, la Suisse, terre de scandale Renaud Malik revient sur le scandale des enfants plac\u00e9s avec Ike bicycle titulaire d'un master en histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:54:21 > 0:54:49) [94%] : \r\nAvec ABC bonjour, on parle d'un des plus grands scandales de toute l'histoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a pris fin il y a pas si longtemps, hein, 2016, l'adoption de la loi sur les mesures de coercition \u00e0 des fins d'assistance et les placements extra- familiaux ant\u00e9rieurs \u00e0 1981 ou essayer de comprendre avec vous, pourquoi ce scandale a mis autant de temps avant d'\u00e9clater au grand jour mais d'abord peut-\u00eatre expliquez-nous de quoi on parle, qui sont ces enfants plac\u00e9s entre la fin du XIXe et le tout d\u00e9but des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:49 > 0:55:56) [89%] : \r\nAlors d\u00e8s la fin d'XIXe donc les cantons et les communes mettent en place des politiques, mesures de coercition \u00e0 des fins d'assistance non, c'est-\u00e0-dire que si un enfant \u00e9tait dans une famille qui ne correspondait pas \u00e0 l'id\u00e9al ce site helv\u00e9tique de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire l'homme qui pourvoit aux besoins de la famille, la femme au foyer, il pouvait \u00eatre donc sur simple suspicion d\u00e9nonciation enlev\u00e9e \u00e0 sa famille, par l'interm\u00e9diaire tribunal civil et plac\u00e9s dans des familles d'accueil qui soient Famille Nicole ou institutions religieuses etc etc il y a eu plus de 100000 enfants qui ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s entre la fin 19\u00e8me et les ann\u00e9es 60 on a une autre cat\u00e9gorie d'enfants plac\u00e9s, donc s'd\u00e8s les ann\u00e9es 1920 Pro Juventute met en place le programme des enfants de la grande route donc pour assimiler les enfants suisse donc pour lutter conte le vagabondage et ensuite d\u00e8s les ann\u00e9es 60 on a une nouvelle cat\u00e9gorie de personnes plac\u00e9es sont les intern\u00e9s administratifs par exemple des filles qui ont un enfant hors mariage, qui peut \u00eatre plac\u00e9 en d\u00e9tention, donc, pour \u00e9viter qu'elle recommence \u00e0 si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:55:57 > 0:56:09) [96%] : \r\nAlors on parle d'un ph\u00e9nom\u00e8ne absolument massif des centaines de milliers d'enfants concern\u00e9s, il y a eu des premiers signaux d'alerte qui ont \u00e9t\u00e9 mis dans les ann\u00e9es 40 \u00e0 travers certains articles de presse mais sans v\u00e9ritable \u00e9cho \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:09 > 0:56:50) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait dans les ann\u00e9es 40 donc on remarque plusieurs journaux de gauche notamment produit des articles mentionnant les mauvais traitements qu'subissent et ses enfants, et dans le des familles, accueil notamment agricoles si je reprends une expression Monsieur \u00c9ric de Dampierre, le scandale qui ne qui n'en est pas \u00e0 l'\u00e9poque n'a pas encore trouv\u00e9 son public, les mobilisations sont quasi inexistantes et notamment plut\u00f4t au niveau communal, cantonal et encore, et c'est vrai que, par exemple, pour ces journalistes, les mesures de r\u00e9torsion \u00e9taient assez importante, dont notamment et pouvait se faire licencier apr\u00e8s avoir publi\u00e9 un article qui d\u00e9non\u00e7aient ces mauvais traitements par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:50 > 0:57:08) [91%] : \r\nPas de mobilisation, en tout cas national \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a nous am\u00e8ne aux ann\u00e9es 60 70, c'est une p\u00e9riode propice justement mobilisation propice \u00e0 l'\u00e9clatement de scandales en tout genre, hein, \u00e7a peut, c'est un peu les ann\u00e9es post- 68 et pourtant, et pourtant il y a pas grand chose qui va se passer dans le dossier des enfants plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:57:08 > 0:58:11) [89%] : \r\nExactement, donc dans le donc dans les ann\u00e9es 60 70, donc avec Mai 68 et tous ces bouleversements sociaux, \u00e9conomiques, politiques, on pourrait s'attendre \u00e0 ce que les choses bougent en Suisse, ce qui n'est pas le cas pour le dossier des enfants plac\u00e9s, contrairement \u00e0 d'autres scandales qui \u00e9clatent notamment ce n'pas, qui sont la sanitaire etc, c'est vrai que ce qui concerne le secteur \u00e9ducatif, donc il y a un peu \u00e7a, les choses bougent peu, et notamment pour les professionnels du secteur, qui sont encore peu form\u00e9s et face \u00e0 des institutions qui sont en place depuis des ann\u00e9es est-ce pr\u00e9visible de rivaliser notamment toujours avec C. mesures de r\u00e9torsion qui peuvent arriver, notamment, perte d'emploi, donc c'est vrai que, et un autre point, c'est que le secteur \u00e9ducatif essayent de se renouveler, \u00e0 cette \u00e9poque, notamment pour plus correspondent aux revendications de l'\u00e9poque, nous avons une nouvelle p\u00e9dagogie plus bas plus bas\u00e9e sur la discipline, etc, et le fait de remettre en question, c'est petit changement, c'est vrai que \u00e7a am\u00e8nerait ce serait mal vu \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:11 > 0:58:22) [94%] : \r\nAlors, peu de d\u00e9nonciation de la part de professionnels du secteur, dans ces ann\u00e9es 60 70, peu de t\u00e9moignages de victimes aussi, mais \u00e7a, \u00e7a va commencer \u00e0 changer doucement \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:58:22 > 0:59:49) [88%] : \r\nExactement, donc dans les ann\u00e9es huitante, certains enfants sont plac\u00e9s vont commencer \u00e0 se manifester notamment madame Louiza Buchart Molteni donc il emmen\u00e9 son de va escalader une grue \u00e0 la place de la Palud \u00e0 Lausanne pour d\u00e9noncer justement les mauvais traitements qu'elle avait subi lors de son placement en orphelinat et petit \u00e0 petit \u00e7a \u00e0 r\u00e9veiller un peu les consciences des aux enfants parce qu'ils vont publier des et des et des articles ou des lits des d'ouvrages autobiographiques, d\u00e9non\u00e7ant ce qu'ils ont v\u00e9cu dans les ann\u00e9es 90, il faut savoir que c'est un moment un peu charni\u00e8re, si je reprends une expression Monsieur Herv\u00e9 Renard en remarque des variations de la jouabilit\u00e9 de Lannion, c'est un moment propice pour d\u00e9noncer ce que ceux qui ont v\u00e9cu ces enfants plac\u00e9s notamment la notion de victime et enfin d\u00e9fini officiellement avec la la vie la loi sur le l'aide aux victimes d'infractions 1921 jusque-l\u00e0 Livitine ne sentait pas l\u00e9gitime pour se sentait pas comme des victimes pour d\u00e9noncer justement ce qu'ils avaient v\u00e9cu et aussi on remarque dans les ann\u00e9es 90 la Suisse essaye donc de faire la lumi\u00e8re sur plusieurs pensante de son histoire, notamment son implication dans la gym guerre mondiale, donc les enfants plac\u00e9s et les m\u00e9dias commencent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 cette question en d\u00e9non\u00e7ant notamment le fait que pourquoi la Suisse ferait l'histoire 220 pieds sont dans la 2\u00e8me Guerre mondiale au niveau d'une par exemple de l'or se cacher des juifs, alors qu'elle ne pourrait pas faire l'histoire des enfants plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:49 > 0:59:59) [96%] : \r\nDonc c'est v\u00e9ritablement dans les ann\u00e9es 1990 que le scandale \u00e9clate au grand jour et et relay\u00e9e notamment dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 travers une s\u00e9rie de textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:59:59 > 1:00:48) [91%] : \r\nExactement la fin des ann\u00e9es 90, h\u00e9 bien il domine, on remarque plusieurs politiciens nouveaux acteurs entrent dans le scandale, donc les politiciens qui voit peut-\u00eatre une fa\u00e7on de d'avoir plus de visibilit\u00e9 au niveau national on s'int\u00e9ressant ces questions et en d\u00e9posant plusieurs motions au Parlement dans le but de faire bouger les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales sur sur la question de de faire une recherche historique au niveau national sur cette question et aussi un point que je n'ai peut-\u00eatre pas mentionn\u00e9 avant notamment les ann\u00e9es 90-l\u00e0 intervention notamment des m\u00e9dias, et plus particuli\u00e8rement d'un nouveau m\u00e9dia, la t\u00e9l\u00e9vision, qui est quand m\u00eame assez percutant, notamment par les images, donc toute une une multiplication d'une s\u00e9rie de reportages par rapport \u00e0 ces questions, et \u00e7a, \u00e7a va vraiment faire \u00e0 avoir un impact assez important au niveau de la population suisse mais aussi des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:00:48 > 1:01:04) [92%] : \r\nAlors, un mot peut-\u00eatre justement sur le r\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral formellement les premi\u00e8res excuses arrivent au milieu des ann\u00e9es 1980 mais dans les faits, \u00e7a va prendre \u00e9norm\u00e9ment de temps pour la conf\u00e9d\u00e9ration de reconna\u00eetre \u00e7a pleines responsabilit\u00e9s dans ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:01:04 > 1:01:47) [88%] : \r\nExactement donc emmener 58 donc 1908 en six pardon, donc le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral travers du conseiller et conseiller f\u00e9d\u00e9ral Adolf Egly Alphonse Egly pardon c'est c'est une excuse au \u00e0 propos des enfants de de la grande route excuses officielles ainsi que pro Juventute on ne une ann\u00e9e plus tard et c'est vrai qu'il faudra jusque nous a jusqu'en 2013 pour que la Conf\u00e9d\u00e9ration enfin ses excuses officielles par rapport aux autres enfants plac\u00e9s intern\u00e9s administratifs et c'est vrai que c'est un temps est assez important, pourquoi \u00e7a a pris autant de temps, la singularit\u00e9 du syst\u00e8me politique suisse a fait beaucoup dans dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:01:47 > 1:01:56) [94%] : \r\nLe f\u00e9d\u00e9ralisme parce que il y avait cette tentation peut-\u00eatre de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration de dire \u00e7a ne nous concerne pas, c'est d'abord l'affaire des communes et des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:01:56 > 1:03:04) [87%] : \r\nExactement, donc il faut savoir que d\u00e9but la famille m\u00eame Sa\u00efd jusqu'en 1908 ans tout ce qui touche \u00e0 l'assistance, elle est du ressort des cantons et des communes et c'est vrai que la Conf\u00e9d\u00e9ration dans promettant renvoie la balle aux cantons communes par rapport \u00e0 cette question et dit non, \u00e7a nous concerne pas, si vous voulez faire des des recherches sur le plan national, c'est plut\u00f4t au niveau cantonal communal que des recherches historiques doivent \u00eatre faites par exemple par rapport au motions qui sont d\u00e9pos\u00e9s dans les ann\u00e9es 2000 apr\u00e8s un autre point donc, comme j'avais dit qu'il explique en quelque sorte, que \u00e7a ait pris autant de temps, c'est notamment en ce qui concerne les victimes de ces mesures donc comme j'ai dit avant elle se sentent jusqu'\u00e0 peu non l\u00e9gitime pour d\u00e9noncer ce qu'ils avaient subi, elle se sentit pas victimes puisque le statut de liquide n'existait pas jusqu'les ann\u00e9es 20, donc c'est vrai qu'\u00e0 mon sens, c'est pour \u00e7a que \u00e7a pris beaucoup de temps et maintenant les consciences se r\u00e9veillent plusieurs tous les ans, remplacer se se disent \u00e0 mon aussi, j'ai v\u00e9cu \u00e7a, je peux d\u00e9noncer justement et obtenir des des r\u00e9parations de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 ABC, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:06 > 1:03:16) [94%] : \r\nEt c'est ainsi que s'ach\u00e8ve donc cette s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la section d'histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne qui a organis\u00e9 plusieurs s\u00e9minaires autour de la th\u00e9matique du scandale, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:17 > 1:03:45) [93%] : \r\nLa journ\u00e9e de demain sera bien ensoleill\u00e9e du L\u00e9man au plus nuageuse, le long du Jura en Ajoie et au nord du plateau de 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, les temp\u00e9ratures atteindront des maximales de 25 \u00e0 30 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e dimanche \u00e9galement bien ensoleill\u00e9, la n\u00e9bulosit\u00e9 augmentera \u00e0 partir de l'Ouest et des cumulus se formeront sur les reliefs en fin de journ\u00e9e, quelques pr\u00e9cipitations parfois orageuses seront possibles en soir\u00e9e, en particulier le long du Jura et dans les Alpes a il fera au minimum 16 degr\u00e9s entre 28 et 32 degr\u00e9s au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:46 > 1:03:47) [91%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:48 > 1:04:11) [95%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'axe qui a sous- Lucerne un bouchon de 3 kilom\u00e8tres s'est form\u00e9 \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e sud du tunnel du Saint-Gothard cette situation entra\u00eene des temps d'attente de l'ordre de 3 quarts d'heure et c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui m'a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer, je vous remercie de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T17:34:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908860224", "summary": "D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Les Verts vaudoise, et Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1860654", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860230", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Jean-Philippe B\u00e9ja, sinologue et politologue.", "id": "1860660", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860232", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Anne Emery-Torracinta, cheffe du D\u00e9partement de l'instruction publique (DIP) \u00e0 Gen\u00e8ve, Francesca Marchesini, pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique genevoise, Alain Moser, directeur \u00c9cole Moser, et Francesco Mondada, directeur du centre LEARN de l'EPFL.", "id": "1860662", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860236", "summary": "Itw Heike Bissig, titulaire d'un master en histoire.", "id": "1860666", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1794829", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051511", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AB832962-CBCA-4DAB-B40C-E93F299A415F", "internalArchiveId": "AB832962-CBCA-4DAB-B40C-E93F299A415F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ad\u00e8le Thorens,conseill\u00e8re nationale verte VD;Boukari, Fouad;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat vaudois, PLR;Simonet;David Chassot, membre du comit\u00e9 directeur du CPA\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/PESTICIDES EAUX AGRICULTURE ITV THORENS) Peut-on encore boire sans craintes l'eau du robinet ?\r\nPesticides et engrais menacent la qualit\u00e9 des eaux souterraines suisses. \r\n15 \u00e0 20% des stations de mesure pr\u00e9sentent des niveaux de nitrate sup\u00e9rieurs aux valeurs-limites. \r\nPrincipale responsable de cette pollution, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement: l'agriculture.\r\nIl a publi\u00e9 hier ses donn\u00e9es recueillies entre 2007 et 2016. \r\nLes r\u00e9actions politiques ont \u00e9t\u00e9 nombreusers...\r\nChez les verts la d\u00e9put\u00e9 Ad\u00e8le Thorens a rappel\u00e9 hier le besoin urgent de revoir notre fa\u00e7on de cultiver et de consommer...\r\n  45''\r\nLa Conseilli\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens, interrog\u00e9e par Alexandra Richard.\r\nAutres r\u00e9actions: celles du PS et des Vert'liberaux.\r\nIls demandent des mesures rapide apr\u00e9s la publication de ce rapport.\r\nLes deux formations brandissent la menace d'un soutien \u00e0 l'initative populaire \"pour une eau potable propre et une alimentation saine\".\r\nLe texte propose que les argiculteurs utilisant des pesticides ne puissent plus recevoir de subventions f\u00e9d\u00e9rales.\r\nLes deux partis souhaitent un contre projet.\r\nCe que le Parlement n'a pas encore fait.\r\n(Bve plastique Alpes Arctique) *** Des pesticides sous nos pieds...  Mais aussi du pastique au dessus de nos t\u00eates...\r\nLa neige qui tombe sur les Alpes est en effet pollu\u00e9e par de minuscules particules de plastique.\r\nTransport\u00e9es par le vent, ces d\u00e9bris de moins de cinq millim\u00e8tres sont d\u00e9vers\u00e9s loin de leur lieu d'origine par les pr\u00e9cipitations, en particulier la neige.\r\nC'est le cas dans les Alpes mais aussi en Arctique. \r\nUne d\u00e9couverte r\u00e9alis\u00e9e par les scientifiques de l'Institut suisse de recherche sur la neige et les avalanches et de l'Institut allemand Alfred Wegener.\r\n(Bve cong\u00e9 paternit\u00e9 CH) Nouveau soutien au cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines\r\nLa commission de l'\u00e9ducation du National ne veut pas de l'initiative populaire en faveur de quatre semaines.\r\nElle a soutenu hier le contre-projet adopt\u00e9 par les s\u00e9nateurs. \r\nAvec ce texte, les dix jours de cong\u00e9 seraient \u00e0 prendre dans les six mois suivant la naissance de l'enfant.\r\nSur le mod\u00e8le de l'assurance maternit\u00e9, le cong\u00e9 serait financ\u00e9 via les allocations pour perte de gains et garantirait 80% du revenu.\r\n(06/VD/SECURITE CATHEDRALE LSNE PI) *** Le gouvernement vaudois veut boucler la longue restauration de la cath\u00e9drale de Lausanne entam\u00e9 en 1972. \r\nLe Conseil d'Etat demande aux d\u00e9put\u00e9s une enveloppe d'un peu plus de 10 millions de francs pour ce dernier chantier...\r\nDes travaux par \u00e9tape qui s'\u00e9taleront de 2021 \u00e0 2030. \r\nMais qui dit chantier dit aussi danger... \r\nEt le souvenir des image de la charpente en feu de la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris.\r\nDominique Choffat, le gouvernement vaudois se dit attentif face aux risques encourus. \r\n  1'03''\r\n(( Il faut toujours peser dans la balance les diff\u00e9rents dangers qui guettent un monument tel que la cath\u00e9drale de Lausanne. D'un c\u00f4t\u00e9, vous avez le risque de voir se d\u00e9grader cet \u00e9difice en ne le restaurant pas, avec des d\u00e9g\u00e2ts d\u00e9j\u00e0 visibles d'ailleurs aujourd'hui, par exemple sur les fa\u00e7ades de la tour du transsept sud. \r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9, et il faut s'en inqui\u00e9ter, ce prochain chantier ouvre aussi la porte \u00e0 un risque suppl\u00e9mentaire d'incendie. \r\nLe conseiller d'Etat vaudois en charge du patrimoine, Pascal Broulis, en est d'ailleurs bien conscient. \r\n27''\r\nLa vigilence sera donc renforc\u00e9e aux alentours de la cath\u00e9drale de Lausanne, avec une ronde d'agents de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire pr\u00e9vue d\u00e8s le d\u00e9but de ce chantier. ))\r\n(14/HONGKONG PA) *** \u00ab\u00a0P\u00e9kin ne restera pas les bras crois\u00e9s si la situation empire encore \u00e0 Hong Kong\u00a0\u00bb. \r\nNouvelle d\u00e9claration mena\u00e7ante hier de l'ambassadeur de Chine au Royaume-Uni \u00e0 la veille d'un week-end de tensions. \r\nLe repr\u00e9sentant chinois a tenu \u00e0 mettre en garde contre toute ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re dans cette crise. \r\nUne r\u00e9ponse Michael Peuker aux nombreux appels \u00e0 la retenue et au dialogue lanc\u00e9s par des dirigeants occidentaux.\r\n 1'03'\r\n(( Hong Kong fait partie de la Chine. M\u00ealez-vous de ce qui vous regarde. voil\u00e0 en somme le message \u00e0 peine voil\u00e9 de P\u00e9kin au reste du monde. En ligne de mire\u00a0: la Grande-Bretagne, le Canada, l'Allemagne et, surtout, les Etats-Unis qui tous ont exprim\u00e9 leur vives inqui\u00e9tudes. Donald Trump a m\u00eame sous-entendu vouloir lier la question hongkongaise aux n\u00e9gociations commerciales. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, la Chine veut un accord, on y travaille. Mais laissons-l\u00e0 avant tout traiter humainement avec Hong Kong\u00a0!\u00a0\u00bb. La petite phrase a suscit\u00e9 la col\u00e8re de P\u00e9kin... \r\nApr\u00e8s plus de deux mois de manifestations dans l'ancienne colonie britannique, le parti communiste fait planer le spectre d'une intervention pour r\u00e9tablir l'ordre. Un important convoi de v\u00e9hicules blind\u00e9s a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Shenzhen, m\u00e9tropole chinoise aux portes de Hong Kong. Des troupes paramilitaires \u00e9taient rassembl\u00e9es hier dans le stade de la ville selon plusieurs journalistes sur place. Sceptiques, nombre d'experts \u00e9voquent une simple tentative d'intimidation. Mais d'autres restent prudents : la Chine perd patience. Et ce weekend promet d'\u00eatre particuli\u00e8rement tendu\u00a0: les mouvements pro-d\u00e9mocratiques appellent \u00e0 de nouvelles manifestations anti-gouvernementales. Michael Peuker, RTSInfo, Hong Kong.))\r\n(22/PLAINTES N-Y PEDOPHILIE PA) Des centaines de plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es dans l'Etat de New York mercredi. \r\nCons\u00e9quence d'une nouvelle loi qui permet aux victimes de demander r\u00e9paration pendant un an sans aucun d\u00e9lai de prescription. \r\nLa nouvelle l\u00e9gislation inqui\u00e8te de nombreuses institutions comme l'Eglise catholique, directement vis\u00e9e. \r\nLes plaignants esp\u00e8rent mettre au jour les complicit\u00e9s et protections dont les agresseurs ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9. \r\n  0'59''\r\n((James Grein est l'une des centaines de victimes qui vient de porter plainte. Son cas est embl\u00e9matique. Son agresseur pr\u00e9sum\u00e9 Theordore McCarrick ancien cardinal d\u00e9froqu\u00e9 l'an dernier apr\u00e8s ses accusations, l'avait emmen\u00e9 rencontrer le pape au Vatican en 1988. \r\n\u00e2g\u00e9 alors de 30 ans, il assure avoir confi\u00e9 au Souverain pontife lui-m\u00eame et \u00e0 quelques cardinaux les s\u00e9vices dont il \u00e9tait victime depuis son plus jeune \u00e2ge. Sans aucun effet. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle l\u00e9gislation James Grein, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 61 ans peut porter plainte..et c'est le Vatican lui-m\u00eame qui est vis\u00e9. Ses avocats vont exiger d'obtenir des archives et documents qui pourraient prouver l'ampleur des protections et complicit\u00e9s au sein de l'Eglise. \r\nD'autres institutions sont ainsi vis\u00e9es : les Scouts am\u00e9ricains, le d\u00e9partement d'\u00e9ducation de New York ou encore l'universit\u00e9 Rockefeller de Manhattan. \r\nLe nombre et l'importance des dossiers attendus est tel que 45 juges ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement d\u00e9sign\u00e9s pour les traiter. ))\r\n(TF2/CYCLISME DANGEROSITE PARCOURS PI) *** Les cyclistes demandent plus de s\u00e9curit\u00e9s sur les parcours... \r\nDemande quui intervient apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s, le 5 ao\u00fbt, du coureur belge Bjorg Lamprecht, suite \u00e0 une chute...\r\nLe coureurs engag\u00e9s sur le BinckBank Tour, ancien Tour du Benelux, se sont plaint hier de la dangerosit\u00e9 du parcours de la veille. \r\nCertains estiment que chaque course devient plus dangereuse.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, ils demandent une r\u00e9action de l'Union Cycliste Internationale. \r\n  1'21\r\n((D'autant que, juste avant le d\u00e9part de l'\u00e9tape de mercredi, un hommage avait \u00e9t\u00e9 rendu au jeune coureur d\u00e9c\u00e9d\u00e9.  Et, sur twitter, c'est le manager de l'\u00e9quipe Deceunink Quick Step, Patrick Lefevere qui a conseill\u00e9 aux coureurs de ne pas s'\u00e9pancher sur les r\u00e9seaux sociauxmais de faire confiance au CPA, l'association des cyclistes professionnels.  David Chassot est membre du comit\u00e9 directeur du CPA, il repr\u00e9sente les coureurs Suisses et rappelle qu'un observateur du CPA est pr\u00e8sent \u00e0 chaque course World Tour, qu'il est partie prenante des discussions avec l'organisateur, mais n'a pas de pouvoir de d\u00e9cision \r\n 1'21'' \r\nEt David Chassot de rappeler que l'UCI s'est ouverte ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au coureurs et \u00e0 leurs repr\u00e9sentants, c'est \u00e0 elle maintenant de prendre des d\u00e9cisions pour prot\u00e9ger la sant\u00e9, voir la vie des coureurs. ))\r\n(Bve Locarno L\u00e9opard) Fredi Murer, le vieux ma\u00eetre du cin\u00e9ma suisse recompens\u00e9 d'un L\u00e9opard pour sa carri\u00e8re.\r\nPlus de 30 ans apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le L\u00e9opard d'or pour L'\u00c2me-soeur.\r\n\u00e2g\u00e9 de 78 ans Fredi Murer a re\u00e7u en soir\u00e9e le Pardo d'honneur sur la Piazza Grande, \r\nvisiblement tr\u00e8s \u00e9mu et sous les applaudissements du public.", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619211", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-16T06:00:06_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-16T06:00:06_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10619244", "ece-10619211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T06:31:55Z", "webPublicationDate": "2019-08-16T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC4FB139-B1C5-4188-833E-7108A56EDD84", "internalArchiveId": "EC4FB139-B1C5-4188-833E-7108A56EDD84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Loi sur le CO2: une commission du Conseil des Etats propose une taxe sur les billets d'avions", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "- Une taxe sur les billets d'avion et un rench\u00e9rissement de l'essence... pas tr\u00e8s lib\u00e9ral tout \u00e7a ?\r\n- Mi-d\u00e9cembre, le Conseil national avait enterr\u00e9 le projet de r\u00e9vision de la loi sur le CO2 apr\u00e8s dix heures de d\u00e9bat...notamment gr\u00e2ce/\u00e0 cause du PLR... Depuis, les manifestations sur le climat se sont multipli\u00e9es...et le vent a tourn\u00e9, aussi au PLR ?", "durationSec": 187, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619249", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["taxe", "protection de l'environnement", "carburant"], "alternativeTitle": ["Loi sur le CO2: une commission du Conseil des Etats propose une taxe sur les billets d\u2019avions  / FOR_2019-08-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.08.2019"], "variantIds": ["ece-10619249"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:19Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa Suisse pourrait bien d'introduire une taxe sur les billets d'avion en faveur du climat, c'est en tout cas ce que souhaite la Commission de l'environnement, des transports, du Conseil des \u00c9tats, elle a pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi ses recommandations quant \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, une prise de position tr\u00e8s attendue apr\u00e8s l'\u00e9chec retentissant de ce m\u00eame projet il s'le de loi l'hiver dernier au Conseil national et Julien bancaire terre le projet pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui, on va dire et plut\u00f4t ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nOui, avec certaines mesures fortes d'abord sans doute la plus symbolique, une taxe sur les billets d'avion, elle serait comprises entre 30 francs au minimum 120 francs au maximum des montants jug\u00e9s adapt\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique 30 francs sera un minimum au vu des prix tr\u00e8s bas de certains vols en Europe, les vols de transfert et de transit en seraient exclus, par contre la taxe serait plus \u00e9lev\u00e9 pour les vols long- courriers et adaptable aussi selon la classe dans laquelle vous voyagez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, alors c'est \u00e9videmment une des mesures les plus symboliques, hein, mais une autre mesure va toucher le porte- monnaie et, cette fois, celui des automobilistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [96%] :\r\nOui, il est aussi pr\u00e9vu de renforcer la taxe sur l'essence et le di\u00e9sel pour le conducteur, \u00e7a signifierait un rench\u00e9rissement d'abord de 10 centimes par litre d\u00e8s 2021, avant une possible hausse \u00e0 12 centimes maximum par litre d\u00e8s 2025 et puis la facture augmenterait aussi pour les importateurs de carburants, ils doivent aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 compenser une partie de leurs \u00e9missions de CO2 et cette compensation pourrait grimper jusqu'\u00e0 90 pourcent une partie de la recette servirait \u00e0 cr\u00e9er un nouveau fonds pour le climat de quoi soutenir financi\u00e8rement des r\u00e9novations de b\u00e2timents ou encore des projets d'innovation \u00e9cologique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [96%] :\r\nSauf que la question centrale \u00e9videmment Julien c'est ce que cela permettrait \u00e0 la Suisse de respecter ses engagements internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors la Commission pense que oui, \u00e0 la diff\u00e9rence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle souhaite mentionn\u00e9e noir sur blanc les objectifs de l'accord de Paris sur le climat \u00e0 savoir limiter la hausse moyenne des temp\u00e9ratures \u00e01,5 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, on estime que la Suisse parviendra \u00e0 faire sa part du travail gr\u00e2ce \u00e0 ces mesures d'ici 2030 la Suisse r\u00e9duirait de moiti\u00e9 son niveau d'\u00e9mission de CO2, par rapport \u00e0 celui de 1990 mais surtout, la commission des \u00c9tats souhaitent que 60 pourcent de cette r\u00e9duction soient effectu\u00e9s ici en Suisse, c'est une grosse diff\u00e9rence avec le National qui avait refus\u00e9 de mentionner un objectif indig\u00e8nes mais la gauche et une partie du centre- souhaiteraient aller encore plus loin avec une part de diminution en Suisse qui atteindrait 80 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [93%] :\r\nEt alors, apr\u00e8s le rejet par le Conseil national en d\u00e9cembre dernier, ce que ce projet pourrait r\u00e9unir une majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nAlors il devrait convaincre le Conseil des \u00c9tats qui se prononcera le mois prochain lors de la session d'Automne et l'autre chambre, le conseil national devrait voter sur ce texte, apr\u00e8s les \u00e9lections, c'est donc une nouvelle assembl\u00e9e qui se prononcera avec peut-\u00eatre au vu des sondages une majorit\u00e9 un peu moins \u00e0 droite et plus potentiellement plus \u00e9colo que celle actuellement en place, on rappelle que c'\u00e9tait une alliance contre nature honte la gauche et l'UDC qui avait coul\u00e9, la loi l'hiver dernier, l'UDC devrait peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 ces mesures, notamment ces hausses de taxes, par contre, la gauche pourrait adh\u00e9rer au projet, surtout si la part de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 en Suisse est encore augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [80%] :\r\nMerci Julien Bang RTL. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CBE138B-3220-4AE3-953E-4939066A577D", "internalArchiveId": "3CBE138B-3220-4AE3-953E-4939066A577D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieillesse", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "Qu'est-ce que la vieillesse ? Un mal ou un bien ? Un in\u00e9luctable ou un scandale ? A quoi peut bien servir de vieillir ?. \r\nLes 4 invit\u00e9.e.es r\u00e9uni.e.s autour de ce mot sont Anick de Ribaupierre, professeure honoraire \u00e0 la Facult\u00e9 de Psychologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, ex- vice rectrice de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sidente de l'Universit\u00e9 des Seniors \u00e0 Gen\u00e8ve, Dominique Dirlewanger historien, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des humanit\u00e9s en m\u00e9decine du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), auteur de  \" Les couleurs de la vieillesse \" (Alphil, 2019), Martine Br\u00fcgger, directrice de l'EMS Le Nouveau Prieur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Philippe Nantermod avocat et conseiller national PLR.\r\n\r\n* * Qu'est-ce que la vieillesse ? Un mal ou un bien ? Un in\u00e9luctable ou un scandale ? A quoi peut bien servir de vieillir ?. \r\nLes 4 invit\u00e9.e.es r\u00e9uni.e.s autour de ce mot sont Anick de Ribaupierre, professeure honoraire \u00e0 la Facult\u00e9 de Psychologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, ex- vice rectrice de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sidente de l'Universit\u00e9 des Seniors \u00e0 Gen\u00e8ve, Dominique Dirlewanger historien, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des humanit\u00e9s en m\u00e9decine du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), auteur de  \" Les couleurs de la vieillesse \" (Alphil, 2019), Martine Br\u00fcgger, directrice de l'EMS Le Nouveau Prieur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Philippe Nantermod avocat et conseiller national PLR.", "durationSec": 3332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10606924", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559954.image", "alternativeTitle": ["Philo d'un mot du 16.08.2019", "La vieillesse / MOT_2019-08-16T15:04:15_philo-d-un-mot", "Philo d'un mot du 16.08.2019", "La vieillesse / MOT_2019-08-16T15:04:15_philo-d-un-mot"], "alternativeSummary": ["Qu\u02b9est-ce que la vieillesse ? Un mal ou un bien ? Un in\u00e9luctable ou un scandale ? A quoi peut bien servir de vieillir ?\u2026 \nLes 4 invit\u00e9.e.es r\u00e9uni.e.s autour de ce mot sont Anick de Ribaupierre, professeure honoraire \u00e0 la Facult\u00e9 de Psychologie de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, ex- vice rectrice de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sidente de l'Universit\u00e9 des Seniors \u00e0 Gen\u00e8ve, Dominique Dirlewanger historien, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u02b9Institut des humanit\u00e9s en m\u00e9decine du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), auteur de  \" Les couleurs de la vieillesse \" (Alphil, 2019), Martine Br\u00fcgger, directrice de l\u02b9EMS Le Nouveau Prieur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Philippe Nantermod avocat et conseiller national PLR.", "Qu\u02b9est-ce que la vieillesse ? Un mal ou un bien ? Un in\u00e9luctable ou un scandale ? A quoi peut bien servir de vieillir ?\u2026 \nLes 4 invit\u00e9.e.es r\u00e9uni.e.s autour de ce mot sont Anick de Ribaupierre, professeure honoraire \u00e0 la Facult\u00e9 de Psychologie de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, ex- vice rectrice de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sidente de l'Universit\u00e9 des Seniors \u00e0 Gen\u00e8ve, Dominique Dirlewanger historien, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u02b9Institut des humanit\u00e9s en m\u00e9decine du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), auteur de  \" Les couleurs de la vieillesse \" (Alphil, 2019), Martine Br\u00fcgger, directrice de l\u02b9EMS Le Nouveau Prieur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Philippe Nantermod avocat et conseiller national PLR."], "variantIds": ["ece-10606925", "ece-10606924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-23T15:01:46Z", "speechToTexts": ["23.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:12) [81%] :\r\nSi l'eau d'un mot tout Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [63%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [93%] :\r\nEluana bien Didier en r\u00e9gie bonjour, un mot, un seul 4 invit\u00e9s r\u00e9unis pour s'en saisir en r\u00e9v\u00e9ler toutes les facettes, \u00e0 la lumi\u00e8re de l'exp\u00e9rience et de l'expertise qu'ils en ont, c'est tout le concept et aujourd'hui la vieillesse nous arr\u00eate Anick de Ribaupierre qu'est -ce qui a le don de vous donner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:35) [83%] :\r\nUn coup de vieux, l'homme, il est quasiment permanent compl\u00e8tement permanent alors c'est rare que j'ai un coup de vieux, en plus cette bien dit \u00e7a viendrait difficile et ce \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [68%] :\r\nCar Dominique dire le vent guerre m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:49) [80%] :\r\n\u00e0 la lign\u00e9e de naissance de mes les \u00e9tudiants \u00e7a me renvoie d'abord \u00e0 la chute du mur maintenant ici apr\u00e8s le 11 septembre \u00e7a ne s'ils cessent de je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [87%] :\r\nEt moi, je ne sais de vieillir, il para\u00eet que \u00e7a marche comme \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral oui Martine Br\u00fcgger m\u00eame, m\u00eame question qu'est -ce qui a le don de vous donner un coup de vieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:06) [92%] :\r\nLes photos, chaque fois que je regarde une photo de voyageurs des moments partag\u00e9s avec les amis avec la famille, moi, je me rends compte du du temps qui passe, j'ai abandonn\u00e9 le selfie marquant le d\u00e9but et la fin d'un voyage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [91%] :\r\nC'est fini, Philippe Nantermod, qu'est -ce qui a le don de vous donner un coup de vieux, vous qui \u00eates pr\u00e9cisons -le puisque l'image n'est pas l\u00e0, le plus jeune, le cadet, autour de cette table. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:30) [88%] :\r\nAlors maintenant, ce qui me concerne, \u00e7a se passe chaque ann\u00e9e je crois autour de du mois d'avril, c'est la programmation du Pal\u00e9o je connais de moins en moins de groupes alors quelle \u00e9poque je suivais la musique a suivi assid\u00fbment et maintenant, \u00e7a c'est du charabia pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [88%] :\r\nLes m\u00eames questions autour d'un m\u00eame mot est d\u00e9j\u00e0 pas en r\u00e9ponse plusieurs nuances de la vieillesse qui se profile, bonjour \u00e0 vous 4 bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [71%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:02) [84%] :\r\nUn vieillard \u00e0 la moustache grise s'avance lentement, c'est donc sa canne, il rentre chez lui une fois dans la vie de son immeuble, il ouvre p\u00e9niblement sa vieille bo\u00eete aux lettres qui, je n'y trouve que de la publicit\u00e9 pour bon s\u00e9jour un EMS en allant prendre l'ascenseur, une odeur de potage parvient \u00e0 ses narines, \u00e7a lui rappelle le parfum de le parfum et comment \u00e7a peut \u00eatre les gens en fait c'est c'est le la Sicile, la voisine du 2\u00e8me, qui est morte depuis si longtemps, C\u00e9cile adressait la parole tous les jours dans l'all\u00e9e insalubre de cet immeuble d\u00e9cr\u00e9pi, mais elle ne parlait pas assez fort pour qu'ils la comprennent pas moi ah, que de souvenirs, grommelle -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [91%] :\r\nUn extrait des Dicos d'or avec ce sketch de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard coup de vieux, diffus\u00e9 en avril 2019 sur la 1\u00e8re avec donc ce visage de la vieillesse dans toute sa tristesse en mais c'est triste que l'on pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame en rire alors Anick de Ribaupierre, vous \u00eates professeur honoraire \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, anciennement vice- rectrice de cette m\u00eame universit\u00e9, aujourd'hui pr\u00e9sidente de l'universit\u00e9 des seniors \u00e0 Gen\u00e8ve et vous \u00eates donc sp\u00e9cialiste du vieillissement cognitif la vieillesse 2 de votre point de vue, c'est \u00e7a avant tout c'est un un vieillissement des capacit\u00e9s cognitives ou bien est -ce que c'est trop r\u00e9ducteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [88%] :\r\nC'est terriblement, terriblement r\u00e9ducteur, je pense que Demorand c'est pas tr\u00e8s bien d\u00e9finir mais \u00e7a, je crois qu'on le rate alors et puis, de plus il y a toutes sortes de fa\u00e7ons de vieillir et pas forc\u00e9ment toujours les capacit\u00e9s cognitives qui nous int\u00e9resse \u00e0 cause de la d\u00e9mence cognitive de la sant\u00e9 c'est tr\u00e8s r\u00e9ducteur, alors comment vous la d\u00e9finiriez -vous pas la vieillesse, il y a pas de d\u00e9finition globale de la vieillesse vraiment quand on cherche, c'est impossible \u00e0 d\u00e9finir la seule d\u00e9finition qui qui soit commune \u00e0 tous, c'est l'\u00e2ge, et l\u00e0 je n'ai plus le l'\u00e2ge fatidique de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e9tant une marche, il nous donne notre soci\u00e9t\u00e9 mais \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment un signe de vieillesse, c'est juste une borne oui dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [89%] :\r\nMais ce Dominique Venga, vous \u00eates historien, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des humanit\u00e9s en m\u00e9decine du CHUV, auteur de Les couleurs de la vieillesse paru chez Elf il en 2018 oh vous explorez la l'\u00e9volution des visages de la vieillesse au fil du du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a veut dire quoi, que la vieillesse ne se d\u00e9finit pas toutes les \u00e9poques de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:58) [85%] :\r\nNon seulement \u00e0 toutes les \u00e9poques et selon les contextes sociaux ou les, les, les interlocuteurs avec qui vous discutez, d\u00e9clare le st\u00e9r\u00e9otype de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard cette vieillesse repoussoir, on la retrouve tr\u00e8s fortement \u00e0 la fin du moyen- \u00e2ge, on la retrouve aussi dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle et puis bah elle fait entre les apr\u00e8s, il y a d'autres formes, 18\u00e8me si\u00e8cle la veille verte, la ville et le le vieillard d\u00e9bonnaire le le le le vieux sage, je pensais au philosophe, on va en parler je crois tout \u00e0 l'heure, il y a des formes de la vieillesse tr\u00e8s fortement positif, l\u00e0 on a une des expressions de la vieillesse grise de cette vieillesse d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 h\u00e2tive qui est en forme, surtout une peur commune, c'est-\u00e0-dire celle de perdants, la 2 perdent la boule perdent la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [88%] :\r\nEt qu'est -ce qui fait qu'elle soit \u00e0 ce point d\u00e9pendant du contexte dans lequel elle se. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:48) [89%] :\r\nOh, parce qu'il y a des progr\u00e8s consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s dans l'histoire de l'humanit\u00e9 et c'est un progr\u00e8s important, quand on voit que, avoir 65 ans aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s plus rien \u00e0 voir avec avoir 65 on en demande la 2\u00e8me guerre mondiale, que ce soit en termes de sant\u00e9 en terme de d'activit\u00e9 en terme de reconnaissance sociale de place dans nos soci\u00e9t\u00e9s, on a des des des ressorts et des transformations majeures qui font que la vieillesse est une exp\u00e9rience qui \u00e9volue dans le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [94%] :\r\nAlors vous, votre d\u00e9finition de la vieillesse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:16) [85%] :\r\nAh bah c'est le type de mon de mon ouvrage, c'est les couleurs c'est-\u00e0-dire que il y a justement plusieurs d\u00e9finitions face \u00e0 mes \u00e9tudiants, je suis d\u00e9j\u00e0 vieux face \u00e0 ma fiche suis vieux mais face \u00e0 ma m\u00e8re face \u00e0 mes grands- parents, je, je suis encore jeune et on m'a accueilli dans ce Studio, cet apr\u00e8s- midi, on en me renvoyant l'image de ma jeunesse devance tr\u00e8s aimable, m\u00eame si je je le repr\u00e9sente, je me repr\u00e9sente en tout cas pas comme telle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [91%] :\r\nDonc, elle est toute relative, mais \u00e0 quel point est -ce que c'est vraiment que relatif, c'est \u00e7a qui qui m'interpelle l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:46) [89%] :\r\nIl y a des \u00e2ges l\u00e9gaux, c'est s\u00fbr que, ben voil\u00e0, avant 18 ans, vous pouvez pas aller voir certains types de films avant 65 ans, vous pouvez pas pr\u00e9tendre \u00e0 une rente AVS quand vous \u00eates en homme il y a 6 \u00e2ges l\u00e9gaux qui viennent justement fixer collectivement notre r\u00e9alit\u00e9 sociale nos repr\u00e9sentations, apr\u00e8s il y a des \u00e2ges qui \u00e9voluent un parlons de Roger Federer, un homme imaginez qu'il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vieux et puis pourtant il nous a fait vibrer au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, comme s'il avait 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [85%] :\r\nMerci, Martine Br\u00fcgger, vous \u00eates directrice de lait \u00e0 Metz, le Nouveau Prieur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui accueille plus de 240 r\u00e9sidents au sein d'un centre interg\u00e9n\u00e9rationnel, il y a aussi bien des personnes \u00e2g\u00e9es, que des enfants, donc dans une cr\u00e8che et des \u00e9tudiants qui sont log\u00e9s, du fait de cette exp\u00e9rience -l\u00e0, comment est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:32) [92%] :\r\nQue vous vous d\u00e9finissez la vieillesse, alors je pense que je rejoins les les personnes qui ont qui ont pris la parole, c'est vrai que pour moi, la vieillesse, d'abord, elle a des visages diff\u00e9rents et puis c'est une pr\u00e9sence singuli\u00e8re de de chaque personne, je suis toujours impressionn\u00e9 par la vie qui anime chaque personne \u00e2g\u00e9e que nous accompagnons ensuite parce que la la vieillesse, en fait, c'est un processus, il n'y a pas un grand matin et o\u00f9 un grand soir plut\u00f4t et un grand matin et puis ben c'est vrai que la la p\u00e9riode de vieillesse et plus long maintenant voil\u00e0 aujourd'hui dans notre environnement, nous sommes dans le le grand \u00e2ge 85 ans, par exemple, j'ai presque envie dire que ces jeunes et puis les crit\u00e8res de la vieillesse, je pense qu'il faut souligner des \u00e9l\u00e9ments qui sont essentiels \u00e0 l'\u00eatre humain, c'est l'envie de pr\u00e9server son autod\u00e9termination, son autonomie, son libre- arbitre, tout en devant faire le deuil d'une partie de son ind\u00e9pendance, en particulier dans les actes de la vie quotidienne, le besoin de plus de repos, le besoin de temps pour r\u00e9aliser ses activit\u00e9s, c'est vrai que certains reprochent aux personnes \u00e2g\u00e9es de tr\u00e8s centr\u00e9e sur elle- m\u00eame, je pense que, tout d'abord, c'est pas une r\u00e8gle, cela dit, par exemple, faut bien s'imaginer qu'une personne, elle va prendre plus de temps, la prend plus de pr\u00e9cautions pour se d\u00e9placer, donc forc\u00e9ment \u00e7a va lui prendre plus de temps, elle va \u00eatre plus prudente, donc elle est plus centr\u00e9e sur notre son activit\u00e9 qui est en train de r\u00e9aliser, mais \u00e7a veut pas dire qu'elle ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 son environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [91%] :\r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 la la la la relativit\u00e9 d'c'est cette notion de de vieillesse en disant qu'on est vieux, par rapport \u00e0, les plus jeunes et tr\u00e8s jeunes par rapport \u00e0 d'autres est -ce que vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 de citer des noms, mais est -ce que dans votre centre, il y aurait des des \u00e9tudiants qui serait plus vieux que des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:21) [92%] :\r\nJe me permettrais pas d'aller jusque -l\u00e0 et peut-\u00eatre que c'est parce que j'ai pas encore assez de, de recul sur ces, sur ces \u00e9changes puisque notre sant\u00e9 encore relativement jeune parcours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:30) [84%] :\r\nDonc le maire assure important accord alors moi je veux juste d\u00e9cid\u00e9ment l'Interalli\u00e9 le Ribaupierre qu'on plus long cognitif au plan cognitif des fonctions telles qu'on les \u00e9value donne d'un laboratoire, il y a des \u00e9tudiants qui sont moins bons ou des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes \u00e2g\u00e9es qui n'ont pas forc\u00e9ment juste 60 ans en mai qui sont plus proche des 70, voire un peu plus, vous avez un recouvrement de courbes qui \u00e9tait incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [86%] :\r\nOui, oui, Philippe Nantermod, vous \u00eates -vous, avocat, conseiller national PLR jeune puisque \u00e2g\u00e9 seulement de 35 ans et ici c'est jeune engag\u00e9 en politique depuis l'\u00e2ge de 17 ans est -ce que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 un vieux dans le monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [89%] :\r\nBah, \u00e7a d\u00e9pend pour qui certains me consid\u00e8rent comme d\u00e9j\u00e0 un petit peu encro\u00fbter, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je suis l\u00e0, on m'entend depuis un bon moment et il se trouve par exemple que depuis d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, je suis le plus vieux du comit\u00e9 du PLR valaisan pas en nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es au sein du du comit\u00e9 parce que je suis quasiment depuis que je me suis engag\u00e9 en politique et c'est int\u00e9ressant parce que la politique est un domaine o\u00f9 on devient vieux extr\u00eamement tard \u00e0 35 ans consid\u00e8rent encore parmi les plus jeunes, alors que ce n'est plus tr\u00e8s jeune, alors c\u00f4t\u00e9 Nice L1 c'est fichu, la voil\u00e0 reprenait Roger Federer tout \u00e0 l'heure si j'avais 35 ans pour commencer une carri\u00e8re de tennisman, ce sera \u00e9videmment beaucoup trop tard, \u00e0 l'inverse, 35 ans pour commencer une guerre politique, c'est tout, et on trouve au parlement f\u00e9d\u00e9ral des \u00e9lus qui ont largement d\u00e9pass\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite et qui se consid\u00e8rent \u00e0 juste titre, pas comme des gens qui sont d\u00e9pass\u00e9s, donc \u00e7a varie naturellement d'un milieu \u00e0 l'autre et, peut-\u00eatre, j'ai bien fait de choisir un milieu o\u00f9 on vit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [91%] :\r\nPlut\u00f4t lentement mais c'est un Avantage ou un inconv\u00e9nient : votre jeune \u00e2ge dans ce monde plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:11) [84%] :\r\nVieux, c'est les 2 ont, on peut toujours tirer des avantages de ce genre de l'aspect alors peut-\u00eatre parfois moins pris au s\u00e9rieux, en m\u00eame temps n'est plus \u00e9cout\u00e9, on a, on a \u00e9norm\u00e9ment de listes politiques de jeunes dans tous les cantons suisses des listes de de vieux comme s'appelle on a pas dire lieu on est senior mais enfin ces listes -l\u00e0, elles sont un peu plus r\u00e9cente et tous les partis ne le font pas d\u00e9faut \u00e7a d\u00e9gage malheureusement une mauvaise image, alors que je pense qu'il y a de la place pour tout le monde en politique est le propre d'une d'une politique repr\u00e9sentatif de la population, c'est qu'on repr\u00e9sente aussi un peu toutes les classes d'\u00e2ge autant de mani\u00e8re aussi \u00e9quilibr\u00e9 que possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:45) [86%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant ce que vous voulez nous dire vous venez dire, on dit pas vieux, on dit plut\u00f4t seniors personne, j'aimerais bien vous entendre sur cette question- l\u00e0, pourquoi par exemple Anick de Ribaupierre l'universit\u00e9 des seniors \u00e0 Gen\u00e8ve ne s'appellerait pas l'Universit\u00e9 des vieux \u00e0 Gen\u00e8ve pourquoi est -ce que \u00e7a pose probl\u00e8me, c'est mot on va vers les jeunes, pourquoi ne pas dire les vieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:04) [86%] :\r\nAlors, pour plusieurs raisons, sans aucun doute, \u00e7a passait tr\u00e8s mal actuellement tr\u00e8s tr\u00e8s mal, en plus, je crois que \u00e7a c'est appel\u00e9 une fois comme \u00e7a, \u00e7a c'est aussi appel\u00e9, \u00e7a s'appelle d'ailleurs toujours comme \u00e7a son petit nom c'est 3 alors ce sont les termes comme \u00e7a c'est magique : voil\u00e0, moi je pr\u00e9f\u00e8re commencer \u00e0 dire maintenant ce ce que je crois pr\u00e9pare \u00e0 \u00e9crire bient\u00f4t j'ai pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re dire que c'est l'universit\u00e9 qui offre un 3\u00e8me niveau de formation, ce qui m'a tout \u00e0 fait la m\u00eame chose alors Universit\u00e9 des saignant, a bien de la peine \u00e0 passer aussi maintenant bon une raison tr\u00e8s officiel, si vous voulez aussi c'est qu'on peut y entrer \u00e0 partir de 55 ans, ce qui fait m\u00eame pas vraiment partie sauf donne l'image d'un certain nombre de jeunes bien s\u00fbr, ce qui fait \u00e9videmment pas partie de l'\u00e2ge encore d\u00e9fini lieu l\u00e9galement, mais la notion d'a\u00een\u00e9s par exemple est -ce qu'elle vous sied davantage parler des a\u00een\u00e9s oui elle peut simplement il y a une telle variabilit\u00e9, on y reviendra, c'est tr\u00e8s difficile au fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:13) [84%] :\r\nDominique Garda vend gu\u00e8re sur cette question de du du du langage du lexique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:18) [93%] :\r\nAlors il y a une diversit\u00e9 de termes pour d\u00e9signer les personnes \u00e2g\u00e9es qui a cr\u00fb de mani\u00e8re consid\u00e9rable au cours des 60 derni\u00e8res ann\u00e9es dans le le Fincher consacrer quelques quelques pas justement \u00e0 la naissance des univers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:31) [88%] :\r\nC'est du 3\u00e8me \u00e2ge c'est c'est une nomenclature fran\u00e7aise sa biodiversit\u00e9 Toulouse, c'est l'id\u00e9e d'occuper les les amphith\u00e9\u00e2tres pendant les les p\u00e9riodes d'\u00e9t\u00e9 et, dans une des des d\u00e9lits d'axes prioritaires des politiques de la vieillesse, l'id\u00e9e d'int\u00e9gration donc de permettre justement et on est d\u00e9j\u00e0 un peu dans l'id\u00e9e de la mixit\u00e9 entre les \u00e2ges de permettre aux personnes \u00e2g\u00e9es d'avoir une activit\u00e9 d'une formation continue tout au long de la vie et c'est vrai qu'aujourd'hui ces structures de formation, les appels plut\u00f4t Universit\u00e9 Du populaire ou Universit\u00e9 tout au long de la vie, donc l\u00e0 il y a une ligne \u00e0 une mare et le c\u00f4t\u00e9 un peu discriminatoire ghetto est en train de s'effacer ce qui \u00e0 mon avis, est plut\u00f4t positif, apr\u00e8s il y a des traductions de ces termes donc les vieux, les a\u00een\u00e9s 3\u00e8me \u00e2ge les seniors, les retrait\u00e9s pendant tr\u00e8s longtemps on a justement confondus, vieillesse et retraite depuis en gros la 2\u00e8me Guerre mondiale avant cela c'\u00e9tait vieillard qui \u00e9tait quand m\u00eame un terme aujourd'hui tr\u00e8s fortement connot\u00e9 n\u00e9gativement mais qui a \u00e9t\u00e9 positif pendant de nombreuses ann\u00e9es les vieux les les qu\u00eates les collectes de fonds de proc\u00e8s unique toute et pour la vieillesse, c'\u00e9tait des collectes pour les vieux qui efface d'ailleurs les femmes par la m\u00eame occasion, oui, donc on a aussi des des des vocables plus positif, le centenaire, la figure du centenaire du du du super- centenaires aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire 110 ans et plus, donc on voit que cette diversit\u00e9 rencontre justement de cette \u00e9volution historique on qu'on a mentionn\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission, la les figures de la liesse des couleurs de la vieillesse n'ont cess\u00e9 de se multiplier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:01) [86%] :\r\nAnnie je r\u00e9ussissais un point juste ajouter un point aussi par rapport \u00e0 votre introduction tout \u00e0 l'heure, vous vous sentez presque trop, c'est normal, mais sur l'aspect historique, je crois que ce qu'on a aussi tendance \u00e0 oublier, c'est l'aspect interculturel mais il y a des soci\u00e9t\u00e9s enti\u00e8res encore maintenant ailleurs F1 sur notre continent et pas dans l'histoire du vous avez cit\u00e9 dans laquelle les a\u00een\u00e9s sont parfaitement int\u00e9gr\u00e9s avec un r\u00f4le important et sans qu'on fasse trop de discrimination, tout comme Philippe Martin Bri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:36) [87%] :\r\nAlors je suis je suis d'accord avec vous probablement malgr\u00e9 tout que ce sont des des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 les personnes d\u00e9c\u00e8dent plut\u00f4t savaient qu'elles vont pas avoir une longue vie, enfin c'est pas forc\u00e9ment en tout cas, donc il faudrait prendre tous les Allemands qui constituent le fait que une famille est interg\u00e9n\u00e9rationnel parce qu'il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:56) [86%] :\r\nPuis les ann\u00e9es 60, on a des des recherches, notamment sur le la m\u00e9nopause qui est donc une des caract\u00e9ristiques, une des dates d'entr\u00e9e sur la vieillesse, des femmes qui montrent que dans de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s asiatiques dans lesquels justement la composition des r\u00f4les social et le fait qu'on attribue un r\u00f4le, notamment politiques 1 2 1 un pouvoir particulier aux femmes qui ont la m\u00e9nopause elles sortent du Champ de la s\u00e9duction, le charbon du Champ de la reproduction, elles peuvent acqu\u00e9rir \u00e0 ce moment -l\u00e0 un r\u00f4le quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec certains hommes, h\u00e9 ben on n'a pas du tout de de, les, les m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes physiologiques, on n'a pas du tout les appeler les les \u00e9l\u00e9ments qu'on observe m\u00e9dicaments dans notre soci\u00e9t\u00e9 et ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est que c'\u00e9tait une \u00e9galit\u00e9 de la billetterie, c'est de repr\u00e9sentation diff\u00e9rente dans nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 se vit tr\u00e8s diff\u00e9remment selon le niveau de revenus selon les origines sociales, la campagne en ville dans les cantons fortement urbain ou avec des niveaux dans le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:45) [75%] :\r\nVous, dans le Valais, on n'est pas vieux, de la m\u00eame fa\u00e7on que vous allez vous allez en seront. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:48) [88%] :\r\nCertes, dans les soci\u00e9t\u00e9s pas seulement \u00e7a s'observe en Afrique o\u00f9 la long\u00e9vit\u00e9 n'est pas si grande, mais \u00e7a s'observe en Asie on nazi et 2 au Japon qui est un des pays o\u00f9 il y a le plus de centenaires et dans lequel il y a eu le plus d'\u00e9tudes sur les personnes si \u00e2g\u00e9, donc non c'est pas correct de dire que monsieur, c'est li\u00e9 \u00e0 une r\u00e9gion g\u00e9ographique : une r\u00e9gion ou \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 certainement pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:19) [74%] :\r\nD'un mot, dans le Valais on on vieillit bien Paris -t-il c'est, on en avait parl\u00e9 juste avant l'\u00e9mission, je vous trahit mais pourquoi est -ce que on vieillir h\u00e9 bien pourquoi est -ce que le ce, ce canton -l\u00e0, c'est dur davantage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:31) [86%] :\r\nBon, je sais pas si on vit mieux qu'ailleurs, par contre c'est vrai que 50 ans, qui a une une bonne partie de son territoire, qui est assez cin\u00e9ma campagnard, il les montagnards il \u00e9loign\u00e9es des centres urbains o\u00f9 on a encore un type social assez forts et c'est vrai que c'est peut-\u00eatre plus agr\u00e9able de vivre, surtout quand on atteint un \u00e2ge o\u00f9 on n'a plus d'activit\u00e9, en tout cas pas aussi pouss\u00e9e que quand on est actif sur le march\u00e9 du travail, bien c'est tr\u00e8s agr\u00e9able de de vivre \u00e0 travers \u00e7a, pour rebondir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0M. tout \u00e0 l'heure quand m\u00eame rapport \u00e0 ce terme, vieux, bon, d'abord c'est une question quand on est jeune, on ne peut pas dire est quelqu'un qui les vieux \u00e7a se c'est une question de politesse avant tout casser ses prix compte comme une insulte, mais je pense que les \u00e9tudiants n'h\u00e9site pas montr\u00e9, mais c'est une insulte les enfants non plus, alors c'est vrai, justement, c'est pas pour vous complimenter qu'il le disent, malheureusement, \u00e0 mon avis et je pense qu'on n'oppose pas, en fait, la vieillesse \u00e0 la jeunesse, on oppose la vieillesse \u00e0 la nouveaut\u00e9 et dans la soci\u00e9t\u00e9 et c'est quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent, on a alors on parle d'anciens de personnes \u00e2g\u00e9es, mais quand on dit : quelqu'un est vieux, c'est qu'en fait, si les pays les plus ouverts \u00e0 la nouveaut\u00e9 qui est accessible \u00e0 toute une cat\u00e9gorie de population qui est plus du tout jeune en fait qui est le lot des ringards des acquis par la seule, c'est d'\u00eatre ringard de ne pas comprendre les nouvelles technologies d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 dans le travail, etc, et l\u00e0, la vieillesse n'est pas per\u00e7ue de ce point de vue l\u00e0 mon avis comme l'exp\u00e9rience alors que, au contraire, dans mon domaine, dans la politique, l'\u00e2ge de la vieillesse devrait \u00eatre davantage valoris\u00e9, d'abord parce qu'on a dans toute la population qui a trait\u00e9 les gens qu'ont souvent du temps \u00e0 consacrer \u00e0 la collectivit\u00e9 qui est bienvenu, surtout au niveau communal, on se bat pour trouver des gens qui peuvent verser ses travaux assez compliqu\u00e9 de, de, de g\u00e9rer les les collectivit\u00e9s locales et puis des gens qui ont surtout une exp\u00e9rience qui est d'autant bienvenue qu'on est dans un domaine vraiment de relations humaines, et je crois que la jeunesse peut-\u00eatre m\u00eame aussi ma jeunesse parfois comporte d'\u00e9normes lacunes pour pour bien faire les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:22) [89%] :\r\nMerci, alors on va \u00e9couter tout de suite une une vieille chanteuse j'esp\u00e8re qu'elle n'\u00e9coute pas, parce que je suis pas s\u00fbr que l'expression du conviennent, Fran\u00e7oise Hardy, elle avait tout juste 20 ans quand elle le chanter mon ami la rose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:35) [71%] :\r\nOn est de choses. \r\nPourtant, j'\u00e9tais tr\u00e8s. \r\nEt je sens que j'ai donc presque une pi\u00e8ce. \r\nQui n'tr\u00e8s visuel et je serai tout aussi. \r\nOui, c'est peu de chose. \r\nVoici celui qui peut. \r\nOu bien si peu de chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:48) [83%] :\r\nJe ne vais pas compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9 de courir et et bien Getty n'est -ce pas, je vais continuer \u00e0 courir juste pour ma sant\u00e9 personnelle et pour faire plaisir \u00e0 tout le monde en temps normal et naviguer Num\u00e9ris in\u00e9dit et demand\u00e9 lundi apr\u00e8s avoir, je ne me consid\u00e8re pas comme un vieil homme parce que je peux toujours courir et sauter dans un bus pr\u00e8s employer tous les m\u00eames, on a l'hectare Noum\u00e9a la 1\u00e8re chose que la course mais rapport\u00e9e, c'est ce que j'ai gard\u00e9 une bonne sant\u00e9 et j'esp\u00e8re que \u00e7a peut donner l'exemple \u00e0 d'autres \u00e9gards de magnitude oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:24) [90%] :\r\nUn extrait qui nous renvoie en 2013 \u00e0 la conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e parfois au Jos\u00e9 ou qu'un l\u00e9poque 100, un an et qui a annonc\u00e9 que ce serait son dernier marathon, le marathon de Hong Kong alors un t\u00e9moignage pour illustrer notre th\u00e8me aujourd'hui la vieillesse avec les 4 invit\u00e9s de philo, d'un mot et puis pour illustrer cette admiration quand m\u00eame qu'on a pour ces personnes \u00e2g\u00e9es capable d'exploits comme \u00e7a, mais moi je me demande m\u00eame si ce qu'on admire ici, c'est vraiment la personne \u00e2g\u00e9e, ou bien ce qu'il reste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:52) [81%] :\r\nDe jeunes Enel, malgr\u00e9 son \u00e2ge avanc\u00e9, qu'en dites -vous, qui veut r\u00e9agir, alors moi je dirais, de dire et l\u00e0 c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:01) [84%] :\r\nJe pose la question que vous posez, \u00e7a revient au m\u00eame, ah oui, parce que de nouveaux si vous voyez si vous ne consid\u00e9rez pas la vieillesse comme quelque chose de fixe mais tr\u00e8s variable : l'admiration qu'on peut avoir pour une personne \u00e2g\u00e9e, on ne sait pas forc\u00e9ment si, si, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout-\u00e0-l'heure aussi, c'est par rapport \u00e0 cette personne qui a vraiment enfin donc tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s individuelle ou si c'est pour la personne \u00e2g\u00e9e, autoritaire, mais ce qui est certain, c'est que \u00e7a correspond pas au st\u00e9r\u00e9otype condamnent la personne \u00e2g\u00e9e, tout simplement, mais c'est quand m\u00eame \u00e7a c'est d'un exploit en sont un tout petit peu trop vite je trouve Dinka, dirais -je, st\u00e9r\u00e9otypes moyen qui n'existe pas, \u00e7a je vous le garantis duquel vous parlez de st\u00e9r\u00e9otypes moyen de la personne \u00e2g\u00e9e si vous allez faire des \u00e9tudes, je vous aurez l'occasion de revenir sans doute ici, dit tout de suite pens\u00e9 jamais r\u00e9sultant r\u00e9ellement telle variabilit\u00e9, je vous donne 2 exemples : il y a une telle variabilit\u00e9 que que c'est extr\u00eamement impossible, c'est extr\u00eamement difficile, voire impossible de d\u00e9finir vraiment ce qu'est une personne \u00e2g\u00e9e comme type, comme je disais d\u00e9but alors un exemple tr\u00e8s simple, je dois dans le cas de mais mais donn\u00e9es les plus r\u00e9centes, dans une \u00e9tude longitudinale, j'ai suivi des personnes dites \u00e2g\u00e9es pendant 8 ans, il faudrait que j'indique celle qui ont elles-m\u00eames processus vieillit le plus, je suis incapable de faire cela, pourquoi, parce que non seulement il y a une des diff\u00e9rences individuelles \u00e9normes mais qui vieillit le plus, c'est forc\u00e9ment des diff\u00e9rences individuelles mais d'une d'un petit peu de t\u00e2ches cognitives \u00e0 l'autre jour, est au plan seulement apr\u00e8s y a toutes sortes d'autres caract\u00e9ristiques mais au plan communicatif, simplement je n'une mesure, il ne vous vieillissez je peux pays il ne change pas de la m\u00eame fa\u00e7on, d'une t\u00e2che \u00e0 l'autre, il y avait, en moyenne, la moyenne pour une personne donn\u00e9e n'a m\u00eame pas de sens, je suis incapable de d\u00e9finir alors soit beaucoup 8 ans mais \u00e7a fait rien, qui a vieilli plus incapables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:08) [88%] :\r\nMais \u00e7a fait de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 l'avant guerre, essaye de d\u00e9finir non mais les le exactement, mais le le le le 1er ouvrage qui est d'ailleurs un bestseller qu'un ouvrage de vulgarisation d'Aleksandr Lacassagne 1920 la vertu vieillesse Lacassagne c'est un criminologue, c'est pas du tout en g\u00e9riatrie, il est \u00e0 peu pr\u00e8s une trentaine d'ann\u00e9es avec la g\u00e9riatrie devienne une sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale dans cette vers vieillesse il essaie justement d'isoler des crit\u00e8res et l'extrait que vous nous avez fait \u00e9couter et de ce point de vue l\u00e0 tr\u00e8s symptomatique, c'est-\u00e0-dire Congo ce qu'on observe chez un cas exceptionnel mardi \u00e0 une personne de 101 ans qui fait encore de marathon, enfin qui fait son dernier marathon qui annonce non pas sa retraite, mais le fait qu'il abandonne la comp\u00e9tition mais qui continuera de courir pour son plaisir, c'est une injonction morale, c'est une mani\u00e8re de faire entendre \u00e0 toutes les personnes vieillissantes qu'elle doivent se maintenir en forme qu'il faut faire de du sport, pas une esp\u00e8ce de de mani\u00e8re de donner l'argent dessus injonction de caisse comment il faut bien vieillir, d'autre part dans les, les, les, les textes de la quinzaine que j'ai quand m\u00eame \u00e9tudier et que beaucoup d'attention, c'est truff\u00e9 de contradictions, c'est-\u00e0-dire dans le dans 2 chapitres d'espacer de 50 pages le sport pour prendre cet exemple qui qui qui qui d\u00e9clenche la direction maintenant le sport peut \u00eatre v\u00e9cu comme un facteur d'acc\u00e9l\u00e9ration du vieillissement, quelqu'un qui fait du sport, de mani\u00e8re irr\u00e9fl\u00e9chie va user son corps va se mettre en danger, c'est d'ailleurs le cas aussi de certains corps de m\u00e9tier dont on reconna\u00eet la p\u00e9nibilit\u00e9 dont on reconna\u00eet les le secteur du b\u00e2timent par exemple, a pu obtenir de haute lutte une baisse de l'\u00e2ge de la retraite, parce qu'effectivement, les gens sont us\u00e9s plus vite m\u00eame si au niveau cognitifs, ils ont probablement pas les m\u00eames dommages donc l\u00e0 encore sa diversit\u00e9 qu'on mentionnait tout \u00e0 l'heure dans le l'observe de mani\u00e8re tr\u00e8s fine dans ce genre de cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:46) [85%] :\r\nPhilippe Nantermod moi j'ai le l'impression que dans ce ce genre de message o\u00f9 on voit des sportifs plus \u00e2g\u00e9s ou des AG plus sportif, il y a un c\u00f4t\u00e9 rassurant aussi pour les plus jeunes, \u00e9videmment, c'est vrai que vieillir, c'est quelque chose, c'est vrai, l'un qui disait : Mourir, cela n'est rien mais vieillir l\u00e0 h\u00e9 ben il pr\u00e9cis\u00e9ment pas, on est tous content d'entendre que, \u00e0 101 on peut encore faire des marathons, j'ai vu arriver \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Sierre-Zinal, un homme de 80 3 ans qui avait termin\u00e9 la course peut vous dire que c'est assez rassurant, dit on a encore quelques ann\u00e9es pour battre nord- cor\u00e9en et \u00e7a vaut finalement pour pour tous ces gens qui font des exploits toujours plus \u00e2g\u00e9s, alors qu'est -ce que c'est suivi d'un produit m\u00e9dical, j'en sais rien, mais je, je pense que quand on est plus jeune que ces personnes -l\u00e0 en diamants n'a encore l'occasion de faire son exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:32) [89%] :\r\nCe qui est assez frappant, c'est que tout au long, pour revenir \u00e0 notre notion de de philosophie tout au long de l'histoire, la philosophie, on voit comment s'oppose et se compl\u00e8te peu de la vision tr\u00e8s positive et les visions tr\u00e8s n\u00e9gative de la vieillesse, d'un c\u00f4t\u00e9, on va avoir Platon, Cic\u00e9ron, S\u00e9n\u00e8que et bien d'autres qui font vraiment de la vieillesse, le synonyme de, de, de sagesse parce que, bien on se lib\u00e8re des passions et puis de l'autre, on a donn\u00e9 Aristote Aristophane jusqu'\u00e0 Nietzsche et bien d'autres qui qui n'y voient que la d\u00e9cr\u00e9pitude physique et et psychique et qui juge d'ailleurs que les autres arguments sont tout \u00e0 fait hypocrite comment est -ce qu'on peut expliquer cette vision paradoxale peut-\u00eatre Dominique les vainqueurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:10) [86%] :\r\nElle est, elle est consubstantiel notre regard sur ce processus in\u00e9luctable qu'est la vie, c'est-\u00e0-dire qu'on a comme comme l'appr\u00e9hension de la mort comme la appr\u00e9hension de de la maladie de la blessure, c'est une exp\u00e9rience universelle dont on va tous \u00e0 un moment ou un autre, faire l'exp\u00e9rience et l'inconnu, est ce que peut provoquer un certain nombre d'appr\u00e9hension et donc on part de cat\u00e9gorie qui nous sont proches d'\u00e9l\u00e9ments connus pour aborder cet inconnu, l\u00e0 o\u00f9 il y a probablement des des difficult\u00e9s, c'est que justement cette exp\u00e9rience -l\u00e0 \u00e9tant tellement diverse et attend subissons des des changements historiques tellement important, on a de la peine justement \u00e0 la fig\u00e9 voil\u00e0 fix\u00e9, d'o\u00f9 cet \u00e9ventail de repr\u00e9sentations ce ce qu'elle aille de Scop de d\u00e9finitions que on on est en train de d\u00e9bloquer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:02) [89%] :\r\nMartine briguait rendant que directrice de l'UMS du Nouveau Prieur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous avez donc cet espace est -ce que vous constatez ce ce rapport tr\u00e8s paradoxal que les les plus jeunes, les enfants, les les \u00e9tudiants qui vivent avec les personnes \u00e2g\u00e9es dans le centre aurait \u00e0 l'\u00e9gard de ces personnes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:21) [89%] :\r\nEn tout cas ce que je peux observer c'est que effectivement le, le fait qu'il y a un m\u00e9lange de populations, \u00e7a a du sens parce que finalement la vie c'est un m\u00e9lange de population, \u00e7a veut pas dire que les gens habitent tout le temps ensemble hein s'est d'ailleurs pas ce qui se fait dans la soci\u00e9t\u00e9, mais il n'en reste pas moins que le fait de de se rencontrer un certain moment de partager certains moins certain \u00e7a peut des activit\u00e9s \u00e7a peut des repas, \u00e7a peut \u00eatre simplement le fait se croiser dans dans un m\u00eame endroit, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a a beaucoup de sens et je pense que voil\u00e0, il y a beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es qui qui appr\u00e9cient beaucoup ces ces rencontres au m\u00eame titre que j'ai eu un t\u00e9moignage r\u00e9cemment d'une maman elle a 2 gar\u00e7ons de vraiment de 2 jeunes gar\u00e7ons, dont un qui a fr\u00e9quent\u00e9 la la cr\u00e8che du Nouveau Prieur\u00e9 et elle m'expliquait que finalement ce gar\u00e7on -l\u00e0 allait \u00eatre beaucoup plus facilement vers les personnes \u00e2g\u00e9es dans la rue vers des personnes polyhandicap\u00e9, par exemple, c'est aussi une personne polyhandicap\u00e9 Nouveau Prieur\u00e9 alors que son fr\u00e8re serait plus dans la retenue, donc rien que \u00e7a, pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose de merveilleux de donc ce t\u00e9moignage oui voil\u00e0 sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:23) [90%] :\r\nUn bon moyen peut-\u00eatre de lutter contre cette s\u00e9gr\u00e9gation des seniors Philippe Nantermod enterrement il y a 2 initiatives populaires qui vont \u00eatre lanc\u00e9es pour lutter contre cette s\u00e9gr\u00e9gation de seniors sur le march\u00e9 de l'emploi mais aussi plus largement un dans l'acc\u00e8s au transport, au logement, toutes ces discriminations sont r\u00e9guli\u00e8rement soulign\u00e9 quel est votre regard sur ces initiatives. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:42) [90%] :\r\nOui, \u00e0 un point de vue qui qui varient d'une initiative \u00e0 l'autre, je pense que, s'agissant de l'argument ce concerne le 2\u00e8me pilier, par exemple, c'est vrai que c'est une absurdit\u00e9, d'avoir cette les cotisations qui augmente avec l'\u00e2ge, \u00e7a fait que les gens sont moins comp\u00e9titifs sur le march\u00e9 du travail en s'approchant de l'\u00e2ge de la retraite, ce qui est \u00e9videmment une forme de concurrence d\u00e9loyale puisque, face \u00e0 l'\u00e2ge on peut rien faire et je trouve que l'initiative qui vise, en tout cas, l'objectif est bon, maintenant il faut voir sa mise en oeuvre, mais l'objectif d'arriver \u00e0 un taux de cotisation unique pour tout le monde est totalement juste ensuite la s\u00e9gr\u00e9gation global c'est c'est plus difficile \u00e0 dire, vous savez, on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on fait \u00e9norm\u00e9ment d'chose pour les personnes les plus \u00e2g\u00e9es qu'on qu'on le veuille ou non les les grandes d\u00e9penses sociales et des grandes d\u00e9penses qu'on a eu ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse, c'est pour notre syst\u00e8me de retraite et pour le syst\u00e8me de sant\u00e9 qui co\u00fbte, notamment \u00e0 l'est de l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, je dis pas qu'il faut pas le faire, c'est une tr\u00e8s bonne chose, mais ce sont des d\u00e9penses extr\u00eamement importante, on on parle de, de, de, de d\u00e9penses en dizaines de milliards de francs et \u00e7a va aller grandissant dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, on peut parler du du march\u00e9 de du monde par exemple des appartements bien des des loyers ou c'est vrai que il est peut-\u00eatre plus facile pour un jeune de trouver et encore \u00e7a devrait d\u00e9montrer un appartement, mais on sait que les loyers les plus faibles sont les vieux loyer qui sont en mains des personnes plus \u00e2g\u00e9es, donc on on est, je pense pas qu'on puisse dire, dans une soci\u00e9t\u00e9 qui forc\u00e9ment favorise toujours les jeunes au d\u00e9pend des des plus vieux ou l'inverse non plus, chacun trouve son Avantage, chacun a d\u00e9sormais des avantages par rapport \u00e0 son \u00e2ge, mais on peut pas non plus dire que on n'a rien fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour les personnes plus \u00e2g\u00e9es c'est pas juste, et c'est pas juste \u00e0 l'\u00e9gard de de de toute la population active. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:18) [88%] :\r\nDominique dire le vent historien est -ce que vraiment on n'en fait plus aujourd'hui contre cette s\u00e9gr\u00e9gation \u00e0 l'\u00e9gard des seniors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:25) [87%] :\r\nPour la s\u00e9gr\u00e9gation c'est ce sont des discours et des repr\u00e9sentations qu'on v\u00e9hicule sur une cat\u00e9gorie de la population, dont on a d\u00e9montr\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission combien il \u00e9tait r\u00e9ducteur, voire faux, ce qui est important de comprendre, c'est que d'une part, les personnes \u00e2g\u00e9es aujourd'hui puisqu'on est quand m\u00eame dans une cohorte, aujourd'hui, de gens qui ont int\u00e9gralement financ\u00e9 leurs prestations sociales par le biais de la cotisation depuis qu'ils sont salari\u00e9s, donc en tant que telle et si vous voulez, il y a des droits qui ont \u00e9t\u00e9 acquis est ce qu'on oublie toujours de dire, c'est que d'une part toutes ces sommes d\u00e9pens\u00e9es produisent de la richesse, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des institutions, il y a des professions, il y a disons pour, \u00e0 la cl\u00e9, d'autre part, ce qu'il faut rappeler c'est ce qu'on disait en introduction : avoir 65 ans aujourd'hui, c'est pas un chose qu'avoir 65 ans, dans les ann\u00e9es 40 50 les les seniors, les gens qui arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite qui produisent des prestations \u00e0 la population, dont d'ailleurs des estimations faites par une revue aussi s\u00e9rieuse que la NZZ se chiffrent en milliards en dizaines de milliards, Texas, soit pour la garde de la petite enfance pour tout ce qui est de l'ordre du b\u00e9n\u00e9volat, de la prise en charge des activit\u00e9s dans les villages, les ex\u00e9cutifs etc il l\u00e0 cette population -l\u00e0, elle rapporte beaucoup plus qu'elle ne co\u00fbte et l\u00e0 et le et le et l\u00e0, l'accord des baby-boomers dont on accuse aussi, avec qui, sur le climat de tous les maux Singh g\u00e9n\u00e9ration qui vieillit mieux, qui vieillit, on met en meilleure sant\u00e9, on nous a, on nous annonce le tsunami gris et une explosion d'Alzheimer depuis 20 ans, h\u00e9 bien, sans trahir des, des, des, des, de la recherche en cours, le centre de la m\u00e9moire \u00e0 Lausanne montre que, il y a eu la la grande explosion d\u00e9ment, on nous avait annonc\u00e9, horizon 2000 2010, elle n'a pas eu lieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:58) [75%] :\r\nMartine, vous vouliez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:00) [89%] :\r\nOui, alors effectivement je je rejoins monsieur qui dit que c'est un p\u00f4le \u00e9conomique important, enfin c'est clairement il y a, il y a une circulation quand m\u00eame de d'argent, c'est une possibilit\u00e9 de d'emploi qui a \u00e9t\u00e9 importante, et puis \u00e7a vous parlez des SMS \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut aussi savoir que ce sont des structures qui ne sont pas appel\u00e9es \u00e0 faire des b\u00e9n\u00e9fices puisque c'est voil\u00e0 c'est \u00e0 but non lucratif, donc \u00e7a veut dire que finalement, on va faire au mieux, au plus juste il y a personne qui s'enrichit par ce par ce biais -l\u00e0, en tout cas pas les personnes qui qui travaillent directement et il y a pas d'actionnaire, donc je pense \u00e7a, c'est aussi important de le souligner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:35) [86%] :\r\nMick Jagger, lui il a 76 ans, mais les Rolling Stones sont \u00e9ternels, vous le savez bien, alors pour illustrer notre th\u00e8me St\u00e9phane Jovanovic vous propose d'\u00e9couter ce titre a \u00e9t\u00e9 tout si Ioukos titre la riche polys\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:58) [85%] :\r\nKowe\u00eft venant du m\u00eame club vieillir est en fait un probl\u00e8me d'ing\u00e9nierie, les raisons pour lesquelles le corps s'ab\u00eeme peuvent \u00eatre class\u00e9s en diff\u00e9rentes cat\u00e9gories et c'est tr\u00e8s pratique car pour chaque cat\u00e9gorie, on peut trouver une th\u00e9rapie qui permettent de r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts rattrape permettent Anton von le web et la mer, une fois que nous aurons r\u00e9ussi, il n'y aura pas de limites, ou de faire, c'est semble comprendre pourquoi, si l'on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ce qu'est le processus de vieillissement, je ne pensais l'accumulation de d\u00e9g\u00e2ts dans l'organisme g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par le fonctionnement normal du corps d'une femme en fait c'est pareil que l'usure de machine construite par l'homme, comme une voiture ou un avion MT 7 cas de que et nous savons que nous pouvons continuer \u00e0 faire rouler les voitures anciennes aussi longtemps que nous le voulons et qu'elle fonctionne aussi bien qu'au moment de leur construction sur la fin, ce n'est pas parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es pour durer si longtemps les voitures qui ont un si\u00e8cle devait durer 10 ans, mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 un entretien pr\u00e9ventif exhaustif et r\u00e9gulier, oui, cela veut donc dire qu'il n'y a aucune limite, m\u00eame chose l'ann\u00e9e se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:59) [81%] :\r\nUn reportage rtsinfo dans la Silicon Valley, c'est \u00e0 la fondation avec Aubrey degr\u00e9s cet informaticien devenu bio g\u00e9rontologue et surtout de transe humaniste alors h\u00e9 bien Annick de Ribaupierre est-ce que vieillir c'est comme nous le dit ce cher Aubrey degr\u00e9s, un probl\u00e8me d'ing\u00e9nierie de de boulons qui sautent, qu'il faudrait donc changer rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:20) [87%] :\r\nNon, autre qu'on ne sait pas quel boulons sauter et, comment dire, Me je pense que c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, et \u00e7a, \u00e7a peut sauter un peu partout, si vous voulez, mais alors c'est pas seulement ni biologique ni pour bah cognitif au niveau du cerveau, \u00e7a peut \u00eatre un peu partout et puis s'est amplifi\u00e9 ou pas par ce qui se passe autour d'individu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:43) [81%] :\r\nOui, non, c'est plus compliqu\u00e9 que le fonctionnement d'une machine oui alors \u00e0 savoir pas de cette fa\u00e7on -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire c'est se cassera pas est -ce que c'est une maladie, et c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose que je connais bien s\u00fbr, de toute fa\u00e7on, Didier Dominique dire l'avant- guerre, donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:58) [78%] :\r\nOn entend ce ce transe humaniste, c'est un mouvement assez r\u00e9cent, en gros, mais est -ce que ce ce sont ce cette volont\u00e9 de jeunisme et -elle si nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:08) [89%] :\r\nBon dans dans mes recherches historiques les les premiers reportages de votre maison sur la question de l'immortalit\u00e9 des super- centenaires, on les trouve dans le d\u00e9but des ann\u00e9es 50 parce qu'on avait anticip\u00e9 justement cette augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dent de l'esp\u00e9rance de vie en Suisse parce que on n'a pas les effets des 2 guerres mondiales, donc on a tr\u00e8s rapidement vu d\u00e8s la 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 30 l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, l\u00e0 encore tr\u00e8s in\u00e9gale parce que si on regarde le nombre d'ann\u00e9es de vie \u00e0 partir de 65 ans, les effets sont pas aussi important mais enfin \u00e7a, c'est des d\u00e9tenus cosm\u00e9tique statistique, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, \u00e0 chaque fois, on est dans la future au logis ou dans le le feu la formule anglo- saxonne, j'aime beaucoup la Bogut Science dont on a d\u00e9j\u00e0 des cocktails de vieillissement en bonne sant\u00e9, fait par des Bulgares \u00e0 base de coca\u00efne et s'appelle \u00e0 nouveau cas hein, il y a tellement de jouvence au jour vengeance d'un nouveau genre on va il y a des choses un peu plus exotiques comme on va greffer des testicules de chimpanz\u00e9s hein, \u00e7a va permettre de, d'avoir une seconde jeunesse, il y a quelques effets de de rejet se sont d\u00e9plac\u00e9s, c'est un mauvais mais enfin, c'\u00e9tait la mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieux et oui r\u00e9duite de g\u00e9rer quelques tr\u00e8s bons articles, je peux vous transmettent celles de mais dans c'est int\u00e9ressant parce que, de nouveau, c'est un peu de ces mythes qu'on a d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs dans la la la mythologie grecque et romaine, de l'id\u00e9e que, comme l'a dit notre votre votre objet d'ailleurs de la Silicon Valley, on a l'id\u00e9e que c'est un seul probl\u00e8me technique et dans le fond, ce qui fait \u00e9cho, c'est qu'effectivement aujourd'hui la micro- chirurgie cardiaque sauve des vies, sauf des gens et les gens vont vivre 15 20 ans en bonne sant\u00e9, vont produire encore des relations qualit\u00e9 dans leur famille des des travaux scientifiques eux- m\u00eames de la garde et et \u00e7a, c'est un progr\u00e8s consid\u00e9rable, formidable de nos soci\u00e9t\u00e9s que l'on per\u00e7oit des mani\u00e8res des fois un peu r\u00e9ductrice uniquement sous l'angle du co\u00fbt ou sur le le la : le vieillissement serait dans une soci\u00e9t\u00e9 avec des vieillards dans quelques ann\u00e9es, or qu'on gagne de la vie et gagner de la vie, \u00e0 l'issue des 2 guerres mondiales du XXe si\u00e8cle, je vous promets que c'\u00e9tait v\u00e9cu comme quelque chose de formidablement optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:22) [91%] :\r\nOui, parce qu'on on dit : vous avez dit d'ailleurs Anick de Ribaupierre que vieillir n'est pas une maladie, il n'emp\u00eache que, qui a envie de lire, enfin qui autour de cette table, a tr\u00e8s envie de vieillir et d'avancer dans l'\u00e2ge, la question est ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:35) [77%] :\r\nJe foule personne Tercel somme parce que ce n'est pas valoris\u00e9 encore moi, c'est un vrai insister sur ce point, encore moins pour les femmes que pour les hommes, voyez -vous, j'ai les hommes, on a tendance \u00e0 voir le vieillissement ou le le la vie au-del\u00e0, au-del\u00e0, non, c'est m\u00eame pas vieux beau si on va un petit peu au-del\u00e0, au-del\u00e0 de la charte, arr\u00eate, mais disons que cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:57) [74%] :\r\nEn attendant, s'associer, c'est la sagesse chez lui, va chez la femme, \u00e7a devient de la veille, sorci\u00e8re, non pas dans l'extr\u00eame, il a encore n\u00e9gligemment encore une st\u00e9r\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:09) [89%] :\r\nOui, mais regardez de mani\u00e8re tr\u00e8s contradictoires : une partie des f\u00e9ministes dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 70 on a d\u00e9fendu la vie des femmes parce qu'on sort du Champ de la s\u00e9duction, mais parce qu'on a une reconnaissance sociale qui est tout \u00e0 fait possible parce que, une fois que le mari est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, que les enfants sont partis de la maison, on est libre, et \u00e7a c'\u00e9tait Matiz et y compris par des recherches sociologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:28) [84%] :\r\nMais \u00e7a n'est pas valoris\u00e9 par les hommes du coup c'est pas repris, excusez -moi, on va pas se lancer dans des dettes de gens parce qu'on va occuper probablement l\u00e0 aussi pour nous, oui, j'ai encore ce qu'on a fait \u00e7a n'est pas vraiment valoris\u00e9 chez les hommes, \u00e7a allait, \u00e7a veut dire s\u00e9curit\u00e9 face \u00e0 veut dire beaucoup de sources de dire \u00e7a, je sais que etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:46) [82%] :\r\nMais pas sur les historiens, en tous cas, c'est plut\u00f4t un Avantage parce que ma ma\u00eetresse disait toujours : il y a pas de bons et de mauvais historien il y a2,6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:52) [83%] :\r\nNon, Philippe Nantermod, vous par exemple qui \u00eates si jeune, je le r\u00e9p\u00e8te, hein, vous allez finir par on va forc\u00e9ment mais partenaire donc qu'est -ce qui vous par exemple vous plairait, vous pla\u00eet le plus dans l'id\u00e9e dans le fait de vieillir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:08) [82%] :\r\nBon, c'est \u00e9videmment le d'\u00eatre pris au s\u00e9rieux et en mer, vous rigolez, mais en politique, c'est tr\u00e8s souvent on m'a reproch\u00e9 d'\u00eatre trop aime assez ce que je r\u00e9pondrais que c'\u00e9tait un d\u00e9faut que je jour apr\u00e8s jour, malgr\u00e9 moi il pas, mais voil\u00e0, \u00e0 la fin, je pense qu'on a vieillir c'est simplement vivre, je me souviens quand j'\u00e9tais petit, tr\u00e8s petit jamais lorsque je serai vieux Ahmet 13 ans, au moins 13 ans, c'\u00e9tait la devenez vieux et puis depuis, on m'a rappel\u00e9 que, non, on va faire court, c'\u00e9tait pas encore assez, alors j'attends et puis peut-\u00eatre qu'un jour on me reproche, on ne dira plus que je suis le jeune politicien comme celle que je me bon \u00e7a me d\u00e9pla\u00eet pas 13 c'est marrant parce que c'est un indicateur dans le monde anglo- saxon, c'est ce qui vous fait rentrer dans l'adolescence, le coltine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:49) [85%] :\r\nLes jusque l\u00e0, c'est pas l'\u00e2ge aussi au Ges\u00f9, ce sentiment si peu, enfin c'est un \u00e2ge assez marquant un Martine Br\u00fcgger qu'est -ce que \u00e7a voudrait dire bien vieillir, alors en l'occurrence, peut-\u00eatre bien accompagner les personnes dans les EMS est -ce que \u00e7a serait leur faire oublier de temps en temps leur vieillissement ou au contraire les aider la \u00e0 aimer, \u00e0 accepter ce ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:13) [86%] :\r\nAlors je pense que que peut-\u00eatre les 2 en fait de nouveau, hein, je crois qu'on l'a largement \u00e9voqu\u00e9 tour c'est table chaque individu est diff\u00e9rent, donc \u00e7a veut dire que chacun exprime des besoins diff\u00e9rents et diff\u00e9remment, donc c'est vrai que nous notre notre mission, finalement c'est c'est de chemin\u00e9es avec les personnes, et puis comme on dit et comme dire amener coll\u00e8gues et c'est vrai pour moi c'\u00e9tait une phrase forte c'est que finalement le seul sp\u00e9cialiste de la personne \u00e2g\u00e9e, c'est la personne \u00e2g\u00e9e elle- m\u00eame, donc c'est vrai qu'il faut vraiment \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et il faut avoir une certaine humilit\u00e9 quand on accompagne d\u00e8s sa magie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:47) [91%] :\r\nEt d'apr\u00e8s votre exp\u00e9rience, qu'est ce qui rend une personne \u00e2g\u00e9e, plus heureuse que que d'autres de son grand \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:53) [89%] :\r\nAlors, en tout cas dans dans l'accompagnement qu'on leur propose, c'est d'abord, il y a quand m\u00eame notion de s\u00e9curit\u00e9, donc c'est vrai que le le fait de, de sentir en s\u00e9curit\u00e9, je pense que \u00e7a leur voil\u00e0 c'est quelque chose qui qui favorise leur leur bien \u00eatre voil\u00e0, de ne pas \u00eatre seul, de savoir que quelle et puis aussi de tenir compte, elle sait qu'on va tenir compte de ce qui est important pour elle, et \u00e7a aussi c'est des \u00e9l\u00e9ments, je pense, qui sont, qui sont importants incendies reconnu en gros pas la donne, respecter les croyances, les valeurs de favoriser les Liens qui sont importants pour pour les personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:25) [76%] :\r\nMerci leur vient de pour vous de de citer un un, un livre un film ou autre objet culturel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:32) [90%] :\r\nQue vous pourriez sugg\u00e9rer donc sur ce sur ce th\u00e8me de la vieillesse, Martine Br\u00fcgger donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:38) [90%] :\r\nAlors moi je vous propose le le film de Gr\u00e9goire rien 9 un temps les voyageurs attendent r\u00eave, c'est un film qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 dans nos murs Nouveau Prieur\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier et qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Festival international du film et forum des droits humains en mars 2 c'est un et on peut le trouver o\u00f9 alors il y a un lien sur le site internet de notre \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:59) [88%] :\r\nParfait, c'est not\u00e9, merci Anick de Ribaupierre m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:02) [82%] :\r\nAlors, comme je vous ai dit j'ai eu un peu de peine \u00e0 penser \u00e0 un film puis penser quasiment qu'\u00e0 des films un peu ancien, ou pas tout r\u00e9cent des vieux films quoi, oui, ah oui a des tr\u00e8s vieux films avec Michel Simon, dont je me souviens plus le titre \u00e9tait magnifique des tr\u00e8s vieux films mais ceci dit, je crois que la raison n'est qu'il y a des tr\u00e8s tr\u00e8s beau films aurait son extraordinaire, vraiment, mais plut\u00f4t sur la d\u00e9monter fication et je pense que \u00e7a donne pas une bonne id\u00e9e du vieillissement de m\u00eame j'ose dire que la population chez Madame Reger n'est pas tout \u00e0 fait repr\u00e9sentatif de la population du m\u00eame \u00e2ge, dites tout venant pour pas dire normal et et donc il y a eu des tr\u00e8s tr\u00e8s bons films, mais du c\u00f4t\u00e9 sur des Alzheimer et des familles d'Alzheimer, il y a un film dont je me souviens il y avait un accident de sant\u00e9, mais pour une fois, pas vraiment une des modifications au sens habituel, si je peux dire du terme, c'est le film de l'amour qu'allait il y a, il y a un oui pardon Kermit o\u00f9 vraiment il y a une tr\u00e8s belle \u00e0 Rome en \u00e9pisodes triste bien s\u00fbr, mais tr\u00e8s beau, suivi de cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:10) [86%] :\r\nAvec Trintignant oui absolument pas fait merci Dominique vers l'avant guerre, m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:15) [85%] :\r\nMoi, je vais vous la rendre hommage \u00e0 \u00e0 Yersin qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au mois de mars dernier et dont le le film Les Petites Fugues hein qui met justement en sc\u00e8ne un valet de ferme qui obtient sa 1\u00e8re pension ABS et piqu\u00e9 avec cette rente AVS, l\u00e0 \u00e7a c'est un v\u00e9lomoteur et qui d\u00e9couvrent la libert\u00e9 et \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est un des, des, des, magnifique film de l'histoire du cin\u00e9ma suisse au XXe si\u00e8cle, qui nous renvoie une image tr\u00e8s positive de la vieillesse d'une d'un \u00e2ge d'\u00e9mancipation, d'un \u00e2ge de sagesse passionn\u00e9s et qui permet de r\u00e9aliser de grandes choses et je pense que c'est un message tr\u00e8s optimiste et tr\u00e8s remplie d'espoir que que Yersin donner dans une p\u00e9riode ont d\u00e9nonc\u00e9 beaucoup l'ali\u00e9nation justement le, le, la mani\u00e8re de regarder le monde de mani\u00e8re tr\u00e8s avec des oeill\u00e8res et de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9ductrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:01) [79%] :\r\nEt on peut le trouver ou c'est finalement la il est ressorti en Blue-Ray on trouve d'ailleurs sur la boutique RTS, formidable, hein, merci Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:10) [86%] :\r\nAlors moi, j'ai pens\u00e9 un livre La Vie devant soi de Romain Gary qui met en sc\u00e8ne un jeune homme qui grandit d'un co\u00fbt de 4 ans donc 10 ans puis les conflits en fait 14 ans et sa relation presque une histoire d'amour avec la dame qui s'occupe de lui qui est, qui est assez \u00e2g\u00e9, en fait, qui finit par mourir dans le dans le livre, et puis cette cette rapports entrain cette relation d'un tr\u00e8s jeune et une dame tr\u00e8s \u00e2g\u00e9e qui est pas \u00e7a, mais enfin je \u00e7a assez, assez \u00e9mouvant comme comme puis mais c'est pas forc\u00e9ment une image tr\u00e8s belle la vieillesse en tant que tels, par contre, c'est une belle relation entre les diff\u00e9rents \u00e2ges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:42) [83%] :\r\nMerci Gary La Vie devant soi pour terminer formidable fil ou d'un mot, Anne-Laure Gannac autour de la vieillesse, nos invit\u00e9s \u00e9taient donc Anick de Ribaupierre, professeure honoraire \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, anciennement vice- rectrice de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et aujourd'hui pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 des seniors toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, Dominique dire le vent gare, historien, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'institut des humanit\u00e9s en m\u00e9decine du CHUV, auteur de Les couleurs de la vie est -ce qu'on peut conseiller aussi \u00e0 l'fil 2018 et Martine Reger, directrice de la Metz le Nouveau Prieur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, ainsi que Philippe Nantermod, avocat et conseiller national PLR merci \u00e0 vous, \u00e0 la R\u00e9gie, il y avait Louana bien d'ici St\u00e9phane Jovanovic \u00e9tait \u00e0 la programmation musicale et L\u00e9andre Baltasar Lobo, assistante de production merci elle ainsi qu'\u00e0 Isabelle Watson qui nous fait entendre quelques vers de la po\u00e9tesse belge isra\u00e9lienne Estelle Granet qu'allez les 70 les 90, ces ces dons de broyer du noir, car aujourd'hui l'\u00e2ge vient tard, vous \u00eates g\u00ean\u00e9 \u00e9lisant mentent allez les 70 les 90, allez les 70 lits allez les. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:04) [78%] :\r\nAvec 18 ans, moi j'en avait 16, elle me trouvait trop jeune et la mettra ce ai dit moi j'aime bien aller. \r\nMais moi, j'ai en 3\u00e8me et alors vous. \r\nJacques Peyrat si on la trouve tartignolle. \r\nPour avoir l'air juillet demand\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Buffel chef oui mais tout \u00e0 fait, je suis all\u00e9 moi j'aime bien aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:14) [88%] :\r\nDemain, ces personnes qui aime bien les vieilles c'est le nom de ce titre et maintenant on va forc\u00e9ment si on dit les vieux on pense \u00e0 mon vieux h\u00e9 oui Daniel Guichard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:33) [84%] :\r\nDans son vieux par-dessus et s'en allait vers l'\u00e9t\u00e9 dans le petit matin frileux. \r\nEt avec un dimanche par semaine, les autres jours, c'\u00e9tait la quand m\u00eame qu'il allait gagner comme on peut. \r\nDans son vieux par-dessus r\u00e2p\u00e9. \r\nDans son vieux par-dessus r\u00e2p\u00e9 les choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:26) [84%] :\r\nOui, Daniel Guichard, mon vieux, sur la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:31) [82%] :\r\nAlors pourquoi pas comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T14:14:05Z", "program": {"href": "/programs/731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "id": "731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "name": "Philo d'un mot"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34E485CB-1943-478F-B22A-33B2EE9AE021", "internalArchiveId": "34E485CB-1943-478F-B22A-33B2EE9AE021", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts attaquent le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\nLes Verts attaquent le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller Titres Forum 16.08.19\r\nBonsoir...\r\nLa Suisse pourrait bien introduire une taxe sur les billets d'avions et rench\u00e9rir le prix de l'essence et du diesel.\r\nDes mesures en faveur du climat que pr\u00e9conise la Commission de l'environnement du Conseil des Etats.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... la Verte Ad\u00e8le Thorens et le PLR Olivier Feller.\r\n***\r\nLes deux \u00e9lus que je ferai r\u00e9agir, par ailleurs, aux propos de Regula Rytz.\r\nLa pr\u00e9sidente des Verts a pr\u00e9venu que son parti r\u00e9clamerait un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'il d\u00e9passait le PDC le 20 octobre prochain.\r\nSauf que les \u00e9cologistes ne s'attaqueraient pas au si\u00e8ge du PDC, mais \u00e0 celui du PLR Ignazio Cassis.\r\n***\r\nHong Kong se pr\u00e9pare \u00e0 un week-end tendu... Le mouvement pro-d\u00e9mocratie va tenter de rassembler les foules...\r\nEt ce, malgr\u00e9 les critiques pour les violences survenues mardi \u00e0 l'a\u00e9roport, et en d\u00e9pit de la menace d'intervention chinoise.\r\nJe recevrai le sinologue Jean-Philippe B\u00e9ja.\r\n***\r\n\"Ecole, cahier ou tablette ?\", c'est le grand d\u00e9bat de ce Forum, Pietro Bugnon...\r\nLes \u00e9tablissements scolaires sont en pleine r\u00e9volution num\u00e9rique. Un peu partout en Suisse romande. On parle tablettes, code informatique, enseignement en r\u00e9seau... A quelques jours de la rentr\u00e9e dans 4 cantons romands, nous nous demanderons si ces \u00e9volutions sont vraiment n\u00e9cessaires et surtout b\u00e9n\u00e9fiques pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\nRendez-vous dans une demi-heure.\r\n***\r\nEt vers 18h50, suite et fin de notre s\u00e9rie \"La Suisse, terre de scandales\"... avec ce soir, le scandale des enfants plac\u00e9s.\r\n***\r\nBienvenue dans Forum, jusqu'\u00e0 19 heures, sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619251", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Verts attaquent le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller / FOR_2019-08-16T18:02:00_developpement-3", "Forum du 16.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-10619251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:21Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAd\u00e8le Torrent Olivier Feller, vous restez avec nous puisque j'aimerais aussi vous entendre au sujet des propos de la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz hein, qui affirmait dans le Blick d'hier que si son parti d\u00e9passait le PDC h\u00e9 bien le soir du 20 octobre les Verts r\u00e9clamerait un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jusque -l\u00e0, bon, c'est la logique de la formule magique classique, sauf que ce n'est pas le PDC et le si\u00e8ge du PDC qui serait dans le viseur des \u00e9cologistes, mais celui du PLR et celui, en particulier d'Ignazio Cassis Ad\u00e8le Torrent o\u00f9 est la logique finalement l\u00e0 on viole quelque part, enfin pas quelque part, on viole clairement la formule magique classique qui veut que ben de si\u00e8ge soit attribu\u00e9 aux 3 premiers partis un si\u00e8ge pour le 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [92%] :\r\nJe dirais : il y a 2 lignes d'explication : la premi\u00e8re c'est que pour les Verts en si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e9videmment un objectif, mais c'est pas un objectif en soi, nous ce qu'on souhaite c'est faire une autre politique, une politique pour le d\u00e9veloppement durable pour l'environnement pour le climat et pour \u00e7a on a besoin de changer la majorit\u00e9 au Parlement, mais on a aussi besoin de changer la majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce n'est pas on rempla\u00e7ons le PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on obtiendra ce changement au sein de l'ex\u00e9cutif, oui, vous \u00eates d'accord que on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [92%] :\r\nMais vous \u00eates d'accord que le quand m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit refl\u00e9ter aussi le rapport des forces qui a, qui a qui existe au Parlement non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, j'allais y venir, justement, c'est 2\u00e8me point ce que nous souhaitons pour les prochaines \u00e9lections, c'est un renversement de la majorit\u00e9 actuelle, nous souhaitons une majorit\u00e9 progressiste au Parlement sur les questions \u00e9cologiques sur les questions sociales, sur les questions \u00e9conomiques et nous esp\u00e9rons bien, nous nous engageons en dans cette campagne pour obtenir ce renversement de par le monde et ce renversement au Parlement pourrait ouvrir l'id\u00e9e d'un m\u00eame renversement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec \u00e9galement Conseil f\u00e9d\u00e9ral une majorit\u00e9 progressiste et encore une fois si nous rempla\u00e7ons le PDC plut\u00f4t qu'un des si\u00e8ges de droite ce renversement n'aura pas lieu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et on en a besoin pour mener des politiques progresser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nOlivier f\u00e9d\u00e8re les Verts ont le vent en poupe, hein, on le voit dans les sondages, on voit dans les manifestations, on voit dans le justement dans l'objet de votre consensus d'aujourd'hui s'il d\u00e9passe le PDC ce que les \u00e9cologistes n'auraient pas droit effectivement un si\u00e8ge au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [88%] :\r\nVous avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure la la r\u00e8gle les 3 premiers partiront de si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 4\u00e8me, parti \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si les Verts devaient d\u00e9passer le PDC la question pourrait se se poser est ce que les Verts ne devrait pas remplacer Madame amertume Madame amer quand j'entends Madame Torrent, j'ai l'impression que nous sommes en France alors que nous sommes en Suisse il y a pas de majorit\u00e9 et d'opposition en Suisse, prenez l'exemple du projet fiscal et du financement additionnel de l'AVS sur lequel nous avons vot\u00e9 il y a une majorit\u00e9 PLR PDC PS qui ont, qui a soutenu ce projet, les Verts \u00e9taient contre une partie de l'UDC, donc oui, vous voyez le la majorit\u00e9 et l'opposition s'est achev\u00e9e Matrix variable en Suisse, \u00eatre \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, aujourd'hui, le PDC et les Verts et les socialistes repr\u00e9sentent37,5 pour 100 du Parlement, je sais pas si ces 3 partis vont repr\u00e9senter tout d'un coup plus de 50 pourcent donc la situation est quand m\u00eame beaucoup plus subtil qu'en qu'en France et je ne vois pas encore pourquoi on devrait modifier la formule magique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [90%] :\r\nQue vous avez pr\u00e9judice Ad\u00e8le Torrent en fait vous visez le si\u00e8ge du PLR parce qu'il \u00e9tait inimaginable de s'attaquer au si\u00e8ge du PDC en raison de son poids au Conseil des \u00c9tats parce que l\u00e0 on parle que du conseil national mais elle Conseil des et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [88%] :\r\nAussi, non c'est juste, mais j'aimerais aussi puisqu'on parle de chiffres sont entr\u00e9s dans les d\u00e9tails, dire que si vous regardez au niveau de la proportion et l\u00e0 on n'est pas du tout dans l'id\u00e9e d'un syst\u00e8me \u00e0 la fran\u00e7aise, mais vraiment des proportions les Verts pourraient on verra tout \u00e7a c'est des plans sur la com\u00e8te mais les Verts pourraient \u00eatre plus proche de, un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en termes de proportion que le PLR n'est proche de dos, si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a je pense que c'est aussi un argument tout simplement qui pourrait valoir \u00e0 la force de la, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, je crois que c'est important, les parlementaires qui seront et bien s\u00fbr dans le prochain Parlement de citrons souveraines bon, selon leurs calculs, leur syst\u00e8me de valeurs propres d\u00e8s un ex\u00e9cutif qui vont les repr\u00e9senter \u00e0 des Lecteurs sont tout ce qu'on dit l\u00e0, c'est qu'encore une fois encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [85%] :\r\nAd\u00e8le Torrent, mais c'est int\u00e9ressant tout de m\u00eame, visez vous Ignacio Cassis parce qu'il est Jean-Luc dire le maillon faible, le PLR lui- m\u00eame d'ailleurs ne le soutenant pas toujours \u00e0 fond les sociale li\u00e9es liste l'attaquant r\u00e9guli\u00e8rement alors que l'autre PLR Karin Keller-Sutter h\u00e9 bien plus populaire et surtout qu'il est plus d\u00e9licat de s'attaquer \u00e0 une femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [90%] :\r\nAlors, c'est clair qu'on s'est battu pour avoir ces dossiers si\u00e8ge f\u00e9minin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a \u00e9t\u00e9 suivi dans notre demande, on en est tr\u00e8s heureux et c'est une \u00e9vidence pour nous qu'il faut maintenir une autre proportion la plus haute possible de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Karin Keller-Sutter a \u00e9t\u00e9 soutenue par par le Parlement, par les Verts parce qu'elle est une femme parce qu'elle est comp\u00e9tente, on est tr\u00e8s content d'avoir pu le lire au contraire : malheureusement, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par une s\u00e9rie de, de, d'actions de monsieur Cassis, notamment dans le domaine du d\u00e9veloppement durable, qui est central pour nous y a eu quelques \u00e9v\u00e9nements vraiment qui nous ont f\u00e2ch\u00e9 qui nous ont rendu peu d\u00e9sireux de le soutenir vraiment du point de vue du contenu de sa ligne politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [93%] :\r\n\u00e7a Olivier PLR Ignazio Cassis n'est pas le conseiller f\u00e9d\u00e9ral le plus populaire, hein, que vous ayez eu on l'a vu lors de notre dernier barom\u00e8tre, il est en quelque sorte, encore une fois, le maillon faible, ce conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [89%] :\r\nAh ben il s'expose \u00e0 un certain nombre d'attaques bah, d'ailleurs il est r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9 m\u00eame si parfois anticipe un certain nombre de de probl\u00e8mes, l'agence pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et c'\u00e9tait l'un des premiers \u00e0 critiquer cette agence aujourd'hui beaucoup de de d'observateurs du monde international critique cette agence donc mais oui, il sera expos\u00e9 \u00e0 des critiques, mais comme le dit Ad\u00e8le Torrance, on est un peu dans l'agitation \u00e9lectorale pendant une p\u00e9riode \u00e9lectorale tout est un peu biais\u00e9 un peu excessif, les Verts au fond ne sont plus vraiment un mouvement le les Verts, c'est un parti comme un autre qui a envie de participer \u00e0 l'exercice du pouvoir ex\u00e9cutif, c'est d'ailleurs un des messages importants que donne aujourd'hui Regula Regula Rytz m\u00eame sans que la r\u00e8gle de base, \u00e0 savoir les 3 premiers partis en 2 si\u00e8ge le 4\u00e8me en si\u00e8ge pour la chamboul\u00e9, il faudra vraiment beaucoup, beaucoup de force de au Parlement, au milieu du mois d\u00e9cembre prochain lorsque tout se sera calm\u00e9 puisqu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [88%] :\r\nBien apr\u00e8s les \u00e9lections, Ad\u00e8le Torrent, vous disiez : voil\u00e0, il est inimaginable de s'attaquer \u00e0 une femme, puisque vous \u00e9tiez battu pour obtenir justement ces 2 si\u00e8ge f\u00e9minin, il n'emp\u00eache : s'attaquer au conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois alors que le Tessin a \u00e9t\u00e9 longtemps absent du gouvernement, on croyait les Verts, plus on va dire respectueux des minorit\u00e9s et de la coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [90%] :\r\nJe pense qu'il a \u00e0 chaque fois pour chaque \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a une s\u00e9rie de param\u00e8tres qui s'additionnent, c'est clair que moi je suis la seule italophone du groupe des Verts pas certainement pas la derni\u00e8re \u00e0 d\u00e9fendre les Tessinois cette culture et cette langue mais il y a plusieurs param\u00e8tres dont il faut tenir compte, il y a les \u00e9quilibres politiques les \u00e9quilibres des r\u00e9gions, les \u00e9quipes des langues les \u00e9quilibres des genres, le r\u00e9sultat est en mai longe de tout cela, ma foi, nous nous verrons bien ce qui se passera apr\u00e8s ces \u00e9lections, nous on va se battre, on varois faire notre campagne, comme l'a toujours fait et puis on esp\u00e8re faire le meilleur r\u00e9sultat possible et le prochain Parlement tirera les cons\u00e9quences, il le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [88%] :\r\nNous verrons quelles strat\u00e9gies d\u00e9veloppement effectivement les groupes parlementaires, ce sera le 11 d\u00e9cembre prochain donc, date de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je vous remercie beaucoup d'avoir particip\u00e9, assez, assez de d\u00e9bats dans ce forum, Olivier Feller Ad\u00e8le Torrent, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci d'accueil votre merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B5157F3-DDD2-4C00-B668-F798EB3F4630", "internalArchiveId": "8B5157F3-DDD2-4C00-B668-F798EB3F4630", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le scrutin d'octobre pour le Conseil des Etats promet d'\u00eatre historique en Valais", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe scrutin d'octobre pour le Conseil des Etats promet d'\u00eatre historique en Valais Valais\r\nOn se rend en Valais, \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne va prendre un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur. \r\nEt l'on s'y rend pour \u00e9voquer le Conseil des Etats. \r\nJean-Ren\u00e9 Fournier n'effectuera pas un nouveau tour de piste apr\u00e8s trois l\u00e9gislatures \u00e0 la Chambre des cantons dont il assure la pr\u00e9sidence cette ann\u00e9e. Et cela ouvre donc la porte \u00e0 une premi\u00e8re historique, Yves Terrani.\r\n. Absolument. Car le Valais pourrait \u00e9lire une femme au Conseil des Etats pour la toute premi\u00e8re fois. Mais il pourrait aussi voir le PDC perdre l'un de ses deux si\u00e8ges. Or, ce parti les occupe les deux depuis. toujours.\r\n *** Il y a donc du suspens dans l'air ?...\r\n... En tous cas, pour la pr\u00e9sidente du PS valaisan, Barbara Lantheman, \u00abil n'y a jamais eu mieux que la fen\u00eatre de tir de cette ann\u00e9e\u00bb. Mais elle ne croit pas \u00e0 l'\u00e9lection de Marianne Maret, qui \u00e0 ses yeux n'a pas le niveau pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Ren\u00e9 Fournier. En revanche, son parti promet une grosse campagne et mise sur une gauche unie en pr\u00e9sentant un ticket comprenant Mathias Reynard et l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf pour renverser la machine PDC.\r\n*** Il faut dire, Yves, que les app\u00e9tits sont aiguis\u00e9s dans plusieurs formations.\r\n. Au PLR notamment qui r\u00eave de voir Philippe Nantermod briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC. Le PDC qui, pour Ren\u00e9 Constantin, part avec une n\u00e9ophyte face aux cadors sous la coupole que sont Mathias Reynard et Philippe Nantermod. Un handicap, selon lui. Le pr\u00e9sident du PLR Valais consid\u00e8re cependant que le r\u00e9sultat du premier tour sera d\u00e9terminant. \u00abSi nous obtenons un 2e si\u00e8ge au National et que nous cartonnons avec Nantermod, ce dernier sera en pole-position pour faire un truc au second tour\u00bb, assure-t-il.\r\n*** Et l'UDC qui lance aussi un costaud dans la bataille avec Cyrille Fauch\u00e8re en plus du Haut-Valaisan Michael Kreuzer?...\r\n. Peu de chances de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0. Cyrille Fauch\u00e8re lui-m\u00eame ne semble pas y croire qui nous confiait ce matin que si le premier tour sera tr\u00e8s ouvert, le second verra la machine \u00e9lectorale PDC resserrer les rangs et se r\u00e9veiller pour conserver ses deux si\u00e8ges.\r\n*** En effet, Yves, car l'autre semble promis au Haut-Valaisan Beat Rieder.\r\n. Beat Rieder est sortant. Ses pairs s'accordent \u00e0 dire qu'il fait bien son travail \u00e0 Berne. Et puis on sait que le Haut-Valais vote toujours en bloc. Aucun danger pour lui.\r\n*** Et en parlant de Beat Rieder, l'ancien pr\u00e9sident du PS suisse Peter Bodenmann a \u00e9mis le 23 avril dernier une id\u00e9e pour faire sauter le verrou PDC.\r\n. C'\u00e9tait dans la chronique \u00abLes \u00e9l\u00e9phants du mardi\u00bb du Nouvelliste. Pour Peter Bodenmann, au premier tour, il faut qu'un quart des partisans de Mathias Reynard, Philippe Nantermod et CYrille Fauch\u00e8re votent Rieder afin qu'il soit \u00e9lu d'entr\u00e9e. Et au second tour, seuls les 3 premiers du classement se pr\u00e9sentent. \u00abReynard, Nantermod et Fauch\u00e8re gagneraient facilement contre Marianne Maret puisque le Haut-Valais aurait perdu tout int\u00e9r\u00eat dans cette \u00e9lection\u00bb, estime Peter Bodenmann...\r\n*** Et maintenant, Yves, du c\u00f4t\u00e9 du PDC, comment observe-t-on tout cela?...\r\n. On ne se sent pas en danger. Pas serein non plus. \u00abNous devons faire le travail et \u00eatre prudents\u00bb, consid\u00e8re St\u00e9phane Pillet, coordinateur ad interim du PDC du Valais romand. L'int\u00e9ress\u00e9 ne se fait pas de souci du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lectorat fid\u00e8le de son parti. Mais craint quelques facteurs potentiellement d\u00e9stabilisants pour les autres. A savoir la pr\u00e9sence d'une brochette de candidats s\u00e9rieux aux Etats dont des personnalit\u00e9s qui ont brill\u00e9 au National, les th\u00e9matiques ou encore le contexte actuel. \u00abBref, on est vraiment dans une ann\u00e9e particuli\u00e8re\u00bb, rel\u00e8ve-t-il...", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619254", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le scrutin d\u2019octobre pour le Conseil des Etats promet d\u2019\u00eatre historique en Valais  / FOR_2019-08-16T18:02:00_developpement-6", "Forum du 16.08.2019"], "variantIds": ["ece-10619254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:20Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt on sera en Valais \u00e0 pr\u00e9sent la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne va prendre un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur et l'on s'y rend pour \u00e9voquer le Conseil des \u00c9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier n'effectuera pas un nouveau tour de piste apr\u00e8s trois l\u00e9gislatures \u00e0 la Chambre des cantons dont il assure la pr\u00e9sidence, cette ann\u00e9e, \u00e7a on le sait, et cela ouvre donc la porte \u00e0 une premi\u00e8re historique Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nAbsolument, car le Valais pourrait \u00e9lire une femme au Conseil des \u00c9tats pour la toute premi\u00e8re fois, mais il pourrait aussi voir le PDC perdre l'un de ses deux si\u00e8ges, or ce parti les occupe les deux depuis toujours, il y a donc du suspense dans l'air, en tout cas pour la pr\u00e9sidente du PS valaisan Barbara lente, il n'y a jamais eu mieux que la fen\u00eatre de Tir de cette ann\u00e9e, mais elle ne croit pas \u00e0 l'\u00e9lection de Marianne Maret qui \u00e0 ses yeux, n'a pas le niveau pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Ren\u00e9 Fournier en revanche son parti promet une grosse campagne et mise sur une gauche unie en pr\u00e9sentant un ticket comprenant Mathias ce Reynard et l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf pour renverser la machine PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [92%] :\r\nOui, il faut dire Yves que les app\u00e9tits hein sont aiguis\u00e9s dans plusieurs formations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nAu PLR, notamment, qui r\u00eave de voir Philippe Nantermod briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC le PDC qui pour Ren\u00e9 Constantin part avec une n\u00e9ophyte face aux cadors sous la coupole, que sont Mathias s'Reynard et Philippe Nantermod \u00e0 handicap, selon le pr\u00e9sident du PLR valaisan qui consid\u00e8re cependant que le r\u00e9sultat du 1er tour sera d\u00e9terminant, si nous obtenons un 2\u00e8me si\u00e8ge au national et que nous cartonne avec Nantermod, ce dernier sera en position pour faire un truc au second tour, assure -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [97%] :\r\nEt l'UDC qui lance aussi un costaud, si j'ose dire, dans la bataille avec Cyrille Fauch\u00e8re en plus du Haut-Valaisan Michael Kreuzer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [94%] :\r\nPeu de chance de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Cyrille Fauch\u00e8re, lui- m\u00eame ne semble pas y croire, qui nous confiait ce matin que si le 1er tour sera tr\u00e8s ouvert le second verra la machine \u00e9lectorale PDC resserrer les rangs et se r\u00e9veiller pour conserver ses dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [80%] :\r\nOui, mais parce que l'autre, hein Yves semble promis au Haut-Valaisan B\u00e9atrice d'air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [91%] :\r\nB\u00e9ate Rieder est sortant, ses pairs s'accordent \u00e0 dire qu'il fait bien son travail \u00e0 Berne et puis on sait que le Haut-Valais vote toujours en bloc : aucun danger, donc pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [95%] :\r\nEt en parlant de B\u00e9atrice vers l'ancien pr\u00e9sident du parti socialiste suisse Peter Bodenmann a \u00e9mis le 23 avril dernier une id\u00e9e pour faire sauter le verrou PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [91%] :\r\nLes c'\u00e9tait dans la chronique que les \u00e9l\u00e9phants du mardi du Nouvelliste pour Peter Bone Man au 1er tour, il faut qu'un quart des partisans de Matthias Reynard, Philippe Nantermod, Cyrille Fauch\u00e8re votent Rieder afin qu'il soit \u00e9lu d'entr\u00e9e et au second tour, seuls les 3 premiers du classement se pr\u00e9sente Reynard, Nantermod et Fauch\u00e8re gagneraient facilement contre Marianne Maret puisque le Haut-Valais aurait perdu tout int\u00e9r\u00eat dans cette \u00e9lection, estimait Peter Bodenmann demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [94%] :\r\nNon Yves du c\u00f4t\u00e9 du PDC comment observe -t-on tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [94%] :\r\nEh bien, on ne se sent pas en danger mais pas serein, non plus, nous devons faire le travail et \u00eatre prudents consid\u00e8re St\u00e9phane Pillet coordinateur ad int\u00e9rim du PDC du Valais Romand, l'int\u00e9ress\u00e9 ne se fait pas de souci du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lectorat fid\u00e8le de son parti, mais craint quelques facteurs potentiellement d\u00e9stabilisants pour les autres, \u00e0 savoir : L\u00e9a, pr\u00e9sence d'une brochette de candidats s\u00e9rieux aux \u00e9tats, dont des personnalit\u00e9s qui ont brill\u00e9 au National les th\u00e9matiques ou encore le contexte actuel, bref, on est vraiment dans une ann\u00e9e particuli\u00e8re, assure -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [99%] :\r\nMerci Yves Terrani. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68E02D29-B5DA-4E3C-98FD-F3BF93C94702", "internalArchiveId": "68E02D29-B5DA-4E3C-98FD-F3BF93C94702", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la proposition de taxation des billets d'avions entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\nD\u00e9bat sur la proposition de taxation des billets d'avions entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller Titres Forum 16.08.19\r\nBonsoir...\r\nLa Suisse pourrait bien introduire une taxe sur les billets d'avions et rench\u00e9rir le prix de l'essence et du diesel.\r\nDes mesures en faveur du climat que pr\u00e9conise la Commission de l'environnement du Conseil des Etats.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... la Verte Ad\u00e8le Thorens et le PLR Olivier Feller.\r\n***\r\nLes deux \u00e9lus que je ferai r\u00e9agir, par ailleurs, aux propos de Regula Rytz.\r\nLa pr\u00e9sidente des Verts a pr\u00e9venu que son parti r\u00e9clamerait un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'il d\u00e9passait le PDC le 20 octobre prochain.\r\nSauf que les \u00e9cologistes ne s'attaqueraient pas au si\u00e8ge du PDC, mais \u00e0 celui du PLR Ignazio Cassis.\r\n***\r\nHong Kong se pr\u00e9pare \u00e0 un week-end tendu... Le mouvement pro-d\u00e9mocratie va tenter de rassembler les foules...\r\nEt ce, malgr\u00e9 les critiques pour les violences survenues mardi \u00e0 l'a\u00e9roport, et en d\u00e9pit de la menace d'intervention chinoise.\r\nJe recevrai le sinologue Jean-Philippe B\u00e9ja.\r\n***\r\n\"Ecole, cahier ou tablette ?\", c'est le grand d\u00e9bat de ce Forum, Pietro Bugnon...\r\nLes \u00e9tablissements scolaires sont en pleine r\u00e9volution num\u00e9rique. Un peu partout en Suisse romande. On parle tablettes, code informatique, enseignement en r\u00e9seau... A quelques jours de la rentr\u00e9e dans 4 cantons romands, nous nous demanderons si ces \u00e9volutions sont vraiment n\u00e9cessaires et surtout b\u00e9n\u00e9fiques pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\nRendez-vous dans une demi-heure.\r\n***\r\nEt vers 18h50, suite et fin de notre s\u00e9rie \"La Suisse, terre de scandales\"... avec ce soir, le scandale des enfants plac\u00e9s.\r\n***\r\nBienvenue dans Forum, jusqu'\u00e0 19 heures, sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619250", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la proposition de taxation des billets d\u2019avions entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller / FOR_2019-08-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-10619250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:21Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt pour parler de cette nouvelle variante de la loi sur le CO2, j'accueille 2 conseillers nationaux la Verte Ad\u00e8le Torrent bonsoir, bonsoir, et le PLR Olivier Weber bonsoir bonsoir, alors Olivier Feller, une taxe sur les billets d'avion et un rench\u00e9rissement de l'essence, franchement c'est pas tr\u00e8s lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nCe sont des recommandations que qui qui s'inspire manifestement du papier de position adopt\u00e9e par le le PLR suisse au mois de juin, donc \u00e7a correspond aux lignes voulues par la base du du, du, du PLR, ce qui est positif dans ses recommandations, c'est qu'on ne se limite pas \u00e0 des principes g\u00e9n\u00e9raux abstrait, c'est qu'on n'a sorti ses principes de mesures concr\u00e8tes apprendra \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, je suis pr\u00eat \u00e0 porter ce paquet mais il faudra obtenir une majorit\u00e9 populaire, ce sera d'ailleurs un test int\u00e9ressant est ce que la population veut vraiment sauver la plan\u00e8te prend des au travers de mesures concr\u00e8tes, notamment par une taxe sur les billets d'avion, je suis pr\u00eat \u00e0 m'engager, y compris lors d'une votation populaire \u00e0 venir, mais ce sera un test tr\u00e8s int\u00e9ressant concernant l'\u00e9tat de la situation et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nPopulation l\u00e0 \u00e0 vous offrez franchement un b\u00e2ton au \u00e0 l'UDC pour vous battre si j'ose dire, puisque l'UDC pourra dire nous sommes est le seul parti qui qui d\u00e9fendons nos taxes si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [90%] :\r\nBon, l'enjeu climatique touche une part grandissante de l'opinion publique, y compris \u00e0 la droite, et d'ailleurs, une partie du produit de la taxe sur les billets d'avion serait restitu\u00e9 \u00e0 la population, donc il y a une compensation sociale qui est pr\u00e9vu, ce qui ne prennent Prales l'avion n'auront pas de taxe \u00e0 payer et en plus ils recevront de l'argent au travers des des caisses maladie c'est le le m\u00e9canisme qui va probablement \u00eatre mis en place, donc il y a un \u00e9l\u00e9ment social qui est pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [90%] :\r\nAd\u00e8le Torrent, le PLR a dit voil\u00e0 on a a s'est f\u00e9licit\u00e9 dans un con dans un communiqu\u00e9 de presse en disant : voil\u00e0, nous avons trouv\u00e9 un consensus gr\u00e2ce \u00e0 nous, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [88%] :\r\nBah, c'est oui, gr\u00e2ce \u00e0 leur un changement de position parce que ces m\u00eames mesures les Verts les propose depuis tr\u00e8s longtemps, le PLR jusqu'ici les a toujours refus\u00e9 d'ailleurs sans \u00eatre toujours le sol les refuser, hein, mais il y a toujours eu \u00e0 je dirais un refus de la majorit\u00e9 du Parlement pour ces mesures, qui encore une fois ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par les Verts depuis tr\u00e8s longtemps, c'est gr\u00e2ce au retournement d'une partie de la droite effectivement que ces devient ces mesures devienne majoritaire chez les Verts, on on est extr\u00eamement heureux parce que \u00e7a fait longtemps qu'on s'bat pour ces mesures -l\u00e0 et \u00e7a fait plaisir en dehors d'obtenir moi non, moi je trouve non, il faut dire merci \u00e0 tous ces jeunes qui sont parce que dans la rue, il faut leur dire continuer parce que vous l'avez dit tr\u00e8s bien, \u00e7a doit encore passer au pl\u00e9num et puis \u00e7a doit encore passer au Conseil national et puis continuer aussi parce que ces mesures, elles ne vont pas aussi loin que ce que les jeunes souhaiteraient, c'est des objectifs qui sont encore mais exclusivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [85%] :\r\nAd\u00e8le Torrent une taxe pour les billets d'avion en Suisse un sont d\u00e9sormais envisageables 30 francs au minimum c'est suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [88%] :\r\nAlors c'est 30 \u00e0 120 20, donc il y a, je dirais une bonne marge de Vannes, de manoeuvrent pour cette mesure -l\u00e0, je pense qu'on peut \u00eatre en tant que Vert tr\u00e8s content, nous, on avait demand\u00e9 \u00e0 entre 60 et 100 francs \u00e7a nous passons paraissait raisonnable, donc on est tout \u00e0 fait sur cette \u00e9chelle -l\u00e0 par compte, ce qui me para\u00eet important, parce j'ai pas encore tr\u00e8s bien vu dans le projet, on a lu un communiqu\u00e9 en allemand, il y a une heure, donc c'est pas encore tr\u00e8s pr\u00e9cis, moi j'aimerais vraiment qu'une partie de ces moyens soient allou\u00e9s \u00e0 des alternatives parce que les gens doivent continuer \u00e0 pouvoir se d\u00e9placer, il faut vraiment renforcer les trains de nuit, il faut renforcer, renforcer les trains rapides, il faut vraiment non seulement taxer, c'est une chose en c'est un syst\u00e8me de bonus-malus comme Olivier Ferrand, l'a tr\u00e8s bien dit on restitue une partie de cet argent, la population, mais on doit aussi offrir aux voyageurs, d'autres moyens pour se d\u00e9placer de mani\u00e8re plus \u00e9cologique, en particulier en Europe o\u00f9 le train est une excellente alternat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [88%] :\r\nSi est -ce que vous risquez de vous divisez peut-\u00eatre sur justement le produit de cette taxation, \u00e0 quoi va servir cet argent suppl\u00e9mentaire est -ce que c'est l\u00e0- dessus que on vous pourriez \u00e9ventuellement avoir des d\u00e9saccords Olivier Feller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [92%] :\r\nJe pense qu'il y a un d\u00e9bat qui sera n\u00e9cessaire le la commission propose que, au maximum 49 pourcent du produit de la taxe sur les billets d'avion soit affect\u00e9e \u00e0 un fonds pour le le climat et pourrez utiliser qu'une partie de ce produit soit utilis\u00e9 pour d\u00e9velopper des des trains de nuit je crois pas que c'est ce qui est pr\u00e9vu aujourd'hui par les propositions de la commission comp\u00e9tente mais c'est quelque chose qu'on peut assur\u00e9ment discuter \u00e0 des torrents sadique, les jeunes dans la rue en joue un r\u00f4le important c'est, c'est certain, je m'attends, o\u00f9 je souhaite que les jeunes nous aident aussi \u00e0 faire passer ce projet dans le cas de nos d\u00e9mocraties directes faudra expliquer \u00e0 la population pourquoi ils devront payer l'essence plus ch\u00e8re pourquoi ils devront alors payer une taxe sur les billets d'avion et pourquoi \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, mais pourquoi la taxe sur le CO2 qui frappe les combustibles, donc \u00e7a fera notamment les propri\u00e9taires et les locataires, pourquoi les professeurs et les locataires devront payer davantage, c'est bien pour sauver la plan\u00e8te et pour maintenir une certaine biodiversit\u00e9 et pour \u00e9viter le r\u00e9chauffement climatique, en tout cas la l'augmentation l\u00e0 on aura vraiment besoin des jeunes lorsqu'il s'agira de voter en votation populaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83156D5B-2A8E-4286-8E7F-B711739A6E92", "internalArchiveId": "83156D5B-2A8E-4286-8E7F-B711739A6E92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-08-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli **********la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec ce rapport dont on a certainement pas fini de parler!!!\r\nImaginez:  en plein d\u00e9bat sur  l'environnement, le climat, l'agriculture, les pesticides, on va m\u00eame voter sur l'initiative pour une eau potable  propre et une alimentation saine,  en plein milieu de ces d\u00e9bats l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement va publier aujourd'hui un rapport sur la qualit\u00e9 de nos eaux souterraines. \r\net selon la NZZ, le verdict est claire: ces eaux sont pollu\u00e9es, trop pollu\u00e9es. Par qui? par quoi? l\u00e0 aussi  r\u00e9ponse sans appel: l'agriculture!\r\nPr\u00e9cisons que les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es entre 2007 et 2014 \u00e0 600 endroits diff\u00e9rents. L'endroit le plus concern\u00e9s, l\u00e0 aussi c'est claire: c'est le Mittelland: les champs y sont exploit\u00e9s de mani\u00e8re intensive.\r\n**************on reste \u00e0 Berne f\u00e9d\u00e9rale avec les  \u00e9lections de cet automne...  \r\nil reste 9 semaines jusqu'aux renouvellement des deux chambres. Il n'emp\u00e8che \u00e0 en croire le Blick les partis eux s'arment d\u00e9j\u00e0 pour l'\u00e9lection, ou normalement la r\u00e9election du conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est le 11 d\u00e9cembre.\r\nC'est que si la vague verte se confirme, et bien les \u00e9cologistes pourront cette fois vraiment briguer un si\u00e8ge au gouvernement. Et selon la pr\u00e9sidente du parti Regula Ritz cette fois ils le feront tr\u00e8s certainement. D'ailleurs elle-m\u00eame n'exclut pas une candidature.\r\nPas de myst\u00e8re sur le si\u00e8ge auquel ils vont s'attaquer: \"d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui nous sommes plus proches d'un si\u00e8ge, que les lib\u00e9raux-radicaux de leur 2\u00e8me!!!!\r\nPas de myst\u00e8re non-plus sur lequel des deux PLR vascille: c'est clairement celui d'Ignazio Cassis, bien moins appr\u00e9ci\u00e9 que sa coll\u00e8gue de parti Karin Keller-Sutter. \r\nET puis si les verts-lib\u00e9raux cartonnent aussi, qu'ils  suivent la m\u00eame logique. ET bien c'est simple,  c'est bien le si\u00e8ge PDC et donc de Viola Amherd qui est menac\u00e9!\r\n***********direction Hong-Kong \u00e0 pr\u00e9sent avec cette affirmation:  \" P\u00e9kin applique une strat\u00e9gie du pourrissement\" \r\nC'est Simon Petite qui le dit dans le Temps. \"cette campagne d'intimidation vise \u00e0 pousser les opposants Hongkongais \u00e0 la faute puis \u00e0 les couper de la population. ET cette strat\u00e9gie du pourrissement produit ses premiers effets :\r\nla seconde journ\u00e9e de blocage de l'a\u00e9roport a donn\u00e9 lieu \u00e0 des sc\u00e8nes de chaos et de violence. Certains protestataires l'ont regrett\u00e9 mais  le mal est fait.\r\nIl n'emp\u00e8che \" la rh\u00e9torique de P\u00e9kin est irresponsable:  30 ans apr\u00e8s le massacre de Tiananmen, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping aurait plus \u00e0 perdre qu'\u00e0 gagner d'une intervention militaire \u00e0 HongKong. \r\nDAns cette ville hyper connect\u00e9e, une r\u00e9pression se ferait au vu au su du monde entier. \r\n************autre affirmation: \" le macho-global c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne politique du moment\"  \r\n\"Le nombre de femmes \u00e0 la t\u00eate des plus grandes puissances \u00e9conomiques du monde est tomb\u00e9 avec Merkel \u00e0 une\" note le commentateur de la NZZ:  c'est le plus bas niveau, du plus vu depuis 2008.\r\naujourd'hui les dirigeants politiques doivent d\u00e9cid\u00e9ment afficher des traits tr\u00e8s viriles: prendre de la place, \u00eatre \u00e9gocentriques, amoureux d'eux-m\u00eame.\r\nUn comportement qu'on a longtemps assimil\u00e9 \u00e0 des autocrates comme Erdogan, mais qui a aussi de plus en plus de succ\u00e8s dans les d\u00e9mocraties. \r\nL'exemple type c'est bien s\u00fbr Donald Trump. Mais il n'est de loin pas le seul: Johnson en grande Bretagne, Bolsonaro au Br\u00e9sil, dans une moindre mesure m\u00eame Modi en Inde. ET puis, poursuite le commentateur, il y a la version plus soft, charmante, intellectuelle d'un Emmanuel Macron. \r\nPourtant les traits, la m\u00e2choir  tendue du pr\u00e9sident fran\u00e7ais lorsqu'il sert la main \u00e0 Donald Trump montre qu'aujourd'hui montrer  de mani\u00e8re d\u00e9monstrative sa force fait partie de la fonction. \r\n**********et on termine avec ces footballeurs italiens qui s'exportent peu...  \r\nIls partent peu dans des clubs \u00e9trangers. Sauf quand ils sont noirs de peau. le dernier en date c'est Moise Kean. Avant cela il y a bien s\u00fbr eu Mario Bolatelli: \" il n'y a pas de n\u00e8gres italiens\" c'est la rengaine qu'il entendait le plus lorsqu'il jouait \u00e0 l'inter. \r\nDe quoi s'interroger sur le racisme dans les stades italiens. Un mal qui perdure aussi du fait des instance selon le Temps.  \"notre pays a perdu sa dignit\u00e9 et sa fiert\u00e9 parce qu'il fait jouer trop d'\u00e9trangers dans les \u00e9quipes de jeunes. Chez nos juniors il y a trop de joueurs noirs\" a notemment d\u00e9clar\u00e9 Arrigo Sacchi l'ancien entra\u00eeneur de l'AC-Milan  et de l'\u00e9quipe nationale.", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10617315", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-15T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-15T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10617330", "ece-10617315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-21T16:49:40Z", "speechToTexts": ["21.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse, que vous allez bien \u00e9videmment pouvoir commenter Herv\u00e9 Renard Sandra Zimmerli pour la presse, on commence Sandra avec ce rapport, dont on a certainement pas fini de parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nImaginez, en plein d\u00e9bat sur l'environnement, le climat, l'agriculture, les pesticides, on va m\u00eame voter un sur l'initiative pour une eau potable propre et une alimentation saine h\u00e9 bien en plein milieu de ces d\u00e9bats, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement va publier aujourd'hui un rapport sur la qualit\u00e9 de nos eaux souterraines et selon la NZZ le verdict est clair : ces eaux sont pollu\u00e9es trop pollu\u00e9es par qui, par quoi, l\u00e0 aussi, r\u00e9ponse sans appel l'agriculture alors pr\u00e9cisons que les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es entre 2007 et 2014 \u00e0 600 endroits diff\u00e9rents, l'endroit le plus concern\u00e9s, l\u00e0 aussi, c'est clair, c'est le Mittelland, les champs, ils sont exploit\u00e9s de mani\u00e8re trop intensif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [95%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale Sandra avec les \u00e9lections de cet Automne, il reste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nCe 9 semaines jusqu'au renouvellement des 2 chambres, il n'emp\u00eache, en tout cas, \u00e0 en croire le Blick les partis au s'arment d\u00e9j\u00e0 pour l'\u00e9lection ou normalement la r\u00e9\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est le 11 d\u00e9cembre c'est que si la vague verte se confirme bien les \u00e9cologistes pourront cette fois vraiment briguer un si\u00e8ge au gouvernement, et selon la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz cette fois, ils le feront tr\u00e8s certainement d'ailleurs elle- m\u00eame n'exclut pas une candidature, pas de myst\u00e8re sur le si\u00e8ge auquel ils vont s'attaquer d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui nous sommes plus proches d'un si\u00e8ge que les lib\u00e9raux- radicaux de leur deuxi\u00e8me, dit -elle, pas de myst\u00e8re non plus, sur lequel des deux PLR vacille, c'est clairement celui d'Ignazio Cassis bien moins appr\u00e9ci\u00e9 que \u00e7a coll\u00e8gue de parti Karin Keller-Sutter et puis si les Verts lib\u00e9raux cartonnent aussi qu'ils suivent la m\u00eame logique, h\u00e9 bien ce sens c'est bien le si\u00e8ge PDC et donc de Viola Amherd qui est menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [99%] :\r\nEn direction Hong-Kong maintenant avec cette affirmation P\u00e9kin applique une strat\u00e9gie du pourrissement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [91%] :\r\nOui, c'est Simon Petite qui le dit dans le temps, cette campagne d'intimidation vise \u00e0 pousser les opposants Hongkongais \u00e0 la faute, puis \u00e0 les couper de la population, cette strat\u00e9gie du pourrissement, comme il l'appelle le produit ses premiers effets, la seconde journ\u00e9e de blocage de l'a\u00e9roport, a donn\u00e9 lieu \u00e0 des sc\u00e8nes de chaos et de violence, certains protestataires l'ont bien regretter mais bon, le mal est fait, il n'emp\u00eache, la rh\u00e9torique de P\u00e9kin est irresponsable, 30 ans apr\u00e8s le massacre de Tiananmen, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping aurait plus \u00e0 perdre qu'\u00e0 gagner d'une intervention militaire \u00e0 Hong-Kong dans cette ville, hyper connect\u00e9e, une r\u00e9pression serait se ferait au vu et au su du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [90%] :\r\nQui est un v\u00e9t\u00e9rinaire que pensez -vous de cette situation est -ce qu'on on risque une on n'y croyait pas encore quelques quelques semaines et puis le sc\u00e9nario semble possible d'une intervention militaire de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [85%] :\r\nOui, c'est pas \u00e0 exclure enfin Tiananmen enseigne mais bon le dessus je je peux pas m'pour un homme, en mai, mais bien s\u00fbr que, en tout cas c'est la menace d\u00e9j\u00e0 de la seule menace mais cette menace est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [89%] :\r\nAutre affirmation Sandra le match au global, c'est un concept, c'est surtout un ph\u00e9nom\u00e8ne politique ph\u00e9nom\u00e8ne du moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [94%] :\r\nOui, le nombre de femmes \u00e0 la t\u00eate des plus grandes puissances \u00e9conomiques du monde est tomb\u00e9 avec Merkel \u00e0 une note le commentateur de la NZZ c'est le plus bas niveau du plus vu depuis 2008, aujourd'hui, les dirigeants politiques doivent d\u00e9cid\u00e9ment afficher des tr\u00e8s tr\u00e8s viriles, prendre de la place, \u00eatre \u00e9gocentriques amoureux de m\u00eame m\u00eame un comportement qu'on a longtemps assimil\u00e9 \u00e0 des autocrates comme Erdogan mais qui a aussi de plus en plus de succ\u00e8s dans les d\u00e9mocraties, alors bon l'exemple type, c'est bien s\u00fbr Donald Trump, mais il n'est de loin pas le Sun, seul Johnson en Grande Bretagne Bolsonaro au Br\u00e9sil, dans une moindre mesure m\u00eame Modi en Inde et puis, poursuit le commentateur, il y a la version plus soft charmante intellectuelle d'un Emmanuel Macron pourtant les traits la m\u00e2choire tendue du pr\u00e9sident fran\u00e7ais lorsqu'il serre la main \u00e0 Donald Trump montre qu'aujourd'hui afficher de mani\u00e8re d\u00e9monstrative sa force fait vraiment partie de la fonction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [83%] :\r\nAlors la NZZ ne mentionne pas Matteo Salvini, ni l'Italie mais il pourrait rallier sans saucisses, la famille des matches, O Globo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [85%] :\r\nAlors, est d'autant plus que quelques quelque part, \u00e7a fait partie de la culture politique de la Ligue 1 puisque c'est Umberto Bossi qui, en quelque sorte \u00e0 lui aussi transform\u00e9 un peu le la communication politique en Italie \u00e0 partir de l\u00e0, la fin des ann\u00e9es huitante avec ce qu'on a appel\u00e9 en en italien, le Che, d'o\u00f9 Luis hein, c'est-\u00e0-dire la Ligue la Durance, c'\u00e9tait vraiment une m\u00e9taphore sexuelle couramment utilis\u00e9e par Umberto Bossi et donc Matteo c'est l'unique \u00e9t\u00e9 socialis\u00e9s, hein, dans et par la Ligue puisque il y a \u00e9t\u00e9 militant puis tr\u00e8s tr\u00e8s jeune \u00e9lu municipal \u00e0 20 ans a grandi dans cette culture politique, avec donc le fait qu'il se qu'il se comporte de la sorte, c'est-\u00e0-dire en en le le clairement, en assumant cette image tr\u00e8s masculine et voir masculiniste n'a rien de surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [87%] :\r\nIl a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 17 ans je crois au sein, au sein de la Ligue l'article dit que \u00e7a s'appelait \u00e7a a du succ\u00e8s dans les d\u00e9mocraties, ces figures nouvelle de 2 matches global quand vous l'expliquez \u00e7a alors en Italie, peut-\u00eatre, on a souvent dit : oui, le pape s'identifie \u00e0 ses dirigeants, parce qu'ils sont certaines failles \u00e7a permet une proximit\u00e9 mais comment vous expliquez ce ce succ\u00e8s de, de, de telles figures qui ont tous un certain oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [86%] :\r\nPicon comme une forme de de battre, l\u00e2che un li\u00e9es aux affirmations des deux positions f\u00e9ministes ou en tout cas en faveur de la parit\u00e9 1 et donc quelque part c'est un retour de b\u00e2ton dans les rapports de force, hein, entre les genres et donc c'est le revers de la m\u00e9daille du f\u00e9minisme, qui revient \u00e0 Saguenay, c'est-\u00e0-dire c'est ce sont des rapports de force, hein, ce sont des des rapports de force aussi sexu\u00e9 et et dont le retour de 2 de ses figures enfin contribuent \u00e0 \u00e0 \u00e0 ces rapports de force. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [85%] :\r\nOn termine la revue de presse : Sandra avec ces footballeurs italiens, on reste en Italie qui s'exportent peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [95%] :\r\nOui, ils partent peu dans les clubs \u00e9trangers, les Italiens, sauf, sauf quand ils sont noirs de peau, le dernier en date c'est Moise Kean avant cela il y a bien s\u00fbr eu Mario Bolat Elie et d'autre, il n'y a pas de n\u00e8gres italiens, c'est la rengaine qu'il entendait le plus lorsqu'il jouait \u00e0 l'Inter de quoi s'interroger sur le racisme dans les stades italiens, un mal qui perdure aussi du fait des instance selon le temps, notre pays a perdu sa dignit\u00e9 et sa fiert\u00e9, parce qu'il fait jouer trop d'\u00e9trangers dans les \u00e9quipes de jeunes chez nos juniors il y a trop de joueurs noirs, noirs, a notamment d\u00e9clar\u00e9 Arrigo Sacchi, l'ancien entra\u00eeneur de l'AC Milan et de l'\u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [93%] :\r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 connue que vous que vous connaissez ce racisme -l\u00e0 jusque dans le foot italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [88%] :\r\nViolent, il est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9pandue, et d'ailleurs, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re, Arrigo Sacchi en question \u00e9tait avec Matteo Salvini sur sur une plage dans un club parce que Me Salvini, un supporter du Milan AC, donc ce racisme est tr\u00e8s tr\u00e8s diffus en Italie un beaucoup de de joueurs de couleur, sans s'en plaignent et on peut dire qu'il y ait une forme de d\u00e9sinhibition avec Matteo Salvini, ministre de l'Int\u00e9rieur, il y a beaucoup de cas rapport\u00e9s depuis un an de d'agression tr\u00e8s tr\u00e8s forte hein raciste tr\u00e8s violente, mais aussi de, de, de forme symbolique de de cette violence avec des \u00e9criteaux des des panneaux et des slogans et donc, l\u00e0 aussi \u00e7a contribue un durcissement alors au-del\u00e0 du jeu politique des relations sociales les plus quotidiennes, est ce que vous \u00eates inquiet pour ce pays, alors disons que moi, je, je me je me plais \u00e0 essayer d'adopter une distance un une forme de d'objectivation de mise \u00e0 distance critique, mais c'est s\u00fbr que si je vivais en Italie, ce serait sans doute beaucoup plus dur, cette mise \u00e0 distance serait beaucoup plus compliqu\u00e9, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-15T06:07:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04B2F22D-DF38-4B6B-8A81-866AAC95095C", "internalArchiveId": "04B2F22D-DF38-4B6B-8A81-866AAC95095C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les vacances politiquement correctes des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, une enqu\u00eate de la RTS", "publicationDate": "2019-08-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes vacances politiquement correctes des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, une enqu\u00eate de la RTS Vacances\r\nO\u00f9 les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont-ils pass\u00e9 leurs vacances d'\u00e9t\u00e9 ?... Quels moyens de transport ont-ils utilis\u00e9s ?... Les d\u00e9bats sur le climat et les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont-ils influenc\u00e9 le choix de la destination ?\r\nC'est l'enqu\u00eate que nous avons men\u00e9e aupr\u00e8s des \u00e9lus. \r\nMarie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne... Alors ? Qu'est-ce qui ressort de ce questionnaire ?\r\nLes parlementaires ont majoritairement pass\u00e9 leurs vacances en Suisse cet \u00e9t\u00e9. En tout cas les 108 \u00e9lus sur 246 qui ont accept\u00e9 de r\u00e9pondre. Un peu plus de la moiti\u00e9 des s\u00e9jours effectu\u00e9s, 51%, l'ont \u00e9t\u00e9 dans notre pays. Dans les alpes valaisannes, vaudoises, aux Grisons et au Tessin. Un chiffre l\u00e9g\u00e8rement en hausse par rapport \u00e0 celui de l'an pass\u00e9.\r\nEn dehors de la Suisse,  les pays qui ont la cote sont les pays voisins, France et Italie en t\u00eate. Les pays hors d'Europe concernent moins de 4% des s\u00e9jours.\r\n***Ca c'est pour les destinations... Et quels sont les moyens de transports choisis ?\r\nLa voiture et les transports publics, largement devant l'avion, utilis\u00e9 que dans un cas sur 10. Les parlementaires ont moins vol\u00e9 cette ann\u00e9e que l'an dernier....une baisse de 7 points de pourcentage.\r\n***Est-ce \u00e0 dire que le d\u00e9bat sur le climat et les \u00e9lections d'octobre ont pes\u00e9 dans ce choix ?\r\nCertains l'admettent oui, \u00e0 l'image de la socialiste soleuroise Bea Heim qui a opt\u00e9 pour les transports publics lors de ses vacances d'\u00e9t\u00e9 dans les Alpes suisses. Son de cloche similaire chez le PLR tessinois Rocco Cattaneo: \r\n\u00ab Les \u00e9lections et la question environnementale m'ont probablement encourag\u00e9 \u00e0 faire davantage de v\u00e9lo. \u00bb. Une \u00e9lue socialiste avoue de son c\u00f4t\u00e9 faire davantage attention en ann\u00e9e \u00e9lectorale : \u00abJe reste plut\u00f4t proche : en Europe ou en Suisse. Et je me d\u00e9place en train.\"\r\nUne conseill\u00e8re nationale PDC explique avoir d\u00e9cid\u00e9 cette ann\u00e9e de ne pas prendre l'avion, contrairement \u00e0 l'an dernier.\r\n***Est-ce que d'autres \u00e9lus nient toute influence du contexte ?\r\nIl y a deux cat\u00e9gories dans ce cas. Ceux qui pr\u00e9cisent ne par avoir attendu les d\u00e9bats actuels sur le climat pour se pr\u00e9occuper de la question. Ils sont nombreux \u00e0 expliquer priviligier le train \u00e0 l'avion depuis plusieurs ann\u00e9es pour des s\u00e9jours en Europe. \r\nEt puis il y a ceux qui ne s'en pr\u00e9occupent pas du tout, peu nombreux parmi ceux qui particip\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n***Les parlementaires se sont-ils d\u00e9voil\u00e9s facilement dans ce questionnaire?\r\nIls sont plusieurs \u00e0 ne pas avoir souhait\u00e9 r\u00e9pondre pour des raisons de sph\u00e8re priv\u00e9e. \"Je ne m\u00e9lange pas vie priv\u00e9e et vie publique, quel que soit le motif, justifie l'un d'eux. Un autre ajoute: les vacances sont l'un des derniers espaces qui peut rester priv\u00e9 et j'entends faire en sorte que cela le reste\".\r\nMais m\u00eame parmi ceux qui ont particip\u00e9, on sent une certaine retenue...\r\nParmi les Romands, ils ne sont que 7 sur les 37 \u00e0 avoir rempli le questionnaire \u00e0 avoir accept\u00e9 d'\u00eatre cit\u00e9. M\u00eame parmi ceux qui ont fourni des r\u00e9ponses \"politiquement correctes\".\r\nMerci Marie Giovanola, pour cette enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e avec Mathieu Henderson et Didier Kottelat.\r\nEt j'ajoute que vous pouvez retrouver d\u00e9tails et graphiques sur rtsinfo.ch.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10617274", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les vacances politiquement correctes des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, une enqu\u00eate de la RTS / FOR_2019-08-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.08.2019"], "variantIds": ["ece-10617274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:23Z", "speechToTexts": ["21.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nO\u00f9 les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont -ils pass\u00e9 leurs vacances d'\u00e9t\u00e9, quels moyens de transport ont -ils \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, les d\u00e9bats sur le climat et les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont -ils influenc\u00e9 le choix de la destination, c'est l'enqu\u00eate que nous avons men\u00e9e aupr\u00e8s des \u00e9lus, Marie Giovanola, vous \u00eates une de nos correspondantes \u00e0 Berne et alors qu'est ce qui ressort de ce questionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [97%] :\r\nEh bien les parlementaires ont majoritairement pass\u00e9 leurs vacances en Suisse cet \u00e9t\u00e9 en tout cas les 108 \u00e9lus sur 246 qui ont accept\u00e9 de nous r\u00e9pondre un peu plus de la moiti\u00e9 des s\u00e9jours effectu\u00e9s 51 pourcent l'ont \u00e9t\u00e9 dans notre pays, dans les Alpes valaisannes vaudoises aux Grisons et au Tessin, un chiffre l\u00e9g\u00e8rement en hausse par rapport \u00e0 celui de l'an pass\u00e9 en dehors de la Suisse, les pays qui ont la cote sont les pays voisins, France et Italie en t\u00eate les pays hors d'Europe concernent moins de 4 pourcent des s\u00e9jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est \u00e7a concerne les destinations et quid des moyens de transport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [97%] :\r\nLa voiture et les transports publics, largement devant l'avion utilis\u00e9 que dans un cas sur 10, les parlementaires ont moins vol\u00e9 cette ann\u00e9e que l'an dernier une baisse de 7 points de pourcentage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [93%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire que le le d\u00e9bat sur le climat et les \u00e9lections d'octobre qui approche ont pes\u00e9 dans ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nQuelques-uns l'admettent, en tout cas, oui, \u00e0 l'image de la socialiste soleuroise B\u00e9a Heim qui a opt\u00e9 pour les transports publics lors de ses vacances d'\u00e9t\u00e9 dans les Alpes suisses son de cloche similaire chez le PLR tessinois Rocco Cattaneo les \u00e9lections et la question environnementale m'ont probablement encourag\u00e9 \u00e0 faire davantage de v\u00e9lo, dit -il, une \u00e9lue socialiste avoue de son c\u00f4t\u00e9, faire davantage attention en ann\u00e9e \u00e9lectorale, je reste plut\u00f4t proche en Europe ou en Suisse et je me d\u00e9place en train, une conseill\u00e8re nationale PDC explique, elle, avoir d\u00e9cid\u00e9 cette ann\u00e9e de ne pas prendre l'avion, contrairement \u00e0 l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [92%] :\r\nMais ce qu'il y a d'autres \u00e9lus qui nient toute influence du contexte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [95%] :\r\nOui, et il y a 2 cat\u00e9gories dans ce cas, il y a ceux qui pr\u00e9cisent ne pas avoir attendu les d\u00e9bats actuels sur le climat pour se pr\u00e9occuper de la question beaucoup expliquent privil\u00e9gier le train \u00e0 l'avion depuis plusieurs ann\u00e9es pour des s\u00e9jours en Europe et puis il y a ceux qui ne s'en pr\u00e9occupe pas du tout, je ne vais pas me laisser g\u00e2cher mes vacances, la politique environnementale ne se concentre pas sur les vacances d'\u00e9t\u00e9, argumente cet \u00e9lu de droite, mais ils sont tr\u00e8s peu afficher ce positionnement parmi ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 notre enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [94%] :\r\nJustement est -ce que les parlementaires se sont d\u00e9voil\u00e9s facilement \u00e0 travers ce ce questionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [94%] :\r\nMais elles sont plusieurs \u00e0 ne pas avoir souhait\u00e9 r\u00e9pondre pour des raisons de sph\u00e8re priv\u00e9e, je ne m\u00e9lange pas vie priv\u00e9e, vie publique, quel que soit le Matif, justifie l'un 2, un autre ajoute : les vacances sont l'un des derniers espaces qui peut rester priv\u00e9 et j'entends faire en sorte que cela le reste mais m\u00eame parmi ceux qui ont particip\u00e9, on sent une certaine retenue parmi les Romands par exemple qui ne sont que 7 sur les 37 \u00e0 avoir rempli le questionnaire \u00e0 avoir accept\u00e9 d'\u00eatre cit\u00e9, m\u00eame parmi ceux qui ont fourni des r\u00e9ponses politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [96%] :\r\nMerci Marie Giovanola pour cette enqu\u00eate, r\u00e9alis\u00e9e avec Mathieu Henderson et Didier l\u00e0 et j'ajoute que vous pouvez retrouver d\u00e9tails et graphiques sur rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-15T16:10:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51FA88A2-C81D-4ECD-8F23-6B0CA37952AA", "internalArchiveId": "51FA88A2-C81D-4ECD-8F23-6B0CA37952AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pesticides menacent la qualit\u00e9 des eaux souterraines en Suisse: interview de Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans", "publicationDate": "2019-08-15T00:00:00Z", "summary": "Les pesticides menacent la qualit\u00e9 des eaux souterraines en Suisse: interview de Jacques Bourgeois Pesticides\r\nLes pesticides et les engrais menacent la qualit\u00e9 des eaux souterraines en Suisse.\r\n15% des stations de mesure pr\u00e9sentent des niveaux de nitrate sup\u00e9rieurs aux valeurs-limites, selon le rapport publi\u00e9 aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\nSource principale de cette situation jug\u00e9e pr\u00e9occupante : l'agriculture intensive. \r\nBonsoir Jacques Bourgeois... Vous \u00eates directeur de l'Union suisse des paysans\r\nDirect studio Fribourg (au cas o\u00f9 ** 33)\r\n- Des r\u00e9sidus phyto-sanitaires, des nitrates, dans nos eaux souterraines : en prenant connaissance de ces nouvelles mesures, vous ne vous dites pas qu'il faut renoncer d\u00e9finitivement \u00e0 certains herbicides et revoir notre fa\u00e7on de cultiver ?!\r\n- Vous relativisez... Bien s\u00fbr l'industrie pollue aussi et les consommateurs que nous sommes \u00e9galement, mais reste que ce sont surtout des nitrates qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s dans nos eaux souterraines (nitrates qui proviennent des engrais)...\r\n- C'est dans les zones de culture intensive du Plateau suisse, l\u00e0 o\u00f9 on trouve les grandes exploitations agricoles, que la pr\u00e9sence de nitrates est la plus forte : la valeur-limite est d\u00e9pass\u00e9e dans 40% des stations ! (15% pour l'ensemble de la Suisse)\r\n- Pour vous, c'est essentiel de pr\u00e9server la qualit\u00e9, la propret\u00e9 de l'eau potable... Vous \u00eates donc pr\u00eats \u00e0 faire davantage encore ? Vous iriez jusqu'\u00e0 renoncer \u00e0 certains produits ? Le chlorida-zone par ex? (interdit dans l'UE) \r\n- Certains produits prennent beaucoup de temps \u00e0 dispara\u00eetre, selon les experts, qui ont trouv\u00e9 par exemple des r\u00e9sidus d'atrazine, un herbicide qui est pourtant interdit en Suisse depuis plus de dix ans...\r\n- Ce nouveau rapport ne plaide-t-il pas en faveur de l'initiative sur l'eau potable ?... Le PLR, dont vous \u00eates un des conseillers nationaux, n'a pas voulu d'un contre-projet... Est-ce qu'il ne faudrait pas y songer maintenant ? \r\n((Communiqu\u00e9 de presse de l'Union suisse des paysans:\r\nLa propret\u00e9 de l'eau potable est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous\r\nLe rapport de l'Observation nationale des eaux souterraines que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement a publi\u00e9 aujourd'hui montre que des efforts doivent \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 tous les niveaux pour continuer d'assurer la protection de l'eau potable. L'agriculture respecte ses engagements.\r\nEn ce jour, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) a publi\u00e9 le rapport de l'Observation nationale des eaux souterraines pour les ann\u00e9es 2007 \u00e0 2016. Ce rapport montre que, pendant ce laps de temps, la pr\u00e9sence de r\u00e9sidus de produits phytosanitaires n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les exigences quantitatives dans 98 % des stations de mesure. Les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9 et de l'industrie devraient en prendre de la graine : \u00e0 titre d'exemple, la valeur limite des hydrocarbures halog\u00e9n\u00e9s a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e dans 4 % des stations. Pour des r\u00e9sidus tels que les m\u00e9dicaments, qui se retrouvent souvent dans les eaux souterraines, il n'existe pas de valeur maximale dans le cadre de l'eau potable.\r\nLa p\u00e9riode \u00e9tudi\u00e9e est comprise avant l'introduction du Plan d'action national Produits phytosanitaires \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 2017. Depuis lors, la protection des eaux rev\u00eat une importance d'autant plus grande. Les 51 mesures concr\u00e8tes ainsi que les objectifs et les d\u00e9lais contraignants du plan d'action doivent emp\u00eacher au maximum l'arriv\u00e9e de r\u00e9sidus nocifs issus de l'agriculture dans les eaux souterraines et de surface. Par ailleurs, les cantons mettent en oeuvre de nombreux projets de gestion des ressources dans le domaine de la protection des v\u00e9g\u00e9taux, auxquels les familles paysannes participent en grand nombre.\r\nCes derniers mois, la situation des m\u00e9tabolites consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab non probl\u00e9matiques \u00bb et donc comme \u00ab non pertinents \u00bb par le milieu scientifique a connu une petite r\u00e9volution. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le chlorothalonil, une substance active pr\u00e9sente dans de nombreux fongicides appliqu\u00e9s dans les cultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res, mara\u00eech\u00e8res et viticoles, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab non pertinent \u00bb. Aussi n'\u00e9tait-il soumis \u00e0 aucune valeur limite. Depuis peu, les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes de la sant\u00e9 et, par la suite, les autorit\u00e9s suisses jugent le chlorothalonil \u00ab pertinent \u00bb. Bien que la pr\u00e9sence de r\u00e9sidus dans l'eau potable n'ait pas augment\u00e9, les r\u00e8gles du jeu ont vite chang\u00e9. Certains distributeurs d'eau ont d\u00fb prendre des mesures, car la pr\u00e9sence de la substance en question \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 l'exigence quantitative de 0,1 \u00b5g/l. L'exemple du chlorothalonil montre que le syst\u00e8me fonctionne, et que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes agissent sur la base de l'\u00e9tat actuel des connaissances. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 que chlorothalonil verrait son autorisation retir\u00e9e cet automne. Une eau potable propre est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous, y compris de l'agriculture. Celle-ci soutient sans r\u00e9serve le Plan d'action Produits phytosanitaires et met les mesures pr\u00e9vues en oeuvre. Un pessimisme unilat\u00e9ral (et teint\u00e9 d'id\u00e9ologie politique) vis-\u00e0-vis du secteur agricole n'a donc pas lieu d'\u00eatre.\r\nIl convient de rappeler que 42 % des captages n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9limit\u00e9s conform\u00e9ment au droit f\u00e9d\u00e9ral, et la situation des aires d'approvisionnement n'est gu\u00e8re plus glorieuse. Ce sont donc les cantons, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, qui n'ont pas encore fait suffisamment d'efforts pour prot\u00e9ger l'eau potable. Selon l'OFEV, la mise en oeuvre syst\u00e9matique de toutes les prescriptions en vigueur permet de r\u00e9soudre une bonne partie des probl\u00e8mes actuels.))", "durationSec": 282, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10617275", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["cours d'eau", "pollution de l'eau", "pesticide"], "thematicPersons": ["Union Suisse des Paysans"], "alternativeTitle": ["Les pesticides menacent la qualit\u00e9 des eaux souterraines en Suisse: interview de Jacques Bourgeois / FOR_2019-08-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jacques Bourgeois, directeur de l\u2019Union suisse des paysans."], "variantIds": ["ece-10617275"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:22Z", "speechToTexts": ["21.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes pesticides et les engrais menacent la qualit\u00e9 des eaux souterraines en Suisse 15 pourcent des stations de mesure pr\u00e9sentent des niveaux de nitrate sup\u00e9rieurs aux valeurs limites, selon le rapport publi\u00e9 aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, source principale de cette situation jug\u00e9e pr\u00e9occupante, l'agriculture intensive, raison pour laquelle nous avons invit\u00e9 Jacques Bourgeois bonsoir, oui, bonsoir, vous qui \u00eates le directeur de l'Union suisse des paysans, des r\u00e9sidus phytosanitaires des nitrates dans nos eaux souterraines en prenant connaissance de ces nouvelles mesures, est ce que vous ne vous dites pas au fond qu'il faut peut-\u00eatre renoncer d\u00e9finitivement \u00e0 certains herbicides et revoir notre fa\u00e7on de cultiver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [87%] :\r\nAlors je dis rire et qu'on n'a pas attendu ces analyses pour revoir notre fa\u00e7on de cultiver, puisque la p\u00e9riode analys\u00e9e date de 2007 jusqu'\u00e0 2016 et en 2017 et y a un plan d'action phytosanitaires il y a une terre qui a \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre avec 51 mesures qui d\u00e9ploie maintenant ces effets puisque nous avons r\u00e9duit les le 12, utilisation des quantit\u00e9s de FreeSat sanitaire de 27 pourcent et 45 pourcent pour le glyphosate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nAlors c'est dans les zones 1 que de culture intensive du Plateau suisse, l\u00e0 o\u00f9 on trouve les grandes exploitations agricoles, que la pr\u00e9sence de nitrates et la plus forte, la valeur limite est d\u00e9pass\u00e9e, dans ces cas, dans 40 pourcent des stations, c'est consid\u00e9rable, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [90%] :\r\nOui, mais si on regarde \u00e0 oser effectivement dans les nitrates, il faut regarder dans les r\u00e9gions qui sont les plus concern\u00e9s, elles doivent mettre en oeuvre pour diminuer l'impact des nitrates dans les eaux souterraines, c'est ce qu'elles font, elles ont r\u00e9duit depuis 2007, la quantit\u00e9 de nitrates et ce que j'aimerais pr\u00e9ciser c'est important aussi pour la protection des eaux souterraines, ce sont les cantons qui doivent d\u00e9limiter les zones \u00e0 prot\u00e9ger les zones de captage et \u00e0 leur acte elle il y a 42 pourcent de ces zones qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9limit\u00e9s, je crois que l\u00e0 c'est important que les cantons, il est urgent que les cantons mettent en oeuvre cette de l'humiliation et la protection des zones souterraines pour que l'on est il y v\u00e9ritablement continuer de boire l'eau sans aucune, je dirais, crainte, donc vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 faire davantage, nous faisons davantage, nous allons dans la direction de ce plan d'action effectivement faire davantage pour r\u00e9duire, mais j'aimerais pr\u00e9ciser que les plantes, tout comme nous ont besoin parfois d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre des maladies et s'en passer compl\u00e8tement, c'est difficile, si l'on a par exemple r\u00e9cemment, on parle maintenant du chlorothalonil et qui doit \u00eatre retir\u00e9 du march\u00e9, on n'a pas d'autres d'internet, il faut prot\u00e9ger les plantes contre des attentes d'un champignon que le mildiou ou bien fusent \u00e0 Rio se pour citer que c'est demain maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [95%] :\r\nOui, parce que certains produits hein Jacques Bourgeois prennent beaucoup de temps \u00e0 dispara\u00eetre selon les experts qui ont trouv\u00e9, par exemple, des r\u00e9sidus d'atrazine c'est un herbicide qui est pourtant interdit en Suisse depuis plus de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait l'atrazine, un on, on retrouve encore aujourd'hui mais ce que chien pr\u00e9cis\u00e9 il y a pas que l'agriculture qui a utilis\u00e9 l'atrazine, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait aussi les CFF lorsqu'il fallait lib\u00e9rer les voies de toute mauvaise herbe, donc on n'\u00e9taient pas les seuls \u00e0 utiliser cette atrazine mais je pense que cette \u00e0 l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de veiller l'homologation d'un produit de revoir aussi les produits qui sont sur les listes et de sortir ses produits c'est il y a des risques pour la sant\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [94%] :\r\nCe nouveau rapport ne plaide -t-il pas en faveur de l'initiative sur l'eau potable, le PLR donc, votre parti, dont vous \u00eates un des conseillers nationaux n'a pas voulu d'un contre- projet, ce qu'il ne faudrait pas y songer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [88%] :\r\nNon, parce que l'initiative, eau potable, \u00e0 un titre je dirais tr\u00e8s trompeur qui peut \u00eatre content de l'eau potable personne par contre en lisant cette initiative, on voit qu'elle est plut\u00f4t avec une tendance au niveau de la politique agricole, puisque les exploitants ne toucherait deniers publics que si il n'utilise pas de pesticides, je parle bien de pas de pesticides, \u00e7a veut dire que la culture biologique pourrait \u00eatre non plus pas utilis\u00e9 est trait\u00e9 la ces plantes et d'autre part \u00e9galement que les exploitants utilisent uniquement le fourrage de leur exploitation, donc, nous aurions une perte de production de volailles de de ports dans ce pays et nous serions tributaire de l'\u00e9tranger pour environ 40 pourcent de une production que nous perdrions dans ce pays, je crois pas que c'est la volont\u00e9 populaire qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9 lors de 2017 lors de ce nouvel article 104 sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire o\u00f9 il voulait garder en partie le Hamas et le contenu de leur assiette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [96%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Bourgeois, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, je rappelle que vous dirigez l'Union suisse des paysans, bonne soir\u00e9e, merci s\u00e9par\u00e9ment merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-15T16:16:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "conseiller national fribourgeois PLR, directeur de l'Union suisse des paysans&#x0D;\nCommission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie CN (CEATE-CN) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1857904", "internalArchiveId": "AA1908857414", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-14T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10637458", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Italie a comm\u00e9mor\u00e9 le premier anniversaire du drame de G\u00eanes et ses 43 morts", "Forum", "La Suisse, terre de scandales (3/5): le grounding de Swissair", "Forum", "Le d\u00e9bat - Suisses de l\u2019\u00e9tranger: courtis\u00e9s et oubli\u00e9s?", "Forum", "Le r\u00e9alisateur alg\u00e9rien Hassen Ferhani pr\u00e9sente son film \"143 rue du d\u00e9sert\" au Festival de Locarno", "Forum", "Neymar au centre de toutes les attentions pour le grand mercato de l'\u00e9t\u00e9", "Forum", "Le SEV veut un changement de pratique dans le processus d'exp\u00e9dition des trains: interview de Ren\u00e9 Z\u00fcrcher", "Forum", "Les CFF estiment que les portes de leurs trains sont s\u00fbres: interview de Linus Looser", "Forum", "Vers un deuxi\u00e8me contre-projet \u00e0 l'initiative pour des multinationales responsables: interview de Raji Sultan", "Forum", "Karin Keller Sutter propose un deuxi\u00e8me contre-projet \u00e0 l'initiative pour des multinationales responsables", "Forum", "Deux mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un tour des listes les plus farfelues", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["14.08.2019", "Interview d'Olivier Cavaleri, historien.", "14.08.2019", "D\u00e9bat entre Ariane Rustichelli, directrice de l\u2019Organisation des Suisses de l\u2019\u00e9tranger, Andrea Caroni, conseiller aux Etats (PLR/AR) et les conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).", "14.08.2019", "Interview de Hassen Ferhani, r\u00e9alisateur alg\u00e9rien.", "14.08.2019", "14.08.2019", "Interview de Ren\u00e9 Z\u00fcrcher, secr\u00e9taire syndical au Syndicat du personnel des transports (SEV).", "14.08.2019", "Interview de Linus Looser, chef du management du trafic CFF et de la task force mise en place apr\u00e8s l'accident du 4 ao\u00fbt.", "14.08.2019", "Interview de Raji Sultan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019association Unit\u00e9.", "14.08.2019", "14.08.2019", "14.08.2019", "14.08.2019"], "variantIds": ["ece-10630637", "ece-10637458", "ece-10637466", "ece-10637464", "ece-10637462", "ece-10637460", "ece-10637454", "ece-10637452", "ece-10637450", "ece-10637448", "ece-10637456", "ece-10637468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-20T03:10:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051473\r\nDate de transcription : 20-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:10) [92%] : \r\nBonsoir, nous sommes le mercredi 14 ao\u00fbt bienvenue dans Forum, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait sa rentr\u00e9e avec une Karin Keller-Sutter \u00e0 l'offensive, il adopte une nouvelle strat\u00e9gie pour contrer l'initiative sur des multinationales responsables manoeuvre salutaire pour \u00c9conomie Suisse Cavaliere, disent les initiants l'Inde nous r\u00e9pond : les CFF sous pression apr\u00e8s la mort d'un chef de train, ils promettent d'examiner tous les convois incrimin\u00e9s, nous verrons si cela rassure le syndicat du personnel dans 2 mois, les \u00e9lecteurs renouvellent leur Parlement et Sarah Cl\u00e9ment vous avez d\u00e9nich\u00e9 des listes aux noms pour le moins fantaisiste \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:10 > 0:05:16) [84%] : \r\nLa liste de l'amour, celle des mousquetaires ou encore la montagne vivante, je vous propose d\u00e9cryptage cryptage toute cette nouvelle tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:51) [91%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Sarah, un chiffre plus d'un Suisse sur 10 ne r\u00e9side pas dans son pays suisses de l'\u00e9tranger courtis\u00e9s et oubli\u00e9s, c'est l'autre grand d\u00e9bat Mehmet Gultas oui \u00e0 chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, les partis politiques draguent les Suisses de l'\u00e9tranger, puis en cours de l\u00e9gislature, ils les d\u00e9laissent, voire m\u00eame les attaques sur leur droit de vote, leur rente AVS un paradoxe dont on d\u00e9bat dans une demi- heure et nous irons aussi \u00e0 G\u00eanes, un an apr\u00e8s l'effondrement du pont Morandi, l'heure est au recueillement, en pleine crise politique forum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:53 > 0:05:55) [79%] : \r\nForum Pietro Bugnon Mehmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:57 > 0:06:20) [91%] : \r\nL'initiative pour des multinationales responsables et donc aujourd'hui face \u00e0 2 contre- projets, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter il va aujourd'hui de sa propre proposition qui se rajoute \u00e0 celle \u00e9labor\u00e9e par le Parlement, c'est la magie de la politique suisse, la ministre de la Justice a convaincu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la suivre, Camille Dagonet on vous retrouve en Direct de Berne, quel est alors cette nouvelle proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:21 > 0:07:42) [92%] : \r\nEh bien, le projet de Karin Keller-Sutter et tr\u00e8s Light par rapport \u00e0 ce que demandent les \u00e9missions mais aussi par rapport au contre- projet en Direct du Conseil national dans ces 2 cas, l'id\u00e9e c'est de mieux encadrer les actions \u00e0 l'\u00e9tranger des multinationales bas\u00e9es en Suisse avec la responsabilit\u00e9 pour certaines entreprises de r\u00e9pondre de dommages \u00e9ventuellement causer justement \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a concerne les droits humains et les normes environnementales, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle propose simplement de s'appuyer sur les instruments qui existent d\u00e9j\u00e0 et de s'aligner sur les r\u00e9glementations de l'Union europ\u00e9enne mais concr\u00e8tement qu'Amy qu'est, est-ce que \u00e7a veut dire, son id\u00e9e c'est de demander aux entreprises de pr\u00e9senter des rapports sur le respect des droits humains et des normes environnementales, en revanche, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas entendre parler de clause de responsabilit\u00e9 pour l'employeur, il est aussi d'avis que les entreprises doivent avoir la possibilit\u00e9 de renoncer \u00e0 rendre des comptes, dans certains cas c'est le motivent leur d\u00e9marche, mais quel est le but, quelle est la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors aujourd'hui, Karin Keller-Sutter propose finalement une 3\u00e8me voie qui s'aligne sur l'id\u00e9e d'avoir le moins de r\u00e9glementation possible, \u00e7a va vraiment dans la direction de ce que souhaitent certains acteurs de l'\u00e9conomie comme \u00c9conomie Suisse ou suisses Holding, une 3\u00e8me voie qui qui montre aussi que l'initiative a le vent en poupe et peut-\u00eatre a le vent en poupe, pardon, et peut-\u00eatre qu'elle commence \u00e0 faire peur, en gros, c'est un clin d'oeil de Karin Keller-Sutter au aux multinationales, m\u00eame si en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 une partie d'entre elles soutiennent d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e d'un contre- projet, plus contraignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:45) [93%] : \r\nMais en m\u00eame temps, aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il doit attendre avant de pouvoir agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:45 > 0:08:11) [94%] : \r\nMais tout \u00e0 fait, c'est le Parlement qui est \u00e0 la manoeuvre en ce moment, le dossier est sur la table une commission du Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s le National s'est \u00e0 son tour de plancher sur sa propre contre- propositions \u00e0 lui qui en ce moment prioritaire d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral intervient en plein processus parlementaire, ce qui est inhabituel, voire cavalier mais pas interdit, une intervention qui est aussi un message tr\u00e8s clair \u00e0 l'intention des parlementaires, le gouvernement est pr\u00eat \u00e0 entrer en campagne pour d\u00e9fendre sa vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:11 > 0:08:32) [89%] : \r\nCamille G\u00f6tz merci et pour parler de de ce contre- contre- projet, dirons-nous, h\u00e9 bien on re\u00e7oit Raji Sultan bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Unit\u00e9, vous faites partie de de la coalition qui est derri\u00e8re l'initiative pour des multinationales responsables ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris par ce 2\u00e8me contre- projet avanc\u00e9 par Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:33 > 0:08:50) [93%] : \r\nOui, c'est relativement inexplicable, ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, c'est extr\u00eamement rare et tr\u00e8s inhabituel que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 ans et demi apr\u00e8s avoir publi\u00e9 son message change soudain d'avis en plein processus parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:50 > 0:08:54) [93%] : \r\nVous parleriez d'attitude Cavaliere de de Karin Keller-Sutter et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:55 > 0:09:22) [93%] : \r\nJe ne sais pas, c'est, comme je l'ai dit, c'est vraiment tr\u00e8s difficile \u00e0 expliquer, on a un conseil national qui vient d'adopter un contre- projet avec une majorit\u00e9 tr\u00e8s large de 40 voix avec des votes de tous les partis, avec le soutien de nombreuses grandes associations \u00e9conomiques comme le groupement d'entreprises multinationales ou le Centre patronal ou la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes ou le \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:22 > 0:09:23) [86%] : \r\nMais pas l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:23 > 0:09:43) [93%] : \r\nMais pas \u00c9conomie Suisse mais mais voil\u00e0 il y a une forme de compromis, il y a des travaux qui sont en cours au Parlement et d'un cours sortant de nulle part, 2 jours apr\u00e8s la r\u00e9union de la la commission des affaires juridiques du Conseil des \u00c9tats, on a un nouveau positionnement du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:43 > 0:09:50) [90%] : \r\nParlons du fond de de ce 2\u00e8me contre- projet, on parle d'une autod\u00e9claration des entreprises pourquoi est-ce qu'\u00e0 vos yeux, ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:51 > 0:10:17) [93%] : \r\nBon, je crois qu'on est, on est vraiment sur quelque chose de tr\u00e8s Light, on a un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui enfin, reconna\u00eet qu'il a besoin d'agir sur ces questions, et ils arrivent avec une proposition ou il s'agit seulement de faire des rapports et de plus si une multinationale ne souhaite pas faire un rapport, elle peut encore s'abstenir si elle si elle explique pourquoi je crois que \u00e7a c'est de la poudre aux yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:17 > 0:10:23) [90%] : \r\nMais en m\u00eame temps, vous l'avez dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet, et c'est la premi\u00e8re fois, il reconna\u00eet qu'il y a un probl\u00e8me, \u00e7a \u00e7a l\u00e0 vous faire plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:24 > 0:10:34) [94%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, je pense qu'il il \u00e9tait temps, mais je pense aussi que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e9tait un des derniers acteurs qui ne ne reconnaissait pas aujourd'hui la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:34 > 0:10:52) [87%] : \r\nVous aviez soutenu le le le projet \u00e9labor\u00e9 au Conseil national, sugg\u00e9rant m\u00eame qu'un retrait de l'initiative \u00e9tait possible avec cette version l\u00e0 aujourd'hui si c'est si c'est cette version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celle de Karin Keller-Sutter, que vous qualifiez de de tr\u00e8s Light qui passe la rampe qu'est, est-ce que vous allez faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:53 > 0:11:14) [94%] : \r\nNon je crois clairement que cette proposition ne peut pas mener un retrait de l'initiative, c'est une proposition qui se base sur ce que l'Union europ\u00e9enne a fait il y a 5 ans, l'Union europ\u00e9enne et d\u00e9j\u00e0 aller plus loin, de nombreux pays de l'Union europ\u00e9enne sont all\u00e9s beaucoup plus loin, c'est, c'est c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:14 > 0:11:19) [84%] : \r\nDonc vous maintiendrez votre initiative, si c'est ce contre- projet l\u00e0 qui qui passe la rampe aux chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:19 > 0:11:35) [91%] : \r\nOui, je crois que pour l'instant le il y a un compromis qui est discut\u00e9e au Parlement, avec d\u00e9j\u00e0 un positionnement du Conseil national, on va suivre la situation et on se prononcera sur le projet qui qui aura \u00e9t\u00e9 choisi par le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:35 > 0:12:30) [92%] : \r\nVos propos tr\u00e8s clairs : ce soir, Raji Sultan merci de nous avoir rejoint, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Unit\u00e9 et vous faites donc partie de la coalition qui soutient cette initiative pour des multinationales responsables, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, messieurs, merci, merci les employ\u00e9es les passagers, tous, tous attendaient des explications, elles sont arriv\u00e9es, ce matin, les CFF ont tenu \u00e0 rassurer, 10 jours apr\u00e8s la mort d'un chef de train, coinc\u00e9 dans une porte, il avait \u00e9t\u00e9 tra\u00een\u00e9e sur plus de 2 kilom\u00e8tres les CFF ont fourni des chiffres 86 passagers coinc\u00e9s dans des portes ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es au moins une dizaine de cas pour le personnel depuis 2016 et 5 portes d\u00e9faillante trouver apr\u00e8s l'incident, pourtant, pourtant, les CFF l'firme leur train ne sont pas dangereux, \u00e9coutez les explications de Linus Loz\u00e8re il est le chef du management du trafic CFF et chef de la Task force mise en place apr\u00e8s l'accident du 4 ao\u00fbt on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:30 > 0:13:48) [84%] : \r\nEt ce clip actuelle qu'Reinach en rien ne porte actuellement \u00e0 penser que ses trains ne sont pas s\u00fbrs, je peux donc vous le confirmer, les wagons Bov\u00e9 4 la flotte V4 est aujourd'hui sur ces fonds, peu de jours apr\u00e8s l'accident, qu'est ce qui vous permet d'\u00eatre aussi affirmatif va elle il va et puis jet\u00e9 une des contr\u00f4les, c'est parce que nous effectuons des contr\u00f4les r\u00e9guliers, nous assurons en permanence l'entretien et le contr\u00f4le de cette flotte par ailleurs le service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 ne nous a pas impos\u00e9 de mesures imm\u00e9diates et nos experts en s\u00e9curit\u00e9, estiment que notre flotte et sur ou une soit six rights experts, j'ai \u00e9t\u00e9 flottait ces failles en m\u00eame temps il y a des contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s, qui ont quand m\u00eame permis de d\u00e9celer quelques d\u00e9fauts, y a \u00e9t\u00e9 furtifs en alu, oui, les analyses approfondies des syst\u00e8mes de portes ont permis de d\u00e9celer un d\u00e9faut cach\u00e9 dont nous n'avions pas connaissance la barre NFP crainte Biraben sans en avons imm\u00e9diatement et en toute transparence, informer l'OFT et le service d'enqu\u00eate manquera alors le peut \u00e9tablir aucune relation ce d\u00e9faut cach\u00e9 et l'accident, le service d'enqu\u00eate nous a confirm\u00e9 que le syst\u00e8me de protection anti- pincement n'a pas faire sonner dans le wagon accident\u00e9 tentent une taille compte Olster Salt, cela nous permettait d'exclure tout lien entre ce d\u00e9faut cach\u00e9 et l'accident \u00e0 Auch, lyc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:48 > 0:13:59) [87%] : \r\nLinus Loz\u00e8re, interrog\u00e9 par Alain Arnaud est en ligne avec nous quelques minutes Ren\u00e9 dur cher, vous \u00eates secr\u00e9taire syndical au SEV, le syndicat du personnel des transports, bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:59 > 0:14:00) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:00 > 0:14:09) [92%] : \r\nLe SEV s'\u00e9tait dit tr\u00e8s inquiet apr\u00e8s cet accident du 4 ao\u00fbt est ce que les explications fournies aujourd'hui par les CFF font de quoi vous rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:11 > 0:15:31) [90%] : \r\nAlors, les explications sont sont pas tout \u00e0 fait complet, enfin on a eu un entretien aussi en en dehors de de cette conf\u00e9rence de presse avec la la direction dans la division voyageurs des CFF ce matin d'ailleurs, je crois, ce matin, oui, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s simultan\u00e9ment avec la conf\u00e9rence de presse, donc l\u00e0, nous, on a, on a discut\u00e9 avec eux, se sont engag\u00e9s \u00e0 contr\u00f4ler l'int\u00e9gralit\u00e9 de la flotte de ces v\u00e9hicules type unifier quatre d'ici la fin de la semaine prochaine, nous on va veiller au grain pour que \u00e7a soit \u00e7a, soit effectivement le cas, toutes les portes de tous ces v\u00e9hicules sont contr\u00f4l\u00e9s pour que ce type d'\u00e9v\u00e9nement ne puissent plus arriver d'autre part, nous, on a aussi des, des, des inqui\u00e9tudes concernant l'entretien des v\u00e9hicules ferroviaires le le comme vous le savez, ont la plupart du monde, c'est un des v\u00e9hicules Bombardier que les CFF ont command\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 fort longtemps sont toujours pas en service ou que partiellement de mani\u00e8re sporadique, c'est un peu un manque au niveau du de la flotte, hein, il y a, il y a un manque \u00e0 combler pour \u00e7a, le personnel est sous pression, donc le personnage qui fait l'entretien de ses v\u00e9hicules, subit une forte pression pour pour maintenir cette flotte un jour donc, les v\u00e9hicules arrivent ce soir et repartent le lendemain il r\u00e9pare uniquement le minimum n\u00e9cessaire, \u00e7a c'est une pression qu'on souhaite voir diminuer la seule personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:31 > 0:15:32) [91%] : \r\nC'est inqui\u00e9tant ce que vous nous dites l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:33 > 0:16:03) [87%] : \r\nAlors je j'esp\u00e8re qu'un an parce qu'ils ont le le personnel, le personnel des CFF tels qu'on les connaisse celui personnel consciencieux, donc ils vont, ils vont tout mettre en oeuvre pour que la s\u00e9curit\u00e9 soit garantie, donc ils vont peut-\u00eatre mettent la priorit\u00e9 sur un si\u00e8ge, ou des des choses qui sont d\u00e9sagr\u00e9ables pour les clients, mais qui n'engage pas la s\u00e9curit\u00e9 il doivent il dort tout miser sur la s\u00e9curit\u00e9 m\u00eame malheureusement il y a cette pression qui existe, le manque d'effectifs, le le le le mat\u00e9riel extr\u00eamement sollicit\u00e9s 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:03 > 0:16:13) [93%] : \r\nEst ce qu'il y a peut-\u00eatre aussi un autre facteur, c'est le fait que on ne prend pas suffisamment, on n'est pas suffisamment des, des, des trains aujourd'hui en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:14 > 0:16:43) [87%] : \r\nAlors je ne sais pas si on n'est pas assez soigne le le le mat\u00e9riel est con\u00e7u normalement quand m\u00eame pour durer pour rouler un grand nombre de km mais effectivement et \u00e7a n\u00e9cessite un entretien r\u00e9gulier de complet de de ce mat\u00e9riel, l\u00e0 effectivement, on peut, on peut remettre en question le si c'est encore possible, vu le le le le la mise en circulation des trains s'il est possible d'assurer suffisamment le la qualit\u00e9 du des contr\u00f4les et de l'entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:43 > 0:16:51) [93%] : \r\nIl y a une autre revendication de votre part au syndicat SEV, un changement de pratique dans le processus d'exp\u00e9dition des trains, c'est un peu technique, mais mais expliquez-nous quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:52 > 0:17:28) [87%] : \r\nAlors \u00e7a juste donc le actuellement le le le cheveu, le chef d'hein, il lui donne l'au-del\u00e0, donc il a sur le quai, il v\u00e9rifie que les voyageurs soient bien mont\u00e9s \u00e0 bord, sur l'ensemble du train et \u00e0 en ce moment-l\u00e0, donc il il va donner le d\u00e9part il a ferm\u00e9 toutes les portes du train normalement en tournant la cl\u00e9 comme on le voit sur l'illustration, enfin, \u00e0 la radio, on la voit pas mais de de donc il tourne une cl\u00e9 qui qui ferme toutes les portes du train, sauf celle \u00e0 laquelle il tourne la cl\u00e9, \u00e7a, c'est ce qui semble-t-il maintenant non plus fonctionner correctement, mais l\u00e0 je vais pas anticiper sur les sur les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate du 16.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:28 > 0:17:29) [81%] : \r\nL \u00e0 vous souhaiter des changements donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:30 > 0:17:45) [83%] : \r\nL\u00e0 des changements, \u00e7a veut dire que le la, la seule mesure des portes se fasse uniquement quand le le chef de train est lui- m\u00eame aussi abordant donc il fermait portait ensuite seulement il envoie le SMS au conducteur donc au m\u00e9canicien du train pour pour lui donner l'autorisation de circuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:45 > 0:17:58) [88%] : \r\nIl y a quand m\u00eame le sentiment g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s cet incident, et dans les jours qui ont suivi, c'est que ce qui a une grande frustration dans dans le personnel des des CFF frustr\u00e9 de ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9s par par la direction, c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:59 > 0:18:31) [82%] : \r\nAlors si malheureusement le le personnel n'a pas toujours \u00e9cout\u00e9 sur certains points, je peux pas, affirmait que le personne ne jamais ce serait ce serait-ce un peu gonfl\u00e9 ma part mais, mais effectivement il y a, il y a des points sur lesquels le personnel y les syndicats aussi math\u00e9maticienne mettent le doigt le, le, la situation n'est pas toujours entendu, ou il y a des fois aussi peut-\u00eatre un peu de mauvaise foi ou je ne sais pas, c'est pas les, les, les, dol\u00e9ances du personnel ne sont pas toujours pris au s\u00e9rieux, comme elle devrait l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:31 > 0:18:40) [92%] : \r\nVos propos tr\u00e8s clairs : ce soir, Ren\u00e9 Z\u00fcrcher, secr\u00e9taire syndical au SEV, le syndicat du personnel des transports en Suisse, merci beaucoup monsieur une excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:40 > 0:18:42) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous aussi au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:42 > 0:19:02) [87%] : \r\n\u00e0 18 heures 14 on va maintenant parler des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans son un peu plus, un peu plus de 2 mois et les candidatures, on l'a dit, atteignent un nombre record, 4000 personnes sont sur les starting-blocks les listes foisonnent et Sarah Cl\u00e9ment vous avez d\u00e9nich\u00e9 des listes plut\u00f4t plut\u00f4t farfelue, en tout cas moins habituelle disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:02 > 0:19:34) [86%] : \r\nOui, on commence avec Bernanke notamment sa liste de l'amour est une autre intitul\u00e9e Les Mousquetaires mais il a aussi des plus explicites comme Menschen mi- Zukunft Sagone fin, ce qui est all\u00e9 avant fran\u00e7ais les humains qui veulent un avenir disent adieu \u00e0 la 5 G dans un autre registre, il y a aussi l'h\u00e9lice qui tournent autour d'une seule personne, par exemple l'Armin Capaul paysan bio homme voil\u00e0 \u00e0 l'origine des 2 l\u00e9gislatives sur les vaches \u00e0 cornes et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l'ex- PDC Guy Mettan qui se lance en solo sur une liste intitul\u00e9e Plan\u00e8te bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:34 > 0:19:40) [94%] : \r\nMais \u00e7a reste que \u00e7a veut dire que tr\u00e8s concr\u00e8tement, demain, vous ou moi, on peut se lancer comme \u00e7a aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:40 > 0:20:22) [90%] : \r\nVoil\u00e0, d\u00e9ontologiquement, \u00e7a para\u00eet compliqu\u00e9, Pietro, mais en th\u00e9orie oui alors admettons que je veuille me pr\u00e9senter, sous l'\u00e9gide de Sauvons les abeilles, alors il faut d\u00e9j\u00e0 que je sois \u00e9ligible, c'est-\u00e0-dire \u00eatre Suisse avoir 18 ans et une capacit\u00e9 de discernement et comme je ne suis pas rattach\u00e9 \u00e0 un parti traditionnel, je dois \u00eatre parrain\u00e9 par un certain nombre d'\u00e9lecteurs alors dans le canton de Vaud c'est 200 alors 4 z\u00fcrichois Berne 400 signatures sont n\u00e9cessaires et puis ce sont les chancelleries des cantons qui v\u00e9rifient la validit\u00e9 de sa signature EADS- le nouveau parti intitul\u00e9 pour la politique rationnelle, les droits humains et la participation, h\u00e9 bien, il vient d'en faire l'am\u00e8re exp\u00e9rience dans leur sponsor officiel, on retrouve des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es ou inexistante la participation cette liste au f\u00e9d\u00e9ral et donc fortement compromises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:22 > 0:20:30) [87%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de ses listes atypique, liste de l'amour, les Mousquetaires mais aussi des listes qui se sont multipli\u00e9es au sein m\u00eame des partis traditionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:30 > 0:21:08) [92%] : \r\nOui, parce que la loi f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 assoupli les partis qui ont un repr\u00e9sentant au national, ou qui ont obtenu au moins 3 pourcent des votes lors des derni\u00e8res \u00e9lections, h\u00e9 bien ils n'ont plus besoin de r\u00e9colter de signatures s'il d\u00e9pose plusieurs listes, alors c'est ce qui explique la forte augmentation de cette ann\u00e9e, plus 50 pourcent plus 56 pourcent de listes en Argovie Tsonga le Tessin ne sont pas en reste et puis pour illustrer concr\u00e8tement ce ph\u00e9nom\u00e8ne en Argovie le PDC pr\u00e9sente pas moins de 9 listes sur le 36 du canton et \u00e0 Fribourg, le PS a d\u00e9pos\u00e9 5 listes \u00e0 lui tout seul, alors en plus de la formation classique et celle des jeunes, on retrouve aussi les socialistes de plus de 60 ans ceux issus de l'immigration, sans oublier les candidats PS qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:08 > 0:21:10) [99%] : \r\nVos explications Sarah Cl\u00e9ment merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:16 > 0:21:22) [97%] : \r\nIl est pr\u00e8s de midi lorsque l'invraisemblable se produit le pont Morandi s'effondre sur une centaine de m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:23 > 0:21:24) [78%] : \r\nLa police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:24 > 0:21:52) [92%] : \r\nNous sommes le 14 ao\u00fbt 2018 il y a un an s'effondrait, le pont de G\u00eanes, l'Italie a comm\u00e9mor\u00e9 aujourd'hui cet \u00e9croulement qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 43 personnes, les noms de ces personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus sur les lieux du drame, en plus des proches \u00e9taient aussi pr\u00e9sents, plusieurs responsables politiques, alors que l'Italie traverse une importante crise institutionnelle Val\u00e9rie Dupont, vous \u00eates sur place \u00e0 G\u00eanes correspondants pour la RTS, quelle est l'ambiance \u00e0 G\u00eanes, aujourd'hui, un an apr\u00e8s cette terrible, acc\u00e8s \u00e0 l'incident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:55 > 0:22:48) [95%] : \r\nAlors \u00e9coutez, \u00e9videmment, au milieu de l'\u00e9t\u00e9, comme \u00e7a il y a toujours un esp\u00e8ce de de silence lorsqu'il y a une manifestation de ce genre, c'\u00e9tait un jour particulier pour la ville et c'est vrai que, aujourd'hui, dans le quartier en dessous du pont, ils ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la m\u00e9moire des 43 victimes, l'atmosph\u00e8re \u00e9tait particuli\u00e8re parce que les habitants du quartier ont voulu faire une autre c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la c\u00e9r\u00e9monie officielle, par contre, lors de la c\u00e9r\u00e9monie officielle, il y a eu un peu de pol\u00e9mique lorsque les parents des victimes ont demand\u00e9 que les responsables de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia sortent du hangar, je vous rappelle la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade SFL qui \u00e9tait responsable du tron\u00e7on d'autoroute et qui aurait pas contr\u00f4ler le pont, ils n'ont donc pas voulu que ces personnes assistent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, donc une ambiance entre recueillement mais aussi pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:48 > 0:22:56) [92%] : \r\nEt que vive et que disent les habitants qui vivent encore \u00e0 G\u00eanes, qui vit, m\u00eame \u00e0 proximit\u00e9 du lieu o\u00f9 s'est effondr\u00e9 le pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:59 > 0:23:55) [89%] : \r\nL'actuel quartier ont tout Dupont en f\u00eate ses 63000 habitants, plus ou moins un millier de ses habitants ont d\u00fb quitter le quartier, car leurs maisons ont \u00e9t\u00e9 tout simplement d\u00e9moli les autres, h\u00e9 bien ils ont d\u00fb apprendre \u00e0 vivre avec un quartier diff\u00e9rent par exemple leurs routes \u00e9taient bloqu\u00e9es, ils ne pouvaient plus acc\u00e9der au centre- ville car il y avait \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9bris Dupont qui encombraient leur rue et donc ils ont d\u00fb apprendre \u00e0 vivre de mani\u00e8re tr\u00e8s isol\u00e9 et \u00e7a pour eux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 lors de cette ann\u00e9e qui s'est \u00e9coul\u00e9e, alors il me racontait aussi qu'il se sentait un petit peu abandonn\u00e9e parce que, par exemple, il devait faire 40 minutes pour rejoindre par exemple les h\u00f4pitaux de G\u00eanes, puisqu'il n'avait plus moyen de passer et, finalement, la rue a \u00e9t\u00e9 rouverte lundi et pour eux, c'\u00e9tait une lib\u00e9ration mais aussi une grosse m\u00e9lancolie de voir tous ces immeubles qui ont d\u00fb \u00eatre abattus en m\u00eame temps que le pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:55 > 0:23:59) [96%] : \r\nEt beaucoup d'espoir, on imagine quant \u00e0 la construction de du nouveau pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:01 > 0:24:47) [91%] : \r\nAh oui, beaucoup d'espoirs et beaucoup de curiosit\u00e9, \u00e9videmment, vous savez que c'est un projet de Renzo Piano, un architecte de G\u00eanes, c'est lui qui a notamment fait toute la place de l'aquarium ici dans cette ville et c'est vrai que le projet est tr\u00e8s respectueux de la m\u00e9moire des victimes puisqu'il y aura 43 piliers, je dirais qu'il va rappeler les 43 victimes, ce sera aussi un projet tr\u00e8s futuriste avec des panneaux solaires, des censeurs et donc les habitants du du quartier sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par par Sophie ce nouveau projet c'est un projet, je dirais, assez souples dans le sens, pas tr\u00e8s grande architecture pas l'architecte Calatrava si on s'entend bien, mais ce sera un projet qui va plaire \u00e0 mon avis aux G\u00e9nois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:47 > 0:24:56) [92%] : \r\nEt tout ceci quand m\u00eame si ces comm\u00e9morations aujourd'hui dans un contexte assez incroyable en Italie, une crise politique extr\u00eamement forte sans contraste assez saisissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:59 > 0:25:49) [94%] : \r\nOui, absolument, hein, d'ailleurs, lors de cette c\u00e9r\u00e9monie \u00e9tait pr\u00e9sent ce gouvernement qui est pourtant en pleine crise, puisque au-del\u00e0 du pr\u00e9sident Mattarella il y avait le pr\u00e9sident du conseil des ministres, Giuseppe Conte et les 2 ministres qui sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s, c'est-\u00e0-dire Matteo Salvini et Luigi di Maio, c'est vrai que c'est un petit peu particulier ce gouvernement qui est en crise, on ne sait pas trop ce que \u00e7a va donner apr\u00e8s la d\u00e9cision hier du S\u00e9nat de mettre au calendrier le 20 ao\u00fbt normalement la motion de d\u00e9fiance de ce gouvernement, en tous les cas, une chose est s\u00fbre, c'est que le gouvernement avait d\u00e9cid\u00e9 de retirer la concession, la gestion de ce de cette partie d'autoroute \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia est ce que la chute du gouvernement va changer les choses : est ce que le nouveau pont sera g\u00e9r\u00e9 par cette soci\u00e9t\u00e9, c'est aussi une des questions qui se posent ici aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:49 > 0:26:11) [92%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont en Direct de G\u00eanes, merci beaucoup et \u00e0 18 heures 21 on va parler football puisque l'\u00e9t\u00e9 les transferts fusent de toutes parts, comme il y a 2 ans, le Br\u00e9silien Neymar est au centre de toutes les attentions cette ann\u00e9e aussi, le joueur le plus cher de l'histoire du football ne devrait plus porter le maillot du Paris-Saint-Germain Gr\u00e9goire Auger on utilise le conditionnel mais tout plaide pour un d\u00e9part donn\u00e9 Neymar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:12 > 0:26:37) [92%] : \r\nOui Neymar, le 1er a pris position pour un d\u00e9part le br\u00e9silien et nostalgique de sa p\u00e9riode \u00e0 Barcelone o\u00f9 il retourne r\u00e9guli\u00e8rement lorsqu'il a cong\u00e9 ensuite le nouveau directeur sportif parisien Leonardo a expliqu\u00e9 que le club ne retiendrait pas le jour en cas d'offre jug\u00e9e satisfaisante, enfin le public parisien a ent\u00e9rin\u00e9 le divorce avec la Star dimanche sur du 1er match de la saison des banderoles et des chants hostiles avec par exemple un Neymar casse- toi traduit en portugais on, c'est l'histoire d'amour entre le public et la Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:37 > 0:26:42) [94%] : \r\nSacr\u00e9e ambiance \u00e0 Paris mais mais qui pour acheter ce joueur n'imagine que peu de clubs peuvent se l'offrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:42 > 0:26:55) [96%] : \r\nOui, seuls 2 clubs peuvent esp\u00e9rer attirer la Star br\u00e9silienne \u00e0 son ancienne \u00e9quipe, Barcelone et son grand rival, le Real Madrid et les choses se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s hier avec un 1er rendez- vous entre la d\u00e9l\u00e9gation du club catalan et Leonardo, le directeur sportif parisien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:55 > 0:26:57) [93%] : \r\nDonc, Barcelone a une longueur d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:57 > 0:27:21) [93%] : \r\nSeul probl\u00e8me : le club catalan manque de liquidit\u00e9s, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 beaucoup d\u00e9pens\u00e9 pour les transferts de Griezmann et de Young, d\u00e8s lors, on souhaite inclure des joueurs en \u00e9change, mais l\u00e0 aussi, cela pose probl\u00e8me puisque le Br\u00e9silien Coutinho pla\u00eet \u00e0 Paris, mais Barcelone surestime sa valeur selon les dirigeants parisiens, il faut donc que les 2 parties se mettent d'accord surtout que Paris veut rentrer dans ses frais, c'est une question d'honneur pour les dirigeants qataris qui avait d\u00e9bours\u00e9 222 millions d'euros il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:21 > 0:27:26) [95%] : \r\nEt Madrid et ce qu'il peut esp\u00e9rer ravir la Star br\u00e9silienne \u00e0 Barcelone son rival de toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:26 > 0:27:45) [93%] : \r\nAlors, pour l'heure, le recrutement de Neymar ne fait pas l'unanimit\u00e9 dans la capitale espagnole, l'entra\u00eeneur, Zidane n'a jamais r\u00e9clam\u00e9 ce transfert depuis l'ouverture du march\u00e9, c'est le pr\u00e9sident Florentino Perez qui est tent\u00e9e par cette transaction, il y voit l'opportunit\u00e9 de frapper un grand coup dans un \u00e9tait jusque l\u00e0 compliqu\u00e9e pour son club et surtout l'occasion de ravir l'un des meilleurs joueurs de la plan\u00e8te, \u00e0 son plus grand ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:45 > 0:27:49) [90%] : \r\nGr\u00e9goire Ogier merci \u00e0 18 heures 23, un peu de cin\u00e9ma dans Forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:50 > 0:27:52) [65%] : \r\nAdama un \u00e9cart vous a demand\u00e9 au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:57 > 0:28:00) [66%] : \r\nEt qui regroupe ici ou ach\u00e8tent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:01 > 0:28:05) [92%] : \r\n143 du d\u00e9sert film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:05 > 0:28:38) [90%] : \r\nAlg\u00e9rien, pr\u00e9sent\u00e9 au Festival du film de Locarno dans le concours des cin\u00e9astes du pr\u00e9sent, la section d\u00e9di\u00e9e aux jeunes r\u00e9alisateurs 143 rue du d\u00e9sert en long m\u00e9trage contemplatif sign\u00e9 \u00e0 Sun Ferhani qui raconte l'histoire de Malika, elle est g\u00e9rante d'un petit troquet sur la route du d\u00e9sert au fin fond du Sahara alg\u00e9rien o\u00f9 vivent o\u00f9 viennent se ravitailler des routiers, des aventuriers, des voyageurs aussi Hassan faire nous a accord\u00e9 une interview depuis la Piazza Grande et \u00e0 Locarno, je vais demander pour commencer ce qu'une nomination \u00e0 Locarno peut changer dans la vie d'un jeune r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:38 > 0:29:00) [90%] : \r\nBah, \u00e9coutez en en soi, c'est une cons\u00e9cration \u00e9norme d'\u00eatre d'\u00eatre ici pour un r\u00e9alisateur et d'\u00eatre dans cette s\u00e9lection qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante et qui a une s\u00e9lection qui qui ne fait pas de distinction entre documentaire et et fiction et donc je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s content de devenir pr\u00e9senter ce film en premi\u00e8re ici \u00e0 Locarno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:00 > 0:29:03) [95%] : \r\nC'est un tremplin pour pour un jeune r\u00e9alisateur, c'est votre 2\u00e8me ou 3\u00e8me, film je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:04 > 0:29:15) [90%] : \r\nC'est le 2\u00e8me, long m\u00e9trage et on peut dire, je ne sais pas si c'est un un tremplin, mais en tout cas c'est une bonne rampe de d\u00e9part pour que le film ensuite puissent voyager et puis rencontrer son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:15 > 0:29:23) [92%] : \r\nConcr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que c'est des moyens suppl\u00e9mentaires, pourquoi pas d\u00e8s des personnes qui seraient int\u00e9ress\u00e9s par votre votre Style qui qui ensuite s'engagerait des producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:24 > 0:29:55) [91%] : \r\nC'est, c'est en tout cas pour l'instant, c'est beaucoup de de rencontres avec des, des gens des festivals qui par la suite, vont pr\u00e9senter le film est dans, dans le monde entier et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 3 3 \u00e0 4 jours du festival, le film et affich\u00e9 complet \u00e0 chaque fois, et donc nous avons eu beaucoup de s\u00e9lections en festivals au bout de 3, 3 projections et \u00e7a c'est c'est g\u00e9nial, quoi, \u00e7a veut dire que le film va voyager, va rencontrer son public \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:55 > 0:30:02) [93%] : \r\nParlons de de votre r\u00e9alit\u00e9 en Alg\u00e9rie, \u00eatre r\u00e9alisateur en Alg\u00e9rie vivre de son art, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:03 > 0:30:26) [91%] : \r\nC'est alors c'est c'est possible, mais \u00e7a, \u00e7a demande des des sacrifices et puis \u00e0 chaque fois, c'est un homme c'est un coup de Poker mais comme on part sur sur une id\u00e9e, c'est toujours, c'est toujours un chemin long, c'est comme un coureur de fond qui qui doit \u00e0 chaque fois courir et ne pas s'\u00e9puiser pour pour arriver jusqu'\u00e0 la ligne finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:27 > 0:30:29) [95%] : \r\nLa ligne finale c'est quoi, c'est quoi la cons\u00e9cration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:29 > 0:30:52) [86%] : \r\nEh ben la ligne finale ses comptes, le film est projet\u00e9 et que en par exemple la premi\u00e8re qu'a eu \u00e0 Locarno la salle faisait 500 places, personne n'est sorti en sont eux aussi en sant\u00e9 que la la salle \u00e9tait en communion avec avec Malika avec le film, et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 en soi quelque chose de, de, d'extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:52 > 0:31:01) [91%] : \r\nMalika c'est cette femme qui tient ce ce petit troquet dans le dans le Sahara alg\u00e9rien, pourquoi avoir choisi cette ce lieu-l\u00e0 c'est assez insolite quoi finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:02 > 0:31:48) [91%] : \r\nIl est insolite, mais en m\u00eame temps, habit\u00e9 par une femme qui a une une histoire compl\u00e8tement incroyable, c'est une femme du nord de la ville de de l'Alg\u00e9rie, qui a d\u00e9cid\u00e9 de de partir du jour au lendemain, et de d\u00e9crire son histoire dans dans un non man s'Land et elle s'est install\u00e9e l\u00e0- bas, il y a 25 ans et ce que j'ai aim\u00e9 dans ce ce lieu-l\u00e0 et chez cette femme, c'est c'est cette possibilit\u00e9 qu'offrait le lieu et Malika de discussions avec tous les routiers, qui \u00e9taient de passage et \u00e7a, \u00e7a devient un espace de d\u00e9mocratie o\u00f9 chacun a son mot \u00e0 dire et chacun \u00e9coute l'autre et tout le monde se respecte et et aussi il y a aussi des questions de cin\u00e9ma c'est c'est un d\u00e9sir de cin\u00e9ma avant tout de faire un film avec Malika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:48 > 0:32:00) [91%] : \r\nIl y a des plans tr\u00e8s longs, magnifique, hein, d'ailleurs sur le sur le d\u00e9sert, mais aussi avec les, les, les personnages s'des grand silence, on sent que vous avez vraiment voulu aussi laisser tourner la cam\u00e9ra tr\u00e8s longtemps parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:01 > 0:32:37) [91%] : \r\nAlors ce qui est fascinant dans cet endroit-l\u00e0, c'est que, et un, et un double ressenti c'est que ce sch\u00e9ma, il y a beaucoup de bruit, a beaucoup de passage de camions parce qu'on est \u00e0 40 m\u00e8tres de la route nationale num\u00e9ro 1, celle qui descend jusqu'\u00e0, c'est la trans- saharienne, elle s'appelle et j'ai Malika on a cette double sensation c'est le c'est le bruit, l'intensit\u00e9 des camions, mais aussi le silence, le silence et et l'apaisement et ce lieu et quelque part pour moi un lieu mystique et et Malika est une un peu comme une sainte qui qui est dans son royaume quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:37 > 0:32:49) [88%] : \r\nAvec un brin de de nostalgie aussi on vous votre pr\u00e9c\u00e9dent film, c'\u00e9tait aussi simple, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de qui, qui montrait les abattoirs d'Alger, c'est aussi montrer cette image un peu ancienne, de, de, de l'Alg\u00e9rie, c'est votre id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:50 > 0:33:16) [94%] : \r\nPas forc\u00e9ment ancienne mais plut\u00f4t d'aller vers des gens qui travaillent vers Rome, ce qu'on pourrait appeler un prol\u00e9tariat et surtout aller creuser un peu ce qui ce qui d\u00e9passe le travail et qui est de l'ordre de la po\u00e9sie de la rencontre de l'amour, de l'\u00e9coute de la philosophie et et cet art compl\u00e8tement incroyable que que tout le monde ma\u00eetrise qui est l'art de la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:17 > 0:33:26) [90%] : \r\nL'Alg\u00e9rie moderne, l'Alg\u00e9rie, jeune, qui d'ailleurs de de descendre dans les rues depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est aussi une Alg\u00e9rie qui pourrait vous int\u00e9resser un jour pour un prochain film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:27 > 0:34:10) [92%] : \r\nEh bien je pense d\u00e9j\u00e0 que que dans mes films, il y a quelque chose qui, qui qui qui qui est pas directement qui parle pas de \u00e7a directement mais en tout cas la soci\u00e9t\u00e9 vibre depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, est ce que ce qu'on voit aujourd'hui c'est c'est un cumul d'ailleurs un des personnages qui le dit dans le film et dit que et Malika le dit, elle dit que \u00e7a va \u00e7a, \u00e7a peut, \u00e7a peut pas durer : le film est tourn\u00e9 juste avant le d\u00e9but des des mouvements et ce qui se passe est compl\u00e8tement incroyable, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un sursaut de la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a c'est quelque chose qui est extraordinaire, et ce qui est clair en tout cas l'issue, on la conna\u00eet pas maintenant, oui, mais il y aura un avant et un apr\u00e8s les mouvements qui se passe aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:10 > 0:34:26) [94%] : \r\nOui, c'est vrai que c'est c'est assez fou ce qui se passe \u00e0 des manifestations de semaine en semaine apr\u00e8s le le le d\u00e9part du pr\u00e9sident Bouteflika, pas de date encore pour l'\u00e9lection de son successeur, vous comprenez-vous les revendications de de de ce peuple qui en a marre, qui veut, qui veut une transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:27 > 0:35:01) [91%] : \r\nIl a alors il y veut du changement, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait des ann\u00e9es que que que le diaphragme des des libert\u00e9s et se referme et donc l\u00e0 ce qui se passe, c'est que le le diaphragme est plut\u00f4t en train de des de s'ouvrir parce que les gens se s'organisent pour discuter, il y a des d\u00e9bats dans et les universit\u00e9s, les corps de m\u00e9tiers qui s'organisent et donc tous les vendredis \u00e0 une intensit\u00e9 incroyable dans les rues, et \u00e7a c'est quelque chose de magique et donc, quand un \u00e0 un peuple se r\u00e9veille, ben c'est quelque chose qui est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:01 > 0:35:12) [88%] : \r\nVous vous \u00eates, vous \u00eates jeune, hein, ainsi 33 ans je crois, du coup pour la, pour la cr\u00e9ation cin\u00e9matographique pour votre avenir, avoue professionnellement parlant, on imagine qu'il y a des perspectives qui s'ouvrent tout d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:13 > 0:35:47) [91%] : \r\nBah alors \u00e0 chaque fois, c'est c'est un c'est un nouveau pari : \u00e0 chaque fois, c'est une nouvelle aventure, donc pour l'instant, j'en suis \u00e0 mon 2\u00e8me long m\u00e9trage toujours en essayant de de questionner ma soci\u00e9t\u00e9 de l'int\u00e9rieur avec des gens qui qui s'est qui sont l\u00e0- bas et qui travaille et donc Masure, je vais continuer \u00e0 sur cette route-l\u00e0 et essayer de d'\u00eatre tout le temps \u00e0 l'\u00e9couter, de de regarder ma soci\u00e9t\u00e9, mais avec un un regard de l'Int\u00e9rieur avait quelque chose qui soit pas un regard vu de haut mais plut\u00f4t vu \u00e0 la m\u00eame \u00e0 la m\u00eame \u00e9chelle quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:47 > 0:35:55) [89%] : \r\nEt dans un pays effectivement qui qui bouillonne un pays en pleine transition, merci beaucoup, Hassen Ferhani de nous avoir accord\u00e9 cette interview une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:56 > 0:35:57) [95%] : \r\nMerci beaucoup, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:59 > 0:36:02) [82%] : \r\nForum Pietro Bugnon Mehmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:04 > 0:36:10) [92%] : \r\n18 heures 31 Suisses de l'\u00e9tranger courtis\u00e9s et oubli\u00e9s, c'est notre grand d\u00e9bat Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:10 > 0:37:16) [92%] : \r\nOui, c'est \u00e0 l'approche de chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, les Suisses de l'\u00e9tranger sont effectivement courtis\u00e9s, les partis politiques tentent de les draguer puis en cours de l\u00e9gislature semblent les d\u00e9laisser quand on regarde le bilan de l'actuelle l\u00e9gislature le Parlement sortant n'a r\u00e9pondu que tr\u00e8s partiellement aux revendications de ce qu'on appelle la 5\u00e8me suisse des parlementaires sont m\u00eame intervenus pour remettre en question le droit de vote des expatri\u00e9s, dont certains n'ont plus aucun lien avec leur pays d'origine, ou n'en ont jamais eu alors c'est Suisses de l'\u00e9tranger sont-ils juste bons \u00e0 \u00eatre dragu\u00e9 en p\u00e9riode \u00e9lectorale, puis abandonn\u00e9 durant la l\u00e9gislature 4 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, Ariane rustique Eddy bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la directrice de l'Organisation suisse, d\u00e8s lors, ils sont des Suisses de l'\u00e9tranger qui tient d'ailleurs son congr\u00e8s ce week- end \u00e0 Montreux bonsoir Carlo Sommaruga bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste Genevois et co- pr\u00e9sident de l'intergroupe parlementaire des Suisses de l'\u00e9tranger qui r\u00e9unit donc une centaine d'\u00e9lus tous partis confondus, Michael Buffat est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vous conseiller national UDC Vaudois et en duplex de Saint-Gall et je l'en remercie, Andr\u00e9a Caroni bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:18 > 0:38:06) [88%] : \r\nVous \u00eates conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral radical du canton d'Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures, alors on va parler d'abord du poids politique de ces Suisses de l'\u00e9tranger qu'est ce qui repr\u00e9sente et ce qu'on n'a pas tendance un petit peu \u00e0 sur\u00e9valuer leur importance Ariane rustique 760000 760000 de nos concitoyens vivent \u00e0 l'\u00e9tranger un don pour la plupart une large majorit\u00e9 en Europe 175000 d'entre eux sont inscrits pour exercer leurs droits politiques, ce qui correspond \u00e0 quoi un \u00e9lectorat dans le canton de taille moyenne de Thurgovie un peu chose pr\u00e8s ou Thurgovie moins de la moiti\u00e9 de ces 175000 votes effectivement et leur participation, on va dire, m\u00eame aux \u00e9lections, non pas aux votations mais aux \u00e9lections est encore moins importante parce que j'imagine qu'ils se sentent moins concern\u00e9s, \u00e7a touche moins leur vie Direct c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:06 > 0:38:25) [89%] : \r\nC'est \u00e7a un peu chose pr\u00e8s c'est \u00e7a maintenant, il faut aussi se rendent compte que souvent, dans les faits, ils ont quand m\u00eame la peine \u00e0 exercer leurs droits politiques, le vote \u00e9lectronique, disons, pas tout \u00e0 fait mort mais en tout cas c'est P\u00e9charmant remis \u00e0 plus tard et on sait que m\u00eame dans des pays limitrophes, l'issue de l'\u00e9tranger ne peuvent pas exercer ses droits politiques ils sinon pas le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:25 > 0:38:41) [88%] : \r\nCarlo Sommaruga donc font et ce qu'on n'exag\u00e8re pas l'importance des Suisses de l'\u00e9tranger, ce que pourquoi ils sont si courtis\u00e9s par les partis : il ne repr\u00e9sente pas un \u00e9lectorat important leur participation aux \u00e9lections et faible et leur influence sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections reste marginal, d'apr\u00e8s les politologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:41 > 0:39:25) [87%] : \r\nPour la participation suisse \u00e0 faible en mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale donc aga\u00e7ant, comportement qui n'est pas exceptionnel pour des pigments sunnites voil\u00e0 \u00e7a d'abord, la premi\u00e8re chose \u00e0 relever, moi je pense qu'il y a peut-\u00eatre des partis qui courtisent, mais si je prends le parti socialiste ont fait un travail avec les les Suisses de l'\u00e9tranger depuis tr\u00e8s longtemps, on se bat au sein du Parlement, on se bat au sein du Conseil des Suisses de l'\u00e9tranger, o\u00f9 on a des repr\u00e9sentants on essaie d'augmenter la repr\u00e9sentation dans ce conseil pour faire avancer un certain nombre de dossiers courtis\u00e9s n'est pas un grand mot, hein, mais pas un gros mot, je veux dire, oui, non mais ce qu'avait \u00e7a laisse entendre qu'Florent dans les la la l\u00e9gislature, il y a pas grand chose qui se passe en tout cas, de notre c\u00f4t\u00e9, on a un esp\u00e8ce une coh\u00e9rence entre le travail qui est fait, pendant la l\u00e9gislature et au moment des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:25 > 0:39:44) [89%] : \r\nMichael Buffat, est ce qu'on exag\u00e8re le poids de cette 5\u00e8me suisse, on appelle \u00e7a, cette 5\u00e8me suisse au fond il ne pas et pas d'imp\u00f4ts en Suisse, certains n'y ont jamais mis les pieds, d'autres ont ont perdu tout contact avec leur pays d'origine, ils se sont du coup moins concern\u00e9s par par les scrutins au fond les comprend m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:44 > 0:39:55) [87%] : \r\nNon, je pense qu'on n'exag\u00e8re pas la : la position des des Suisses l'\u00e9tranger je poss\u00e9der des Suisses \u00e0 part enti\u00e8re, on n'a pas de demi- suisses et pour moi, \u00e7a me para\u00eet normal qu'il puisse participer aux diff\u00e9rents scrutins qu'on qu'on a dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:55 > 0:40:05) [85%] : \r\nSauf que 75 pourcent d'entre eux ont plus qu'une nationalit\u00e9 et l\u00e0 par contre, l'\u00c9tat peut opposer hein, au fait que voil\u00e0 un double national puisse voter dans dans plusieurs pays de payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:05 > 0:40:23) [89%] : \r\nEffectivement, que nous on a toujours \u00e9t\u00e9 compte le principe de toutes nationalit\u00e9s, un moment peut pas compte des avantages nationalit\u00e9s les avantages de l'autre et puis ne pas exercer les inconv\u00e9nients, non pour nous de la personne qui, qui vit \u00e0 l'\u00e9tranger, qui demande la nationalit\u00e9 dans notre pays, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, de renoncer \u00e0 la nationalit\u00e9 suisse et puis pour pouvoir exercer les droits politiques dans nos 2 pays simultan\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:23 > 0:40:38) [93%] : \r\nOui alors, Andr\u00e9a Caroni vous, vous avez lanc\u00e9 un d\u00e9bat, ma foi, vous savez m\u00eame bris\u00e9 un tabou, si j'ose dire, vous avez lanc\u00e9 un d\u00e9bat sur une limitation du droit de vote des Suisses de l'\u00e9tranger, expliquez-nous votre mod\u00e8le, si j'ose dire et surtout votre raisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:40 > 0:40:46) [90%] : \r\nAttendez, on vous entend pas, donc si on pouvait mettre le son de monsieur Caroni, \u00e7a serait mieux voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:47 > 0:40:59) [89%] : \r\n\u00e0 Saint-Gall, donc, en duplex de Saint-Gall, pour l'instant, on n'entend pas, j'esp\u00e8re pouvoir entendre voil\u00e0 monsieur Caroni, vous m'entendez magnifique voil\u00e0, vous avez entendu la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:59 > 0:42:08) [86%] : \r\nC'est, c'\u00e9tait, alors, si, si, si on parle de r\u00e9duire le droit de vote des Suisses et \u00e7a l'\u00e9tranger j'esp\u00e8re que pas que vous vous y comptait aussi la Suisse orientale parmi couper le mot mais alors, alors, pour \u00eatre plus s\u00e9rieux, j'appr\u00e9cie beaucoup la 5\u00e8me suisse, on ne les gens faisaient partie moi- m\u00eame j'ai vot\u00e9 pendant une ann\u00e9e et depuis les \u00c9tats-Unis, et j'ai aussi rien comptera double nationalit\u00e9, on peut aussi \u00eatre membre de 2 partis communal, par exemple, mais l'id\u00e9e que j'ai r\u00e9gl\u00e9 c'est de de dire il y a des des suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, qui sont toujours tr\u00e8s attach\u00e9s au pays qui vivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui reviendront qui seront touch\u00e9s, la d\u00e9cision, eux, ils devraient pouvoir continuer de voter, mais par contre il y a aussi des suisses 18 \u00e0 l'\u00e9tranger et \u00e0 5 pourcent par exemple, qui vivent depuis plus de 40 ans \u00e0 l'\u00e9tranger et si, depuis plus de 40 ans, oui \u00e0 l'\u00e9tranger, apparemment vous reviendrez plus vous serez plus touch\u00e9s par la d\u00e9cision des gens ici et donc pour moi est un probl\u00e8me d\u00e9mocratique l\u00e0 et je me suis inspir\u00e9 des solutions anglaises, allemandes, qui disent apr\u00e8s un certain temps de 20 ans par exemple, on a su que vous reviendrez plus et donc on g\u00e8le votre 3 de vote pour cette p\u00e9riode et on peut lui recherche le jour, on en vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:08 > 0:42:20) [87%] : \r\nLe mot gel est important, hein, on leur supprime pas ce droit l\u00e0 si jamais ils rentrent, vous dites \u00e0 ce moment-l\u00e0 on r\u00e9active leur droit d'autres qu'est-ce que vous en pensez \u00e0 Ariane rustique est-ce que c'est pas un raisonnement qui qui a un sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:20 > 0:42:47) [89%] : \r\nBon, alors il faut quand m\u00eame rappeler qu'en Suisse, on a un syst\u00e8me politique particulier c'est Caroni faire la comparaison avec la France et la Grande-Bretagne, \u00e7a ne ils ont pas du tout le m\u00eame syst\u00e8me politique je veux dire, en Suisse, c'est vraiment le peuple a un pouvoir incroyable, on a la possibilit\u00e9 de d\u00e9fendre d\u00e9poser des r\u00e9formes Random des initiatives populaires et c'est pour \u00e7a que toutes les voix comptent-ils maintenant dire que c'est vraiment enfin je trouve tr\u00e8s pass\u00e9iste de dire si \u00e7a fait plus de x ann\u00e9es que vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9tranger, vous \u00eates un bon Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:47 > 0:43:16) [87%] : \r\nEt ce n'est pas avec des trains bon Suisse : c'est ce que le lien vraiment qui vous attache \u00e0 la Suisse est aussi forte fort que si vous y r\u00e9sider et vous payez les imp\u00f4ts et que vous \u00eates int\u00e9gr\u00e9 d'ailleurs Monsieur Caroni vous, je crois que c'est petit monsieur Caroni qui le disait, il disait il y a rien paradoxe en Suisse, on a beaucoup d'\u00e9trangers qui sont tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9s, qui n'ont pas le droit de vote un Carlo Sommaruga je mettrai \u00e7a vous des \u00e9trangers qui n'ont pas le droit de vote au niveau f\u00e9d\u00e9ral et des Suisses de l'\u00e9tranger qui sont effectivement peut-\u00eatre depuis 20 ans, l'\u00e9tranger qui, eux, ils ont le droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:16 > 0:44:35) [87%] : \r\nAlors si le parti de Monsieur Caroni, le Parti lib\u00e9ral- radical et puis avec une proposition qui propose, qu'il a le droit de vote municipal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral pour les \u00e9trangers r\u00e9sidant depuis 8 ans, en Suisse, alors une fois que cela a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 en majorit\u00e9 avec le PLR, avec PLR, le PS, les Verts et peut-\u00eatre le le PDC \u00e0 celui des lyc\u00e9ens, soyez \u00e0 ce moment de la on pourrait entrer en mati\u00e8re sur quelque chose, j'aimerais juste dire le coll\u00e8ge j'aimerais juste dire une chose, c'est que, en fait, pr\u00e9tendent qu'\u00e0 point apr\u00e8s 10 ans on a plus de contact avec la Suisse, c'est totalement faux par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 f\u00eates si aujourd'hui vous \u00eates employ\u00e9 d'une entreprise multinationale qui vous envoie 4 ans \u00e0 Paris et ensuite elle vous envoie encore 3 ans, \u00e0 Vienne, et apr\u00e8s on aura \u00e0 \u00e0 Rome par exemple et vous cumulez donc disons des \u00e0 l'\u00e9tranger, on doit vous coupez vos droits politiques alors m\u00eame que, pour entrer tout le temps, m\u00eame pendant 2 week- end \u00e0 dans votre commune dans votre ville et et que vous avez peut-\u00eatre m\u00eame une r\u00e9sidence secondaire, c'est quand m\u00eame \u00e0 cet aspect-l\u00e0 des d'un probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire quand finalement il faudrait plut\u00f4t se poser la question de l'exercice, c'est-\u00e0-dire que, qui exerce r\u00e9guli\u00e8rement le droit de vote peut maintenir et peut-\u00eatre l\u00e0- dessus et r\u00e9fl\u00e9chir, mais la personne elle pourrait m\u00eame 10 alors qu'elle a toujours exerc\u00e9 le droit de vote qui \u00e9tait toujours int\u00e9ress\u00e9, qu'elle a peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9crit des lettres \u00e0 la NZZ pour ben intervenir dans la dans un programme disons dans dans le d\u00e9bat public lui dire maintenant, vous restez \u00e0 la maison et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:35 > 0:44:43) [87%] : \r\nLa r\u00e9incarn\u00e9, qu'est ce qu'on fait des expatri\u00e9s, qu'est ce qu'on fait des diplomates aussi qui sont peut-\u00eatre mandat pas par tranche de 4 ans comme \u00e7a, mais sur plusieurs d\u00e9cennies \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:43 > 0:45:29) [87%] : \r\nOui monsieur Sommaruga apr\u00e8s les mauvais chiffres, j'ai jamais parl\u00e9 de 10 ans mais j'ai parl\u00e9 des gens qui, depuis plus de 40 ans, ou peut-\u00eatre plus de 25 ans sont \u00e0 l'\u00e9tranger, un tiers des gens inscrits et des suisses \u00e0 l'\u00e9tranger inscrit son \u00e0 l'\u00e9tranger depuis plus de 25 ans et soyons r\u00e9alistes, si quelqu'un dans un \u00e0 l'\u00e9tranger depuis 25 ans, il est assez probable qu'il qui lui pla\u00eet plus l\u00e0 qu'en Suisse et qu'ils soient \u00e0 double citoyen qu'il a la famille l\u00e0- bas qu'ils votent aussi l\u00e0- bas, donc je me prends pas pour moi, on insiste tellement que ces gens puissent continuer \u00e0 d\u00e9cider dans 2 pays sur des trucs qui qui les affectent apparemment plus apr\u00e8s 25 ans apr\u00e8s 40 ans, et peut-\u00eatre dans apr\u00e8s une vie o\u00f9 vous avez jamais v\u00e9cu en Suisse, vous \u00eates n\u00e9 en Mongolie int\u00e9rieure, et vous savez que la ou pour toute autre vie alors quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique de d\u00e9cider sur la vie des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:29 > 0:45:41) [84%] : \r\nOui, c'est la nationalit\u00e9 je lui face \u00e0 la Michael national ce que vous en pensez-vous Michael Buffat de de cette id\u00e9e de restreindre effectivement de geler le droit politique dans dans Suisses de l'\u00e9tranger qui vivra \u00e0 l'\u00e9tranger depuis plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:42 > 0:45:59) [87%] : \r\nJe peux discuter avec Scaroni mais sur ce sujet-l\u00e0, je serais plut\u00f4t de l'avis de monsieur Sommaruga pour moi on est Suisse, on est pas et si on est Suisse, on doit pouvoir faire la nationalit\u00e9, c'est la nationalit\u00e9, ce qui compte, parce qu'apr\u00e8s il peut avoir des d\u00e9rives alors pour toi, vous \u00eates encore plus restrictif et monde de m\u00e9tropolisation face \u00e0 la double nationalit\u00e9 parce leur courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:59 > 0:46:02) [97%] : \r\n3 quarts des Suisses de l'\u00e9tranger ont plus qu'une nationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:02 > 0:46:09) [91%] : \r\nParce que je pense qu'on doit choisir de quel pays on attach\u00e9 de quel pays on veut exprimer notre vote, et puis pas faire de la politique dans nos diff\u00e9rents pays \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:09 > 0:46:48) [89%] : \r\nRien aussi qui allez-, vous vouliez r\u00e9agir oui je trouve je trouve vraiment j'c'est assez surprenant quand m\u00eame que monsieur Caroni qui fait partie d'un parti qui est quand m\u00eame plus pour l'\u00e9conomie, dira l'\u00e9conomie pousse les gens \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9tranger, comme l'a dit monsieur le Sommaruga pour des raisons \u00e9conomiques, aujourd'hui si vous travaillez pour le priv\u00e9, vous avez d\u00fb faire une exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger, h\u00e9 oui, il se peut, effectivement, voici 4 ans, quelque part, 5 ans ailleurs donc pourquoi est-ce que d'un c\u00f4t\u00e9 on va pousser les gens \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9tranger, mais un certain temps parce qu'au bout d'un moment, vous serez quand m\u00eame plus vraiment apte \u00e0 exercer voudra politiques et c'est ce que disait monsieur Sommaruga aussi sans le rappeler c'est que la majorit\u00e9 des Suisses de l'\u00e9tranger, habite dans un pays limitrophe, ils vivent dans un pays de leur retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:48 > 0:47:25) [88%] : \r\nAlors Ariane rustique, il dit : on a parl\u00e9 des des Suisses de l'\u00e9tranger qui sont donc draguer par les partis politiques, mais malgr\u00e9 \u00e7a en cours de l\u00e9gislature, on l'a vu, parfois on remet en question un certain nombre de leurs droits, alors il y a pas que les droits politiques dont on vient de parler, il y a aussi d'autres pr\u00e9sentent des rentes AVS, hein, on a eu un d\u00e9bat sur les rentes AVS ou certains, notamment dans les rangs de l'UDC se sont dit au fond est-ce que c'est juste de payer la m\u00eame rente, on va dire dans un Suisse qui est un vrai je sais pas moi en Tha\u00eflande, o\u00f9 le pouvoir d'achat h\u00e9 bien h\u00e9 bien moindres si j'ose dire, le niveau de vie est bien moindre, donc le pouvoir d'achat du coup de cette rente AVS est bien plus \u00e9lev\u00e9 que un Suisse qui est rest\u00e9, qui demeure et, ensuite, est ce que vous en pensez de son type de d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:25 > 0:48:02) [88%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 on applique quand m\u00eame des r\u00e8gles pour les Suisses de l'\u00e9tranger qu'on n'applique pas en Suisse, on pourra appliquer la m\u00eame logique, en Suisse, en la question du pouvoir d'achat, c'est pour la m\u00eame chose \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Z\u00fcrich ou bien je suis dit savent rien des choses et et la 2\u00e8me des choses, je trouve quand m\u00eame \u00e9tonnant ce positionnement de certains partis qui en d\u00e9but de l\u00e9gislature ou avons \u00e9videmment disent hou l\u00e0, mais vous \u00eates important pour nous, il y a des sections internationales de tous les partis gouvernementaux, il y a des listes tr\u00e8s tr\u00e8s longues, des fois de Suisses de l'\u00e9tranger qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu et apr\u00e8s voil\u00e0 on a ni\u00e9 \u00e9lectoral, nous on a notre congr\u00e8s effectivement les partis sont pr\u00e9sents, ils leur disent, voil\u00e0, on s'int\u00e9resse \u00e0 nous et apr\u00e8s on fait le bilan de la l\u00e9gislature, on voit la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:02 > 0:48:24) [90%] : \r\nMichael Buffat c'est vrai que c'est c'est curieux quand m\u00eame votre positionnement par exemple, encore une fois vous \u00eates oppos\u00e9s pour les doubles nationaux vous dites voil\u00e0, il faut qu'ils choisissent le pays o\u00f9 ils votent, et par ailleurs c'\u00e9tait dans vos rangs, donc il y a eu cette id\u00e9e de ben voil\u00e0 de recalculer les rentes AVS mais vous avez aussi comme tous les autres partis gouvernementaux, comme le rappelait Ariane rustique et lire un peu une section internationale, quelle est la coh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:24 > 0:49:11) [87%] : \r\nEt bien s\u00fbr, il y a toute seule, comme de la coh\u00e9rence, on a beaucoup de suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, ben qui qui sont attach\u00e9s \u00e0 la Suisse d'autant plus que sont l'\u00e9tranger, voyez la situation, comment \u00e7a se passe, des pays, les Suisses qui sont en France, y voit la situation des trombes d'une europ\u00e9enne, toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a a pay\u00e9 une TVA bien trop cher, etc et puis ben c'est cela qui sont attach\u00e9s \u00e0 la Suisse, la Suisse, qu'on conna\u00eet la Suisse ind\u00e9pendante une Suisse qui est un pays de libert\u00e9 Suisse l\u00e0- bas, ils ont aussi envie de voter pour nous, pour l'UDC qui sont bas, toujours est-il le seul parti qui se bat pour un d\u00e9p\u00f4t de m\u00eame donc bien s\u00fbr non, alors c'\u00e9tait peut-\u00eatre qui sont d'avis sur sur notre position sur la double nationalit\u00e9 mais mais voil\u00e0, ces gens-l\u00e0 ils sont attach\u00e9s \u00e0 la Suisse, la Suisse qui est de quel pays de libert\u00e9 et les valeurs que nous on d\u00e9faut et c'est normal que qu'ils puissent aussi avoir des repr\u00e9sentants d'une section de de Suisse l'\u00e9tranger qui pr\u00e9sentent aussi des candidats et j'esp\u00e8re qu'elle fera un super r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:11 > 0:49:55) [91%] : \r\nEn Andr\u00e9a Caroni on a parl\u00e9 donc des droits politiques, on a parl\u00e9 des rentes AVS et puis il y a une autre question quand m\u00eame un autre dossier, j'ai envie de dire m\u00eame qui pr\u00e9occupent les Suisses de l'\u00e9tranger, c'est leur relation bancaire leur droit en quelque sorte \u00e0 pouvoir maintenir une relation avec une banque suisse ne serait-ce que pour pouvoir faire des versements recevoir aussi justement des rentes AVS et \u00e0 ce propos l\u00e0 bas, le parlement, hein, en cours de l\u00e9gislature a failli obliger les banques syst\u00e9miques, ce qu'on appelle les banques d'importance, d'une certaine taille a justement maintenir des relations avec les expatri\u00e9s mais au dernier moment, ah ben il y a des poux groupes parlementaires qui ont r\u00e9agi en disant : non, on ne peut pas les obliger, donc les banques commerciales des grandes banques UBS, Cr\u00e9dit Suisse pour ne pas les nommer \u00e0 faire cela, qu'est ce que vous en pensez-vous en tant que lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:55 > 0:50:30) [85%] : \r\nOn l'ange de pas impliqu\u00e9 dans le dossier de tr\u00e8s pr\u00e8s, mais quand m\u00eame de de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sur le principe m\u00eame oui sur le principe, si si l'\u00c9tat fort certains acteurs priv\u00e9s d'offrir telle ou telle produits \u00e0 telle ou telle personne, \u00e7a doit \u00eatre appartient au libre march\u00e9 finalement le S\u00e9nat l'aliment discriminatoire de dire, c'est juste pour certains banques et sont quand m\u00eame des banques priv\u00e9es, Cr\u00e9dit Suisse et puis il avait aussi la position de dire, alors on en prend que PostFinance oui qui est, qui appartient comme M comme aime \u00e0 l'\u00c9tat mais mais l\u00e0 je trouve l'\u00e9tat de, de, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale devrait pas g\u00e9rer des banques et privatiser la Poste finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:30 > 0:50:45) [93%] : \r\nMais qu'est-ce qu'on fait alors du coup qu'est-ce qu'on fait parce que si les banques disent bah voil\u00e0 \u00e7a nous co\u00fbte trop cher de maintenir des relations bancaires avec des des expatri\u00e9s et c'est le cas notamment pour les nombreux petits clients, hein, qu'est ce qu'il faut faire du coup ce qu'ils ont plus le droit \u00e0 avoir une une relation bancaire avec un une banque suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:46 > 0:50:50) [93%] : \r\nC'est le maximum, c'est finalement une d\u00e9cision du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:50 > 0:50:57) [82%] : \r\nD'accord, Ariane c'est Kelly l\u00e0- dessus est ce que vous, vous avez pas eu gain de cause, hein, mais vous en \u00e9tablissant dans la droite, pas tr\u00e8s loin, c'est-\u00e0-dire ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:57 > 0:51:37) [85%] : \r\nEt c'est-\u00e0-dire que jusqu'\u00e0 ce que les banques r\u00e9alisent qu'on \u00e9tait donc seul, il y a 20 le vent tourner et ils sont un peu r\u00e9veill\u00e9s, ils ont fait du lobby tr\u00e8s actif et on peut pas contrer \u00e9videmment le lobby des banques d\u00e8s banques d'importance syst\u00e9mique maintenant sur la question des banques je rel\u00e8ve de nouveau ce paradoxe, c'est-\u00e0-dire qu'on dit aux Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est important mais lisant bien, voil\u00e0, voil\u00e0, soyez mobiles m\u00eame Lim les entraves \u00e0 la mobilit\u00e9 sont importantes et l\u00e0 dans ce sur ce dossier bancaire : les banques, dit c'est un probl\u00e8me politique, les politiciens disent on va pas intervenir, plut\u00f4t de droite, on ne va pas intervenir sur les relations dans une entreprise priv\u00e9e avec ses clients et de mani\u00e8re le r\u00e9sultat, c'est en fait qu'on n'a pas de r\u00e9elle solution Prix suisse d'\u00eatre \u00e9trangers jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:37 > 0:52:39) [89%] : \r\nKarl, que l'on voit ce que j'aimerais relever, c'est qu'il y a une question sociale, c'est-\u00e0-dire que finalement, lorsqu'on est riche et suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, tous les avantages, on peut aller dans une banque, puisque la banque elle va ouvrir le compte, mais lorsqu'on est petit et on a seulement une rente AVS alors on dira non, non, non, l\u00e0, \u00e7a nous co\u00fbte trop cher, on le fait pas et d'ailleurs pour la question de l'AVS, je fais juste un petit retour en arri\u00e8re, c'est la solution de de de l'UDC cette baisser les rentes des gens qu'en Tha\u00eflande, les Suisses, qui vont en Tha\u00eflande mais pourquoi ils vont en Tha\u00eflande parce que les rentes AVS aujourd'hui ne suffisent pas pour un certain nombre de personnes de vivre chez nous et qui vont chercher un pays o\u00f9 finalement il peuvent vivre mieux, donc on on essaie de les appauvrir ensuite, \u00e7a va pas, voil\u00e0, \u00e7a ne va pas, mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, j'allais dire, aujourd'hui, la seule solution c'est de rang pour certains \u00e7a et pour la question des comptes, moi je pense qu'une des solutions consiste \u00e0 demander \u00e0 PostFinance d'ouvrir des comptes avec un montant limit\u00e9 au maximum, c'est-\u00e0-dire \u00e7a peut limiter aussi le risque qu'il peut y avoir de m\u00e9susage des comptes qui, naturellement, et un D une des contraintes auxquelles et Postfinance et les banques sont soumises au niveau suisse et internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:39 > 0:53:02) [92%] : \r\nAlors il nous reste une minute 30 pour conclure ce d\u00e9bat, j'aimerais juste qu'on qu'on puisse un peu voir quelles sont les pistes ou qu'quelle est la piste, on va dire pour sortir de ce paradoxe donc les Suisses de l'\u00e9tranger qui sont courtisent en p\u00e9riode \u00e9lectorale, puis ensuite on l'a vu, hein, qui sont voil\u00e0 d\u00e9laisser voire m\u00eame attaqu\u00e9 sur un certain nombre de leurs droits, Andr\u00e9a Caroni l'id\u00e9e d'avoir des si\u00e8ges au Parlement, qui soit vraiment r\u00e9serv\u00e9 pour les Suisses de l'\u00e9tranger, ce que c'est quelque chose qui peut vous s\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:02 > 0:53:17) [87%] : \r\nJe crois que c'est difficile, on a vu l'exemple du du PS a c'est \u00e7a avec leur conseil national du Berlin qui, apr\u00e8s 3 ans Tim Hollis Man Whiting qui a d\u00fb constater que l'accord quand convient pas suffisamment proche du P pour vraiment \u00eatre parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:17 > 0:53:19) [92%] : \r\nOui, c'est vrai que Carlo Sommaruga \u00e7a c'est notre march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:19 > 0:53:36) [88%] : \r\n\u00e7a a pas march\u00e9, a-t-il personnel pour Monsieur Guldimann, qui avait une vision pas que titulaire de la politique, mais je rappelle que j'avais d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire ou une motion, je me rappelle plus, qui avait d'ailleurs obtenu la majorit\u00e9 du conseil national avant d'\u00eatre refus\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats et que donc il y avait une sensibilit\u00e9, il y a une sensibilit\u00e9 d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:36 > 0:53:41) [87%] : \r\nPour cela, Michael Buffat qu'est, est-ce que vous en pensez des si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 la 5\u00e8me suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:41 > 0:53:51) [82%] : \r\nNon je pense pas qu'ils doivent avoir des si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s comme elle est communicante autre mais par contre que que les encourager \u00e0 aller voter, puis voter pour des listes international avec des joueurs du de l'\u00e9tranger, de mani\u00e8re qu'ils aient leur repr\u00e9sentant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:51 > 0:53:54) [94%] : \r\nAriane, vous y croyez \u00e0 \u00e7a \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:54 > 0:54:07) [89%] : \r\nJe pense que ce sera difficile, mais c'est pas incompatible avec une repr\u00e9sentation indirecte : comment l'Italie a un double syst\u00e8me par exemple repr\u00e9sentation directe et indirecte, mais effectivement apr\u00e8s quelle casquette est ce que vous avez, c'est celle d'un parti, celle d'un canton c'est des Suisses de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:07 > 0:54:13) [92%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat consacr\u00e9 aux Suisses de l'\u00e9tranger, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci, C\u00e9line merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:14 > 0:54:18) [78%] : \r\nForum Pietro Bugnon m\u00eame plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:54:19 > 0:54:31) [91%] : \r\n18 heures 49 place \u00e0 notre s\u00e9rie, la Suisse, terre de scandales 3\u00e8me \u00e9pisode ce soir Renaud Malik est en compagnie de l'historien Olivier cavalerie pour \u00e9voquer le scandale du grounding de Swissair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:31 > 0:54:48) [89%] : \r\nOlivier cavalerie bonjour, bonjour \u00e0 ce que vous avez sous les yeux, c'est la une du magazine L'hebdo, on est le 4 octobre 2001, des avions en clou\u00e9 au sol et puis ce titre Swissair, la honte, rappelez-nous ce qui s'est pass\u00e9 juste 2 jours auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:48 > 0:55:00) [88%] : \r\nVoil\u00e0 la Swissair, la honte, c'est le point principal d'un scandale, il faut qu'hier choqu\u00e9 le choc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les 2 et 3 octobre 2001, les appareils de Swissair qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:00 > 0:57:56) [89%] : \r\nFranglais Ground et c'est-\u00e0-dire bloqu\u00e9s au sol plus de liquidit\u00e9s financi\u00e8res suffisantes pour faire voler ses avions alors Mario Corti a il \u00e9tait administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 l'a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il y a d\u00e9cid\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi de de du 2 octobre 2001 de d'arr\u00eater compl\u00e8tement le le les dessertes Swissair, mais il y avait d\u00e9j\u00e0 dans le matin il y avait d\u00e9j\u00e0 quelques avions qui \u00e9taient bloqu\u00e9s \u00e0 \u00e0 Londres parce qu'ils avaient pas d'argent pour payer le le k\u00e9ros\u00e8ne et donc c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant cette un \u00e9v\u00e9nement scandaleux et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 inimaginable \u00e7a pour la majorit\u00e9 du du peuple suisse et aussi aussi des, des, des, des responsables \u00e9conomiques que tout d'un coup le la la la Swissair qui \u00e9tait un mythe en somme parce que c'\u00e9tait une banque volante dans les dans les ann\u00e9es 90, c'est-\u00e0-dire est une une compagnie qui avait beaucoup de de moyens financiers et qui \u00e9taient riches qui, qui repr\u00e9sentait la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, qui donnait l'image d'une de de s\u00e9rieux, de fiabilit\u00e9 de r\u00e9ussite suisses en somme, et puis tout d'un coup ce mythe, il s'\u00e9croule alors en m\u00eame temps que que la compagnie s'\u00e9croule, il s'\u00e9croule aussi un certain mythe suisse puisque puisque cette fameuse compagnie qui avait r\u00e9ussi ou qui devait r\u00e9ussir en somme un \u00e0 la une gang aussi c'est-\u00e0-dire r\u00e9ussir \u00e0 se construire tout seul dans une Europe o\u00f9 la Suisse avait avait dans la Suisse avait refus\u00e9 de participer en 1992 ce qui fait que Swissair n'avaient pas acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en et puis, dans l'est, plus tard, ils avaient essay\u00e9 avec avec diverses, projet de de faire une alliance avec des autres compagnies comme KLM d\u00e9signe donc \u00e7a une alliance d'\u00e9go avec europ\u00e9en et puis apr\u00e8s il y avait la strat\u00e9gie de dire on va construire sur la base de Suisse, une compagnie europ\u00e9enne, mais en \u00e9tant le dit les dirigeants, les leaders et puis en achetant des petites compagnies AOM-Air Libert\u00e9, donc \u00e7a c'est cette \u00e0 la une gang suisse \u00e9tait aussi n'amenez amen\u00e9 \u00e0 \u00e0 grounding, donc il y a beaucoup de remise en cause d'un dans ce grounding de de Swissair et je crois, ce qui a, ce qui a choqu\u00e9 particuli\u00e8rement beaucoup de monde \u00e0 l'\u00e9poque et qui a fait ce scandale, ben, c'est d'abord d'abord les f\u00eates un 25000 pi\u00e8ces passagers le 2 octobre 25000 passagers bloqu\u00e9s dans les a\u00e9roports 72000 collaborateurs qui savent pas que six passe avait avec leur avenir, et puis un certain nombre d'actionnaires et d'obligataires qui perdent leurs \u00e9conomies, donc \u00e7a fait beaucoup d'indigner de gens qui sont, qui sont pas contents et quel est l'impact puisqu'elle elle hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:57:56 > 0:58:02) [97%] : \r\nQuel est l'impact justement d'abord au niveau au niveau politique du du du scandale du grounding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:02 > 0:59:24) [87%] : \r\nBen l'impact au niveau politique, il est avare ah \u00e7a c'est fort, par exemple pour pour le le Parti radical, hein, puisque public l'd\u00e9mocratique \u00e0 l'\u00e9poque, puisqu'il \u00e9tait \u00e0 il \u00e9tait beaucoup de de des membres \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 la feu Swissair et justement cette ce fil ce qu'on appelle en allemand, c'est-\u00e0-dire n\u00e9potisme mais l\u00e0 o\u00f9 j'entre la politique et l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e ou un poste politique donnait donnait droit apr\u00e8s \u00e0 un poste \u00e9conomique cette c'cette ce cette habitude-l\u00e0 est remis en cause parce qu'avec Swissair, manifestement, \u00e7a n'a pas march\u00e9 puisque on a reproch\u00e9 au pr\u00e9sident du qu'un Sa\u00efd administration qui venait de la droite bourgeoise radical de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 g\u00e9rer cette cette compagnie et puis qu'il a men\u00e9 pour finir \u00e0 la faillite, donc \u00e7a c'est la cons\u00e9quence politique la premi\u00e8re donc changement un petit peu mis sous pression aussi des des politiques plus particuli\u00e8rement du du Parti radical, peut-\u00eatre aussi, mont\u00e9e de l'UDC, qui a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 contre- ses positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:24 > 0:59:31) [94%] : \r\nQui va sortir qui va surfer aussi peut-\u00eatre sur un sentiment anti- \u00e9lite, le sentiment de m\u00e9contentement \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:31 > 1:03:10) [89%] : \r\nExactement, exactement et puis il y a des qu'il y a des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00e9videmment la Conf\u00e9d\u00e9ration et les banques, tout d'un coup, tout de suite apr\u00e8s le le grounding arrive \u00e0 se mettent d'accord et \u00e0 faire un plan qui, \u00e0 la fois construit une nouvelle compagnie et maintient Swissair au moins jusqu'\u00e0 ce que la nouvelle compagnie arrive et ceci sans faire trop de de d\u00e9g\u00e2ts dans l'\u00e9conomie dans les emplois et ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 atteint 2 jours avant et atteint 2 jours apr\u00e8s avec une task force, qui s'appelle le pont a\u00e9rien mots bien choisis et qui va r\u00e9colter pour finir avec l'\u00e9conomie et les pouvoirs publics, pr\u00e8s de 4 milliards pour donner le tour d'une mani\u00e8re un peu \u00e0 peu pr\u00e8s normal, bien s\u00fbr, il y aura malheureusement quelques personnes qui vont quand m\u00eame, perdent leur travail chez Swissair disons que sa mort tibias et \u00e7a c'est aussi tr\u00e8s important dans la gestion des scandales au moment o\u00f9 le scandale est l\u00e0, il allait avoir \u00e0 un certain nombre de personnes qui vont peut-\u00eatre un peu entretenir le scandale, c'est plut\u00f4t les personnes qui sont l\u00e9s\u00e9s, et puis il y a, il y a des personnes qui vont expliquer pourquoi c'est pas un scandale, ce serait peut-\u00eatre les banques et management Swissair et puis y aller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut absolument maintenant que ce chaos ne ne s'\u00e9tende pas et prennent les choses aux mains, on appelle \u00e7a la gestion du scandale et g\u00e8rent le scandale pour faire redescendre la pression et puis que les choses reprennent leur cours normal et c'est si on le remarque aussi souvent dans dans beaucoup de scandales, on a toujours cette cette phase aigu\u00eb avec parti d'une c\u00f4t\u00e9 on dirait moi je dig\u00e8re et on pourrait aussi dire et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 des des partis qui b\u00eates qui essaie de mettre sur le scandale voil\u00e0 apr\u00e8s le scandale de Swissair, il a eu aussi de 3 fois des des petites r\u00e9surgence en pense en 2002, quand on a appris que Mario Corti avait avait encaiss\u00e9 12 virgule avait amen\u00e9 en 12 millions de francs \u00e0 l'engagement, donc \u00e7a \u00e7a acheter s'acheter en froid comme le minist\u00e8re l'explique \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la source de de son initiative, enfin c'est lui qui le dit, et puis il y a eu aussi Baya a eu suisse qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2002 mais a vendu \u00e0 Lufthansa en 2005, donc il y a de nouveau des discussions qui sont venus en qui on a mis 4 milliards les pouvoirs publics \u00e0 l'\u00e9conomie, a mis 4 milliards et il reste quasiment plus rien, c'\u00e9tait 70 millions \u00e0 en 2005, je crois qu'ils sont encore quelques centaines de millions apr\u00e8s mais il y a une grosse perte, la perte se chiffre en plusieurs milliards, donc \u00e7a, \u00e7a a fait aussi la derni\u00e8re, c'\u00e9tait en 2007, quand il y a eu le le proc\u00e8s de Bullard et donc \u00e7a, \u00e7a serait une des cons\u00e9quences juridiques quoi pour dire il y a eu mauvaise gestion, il va y avoir un pourquoi il y a un proc\u00e8s \u00e0 qui, qui doit statuer sur cette mauvaise gestion, il y a eu des des acquittements, ce qui a pu donner l'importe l'impression que la comp\u00e9tence n'\u00e9taient pas punissables, et c'est \u00e7a du point de vue juridique c'est \u00e7a probablement proprement fait \u00e7a n'a men\u00e9 au moins g\u00ean\u00e9 un certain nombre de de personnes qui, qui n'ont pas compris que il y ait pas de de cons\u00e9quences pour quelque chose qui a quand m\u00eame remuer passablement l\u00e0 tout le landernau helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:10 > 1:03:19) [90%] : \r\nOlivier cavalerie merci beaucoup, c'est la Suisse, terre de scandales revient demain une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la section d'histoire de l'Universit\u00e9 de Lausanne, la m\u00e9t\u00e9o maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:21 > 1:03:31) [94%] : \r\nDemain le ciel sera changeant, alternance de passages nuageux et d'\u00e9claircies au nord des Alpes, quelques averses \u00e9parses sont probables, surtout le long du Jura, des Pr\u00e9alpes et sur le nord du plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:31 > 1:03:36) [93%] : \r\nTout en pleine, les temp\u00e9ratures seront de 12 degr\u00e9s \u00e0 l'aube jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s au meilleur de l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:39 > 1:03:58) [89%] : \r\nInfo trafic RTS sur autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve on roule au pas entre Morges Est- il mort je ouest en direction de Gen\u00e8ve 2 moi aussi concernant les services de ferroutage sur la ligne du L\u00f6tschberg quand on attend d'une heure et demie est annonc\u00e9 \u00e0 la gare de chargement de Kandersteg qu'il faut patienter une demi- heure environ \u00e0 Copenhague Stein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:00 > 1:04:16) [82%] : \r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission \u00e0 la technique, ce soir, David chapelure \u00eelotiers grosso Mathieu ponts et Fr\u00e9d\u00e9ric samedi midi trop alors le schisme en image, merci \u00e9galement \u00e0 notre attach\u00e9 de production Barbara Delvaux trouver l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'\u00e9mission sur l'application RTS, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-14T20:27:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908859963", "summary": "Duplex Berne : itw Raji Sultan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Unit\u00e9, l'Association suisse pour l'\u00e9change de personnes dans la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement.", "id": "1860393", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859965", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Ren\u00e9 Zuercher, secr\u00e9taire syndical au syndicat du personnel des transports (SEV).", "id": "1860395", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859970", "summary": "Duplex Locarno : itw Hassen Ferhani, r\u00e9alisateur alg\u00e9rien.", "id": "1860400", "visualGeographicals": ["LOCARNO"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859973", "summary": "Lausanne et duplex St-Gall : grand d\u00e9bat entre Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des suisses de l'\u00e9tranger (OSE), Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois, et Andrea Caroni, conseiller aux \u00c9tats PLR argovien.", "id": "1860403", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "ST-GALL-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "BUFFAT, MICHAEL", "CARONI, ANDREA"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859979", "summary": "Itw Olivier Cavaleri, historien.", "id": "1860409", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CL\u00c9MENT, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex G\u00eanes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "OGGIER, Gr\u00e9goire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1794665", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051473", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-595F4987-782A-40F9-A84A-9771B2A2B3DD", "internalArchiveId": "595F4987-782A-40F9-A84A-9771B2A2B3DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-08-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli ********la revue de  presse Sandra Zimmerli et on commence avec la manoeuvre de Karin Keller-Sutter pour contrer l'initiative dite \"pour des multinationales responsables\"\r\non en discute beaucoup de ce texte en ce moment au conseil national rapporte le Tages Anzeiger et les autres journaux al\u00e9maniques de Tam\u00e9dia. Et voil\u00e0 que la ministre de la justice essaie de se rapproprier le dossier: \r\nLors de la s\u00e9ance d'aujourd'hui du conseil f\u00e9d\u00e9ral elle demandera a ses coll\u00e8gues de proposer un contre-projet. Pourquoi cette d\u00e9cision si tardive?\r\nSelon des voix internes c'est pour emp\u00e9cher un contre-projet plus restrictif du parlement. Celui-ci voudrait en effet introduire une \"responsabilit\u00e9\" des grandes entreprises,  alors que Karin Keller-Sutter pr\u00e9f\u00e9rerait que les multinationales doivent simplement pr\u00e9senter chaque ann\u00e9e un rapport sur les risques li\u00e9s aux droits de l'homme, \r\nce qui plairait \u00e9videmment beaucoup plus au mileux \u00e0 \u00e9conomie suisse et swissholding qui se battent de mani\u00e8re \u00e9nergique contre les plans du national souligne le journal. \r\n**************on reste \u00e0 Berne:  des \u00e9lus bourgeois veulent mettre un terme aux interdictions qui frappent Pilatus... \r\nAvec plus de 2000 postes de travail, Pilatus est le plus gros employeur du canton de Nidwald rappelle la luzerner et l'aargauer zeitung. Or comme on le sait depuis fin juin la soci\u00e9t\u00e9 ne peut plus collaborer aux vols d'essais qui se font en Arabie Saoudite et aux Emirats Arabes Unis.\r\nCes \u00e9lus UDC, PLR et PDC sont inquiets pour  les places de travail. Ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 de \" mitrailler\" cette interdiction avec toute une s\u00e9rie de motions et d'interpellations. \r\n************ C'est une premi\u00e8re dans le canton de Z\u00fcrich: une commune interdit d\u00e9sormais tous portables ou tablettes pendant les s\u00e9ances... \r\n\"Le pr\u00e9sident de la commune de Glattfelden n'a encore jamais pass\u00e9 des vacances aussi stressantes\" rapporte le TAGI. C'est qu' Ernst Gassmann doit se justifier depuis des semaines.\r\nEn fait tout commence le 16 juillet dernier par un communiqu\u00e9 tr\u00e8s bref , que la municipalit\u00e9 se s\u00e9pare de la secr\u00e9taire communale en fonction depuis des ann\u00e9es. Une v\u00e9ritable bombe au village d'origine de Gottfried Keller, ironise le journal. \r\nDepuis c'est l'escalade, tout le monde se justifie et se r\u00e9pond par r\u00e9seaux sociaux interpos\u00e9s. ON apprend aussi que l'ambiance est \u00e9lectrique au sein de la municipalit\u00e9. Ni une ni deux: Ernst Gassmann d\u00e9cide d'interdire \u00e0 l'avenir tout portable ou tablette pendant les s\u00e9ances.\r\nUne mesure qu'on connait plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9cole primaire ajoute le journal. D'ailleurs le pr\u00e9sident lui-m\u00eame le reconnait c'est un \" bl\u00f6dsinn\", une connerie:  il ne va pas lever l'interdiction pour autant. \r\n***************le syndicat romand des enseignants demande que les cantons fassent un effort pour coordonner l'emploi du num\u00e9rique dans leurs \u00e9coles... \r\nC'est que d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, d'un canton \u00e0 l'autre les nombres d'heures de cours et les programmes sont tr\u00e8s disparates. \r\nLe canton de Berne par exemple ajoute d\u00e8s cette rentr\u00e9e 4 heures d'enseignement num\u00e9rique. A l'inverse d'autres proposent le minimum, soit des ordinateurs sans mise \u00e0 jour qui vieillissent dans un coin. \r\nAlors pour Samuel Rohrbach pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands, en itv dans le Temps c'est claire: \"la volont\u00e9 de certains cantons d'aller plus vite au d\u00e9triment d'une harmonisation doit \u00eatre abandonn\u00e9e, nous devons mettre les moyens financiers en place et les assurer sur une longue p\u00e9riode.   \r\n***************cette affirmation \u00e0 pr\u00e9sent: la randonn\u00e9e n'est jamais tout \u00e0 fait apolitique\r\nMais d'abord dans le fond: pourquoi wandern wir?se demande la NZZ. Alors bien s\u00fbr, il y a le fait que \u00e7a vous fait d\u00e9couvrir de beau paysages de mani\u00e8re saine et en plus pas cher. \r\nIl n'emp\u00e8che jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle il \u00e9tait absolument impensable d'aller crapahuter par pur plaisir dans les montagnes.\r\nCe n'est que dans les ann\u00e9es 30 que sur fond de  nationalisme et fachisme ailleurs, que le wandern devient un mouvement de masse, un peu comme les costumes et coutumes traditionnelles qui se f\u00e9d\u00e8rent, le romanche est \u00e9lev\u00e9 au rang de 4\u00e8me langue nationale. \r\nEt en 1933 un enseignant Z\u00fcrichois cr\u00e9e les fameux Wanderwege, les panneaux jaunes qu'on connait encore aujourd'hui. Mais  c'est en 1979 que la randonn\u00e9e connait son heure de gloire absolue:\r\nL'entretien des sentiers est inscrit dans  constitution, au m\u00eame niveau que la construction des autoroutes: ce qui fait certainement de la suisse un pays unique au monde! \r\n***********et on termine avec cet appel: \r\n \"Roger ouvre ce chemin et tu deviendras d\u00e9finitivement un saint\" l'appel de l'\u00e9ditorialiste du Tages Anzeiger pour que le B\u00e2lois laisse l'acc\u00e8s au lac ouvert au public dans sa futur propri\u00e9t\u00e9 de Rapperswil...", "durationSec": 438, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10615617", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-14T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-14T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10615622", "ece-10615617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-20T15:46:34Z", "speechToTexts": ["20.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nSandra Zimmerli on commence cette revue de presse avec la manoeuvre de Karin Keller-Sutter pour contrer l'initiative dite pour des multinationales responsables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOui, on discute beaucoup de ce texte en ce moment au Conseil national, rapporte le Tages-Anzeiger les autres journaux al\u00e9maniques de Tamedia et voil\u00e0 que la ministre de la justice, essaie de se rapproprier ce dossier lors de la s\u00e9ance d'aujourd'hui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle demandera \u00e0 ses coll\u00e8gues de proposer un contre- projet, alors pourquoi cette d\u00e9cision si tardive selon des voix internes, c'est pour emp\u00eacher un contre- projet, plus restrictif encore du Parlement, celui -ci voudrait en effet introduire une responsabilit\u00e9 des grandes entreprises, alors que Karin Keller-Sutter pr\u00e9f\u00e9rerait que les multinationales doivent simplement pr\u00e9senter chaque ann\u00e9e un rapport sur les risques li\u00e9s aux droits de l'homme, ce qui plairait \u00e9videmment beaucoup plus \u00e0 \u00e9conomie suisse et suisse Holding qui se battent de mani\u00e8re \u00e9nergique contre les plans du national, souligne le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [98%] :\r\nReste \u00e0 Berne Sandra des \u00e9lus bourgeois veulent mettre un terme aux interdictions qui frappent Pilatus avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\nPlus de 2000 postes de travail Pilatus, c'est le plus gros employeur du canton de l'de rappelle la Luzerner largue War Zeitung, or on le sait depuis fin juin dans la soci\u00e9t\u00e9 ne peut plus collaborer aux vols d'essai qui se font en Arabie Saoudite et aux \u00c9mirats arabes unis, alors ces \u00e9lus UDC PLR et PDC sont inquiets pour les places de travail, ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 de mitrailler si j'ose cette interdiction avec toute une s\u00e9rie de motions et d'Inter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [85%] :\r\nElle a su, c'est une premi\u00e8re, et \u00e7a se passe dans le canton de Z\u00fcrich, une commune interdit d\u00e9sormais tous portables ou tablettes pendant les s\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la commune de Glatfelter donne un cours jamais pass\u00e9 des vacances aussi stressantes, rapporte le tag, il sait qu'Ernst Gassmann doit se justifier depuis des semaines, alors en fait tout commence le 16 juillet dernier par un communiqu\u00e9 tr\u00e8s bref que la municipalit\u00e9 se s\u00e9pare de la secr\u00e9taire communale, en fonction depuis des ann\u00e9es, une v\u00e9ritable bombe au village d'origine de Gottfried Keller, ironise le journal depuis, c'est l'escalade, tout le monde se justifie et se r\u00e9pond par r\u00e9seaux sociaux interpos\u00e9s, on apprend aussi que l'ambiance est \u00e9lectrique au sein de la municipalit\u00e9 alors ni une ni deux Ernst Gassmann d\u00e9cide d'interdire \u00e0 l'avenir tout portable ou tablette pendant les s\u00e9ances, une mesure qu'on connait plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9cole primaire, ajoute le journal d'ailleurs le pr\u00e9sident lui- m\u00eame le reconna\u00eet septembre le DSIN une connerie, il ne va pas lever l'interdiction pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [87%] :\r\nOui, vous avez maudit en fait le parall\u00e8le avec l'\u00e9cole et l'utilisation des portables et des tablettes, il y a aussi l\u00e0 un paradoxe incertaine, certains cantons comme le canton de Vaud interdit le le portable ont pour certaines classes et en m\u00eame temps, promeut le l'\u00c9ducation num\u00e9rique avec des tablettes, quel est votre avis l\u00e0 dans cette jungle des nouvelles technologies ou mettre le curseur au match les limites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [90%] :\r\nAlors ce que ce que je connais de la recherche qui se d\u00e9roule sur ces, sur ces questions- l\u00e0 et que, a une nouvelle fois la responsabilisation des enfants et la cl\u00e9 dans l'utilisation de ces nouveaux moyens technologiques et donc il me para\u00eet important d'imaginer des dispositifs qui permettent aux enfants de ne pas tomber dans une utilisation uniquement addictive de ce type de de d'outils mais v\u00e9ritablement d'avoir les les Les solutions et et les clefs de comment les utiliser avec des modes pas sans se faire pirater ses comptes etc et, par cons\u00e9quent, il me semble qu'un accompagnement \u00e9ducatif est essentielle : l'interdiction pure, hein, ne fait que reporter le probl\u00e8me \u00e0 l'ext\u00e9rieur et l\u00e0, l'\u00e9cole ne fesses, selon moi, pas tout \u00e0 fait son travail et mais \u00e0 l'inverse de dire que un enfant est tout \u00e0 fait capables de se de, de, d'utiliser des ce type d'instrument, h\u00e9 bien c'est, c'est c'est faire un mauvais pari puisqu'on le sait, ils doivent, ils doivent \u00eatre accompagn\u00e9s dans ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [91%] :\r\nUne \u00e9ducation \u00e0 ces nouveaux moyens, \u00e7a passe par l\u00e0, on entend bien le syndicat Romand, on reste dans l'\u00e9ducation, le syndicat Romand des enseignants demande Sandra que les cantons fassent un effort pour coordonner l'emploi du num\u00e9rique dans leurs \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [92%] :\r\nC'est que d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, d'un canton \u00e0 l'autre, les nombres d'heures de cours et les programmes sont tr\u00e8s disparates, le canton de Berne, par exemple, ajoute d\u00e8s cette rentr\u00e9e, 4 heures d'enseignement num\u00e9rique \u00e0 l'envers d'autres proposent le minimum, soit des ordinateurs sans mise \u00e0 jour qui vieillissent dans un coin, alors pour Samuel Rohrbach, le pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands en interview dans le temps, c'est clair, la volont\u00e9 de certains cantons d'aller plus vite, au d\u00e9triment d'une harmonisation doit \u00eatre abandonn\u00e9e, nous devons mettre les moyens financiers en place et les assurer sur une longue p\u00e9riode, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [92%] :\r\nZo\u00e9 maudit qu'est -ce que vous en pensez de chacun fait l'eau chaude dans son coin, on a l'impression, alors que l'enjeu est majeur, est ce que c'est, si c'est pr\u00e9f\u00e9rable d'avoir des solutions, canton par canton, ou un peu plus d'harmonisation dans cette \u00e9ducation num\u00e9rique s'impose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [90%] :\r\nAlors la, la, la question est toujours \u00e0 double tranchant, parce qu'il est vrai que armes parfois les les r\u00e9alit\u00e9s de chaque canton n\u00e9cessite qu'on puisse pr\u00e9voir des des solutions sur mesure, maintenant, il me semble que, face \u00e0 des probl\u00e9matiques globales, il est important, en tout cas d'aborder des des directives hein relativement claire autour de autour desquels tous les cantons se soit entendu \u00e9videmment l'objectif n'est pas d'un d'entrer dans une impl\u00e9mentation top down de d'id\u00e9es qui serait qui \u00e9manerait d'un seul, une seule r\u00e9gion ou d'une seule mani\u00e8re de faire mais donc je pense qu'il il faut savoir, avoir un peu d'\u00e9quilibre entre imaginez quand m\u00eame des r\u00e9ponses globales \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes globaux et puis \u00e0 pouvoir prendre en compte dans des r\u00e9alit\u00e9s plus locale, en lien avec bah peut-\u00eatre l\u00e0 l'importance de mettre l'accent, une ann\u00e9e sur autre chose dans dans un canton parce qu'il y a une une r\u00e9alit\u00e9 sociale particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [89%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons peut-\u00eatre vous entende ce matin Zo\u00e9 Moody cette affirmation maintenant la randonn\u00e9e Sandra n'est jamais tout \u00e0 fait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [90%] :\r\nPolitique, mais d'abord dans le fond pourquoi Vandoorne vire ces vendeurs se de terre difficile \u00e0 traduire en donnons -nous, se demande la NZZ alors bien s\u00fbr, il y a le fait que \u00e7a vous fait d\u00e9couvrir de beaux paysages de mani\u00e8re saine et en plus, pas cher, il n'emp\u00eache : jusqu'au XIXe si\u00e8cle, \u00e9tait absolument impensable d'aller crapahuter comme \u00e7a par pur plaisir dans les montagnes, ce n'est que dans les ann\u00e9es 30 que sur fond de nationalisme et fascisme ailleurs que le wandern devient un mouvement de masse, un peu comme les costumes et coutumes traditionnelles qui se f\u00e9d\u00e8rent le romanche est aussi \u00e9lev\u00e9 au rang de 4\u00e8me langue nationale et, en 1933 un Senio Z\u00fcrichois cr\u00e9e les fameux Van der Vega c'est pas ne fameux panneaux jaunes qu'on conna\u00eet encore aujourd'hui, mais c'est en 1979 que la randonn\u00e9e conna\u00eet son heure de gloire absolue, l'entretien des sentiers est inscrit dans la Constitution au m\u00eame niveau que la construction des autoroutes ce qui fait certainement de la Suisse, un pays unique au monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [96%] :\r\nEt on termine Sandra avec un appel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [92%] :\r\nRoger ouvre ce chemin et tu deviendras d\u00e9finitivement \u00e0 100, c'est donc l'appel de l'\u00e9ditorialiste du Tages-Anzeiger pour que le B\u00e2lois laisse l'acc\u00e8s au lac ouvert au public dans sa futur propri\u00e9t\u00e9 de Rapperswil qui soul\u00e8ve bien s\u00fbr la la pol\u00e9mique, une grosse pol\u00e9mique c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on se r\u00e9jouit d'aller sur la page de Roger Federer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-14T06:05:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DB5C36E-7441-43AD-9DF7-4EA548DB7417", "internalArchiveId": "6DB5C36E-7441-43AD-9DF7-4EA548DB7417", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisses de l'\u00e9tranger : courtis\u00e9s et oubli\u00e9s ? A l'approche de chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, les partis politiques les courtisent puis les d\u00e9laissent. Le parlement sortant n'a r\u00e9pondu que tr\u00e8s partiellement aux revendications de ce qu'on appelle la Cinqui\u00e8me Suisse", "publicationDate": "2019-08-14T00:00:00Z", "summary": "Quand on regarde le bilan de l'actuelle l\u00e9gislature, le Parlement sortant n'a r\u00e9pondu que tr\u00e8s partiellement aux revendications de ce qu'on appelle la Cinqui\u00e8me Suisse. Des parlementaires sont m\u00eame intervenus pour remettre en question le droit de vote des expatri\u00e9s, dont certains n'ont plus aucun lien avec leur pays d'origine, ou n'en ont jamais eu. Alors ces Suisses de l'\u00e9tranger sont-ils juste bons \u00e0 \u00eatre dragu\u00e9s en p\u00e9riode \u00e9lectorale, puis abandonn\u00e9s durant la l\u00e9gislature ?\r\nQuatre invit\u00e9s pour en d\u00e9battre :\r\nAriane Rustichelli, bonsoir. Vous \u00eates directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, qui tient son Congr\u00e8s ce week-end \u00e0 Montreux.\r\nBonsoir Carlo Sommaruga. Conseiller national socialiste genevois et co-pr\u00e9sident de l'Intergroupe parlementaire, qui r\u00e9unit une centaine d'\u00e9lus.\r\nMicha\u00ebl Buffat est \u00e9galement avec nous, bonsoir. Vous \u00eates conseiller national UDC vaudois.\r\nEt en duplex de Saint-Gall, Andrea Caroni, bonsoir. Vous \u00eates conseiller aux Etats lib\u00e9ral-radical du canton d'Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures.\r\nPOIDS POLITIQUE SUREVALUE ?\r\n-\tAriane Rustichelli, 760 000 de nos concitoyens vivent \u00e0 l'\u00e9tranger. dont plus de la moiti\u00e9 en Europe. 175 000 d'entre eux sont inscrits pour exercer leurs droits politiques. ce qui correspond \u00e0 un \u00e9lectorat comparable \u00e0 celui d'un canton de taille moyenne ? (comme le Valais, le Tessin ou la Thurgovie).\r\n-\tMoins de la moiti\u00e9 de ces 175 000 inscrits votent. Et leur participation aux ELECTIONS est encore moins importante, le r\u00e9sultat n'ayant pas d'influence directe sur leur vie car ils ne r\u00e9sident pas en Suisse. Est-ce qu'on n'exag\u00e8re pas le poids politique de cette Cinqui\u00e8me Suisse ?\r\n-\tCarlo Sommaruga, dans le fond, pourquoi les Suisses de l'\u00e9tranger sont-ils si courtis\u00e9s par les partis ? Ils ne repr\u00e9sentent pas un \u00e9lectorat important, leur participation aux \u00e9lections est faible, et leur influence sur le r\u00e9sultat des scrutins restent marginales.\r\n-\tMicha\u00ebl Buffat, est-ce qu'on exag\u00e8re le poids de cette Cinqui\u00e8me Suisse ? Au fond, ils ne paient pas d'imp\u00f4ts en Suisse, certains n'y ont jamais mis les pieds, ou ont perdu tout lien avec le pays, ils se sentent, du coup, moins concern\u00e9s et votent peu - et on peut les comprendre ?\r\n-\tAndrea Caroni, vous avez lanc\u00e9 le d\u00e9bat sur une limitation du droit de vote des Suisses de l'\u00e9tranger. Expliquez-nous ? Quel est votre raisonnement ?\r\n-\tC'est un raisonnement qui tient, non, Ariane Rustichelli ?\r\n-\tMicha\u00ebl Buffat, qu'en pensez-vous, vous qui \u00eates oppos\u00e9 au vote \u00e9lectronique, ce qui ne va pas encurager la participation des Suisses de l'\u00e9tranger ?\r\n-\tMicha\u00ebl Buffat, est-ce que vous consid\u00e9rez qu'on exag\u00e8re l'importance des Suisses de l'\u00e9tranger, parce que cette Cinqui\u00e8me Suisse vote rarement comme vous, et est g\u00e9n\u00e9ralement plus ouverte et plus lib\u00e9rale en mati\u00e8re de migration et de questions internationales ?\r\n-\tPourtant, votre parti a, comme les autres formations gouvernementales, une section internationale et pr\u00e9sente des listes avec des Suisses de l'\u00e9tranger. Parce que toute voix est bonne \u00e0 prendre ? \r\n-\tCarlo Sommaruga, les \u00e9trangers bien int\u00e9gr\u00e9s, qui paient leurs imp\u00f4ts en Suisse et sont directement concern\u00e9s par le r\u00e9sultat des \u00e9lections, ne peuvent pas voter alors qu'on accorde \u00e0 des expatri\u00e9s bien moins concern\u00e9s le droit de vote ad vitam aeternam. Pas tr\u00e8s coh\u00e9rent ?\r\n-\tAndrea Caroni, au fond, pourquoi tous les partis gouvernementaux se sentent-ils oblig\u00e9s d'avoir une section internationale et de pr\u00e9senter des listes de Suisses de l'\u00e9tranger ?\r\nCOURTISES ET OUBLIES\r\n-\tAriane Rustichelli, on l'a compris, les Suisses de l'\u00e9tranger sont courtis\u00e9s en p\u00e9riode \u00e9lectorale. En revanche, diriez-vous qu'ils sont d\u00e9laiss\u00e9s par la suite ?\r\nParadoxe entre l'int\u00e9r\u00eat manifeste et le bilan mitig\u00e9 de la l\u00e9gislature (exercice des droits politiques, relations bancaires, accord-cadre).\r\n-\tAndrea Caroni, en tant que lib\u00e9ral, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce que les banques d'importance syst\u00e9mique soient oblig\u00e9es d'accepter des comptes bancaires de Suisses r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\n-\tMicha\u00ebl Buffat, vous \u00eates d'accord qu'on verse des rentes AVS aux Suisses de l'\u00e9tranger en fonction du pouvoir d'achat du pays de r\u00e9sidence ?\r\n-\tCarlo Sommaruga, vous qui \u00eates sensible, en tant que socialiste \u00e0 la justice sociale, n'est-ce pas socialement juste de calculer les rentes AVS en fonction du pouvoir d'achat r\u00e9gnant dans le pays de r\u00e9sidence ?\r\n-\tAriane Rustichelli, pour conclure, comment sortir de ce paradoxe qui consiste, pour les Suisses de l'\u00e9tranger, \u00e0 \u00eatre courtis\u00e9s puis d\u00e9laiss\u00e9s ? Est-ce qu'il ne faudrait pas, par exemple, \u00e9tablir un ranking des parlementaires pour dresser un bilan plus personnel de leur engagement en faveur des Suisses de l'\u00e9tranger ?\r\n**************\r\nF\u00e9d\u00e9rales 2019 :  Des Suisses de l'\u00e9tranger veulent forcer les portes du National\r\nBerne (ats) Ils viennent d'Espagne, du Japon et d'Allemagne et veulent si\u00e9ger au Conseil national. Les Suisses de l'\u00e9tranger veulent porter la voix de la cinqui\u00e8me Suisse sous la Coupole. Les soutiens varient selon les partis.\r\nDes listes UDC international et PS international avec des Suisses de l'\u00e9tranger ont fleuri dans plusieurs cantons. Au total, ils seront plus de 50 \u00e0 briguer un si\u00e8ge \u00e0 Berne.\r\nC'est dans les Grisons que l'UDC international a lanc\u00e9 sa campagne avec des candidats qui vivent ou ont v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger, ou qui pourraient \u00eatre des ambassadeurs de la Suisse hors de ses fronti\u00e8res. Parmi eux, Hansj\u00fcrg Lippuner, qui dirige une \u00e9cole d'informatique dans le sud de l'Allemagne.\r\nL'UDC international lui a demand\u00e9 de motiver sa candidature. M. Lippuner cite les comptes bancaires en Suisse, mais aussi l'AVS et l'AI pour les Suisses de l'\u00e9tranger, ainsi que l'avenir de l'assurance-maladie.\r\nMajorque, la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la juriste \u00e0 la retraite Christine L\u00f6hrer, qui vit depuis six ans \u00e0 l'\u00e9tranger, se lance sur la liste bernoise du PS international. Elle compte faire part au Conseil national des pr\u00e9occupations de la cinqui\u00e8me Suisse. \"En Tha\u00eflande, j'ai vu les difficult\u00e9s que rencontrent les Suisses de l'\u00e9tranger lorsqu'ils doivent compter sur les assurances sociales\", rel\u00e8ve-t-elle.\r\nLa candidate socialiste souhaite \u00e9galement plaider en faveur d'un droit de vote sans restriction pour la cinqui\u00e8me Suisse. Ceux qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger ont encore des liens avec leur pays d'origine. \"Aujourd'hui, je vis \u00e0 Majorque comme si j'avais d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de Berne \u00e0 Saint-Gall.\"\r\nD'autres recettes\r\nPour sa part, le PLR international mise principalement sur des candidats vivant en Suisse. Ils ont de r\u00e9elles chances d'\u00eatre \u00e9lus et donc d'avoir plus d'opportunit\u00e9s de faire conna\u00eetre au Parlement les pr\u00e9occupations des Suisses de l'\u00e9tranger, estime Roger K\u00f6lbener, pr\u00e9sident de la section internationale du PLR.\r\n\"Nous demandons \u00e0 nos candidats qui figurent sur les listes cantonales s'ils s'engagent en faveur du manifeste du PLR international et des pr\u00e9occupations des Suisses de l'\u00e9tranger\", ajoute M. K\u00f6lbener. Les candidats r\u00e9pondant favorablement recevront de l'aide et figureront sur la page internet du PLR international.\r\n\"C'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que nous prenons les Suisses de l'\u00e9tranger au s\u00e9rieux que nous ne les traitons pas en transporteurs d'eau plac\u00e9s aux moins bonnes places sur les listes\", soutient M. K\u00f6lbener.\r\nLe PDC reprend les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs \u00e0 l'\u00e9tranger au niveau parlementaire, indique son porte-parole Micha\u00ebl Girod. Il entretient des contacts avec eux par l'interm\u00e9diaire de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger (OSE). Les sections cantonales sont par contre responsables d'\u00e9tablir leurs propres listes de Suisses de l'\u00e9tranger.\r\nListe transfrontali\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts, o\u00f9 l'on travaille aussi r\u00e9guli\u00e8rement avec l'OSE, l'engagement porte sur le travail en r\u00e9seau avec les autres pays. Pour les probl\u00e8mes tels que la crise climatique, des solutions qui d\u00e9passent les fronti\u00e8res sont n\u00e9cessaires, consid\u00e8re la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Regula Tschanz.\r\nUne liste \"transfrontali\u00e8re\" de cinq Verts existe chez les \u00e9cologistes genevois. La majorit\u00e9 des personnes qui y figurent vivent en France. Leurs pr\u00e9occupations principales? Les transports publics et la mise en place d'une Grande R\u00e9gion genevoise \u00e9cologique et solidaire.\r\nL'interm\u00e8de Guldimann\r\nL'OSE, elle, doit rester politiquement neutre. \"Si quelqu'un veut se porter candidat, nous lui recommandons de prendre langue avec un parti\", explique la directrice Ariane Rustichelli. Lors du congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger de l'OSE en ao\u00fbt, les partis peuvent se pr\u00e9senter. De son c\u00f4t\u00e9, Swissinfo propose un classement des candidats du point de vue des Suisses de l'\u00e9tranger.\r\nSi un Suisse de l'\u00e9tranger est \u00e9lu le 20 octobre, ce ne sera pas une premi\u00e8re. L'ancien diplomate Tim Guldimann a conquis en 2015 son si\u00e8ge de conseiller national depuis Berlin en se pr\u00e9sentant sous la banni\u00e8re du PS zurichois. M. Guldimann a cependant d\u00e9missionn\u00e9 deux ans apr\u00e8s son \u00e9lection. Il a trouv\u00e9 difficile de faire de la politique dans un milieu diff\u00e9rent de l'endroit o\u00f9 il vit.\r\nUne impression que ne partage pas la juriste Christine L\u00f6hrer. Selon elle, en tant qu'ancien diplomate, M. Guldimann \u00e9tait moins confront\u00e9 aux probl\u00e8mes des Suisses de l'\u00e9tranger.\r\n\"Le Conseil national est pour moi un travail \u00e0 plein temps\", d\u00e9clare de son c\u00f4t\u00e9 M. Lippuner. En cas d'\u00e9lection, il pense qu'il serait tr\u00e8s souvent en Suisse, lui qui vit \u00e0 l'\u00e9tranger depuis 1992. Etre membre du Conseil national, ce n'est pas seulement se rendre \u00e0 Berne pour les sessions, souligne-t-il.\r\n(SDA-ATS\\/su/vey/bu/cc/bl) - bsf052\r\n04.08.**", "durationSec": 1088, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10615588", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droit de vote", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "identit\u00e9 collective"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Suisses de l\u2019\u00e9tranger: courtis\u00e9s et oubli\u00e9s? / FOR_2019-08-14T18:02:00_debat", "Forum du 14.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Ariane Rustichelli, directrice de l\u2019Organisation des Suisses de l\u2019\u00e9tranger, Andrea Caroni, conseiller aux Etats (PLR/AR) et les conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-10615588"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:25Z", "speechToTexts": ["21.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Suisses de l'\u00e9tranger courtis\u00e9s et oubli\u00e9s, c'est notre grand d\u00e9bat Mehmet Gultas oui, si \u00e0 l'approche de chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, les Suisses de l'\u00e9tranger sont effectivement courtis\u00e9s, les partis politiques tentent de les draguer puis en cours de l\u00e9gislature semblent les d\u00e9laisser quand on regarde le bilan de l'actuelle l\u00e9gislature le Parlement sortant n'a r\u00e9pondu que tr\u00e8s partiellement aux revendications de ce qu'on appelle la Cinqui\u00e8me Suisse des parlementaires sont m\u00eame intervenus pour remettre en question le droit de vote des expatri\u00e9s, dont certains n'ont plus aucun lien avec leur pays d'origine, ou n'en ont jamais eu alors ces Suisses de l'\u00e9tranger sont -ils juste bons \u00e0 \u00eatre dragu\u00e9 en p\u00e9riode \u00e9lectorale, puis abandonn\u00e9s durant la l\u00e9gislature 4 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, Ariane Rustichelli, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la directrice de l'Organisation suisse, d\u00e8s lors, ils sont des Suisses de l'\u00e9tranger qui tient d'ailleurs son congr\u00e8s ce week- end \u00e0 Montreux bonsoir Carlo Sommaruga bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste Genevois et co- pr\u00e9sident de l'intergroupe parlementaire des Suisses de l'\u00e9tranger qui r\u00e9unit donc une centaine d'\u00e9lus tous partis confondus, Micha\u00ebl Buffat est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir : \u00e7a vous \u00eates vous conseiller national UDC Vaudois et en duplex de Saint-Gall et je l'en remercie, Andr\u00e9a Caroni bonsoir. \r\nVous \u00eates conseiller aux \u00e9tats lib\u00e9ral- radical du canton d'Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures, alors on va parler d'abord du poids politique de ces Suisses de l'\u00e9tranger qu'est ce qui repr\u00e9sente et ce qu'on n'a pas tendance un petit peu \u00e0 sur\u00e9valuer leur importance Ariane Rustichelli 760000 760000 de nos concitoyens vivent \u00e0 l'\u00e9tranger un don pour la plupart une large majorit\u00e9 en Europe 175000 d'entre eux sont inscrits pour exercer leurs droits politiques, ce qui correspond \u00e0 quoi un \u00e9lectorat dans le canton de taille moyenne de Thurgovie \u00e0 peu de choses pr\u00e8s ou Thurgovie moins de la moiti\u00e9 de ces 175000 votes effectivement et leur participation va dire m\u00eame aux \u00e9lections n'non pas aux votations mais aux \u00e9lections est encore moins importante parce que j'imagine qu'ils se sentent moins concern\u00e9s, \u00e7a touche moins leur vie Direct c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [89%] :\r\nC'est \u00e7a un peu chose pr\u00e8s c'est \u00e7a maintenant, il faut aussi se rendent compte que souvent, dans les faits, ils ont quand m\u00eame la peine \u00e0 exercer leurs droits politiques, le vote \u00e9lectronique, disons, pas tout \u00e0 fait mort mais en tout cas c'est P\u00e9charmant remis \u00e0 plus tard et on sait que m\u00eame dans des pays limitrophes, l'issue de l'\u00e9tranger ne peuvent pas exercer ses droits politiques, sinon pas le vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [88%] :\r\nCarlo Sommaruga donc font et ce qu'on exag\u00e8re pas l'importance des Suisses de l'\u00e9tranger, ce que pourquoi ils sont si courtis\u00e9s par les partis : il ne repr\u00e9sente pas un \u00e9lectorat important leur participation aux \u00e9lections est faible et leur influence sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections reste marginales, d'apr\u00e8s les politologues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [87%] :\r\nBon, la participation suisse \u00e0 faible en mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale donc on aga\u00e7ant, comportement qui n'est pas exceptionnel pour des pigments et des sunnites, voil\u00e0 \u00e7a d'abord la la premi\u00e8re chose \u00e0 relever, moi je pense qu'il y a peut-\u00eatre des partis qui courtisent, mais si je prends le parti socialiste on fait un travail avec les Suisses de l'\u00e9tranger depuis tr\u00e8s longtemps, on se bat au sein du Parlement, on se bat au sein du Conseil des Suisses de l'\u00e9tranger, o\u00f9 on a des repr\u00e9sentants on essaye d'augmenter la repr\u00e9sentation dans ce conseil pour faire avancer un certain nombre de dossiers courtis\u00e9s n'est pas un grand mot, hein, mais pas un gros mot, je veux dire, oui, non mais ce qu'avait \u00e7a laisse entendre que Florent dans les la l\u00e9gislature, il y a pas grand chose qui se passe en tout cas, de notre c\u00f4t\u00e9, on a un esp\u00e8ce une coh\u00e9rence entre le travail qui est fait, pendant la l\u00e9gislature et au moment des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [92%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat est ce qu'on exag\u00e8re le poids de cette Cinqui\u00e8me Suisse, on appelle \u00e7a cette Cinqui\u00e8me Suisse au fond il ne pas et pas d'imp\u00f4ts en Suisse, certains n'y ont jamais mis les pieds, d'autres ont ont perdu tout contact avec leur pays d'origine, ils se sont du coup moins concern\u00e9s un par par les scrutins au fond les comprend m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [90%] :\r\nNon, je pense qu'on exag\u00e8re pas la : la position des des Suisses l'\u00e9tranger je poss\u00e9der des Suisses \u00e0 part enti\u00e8re, on n'a pas de demi- Suisses et pour moi, \u00e7a me para\u00eet normal qu'il puisse participer aux diff\u00e9rents scrutins qu'on qu'on a dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [84%] :\r\nSauf que 75 pourcent d'entre eux ont plus qu'une nationalit\u00e9 et l\u00e0 par contre, l'\u00c9tat oppos\u00e9, hein, au fait que voil\u00e0 un double national puisse voter dans dans plusieurs pays, alors de payant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [87%] :\r\nEffectivement, nous, on a toujours \u00e9t\u00e9 compte le principe de double- nationalit\u00e9, un moment, on ne peut pas prendre des avantages nationalit\u00e9s les avantages de l'autre et puis ne pas exercer les inconv\u00e9nients, non pour nous de la personne qui, qui vit \u00e0 l'\u00e9tranger, qui demande la nationalit\u00e9 dans notre pays, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, de renoncer \u00e0 la nationalit\u00e9 suisse et puis pour pouvoir exercer les droits politiques de nos 2 pays simultan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [93%] :\r\nOui alors, Andr\u00e9a Caroni vous, vous avez lanc\u00e9 un d\u00e9bat, ma foi, vous savez m\u00eame bris\u00e9 un tabou, si j'ose dire, vous avez lanc\u00e9 un d\u00e9bat sur une limitation du droit de vote des Suisses de l'\u00e9tranger, expliquez -nous votre mod\u00e8le, si j'ose dire et surtout votre raisonnement. \r\nAttendez, on vous entend pas, donc si on pouvait mettre le son de monsieur Caroni, \u00e7a serait mieux alors. \r\n\u00e0 Saint-Gall, donc, en duplex de Saint-Gall, pour l'instant on ne n'entend pas, j'esp\u00e8re pouvoir entendre voil\u00e0 monsieur Caroni, vous m'entendez magnifique voil\u00e0, vous avez entendu la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [86%] :\r\nC'\u00e9tait alors si, si, si on parle de r\u00e9duire \u00e0 le droit de vote des Suisses et \u00e7a l'\u00e9tranger j'esp\u00e8re que Bach que vous vous y comptait aussi la Suisse orientale parler couper le mot ben alors, alors, pour \u00eatre plus s\u00e9rieux, j'appr\u00e9cie beaucoup la cinqui\u00e8me Suisse on ne les gens faisaient partie moi- m\u00eame j'ai vot\u00e9 pendant une ann\u00e9e et depuis les \u00c9tats-Unis, et j'ai aussi rien comptera double nationalit\u00e9, on peut aussi \u00eatre membre de 2 partis communal, par exemple, mais l'id\u00e9e que j'ai tr\u00e8s, c'est de de dire : il y avait des Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, qui sont toujours tr\u00e8s attach\u00e9s au pays qui vivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui reviendront qui seront touch\u00e9s, la d\u00e9cision, eux, ils devraient pouvoir continuer de voter, mais par contre il y a aussi des Suisses 18 \u00e0 l'\u00e9tranger et \u00e0 5 pourcent par exemple, qui vivent depuis plus de 40 ans \u00e0 l'\u00e9tranger et si, depuis plus de 40 ans, vous vivez \u00e0 l'\u00e9tranger, apparemment vous reviendrez plus vous serez plus touch\u00e9s par la d\u00e9cision des gens ici et donc pour moi est un probl\u00e8me d\u00e9mocratique l\u00e0 et je me suis inspir\u00e9 des solutions anglaises, allemandes, qui disent apr\u00e8s un certain temps de 20 ans par exemple, on a su que vous reviendrez plus et donc on g\u00e8le votre droit de vote pour cette p\u00e9riode et on peut lui j'ai activ\u00e9 le jour, on en vient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [89%] :\r\nLe mot gel est important, hein, on leur supprime pas ce droit l\u00e0 si jamais ils rentrent, vous dites \u00e0 ce moment -l\u00e0 on r\u00e9active leur droit d'autres qu'est -ce que vous en pensez \u00e0 Ariane Rustichelli est -ce que c'est pas un raisonnement qui qui a un sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [90%] :\r\nBon, alors il faut quand m\u00eame rappeler qu'en Suisse, on a un syst\u00e8me politique particulier c'est Caroni fait la comparaison avec la France et la Grande-Bretagne, ils ont pas du tout le m\u00eame syst\u00e8me politique je dire en Suisse, c'est vraiment le peuple a a un pouvoir incroyable on arr\u00eate possibilit\u00e9 d\u00e9fendre d\u00e9poser des r\u00e9formes Random des initiatives populaires et c'est pour \u00e7a que toutes les voix comptent -ils maintenant dire que c'est vraiment enfin je trouve tr\u00e8s pass\u00e9iste de dire si \u00e7a fait plus de x ann\u00e9es que vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9tranger, vous \u00eates un bon Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [87%] :\r\nEt ce n'est pas d'\u00eatre un bon Suisse : c'est ce que le lien vraiment qui vous attache \u00e0 la Suisse est aussi forte fort que si vous y r\u00e9sider, vous payez les imp\u00f4ts et que vous \u00eates int\u00e9gr\u00e9 d'ailleurs Monsieur Caroni vous, je crois que c'est petit monsieur Caroni qui le disait, il disait il y a rien paradoxe en Suisse, on a beaucoup d'\u00e9trangers qui sont tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9s, qui n'ont pas le droit de vote hein Carlo Sommaruga je mettrai \u00e7a vous des \u00e9trangers qui n'ont pas le droit de vote au niveau f\u00e9d\u00e9ral et des Suisses de l'\u00e9tranger qui sont effectivement peut-\u00eatre depuis 20 ans, l'\u00e9tranger qui, eux, ils ont le droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [87%] :\r\nAlors si le parti de Monsieur Caroni, le Parti lib\u00e9ral- radical et puis avec une proposition qui propose, qu'il a le droit de vote municipal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral pour les \u00e9trangers r\u00e9sidant depuis 8 ans, en Suisse, alors une fois que cela a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 en majorit\u00e9 avec le PLR, avec PLR, le PS, les Verts et peut-\u00eatre le le PDC \u00e0 celui des soyez ce \u00e0 ce moment de la on pourrait entrer en mati\u00e8re sur quelque chose, j'aimerais juste dire le coll\u00e8ge j'aimerais juste dire une chose, c'est que, en fait, pr\u00e9tendent qu'\u00e0 point apr\u00e8s 10 ans on n'a plus de contact avec la Suisse, c'est totalement faux par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9faite si aujourd'hui vous \u00eates employ\u00e9 d'une entreprise multinationale qui vous envoie 4 ans \u00e0 Paris et ensuite elle vous envoie encore 3 ans \u00e0 Vienne et apr\u00e8s encore \u00e0 \u00e0 \u00e0 Rome par exemple et vous cumulez donc disons des \u00e0 l'\u00e9tranger, on doit vous coupez vos droits politiques alors m\u00eame que pour rentrez tout le temps, m\u00eame pendant des week- ends dans votre commune dans votre ville et et que vous avez peut-\u00eatre m\u00eame une r\u00e9sidence secondaire, c'est quand m\u00eame \u00e0 cet aspect -l\u00e0 des d'un probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire quand finalement il faudrait plut\u00f4t se poser la question de l'exercice, c'est-\u00e0-dire que, qui exerce r\u00e9guli\u00e8rement le droit de vote peut le maintenir et peut-\u00eatre l\u00e0- dessus et r\u00e9fl\u00e9chir, mais la personne elle pourrait m\u00eame \u00e0 10 ans alors que la toujours exercer le droit de vote qui \u00e9tait toujours int\u00e9ress\u00e9, qu'elle a peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9crit des lettres \u00e0 la NZZ pour ben intervenir dans la dans un programme disons dans dans le d\u00e9bat public lui dire maintenant, vous restez \u00e0 la maison et vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [86%] :\r\nChristiane r\u00e9incarn\u00e9, qu'est ce qu'on fait des expatri\u00e9s qu'est -ce qu'on fait des diplomates aussi qui sont peut-\u00eatre en mandat pas par tranche de 4 ans comme \u00e7a, mais sur plusieurs d\u00e9cennies \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:38) [87%] :\r\nOui monsieur Sommaruga pris les mauvais chiffres, j'ai jamais parl\u00e9 de 10 ans mais j'ai parl\u00e9 des gens qui, depuis plus de 40 ans, peut-\u00eatre plus de 25 ans sont \u00e0 l'\u00e9tranger, un tiers des gens inscrits et des Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger inscrit sont \u00e0 l'\u00e9tranger depuis plus de 25 ans et soyons r\u00e9alistes, si quelqu'un dans un \u00e0 l'\u00e9tranger depuis 25 ans, il est assez probable qu'il lui pla\u00eet plus l\u00e0 qu'en Suisse et qu'ils soient \u00e0 double citoyen qu'il a la famille l\u00e0- bas qu'il votent aussi l\u00e0- bas, donc je vous comprends pas pourquoi on insiste tellement que ces gens puissent continuer \u00e0 d\u00e9cider dans 2 pays sur des trucs qui qui les affectent apparemment plus apr\u00e8s 25 ans apr\u00e8s 40 ans, et peut-\u00eatre dans apr\u00e8s une vie o\u00f9 vous avez jamais v\u00e9cu en Suisse, vous \u00eates n\u00e9 en Mongolie int\u00e9rieure, et vous savez que la tout tout autre vie alors quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique de d\u00e9cider sur la vie des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [85%] :\r\nOui, c'est la nationalit\u00e9, il passe \u00e0 la quel national ce que vous en pensez -vous Micha\u00ebl Buffat de de cette id\u00e9e de restreindre effectivement de geler le droit politique dans dans Suisses de l'\u00e9tranger qui vivra \u00e0 l'\u00e9tranger depuis plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [86%] :\r\nJe peux discuter avec ce Caroni, mais sur ce sujet -l\u00e0, je serais plut\u00f4t de l'avis de monsieur Sommaruga pour moi on est Suisse, on est pas et si on est Suisse, on doit pour la nationalit\u00e9, c'est la nationalit\u00e9, ce qui compte, parce qu'apr\u00e8s il peut avoir des d\u00e9rives alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [82%] :\r\nPourtant, vous \u00eates encore plus restrictif et soit seconde de votre mission presque la double nationalit\u00e9 parce que leur courrier soit 3 quarts des Suisses de l'\u00e9tranger ont plus qu'une nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [91%] :\r\nParce que je pense qu'on doit choisir dans quel pays on attach\u00e9 de quel pays on veut exprimer notre vote, et puis pas faire de la politique de nos diff\u00e9rents pays \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [90%] :\r\nRien aussi qui, vous vouliez r\u00e9agir oui je trouve je trouve vraiment j'c'est assez surprenant quand m\u00eame que monsieur Caroni qui fait partie d'un parti qui est quand m\u00eame plus pour l'\u00e9conomie, on dira l'\u00e9conomie pousse les gens \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9tranger, comme l'a dit monsieur le Sommaruga pour des raisons \u00e9conomiques, aujourd'hui si vous travaillez pour le priv\u00e9, vous avez d\u00fb faire une exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger, h\u00e9 oui, il se peut effectivement qu'voici 4 ans, quelque part, 5 ans ailleurs donc pourquoi est -ce que d'un c\u00f4t\u00e9 on va pousser les gens \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9tranger, mais un certain temps parce qu'au bout d'un moment o\u00f9 serait quand m\u00eame plus vraiment apte \u00e0 exercer voudra politiques et c'est ce que disait monsieur Sommaruga aussi sans le rappeler c'est que la majorit\u00e9 des Suisses de l'\u00e9tranger, habite dans un pays limitrophe, ils vivent dans un pays de leur retrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [89%] :\r\nAlors, Ariane Rustichelli on a parl\u00e9 des des Suisses de l'\u00e9tranger qui sont donc draguer par les partis politiques, mais malgr\u00e9 \u00e7a en cours de l\u00e9gislature, on l'a vu parfois ben on remet en question un certain nombre de leurs droits, alors il y a pas que les droits politiques dont on vient de parler, il y a aussi d'autres, par exemple, les rentes AVS, hein, on a eu un d\u00e9bat sur les rentes AVS ou certains, notamment dans les rangs de l'UDC se sont dit au fond est -ce que c'est juste de payer la m\u00eame rente, on va dire dans un Suisse qui est un vrai je sais pas moi en Tha\u00eflande, o\u00f9 le pouvoir d'achat h\u00e9 bien h\u00e9 bien moindre si j'ose dire, le niveau de vie est bien moindre, donc le pouvoir d'achat du coup de cette rente AVS est bien plus \u00e9lev\u00e9 que un Suisse qui est rest\u00e9, qui demeure et, ensuite, est ce que vous en pensez de son type de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 on implique quand m\u00eame des r\u00e8gles pour les Suisses de l'\u00e9tranger qu'on n'applique pas en Suisse, on pourrait appliquer la m\u00eame logique, en Suisse, en la question du pouvoir d'achat, \u00e0 ce moment, m\u00eame chose \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Z\u00fcrich ou bien je suis dit ne savent rien des choses et et la 2\u00e8me des choses, je trouve quand m\u00eame \u00e9tonnant ce positionnement de certains partis qui en d\u00e9but de l\u00e9gislature ou avons \u00e9videmment disent voil\u00e0, mais vous \u00eates important pour nous, il y a des sections internationales de tous les partis gouvernementaux, il y a des listes tr\u00e8s tr\u00e8s longues, des fois de Suisses de l'\u00e9tranger qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu et apr\u00e8s voil\u00e0 on donnait mais nous on a notre congr\u00e8s effectivement les partis sont pr\u00e9sents, ils leur disent, voil\u00e0, on s'int\u00e9resse \u00e0 nous et apr\u00e8s on fait le bilan de la l\u00e9gislature, on voit la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:56) [92%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat c'est vrai que c'est c'est curieux quand m\u00eame votre positionnement par exemple, encore une fois vous \u00eates oppos\u00e9 pour les doubles nationaux vous dites voil\u00e0, il faut qu'ils choisissent le pays o\u00f9 ils votent et et par ailleurs c'\u00e9tait dans vos rangs, donc il y a eu cette id\u00e9e de balade recalculer les rentes AVS mais vous avez aussi comme tous les autres partis gouvernementaux, comme le rappelait Ariane Rustichelli un peu \u00e0 une section internationale, quelle est la coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:18) [86%] :\r\nEt bien s\u00fbr, il y a, seule, de la coh\u00e9rence, on a beaucoup de Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, ben qui qui sont attach\u00e9s \u00e0 la Suisse d'autant plus que sur l'\u00e9tranger, voyez la situation, comment \u00e7a se passe, des pays, les Suisses qui sont en France, y voit la situation des trombes d'une europ\u00e9enne, toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a a pay\u00e9 une TVA bien trop cher, etc et puis ben c'est cela qui sont attach\u00e9s \u00e0 la Suisse, la Suisse, qu'on conna\u00eet la Suisse ind\u00e9pendante une Suisse qui est un pays de de libert\u00e9 Suisse l\u00e0- bas ils ont si envie de voter pour nous, pour l'UDC qui sont bas, toujours est -il le seul parti qui se bat pour un d\u00e9p\u00f4t de donc vous bien s\u00fbr, nous \u00e0 leur secret peut-\u00eatre qui sont d'avis sur sur notre position sur la double nationalit\u00e9, mais voil\u00e0, ces gens -l\u00e0 ils sont attach\u00e9s \u00e0 la Suisse, la Suisse, de quel pays de libert\u00e9 et les valeurs que nous on d\u00e9faut et c'est normal que qu'ils puissent aussi avoir des tr\u00e9sors tourner une section de de Suisses de l'\u00e9tranger qui pr\u00e9sentent aussi des candidats et j'esp\u00e8re qu'elle fera un super r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [91%] :\r\nEn Andr\u00e9a Caroni on a parl\u00e9 donc des droits politiques, on a parl\u00e9 des rentes AVS et puis il y a une autre question quand m\u00eame un autre dossier, j'ai envie de dire m\u00eame qui pr\u00e9occupent les Suisses de l'\u00e9tranger, c'est leur relation bancaire leur droit en quelque sorte \u00e0 pouvoir maintenir une relation avec une banque suisse ne serait -ce que pour pouvoir faire des versements recevoir aussi justement des rentes AVS et \u00e0 ce propos l\u00e0 bas, le parlement, hein, en cours de l\u00e9gislature a failli obliger les banques syst\u00e9miques, ce qu'on appelle les banques d'importance, d'une certaine taille a justement maintenir des relations avec les expatri\u00e9s mais au dernier moment, ah ben il y a des poux groupes parlementaires qui ont r\u00e9agi en disant : non, on ne peut pas les obliger, donc les banques commerciales des grandes banques UBS, Cr\u00e9dit Suisse pour ne pas les nommer \u00e0 faire cela, qu'est ce que vous en pensez -vous en tant que lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [83%] :\r\nOn longe de pas impliqu\u00e9 dans le dossier de tr\u00e8s pr\u00e8s, mais quand m\u00eame de de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sur le prince oui, c'est le principe si si l'\u00c9tat fort certains acteurs priv\u00e9s d'offrir telle ou telle produits \u00e0 telle ou telle personne, \u00e7a doit \u00eatre nous appartient au libre march\u00e9 finalement le National \u00e9l\u00e9ment discriminatoire de dire, c'est juste pour certains banques sont quand m\u00eame des banques priv\u00e9es, UBS, Cr\u00e9dit Suisse et puis il avait aussi la position de dire, alors on en prend que PostFinance oui qui est qui appartient combien comme un mal \u00c9tat mais mais l\u00e0 je trouve l'\u00e9tat de, de, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale devrait pas g\u00e9rer des banques et privatiser la Poste Binance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:24) [92%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on fait alors du coup qu'est -ce qu'on fait parce que si les banques disent : ben voil\u00e0, \u00e7a nous co\u00fbte trop cher de maintenir des relations bancaires avec des des expatri\u00e9s et c'est le cas notamment pour les nombreux petits clients, hein, qu'est ce qu'il faut faire du coup ce qu'ils ont plus le droit \u00e0 avoir une une relation bancaire avec un une banque suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [80%] :\r\nC'est marxistes, c'est finalement une bonne d\u00e9cision du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:44) [86%] :\r\nOui, d'accord, Ariane Rustichelli l\u00e0- dessus, ce que vous, vous avez pas eu gain de cause, hein, mais vous en \u00e9tablissant dans la loi, c'est pas tr\u00e8s loin, c'est-\u00e0-dire ex. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [88%] :\r\nEt c'est-\u00e0-dire que jusqu'\u00e0 ce que les banques r\u00e9alisent qu'on \u00e9tait que l'il y a avant le vent tourner, ils sont un peu r\u00e9veill\u00e9s, ils ont fait du lobby tr\u00e8s actif et on peut pas contrer \u00e9videmment le lobby des banques d\u00e8s banques d'importance syst\u00e9mique maintenant sur la question des banques je rel\u00e8ve de nouveau ce paradoxe, c'est-\u00e0-dire qu'on dit aux Suisses, aller \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est important, M\u00e9lisande puis voil\u00e0 voil\u00e0, soyez mobiles mais les entraves \u00e0 la mobilit\u00e9 sont importantes, il annonce sur ce dossier bancaire : les banques, dit c'est un probl\u00e8me politique, les politiciens disent on va pas intervenir, plut\u00f4t de droite, on ne va pas intervenir sur les relations d'un entreprise priv\u00e9e avec ses clients et de mani\u00e8re le r\u00e9sultat, c'est en fait qu'on n'a pas de r\u00e9elle solution pour les Suisses d'\u00eatre Angelo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [90%] :\r\nQue l'moi ce que j'aimerais relever, c'est qu'il y a une question sociale, c'est-\u00e0-dire que finalement, lorsqu'on est riche et suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, pareillement tous les avantages, on peut aller dans une banque, puisque la banque elle va ouvrir le compte, mais lorsqu'on est petit et on a seulement une rente AVS alors on dira non, non, non, l\u00e0, \u00e7a nous co\u00fbte trop cher, on le fait pas et d'ailleurs pour la question de l'AVS, je fais juste un petit retour en arri\u00e8re, c'est la solution de de de l'UDC cette baisser les rentes des gens qu'en Tha\u00eflande, des Suisses qui vont en Tha\u00eflande mais pourquoi ils vont en Tha\u00eflande parce que les rentes AVS aujourd'hui ne suffisent pas pour un certain nombre de personnes de vivre chez nous et qui vont chercher un pays o\u00f9 finalement il peuvent vivre mieux, donc on r\u00e9sout, on essaie de les appauvrir ensuite, \u00e7a va, voil\u00e0, \u00e7a ne va pas, mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, j'allais dire, aujourd'hui, la seule solution c'est de rang pour certains \u00e7a et pour la question des comptes, moi je pense qu'une des solutions consiste \u00e0 demander \u00e0 PostFinance d'ouvrir des comptes avec un montant limit\u00e9 au maximum, c'est-\u00e0-dire \u00e7a peut limiter aussi le risque qu'il peut y avoir de m\u00e9susage des comptes qui naturellement est un D une des contraintes auxquelles et Postfinance et les banques sont soumises au niveau suisse et internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:33) [94%] :\r\nAlors il nous reste une minute 30 pour conclure ce d\u00e9bat, j'aimerais juste qu'on qu'on puisse un peu voir quelles sont les pistes ou qu'il la piste, on va dire pour sortir de ce paradoxe donc les Suisses de l'\u00e9tranger qui sont courtis\u00e9s en p\u00e9riode \u00e9lectorale, puis ensuite on l'a vu, hein, qui sont voil\u00e0 d\u00e9laiss\u00e9s, voire m\u00eame attaqu\u00e9 sur un certain nombre de leurs droits, Andr\u00e9a Caroni l'id\u00e9e d'avoir des si\u00e8ges au Parlement, qui soit vraiment r\u00e9serv\u00e9 pour les Suisses de l'\u00e9tranger, ce que c'est quelque chose qui peut vous s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:57) [86%] :\r\nJe crois que c'est difficile, on a vu l'exemple du du PS KSS et c'est \u00e7a avec leur conseil national du Berlin qui, apr\u00e8s 3 ans Tim Guldimann Whiting au Liban, qui a d\u00fb constater que que quand on convient pas suffisamment proche du P pour vraiment \u00eatre tr\u00e8s parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [84%] :\r\nOui, c'est vrai que Carlo Sommaruga \u00e7a c'est pas march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [89%] :\r\n\u00e7a va pas marcher, a -t-il personnel pour Monsieur Guldimann, qui avait une vision pas titulaire de la politique, mais je rappelle que j'avais d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire ou une motion, je me rappelle plus, qui avait d'ailleurs obtenu la majorit\u00e9 du conseil national avant d'\u00eatre refus\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats et que donc il y avait une sensibilit\u00e9, il y a une sensibilit\u00e9 pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:31) [90%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat qu'est -ce que vous en pensez des si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 \u00e0 la cinqui\u00e8me, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:35) [83%] :\r\nNon je pense pas qu'ils doivent avoir des si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s comme elle est communicante autre mais par contre que que les encouragent \u00e0 aller voter, puis voter pour des listes international avec des journalistes du sud \u00e9tranger de mani\u00e8re qu'ils aient leurs repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:45) [97%] :\r\nAriane Rustichelli vous y croyez \u00e0 \u00e7a \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:48) [89%] :\r\nJe pense que ce sera difficile, mais c'est pas incompatible avec une repr\u00e9sentation indirecte comme l'Italie a un double syst\u00e8me par exemple repr\u00e9sentation directe et indirecte, mais effectivement apr\u00e8s quelle casquette est ce que vous avez, c'est celle d'un parti, celle d'un canton, celle des Suisses de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:01) [94%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat consacr\u00e9 aux Suisses de l'\u00e9tranger, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-14T17:00:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rustichelli, Ariane", "role": "directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caroni, Andrea", "role": "conseiller aux Etats Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures, PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1857524", "internalArchiveId": "AA1908857034", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-13T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10635167", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse, terre de scandales (2/5): l'affaire des vignes maudites", "Forum", "Le d\u00e9bat - Quels couples \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique?", "Forum", "La r\u00e9cup\u00e9ration de Greta Thunberg par Migros suscite des d\u00e9bats sur la toile", "Forum", "Les cantons \u00e0 la tra\u00eene pour diminuer l'impact climatique des b\u00e2timents: interview de Marcellin Barthassat", "Forum", "Rendre la d\u00e9mocratie suisse plus participative: interview de Nenad Stojanovic", "Forum", "Le f\u00e9minisme vu par l'UDC: d\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz et G\u00e9raldine Savary", "Forum", "La loi sur les produits du tabac l\u00e9g\u00e8rement durcie en commission: interview de Christian L\u00fcscher", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de l'historien Gr\u00e9goire Luisier.", "13.08.2019", "D\u00e9bat entre Jean-Claude Bologne, \u00e9crivain et historien du couple, Anne Reiser, avocate et sp\u00e9cialiste des questions de divorce et des r\u00e9gimes matrimoniaux et Richard M\u00e8meteau, philosophe et auteur de l'essai \"Sex Friends, comment (bien) rater sa vie amoureuse \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique\" (La D\u00e9couverte).", "13.08.2019", "13.08.2019", "Interview de Marcellin Barthassat, architecte et urbaniste genevois, membre du comit\u00e9 de Patrimoine Suisse.", "13.08.2019", "Interview de Nenad Stojanovic, politologue \u00e0 l'origine du projet.", "13.08.2019", "D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE) et G\u00e9raldine Savary (PS/VD).", "13.08.2019", "Interview de Chrisitan L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE).", "13.08.2019", "13.08.2019"], "variantIds": ["ece-10630635", "ece-10635167", "ece-10635165", "ece-10635163", "ece-10635161", "ece-10635159", "ece-10635157", "ece-10635155", "ece-10635169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-19T10:03:55Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051441\r\nDate de transcription : 15-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:17 > 0:04:20) [73%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:35 > 0:05:47) [92%] : \r\nBonsoir, nous sommes le mardi 13 ao\u00fbt Bienvenue dans Forum, c'est une petite phrase qui a des allures de l'ex- Philip Morris \u00e0 Berne, une commission du Parlement, a r\u00e9agi aujourd'hui \u00e0 la pol\u00e9mique autour du pavillon suisse \u00e0 Duba\u00ef, elle veut interdire aux cigarettiers de parrainer des \u00e9v\u00e9nements de l'\u00c9tat, explications et r\u00e9actions, l'heure de la rentr\u00e9e a sonn\u00e9 pour le 1er parti du pays, en perte de vitesse dans les sondages, l'UDC reprend son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, l'immigration, avec une nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, f\u00e9ministe, les violences faites aux femmes sont caus\u00e9s par les \u00e9trangers, on en d\u00e9bat ce soir, nous poserons aussi cette question : quel couple \u00e0 l'aire du num\u00e9rique, c'est notre grand d\u00e9bat teigneuse Ospina oui car les applications de rencontres amoureuses ont souvent mauvaise r\u00e9putation, on les conna\u00eet peu et beaucoup s'en m\u00e9fient, h\u00e9 bien un philosophe fran\u00e7ais, a observ\u00e9 le syst\u00e8me de l'int\u00e9rieur alors que offrir de positif, avec quelles cons\u00e9quences sur le couple et sur la soci\u00e9t\u00e9 nous Vlady ce question ce soir, nous \u00e9voquerons encore ce projet pilote une brochure de votation \u00e9crites par des citoyens et un selfie qui fait grand bruit, un employ\u00e9 de la Migros, aux c\u00f4t\u00e9s de la militante pour le climat Greta Berg forum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re RTS de bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:53 > 0:06:20) [92%] : \r\nL'industrie du tabac n'est pas autoris\u00e9es \u00e0 parrainer des \u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, fin de citation, la commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats tape du poing sur la table, quelques jours apr\u00e8s l'affaire du sponsoring par Philip Morris du pavillon suisse \u00e0 Duba\u00ef, le projet a finalement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, mais la commission insiste dans son examen de la nouvelle loi sur les produits du tabac, Camille, vous \u00eates \u00e0 Berne, est ce qu'on peut parler d'une lex Philip Morris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:20 > 0:06:47) [92%] : \r\nEn tout cas, cette petite phrase que vous avez cit\u00e9s ne passe pas inaper\u00e7u, elle concerne justement le sponsoring par des cigarettiers d'activit\u00e9s organis\u00e9es par l'\u00c9tat, exactement ce que la pol\u00e9mique autour du parrainage par Philip Morris du pavillon suisse lors de l'Expo 2020, a mis en lumi\u00e8re, alors l'id\u00e9e d'interdire le sponsoring d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 caract\u00e8re international et sur la t\u00eate de la commission depuis un moment, mais aujourd'hui on sent bien que l'affaire Philip Morris \u00e0 exercer une nouvelle pression sur les parlementaires, ils sont finalement all\u00e9s plus long que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:47 > 0:06:53) [94%] : \r\nMais Camille au-del\u00e0 de ce point pr\u00e9cis, est ce que les propositions qui sont faites aujourd'hui sont un pas en direction des milieux de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:54 > 0:07:18) [93%] : \r\nOr la Commission veut interdire dans tout le pays, la vente de produits du tabac et de cigarettes \u00e9lectroniques aux mineurs, et en ce qui concerne la publicit\u00e9 le gouvernement proposait d'interdire celle qui s'adresse sp\u00e9cifiquement aux jeunes la Commission, elle va plus loin, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, elle ne veut plus de publicit\u00e9 dans la presse, ainsi que sur Internet et les parlementaires proposent aussi de contraindre l'industrie du tabac a d\u00e9clar\u00e9 tout ce qu'elle d\u00e9pense pour la pub, la promotion et le parrainage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:18 > 0:07:21) [98%] : \r\nDonc on imagine que les milieux de la pr\u00e9vention sont sont plut\u00f4t satisfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:21 > 0:08:06) [94%] : \r\nOui, c'est un pas dans la bonne direction, estime l'Association suisse pour la pr\u00e9vention du tabagisme, mais \u00e7a reste un petit pas, d'autant plus que la Suisse, \u00e0 des ann\u00e9es de retard par rapport aux autres pays europ\u00e9ens, l'association rappelle qu'une initiative qui va encore plus loin au niveau de l'interdiction de la publicit\u00e9 qui vise les jeunes, est sur le point d'aboutir et \u00e7a aussi \u00e7a fait pression sur les parlementaires et les cigarettiers qu'est ce qu'ils en pensent et bien les mots de, de, de Philip Morris se sont fort aujourd'hui l'entreprise bas\u00e9e dans le canton de Vaud \u00e9voque de nouvelles restrictions de grande ampleur, je les cite, en lien avec la publicit\u00e9, le parrainage, la promotion des produits du tabac, elle ajoute qu'aucun autre produit l\u00e9gal ne serait r\u00e9glement\u00e9e de ma\u00eetre de mani\u00e8re aussi restrictive car cela soul\u00e8verait des questions constitutionnelles \u00e0 voir maintenant si le Conseil des \u00c9tats va suivre sa commission lors des d\u00e9bats cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:06 > 0:08:23) [91%] : \r\nCamille de Goethe \u00e0 Berne merci et pour r\u00e9agir \u00e0 cette d\u00e9cision, il y a dans notre Studio de Gen\u00e8ve, le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, Christian L\u00fcscher, bonsoir monsieur, bonsoir, le pl\u00e9num des \u00c9tats, on l'a dit, doit encore se prononcer, vous vous si\u00e9gez au National mais pour le lib\u00e9ral que vous \u00eates, on imagine que c'est un mauvais signal, celui qui est donn\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:24 > 0:10:12) [91%] : \r\nOui, c'est pas un tr\u00e8s bon signal, je dois dire, \u00e0 titre personnel que je suis tout \u00e0 fait favorable \u00e0 la pr\u00e9vention contre le tabagisme, contre l'alcoolisme contre toute tous exc\u00e8s d'ailleurs dans, dans, dans beaucoup de domaines, mais ce que je n'appr\u00e9cie pas vraiment et ce n'est pas forc\u00e9ment li\u00e9e \u00e0 la question du tabac, c'est que un \u00e9v\u00e9nement isol\u00e9 conduit tout de suite \u00e0 une sorte de, de, de, de boursouflures l\u00e9gislative, il faut tout de suite arriver avec une loi un peu, on aurait pu se demander s'il y a pas d'autres moyens d'arriver \u00e0 cette fin, sans tout de suite faire une loi, c'est de toute \u00e9vidence, vous l'avez dit vous- m\u00eame une lex, Philip Morris et puis ce qui est un tout petit peu d\u00e9plaisant, c'est l'hypocrisie g\u00e9n\u00e9rale qui r\u00e8gne dans ce pays, \u00e0 propos de l'industrie du tabac, l'industrie du tabac, c'est 6,5 milliards de de chiffre d'affaire par ann\u00e9e, c'est 12000 salari\u00e9s dont plus de 7000 collaborateurs Directs, c'est \u00e9galement et \u00e7a c'est tr\u00e8s important : 2 5 milliards par ann\u00e9e dans les caisses de l'AVS des millions et des millions de revenus notamment de d'imp\u00f4t sur le revenu, on pense notamment au canton de Neuch\u00e2tel ou le le le le Conseil d'\u00c9tat Jean-Nathana\u00ebl Karakash qu'on ne peut pas soup\u00e7onner d'\u00eatre de droite sociale et cajole cajole son industrie du tabac parce que sans elle, le canton ne tourne tout simplement pas alors moi c'est \u00e7a que j'aime pas, c'est cette hypocrisie, il y a un moment, soit c'est un produit l\u00e9gal et on continue \u00e0 consid\u00e9rer que c'est un produit l\u00e9gal, tout en attirant l'attention des jeunes en particulier, des gens en g\u00e9n\u00e9ral sur les m\u00e9faits du tabac, soit on consid\u00e8re que c'est ill\u00e9gal, mais alors on arr\u00eate, on dit : on veut plus, on veut plus qu'on puisse produire du tabac en Suisse, on ne veut plus qu'on puisse en consommer mais cette hypocrisie qui consiste \u00e0 se pincer le nez lorsqu'il y a du sponsoring du tabac et \u00e0 accueillir avec un immense sourire et des tapes dans le dos, tout l'argent qui vient industrie du tabac, tout cela, je ne vous cache pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:12 > 0:10:18) [92%] : \r\n\u00e7a me d\u00e9pla\u00eet donc vous comprenez la la r\u00e9action de Philip Morris, qui se plaint d'une norme qui serait anticonstitutionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:18 > 0:10:59) [89%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, parce que, une fois encore, soit c'est une industrie illicite et c'est le cas aujourd'hui et alors elle b\u00e9n\u00e9ficie comme tout autre secteur de l'\u00e9conomie, de la libert\u00e9 d'entreprendre et la libert\u00e9 \u00e9conomique garantie par par la Constitution, mais cette libert\u00e9 les pas totale, elle peut \u00eatre restreinte, moyennant une base l\u00e9gale qui soit conforme \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat quelqu'un ici et proportionn\u00e9e vraisembablement oui, vraisemblablement, c'est le cas, mais c'moi j'insiste sur vraiment sur l'hypocrisie des des milieux politiques en g\u00e9n\u00e9ral parce que on est toujours tr\u00e8s contents d'accueillir les les les ces, ces, ces industries dans dans nos cantons qui rapportent \u00e9norm\u00e9ment d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:59 > 0:11:06) [93%] : \r\nMais c'est pas parce que ces entreprises rapporte de l'argent et des emplois qu'elles peuvent tout faire et qu'on ne peut pas donc restreindre un minimum le rayon d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:06 > 0:11:59) [92%] : \r\nMais le rayon d'action est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement restreint, regardez tout ce qui \u00eates obligatoire dans ce domaine, on est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 on est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 tr\u00e8s loin maintenant, qu'on interdise compl\u00e8tement toute publicit\u00e9 pour un produit illicite cela me semble effectivement aller un peu trop loin je comprends une fois encore, moi j'ai aussi des enfants, je suis tout \u00e0 fait, je ne fume pas, je suis favorable \u00e0 ce que la pr\u00e9vention soit importante dans ce domaine, il est vrai que la cigarette, la cigarette tue, je crois qu'il faut le dire d'ailleurs, c'est \u00e9crit noir sur blanc sur les paquets, si, si je puis dire, mais il faut aussi tenir compte du fait que l'industrie \u00e9volue, qu'il a beaucoup de recherche qui est faite en Suisse pour des produits alternatifs, \u00e7a aussi c'est important, la recherche et le d\u00e9veloppement, \u00e7a se passe chez nous, en Suisse, \u00e7a rapporte \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 \u00e0 l'\u00c9tat Avis \u00e0 tous les emplois qui sont cr\u00e9\u00e9s dans ce domaine-l\u00e0, alors soyons un tout petit peu cons\u00e9quent et soyons logiques avec nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:59 > 0:12:15) [89%] : \r\nChristian L\u00fcscher, merci d'\u00eatre intervenu quelques minutes dans ce forum, je souhaite une une bonne soir\u00e9e, je me tourne vers vous G\u00e9raldine Savary, vous \u00eates avec nous pour pour un tout autre sujet, mais une r\u00e9action tout de m\u00eame \u00e0 \u00e0 cette, cette d\u00e9cision de la commission de la sant\u00e9 Des des \u00c9tats de \u00e0 cette l'ex- Philip Morris en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:15 > 0:12:33) [95%] : \r\nBon, je pense que c'est globalement une bonne chose de renforcer les mesures de pr\u00e9vention vis-\u00e0-vis du vis-\u00e0-vis du tabac, comme d'autres industries qui sont une menace pour la sant\u00e9, on a des des mesures contre le sucre compte le seul compte l'alcool, c'est absolument \u00e9vident qu'on qu'on doit aussi renforcer la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:33 > 0:12:37) [89%] : \r\nContre contre de la interdire \u00e0 ces entreprises de faire du parrainage alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:37 > 0:13:33) [89%] : \r\nMaintenant, je pense qu'elle n', alors je dois reconna\u00eetre qu'il y a aussi une grosse hypocrisie du Parlement suisse en mati\u00e8re en la mati\u00e8re, dans le sens o\u00f9 on demande \u00e0 des institutions comme pr\u00e9sident suisse de trouver 50 pourcent du financement du c\u00f4t\u00e9 des priv\u00e9s pour financer la la visibilit\u00e9 de notre pays \u00e0 l'\u00e9tranger et puis en m\u00eame temps quand des des entreprises, son parrain, marraine de de de l'\u00e9v\u00e9nement, h\u00e9 bien on tombe sur 13 Suisse donc de ce point de vue l\u00e0 je pense qu'on doit aussi nous le Parlement prendre nos responsabilit\u00e9s, ind\u00e9pendamment de Philip Morris maintenant l'image de la Suisse doit \u00eatre v\u00e9cue, v\u00e9hicul\u00e9e par ces pavillons tels que tels que les pavillons \u00e0 Duba\u00ef et c'est clair qu'il y a une v\u00e9ritable contradiction en promouvoir la cigarette ou la cigarette \u00e9lectronique et puis en m\u00eame temps l'image de la Suisse est-ce cette contradiction, maintenant c'est bien si on l'a on on trouve un rem\u00e8de \u00e0 cette contradiction comme on manifestement vient de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:33 > 0:14:10) [92%] : \r\nEh oui, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d'ailleurs lui- m\u00eame renonc\u00e9 \u00e0 \u00e0 ce partage ce partenariat G\u00e9raldine Savary, vous restez avec nous parce qu'on vous inviter pour commenter la rentr\u00e9e politique de l'UDC, le 1er parti de Suisse, a tenu une conf\u00e9rence de presse ce matin \u00e0 Berne, il s'attaque aux violences faites contre les femmes qui seraient majoritairement le fait d'individus non int\u00e9gr\u00e9s, il faut dire que depuis plusieurs mois, la question de l'\u00e9galit\u00e9 hommes/femmes est au coeur des d\u00e9bats, elle a atteint un point culminant en juin avec la gr\u00e8ve des femmes alors Marie Giovanola, vous vous \u00eates \u00e0 Berne, vous \u00eates une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral est ce qu'on peut dire que l'UDC en quelque sorte n'avait n'avait pas le choix qu'elle devait occuper Star l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:10 > 0:14:41) [92%] : \r\nLe parti a pr\u00e9sent\u00e9, en tout cas ce matin un document strat\u00e9gique qui fustige l'immigration d\u00e9mesur\u00e9e et qui affirme que les crimes sexuels et violences domestiques et l'ins\u00e9curit\u00e9 dans l'espace public sont imputables en majorit\u00e9 \u00e0 un type de population, les non- int\u00e9gr\u00e9s en citant les statistiques 2018 de la Conf\u00e9d\u00e9ration et en perspective de la gr\u00e8ve du 14 juin les femmes du groupe parlementaire UDC avait d\u00e9j\u00e0 exig\u00e9 la tol\u00e9rance 0 face \u00e0 la violence dirig\u00e9e contre les femmes du aux hommes non int\u00e9gr\u00e9s, le communiqu\u00e9 du mois de juin, et celui du jour sont quasiment identiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:41 > 0:14:44) [88%] : \r\nTiens, mais pourquoi Marie l'UDC remet ainsi la compresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:44 > 0:15:45) [93%] : \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent le parti agrarien essaie de recentrer les d\u00e9bats sur son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, contrairement \u00e0 2015 immigration de masse, th\u00e8me qui lui a permis de glaner ses plus grands succ\u00e8s n'est pas au centre de pr\u00e9occupation des Suisses, c'est la question climatique qui inqui\u00e8te le plus la population inexistant sur cette th\u00e9matique, l'UDC essaye de se profiler sur un autre sujet qui a occup\u00e9 le terrain politique depuis ce printemps, les in\u00e9galit\u00e9s subies par les femmes, l'UDC a adapt\u00e9 son discours sur la Crim\u00e9e sur la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re en parlant davantage des violences faites aux femmes, par des personnes issues de la migration et cette strat\u00e9gie est ce qu'elle peut fonctionner l'UDC veut montrer, en tout cas, quel droit dans ses bottes et qu'elle ne d\u00e9vie globalement pas de ses th\u00e8mes favoris, elle pr\u00e9f\u00e8re capitaliser sur les acquits plut\u00f4t que se disperser dans des causes o\u00f9 ses chances de succ\u00e8s sont incertaines et son socle \u00e9lectoral reste solide, m\u00eame si le dernier sondage SSR estime les pertes pour l'UDC en octobre prochain \u00e0 3 points le parti resterait largement le 1er de Suisse avec plus de 26 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:45 > 0:16:11) [93%] : \r\nMarie- Johana \u00e0 Berne votre votre analyse des des arguments de l'UDC, qui ne manque pas de de faire d\u00e9bat, on va le constater tout de suite G\u00e9raldine Savary, vous \u00eates toujours avec nous, vous \u00e9tiez d'ailleurs \u00e0 l'origine du mouvement de de de la gr\u00e8ve des femmes j'accueille maintenant \u00e9galement C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse conseill\u00e8re nationale genevoise, bonsoir Madame, bonsoir C\u00e9line Amaudruz les violences faites aux femmes qui serait due majoritairement aux \u00e9trangers est-ce que vous y allez pas un peu fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:12 > 0:17:21) [91%] : \r\nNon, enfin, de toute mani\u00e8re je pense qu'on peut parler de personnes non int\u00e9gr\u00e9s, si vous n'aimez pas le mot \u00e9tranger mais je crois que lorsqu'on parle de violence, criminalit\u00e9, il n'y a pas de termes pour pour, finalement, parler de ce que vivent les citoyens de ce pays ce que vivent une femme et lorsque je me suis engag\u00e9 en politique, j'ai eu de raisons, hein, c'\u00e9tait la non- adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et 2 c'\u00e9tait la criminalit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 et je peux vous assurer qu'encore ce matin, enfin il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont arriv\u00e9s en 2 jours, \u00e0 Gen\u00e8ve, alors vous allez me dire c'est peut-\u00eatre anodin pour vous mais pour moi, \u00e7a l'est pas et c'est une vraie probl\u00e9matique hier on a vu 2 banques braqu\u00e9es \u00e0 florissant quartier plut\u00f4t assez privil\u00e9gi\u00e9, je dirais de Gen\u00e8ve si pour vous, \u00e7a c'est normal pour moi ce n'est pas du aimant ce matin, j'allais dans le quartier d'injection, 3 personnes, j'\u00e9tais en voiture, voiture ferm\u00e9e m'ont arr\u00eat\u00e9 pour essayer de me vendre de la drogue voil\u00e0 voil\u00e0 dans le quel pays nous vivons ce sont toujours des personnes non int\u00e9gr\u00e9s et et pour moi, je peux vous assurer que si je continue \u00e0 faire de la politique, c'est une de mes priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:21 > 0:17:23) [99%] : \r\nG\u00e9raldine Savary votre r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:23 > 0:18:48) [90%] : \r\nBon, vous avez rappel\u00e9 monsieur \u00e0 juste titre la mobilisation des femmes le 14 juin 2019, et je trouve v\u00e9ritablement honteux que l'UDC au fond prennent en otage cette immense mobilisation des femmes de ce pays plus de 500000 femmes pour mettre en en \u00e9vidence leur th\u00e8mes en particulier leurs critiques \u00e7a vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers, je trouve \u00e7a totalement honteux, je trouve que \u00e7a, \u00e7a s'allie au fond cette la mobilisation l\u00e9gitimer les revendications l\u00e9gitimes des femmes en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 et vous savez 500000 femmes qui se sont mobilis\u00e9s et pas une pas une pancarte slogan : pas un mot lors de cette manifestation, tous partis confondus, n'fait \u00e9cho aux propos de Madame Amaudruz et de l'UDC, en particulier de Madame Amaudruz et de et de l'UDC, donc je consid\u00e8re qu'on ne peut pas discuter de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes et en particulier des violences vis-\u00e0-vis des femmes : si au fond, un parti politique comme s'de justement capitaliser sur des violences ou des injustices ou des in\u00e9galit\u00e9s qui sont l\u00e9gitimes et qui doivent \u00eatre combattus et compte Madame Amaudruz \u00e0 un moment donn\u00e9, avant le 14 juin on en avait discut\u00e9, on a eu des d\u00e9bats sur les questions d'ins\u00e9curit\u00e9, moi j'\u00e9tais pr\u00eate aussi \u00e0 discuter d'un certain nombre de points, mais de Steegmans stigmatiser un type de population, comme vient de faire l'UDC, je trouve \u00e7a totalement honteux par rapport, encore une fois \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 des combats en faveur de \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:48 > 0:18:52) [81%] : \r\nC'est le Dynamo de la f\u00eate, la r\u00e9cup\u00e9ration politique en quelque sorte, parce que les d'ajouter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:52 > 0:19:34) [89%] : \r\nTraitement d\u00e9sorient\u00e9s par rapport aux propos de Madame Savary et sur le peut-\u00eatre le sujet qui nous concerne, ce soir je croyais invit\u00e9 pour un sujet qui concernait la criminalit\u00e9 et effectivement, elle concerne souvent les femmes morts en aucun cas j'ai parl\u00e9 \u00e0 en introduction du de la gr\u00e8ve des femmes en aucun cas je consid\u00e8re avoir pris en otage la cause de l'\u00e9cole des femmes, que d'ailleurs je d\u00e9fends Madame Savary le sait tr\u00e8s bien \u00e0 Berne j'ai toujours vot\u00e9 pour les femmes, en revanche, je sais que les femmes de gauche, jamais ne sont pr\u00eates \u00e0 \u00e0 expulser les criminels \u00e9trangers jamais, elles sont pr\u00eates \u00e0 durcir les panneaux l\u00e0 je comprends m\u00eame pas le proc\u00e8s qui m'est fait j'allais salariale adaptation que la la la vraie r\u00e9pondrait sur r\u00e9ponses tr\u00e8s volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:34 > 0:19:46) [91%] : \r\nTiens, \u00e0 votre question madame \u00e0 votre sur les chiffres de la criminalit\u00e9, on sait que, par rapport, en particulier aux violences faites aux femmes, parce que c'est un peu le sujet que que monsieur Pignon a pr\u00e9sent\u00e9 dans son introduction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:46 > 0:19:55) [86%] : \r\nOn sait qu'il a pas pour \u00e7a, forc\u00e9ment, j'\u00e9tais invit\u00e9 de la personne, absolument, vous \u00e9tiez au courant, c'est pour parler j'ai le SMS, si vous voulez, je vous le dis tout \u00e0 l'heure alors aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:55 > 0:21:01) [85%] : \r\n85 pour 100 des des des d\u00e9lits en dans notre pays sont le fait d'hommes, \u00e7a c'est le 1er crit\u00e8re, c'est le sexe 2\u00e8me crit\u00e8re \u00e0 60 pour 100 des d\u00e9lits en Suisse sont faits de peu par des personnes qui ont, qui sont issus de condition modeste, avec une formation \u00e9l\u00e9mentaire \u00e7a et 3 autres crit\u00e8res et puis le 4\u00e8me crit\u00e8re, ce qui est totalement paradoxal, c'est la taille, c'est en g\u00e9n\u00e9ral des personnes de plus de 1 m\u00e8tre 75, on peut consid\u00e9rer qu'on va pas sortir de Suisse, toutes les personnes qui font au-del\u00e0 de 1 m\u00e8tre 75 ni 85 pourcent des hommes qui, enfin, o\u00f9 50 pourcent de la population des hommes qui composent ce pays donc les crit\u00e8res qui d\u00e9finissent au fond le profil d'un d'une personne qui commet des d\u00e9lits sont multiples et la nationalit\u00e9 n'est pas le 1er crit\u00e8re, c'est le 4\u00e8me ou le 5\u00e8me crit\u00e8re, donc \u00e7a c'est des pratiques pas d'\u00e9tudes si je pensais pas du tout, pas du tout eu dans c'est \u00e7a que avez qu'on a donn\u00e9 la parole \u00e0 \u00e0 de la mode ruine par des criminologues tout \u00e0 fait, r\u00e9put\u00e9 bien la montagne hein mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:01 > 0:21:33) [91%] : \r\nQuand bien m\u00eame il y a, il y a un choix et c'est des questions politiques Madame Savary d\u00e9fend une ligne, moi j'en d\u00e9fend une autre la mienne elle est tr\u00e8s simple, alors peut-\u00eatre qu'elle est trop simpliste, je m'en excuse, mais je l'assume, c'est simple, c'est que les criminels doivent \u00eatre en prison s'sont Suisse bam on ne peut pas les expulser reste l\u00e0 s'ils ne sont pas, on les expulse, c'est bien pour \u00e7a qu'on avait lanc\u00e9 une autre initiative pour l'bois des criminels \u00e9trangers qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement diminu\u00e9 apr\u00e8s dans l'application par le Parlement, mais aujourd'hui je ne comprends pas de quoi il est question ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:33 > 0:21:40) [92%] : \r\nAujourd'hui, vous affirmez que les violences faites compte les femmes seraient majoritairement le fait d'individus non int\u00e9gr\u00e9s, c'est \u00e7a qui vous est reproch\u00e9 Madame Amaudruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:41 > 0:22:57) [89%] : \r\nMais je veux dire toute violence doit \u00eatre condamn\u00e9e, donc il faut combattre sans concession la criminalit\u00e9 il faut corriger les aspects n\u00e9gatifs des personnes en int\u00e9grer stopper les viols, les autres agressions sexuelles r\u00e9tablir rigoureusement ins\u00e9curit\u00e9 et c'est pour \u00e7a, ne s'en est bien r\u00e9tabli la c'est et encore, on est bien d'accord Madame Amaudruz Retamal Juliette jouit, excusez-moi, excusez-moi, non, mais je peux pas dire ce que vous avez-vous, j'ai pas termin\u00e9, j'ai essay\u00e9 de vous en allez-y C\u00e9line Amaudruz moi je, je dis juste qu'aujourd'hui je je suis pas l\u00e0 pour dire que Madame Savary a raison ou pas, et je suis l\u00e0 pour d\u00e9fendre la s\u00e9curit\u00e9 et c'est pour ce \u00e0 quoi je me suis engag\u00e9 en politique, et comment on me dise aujourd'hui, je fais une reprise qui absolument naus\u00e9abonde par rapport au au au 14 juin sur la gr\u00e8ve des femmes je vois juste pas le lien : moi le seul lien que je bois et c'est pour \u00e7a que j'ai pas Invest Ma\u00eft\u00e9 manifester, c'est parce que pour moi, en tant que femme, je suis peut-\u00eatre quelqu'un d'craintive, je m'en excuse, mais c'est ainsi, je vis dans une ville o\u00f9 sinc\u00e8rement, je ne me sens pas en s\u00e9curit\u00e9 et pourquoi je me suis engag\u00e9 en politique et pourquoi j'adh\u00e8re, adh\u00e9rait \u00e0 l'UDC c'est parce que les choses \u00e9taient claires et parce qu'on voulait combattre la crudit\u00e9 et durcir les peines et lorsque la gauche un jour ce sera avec moi dans ce combat alors je m'en se tirait beaucoup plus \u00e0 l'aise pour discuter sur un m\u00eame niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:57 > 0:23:01) [94%] : \r\nUne attitude un peu trop Ang\u00e9lique vis-\u00e0-vis de son ou de la criminalit\u00e9, c'est c'est le reproche qui vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:01 > 0:24:48) [91%] : \r\nOn verra \u00e7a \u00e0 chaque fois, et si je constate encore une fois la r\u00e9alit\u00e9 Madame Simonetta Sommaruga en charge en charge du d\u00e9partement de de la s\u00e9curit\u00e9 ou ou maintenant Madame qu'Calire Karin Keller-Sutter prennent ce dossier avec le plus grand s\u00e9rieux elle renforce elles durcissent les peines quand c'est n\u00e9cessaire, elle, elle prenne les mesures ad\u00e9quates et la preuve Madame Amaudruz depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es 2000 17018 globalement si vous voulez la criminalit\u00e9 diminue, je dis pas que c'est bien parce que les quatre venant domestique si on revient sur les femmes, si vous me permettez, elles augmentent, mais globalement la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, elle s'am\u00e9liore, pourquoi, parce que le monde politique, tous partis confondus, a pris ses responsabilit\u00e9s et moi vraiment je suis une une des socialistes qui, \u00e0 chaque fois consid\u00e8re avec la plus grande je crois la plus grande cor\u00e9en cit\u00e9 que la s\u00e9curit\u00e9, c'est une affaire de de service public que les plus d\u00e9munis et les plus fragiles de notre soci\u00e9t\u00e9, en particulier les femmes, les enfants doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s et que les lois doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s renforcer si n\u00e9cessaire et vous pouvez rien, vous ne pouvez rien \u00e0 me reprocher sur les 500 de mon activit\u00e9 politique \u00e0 Berne qui qui qui montrerait que j'ai \u00e9t\u00e9 Ang\u00e9lique, un jour ou l'autre, ce que je viens Moudra par c'est aborder des recettes toutes faites qui sont des slogans qui ne correspondent pas au fond ni \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et le plus grave ni \u00e0 l'efficacit\u00e9 que le politique pourrait offrir \u00e0 la population et vos propositions c'est exactement \u00e7a le renvoi des criminels \u00e9trangers, c'est une initiative qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e il y a des lois qui ont \u00e9t\u00e9 mises mises en oeuvre les choses, elle fonctionne quand tu quand il y a un \u00e9tranger criminel h\u00e9 bien il est renvoy\u00e9 de Suisse, c'est des choses qui existent aujourd'hui et je vois pas comment vous pouvez ressortir cette cette vieille soupe \u00e0 la population maintenant \u00e0 la veille des allers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:48 > 0:24:51) [97%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz pour terminer votre r\u00e9ponse, vous avez moins de temps de parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:52 > 0:25:39) [86%] : \r\nNon, mais bon moi je je ne sers pas une soupe j'r\u00e9alise juste en fait et il y a 2 options : dans la vie, soit les criminels, on aimait rompre en prison, soit pas et moi je suis pour des peines s\u00e9v\u00e8res et dure, ce qui n'est pas le cas en l'occurrence du Parti socialiste et aujourd'hui, on doit faire une r\u00e9elle un r\u00e9el travail au niveau du Parlement pour une harmonisation des peines et c'est quelque chose pour lequel je m'engage, et que la auquel je vais continuer et si aujourd'hui on me dit que la criminalit\u00e9 a a descendu, j'en suis heureuse pour moi ce n'est pas le sentiment que j'ai, c'est pas le sentiment que les Suisses, on sait pas les Genevois ce qu'il arr\u00eate, moi je vis dans un canton fronti\u00e8re vous par Madame Savary C\u00e9line Amaudruz jeudi dans mais j'aimerais juste terminer ma croissance je vous savez franchement et je assur\u00e9 aujourd'hui le jour, on remettra les fronti\u00e8res et qu'on pourra arr\u00eater \u00e7a changera la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:39 > 0:26:42) [90%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz G\u00e9raldine Savary, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question, visiblement, la compagne du f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9marr\u00e9, je crois qu'on peut dire, on a eu la preuve ce soir G\u00e9raldine Savary et C\u00e9line Amaudruz merci une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, c'est pas une soir\u00e9e merci 18 heures 21 dans Forum cette question \u00e0 pr\u00e9sent comment rendre la d\u00e9mocratie suisse plus plus participative, un projet pilote, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Sion par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, l'\u00e9quipe qui accompagnera cet essai de d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative, c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle, h\u00e9 bien c'\u00e9tait quitte secte \u00e9quipe elle est emmen\u00e9e par le politologue l'Nenad Stojanovic et il est avec nous, bonsoir messieurs, bonsoir, alors votre id\u00e9e, si je r\u00e9sume, vous allez me dire que vous avez corrig\u00e9 si si si je r\u00e9sume, mal, mais en gros, votre id\u00e9e, c'est de constituer un panel de citoyens qui seraient tir\u00e9s au sort et qui vont r\u00e9diger un avis sur des objets de votation et cet avis sera ensuite transmis \u00e0 toute la population, c'est un mod\u00e8le qui existe d'ailleurs ailleurs aux \u00c9tats-Unis, aux \u00c9tats-Unis notamment, expliquez-nous concr\u00e8tement comment \u00e7a marcherait en quoi surtout \u00e7a permettrait d'am\u00e9liorer la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:43 > 0:27:41) [92%] : \r\nAlors il s'agit d'un donc panel citoyens qui aura lieu \u00e0 fin novembre pendant quatre journ\u00e9es 4 week- end ou pendant 2 week- end de novembre on a tir\u00e9 au sort 2000 citoyennes et citoyens de Sion, la semaine derni\u00e8re, c'est en fait la ville de Sion, qui l'a fait en collaboration avec nous, ils vont recevoir cette semaine une lettre d'invitation pour participer \u00e0 ce \u00e0 ce panel de citoyens, on va voir combien vont r\u00e9pondre positivement et on va donc faire une une s\u00e9lection encore une fois selon le principe du tirage au sort qui garantit \u00e0 chaque personne exactement de la m\u00eame probabilit\u00e9 d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9, ensuite ils vont rajoute de r\u00e9diger un rapport d'une page qu'on appelle rapport citoyen qui va \u00eatre envoy\u00e9 d\u00e9but janvier \u00e0 l'ensemble des votants de la ville de Sion \u00e0 propos d'une votation f\u00e9d\u00e9rale d'un objet de la votation f\u00e9d\u00e9rale de 9 f\u00e9vrier 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:41 > 0:27:43) [90%] : \r\nMais en quoi est-ce que \u00e7a am\u00e9liore la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:44 > 0:28:45) [90%] : \r\nAlors s'am\u00e9liore d'un c\u00f4t\u00e9, parce que on permet \u00e0 travers le tirage au sort, aux citoyens, nos citoyens qui sont autrement pas impliqu\u00e9 dans la vie politique, d'avoir l'occasion, pour une fois, de s'en occuper pendant pendant 4 jours, la politique, la d\u00e9mocratie, ce n'est pas simplement l'affaire des \u00e9lus, des politiciens des partis politiques mais cette quelque chose qui nous concerne tous et pour cette raison, c'est d\u00e9j\u00e0 une une premi\u00e8re am\u00e9lioration la 2\u00e8me elle concerne les votants, donc les votants, aujourd'hui ils ont disposition Hue brochure officielle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du Parlement de du r\u00e9f\u00e9rendaire ici, ils auront la possibilit\u00e9 d'avoir la vie des des citoyens ordinaires, pour ainsi dire, et nous le l'espoir c'est que de plus en plus de citoyens vont s'int\u00e9resser \u00e0 ce que les gens, pour ainsi dire comme pense un objet d'une votation populaire et ce qui pourrait aussi r\u00e9diger des choses fausses d\u00e9faite News.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:46 > 0:29:24) [88%] : \r\nAlors les exp\u00e9riences faites avec ce mod\u00e8le d'Albert actif \u00e0 l'athl\u00e8te d\u00e9montre exactement le contraire, c'est que un travail important, une partie du travail important de ce panel de citoyens, c'est justement de filtrer les informations de \u00e9coutez \u00e9galement ce que disent les experts, ce que disent les gens du camp de oui ou le camp de noms mais finalement de de filtrer toute cette information pour en tirer les informations les plus pertinentes et encore une fois les exp\u00e9riences dans le \u00e0 l'\u00e9tranger de monde qu'il \u00e9tait tout \u00e0 fait capable de faire ce travail et que que l'information ce se donc rapport citoyen produit \u00e9tait d'une grande qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:24 > 0:29:35) [90%] : \r\nOn dit souvent l\u00e0 que la Suisse est le paradis de la de la d\u00e9mocratie directe, or, vous vous \u00eates rendu en Oregon pour aller p\u00eacher cette solution, \u00e7a veut dire que finalement c'\u00e9tait pas si bien en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:36 > 0:30:38) [88%] : \r\nEt vous savez, l'Oregon, il y a environ 120 ans et les gens d'Oregon sont venus en Suisse pour copier la d\u00e9mocratie directe suisse, c'est pour cette raison que dans plusieurs \u00c9tats am\u00e9ricains, vous avez une d\u00e9mocratie directe qui rassemble, celle de la Suisse est le seul dans un droit au monde o\u00f9 on pratique si fr\u00e9quemment la d\u00e9mocratie directe, presque comme en Suisse et donc le Oregon il s'est inspir\u00e9 de la Suisse, il y a un si\u00e8cle, et pourquoi pas aujourd'hui, \u00e7a peut-\u00eatre le tour, \u00e0 nous de s'inspirer de dos, qu'on s'inspire de quelque chose qui, qui qui est int\u00e9ressant, qui ne fonctionne ailleurs, donc je pense que la d\u00e9mocratie directe suisse cette ce c'est une bonne chose, bien s\u00fbr, mais elle peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, notamment vous connaissez le probl\u00e8me d'un taux de participation tr\u00e8s bas, une moyenne de 45 pourcent au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc moins de la moiti\u00e9 de celles et ceux qui ont le droit de vote participent et \u00e0 notre avis, c'est quelque chose qu'on pourrait am\u00e9liorer avec de nouveaux instruments d'innovation d\u00e9mocratique comme ce mod\u00e8le d'Oregon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:38 > 0:31:36) [91%] : \r\nEh bien, on le verra avec ce ce projet pilote que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui merci Nenad Stojanovic, je rappelle que vous \u00eates politologue et que vous allez donc accompagner c'\u00e9tait essai puis cet pilotes en ville de Sion, merci beaucoup, une bonne soir\u00e9e, bonsoir, et bon, merci et ce coup de gueule maintenant ce coup de gueule du VVF, l'organisation a d\u00e9nonc\u00e9 aujourd'hui l'inaction climatique des cantons, elle pointe du doigt notamment le manque d'efficience \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, faut savoir qu'en Suisse, pr\u00e8s de 40 pourcent de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique et un tiers des \u00e9missions de CO2 sont dus justement au b\u00e2timent alors au-del\u00e0 de ce ce coup de gueule, quelle est la marge de manoeuvre pour que nos b\u00e2timents pollue moins, en quelque sorte, h\u00e9 bien on en parle avec vous Marcellin Barthassat, bonsoir messieurs, bonsoir, vous \u00eates architecte et urbaniste \u00e0 Gen\u00e8ve, membre du comit\u00e9 de Patrimoine suisse alors la politique climatique des b\u00e2timents, c'est un secteur extr\u00eamement vaste, il y a le parc immobilier existant il y a les nouvelles constructions, il y a les d\u00e9veloppements en mati\u00e8re d'\u00e9nergie renouvelable, par quoi est ce qu'il faut commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:38 > 0:32:34) [93%] : \r\nIl faut commencer par les nouveaux quartiers, c'est-\u00e0-dire les programmes des diff\u00e9rents plans directeurs cantonaux qui pr\u00e9voient et \u00e0 l'horizon 2035 une augmentation assez importante de la densit\u00e9 en Suisse et surtout de l'augmentation de la population, donc il y a un gros potentiel et un effort parce que sur le plan technologique et m\u00eame scientifique, on a aujourd'hui des r\u00e9ponses qui permettraient effectivement \u00e0 des b\u00e2timents des temps tr\u00e8s grande efficience, voire m\u00eame en autonomie \u00e9nerg\u00e9tique, il y aura donc un bouleversement vraisemblable dans les modes de construction qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 lieu m\u00eame l'industrie aussi, on pense \u00e0 des groupes comme Saint-Gobain ou autres qui effectivement n'arr\u00eate pas, effectivement, de d\u00e9velopper des recherches pour rendre plus performant par exemple vers des diff\u00e9rentes fen\u00eatre, vous savez qu'il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on a not\u00e9 un coefficient de 6 et aujourd'hui on arrive \u00e0 des coefficients, donc il y a une grande forte progression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:34 > 0:32:36) [76%] : \r\nEt voil\u00e0 quoi efficient tels que ce mot n'a pas compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:36 > 0:32:46) [83%] : \r\nUn coefficient de d\u00e9perdition thermique, disons, si vous \u00eates \u00e0 08 Chiappe a peu d\u00e9perdition si vous \u00eates assis, c'est un simple vitrage, vous avez vu une tr\u00e8s forte d\u00e9perdition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:46 > 0:32:50) [95%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire qu'en gros, les solutions elles existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, il suffit de les mettre en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:51 > 0:33:13) [92%] : \r\nOui, et puis je pense que il faut arriver surtout \u00e0 faire converger les diff\u00e9rentes disciplines qui soit celle de la r\u00e9paration, la restauration du Patrimoine en g\u00e9n\u00e9ral, celle de l'urbanisme, celle de l'architecture du paysage aussi d'autres disciplines humaines qui n\u00e9cessiteront aussi puisque, il y aura aussi des adaptations, des modifications des comportements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:13 > 0:33:29) [89%] : \r\nVous parlez l\u00e0 des, des, des nouveaux b\u00e2timents, disons que des solutions existent, mais qu'est ce qu'on fait des b\u00e2timents existants pensons par exemple \u00e0 la vieille ville de Berne avec des toutes petites fen\u00eatre on n'ose pas forc\u00e9ment touch\u00e9 au au Patrimoine existant, la il y a des conflits potentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:31 > 0:34:45) [91%] : \r\nIl y a toujours eu des conflits, mais ce que j'aimerais dire, c'est que peut-\u00eatre la ville la plus durable, c'est la ville historique, non, si on prend par exemple le 20\u00e8me si\u00e8cle qui avant et surtout apr\u00e8s guerre a construit d'une fa\u00e7on d\u00e9mesur\u00e9e, mais peut-\u00eatre pas avec les m\u00eames techniques qu'on avait autrefois ce qu'on est en train d'd\u00e9couvrir ce qu'il a une tr\u00e8s forte inertie dans les vieux b\u00e2timents avec des murs d'une grande \u00e9paisseur et que cette inertie, par exemple dans les pics de les pics de r\u00e9chauffement dont on a \u00e9t\u00e9 l'objet cet \u00e9t\u00e9 les \u00e9t\u00e9s dernier on a une fra\u00eecheur effectivement qui \u00e9mergent dans ces b\u00e2timents, de m\u00eame qu'on pourrait imaginer que cette inertie, a une capacit\u00e9 de conservation \u00e9nerg\u00e9tique, donc je dirais que sur les b\u00e2timents historiques, si on devait faire un chiffrage qui n'est toujours pas \u00e9tablie, on n'est pas \u00e0 40 pourcent vraisemblablement apr\u00e8s, on a le 20\u00e8me si\u00e8cle dont on rappelle surtout dans les ann\u00e9es 60 jusqu'aux ann\u00e9es 90 qu'il a \u00e9t\u00e9 le si\u00e8cle, on a le plus construit et donc oui effectivement les exigences \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e9taient peu mis en vigueur, c'est \u00e0 partir de du choc p\u00e9trolier de 74, qu'effectivement, la prise de conscience sur la question \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 N\u00eemes, les constructeurs, les b\u00e2tisseurs, les architectes et les urbanistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:45 > 0:34:51) [92%] : \r\nLe VVF tape du poing sur la table aujourd'hui est ce que \u00e7a veut dire que, en Suisse, on on a en quelque sorte en retard sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:53 > 0:36:03) [91%] : \r\nOn est \u00e0 3 plan\u00e8tes ennemis de consommation, c'est ce que dit le VVF je souscris \u00e0 ce diagnostic est assez grave, hein, par rapport \u00e0 l'urgence climatique mais il ne faudrait pas non plus dramatiser la situation, parce que la Suisse a des un mod\u00e8le de planification et de gestion d'urbanisme qui reste relativement exemplaire, on pourrait prendre, \u00e0 l'instar, disons d'exemples de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 donner, par exemple, la province du Vorarlberg en Autriche, ou bien les pays nordiques qui effectivement ont d\u00e9ploy\u00e9 des efforts politiques tr\u00e8s important sur lequel elle a \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9e \u00e9videmment une mise en oeuvre des mesures tr\u00e8s tr\u00e8s forte, alors aujourd'hui bien s\u00fbr qu'on peut fixer des objectifs mais fix\u00e9 ses objectifs, c'est les mettre en dogme, c'est surtout arriver \u00e0 trouver des consensus et des alliances de diff\u00e9rentes parties qui permettent effectivement une acceptabilit\u00e9 des contraintes parce que ces mesures, elles ne seront pas non plus sans contrainte, vous pouvez vivre dans un appartement \u00e0 23 degr\u00e9s en petite chemise mais vous pouvez tr\u00e8s bien vivre aussi dans son appartement \u00e0 18 degr\u00e9s ou \u00e0 20 degr\u00e9s donc je dirais il y a aussi un effort dans dans dans l'usage m\u00eame mais dans la mani\u00e8re dont nous consommons l'\u00e9nergie dans ce XXIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:03 > 0:36:45) [91%] : \r\nMarcellin Barthassat, architecte et urbaniste, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour commenter ce ce coup de gueule du VVF merci beaucoup monsieur, merci \u00e0 vous, \u00e0 18 heures 30 cette image maintenant cette image qui circule sur Internet, Greta tout Berg photographi\u00e9 \u00e0 la Migros un clich\u00e9 pris la semaine derni\u00e8re, quand la jeune militante \u00e9cologiste su\u00e9doise \u00e9tait \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'occasion d'un sommet, elle est all\u00e9e faire ses courses avec son papa, l'histoire aurait pu s'arr\u00eater l\u00e0, sauf, sauf qu'un employ\u00e9 du supermarch\u00e9 en question a fait un selfie avec Greta Berg Migros l\u00e0 ensuite publi\u00e9 hier, en l'occurrence sur les r\u00e9seaux sociaux et, depuis, des vieilles Bazin la photo provoque un v\u00e9ritable toll\u00e9 sur la toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:45 > 0:37:18) [88%] : \r\nOui, la photo et surtout le texte, hein, qui l'accompagne, texte dans lequel Migros se targue d'avoir activement soutenu ce sommet pour le climat gr\u00e2ce au don d'une partie de ses invendus qui ont permis de pr\u00e9parer \u00e0 manger pour les 450 participants alors le fameux selfie, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier matin \u00e0 11 heures et demi, on en est, ce soir, \u00e0 plus de 1700 commentaires quand m\u00eame r\u00eave majoritairement Ariane, on va pas se le cacher : entre ceux qui d\u00e9testent greta Thoune Berg et qui l'accuse, entre guillemets, de pactiser avec le diable et puis ceux qui taxent Migros de r\u00e9cup\u00e9ration, voire de greenwashing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:18 > 0:37:23) [86%] : \r\nUne gouaille greenwashing, le fait de se donner une image verte a en quelque sorte, c'est vraiment \u00e7a, dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:23 > 0:38:31) [90%] : \r\nBah, au sens litt\u00e9ral de sa d\u00e9finition non puisque le greenwashing, c'est se donner une image verte mais c'est se donner une image \u00e9colo trompeuse.\r\nOr, renseignements pris aupr\u00e8s de Tristan Cerf, porte- parole de Migros 100 kilos d'invendus alimentaires ont bel et bien \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par 3 succursales pendant les 4 jours du sommet \u00e0 l'UNIL quant Greta Berg, elle a donn\u00e9 son accord pour poser avec l'embout l'employ\u00e9, habill\u00e9s en tenue Migros, son p\u00e8re lui aussi a donn\u00e9 son accord et ils ont \u00e9t\u00e9 dument inform\u00e9 que la photo seraient post\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, mais o\u00f9 le probl\u00e8me alors et ben le probl\u00e8me il est en Suisse romande, apparemment, si l'on en croit Tristan Cerf, d'apr\u00e8s le le porte- parole de la Migros en Romandie, ce sont surtout les r\u00e2leurs qui postent des commentaires la m\u00eame publication d'ailleurs sur la page Facebook al\u00e9maniques de Migros a suscit\u00e9 d\u00e8s r\u00e9action plus mod\u00e9r\u00e9e qui ne faisait pas syst\u00e9matiquement r\u00e9f\u00e9rence au sur- emballages plastiques aux fraises vendues en hiver ou on produit \u00e0 l'huile de palme, reste que la community manager de Migros une certaine Catherine a pass\u00e9 ces derni\u00e8res 24 heures \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 grands coups d'articles bienveillant du magazine maison G\u00e9n\u00e9ration M, mais malgr\u00e9 tout, pas de regret chez Migros, on estime qu'il s'agit d'un coup de com r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:31 > 0:38:53) [86%] : \r\nGreta Greta tout num\u00e9rique chez Migros votre r\u00e9cit merci David Baye Bazin 18 heures 34 ce chiffre maintenant se chiffrent ses 57 millions c'est le nombre d'utilisateurs de l'application de rencontres Timber pour l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors on a voulu comprendre ce soir comment ces outils changent nos relations amoureuses, quel couple \u00e0 l'aire du num\u00e9rique, c'est notre grand d\u00e9bat Pagnol Ospina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:53 > 0:39:35) [93%] : \r\nOui, on assiste \u00e0 une multiplication de ce type d'applications de rencontres, alors certains esp\u00e8rent rencontrer le grand amour, d'autres cherchent plut\u00f4t des rapports sexuels, un type de rencontre souvent peu valoris\u00e9e alors comment le couple \u00e9volue-t-il \u00e0 l'aire du num\u00e9rique et avec quelles cons\u00e9quences sur la soci\u00e9t\u00e9, on se pose ces questions ce soir avec nos 3 invit\u00e9s : Jean-Claude Bologne, \u00e9crivain, historien du couple, vous avez notamment publi\u00e9 en 2016 histoire du couple aux \u00e9ditions Perrin bonsoir, bonsoir Anne Reiser, vous \u00eates avocate sp\u00e9cialiste des questions de divorce et des r\u00e9gimes matrimoniaux bonsoir \u00e0 vous, bonsoir et Richard m\u00eame taux, philosophe et auteur de l'essai Sex Friends : comment bien rater sa vie amoureuse \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique, r\u00e9cemment publi\u00e9 aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:36 > 0:39:53) [88%] : \r\nBonsoir Richard m\u00eame taux en tant que philosophe, vous \u00eates pench\u00e9e sur la question des applications de rencontres et pour vous, contrairement \u00e0 ce que pensent beaucoup de gens, ben, elles ont quelque chose de de tout \u00e0 fait positif, oui, mais c'est un peu paradoxal parce que, pour comprendre qu'elle nous r\u00e9ussissent faut d\u00e9j\u00e0 comprendre elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:54 > 0:40:29) [88%] : \r\nEt nous force a \u00e9chou\u00e9 parce qu'elle, elles promettent d'une certaine fa\u00e7on, une rencontre imm\u00e9diate et en r\u00e9alit\u00e9, comment dire, la, la rencontre n'est pas aussi imm\u00e9diate que notre d\u00e9sir le le le voudrait donc l'\u00e9cran et qu'on a dans la main fait \u00e9cran en quelque sorte un d\u00e9sir et \u00e0 partir de l\u00e0, on comprend qu'en fait, cette application, c'est au fond la r\u00e9activation de la vieille phrase philosophique par excellence et nous oblige \u00e0 nous conna\u00eetre nous-m\u00eames sa force \u00e0 l'Italie, il y a exactement et peut-\u00eatre qu'\u00e0 partir de l\u00e0, il y a une petite marge pour le perfectionnement moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:29 > 0:40:36) [90%] : \r\nEt donc, selon vous, un ses relations bas\u00e9es donc souvent en 1er lieu ou uniquement sur le sexe, il y a, je vous cite des parenth\u00e8se enchant\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:37 > 0:41:23) [90%] : \r\nOui, mais moi je, enfin je veux dire si je j'ai \u00e9crit ce livre, c'est parce que je pense avoir v\u00e9cu cette parenth\u00e8se enchant\u00e9e \u00e9galement mais est ce que \u00e7a veut dire aussi, c'est qu'on aborde l'autre dans une esp\u00e8ce de cadre beaucoup plus honn\u00eate, en fait, avant peut-\u00eatre le le couple \u00e9tait le moment o\u00f9 on allait \u00e9lucider les probl\u00e8mes un par un et puis se d\u00e9voiler progressivement \u00e0 soit la l'application nous force \u00e0 \u00eatre beaucoup plus authentique d\u00e9but m\u00eame si, paradoxalement, il faudra imaginer des tonnes d'identit\u00e9, comment dire, mener des tonnes de tactique pour se d\u00e9voiler ou conna\u00eetre l'autre lui laisser des indices etc mais au final, on peut pas compl\u00e8tement ne faire que s'inventer virtuellement puisqu'il doit y avoir une rencontre donc ce moment d'honn\u00eatet\u00e9, on n'en a l'exp\u00e9rience avant m\u00eame d'\u00eatre en couples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:41:23 > 0:41:28) [92%] : \r\nMais qu'est ce que \u00e7a dit de la soci\u00e9t\u00e9, on cherche plus l'amour au fond en 1er lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:28 > 0:42:11) [89%] : \r\nMais je pense qu'on trouve ailleurs que dans l'amour, ce qu'avant l'amour nous donner notamment, moi je le crois vraiment l'amiti\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si vous regardez un film comme quand Harry rencontre Sally par exemple tout le film consiste \u00e0 dire : il a fallu que les 2 protagonistes deviennent amis pour finalement qui se connaissent en en dehors de leurs masques et que finalement, ils arrivent \u00e0 s'aimer, et en r\u00e9alit\u00e9 ce cette exp\u00e9rience-l\u00e0, c'est celle qu'on fait aujourd'hui, notamment sur ses applications ou d'une certaine fa\u00e7on, on est forc\u00e9 d'abord de cr\u00e9er un climat de confiance, on se d\u00e9voile donc en fait \u00eatre amis et ensuite peut-\u00eatre conna\u00eetre quelque chose comme une exp\u00e9rience beaucoup plus intense et passionnante que serait l'amour vous Jean-Claude avant l'amour et \u00e0 l'amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:11 > 0:42:18) [92%] : \r\nJean-Claude Bologne, vous en tant qu'historien, cette \u00e9volution dans la mani\u00e8re de de se rencontrer, ce nouveau mode de relation, \u00e7a vous \u00e9tonne pas tellement finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:20 > 0:43:32) [90%] : \r\nAlors il y a des choses qui sont nouvelles et d'autres qui ne le sont pas, les fa\u00e7ons de se rencontrer, heureusement il n'a toujours et si nous, nous ne serions pas l\u00e0 ce qui a chang\u00e9, c'est l'ampleur que l'on peut avoir assez rapidement avec Internet mais les comportements en soi ne ne ne sont pas avoir \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 jusqu'au jusqu'\u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle le le le couple, c'est-\u00e0-dire le couple mari\u00e9 lorsqu'on parle de coupe, c'est un couple officiel, c'est l'affaire des parents et les les jeunes gens se rencontrent parfois pour la premi\u00e8re fois, leur mariage, \u00e7a peut arriver \u00e0 partir du 10 9\u00e8me si\u00e8cle je dirais avec le le l'exode rural, les gens jouent les jeunes gens sont livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, il n'y a plus de hier, il n'y a plus de 2 par an et on invente de nouvelles fa\u00e7ons et de se rencontrer de draguer de de ce courtis\u00e9 et d'autres interm\u00e9diaires qui sont les les agences matrimoniales, les petites annonces et en fait ce qu'Internet fait c'est ce que faisaient les agences remet et moniales ou les les petites annonces, mais \u00e0 une une \u00e9chelle sup\u00e9rieure et avec une rapidit\u00e9 que que n'avait pas les les petites annonces, il fallait attendre un mois pour que on est une r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 \u00e0 son annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:32 > 0:43:39) [86%] : \r\n64 certaines applications tous ne recherche pas forc\u00e9ment une relation amoureuse il y a aussi des, des, des plans d'un soir pour pas utiliser un autre mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:40 > 0:44:31) [86%] : \r\nDonc toujours l\u00e0 nous parlons du couple, il peut y avoir des couples d'un soir des, des, des couples \u00e9ternel lorsqu'on parle de couple ont c'est une notion qui est relativement moderne, il y a toujours eu effectivement D. D des concubins des des couples non mari\u00e9s, mais en dehors du mariage, on c'\u00e9tait largement condamn\u00e9, on soit p\u00e9nalement souhaite par au moins moralement le la la diff\u00e9rence et comparses d'un d'un couple mari\u00e9 \u00e0 un couple qui n'a plus de de nuls, la m\u00eame l\u00e9gitimit\u00e9 qui a la l\u00e9gitimit\u00e9 que chacun lui donne et \u00e0 ce moment-l\u00e0, effectivement, le le l'Internet permet de donner une l\u00e9gitimit\u00e9 imm\u00e9diate \u00e0 un sentiment qui peut \u00eatre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, donc c'est juste une question de de dur\u00e9e, je dirais, sinon la conception du couple en soi ne s'emparent a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:31 > 0:44:47) [87%] : \r\nAnne Reiser, je sais pas si c'est trop t\u00f4t, hein, pour vous, pour remarqu\u00e9 un changement mais vous qui voyez passer des couples alors pas forc\u00e9ment quand \u00e7a va bien, puisque vous occuper beaucoup, beaucoup d'divorce en mais est-ce que vous remarquez qu'ils application de 2 rencontres ont un impact positif ou n\u00e9gatif sur les sur les couples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:44:49 > 0:46:26) [89%] : \r\nAlors bon, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend quand il consulte un s'il consulte alors qu'ils se sont rencontr\u00e9s dans ce contexte l\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral, ils viennent pour essayer de poser quelques bases un petit peu plus solide \u00e0 une relation qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre, mais c'est plus rare, en g\u00e9n\u00e9ral, ils viennent parce qu'ils ont d\u00e9couvert que l'autre avait ce genre de relations sur internet, enfin les le web sur Internet et et alors il n'est pas rare et \u00e7a, c'est \u00e7a le changement qu'on assiste \u00e0 des d\u00e9versements de production de de des \u00e9changes assez piquant dans les proc\u00e9dures avec o\u00f9 on d\u00e9couvre finalement le le la richesse du vocabulaire qui peut \u00eatre utilis\u00e9 et de la pauvret\u00e9 de l'orthographe tout \u00e0 la fois voil\u00e0 alors parler d\u00e9j\u00e0 sponsor, c'est-\u00e0-dire qu'on sort du cadre du langage juridique, c'est qu'elle dure, dirons-nous, hein, voil\u00e0, et puis sinon plus plus \u00e9tonnamment, en r\u00e9alit\u00e9, je constate que beaucoup de couples se sont form\u00e9s, comme \u00e7a, vraiment, et ils ont \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 avou\u00e9 que c'est ainsi qu'ils se sont form\u00e9s, et l'impact finalement du recours \u00e0 ce mode de mise en relation, on le, on peut je ressentir en r\u00e9alit\u00e9 souvent \u00e0 la \u00e0 la longueur des proc\u00e9dures souvent on se rend compte qu'on se, on s'en veut d'avoir de \u00eatre pr\u00e9cipit\u00e9 dans une relation stable et dans le fond, c'est comme s'il s'agissait de le faire payer \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:46:26 > 0:46:29) [83%] : \r\nJe dois juste en termes de seconde ce d\u00e9bat pour passer par la route, Pietro mignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:32 > 0:46:43) [96%] : \r\nInfo trafic RTS soyez attentifs : si vous circulez sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne on signale la pr\u00e9sence d'un cycliste sur la chauss\u00e9e, entre Coppet et Nyon en direction de Lausanne voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:46:43 > 0:46:57) [83%] : \r\nEt nous, et voil\u00e0, alors on va revenir avec vous Richard m\u00eame taux est-ce que avec ces ses applications mode de rencontrer ce que \u00e7a change justement \u00e0 la repr\u00e9sentation qu'on qu'on a du couple est-ce qu'il y a une \u00e9volution de la notion de couple dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:58 > 0:47:46) [89%] : \r\nCe que disent les sociologues, en tout cas c'est qu'il y a quand m\u00eame un grand d\u00e9sir de couples de faire couples peut-\u00eatre qu'on a peur d'une certaine fa\u00e7on la solitude et c'est vrai qu'on est tous connect\u00e9s en permanence, donc on a besoin des autres, mais est-ce que \u00e7a change la fa\u00e7on de faire, comme j'ai envie de dire ce que cela \u00e9tant c'est la zone grise qui existe entre le fait d'\u00eatre en Coupe en couple, par exemple, je me souviens de ce statut, peut-\u00eatre qu'il existe encore sur Facebook quand tout le monde mettait c'est compliqu\u00e9, voil\u00e0, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 on savait pas trop sur le train de se lier de se d\u00e9lier et j'allais dire, on peut pas on pas compl\u00e8tement ignorer que, avant d'\u00eatre directement coupe, il va y avoir une sorte de longue haleine questionnement un point d'interrogation qu'on traverse, qui peut d'ailleurs extr\u00eamement enrichissant pour soi parce qu'encore une fois, on n'y trouve des questions qu'autrement on n'aurait jamais comment dire qu'il ne serait jamais, qui ne nous serait jamais adress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:46 > 0:48:04) [86%] : \r\nJean-Claude Bologne, on le voit, on parle davantage, hein, en tout cas dans l'espace public de, de, de, de couples autre que les couples monogames mais finalement il c'est nouveau, l'apparition ma du polyamour de la relation ouverte ou ou est-ce que \u00e7a a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:05 > 0:50:14) [88%] : \r\nAlors ce ce qui est nouveau, c'est qu'il n'y a, c'est d'abord que c'est l\u00e9galement autoris\u00e9 il y a, il y a, il y a plus, je pense, de, de, de poursuites judiciaires pour pour pour adult\u00e8re et que moralement, \u00e7a commence \u00e0 entrer dans les moeurs, je ne suis pas s\u00fbr non plus que le le polyamour le le trou, comme on dit, le couple a 3 soient aussi r\u00e9pandus que les, les, les petits cas qu'on qu'on monte parfois en \u00e9pingle le veuillent bien le le dire ce qui est nouveau, c'est que la la femme jouit d'une libert\u00e9 sexuelle qu'elle n'avait jamais eu le pour ce qui est de de l'homme, le fait qu'il aille chercher ailleurs le le le plaisir que \u00e7a, sa femme, peut-\u00eatre ne lui donnait pas suffisamment, malheureusement \u00e7a, \u00e7a a toujours exist\u00e9, que la m\u00eame libert\u00e9 soit accord\u00e9e \u00e0 la \u00e0 la femme, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet relativement nouveau s'et, surtout, on parle de, de, de couple, mais le couple jusque jusqu'au 21\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait le mariage il y avait un d\u00e9but au mariage, aujourd'hui lorsqu'on parle de couples, il n'y a plus n\u00e9cessairement de d\u00e9but, on ne sait pas quand on s'est mis en couple, est ce que c'est qu'on se trouve \u00e0 s'installent ensemble et lorsque ce qu'est-ce que le lorsque c'est le 1er baiser est que lorsque on partage un compte commun est ce que c'est, lorsqu'on fait le des, des repas ou la lessive en commun, on ne sait pas quel est le d\u00e9but du couples et la fin parfois et n'est pas toujours aussi clair que cela non plus, mais ce qui, je pense, a beaucoup chang\u00e9, c'est que lorsqu'on passe \u00e0 une notion de couple pratiquement tout le monde aujourd'hui, aura v\u00e9cu un moment de vie en couples lorsque au on comment statistiques au si\u00e8cle dernier, on se rend compte qu'il y a 12 pourcent de femmes en 1851 qui n'auront jamais connu un homme de leur vie justement 12 pourcent c'est \u00e9norme aujourd'hui, on \u00e9value \u00e0 2 3 pourcent maximum, ce qui n'auront jamais v\u00e9cu de en couples, sauf que, aujourd'hui, le couple, c'est un moment de la vie et on passe par des phases d'alternance entre une vie de couple Une vie de de de solos de c\u00e9libataires, on reforme couples \u00e7a c'est un un mod\u00e8le qui est tr\u00e8s r\u00e9cent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:14 > 0:50:22) [85%] : \r\nChristian m\u00eame temps justement sur cette question des femmes qui abordait Jean-Claude Bologne, est ce que sur les applications y un rapport homme/femme plus \u00e9galitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:50:24 > 0:51:16) [88%] : \r\nEt \u00e7a redistribue quand m\u00eame un peu les cartes, effectivement, il y a bien s\u00fbr des des normes qui sont sexistes qui qui se r\u00e9p\u00e8te mais j'allais dire ce ce type de de rencontres ou, pour le coup, une femme qui simplement n'est pas satisfaite par le niveau de vocabulaire qui qui lui est propos\u00e9 ou la fa\u00e7on dont l'homme s'adresse \u00e0 elle, elle n'a plus qu'\u00e0 bloquer en quelque sorte, celui qui l'emb\u00eate, donc \u00e7a redistribue les cartes parce qu'en fait, c'est \u00e0 la fois quelque chose qui se d\u00e9roule en dehors du reste du regard social en dehors de l'espace public, o\u00f9 les hommes sont plut\u00f4t dominant et o\u00f9, au fond, les femmes ont moins la possibilit\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'initiative et en m\u00eame temps parce que, en fait, ce que permet de faire l'interface, ce qu'elle donne \u00e0 chacun \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame pouvoir donc de ce point de vue l\u00e0 c'est comme une sorte de voie parall\u00e8le de drague de rencontres qui h\u00e9sitent encore une fois l'est peut-\u00eatre le mal, oui, c'est \u00e7a l'est, les normes tr\u00e8s sexiste du reste de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:16 > 0:51:37) [79%] : \r\nAnne Reiser hein est-ce que vous, on parlait de de ses mod\u00e8les de couples qui s'\u00e9loigne un peu du mod\u00e8le monogame traditionnel, est ce que vous savez, des couples dit entre guillemets un plus alternatif relations ouvert qui cherchent \u00e0 formaliser leur union qui viennent vous voir, vous, vous me parliez \u00e7a et de conventions de coupe qu'est-ce qu'on, qu'est ce qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:37 > 0:52:40) [89%] : \r\nDans le cadre commen\u00e7ons Alain, c'est en fait le le droit suisse conna\u00eet l'institution de la soci\u00e9t\u00e9 simple typiquement c'est l'union de plusieurs personnes qui tirent \u00e0 la m\u00eame corde, en fait, ces gens-l\u00e0 viennent pourrait \u00e9claircir leurs valeurs qu'est-ce qui mettent en commun et qu'est ce qu'il ne mette pas en commun qu'est ce qu'ils se promettent qu'est ce qui ne se promettent pas et \u00e7a, \u00e7a peut aussi arriver avec des coupes mari\u00e9s puisqu'en fait en droit suisse ce qu'on conna\u00eet surtout c'est la le lib\u00e9ralisme enfin le le lib\u00e9ralisme de la famille, la libert\u00e9 est la r\u00e8gle et on n'intervient que lorsque les abus donc si tout, tout le monde est consentant, il y a pas de probl\u00e8me, donc \u00e7a arrive qu'effectivement, des gens viennent en disant : voil\u00e0, j'ai envie de de clarifier et puis \u00e7a a des cons\u00e9quences pour moi et moi, \u00e7a va pour moi ok \u00e7a me fait de la peine mais ok si je n\u00e9gocie ceci, alors \u00e7a me va, et puis dans le fond on refonde l'union et l'union de tous finalement en fait pas autre chose finalement dans les familles viennent de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sans qu'on ait besoin de d'associer d\u00e8s des tiers, mais ce que la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:40 > 0:52:54) [86%] : \r\nPr\u00e8s juridiquement a pour une, une \u00e9volution de la notion de couple en Suisse en et a le mariage ou le partenariat enregistr\u00e9 auquel ont acc\u00e8s les les couples homosexuels, mais \u00e7a ne va pas vraiment plus loin est-ce que est-ce qu'on peut, on est pr\u00eat pour accueillir du nouveau mod\u00e8le de couples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:55 > 0:53:42) [91%] : \r\nSur le papier, enfin en tout cas le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral nous dit Oui-Oui lib\u00e9ralise lib\u00e9ralisme total, on peut et on fait ce qu'on veut, le probl\u00e8me c'est quand il y a probl\u00e8me, justement, et force est de constater que le le droit suisse ne s'est m\u00eame pas adapt\u00e9es \u00e0 la polygamie successive ou la polyandrie successives \u00e0 laquelle nous assistons depuis que le divorce est lib\u00e9ralis\u00e9 et puis qu'on peut divorcer sans avoir besoin d'invoquer la faute de l'un ou l'autre dans la m\u00eame proc\u00e9dure on n'accueille pas tous les gens qui sont concern\u00e9s par la m\u00eame proc\u00e9dure on n'accueille que les gens qui sont unis par un lien d'\u00e9tat civil ou de filiation commun ou anciens mais comment un ex- coup ex- mari ex- femme mais le nouveau mari au nouveau concubin les nouveau concubin de voil\u00e0 ne viennent pas \u00e0 la proc\u00e9dure, donc on a vraiment un bon si\u00e8cle de retard je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:42 > 0:54:00) [88%] : \r\nRichard en m\u00eame temps vous la soci\u00e9t\u00e9 selon vous, elle est, elle est pr\u00eate pour ces changements, je disais que vous d\u00e9ploriez le fait que que le mod\u00e8le hein, bas\u00e9 sur les rencontres plus sexuelle qu'amoureuse, hein, ne sont pas vraiment pris au s\u00e9rieux, notamment par vos confr\u00e8res, philosophe et ce qu'il faut rendre plus noble, hein, la la rencontre bas\u00e9e sur le sexe avant l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:54:01 > 0:54:50) [88%] : \r\nOh, c'est moi qui va avoir la responsabilit\u00e9 de dire \u00e7a, oui, \u00e9coutez, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, mais en v\u00e9rit\u00e9, je trouve qu'au fond, c'est toujours l'id\u00e9al, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9al, une sorte de, de, de sexualit\u00e9 conqu\u00e9rante et qui, qui serait en m\u00eame temps projet\u00e9 partout dans le monde, parce que ces applications elles sont mondiales, donc on peut l'appliquer, on peut les lumi\u00e8res partout mais mais je crois qu'on on doit d'abord justement c'est pour \u00e7a que je parle de perfectionnement moral devenir meilleur en fait dans le jeu de la drague, on n'est pas tr\u00e8s bon, c'est-\u00e0-dire si on se regarde agir, on a tendance vraiment \u00e0 alors, il y a plein de petits mots disons mais par exemple c'\u00e9tait quelqu'un, c'est-\u00e0-dire si on veut plus lui parler, on lui m\u00eame plus qu'on veut plus lui parler tout simplement le bloc donc il y a, il y a tous ces moments o\u00f9, en r\u00e9alit\u00e9, on est extr\u00eamement ou rapide 3 avec les autres si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:50 > 0:55:05) [78%] : \r\nCe que vous voulez, mais elle \u00e9tait la nounou, voil\u00e0 comment les applications beaucoup mettent face \u00e0 nous, limite les courses dans les relations qui qui \u00e9volue constamment, je vous remercie, vous au \u00e0 vous 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum m\u00eame Reiser Richard m\u00eame taux et Jean-Claude Bologne, bonne soir\u00e9e \u00e0 bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:11 > 0:55:23) [96%] : \r\nEt cette semaine, \u00e0 cette heure-ci, nous nous int\u00e9ressons aux scandales qui ont marqu\u00e9 l'histoire r\u00e9cente de la Suisse ce soir 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie l'affaire des vignes maudite Renaud Malik est en compagnie de l'historien Gr\u00e9goire Luisier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:25 > 0:55:43) [92%] : \r\nVoir lisez bonjour, bonjour, alors on est au tournant des ann\u00e9es 50 et 60 en Valais \u00e0 l'origine de l'affaire, une situation assez banale, des agriculteurs qui ont plant\u00e9 de la vigne, sans avoir les autorisations, mais \u00e0 partir de l\u00e0, ben on va assister \u00e0 l'un des plus grands psychodrames de toute l'histoire du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:44 > 0:56:58) [88%] : \r\nAlors c'est une 8 antennes \u00e0 peu pr\u00e8s d'agriculteurs valaisans qui ont plant\u00e9 des vignes dans la plaine du Rh\u00f4ne, on est dans la r\u00e9gion de Saillon saxon et aussi quel message quelques vignes dans la r\u00e9gion de devait trop et de comptes est-ce donc ces agriculteurs plantent sans autorisation, donc \u00e7a un r\u00e9cent arr\u00eat\u00e9 qui est entr\u00e9 en vigueur le 1er mars 1959 et ces vignerons vont planter juste apr\u00e8s ce printemps la S\u00e9ville et il va y avoir psychodrame car le le canton doit faire arrach\u00e9 ces vignes selon la cette nouvelle loi qui impose aux cantons d'arracher ses vignes et les la plupart des, ils sont 45 \u00e0 r\u00e9sister, \u00e0 ne pas vouloir arracher, ils vont former un syndicat pour d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats CD avec une r\u00e9sistance farouche, ils vont menacer d'utiliser la force si on vient arracher leurs vignes sur si on vient sur place, arracher leurs vignes et c'est l\u00e0 que le le le gouvernement valaisan va avoir cette id\u00e9e de devenir pendant la nuit, d\u00e9truire ces vignes pour \u00e9viter tout d\u00e9bordement d\u00e9bordements et on cherche une m\u00e9thode exp\u00e9ditive, \u00e7a va \u00eatre, on va utiliser 2 h\u00e9licopt\u00e8res qui vont venir pulv\u00e9riser du d\u00e9sherbant sur ses vignes le dans la nuit du 2 juin 1961.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:59 > 0:57:05) [96%] : \r\n2 h\u00e9licopt\u00e8res pilot\u00e9s par des par des vedettes soigneusement choisi justement par le par le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:05 > 0:57:35) [92%] : \r\nC'\u00e9tait le 1er pilote c'\u00e9tait Hermann Geiger qui \u00e9tait extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 l'\u00e9poque, il a pass\u00e9 dans de nombreux films et aussi de il est souvent mis en vedette dans des reportages du Cin\u00e9- Journal suisse, c'est le 1er pilote avoir atterri sur un glacier, c'est vraiment un crack le meilleur pilote de Suisse et Fernand Martignoni, qui est aussi un tr\u00e8s bon pilote que l'on surnommait le saint-bernard volant \u00e9tait le l'auteur de nombreux sauvetages en montagne qui qui a pilot\u00e9 le le 2\u00e8me h\u00e9licopt\u00e8re dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:35 > 0:57:39) [92%] : \r\nPourquoi est-ce que les autorit\u00e9s valaisannes ont choisi d'employer justement cette cette m\u00e9thode-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:40 > 0:58:06) [89%] : \r\nAlors bah c'\u00e9tait le les vignerons ont menac\u00e9 enfin certains vignerons menac\u00e9 d'utiliser la force si on venait d\u00e9truire leurs vignes et c'est justement pour \u00e9viter une \u00e9meute en fait, on a pens\u00e9 que si on venait en plein jour, d\u00e9truire ses vignes, peut-\u00eatre y a aurait et une \u00e9meute parce que certains avaient vraiment menac\u00e9 de tirer de tirer sur les h\u00e9licopt\u00e8res de ce de tirer sur les fins de ils avaient menac\u00e9 d'employer les armes si on venait les voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:06 > 0:58:13) [93%] : \r\nEt pour finir, c'est quand m\u00eame ce qui va arriver, il va y avoir une r\u00e9action assez brutale assez violente de la part des des agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:13 > 0:58:50) [89%] : \r\nC'est vrai qu'\u00e0 la \u00e0 certains endroits, les vignes, les vignettes \u00e9tait plac\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la maison des propri\u00e9taires \u00e0 leur compte l'notamment \u00e0 Saxon et quand un d\u00e9sert l'h\u00e9licopt\u00e8re d'Hermann Geiger a survol\u00e9 le la, la, une ferme \u00e0 Saxon les les propri\u00e9taires se sont r\u00e9veill\u00e9s, ils ont compris ce qui se passait et quelqu'un a pris un fusil et a tir\u00e9 \u00e0 armes r\u00e9elles en direction des h\u00e9licopt\u00e8res, \u00e7a a pas toucher les h\u00e9licopt\u00e8res heureusement et en fait la la police valaisanne \u00e9tait sur place \u00e9galement pour prot\u00e9ger le le travail des pilotes et a tir\u00e9 des coups de semonce sur la sur la ferme de cette famille qui qui a tir\u00e9 sur les que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:50 > 0:58:56) [97%] : \r\n\u00e0 une situation assez in\u00e9dite et puis qui va \u00eatre qui va \u00eatre relay\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:56 > 0:59:26) [93%] : \r\nC'est vrai, cette affaire a \u00e9t\u00e9, on en a parl\u00e9 jusque dans les colonnes du Figaro et de la de la des de la Pravda \u00e0 Moscou mais c'est vraiment en Suisse qu'on va avoir un un scandale immense en tout cas la la en Suisse romande, c'est l\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat prend la la tournure la plus houleuse, on a vraiment des des commentaires assez durs contre le gouvernement valaisan, m\u00eame si la plupart des journaux sont sont du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement approuve le l'action qui a \u00e9t\u00e9 fait mais on a quand m\u00eame dit des r\u00e9actions tr\u00e8s tr\u00e8s violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:59:26 > 0:59:32) [92%] : \r\nOn est en plein proc\u00e8s \u00e0 Eschmann 1961 et puis certains vont s'autoriser des parall\u00e8les, un petit peu, un petit peu douteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:33 > 0:59:51) [88%] : \r\nC'est vrai, c'est des d\u00e9bats tr\u00e8s violent et c'est vrai qu'Hermann Geiger et le Conseil d'\u00c9tat ont re\u00e7u quelques lettres tr\u00e8s virulente, o\u00f9 on les comparer \u00e0 certains personnages du du r\u00e9gime nazi, notamment \u00e0 H, dont le proc\u00e8s avait commenc\u00e9 en avril de la m\u00eame ann\u00e9e et aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:53 > 1:00:19) [89%] : \r\nAvec ce ce parall\u00e8le un peu douteux, on a pendant une des manifestations qui est que, dans l'affaire donne l'affaire donnera lieu \u00e0 quelques manifestations et pendant une des manifestations, on va distribuer des badges, sur lesquels \u00e9taient inscrits ou radio valaisan en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce massacre commis par les nazis \u00e0 Oradour-sur-Glane en France des parall\u00e8les vraiment qui aujourd'hui bah autant de virulence \u00e0 nous para\u00eet un peu un peu choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:19 > 1:00:25) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, il y a eu des manifestations, vous venez de le dire, une grosse mobilisation de la de la part des syndicats d'un syndicat en particulier oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:26 > 1:02:27) [91%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0 le le les vignerons vont eux- m\u00eames former un syndicat donc tous les vignerons dont les villes sont menac\u00e9s d'arrachage pour emp\u00eacher la mesure mais bon ils vont \u00e9chouer et ils sont soutenus par l'Union des producteurs valaisans qui a un syndicat dissident de l'Union des de l'Union des paysans suisses 5 syndicats tr\u00e8s virulent qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 sortir dans la rue, \u00e0 faire des actions coup de poing, on lui doit notamment une une \u00e9meute dans la r\u00e9gion de de Saxe en 1953 pour protester contre la m\u00e9vente des abricots, on va organiser une manifestation et le rassemblement va d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer la foule envahit les voies et quelques Cargo CFF vont \u00eatre br\u00fbl\u00e9es et l\u00e0 on est vraiment dans la m\u00eame r\u00e9gion, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres, on \u00e0 Saxon et c'est les m\u00eames personnes en fait les les meneurs de la manifestation de Saxon et aussi les personnes qui vont \u00eatre derri\u00e8re les vignerons et les soutenir, c'est le m\u00eame syndicat, c'est les m\u00eames personnes donc d\u00e8s lors un syndicat c'est assez virulent cette affaire David maudite comment est-ce qu'elle va se terminer alors en fait, elle se termine pas avec cela dit pas \u00e0 proprement parler avec la destruction des vignes, car l'ann\u00e9e suivante, le gouvernement valaisan doit de nouveau d\u00e9truire quelques vignes qui ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s par les pilotes des h\u00e9licopt\u00e8res et donc cette fois on va on va cette fois on va, on va mettre en ou les parcelles sont voisines de de la maison des propri\u00e9taires, on va mettre en garde \u00e0 vue, les propri\u00e9taires et ensuite on va simplement un groupe d'ouvriers va couper les derniers c\u00e8pes ill\u00e9gaux au s\u00e9cateur sous escorte polici\u00e8re et apr\u00e8s c'est vrai qu'elle se elle se apr\u00e8s l'cette 2\u00e8me destruction de vignes, elle, elle suscite un peu un \u00e9cho assez mod\u00e9r\u00e9e dans la presse, donc on a vraiment l'impression que l'affaire est Close, mais c'est vrai qu'on va aller, on continue toujours r\u00e9guli\u00e8rement d'en parler, elle a acquis une sorte de statut un peu un peu mythique dans dans l'imaginaire collectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:27 > 1:02:34) [90%] : \r\nElle est vraiment rest\u00e9e dans les m\u00e9moires, effectivement, pour quelles raisons qu'est-ce que qu'est ce qu'elle repr\u00e9sente dans l'imaginaire collectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:02:34 > 1:03:17) [86%] : \r\nBon d\u00e9j\u00e0 il y a le c\u00f4t\u00e9 vraiment spectaculaire des \u00e9v\u00e9nements, c'est c'est il y a autour de cette affaire, il y a vraiment plein de, de, d'anecdotes assez croustillantes, on a la participation d'Hermann Geiger le le de du sauvetage en montagne mais aussi, c'est vrai que le certains se sont identifi\u00e9s, certains Valaisans se sont identifi\u00e9s au c\u00f4t\u00e9 frondeur de ces vignerons c\u00f4t\u00e9 un peu les jusqu'au-boutistes qui se qui se voil\u00e0 ce qu'entend un peu \u00e0 part, ce qu'un peu de troublion peupl\u00e9e de de oui de rebelles dans le sillage, un peu de farine et donc c'est tout cet imaginaire l\u00e0 qu'un peu ce que je vais cette affaire des David maudite Tr\u00e9gor merci, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:17 > 1:03:25) [91%] : \r\nLa Suisse, terre de scandale une s\u00e9rie que vous retrouverez cette semaine et que vous retrouvez aussi sur notre Apps Playe RTS, on part sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:25 > 1:03:37) [95%] : \r\nOn info trafic RTS soyez attentifs : si vous circulez sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne on signale toujours la pr\u00e9sence d'un cycliste sur la chauss\u00e9e, entre Coppet et Nyon en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:41 > 1:03:55) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec une journ\u00e9e de demain qui sera bien au soleil et m\u00eame si le soleil pourrait \u00eatre voil\u00e9 par des nuages d'altitude, les temp\u00e9ratures \u00e9volueront de 9 \u00e0 12 degr\u00e9s \u00e0 l'aube vers 23 degr\u00e9s sur le Plateau 26 en vall\u00e9e du r\u00f4le et 18 dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:57 > 1:04:22) [86%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive au terme de cette \u00e9mission \u00e0 la technique, ce soir, David Chapuis rideau moiti\u00e9 grosso Mathieu et Fr\u00e9d\u00e9ric samedi, Julien Audemars et \u00c9milie trop \u00e0 l'enrichissement image merci \u00e9galement \u00e0 autre attach\u00e9 de production Barbara Delvaux dans une poign\u00e9e de secondes, il sera 19 heures, passez une excellente soir\u00e9e, on se retrouve demain retrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T17:47:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908859920", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse.", "id": "1860350", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859923", "summary": "Itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise.", "id": "1860353", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859925", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise, et C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC Suisse.", "id": "1860355", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859927", "summary": "Duplex Berne : itw Nenad Stojanovic, politologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE).", "id": "1860357", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859929", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Marcellin Barthassat, architecte et urbaniste.", "id": "1860359", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859931", "summary": "Duplex Paris et Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Richard M\u00e8meteau, philosophe, Jean-Claude Bologne, historien du couple, et Anne Reiser, avocate.", "id": "1860361", "visualGeographicals": ["PARIS", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908859939", "summary": "Itw Gr\u00e9goire Luisier, historien.", "id": "1860369", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BAILLY-BASIN, Davy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1794337", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051441", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-86684C35-ADCB-428E-818E-D8A4DE9A8FEE", "internalArchiveId": "86684C35-ADCB-428E-818E-D8A4DE9A8FEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-08-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli *********la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec les CFF qui laissent circuler des trains d\u00e9fectueux en toute connaissance de cause...\r\n\u00e7a fait une semaine qu'un contr\u00f4leur est mort coinc\u00e9 dans une porte d\u00e9fectueuse et l'\u00e9motion reste vive au sein du personnel, rapporte le TAges Anzeiger et les autres journaux al\u00e9maniques du groupe.\r\nle syndicat demande toujours que les wagons concern\u00e9s soient retir\u00e9s de la circulation. La direction ne veut rien savoir. Au contraire, puisque tout r\u00e9cemment elle a encore \u00e9dit\u00e9 de nouvelle directives internes, que les journaux se sont procur\u00e9s.\r\net l\u00e0, il est \u00e9crit noir sur blanc: que des convois avec des dommages pourtant notoires d'entretien peuvent circuler! Selon les CFF, c'est l'usage depuis longtemps, il s'agissait simplement de clarifier la chose par \u00e9crit.\r\nIl y a une semaine, s'ils avaient su que la porte \u00e9tait d\u00e9fectueuse, ils auraient donc simplement pu la bloquer, avec un scotch \"deffekt\"\r\nce qui fait dire \u00e0 \u00e9ditorialiste du journal \"que d\u00e9cid\u00e9ment les transports publics sont too big to fail: et c'est justement pour \u00e7a que politiques et administration doivent y regarder de plus pr\u00e8s\"\r\n\"parce que sinon \u00e0 quoi servent les larmes d'Andreas Meyer si sa soci\u00e9t\u00e9 laisse circuler des rames d\u00e9fectueuses\"?\r\n*************ce constat \u00e0 pr\u00e9sent: la conf\u00e9d\u00e9ration a totalement sousestim\u00e9 le nombre de places vacantes annonc\u00e9s aux ORP....\r\nC'est l'une des mesures d'application de l'initiative contre l'immigratin de masse: pour certaines branches sensibles qui connaissent un haut taux de ch\u00f4mages les employeurs doivent d'abord signaler les postes vacants aux office r\u00e9gionaux  avant de recruter \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nLa mesure est appliqu\u00e9e depuis juillet 2018. Pour cette premi\u00e8re ann\u00e9e la conf\u00e9d\u00e9ration tablait grosso modo sur 55'000 offres, or  y en a eu quelques 200'000! \r\nSelon la NZZ sur le terrain \u00e7a se passe finalement plut\u00f4t bien, par contre personne: ni la conf\u00e9d\u00e9ration, ni les cantons, ni les entreprises ne savent dire si la mesure a vraiment un impact sur l'immigration, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame son premier objectif. \r\n************on l'a dit, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne vont battre tous les records de candidats, les journaux en parlent aussi abondamment\r\n\"on peut bien s\u00fbr se r\u00e9jouir de cette multiplication des candidatures\" \u00e9crit Yelmarc Roulet dans le Temps \" elle t\u00e9moigne d'un int\u00e9r\u00eat vif pour la politique et permet aussi aux femmes de se faire une place plus \u00e9quitable\"\r\nreste que qui dit pl\u00e9thore dit aussi d\u00e9bauche de moyens pour les soutenir et m\u00e9lange les \u00e9tiquettes. Des listes uniques et serr\u00e9es de candidats repr\u00e9sentatifs et cr\u00e9dibles seraient plus utiles au parlement que cette confusion qui nuit \u00e0 la coh\u00e9rence et \u00e0 la lisibilit\u00e9 de la vie politique. \r\n......((suite))********** En Suisse al\u00e9manique la bataille pour les \u00e9tats s'annonce particuli\u00e8rement chaude \u00e0 Z\u00fcrich\r\nselon le  Blick en tous cas. Pourtant les deux sortants le socialiste Daniel Jositsch et le PLR Ruedi Noser se repr\u00e9sentent. \r\nOn sait que l'UDC Roger K\u00f6ppel le patron de la Weltwoche ne devrait gu\u00e8re recevoir d'appui d'autres partis, note le journal, \r\nPar contre, deux jeunes femmes, la verte Marionna Schlatter et la vert lib\u00e9raleTiana Angelina Moser ont toutes les cartes en mains pour les tendances actuelles: l'aspect femme, le label vert, elles sont bien form\u00e9es et parlent bien!\r\nEnfin le TAges Anzeiger consacre une demi-page \u00e0 la saga Eric Stauffer. le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt y r\u00e9p\u00e8te qu'il ne trouve  pas particuli\u00e8rement \"toll\" que la section Genevoise l'accepte sur sa liste, par contre  exclu de rompre pour \u00e7a.  \r\net puis il l'admet ils ont r\u00e9ussi leur coup d'attirer l'attention au creu de l'\u00e9t\u00e9. ET quand m\u00eame, le journal pr\u00e9cise aussi que l'enfant terrible, le prix Genferei 2015 est n\u00e9 Caprioli en Italie: ce qui pourrait peut \u00eatre expliquer cela....\r\n*********et on va terminer avec une exclamation qui fera certainement du bien \u00e0 certains!\r\n\"einfach gossartig\" simplement grandiose! c'est un lecteur de la NZZ qui le dit...?? \r\net il ajoute en fran\u00e7ais \"un grand merci \u00e0 tous les contribuants au-del\u00e0 du R\u00f6stigraben\" \r\nvoil\u00e0 qui fera peut-\u00eatre du bien \u00e0 tous ceux qui ont le fameux blues post", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10614685", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-13T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-13T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10614697", "ece-10614685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-19T07:19:19Z", "speechToTexts": ["19.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse tout de suite que vous allez bien s\u00fbr pouvoir commenter Sandra d'Zimmerli on commence avec les CFF qui laisse circuler des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nTrains d\u00e9fectueux en toute connaissance de cause, oui, \u00e7a fait une semaine qu'un contr\u00f4leur est mort coinc\u00e9 dans une porte, l'\u00e9motion reste vive au sein du personnel, rapporte le Tages-Anzeiger et les autres journaux al\u00e9maniques du groupe, le syndicat demande toujours que les wagons concern\u00e9s soient retir\u00e9s de la circulation, la direction, elle ne veut rien savoir, au contraire, puisque tout r\u00e9cemment elle encore \u00e9dit\u00e9 de nouvelles directives internes que les journaux se sont procur\u00e9s et l\u00e0, il est \u00e9crit noir sur blanc que des convois avec des dommages pourtant notoires d'entretien peuvent circuler alors selon les CFF c'est l'usage, depuis longtemps, il s'agissait simplement de clarifier la chose par \u00e9crit, il y a une semaine, s'ils avaient su que la porte ne fonctionnait pas, ils auraient donc simplement pu la bloquer avec un scotch d\u00e9faite en panne, ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal que d\u00e9cid\u00e9ment les transports publics sont too Big to fait il et c'est justement pour \u00e7a que politiques et administration doivent y regarder de plus pr\u00e8s, parce que sinon, \u00e0 quoi Servent les larmes d'Andreas Meyer si sa soci\u00e9t\u00e9 laisse circuler des rames d\u00e9fectueux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [88%] :\r\n\u00e7a me Nicole Baur, c'est un sujet r\u00e9current, qui revient souvent \u00e0 la qualit\u00e9 du mat\u00e9riel roulant \u00e0 ce que c'est le r\u00f4le du politique de mettent davantage son nez l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [94%] :\r\nAh, je pense que c'est le r\u00f4le du politique de davantage, faire en sorte qu'on prenne des trains et que les trains soient de bonne qualit\u00e9, bien s\u00fbr, les transports publics, c'est important et \u00e7a ne peut pas \u00eatre rentable, il faut vraiment que l'\u00c9tat oui l'\u00c9tat doit mette son nez l\u00e0- dedans, il doit vraiment faire en sorte qu'on les prenne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [87%] :\r\nMais qu'aujourd'hui, les CFF sont quelque part en roue libre, parce que tout Teufel une sorte de protection par leur leur gigantisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [94%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une plut\u00f4t une approche \u00e9conomique, je ne sais pas s'ils sont too Big to fail mais en tout cas c'est certain que les transports publics doivent pouvoir que concurrencer la route et qu'aujourd'hui, ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [85%] :\r\nCe constat, \u00e0 pr\u00e9sent, Sandra, la Conf\u00e9d\u00e9ration a totalement sousestim\u00e9 le nombre de places vacantes annonc\u00e9s aux ORP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [94%] :\r\nOui, on le sait, c'est l'une des mesures d'application de l'initiative contre l'immigration de masse pour certaines branches sensibles qui connaissent un haut taux de ch\u00f4mage, les employeurs doit d'abord signaler les postes vacants aux office r\u00e9gionaux avant de recruter \u00e0 l'\u00e9tranger, la mesure est appliqu\u00e9e depuis juillet 2018 pour cette premi\u00e8re ann\u00e9e, la conf\u00e9d\u00e9ration tablait comme \u00e7a, grosso modo, sur 55000 offres, or il n'a eu quelques 2 100000 alors selon la NZZ sur le terrain, \u00e7a se passe finalement plut\u00f4t bien par contre personne, ni la conf\u00e9d\u00e9ration ni les cantons, ni les entreprises ne savent dire si la mesure a vraiment un impact sur l'immigration, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame son premier objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [90%] :\r\nQuel bord je vois faire la grimace, \u00e7a le risque \u00e7a rate sa cible \u00e0 cette mesure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [92%] :\r\nC'est, il faudra vraiment voir l\u00e0 parce que \u00e7a peut donner, mais ce qui est ce qu'il faudrait aussi not\u00e9, c'est si vous avez vu r\u00e9cemment, c'est qu'il y a beaucoup de de personnes qui sont en fait sous- employ\u00e9 dans le sens qu'elles aimeraient travailler davantage et qu'elles ne le font pas et puis ce sont souvent des femmes, donc \u00e7a oui, il y a une raison, moi je pense qu'il y a un r\u00e9servoir de main-d'oeuvre, alors dans les ORP mais aussi, je pense qu'il est un r\u00e9servoir de main-d'oeuvre aupr\u00e8s des femmes et que on peut, on aurait pu r\u00e9soudre cette question depuis longtemps si on favoriser la conciliation entre la vie familiale et la vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [93%] :\r\n\u00e7a avait \u00e9t\u00e9 beaucoup dit \u00e0 l'\u00e9poque, on s'en souvient, on l'a dit Sandra les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne vont battre tous les records de candidats, les journaux en parlent aussi abrupte abondamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [94%] :\r\nPeut bien s\u00fbr se r\u00e9jouir de cette multiplication des candidatures, \u00e9crit -elle, Marc roulait dans le temps, elle t\u00e9moigne d'un int\u00e9r\u00eat vif pour la politique et permet aussi aux femmes de se faire une place plus \u00e9quitable reste que qui dit pl\u00e9thore dit aussi d\u00e9bauche de moyens pour les soutenir et m\u00e9lange les \u00e9tiquettes des listes uniques et serr\u00e9es de candidats repr\u00e9sentatifs et cr\u00e9dibles seraient plus utiles au Parlement que cette confusion qui nuit \u00e0 la coh\u00e9rence et \u00e0 la lisibilit\u00e9 de la vie Poli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [88%] :\r\nC'est une autre fa\u00e7on de vivre un plein temps on a lu cet \u00e9dito ce matin Nicole Baur effectivement est -ce qu'est ce que c'est, c'est devenu une sorte de fourre-tout avec pl\u00e9thore de listes, alors \u00e7a devient incompr\u00e9hensible, illisible pour l'\u00e9lectorat, c'est un peu le danger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [87%] :\r\nEst ce qu'il faut que ce soit moi je suis pas s\u00fbr qu'il faut keep sait tr\u00e8s bien que les gens s'int\u00e9ressent \u00e0 la politique, c'est tr\u00e8s bien, on a assez d\u00e9cri\u00e9 cette politique qui est loin du peuple, pourquoi pas, hein, moi je, \u00e7a me g\u00eane pas qu'il y ait beaucoup de listes apr\u00e8s qu'en fait ce qu'on exploite y perdre au moment d'ouvrir ses bulletins est -ce que vraiment on va s'y perd, non les gens qui lisent savent qu'il y a des partis, \u00e7a les connaissent des vous faites votre travail de d'information je j'ai pas peur de cette cette pl\u00e9thore de listes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [91%] :\r\nNon, \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise pas les candidats dit s\u00e9rieux avec des candidats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [90%] :\r\nNon parce que je crois que les Lecteurs et lectrices fait a fait la diff\u00e9rence, c'est la part des choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [86%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique, c'est on reste dans dans ce sujet, Sandra, la bataille pour les \u00c9tats s'annonce particuli\u00e8rement chaude \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [88%] :\r\nEn tout cas selon le Blick, pourtant les 2 sortants, le socialiste Daniel le PLR Woody Noser se repr\u00e9sentent, on sait aussi que l'UDC Roger Koeppel, le patron de la Weltwoche ne devrait gu\u00e8re recevoir d'appui d'autres partis, note le journal, par contre 2 jeunes femmes, la verte Mariona Schlatter et Vert lib\u00e9rale Tiana Galina Moser ont toutes les cartes en main pour les tendances actuelles, l'aspect femme le Label Vert, elles sont bien form\u00e9s et en plus par le bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [90%] :\r\nOui, un exemple de ce que disait Nicole Borvo les connaissez non, je les connais pas mais elles ont le c'est un exemple de ce qu'il faut faire, \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [87%] :\r\nAlors si en plus, si elles sont de bonne oratrice que je conseillerais \u00e0 toute femme qui paie, qui part en politique de d'apprendre, il faut \u00eatre de bonnes on pris fois de banques bonne cliente pour les m\u00e9dias, donc oui, si elles sont, c'est tout ce qu'on dit sur toutes ces, toutes les qualit\u00e9s qu'on leur porte, oui elles ont des chances pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [89%] :\r\nEncore un mot politique Sandra je vous ai coup\u00e9 non, \u00e7a ne s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [89%] :\r\nOui, oui, oui, le Tages-Anzeiger consacre une demi- page \u00e0 la saga Eric s'est offert le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt Tiret p\u00e8te qui ne trouve pas particuli\u00e8rement toile que la section genevoise l'accepte sur sa liste, par contre exclu de rompre pour \u00e7a et puis l'admet : ils ont r\u00e9ussi leur coup d'attirer l'attention au creux de l'\u00e9t\u00e9 et quand m\u00eame comme un marteau sur le journal pr\u00e9cise aussi que l'enfant terrible, le prix gen fera et 2015 est n\u00e9 \u00e0 Caprio en Italie, ce qui pourrait peut-\u00eatre expliquer cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [98%] :\r\nEt on termine cette revue de presse avec une exclamation qui fera certainement du bien incertain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [85%] :\r\nAnne phare grosse Artigues simplement grandiose : c'est un lecteur de la NZZ qui s'exclame \u00e0 propos de pas on de parler hier, c'est vrai qu'on a fait Avignon il y a ainsi la fin et donc il ajoute en fran\u00e7ais, un grand merci \u00e0 tous les contributions au-del\u00e0 du R\u00f6stigraben, voil\u00e0 qui fera peut-\u00eatre du bien \u00e0 tous ceux qui ont le on diffame PIB pas Belbin ce grand \u00e9v\u00e9nement blues parce que la vie, vous l'avez vu Nicole Baur, c'\u00e9tait des vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [87%] :\r\nAlors j'y suis all\u00e9e oui, effectivement, on a, \u00e7a vous a plu, mais bien s\u00fbr parce que c'est toujours ce qui est encore un petit peu vaudoise, donc c'est effectivement c'\u00e9tait \u00e9mouvant de voir tous ces pays, mobilis\u00e9s pour cette grande f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [89%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin Nicole Baur, bonne semaine suite \u00e0 vous, merci beaucoup et bonne \u00e9t\u00e9 vous allez \u00e9videmment suivre de pr\u00e8s ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on imagine bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D86495C5-AF71-4495-BF6A-AFE46778ECEF", "internalArchiveId": "D86495C5-AF71-4495-BF6A-AFE46778ECEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Marie Seidel, porte-parole par int\u00e9rim du WWF;Boukari, Fouad;Samy Chaar, chef \u00e9conomiste chez Lombard Odier\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/IT/REUNION CHEFS GROUPESA SENAT PI) Il veut d\u00e9sormais les \"pleins pouvoirs\" pour d\u00e9fier l'Europe et surtout l'Euro... \r\nDes adversairs d\u00e9sign\u00e9s par Matteo Salvini, le ministre italien de l'interieur...\r\nPour y arriver le chef de la ligue, l'extreme droite, doit remporter les l\u00e9gislatives anticip\u00e9s...\r\nReste \u00e0 d\u00e9cider d'un calendrier pour faire tomber le gouvernement de Giuseppe Conte... \r\nEt c'est l\u00e0 tout la difficul\u00e9, Eric Joszef...\r\n((Les chefs des groupes parlementaires ne sont pas parvenus hier \u00e0 s'entendre sur une date pour le vote de la motion de censure contre Giuseppe Conte. Car Matteo Salvini veut aller le plus vite possible tandis que les 5 \u00e9toiles et une partie de la gauche veulent au contraire retarder l'\u00e9ch\u00e9ance. La parole passera donc cet apr\u00e8s-midi aux S\u00e9nateurs r\u00e9unis cette fois en session pl\u00e9ni\u00e8re. Cr\u00e9dit\u00e9e de plus de 35% dans les sondages, le leader de la Ligue r\u00e9p\u00e8te qu'il veut clore au plus vite l'exp\u00e9rience du gouvernement Conte pour aller vers des L\u00e9gislatives anticip\u00e9es d\u00e8s le mois d'octobre. Matteo Salvini:\r\nMatteo Salvini \u00e0 traduire: \"On m'accuse de dictature mais moi je demande les \u00e9lections. En th\u00e9orie, un dictateur pr\u00e9sum\u00e9 ne demande pas des \u00e9lections. Moi je voudrais juste que les Italiens votent. Probablement, il y a des gens qui ne veulent pas faire voter les Italiens. Si quelqu'un dispose d'une majorit\u00e9 alternative, tr\u00e8s bien. Autrement plus vite on vote mieux c'est\".\r\nL'ancien pr\u00e9sident du Conseil, le d\u00e9mocrate Matteo Renzi a propos\u00e9 d\u00e8s dimanche de cr\u00e9er cette alternative sur la base d'un accord avec le Mouvement 5 \u00e9toiles notamment pour voter \u00e0 l'automne, la prochaine et douloureuse loi de finances 2020 Mais la proposition a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par le secr\u00e9taire du parti d\u00e9mocrate Nicola Zingaretti:\r\nZiNGARETTI A TRADUIRE\r\n\"Ce serait un vrai cadeau \u00e0 cette droite dangereuse que nous voulons tous bloquer\"\r\nEn clair, l'hypoth\u00e8se d'un front commun contre Matteo Salvini est, pour l'heure, \u00e9cart\u00e9e.))\r\nEXTRO : Et la plus part des partis politique italiens voudraient d\u00e9battre de la motion de d\u00e9fiance visant le gouvernement mardi prochain... \r\nLa Ligue de Matteo Salvini voudrait s'y mettre d\u00e9s demain.\r\nLes deux dates seront propos\u00e9es aux \u00e9lus du S\u00e9nat ce soir \u00e0 18 heures.\r\n(06/WWF CLIMAT BATIMENT ITV SEIDEL (EMBARGO 6H30)) *** Les maisons et les immeubles suisses pas pr\u00eats \u00e0 faire face au boulversement climatiques... \r\nLa faute en revient aux cantons et leur politique selon le WWF...\r\nD'apr\u00e9s l'ONG qui publie son \u00e9tude ce matin, ils n'en font pas assez...\r\nPour diminuer les \u00e9missions de gaz a effet de serre, la plupart  d'entres eux se sont fix\u00e9 des objectifs: Encourager l'assainissement des b\u00e2timents ou stimuler le chauffage durable, par exemple... \r\nMais les situations sont tr\u00e8s variables. \r\nEt selon le WWF, m\u00eame les cantons les plus avanc\u00e9s n'atteingnent pas encore l'objectifs de l'Accord de Paris sur le climat.\r\nSi les cantons ne sont pas capables d'agir, alors la Conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir selon Marie Seidel, porte-parole du WWF... \r\n  32''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(01/VERS LA FIN DU PBD? PA) *** A deux mois environ, des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, les cantons n'ont pas encore tous boucl\u00e9 les listes des candidats... \r\nMais le nombre de postulant est deja plus \u00e9lev\u00e9 qu'en 2015... \r\nC'est le cas en Valais, dans le canton de Vaud, du Tessin,  Zoug et Soleur... \r\nLe jeu des alliances se poursuit en attendant les dates limites... \r\nEt une question se pose deja : et si le PBD disparaissait de l'\u00e9chiquier politique...? \r\nLe parti bourgeois d\u00e9mocratique, en porte-\u00e0-faux avec sa section genevoise sur la canditature maintenue d'Eric Stauffer, jouera sa survie lors du scrutin du 20 ocotbre .\r\n Et l'affaire de l'ex-tribun MCG a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 bien des difficult\u00e9s pour le PBD Thibaut Schaller.\r\n  52''\r\n((C'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la fin d'une anomalie de l'histoire politique suisse. La disparition du PBD est programm\u00e9e depuis longtemps, elle pourrait arriver plus vite que pr\u00e9vu. Le parti avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 autour d'Eveline Widmer Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale UDC \u00e9ject\u00e9e de son parti, pour avoir caus\u00e9 la non-r\u00e9\u00e9lection de Christoph Blocher. La parenth\u00e8se pourrait se refermer cet automne. Le PBD ne se porte vraiment bien qu'\u00e0 Berne... A Zurich, aux Grisons, en Argovie, et m\u00eame \u00e0 Glaris, le parti devra batailler pour ne pas se retrouver bredouille. Qualifi\u00e9 en son temps de \"petite pustule\" par le PLR Christian L\u00fcscher, qui avait d\u00fb ensuite s'excuser, le PBD aurait pu fusionner avec le PDC, mais avait finalement renonc\u00e9, avec un brin de condescendance... Mais \u00e7a c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 les bourgeois d\u00e9mocratiques \u00e9taient encore courtis\u00e9s. Cet automne, les choses pourraient bien changer: notre barom\u00e8tre SSR voit le PBD perdre 1,2%.. pour passer sous la barre des 3%.))\r\n(Bve intemp\u00e9ries VS) \"Les chances de survies sont nul\"...\r\nL'homme de 37 ans et la fillette de 6 ans ne peuvent pas avoir surv\u00e9cu \u00e0 l'avalanche de boue dimanche soir \u00e0 Chamoson en Valais...\r\nselon les secouristes.\r\nMalgr\u00e9 tout les recherches ont repris ce matin depuis 7h\r\n(Bve Migrants Mediterran\u00e9e) Encore un sauvetage pour l'Ocean Viking, \r\nLe navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res  a secouruhier105 migrants suppl\u00e9mentaires au large de la Libye. \r\nIl compte d\u00e9sormais 356 refugiers \u00e0 la recherche d'un port s\u00fbr pour d\u00e9barquer.\r\nLes autorit\u00e9s maltaises, contact\u00e9es par l'Ocean Viking avant le sauvetage de lundi, ont refus\u00e9 d'accueillir les migrants pr\u00e9sents \u00e0 bord,\r\nA Rome, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \"l'interdiction absolue pour ces deux navires \u00e9trangers de p\u00e9n\u00e9trer dans les eaux italiennes.\r\n(19/EBOLA TRAITEMENT) *** C'est un tournant dans la lutte contre Ebola. Deux traitements en phase de test ont fait radicalement chuter le taux de mortalit\u00e9...\r\nChez les patients en RDC qui viennent d'\u00eatre infect\u00e9s, ces traitements permettent une gu\u00e9rison compl\u00e8te dans 90% des cas. \r\nCette annonce Rinny Gremaud, donne on l'imagine, de grands espoirs aux \u00e9quipes m\u00e9dicales congolaises.\r\n----\r\nL'espoir, surtout, de gagner enfin la confiance \u00e0 la population. \r\nDans la lutte contre Ebola, l'une des plus grandes difficult\u00e9s, c'est la m\u00e9fiance des malades, qui refusent d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital... l'id\u00e9e qu'on y est condamn\u00e9 \u00e0 mourir tout seul, entour\u00e9 de m\u00e9decins en combinaisons blanches, incite les familles \u00e0 garder les malades \u00e0 domicile...\r\n*** RELANCE : Mais ces deux nouveaux traitements, Rinny, devraient les encourager \u00e0 aller le plus vite possible \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\nParce que, plus le malade est pris en charge t\u00f4t, plus ses chances de gu\u00e9rison sont grandes avec ces traitements aux anticorps monoclonaux... De quoi changer l'image d'Ebola, qui ne sera plus une condamnation \u00e0 mort, mais une maladie qui peut se gu\u00e9rir \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\nDepuis le mois de novembre, 4 traitements ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s sur un demi-millier de personnes. Les 2 qui ont \u00e9t\u00e9 retenu \u00e9taient tellement efficaces que les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de g\u00e9n\u00e9raliser leur distribution avant la fin du test. \r\nPour l'instant, les deux laboratoires am\u00e9ricains qui les fabriquent, les fourniront gratuitement \u00e0 la population congolaise.\r\n*** EXTRO : Merci Rinny Gremaud\r\n(Bve  immigr\u00e9s USA) Les Etats-Unis refuseront d\u00e9sormais d'integrer les immigr\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiant d'aides publiques... \r\nLe gouvernement de Donald Trump a publi\u00e9e hier une nouvelle r\u00e8glementation... \r\nLes immigr\u00e9s jug\u00e9s susceptibles de devenir des \"charges pour la soci\u00e9t\u00e9\" se verront refuser l'acc\u00e8s au territoire.\r\nCeux qui sont d\u00e9j\u00e0 aux Etats-Unis, n'auront plus le droit \u00e0 la \"carte verte\", le permis de s\u00e9jour am\u00e9ricain\r\nEt s'ils ont d\u00e9j\u00e0 une carte verte, ils ne pourront pas obtenir la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\nCette nouvelle r\u00e9glementation vise les immigrants d\u00e9munis, qui b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 leur arriv\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain, pendant une p\u00e9riode limit\u00e9e, d'allocations logement ou de bons alimentaires.\r\n(15/ERNST YOUNG CHINE DESINTERET ITV CHAAR) *** L'int\u00e9r\u00eat des entreprises chinoises \u00e0 investir en Suisse et en Europe a encore faibli cette ann\u00e9e. \r\nC'est un rapport publi\u00e9 hier par la firme Ernst & Young qui le montre. \r\nLe nombre de transations \u00e0 par exemple fortement baiss\u00e9 en Suisse au premier semestre. \r\nMais pour Samy Chaar, chef \u00e9conomiste chez Lombard Odier, c'est l\u00e0 la cons\u00e9quence d'une \u00e9volution \u00e9conomique plus globale.\r\n   49''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(17/FOOT/LINZ-BALE QUALIF LIGUE CHAMPION A-P) *** Du football et le FC B\u00e2le qui doit a tout prix gagner et inscire au moins deux buts ce soir...\r\nCe sont les conditions pour continuer a esperer jouer cette saison la ligue des chanpions... \r\nLe FC B\u00e2le battus \u00e0 2 \u00e0 1 \u00e0 l'aller \u00e0 domicile par les autrichiens de Linz,.. \r\nLes rh\u00e9nans Patrick D\u00e9l\u00e9troz devront cette fois  montrer plus d'envie, \r\n  50''\r\n((Brillants au tour pr\u00e9c\u00e9dent face au PSV Eindhoven, les B\u00e2lois n'ont pas trouv\u00e9 la solution face \u00e0 Linz et devront \u00eatre plus efficaces, comme ce week-end en championnat contre Servette, pour renverser la situation.\r\nC'est important pour B\u00e2le et pour l'ensemble du football suisse, car les victoires et les matchs nuls rapportent des points pour la Suisse \u00e0 l'indice UEFA d\u00e9terminant les droits de participation aux diff\u00e9rentes phases des coupes d'Europe. \r\nAu pire, en cas d\u00e9faite, B\u00e2le rejoindra Lugano en phase de groupe de l'Europa League, loin des fastes de la Champions League.  \r\nD'autres clubs sont concern\u00e9s par cette phase de groupe de la deuxi\u00e8me division europ\u00e9enne. Lucerne et Thoune joueront cette semaine, avec pratiquement aucune chance de s'imposer, le troisi\u00e8me tour qualificatif.  quand \u00e0 Young Boys, le champion.   il sera engag\u00e9 dans 10 jours dans les barrages de champions league.  en cas de d\u00e9faite, les Bernois seraient, eux aussi, rep\u00e9ch\u00e9 en phase de groupe de l'Europa League.))\r\n(Bve Australie Neige) Et puis enfin ce n'est pas tous les jours que les Australiens peuvent observer des kangourous sautant dans les plaines couvertes de neige. \r\nDes images rares qui circulent en ce moment sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\nSymbole des conditions climatiques extr\u00eames qui frappent en ce moment sur l'\u00eele-continent.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10614687", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10614694", "ece-10614687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-19T07:26:12Z", "speechToTexts": ["19.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDes Foued Boukari les s\u00e9nateurs italiens pri\u00e9e d'interrompre leurs vacances, ils doivent d\u00e9battre ces prochains jours de la chute \u00e0 venir du gouvernement mais la mise en place d'un calendrier de crise s'est transform\u00e9e, vous l'entendrez en bataille politique le parc immobilier suisse ne r\u00e9pond pas suffisamment aux d\u00e9fis pos\u00e9s par le changement climatique, la faute aux cantons, responsable du secteur des b\u00e2timents, selon le VVF l'ONG demande ce matin \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration d'agir et puis le FC B\u00e2le veut encore croire \u00e0 la Ligue des champions : victoire obligatoire ce soir donc en Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nIl veut d\u00e9sormais les pleins pouvoirs pour d\u00e9fier l'Europe et surtout l'Euro des adversaires d\u00e9sign\u00e9s par Matteo Salvini, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur pour y arriver, le chef de la Ligue, l'extr\u00eame droite doit remporter les l\u00e9gislatives anticip\u00e9es reste \u00e0 d\u00e9cider d'un calendrier pour faire tomber le gouvernement de Giuseppe compter et c'est l\u00e0 toute la difficult\u00e9, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [96%] :\r\nLes chefs des groupes parlementaires ne sont pas parvenus hier \u00e0 s'entendre sur une date pour le vote de la motion de censure contre Giuseppe car Matteo Salvini veut aller le plus vite possible, tandis que les 5 \u00e9toiles et une partie de la gauche veulent au contraire retarder l'\u00e9ch\u00e9ance, la parole passera donc cet apr\u00e8s- midi aux s\u00e9nateurs r\u00e9unis cette fois en session pl\u00e9ni\u00e8re cr\u00e9dit\u00e9e de plus de 35 pourcent dans les sondages, le leader de la Ligue, r\u00e9p\u00e8te qu'il veut clore au plus vite l'exp\u00e9rience du gouvernement compter pour aller vers des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es d\u00e8s le mois d'octobre, Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [90%] :\r\nMais \u00e0 cause et on m'accuse de dictature, mais moi je demande des \u00e9lections en th\u00e9orie un dictateur pr\u00e9sum\u00e9 ne demande pas d'\u00e9lections, moi je voudrais juste que les Italiens voient des soldats, probablement il y a des gens qui ne veulent pas faire voter les Italiens aussi quelqu'un dispose d'une majorit\u00e9 alternative tr\u00e8s bien autrement plus vite on vote Miossec sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [94%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident du Conseil, le d\u00e9mocrate Matteo Renzi a propos\u00e9 d\u00e8s dimanche de cr\u00e9er cette alternative sur la base d'un accord avec le Mouvement 5 \u00e9toiles, notamment pour voter \u00e0 l'Automne, la prochaine et douloureuse, loi de finances 2020, mais la proposition a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par le secr\u00e9taire du Parti d\u00e9mocrate, Nicola Zingaretti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [87%] :\r\nOui, ce serait dans ce serait un vrai cadeau \u00e0 cette droite dangereuse que nous voulons tous bloquer \u00e9colo sec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [86%] :\r\nTout y quanti volontairement enfermer en clair, l'hypoth\u00e8se d'un front commun contre Matteo Salvini et pour l'heure \u00e9cart\u00e9e \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [88%] :\r\nEt les partis politiques italiens qui voudraient donc d\u00e9battre de la motion de d\u00e9fiance visant le gouvernement mardi prochain, la Ligue de Matteo Salvini voudrait y mettre d\u00e8s demain les deux dates feront donc propos\u00e9 aux \u00e9lus du S\u00e9nat ce soir \u00e0 18. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [96%] :\r\nLes maisons et les immeubles suisses ne sont pas pr\u00eats pour les bouleversements climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nSi la faute en revient aux cantons et leur politique selon le VVF d'apr\u00e8s l'ONG qui publie son \u00e9tude, ce matin, ils n'en font pas assez pour diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, la plupart d'entre eux se sont fix\u00e9 des objectifs Encourager l'assainissement des b\u00e2timents ou encore stimuler le chauffage durable mais les situations sont tr\u00e8s variables selon le VVF m\u00eame les cantons les plus avanc\u00e9s, n'atteignent pas encore l'objectif de l'accord de Paris sur le climat, si les cantons ne sont pas capables d'agir alors la Conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir selon Marie Seidel, porte- parole du VVF. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:14) [88%] :\r\nLes cantons doivent s'assurer que le secteur du b\u00e2timent, qui d\u00e9pend de leur responsabilit\u00e9 produira lui aussi quasiment 0 \u00e9mission au plus tard d'ici 2040, or \u00e7a n'est actuellement absolument pas le cas dans aucun des cantons, car aucun n'utilise tous les leviers dont il dispose pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre le Vevey six constate que, comme les cantons ne sont pas \u00e0 la hauteur de leurs responsabilit\u00e9s en politique climatique, c'est maintenant \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration d'agir d'ancrer dans la r\u00e9vision de la loi sur le TV des r\u00e8gles efficaces pour les salles de mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [97%] :\r\nMarie Seidel, porte- parole du VVF interrog\u00e9 par \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [92%] :\r\n\u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les cantons n'ont pas tous boucl\u00e9 les listes des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [94%] :\r\nMais le nombre de postulant est d\u00e9j\u00e0 plus \u00e9lev\u00e9 qu'en 2015 c'est le cas en Valais dans le canton de Vaud du Tessin dessous et Soleure, le jeu des alliances se poursuit en attendant les dates limites, une question se pose d\u00e9j\u00e0 : et si le PBD disparaissait de l'\u00e9chiquier politique, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique en porte-\u00e0-faux avec sa section genevoise sur la candidature maintenue d'\u00c9ric Stauffer, jouera sa survie lors du scrutin le 20 octobre et l'affaire de l'ex- tribun MCG r\u00e9v\u00e9l\u00e9 bien des difficult\u00e9s pour le PBD Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:23) [92%] :\r\nC'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la fin d'une anomalie de l'histoire politique suisse, la disparition du PBD est programm\u00e9e depuis longtemps, elle pourrait arriver plus vite que pr\u00e9vu, le parti avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e autour d'Eveline Widmer-Schlumpf conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale UDC alors \u00e9ject\u00e9 de son parti pour avoir caus\u00e9 la non- r\u00e9\u00e9lection de Christoph Blocher la parenth\u00e8se pourrait se refermer d\u00e9j\u00e0 cet Automne, le PBD ne se porte vraiment bien qu'\u00e0 Berne \u00e0 Z\u00fcrich aux Grisons en Argovie et m\u00eame \u00e0 Glaris le parti devra batailler pour ne pas se retrouver bredouille, qualifiant en son temps, de petites pustules par le PLR, Christian L\u00fcscher, qui avait d\u00fb ensuite s'excuser le PBD auraient pu fusionner avec le PDC mais avait finalement renonc\u00e9, avec un brin de condescendance, mais \u00e7a, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 les bourgeois d\u00e9mocratique \u00e9tait encore courtis\u00e9 cet Automne, les choses pourraient bien changer notre barom\u00e8tre SSR voit le PBD perdre1,2 pour 100 pour passer sous la barre des 3 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [94%] :\r\nLes explications de Thibaut Schaller, les chances de survie sont nuls, l'homme de 37 ans et la fillette de 6 ans, ne peuvent pas avoir surv\u00e9cu \u00e0 l'avalanche de boue dimanche soir \u00e0 Chamoson Valais selon les secouristes, malgr\u00e9 tout, les recherches ont repris ce matin depuis 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:31) [92%] :\r\nC'est un tournant dans la lutte contre Ebola de traitement en phase de test en fait radicalement chuter le taux de mortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [92%] :\r\nChez les patients en RDC, qui viennent d'\u00eatre infect\u00e9s, ces traitements permettent une gu\u00e9rison compl\u00e8te dans 90 pourcent des cas cette annonce Rinny Gremaud donne, on l'imagine, de grands espoirs aux \u00e9quipes m\u00e9dicales congolaises. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:49) [97%] :\r\nL'espoir surtout de gagner enfin la confiance de la population dans la lutte contre Ebola, l'une des plus grandes difficult\u00e9s c'est la m\u00e9fiance des malades qui refusent d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital, l'id\u00e9e qu'on y est condamn\u00e9 \u00e0 mourir tout seul, entour\u00e9 de m\u00e9decins en combinaisons blanches incite les familles \u00e0 garder les malades \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [91%] :\r\nMais ces de nouveaux traitements Rinny devraient les encourager \u00e0 aller le plus vite possible \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:10) [94%] :\r\nParce que plus le malade est pris en charge t\u00f4t, plus ses chances de gu\u00e9rison sont grandes avec ces traitements aux anticorps monoclonaux de quoi changer l'image d'Ebola, qui ne sera plus cette condamnation \u00e0 mort, mais une maladie qui peut se gu\u00e9rir en allant \u00e0 l'h\u00f4pital depuis le mois de novembre 4 traitements devait \u00eatre test\u00e9 sur un demi- millier de personnes, les 2 qui ont \u00e9t\u00e9 retenu \u00e9taient tellement efficaces que les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de g\u00e9n\u00e9raliser leur distribution avant la fin du test pour l'instant, les 2 laboratoires am\u00e9ricains qui les fabriquent les fourniront donc gratuitement \u00e0 la population congolaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [96%] :\r\nMerci Rinny Gremaud les \u00c9tats-Unis refuseront d\u00e9sormais d'int\u00e9grer les immigr\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiant d'aides publiques, le gouvernement de Donald Trump a publi\u00e9 hier une nouvelle r\u00e9glementation les immigr\u00e9s jug\u00e9s susceptibles de devenir des charges pour la soci\u00e9t\u00e9 se verront donc refuser l'acc\u00e8s au territoire, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 aux \u00c9tats-Unis n'auront plus le droit \u00e0 la carte verte, le permis de s\u00e9jour am\u00e9ricain et s'ils ont d\u00e9j\u00e0 une carte verte, ils ne pourront pas obtenir la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, cette nouvelle r\u00e9glementation vise donc les immigr\u00e9s d\u00e9munies qui b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 leur arriv\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain pendant une p\u00e9riode limit\u00e9e d'allocations logement ou de bons aliments. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [98%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat des entreprises chinoises \u00e0 investir en Suisse et en Europe encore faibli cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [94%] :\r\nC'est un rapport publi\u00e9 hier par la firme Ernst qui le montre le nombre de transactions a par exemple fortement baiss\u00e9 en Suisse, au 1er semestre mais pour Samy Chaar, chef \u00e9conomiste chez Lombard Odier, c'est l\u00e0 la cons\u00e9quence d'une \u00e9volution \u00e9conomique plus globale. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:39) [92%] :\r\nIl y a peu de surprise finalement, parce qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments quand m\u00eame qui ont contraint les investissements chinois en Europe et et partout dans le monde d'ailleurs, il y a un \u00e9l\u00e9ment domestique, c'est que les autorit\u00e9s chinoises avaient beaucoup r\u00e9duit leur stimulus et leur action dans l'\u00e9conomie chinoise \u00e0 partir de d\u00e9but 2018 et donc l\u00e0 \u00e9videmment \u00e7a avait limit\u00e9 la capacit\u00e9 des acteurs chinois \u00e0 investir \u00e0 l'\u00e9tranger et une fois que cela a \u00e9t\u00e9 fait, h\u00e9 bien, en plus, il y a eu effectivement l'exacerbation de ces tensions commerciales avec les \u00c9tats-Unis qui a amen\u00e9 beaucoup d'incertitudes qui a d'ailleurs eu un impact r\u00e9el aussi sur des activit\u00e9s et des grandes entreprises chinoises et qui fait que du coup bas de facto, elles ont limit\u00e9, non seulement leur capacit\u00e9, mais leur volont\u00e9 aussi d'investir autre part par manque de visibilit\u00e9 tant que quelque part, \u00eatre question des tensions commerciales n'est pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:28) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Katja cher en football : le FC B\u00e2le doit \u00e0 tout prix gagner et inscrire au moins 2 buts ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [95%] :\r\nEt ce sont des conditions pour continuer \u00e0 esp\u00e9rer jouer cette saison la Ligue des champions, le FC B\u00e2le, battu 2 buts \u00e0 1 \u00e0 l'aller \u00e0 domicile la semaine derni\u00e8re par les Autrichiens de Linz, les Rh\u00e9nans Patrick D\u00e9l\u00e9troz devront cette fois montrer un peu plus d'envie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:49) [93%] :\r\nBrillant au tour pr\u00e9c\u00e9dent face au PSU Eindhoven les B\u00e2lois n'ont pas trouv\u00e9 la solution au match aller face \u00e0 Linz et devront \u00eatre plus efficaces, comme par exemple ce week- end en championnat contre Servette pour renverser la situation, c'est important pour B\u00e2le et c'est important pour l'ensemble du football suisse car les victoires et les matchs nuls rapportent des points pour le pays \u00e0 l'indice UEFA indice qui d\u00e9termine les droits de participation diff\u00e9rentes phases des coupes d'Europe, au pire en cas d\u00e9faite B\u00e2le rejoindra Lugano en phase de groupes de l'Europa League, loin des fastes de la Chair pneus slicks d'autres clubs sont concern\u00e9s par cette phase de groupe de la 2\u00e8me, division europ\u00e9enne Lucerne et Thoune joueront cette semaine avec pratiquement aucune chance de s'imposer le 3\u00e8me tour qualificatif quant \u00e0 Young Boys le champion il sera engag\u00e9 dans 10 jours dans les barrages de champions s'ligue et en cas d\u00e9faite les Bernois seraient eux aussi rep\u00each\u00e9 en phase de groupes de l'Europa League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [93%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz faut -il justement donc le FC B\u00e2le qui affronte ce soir on ne triche, l'\u00e9quipe de Linz et puis enfin, ce n'est pas tous les jours que les Australiens peuvent observer des kangourous, sautant dans les plaines couvertes de neige, des images rares qui circulent en ce moment sur les r\u00e9seaux sociaux, symbole des conditions climatiques extr\u00eames qui frappe en ce moment l'\u00eele continent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:59) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B2743BF-EBE3-4BB9-B2FD-0D7DF3FE0B48", "internalArchiveId": "7B2743BF-EBE3-4BB9-B2FD-0D7DF3FE0B48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'intelligence", "publicationDate": "2019-08-13T00:00:00Z", "summary": "Qu'est-ce que l'intelligence ? Humaine, animale ou artificielle : toutes les \"intelligences\" se valent-elles ? Quels sont ses crit\u00e8res ?... \r\n4 invit\u00e9.e.s en d\u00e9battent : Thierry Lecerf, docteur en psychologie, maitre de recherche et d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au sein de l'Institut d'Evaluation psychom\u00e9trique, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 UniDistance, Eve-Marie Koehler, fondatrice et directrice de l'\u00e9cole Germaine de Sta\u00ebl sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'enseignement aux \u00e9l\u00e8ves \u00e0 Haut Potentiel, Frank Bonnet, ing\u00e9nieur \u00e0 l'EPFL, chercheur en robotique et syst\u00e8mes intelligents, et Laurence Cr\u00e9t\u00e9gny, agricultrice, syndique de Bussy-Chardonney (VD) et d\u00e9put\u00e9e PLR.\r\n\r\n* * Qu'est-ce que l'intelligence ? Humaine, animale ou artificielle : toutes les \"intelligences\" se valent-elles ? Quels sont ses crit\u00e8res ?... \r\n4 invit\u00e9.e.s en d\u00e9battent : Thierry Lecerf, docteur en psychologie, maitre de recherche et d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au sein de l'Institut d'Evaluation psychom\u00e9trique, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 UniDistance, Eve-Marie Koehler, fondatrice et directrice de l'\u00e9cole Germaine de Sta\u00ebl sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'enseignement aux \u00e9l\u00e8ves \u00e0 Haut Potentiel, Frank Bonnet, ing\u00e9nieur \u00e0 l'EPFL, chercheur en robotique et syst\u00e8mes intelligents, et Laurence Cr\u00e9t\u00e9gny, agricultrice, syndique de Bussy-Chardonney (VD) et d\u00e9put\u00e9e PLR.", "durationSec": 3338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10601627", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559954.image", "alternativeTitle": ["Philo d'un mot du 13.08.2019", "L'intelligence / MOT_2019-08-13T15:04:15_philo-d-un-mot", "Philo d'un mot du 13.08.2019", "L'intelligence / MOT_2019-08-13T15:04:15_philo-d-un-mot"], "alternativeSummary": ["Qu\u02b9est-ce que l\u02b9intelligence ? Humaine, animale ou artificielle : toutes les \"intelligences\" se valent-elles ? Quels sont ses crit\u00e8res ?... \n4 invit\u00e9.e.s en d\u00e9battent : Thierry Lecerf, docteur en psychologie, maitre de recherche et d\u02b9enseignement \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au sein de l\u02b9Institut d\u02b9Evaluation psychom\u00e9trique, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 UniDistance, Eve-Marie Koehler, fondatrice et directrice de l\u02b9\u00e9cole Germaine de Sta\u00ebl sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u02b9enseignement aux \u00e9l\u00e8ves \u00e0 Haut Potentiel, Frank Bonnet, ing\u00e9nieur \u00e0 l\u02b9EPFL, chercheur en robotique et syst\u00e8mes intelligents, et Laurence Cr\u00e9t\u00e9gny, agricultrice, syndique de Bussy-Chardonney (VD) et d\u00e9put\u00e9e PLR.", "Qu\u02b9est-ce que l\u02b9intelligence ? Humaine, animale ou artificielle : toutes les \"intelligences\" se valent-elles ? Quels sont ses crit\u00e8res ?... \n4 invit\u00e9.e.s en d\u00e9battent : Thierry Lecerf, docteur en psychologie, maitre de recherche et d\u02b9enseignement \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au sein de l\u02b9Institut d\u02b9Evaluation psychom\u00e9trique, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 UniDistance, Eve-Marie Koehler, fondatrice et directrice de l\u02b9\u00e9cole Germaine de Sta\u00ebl sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u02b9enseignement aux \u00e9l\u00e8ves \u00e0 Haut Potentiel, Frank Bonnet, ing\u00e9nieur \u00e0 l\u02b9EPFL, chercheur en robotique et syst\u00e8mes intelligents, et Laurence Cr\u00e9t\u00e9gny, agricultrice, syndique de Bussy-Chardonney (VD) et d\u00e9put\u00e9e PLR."], "variantIds": ["ece-10601628", "ece-10601627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-20T18:02:52Z", "speechToTexts": ["20.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [83%] :\r\nD'un mot, Anne-Laure Gannac et One a bien dit du chien en r\u00e9gie bonjour un mot 4 invit\u00e9s pour s'en saisir pour l'\u00e9clairer \u00e0 la lumi\u00e8re de l'exp\u00e9rience de l'expertise qu'ils ont ont c'est tout le concept de philo, d'un mot, et aujourd'hui nous sommes occup\u00e9s par l'Intelligence Eve-Marie Keller, une grande preuve d'Intelligence, dont vous avez \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nAlors, pas plus tard qu'hier soir, je suis all\u00e9 voir un film sur le photographe p\u00e9tards Lindberg et j'ai \u00e9t\u00e9 subjugu\u00e9 par le fait que cet homme qui a eu des d\u00e9buts dans la vie, extr\u00eamement difficile, puisqu'on a pens\u00e9 Morin pendant quelques jours, qui y a v\u00e9cu, voil\u00e0 des exp\u00e9riences tr\u00e8s tr\u00e8s dur, qui n'a pas du tout adh\u00e9r\u00e9 au syst\u00e8me scolaire telle qu'il \u00e9tait \u00e0 c'\u00e9tait pas juste apr\u00e8s la guerre et qui a r\u00e9ussi, par sa d\u00e9termination et par sa grande Intelligence \u00e0 aller au bout d'un talent et \u00e0 cr\u00e9er d'autres talents, parce que le talent qu'il avait au d\u00e9part ne suffisait pas, mais \u00e7a c'est vraiment une belle preuve d'intelligente apr\u00e8s moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [82%] :\r\nMerci Franck Bonnet, m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [89%] :\r\nAlors pour moi c'est de l'Intelligence collective des des abeilles parce que r\u00e9cemment notre laboratoire a commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur des des syst\u00e8mes pour s'interface avec et moi- m\u00eame, j'ai d\u00fb commencer \u00e0 \u00e9tudier les abeilles et \u00e0 prendre des cours d'apiculture et j'ai pu pour la 1\u00e8re fois voir ce qu'il est vraiment dans une ruche et comment \u00e7a fonctionne et je trouve je vraiment fascinant de voir qu'une abeille qui a un cerveau qui apr\u00e8s 100 1000 fois plus petit que le n\u00f4tre quand elles se mettent ensemble, elles forment tout un collectif qui qui fait qui peut r\u00e9soudre des probl\u00e8mes assez impressionnant par exemple pendant la canicule, ben elle \u00e9tait capable de r\u00e9guler la temp\u00e9rature de la ruche pour qu'elle reste \u00e0 la bonne temp\u00e9rature et ce genre de choses pour moi ne me fascine, film tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [99%] :\r\nMerci Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [88%] :\r\nCe Cretegny lui pose la m\u00eame question : oui, bonjour, alors pour moi est -ce que l'Intelligence \u00e0 passer outre notre instinct alors notre instinct de survie, juste une petite exp\u00e9rience que j'ai fait aussi derni\u00e8rement donc pas plus tard qu'il y a 2 jours, j'attaque mon char d'attelage derri\u00e8re moi une file de voitures 4 voitures au d\u00e9part dans un contour, une ligne blanche, une personne rest\u00e9e sagement \u00e0 sa place aide honte d'\u00eatre pass\u00e9 en klaxonnant alors lequel \u00e9tait le plus intelligent pour moi, c'est celui qui est rest\u00e9 et donn\u00e9 une minute de son temps derri\u00e8re la cal\u00e8che qui a enfin pu nous d\u00e9passer vos cheveux aux chevaux n'ont pas pris peur non, non, ils ont bien l'habitude du trafic donc l\u00e0 aucun souci, mais j'ai eu tr\u00e8s peur pour les gens qui nous ont d\u00e9pass\u00e9s et qui ont klaxonn\u00e9 sans rien voir de ce qui pourrait venir enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [86%] :\r\nThierry Lecerf, enfin m\u00eame question une derni\u00e8re preuve d'Intelligence, dont vous avez \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [83%] :\r\nBen les r\u00e9ponses pr\u00e9alable donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [62%] :\r\nAlors le le la journ\u00e9e, ce qui, au-del\u00e0 de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [91%] :\r\nDu gagne, \u00e7a montre la diversit\u00e9 justement les capacit\u00e9s humaines \u00e0 s'adapter \u00e0 diff\u00e9rents contextes, que ce soit au niveau de la peinture qui \u00e9tait d\u00e9crit au niveau des abeilles au niveau de la conduite automobile, donc l'Intelligence humaine, c'est justement sa diversit\u00e9 et sa capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter dans diff\u00e9rents contextes qui viennent d'\u00eatre illustr\u00e9es maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:12) [83%] :\r\nMerci, voil\u00e0 et m\u00eame question autour d'un m\u00eame mot : je crois qu'on peut terminer l'\u00e9mission, on a tous les finitions, mais on va continuer quand m\u00eame, bienvenue \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:29) [88%] :\r\nOn a une nourriture \u00e0 l'oppos\u00e9 du labyrinthe, et nous notre objectif c'est de voir si l'animal va avoir l'id\u00e9e d'aller fabriquer un outil, si oui, comment et qui ensuite comment est -ce qui va ramener la nourriture pour la r\u00e9cup\u00e9rer avec cet outil et la femelle bonobo est arriv\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tait fabriqu\u00e9 une lance donc un harpon, elle avait fait une pointe au bout de sa branche, elle a pass\u00e9 la branche de l'autre c\u00f4t\u00e9, puis \u00e0 la panne harponn\u00e9 comme \u00e7a le raisin alors nous ce qui nous int\u00e9resse \u00e0 cette voir quel parcours elle a utilis\u00e9 au travers les obstacles, bon bah l\u00e0, on n'est pas assez intelligent pour eux, donc il va falloir qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse davantage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:58) [84%] :\r\nSous probation emploie une soixantaine de personnes, une PME qui tente de se frayer un chemin dans l'univers de la montre intelligente entre les peuples Watch et la montre analogique, il peut \u00eatre plus facile que vous ne pensez, de cr\u00e9er une maison \u00e9tait du genre d'id\u00e9al lorsque tout \u00e9tait op\u00e9rationnel, vous serez \u00e9tonn\u00e9s de voir les r\u00e9sultats qu'offre la technologie a \u00e9t\u00e9 dur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:04:17) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:18) [89%] :\r\nTechnologie intelligente, Intelligence artificielle montre Intelligence intelligentes et puis Intelligence animale, voil\u00e0 quelques-uns des grands domaines de recherche actuellement qui monopolisent qui bouscule la d\u00e9finition parfois restrictive que l'on peut avoir de l'Intelligence Thierry Lecerf vous \u00eates Docteur en psychologie, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, charg\u00e9 de cours aussi \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 UniDistance vos travaux portent tout particuli\u00e8rement sur l'Intelligence, son \u00e9valuation, sa structure, son organisation, alors je vous pose une question toute simple, hein c'est quoi l'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [90%] :\r\nAlors l'Intelligence le le 1er \u00e9l\u00e9ment mentionn\u00e9, c'est que c'est un concept, donc \u00e7a veut dire que c'est quelque chose de th\u00e9orique, on a cr\u00e9\u00e9, c'est le mot qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour qu'on essaye de de s'entendent sur son sur sa signification : le 2\u00e8me, \u00e9l\u00e9ment important, c'est que ces d\u00e9pendant d'un contexte socio- culturel et donc c'est un point pour moi qui est importante parce que \u00e7a veut dire que chaque culture a sa propre Intelligence a d\u00e9fini ses propres comportements intelligents, la cons\u00e9quence est que dans notre soci\u00e9t\u00e9, en fait, on a 3 grandes caract\u00e9ristiques associ\u00e9es \u00e0 l'Intelligence et la capacit\u00e9 \u00e0 raisonner notamment \u00e0 raisonner de mani\u00e8re abstraite, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 acqu\u00e9rir des connaissances et c'est la capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter \u00e0 de nouvelles situations, \u00e7a c'est vraiment le l'adaptation qui est le le 1er \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:38) [87%] :\r\nOui, je vous le disais juste avant, donc \u00e7a ce sont des crit\u00e8res stables, d\u00e9finitives qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, quand d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [87%] :\r\nAlors il faut quand m\u00eame mentionner que les experts du domaine de l'Intelligence arrive pas \u00e0 trouver une d\u00e9finition consensuelle, donc chacun va donner des composantes qui lui sont plus ou moins sp\u00e9cifiques, mais en fait c'est les 3 \u00e9l\u00e9ments autour desquels on a r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre pour consid\u00e9rer qu'ce qui \u00e9tait la caract\u00e9ristique d'Intelligence, une depuis, depuis quelques, quelques ann\u00e9es, il y a eu lieu depuis une centaine d'ann\u00e9es peut-\u00eatre m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [85%] :\r\nEve-Marie que l\u00e0 vous vous \u00eates directrice de l'\u00e9cole Germaine de Sta\u00ebl \u00e0 Eaubonne, que vous avez fond\u00e9 en 2009 et qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'accueil des \u00e9l\u00e8ves d'il y a au potentiel, c'est-\u00e0-dire des \u00e9l\u00e8ves qui serait sup\u00e9rieurement intelligents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [86%] :\r\nAlors la la notion de haut potentiel, c'est une notion d'abord qu'on associe souvent au potentiel intellectuel alors sup\u00e9rieurement intelligents que c'est extr\u00eamement difficile de de dire \u00e7a parce que on est tout de suite, non un comparatif, il est clair que les \u00e9l\u00e8ves qui ont pass\u00e9 des tests de QI et qui obtiennent au-dessus de 125 \u00e0 130 points depuis peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des gens des des jeunes, des personnes intelligentes, \u00e7a, \u00e7a vaut pour les enfants comme pour les adultes, de toute fa\u00e7on le fait d'\u00eatre \u00e0 haut potentiel, c'est aussi un ensemble un faisceau de crit\u00e8res qui doit \u00eatre analys\u00e9e par des psychologues, que les psychologues qui sont \u00e0 m\u00eame de faire cette id\u00e9e de tests, hein, et donc il y a un crit\u00e8re par exemple alors entre le test \u00c9lisa lui dans le test, en fait, il faut avoir une bonne lecture, donc il faut \u00eatre capable de d'\u00e9valuer les diff\u00e9rents sup teste les, les diff\u00e9rentes donn\u00e9es qui sont extirp\u00e9s de de toute la batterie enfin du test, hein, et \u00e0 partir de l\u00e0, on peut r\u00e9v\u00e9ler s'il y a un potentiel ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [93%] :\r\nVoil\u00e0 alors c'est c'est oui Thierry Lecerf. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [77%] :\r\nOui, je suis, je crois que je compl\u00e8te ici c'est que l'on attend ce moment : d\u00e9finir le potentiel avec 3 \u00e9l\u00e9ments : le 1er qui comme vient d'\u00eatre mentionn\u00e9 c'est les aspects acad\u00e9miques, intellectuels scolaire mais on int\u00e8gre un aspect de motivation, la r\u00e9ussite et de PNAS personnalit\u00e9 je suis tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, a continu\u00e9 malgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 fournir des efforts. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:53) [75%] :\r\nEh bien vous d\u00e9termination. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [91%] :\r\nUne d\u00e9termination vraiment sous l'angle des aspects voil\u00e0 de de volont\u00e9 de personnalit\u00e9s et puis on a quand m\u00eame Point qui associe aussi \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, je parle ensuite de l'Est, fin du test depuis type risque 5 donc la cr\u00e9ativit\u00e9 allez pas forc\u00e9ment int\u00e9grer compl\u00e8tement dans le test, mais c'est vrai que l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous, je pense que la partie cr\u00e9ativit\u00e9, c'est quelque chose qui se d\u00e9veloppe comme vous sur laquelle maintenant s'int\u00e9ressent vraiment et on essaye d'ailleurs de voir il y a des \u00e9tudes qui commencent \u00e0 \u00eatre men\u00e9es et notamment aux \u00c9tats-Unis par rapport \u00e0 la corr\u00e9lation entre au potentiel intellectuel et cr\u00e9ativit\u00e9, mais pour l'instant, il y a pas d'\u00e9tudes qui arrive \u00e0 prouver vraiment un sens ou un autre mais ce stylo potentiel intellectuel, il est av\u00e9r\u00e9 par des tests, maintenant \u00e7a veut tout et rien dire parce que on peut avoir un haut potentiel ne rien en faire, oui, et \u00e7a, \u00e7a devient un vrai probl\u00e8me parce que l\u00e0 il y a une r\u00e9putation voil\u00e0 tout \u00e0 fait mine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:49) [88%] :\r\nSi on ne sait, Frank Bonnet, vous \u00eates chercheur scientifique allez PFL, o\u00f9 vous avez obtenu il y a 2 ans, votre doctorat en robotique et syst\u00e8mes intelligents, vous travaillez en particulier sur l'interaction entre les les robots et les animaux, et vous avez d'ailleurs fait r\u00e9cemment la la une de l'actualit\u00e9 scientifique avec le, le groupe de recherche auxquels vous \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:08) [88%] :\r\nTenez, mot qui a su faire interagir des robots et des poissons, c'est \u00e7a un syst\u00e8me intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [84%] :\r\nAlors il doit, comme j'ai, j'en ai parl\u00e9 en introduction, donc on a ce qu'on appelle l'Intelligence collective, donc d\u00e9j\u00e0 les animaux m\u00eame sont intelligents, des fois on a tendance \u00e0 n\u00e9gliger un peu l'Intelligence des animaux, on dit, hein, il y a une m\u00e9moire de poisson rouge, etc donc un poisson rouge a quand m\u00eame on, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 qu'ils ont quand m\u00eame une m\u00e9moire et sont, ils sont pas si b\u00eates et du coup, en plus, ce qui va se passer, c'est que quand vous allez avoir ces groupes d'animaux qui vont interagir ensemble et former des groupes alors va appara\u00eetre que ce qui est ce qu'il appelle l'Intelligence collective o\u00f9 le groupe, le fait d'\u00eatre en groupe, \u00e7a va permettre \u00e0 ces animaux de r\u00e9sout des probl\u00e8mes qui \u00e9taient, qui serait m\u00eame pas capable de r\u00e9seaux de salles et du coup nous notre notre recherche, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'introduire dans ces groupes d'animaux, des groupes des des robots qui ont lieu dans les programmes et en fait pour miner un peu les comportements des poissons et pour que les biologistes puissent mieux \u00e9tudier cette Intelligence collective et donc l'ensemble les le\u00e7ons de l'ensemble de ces robots poissons et et poissons form\u00e8rent un syst\u00e8me intelligent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:14) [81%] :\r\nEt donc, en tant qu'ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 en robotique comment est -ce que vous d\u00e9finissez l'Intelligence les les robots et ce qu'il rel\u00e8ve de l'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [85%] :\r\n\u00e7a a pas \u00e0 ce que dit monsieur Lecerf tout \u00e0 l'heure, \u00e7a \u00e7a rejoint incessamment, moi j'avais vraiment d'Ixelles a la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et aussi de s'adapter \u00e0 l'environnement, si je prends l'exemple des robots aspirateurs ben si vous avez un robot aspirateur, on va dire qu'il est pas tr\u00e8s intelligent, ben peut-\u00eatre EuroBasket qui va se coincer chaque fois dans le coin, dans un coin de de de l'appartement alors que ben, plus il va, il va \u00eatre capable de r\u00e9sout des probl\u00e8mes par exemple sortir du coin qui va \u00eatre capable de planifier des trajectoires pour justement pas de se retrouver en situation ben l\u00e0 on va avoir un syst\u00e8me qui est de plus en plus intelligents et si encore il est capable d'\u00e9viter le chat ou de l'homme, alors on va, on va avoir quelque chose de plus en plus complexe, qui est en fait de plus en plus on on peut dire, de plus en plus intelligents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [86%] :\r\nThierry, le cerveau fait la moue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:04) [74%] :\r\nOui, parce que Georges tout conna\u00eet pas tr\u00e8s bien les les robots, mais dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:08) [73%] :\r\nJ'aime bien l'aspirateur oui Emmanuel c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:11) [81%] :\r\nNon, c'est pas la joie ici \u00e9lectronique \u00e7a suffit non mais en fait, derri\u00e8re Frank Bonnet a mentionn\u00e9 le terme de programmer, je pense qu'un des aspects que ce qui est limitant, c'est l'aspect programmation en fait, le robot ne fait une occurrence que ce qu'il a programm\u00e9e, oui, mais nous ne sommes pas programm\u00e9 pour \u00e9changer justement c'est pour sa th\u00e8se, hein, c'est \u00e7a pour moi la caract\u00e9ristique de l'Intelligence humaine, c'est : j'ai pas le programme mais je peux chercher \u00e0 cr\u00e9er un nouveau programme alors que le robot et si ils veulent demain parole voteront mais il va faire ce qu'on lui a dit de faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [82%] :\r\nRandonn\u00e9e par an, ce qui, alors, je veux d'accord avec vous et c'est pour \u00e7a que on d'ailleurs, c'est comme \u00e7a qu'on s'est rendu compte aussi que les poissons et intelligents parce que le robot, il est tr\u00e8s vite limit\u00e9 dans son compte que du coup, m\u00eame si on programme le robot ben, on va voir, il y a, il y a des choses qui n'est pas capable de faire par rapport au poisson, par contre, je pense que ce qui se passe et que on peut ce qu'on fait qu'on programme un robot programmer pour qui mime justement l'Intelligence soit de l'animal ou celui moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:05) [85%] :\r\nOui, je crois qu'il finisse par prendre des initiatives donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [88%] :\r\nExactement ou o\u00f9 une Intelligence artificielle, elle va par exemple la combattre quelqu'un aux \u00e9checs parce qu'on a programm\u00e9 pour battre quelqu'un aux \u00e9checs et donc du coup elle va, elle va prendre la une forme d'Intelligence qui est la m\u00eame qui est du m\u00eame niveau que la personne qui est tr\u00e8s forte, a ajout\u00e9 chaque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:22) [85%] :\r\nLaurence Cretegny, vous \u00eates syndic de la commune de Bussy Chardonney d\u00e9put\u00e9 PLR vous \u00eates agricultrice, vous dirigez une ferme o\u00f9 vous cultivez vous vendez des produits du terroir et vous \u00e9lever des chevaux, hein, on l'aura compris, en quoi est -ce que votre exp\u00e9rience d'agricultrice d'\u00e9leveuse donc avec ses chiens Charts d'attelage vivant au plus pr\u00e8s de la nature et des animaux, h\u00e9 bien en quoi cette exp\u00e9rience -l\u00e0 influence votre d\u00e9finition de l'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:48) [86%] :\r\nAlors, on vient de voir un animal par d\u00e9faut, intelligent, je veux dire, il a une forme d'Intelligence, on vient de l'entendre par Frank Bonnet o\u00f9 on prend exemple sur des abeilles pour voir comment rafra\u00eechir une ruche, hein, donc effectivement on se base sur comme dans tout comme dans l'humain, comme dans l'animal, il y en a qui sont est -ce qu'on va utiliser le terme d'Intelligence ou pas plus sup\u00e9rieur qu'\u00e0 d'autres, mais effectivement on se base sur la nature, l'homme se base dessus, j'ai vu, on dit toujours qu'en tu et b\u00eate, la m\u00eame chose un peu que le poisson rouge, h\u00e9 bien non, ce sont des animaux tr\u00e8s intelligents ou simplement que quand il y a un danger, ils vont pas avancer, donc c'est l\u00e0 convives \u00e0 dire il est t\u00eatu, il veut pas avancer, mais sans l'envoyer sur une petite corniche Emap avanc\u00e9 un autre exemple, j'ai eu un nanar si j'avais pas v\u00e9cu moi- m\u00eame, je ne dirais elle compl\u00e8tement elle bat la chamade, hein, il \u00e9tait malade depuis plus de 2 heures, on trouvait pas ce qu'il avait, on a fait venir v\u00e9t\u00e9rinaire c'\u00e9tait 9 heures le soir v\u00e9t\u00e9rinaire renouvela Portland va donner le symbole, la p\u00e2te est dedans, il y avait un abc\u00e8s, donc quelle est sa forme d'Intelligence, on peut y revenir, l'important c'est surtout de bien observer et quand on observe h\u00e9 bien effectivement, on voit que l'animal, il cherche quoi il cherche la survie il y a un instant et puis il est bien le plus fort : abattre le plus faible, mais c'est vrai que dans la nature, h\u00e9 bien vous avez toujours le plus fort qui est l\u00e0, que \u00e7a soit il y a un art pour que \u00e7a soit une pousse, que \u00e7a soit -il, les mauvaises herbes dites mauvaises mais qu'on ne peut pas manger par exemple, il y a toujours en plus fort, quelle est sa forme d'Intelligence, \u00e7a fait un bon d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:35) [90%] :\r\nL'Intelligence de la nature est -ce que \u00e7a, \u00e7a vaut comme expression cela selon vous Thierry Lecerf fin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:41) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 j'ai vraiment aucune id\u00e9e, si ce n'est de reconna\u00eetre qu'effectivement les animaux probablement il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes de transmission d'des exemples avec des des plantes qui sont capables de s\u00e9cr\u00e9ter substance pour pr\u00e9venir les les m\u00eames plantes \u00e0 distance de l'arriv\u00e9e de pr\u00e9dateurs, ce qu'on consid\u00e8re \u00e7a comme \u00e9tant une forme d'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:00) [79%] :\r\nPourquoi pas, ou l'instinct en fait cette question- l\u00e0 du lien entre l'instant et Intelligence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:04) [84%] :\r\nLa distinction c'est pour \u00e7a quand m\u00eame la distinction n'est vraiment dans l'intentionnalit\u00e9, enfin et puis dans la capacit\u00e9 d'adaptation qu'ils Ihedn, adaptation non programm\u00e9s au d\u00e9part, il faut trouver une r\u00e9ponse que je n'ai pas en fait c'est \u00e7a l'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:17) [91%] :\r\nOn a parl\u00e9 aussi du test du QI avec vous notamment Eve-Marie col\u00e8re c'est un bon \u00e7a reste un bon moyen d'\u00e9valuer l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:25) [80%] :\r\nLes gens, c'est quand m\u00eame sont des tests qui qui ont, qui sont assez vieux disons et date du d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, ceux qui sont encore pertinents ici Eve-Marie col\u00e8re lundi, ils sont, ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:36) [89%] :\r\nToujours remis \u00e0 jour la r\u00e9cemment, il y a eu bonne \u00e0 rien, 12 enfants de 2, 3 ans, il y a une une mise \u00e0 jour, donc les tests depuis sont toujours un reformuler pour \u00eatre au plus pr\u00e8s de de l'\u00e9volution des populations, bien \u00e9videmment, apr\u00e8s, je pense que \u00e7a c'est un outil je dirais statistique mais on peut pas uniquement d\u00e9finir l'Intelligence ou une quantit\u00e9 d'Intelligence en fonction d'un test depuis en tous les cas, je pense que \u00e7a serait trop r\u00e9ducteur, il y a beaucoup d'autres param\u00e8tres tout \u00e0 l'heure, Thierry Lecerf faisait allusion effectivement \u00e0 aux param\u00e8tres de la motivation et puis de la cr\u00e9ativit\u00e9, qui sont l'objet de de recherche afin d'autres chercheurs qui veulent \u00e9tendre un petit peu plus les choses, je pense que on pourrait ajouter encore beaucoup d'autres choses, il peut y avoir le rapport \u00e0 la nature, enfin l\u00e0 il y a, il y a une certaine litt\u00e9rature aussi l\u00e0- dessus, je pense que l'Intelligence, elle est vaste et moi je suis assez d'accord pour dire que, elle est surtout reconnu quand on a une vraie capacit\u00e9 d'adaptation face \u00e0 un probl\u00e8me qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 enfin connus et pour lequel on a des contraintes, je pense que c'est effectivement quelque chose qui est tout \u00e0 fait juste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:47) [81%] :\r\nOn continue d'en discuter, mais d'avoir un peu de musique alors Mathieu Boogaerts qui chantent, pourquoi ondul\u00e9s alors St\u00e9phanie 2 Ivanovic a choisi ce titre parce que ben, selon elle, Intelligence et quand on a aucune id\u00e9e arr\u00eat\u00e9e et donc on est capable, voil\u00e0 de dons Jules et on \u00e9coute Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:02) [87%] :\r\nPoint qu'il a pratiqu\u00e9 \u00e0 point de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:10) [97%] :\r\nD'un mot sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:12) [63%] :\r\nOui, jeune d\u00e9finitivement pas une des jeunes parce qu'il y aura du monde, il a fait ce qui \u00e9tait pas de ces Jeux de 2002 oui 2 jeunes, j'ai donc pas envie de compassion et demi bonsoir, donc si la JS, c'est-\u00e0-dire ceux qui de tout temps de jamais directement et de l'espace d'une cha\u00eene de rien trouv\u00e9 de graves non non point de ce fait plus du quart des jeunes personnes de tout une page de journ\u00e9es d'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:54) [67%] :\r\nBonjour, il y a longtemps, parce qu'il de la v\u00e9rit\u00e9 Bayonne c'est au vient donc d'alimenter sa ch\u00e8re et tendre, une belle journ\u00e9e \u00e0 quel point il est conducteur, il y a longtemps, par Sylvain David oui, donc si on entend bien, donc d'ind\u00e9pendantistes g\u00e8re tout, mais c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:16) [70%] :\r\nPoint qui n'a pas du tout, alors que, on dit qu'il n'y a point d'Ingrid a point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:25) [66%] :\r\nOui oui disent bande de jeunes parce n'y avait ce qui \u00e9taient pas digne \u00e0 d': il faut dire j'aime j'ai justement une orbite sur 10 bonsoir, donc si la justice, c'est-\u00e0-dire ceux qui ne veulent pas de oui, 12 heures et les secondes \u00e0 une ballade doucement la d\u00e9coupe de l'acier, l\u00e0 je suis d'non non non, oui, de ce fait plus du cadeau Jean-Pierre j'ai eu de cas de vache de journ\u00e9es d'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:09) [63%] :\r\nD'parti d'invit\u00e9 d'un grand monsieur au vient donc d'ind\u00e9pendantistes g\u00e8re tout le temps, il y a point de RTL, il y a longtemps, peur de la lumi\u00e8re d'un grand monsieur au vient donc de l'anti- sa ch\u00e8re et tendre imm\u00e9diatement, c'est pour \u00e7a grandit. \r\nBonjour quand il y par, par de la lumi\u00e8re, un grand monsieur pour bien donc parti sa Chair tendre l'point du RTL il y a longtemps de la v\u00e9rit\u00e9 d'un grand monsieur, les vient donc celui qui s'ach\u00e8ve, il a tant d'un scanner, donc elle a perdu son message dans le ciel de tranquille de poissons dans la lucarne d'un grand c'est une bien donc install\u00e9 qui tout tout tout, il y a du bon, il y a longtemps, par de l'adult\u00e8re, donc vous savez quand vient donc celui qui s'ach\u00e8ve en m\u00eame temps nuageux intervenir en baisse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:11) [61%] :\r\nParce un tout \u00e0 fait particuli\u00e8re et \u00e0 7 heures pour la la c'est bient\u00f4t aussi aller tenter sa chance, donc nous avons dans le Berry, donc a dans le m\u00eame temps, d'un certain succ\u00e8s, 37 heures sur laquelle nous parlons c'est bient\u00f4t install\u00e9 dans sa Chair dans ne vous parle pas donc pas 12 ou portugais dans le son, la Label pour la parit\u00e9 bient\u00f4t install\u00e9 dans ses chansons dans le Midi, bonjour, bienvenu, point fort du PS dans le Darfour m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:51) [81%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, des fans de 4 4 qui \u00e7a Mustapha faire fumer leur voiture tant qu'ils peuvent sur des pi\u00e9tons, vous fumez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:59) [66%] :\r\nJ'pas, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:03) [82%] :\r\nSur des cyclistes, et surtout ce qui ressemble \u00e0 un \u00e9cologiste comme ces conducteurs de v\u00e9hicules hybrides. \r\nAutant de bras d'honneur \u00e0 l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:14) [93%] :\r\nIl y a 2 ans, C\u00e9line se donner la mort, cette Argovienne de 13 ans, a \u00e9t\u00e9 victime de cyber mobbing hier soir l'\u00e9mission comme Charles de SRF r\u00e9v\u00e9lait que l'une des coupables d'alors, continue de semer la haine sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:32) [83%] :\r\nSur les champs sur MTV, le principe \u00e9tant ferme des Anglais dans une maison vacances ce qui leur donne \u00e0 boire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:37) [66%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a ne soyez pas \u00e9vident, \u00e7a a pas c'est le fasciste qu'il l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:49) [86%] :\r\nBref floril\u00e8ge de quelques comportements et \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 d'actualit\u00e9 un comme autant de de preuve, me semble -t-il que la b\u00eatise humaine se porte on ne peut mieux, alors c'est \u00e7a, c'est l'occasion de parler d'Intelligence aujourd'hui d'en philo, d'un mot, et donc son contraire la b\u00eatise est -ce qu'on serait devenus moins intelligent qu'avant, plus b\u00eates qu'avant qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:13) [87%] :\r\nMoi l'air moi je pense que l'homme ne changent pas et que, il y a toujours eu des preuves de b\u00eatise absolue depuis la nuit des temps et qui a toujours eu pour contrebalancer des preuves d'Intelligence, de choses plus juste et plus ad\u00e9quate, donc je pense ou simplement aujourd'hui les m\u00e9dias sont l\u00e0 pour nous montrer davantage et insister davantage sur la dette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:34) [72%] :\r\nEt que sur les les actions anti- je pense pas, oui, je crois que, bien s\u00fbr, tout \u00e7a voudrait dire qu'apr\u00e8s peut-\u00eatre un emploi il y a tout aussi cette cette. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:43) [92%] :\r\nTh\u00e9orie ce qu'on appelle l'effet Flynn, alors c'est le nom d'un N\u00e9oz\u00e9landais qui avait mis en \u00e9vidence une croissance r\u00e9guli\u00e8re dans les scores aux tests de QI \u00e0 travers le monde tout au long du XXe si\u00e8cle jusqu'aux ann\u00e9es 90 o\u00f9 l'effet Flynn bien se serait arr\u00eat\u00e9 et aurait m\u00eame r\u00e9gress\u00e9 dans plusieurs pays qu'est -ce que vous en pensez Thierry Lecerf. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:03) [85%] :\r\nAlors effectivement on il y as quelques pays qui ont sugg\u00e9r\u00e9 une diminution ou une stagnation des performances intellectuelles et notamment fait en France, puisque certains ont \u00e9crit que l'Intelligence des adultes fran\u00e7ais avait commenc\u00e9 \u00e0 stagner, a r\u00e9gress\u00e9, de mon point de vue, en fait, ces r\u00e9sultats n'ont aucun int\u00e9r\u00eat, parce que les tests change cela dit m\u00eame que les tout \u00e0 l'heure, elle change tous les 10 ans et les tests sont et on les corrige diff\u00e9remment la cons\u00e9quence est qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'\u00e9tait r\u00e9sultats sont pas qu'on parle d'une d'une p\u00e9riode \u00e0 une autre, donc pourtant tout \u00e7a fait Flynn et sa disparition de l'effet Flynn est li\u00e9e \u00e0 une cette comparaison au travers des g\u00e9n\u00e9rations et j'ai toujours pris en exemple de nos \u00e9tudiants, c'est que si on projetait comme \u00e7a \u00e0 l'envers, cet effet Flynn Hippocrate auraient un QI de moins 1000 moins 1000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:52) [90%] :\r\nOui, donc c'est l'influence du contexte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:55) [79%] :\r\nDonc on a roul\u00e9 r\u00e9adapte juste pour les r\u00e9actualiser par une p\u00e9riode donn\u00e9e, un contexte donn\u00e9 pour que les questions soient sp\u00e9cifiques de notre contexte socio- culturel, mais on le fait de la comparaison, l'enjeu est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:06) [86%] :\r\nEn \u00e9coutant aussi ces extraits, l\u00e0 il y a une tentation de serait d\u00fb trouver des preuves, donc de la b\u00eatise actuel mais toujours celle des autres, je me demandais si c'\u00e9tait pas le propre de l'Intelligence et qu'on se sent toujours plus intelligent que les autres non et que les idiots sont des voisins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:21) [86%] :\r\nAlors, j'en suis tout \u00e0 fait d'accord parce qu'il est de plus en plus, on n'a qu'\u00e0 voir par rapport avec les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 s'affairent tube quelque part, mais pourquoi, parce que par rapport \u00e0 des gens, on a l'impression de bien peu intelligents que certains et c'est vrai que pour moi, ces tests, alors ils sont tr\u00e8s valable chez nous, en Suisse, en Europe, dont des pays dits civilis\u00e9s, une fois de plus, mais aller en Afrique, la 1\u00e8re des choses, c'est d\u00e9j\u00e0 d'arriver \u00e0 manger, de pouvoir se nourrir, donc y a une question de survie, donc avant et c'est pour moi une forme d'Intelligence qui est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but bien d\u00e9cupl\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 nous peut-\u00eatre parce que sinon, demain, on ferme des supermarch\u00e9s, est ce que nous allons encore arriver \u00e0 manger, donc \u00e0 survivre, alors nous aurons l'Intelligence mais ce que nous aurons ou encore l'Intelligence de savoir comment faire pousser du bl\u00e9 et des pommes de terre pour nous nourrir, h\u00e9 ben peut-\u00eatre pas s\u00fbr alors effectivement si on va faire passer un test de QI \u00e0 quelqu'un qui arrive de Somalie, peut-\u00eatre que certainement il aura pas le m\u00eame que chez nous, mais est -ce que si on fait passer un test dans l'autre sens, de savoir comment cultiver ce que tout le monde au nord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:34) [87%] :\r\nMarie- Claire vouliez alors quelque chose, moi, je l'avoue, d'abord, je pense que c'est plut\u00f4t une preuve d'Intelligence que de se reconna\u00eetre moins intelligents que les autres, et moi je remarque par les \u00e9l\u00e8ves, en g\u00e9n\u00e9ral, ils ont plut\u00f4t tendance \u00e0 peu \u00e0 reconna\u00eetre tous ceux qui ne savent pas ce qu'ils ne comprennent pas, plut\u00f4t que le contraire, donc je ne suis pas forc\u00e9ment certaines qu'on est pas l\u00e0 qu'on est cette tendance apr\u00e8s je pense que par rapport \u00e0 ce que vient de dire Laurent scrute ni la lutte l'Intelligence, elle se d\u00e9veloppe aussi dans la mani\u00e8re dont on l'utilise dans son milieu, dans son contexte et c'est s\u00fbr que, en fonction de l'endroit o\u00f9 on a grandi quoi que soit sur un coin de la plan\u00e8te ou dans un milieu socioculturel, on va d\u00e9velopper l'Intelligence de mani\u00e8re diff\u00e9rente et bien \u00e9videmment au fur \u00e0 mesure les habitudes, elle s'ancre dans la Merson alit\u00e9 je pense dans l'intellectuel et elles finissent par en faire partie, donc \u00e7a aussi c'est encore des choses vraiment apprendre \u00e0 mon avis beaucoup beaucoup de nuances Frank Bonnet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:26) [82%] :\r\nMoi, je pense aussi que le le monde dans lequel on vit avec TF1, le monde est de plus en plus complexe et on, on, on a de plus en plus de connaissances, on sait qu'on peut observer maintenant des trous noirs en qu'est ce qu'il pense qu'on peut pas, on peut mieux savoir ce qui se passe son d\u00e9nouement annonc\u00e9 voil\u00e0 comment fonctionne une ruche, c'est-\u00e0-dire enfin on ne sait pas encore tout, mais en tout cas, vous, vous savez, on a un enfant de l'emploi, mais on n'en sait toujours plus et donc du coup je pense que le fait qu'on est de plus en plus de connaissances et il y a aussi de plus en plus de, de, de gens qui vont \u00e0 l'\u00e9cole globale, enfin en tout cas nous dans nos pays, enfin tout le monde \u00e0 l'\u00e9cole depuis un peu de gens qui vont Universit\u00e9, donc je pense que, en moyenne, on est quand m\u00eame de plus en plus intelligente par toutes les connaissances qu'on a qu'on a, on a qu'est -ce qu'on emmagasine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:06) [89%] :\r\nEt vous qui \u00eates donc ing\u00e9nieur allez PFL, chercheur en robotique et en syst\u00e8mes dits intelligents et quand on vous dit que, h\u00e9 bien les robots la technologie en g\u00e9n\u00e9ral sont en train de nous rendre plus b\u00eates pour vous r\u00e9torquer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:19) [83%] :\r\nJe dirais oui, oui et non, parce que alors d'un c\u00f4t\u00e9 c'est vrai que je pense qu'on transf\u00e8re beaucoup de notre Intelligence dans les outils, par exemple, le smartphone avant on avait, on reconnaissait quelqu'un qui voulait faire du calcul beaucoup de calculs de tels qui qui savait beaucoup de choses qui savait tout et capitale du monde etc allez, maintenant, c'est vrai que ce genre de choses l\u00e0 c'est plus ne smartphone qui va nous les donner ou le GPS voulait justement GPS peut-\u00eatre qu'avant qui bien s'orienter maintenant on utilise un smartphone pour \u00e7a, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 on qu'on transf\u00e8re une partie de notre Intelligence, par contre, vu que les outils qu'on utilise quand m\u00eame de plus en plus complexe et le smartphone ben il nous permet aussi d'avoir \u00e9norm\u00e9ment de connaissances sur qu'est -ce qui se passe en ce moment m\u00eame dans l'autre bout de la plan\u00e8te lire tr\u00e8s vite comment justement voir tr\u00e8s vite son au t\u00e9l\u00e9phone la photo d'un trou noir parce qu'il vient d'\u00eatre \u00e7a vient d'\u00eatre publi\u00e9 tous cela, nous avons, nous am\u00e8ne \u00e0 \u00e0 \u00e0 mieux comprendre le monde dans lequel on vit et donc un en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:16) [82%] :\r\nLes gens, une autre forme d'Andijan, \u00e7a nous va m\u00eame peut-\u00eatre au lien \u00e0 faire entre connaissance et et Intelligence, ce qu'il est si \u00e9vident que \u00e7a ce ce lien l\u00e0 Thierry Lecerf. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:27) [87%] :\r\nAh, il est \u00e9vident, parce qu'en fait les connaissances sont associ\u00e9s \u00e0 un aspect qu'on pourrait appeler la curiosit\u00e9, il est clair que plus vous vous avez un niveau de curiosit\u00e9 intellectuelle \u00e9lev\u00e9, vous allez acqu\u00e9rir de connaissances j'aime si vous disposez ce connaissant, \u00e7a veut dire que vous trouverez plus facilement des r\u00e9ponses justement face \u00e0 de nouvelles situations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:45) [98%] :\r\nEt quid de la m\u00e9moire alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:47) [92%] :\r\nLa m\u00e9moire est une composante parce qu'en fait \u00e7a veut dire que je dois garder la trace de qu'est ce qui s'est pass\u00e9 qu'est -ce que j'ai produit comme comportement et de pouvoir \u00e9valuer si ce comportement a \u00e9t\u00e9 positif ou pas, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9adapter en fonction de la nouvelle situation dans laquelle je me trouve \u00e7a implique des capacit\u00e9s n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:03) [83%] :\r\nEt puis plus globalement on parle beaucoup aujourd'hui d'Intelligence \u00e9motionnelle relationnelle, vous avez parl\u00e9 aussi d'Intelligence collective d'all\u00e9geance affective pense qu'on on parle de cela aussi qu'est -ce que cela nous dit de cette notion -l\u00e0 que tout tes tout court tout la composent cette Intelligence ou bien que on a tous une forme intelligences diff\u00e9rentes Marie- Claire alors j'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:27) [85%] :\r\nJe pense qu'on a fait il y a quand m\u00eame des des traits communs dans l'Intelligence, apr\u00e8s effectivement, selon aussi l'histoire de chaque individu, la mani\u00e8re dont il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9, le milieu dans lequel il est n\u00e9 l'Intelligence peut \u00eatre exprim\u00e9 diff\u00e9remment, donc d'un point de vue, je dirais socio- culturel, c'est vrai qu'on a plus l'habitude de voir des personnes qui peuvent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s au potentiel par exemple dans des milieux socio- culturels plus, cependant il faut pas oublier que, dans les milieux socio- culturels plus d\u00e9favoris\u00e9s, les parents vont moins pens\u00e9 \u00e0 les faire \u00e9valuer leur enfant, mais bien \u00e9videmment on passe peut-\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de beaucoup d'enfants qui pourraient \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s au potentiel alors que un ben ils ne vont pas l'\u00eatre, donc l\u00e0 il y a ouvert si th\u00e9sards, exemple dans le Germaine de Sta\u00ebl une diversit\u00e9 des milieux socio- \u00e9conomiques voudrait voir, moi je suis tr\u00e8s attach\u00e9 et donc on fait tout pour cela, enfin dans notre mode de recrutement et apr\u00e8s un d\u00e9collage mais oui oui bien s\u00fbr, et de toute fa\u00e7on c'est \u00e9vident et je pense que c'est tr\u00e8s important, il faut surtout pas que \u00e7a devienne \u00e9litiste, enfin le potentiel n'est pas une question \u00e9litiste et il y a, enfin, tous les, tous les pays sont touch\u00e9s de mani\u00e8re \u00e9gale tous les milieux socio- culturels le\u00e7on, simplement il est vrai que les gens intelligents et qui ont donc des facult\u00e9s cognitives amn\u00e9sique, enfin qui sont importantes vont potentiellement mieux r\u00e9ussir leurs \u00e9tudes acad\u00e9miques donc \u00e9voluer de mani\u00e8re et comme moi j'en suis convaincu, m\u00eame si peut-\u00eatre Thierry Lecerf me dira non, en tout cas moi je d'exp\u00e9rience Annonciation convaincu le Haut Potentiel un c\u00f4t\u00e9 enfin g\u00e9n\u00e9tique, on voit tr\u00e8s bien des familles, avec vraiment une r\u00e9p\u00e9tition d'eau Potentiel off pendant des g\u00e9n\u00e9rations, donc il se trouve que les gens qui ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi leurs \u00e9tudes parce qu'ils \u00e9taient au potentiel vont avoir 2 enfants, je etc donc de fil en aiguille, on a forc\u00e9ment des populations ben qui sont un petit peu tronqu\u00e9 par rapport \u00e0 l'\u00e9vocation qu'on pourrait en faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:20) [81%] :\r\nThierry Lecerf vous \u00eates vous allez dans, dans ce sens -l\u00e0, parce que ce que ne nous dire ce que bien que l'int\u00e9r\u00eat commun que Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:27) [62%] :\r\nVoyez les notes chose alors le m\u00eame si jeunes alors r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a c'est g\u00e9n\u00e9tique, oui c'est \u00e7a, la g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:34) [85%] :\r\nC'est que pour l'instant n'a identifi\u00e9 aucun g\u00e8ne responsable des diff\u00e9rences intellectuelles, donc g\u00e9n\u00e9ralement les gens qu'on qui continuent de maintenir cette position s'appuie sur les jumeaux des jumeaux, la m\u00e9thode des adoptions, qui sont des m\u00e9thodes tr\u00e8s probl\u00e9matique, mais d'un point de vue g\u00e9n\u00e9tique aux centristes, on n'a pas de g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:50) [93%] :\r\nEt quid de l'Intelligence \u00e9motionnelle, alors quelle place tient -elle je vous regarde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:56) [56%] :\r\nFranck venait non mais moi m\u00eame les abeilles et parce que c'est vrai, c'est jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:01) [88%] :\r\nMais donc alors est l\u00e0, moi je suis \u00e9motionnel alors bon moi je suis pas une sp\u00e9cialiste de l'Intelligence \u00e9motionnelle \u00e0 proprement parler, mais ce que je peux remarquer c'est que dans une grande partie de la population \u00e0 haut potentiel et des capacit\u00e9s de relations qui sont fortes et notamment par rapport au lien qui peut \u00eatre fait \u00e0 l'authenticit\u00e9 \u00e0 la franchise \u00e0 l'honn\u00eatet\u00e9 \u00e0 la justice, alors \u00e7a c'est difficile d'\u00e9valuer \u00e7a de mani\u00e8re purement cognitive, hein, parce qu'on voit des enfants tr\u00e8s jeunes, qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sensibles \u00e0 l'injustice ou ou \u00e0 certaines valeurs \u00e9thiques, c'est vrai que par exemple les enfants ou potentiels sont tr\u00e8s concern\u00e9s, souvent par la pr\u00e9servation de l'environnement, on parle des questions de justice et social, donc \u00e7a c'est difficile de l'\u00e9valuer, est que \u00e7a fait partie r\u00e9ellement de l'Intelligence \u00e9motionnelle, je ne sais pas, mais voil\u00e0, c'est quelque chose qu'il faut remarquer en revanche Blaise les personnes \u00e0 haut potentiel peuvent avoir aussi des rapports avec les autres qui sont compliqu\u00e9es et moi je remarque l\u00e0 encore de mani\u00e8re tout \u00e0 fait empirique non ma population, on a quand m\u00eame un peu plus songer \u00e0 l'\u00e9cole, on a je pense un peu plus peut-\u00eatre de familles avec des des difficult\u00e9s au sein du du contexte familial donc est -ce que les personnes tr\u00e8s intelligente vont fabriquer des contextes difficiles o\u00f9 \u00e7a c'est difficile \u00e0 dire, moi je constate de mani\u00e8re empirique par rapport \u00e0 ce que Julie depuis 11 ans \u00e0 l'\u00e9cole, Germaine Stahl mais \u00e7a je sais que c'est pas quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e ou qui est qui est probant, mais la retraite, simple d'esprit, j'ai envie de vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:37) [89%] :\r\nVous r\u00e9pondre en vous \u00e9coutant, mais Thierry Lecerf non, vous n'\u00eates pas vous ne valide pas cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:42) [79%] :\r\nEt l\u00e0, non pas du tout parce qu'il y a des \u00e9tudes qu'on \u00e9t\u00e9 faite sur le bas, aux \u00c9tats-Unis notamment, et qui monte, que les enfants des adultes tout potentiel ont g\u00e9n\u00e9ralement des conditions de vie qui sont meilleurs, un bien-\u00eatre qui sont sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux des non- votants ciel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:56) [65%] :\r\nParlais des d\u00e9conner et conflits ou des relations pas forc\u00e9ment des conditions de vie a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:01) [86%] :\r\nOui, enfin, d'un point de vue, l'anxi\u00e9t\u00e9, l'angoisse, la r\u00e9ponse est non enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:04) [88%] :\r\nLaurence Cretegny oui, je r\u00e9agis juste parce qu'il va adorer, je parle de lui, j'ai un fils, je crois qu'il d'accord, non pas du tout le ch\u00f4mage revient avec du terre-\u00e0-terre phare, si je puis me permette, comme \u00e7a, m\u00eame si je sors du des animaux pour retrouver dans l'Huma, je ne ferai pas de comparaison mais effectivement qui HP qui avait \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e qui adulte aujourd'hui, quand j'entends parler Eve-Marie que l'air, excusez -moi je bredouille sur votre nom, h\u00e9 bien elle a d\u00e9crit exactement mon fils de villages qui est entr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole et qu'il y a une une forme au niveau de l'injustice, mais qui est \u00e9norme mais \u00e9norme et une sensibilit\u00e9 l\u00e0 derri\u00e8re, alors effectivement on peut faire beaucoup d'\u00e9tudes de recherches mais apr\u00e8s ben il y a simplement la pratique du terrain et puis comme on dit, il faut observer : l'observation humaine, l'observation de la nature des animaux, ce que vous voulez, on revient quand m\u00eame \u00e0 un m\u00eame point qu'on mette tout le monde ensemble, je pense qu'au jour d'aujourd'hui, on oublie de temps en temps, l'observation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:13) [88%] :\r\nVous \u00eates aussi d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, Laurence Cretegny, vous \u00eates donc face par exemple \u00e0 Paris, urgence climatique aux fortes in\u00e9galit\u00e9s qui perdurent un peu partout \u00e0 travers le monde et les r\u00e9ponses politiques peinent souvent \u00e0 \u00eatre donn\u00e9 quand m\u00eame est -ce que c'est le signe d'un manque d'Intelligence de la sph\u00e8re \u00e9conomique, de la sph\u00e8re politique qui ne saurait pas s'adapter r\u00e9pondre au probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:36) [91%] :\r\nOn a m\u00eame dit \u00e0 Paris, pas du tout est -ce que c'est une loi qui va \u00eatre obligatoirement \u00e0 devoir passer aux actes, alors c'est vrai que c'est un sujet oh je suis assez sensible, c'est un sujet qui je vais pas dire n'exasp\u00e8re mais quand m\u00eame un peu, alors que je viens de la nature, je suis n\u00e9, je suis n\u00e9 dans une ferme, j'ai fait toute ma vie jusqu'\u00e0 plus de 50 ans maintenant avec la nature, avec les animaux et c'est vrai qu'est-ce \u00e0 la politique de mettre encore des, des r\u00e8gles d', c'est-\u00e0-dire des lois qu'on devra appliquer et appliqu\u00e9e pour qui, pourquoi, dans notre pays, alors oui, pour ma part j'en un petit peu marre de l'hypocrisie, parce que actuellement, chez nous, on profite d'un syst\u00e8me, nous sommes dans un pays o\u00f9 tout nous est offert et puis est -ce que nous devrons pas prendre un petit peu plus nos responsabilit\u00e9s, alors oui je finis juste joindre l'acte \u00e0 la parole est souvent difficile, alors je ne bl\u00e2me personne mais je souhaiterais que toutes ceux et toutes celles qui demandent aux politiques de mettre en place des lois pour plus d'\u00e9cologie, plus de son vers notre plan\u00e8te, h\u00e9 bien le concr\u00e9tise d\u00e9j\u00e0 par des actes et des exemples, car ce sont les exemples qui donne envie de changer d'attitude et \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:56) [74%] :\r\nEh bien, en continu sur ces belles paroles de Laurence Cretegny, d\u00e9put\u00e9 PLR mais qu'elle doit faire j'repr\u00e9sentant politique dans cette \u00e9mission, viser plus haut, allez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:06) [81%] :\r\nPlus en profondeur et que ce sont des crit\u00e8res d'Intelligence, en tout cas ce que chante Massive Attack dans ce titre de 2016, oui je suis au Spirit. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:37:14) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:37:24) [98%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:34) [94%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:54) [66%] :\r\nEt c'est pas oubli\u00e9, c'est pas le but, monsieur, c'est ben, c'est aussi un bon point et si on tombe, petit point \u00e0 savoir je sais pas, point l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 tout point de de. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:08) [94%] :\r\nPoint. \r\nD'une d'une partie d'une dignit\u00e9 dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:46) [95%] :\r\nVous \u00eates donc int\u00e9ress\u00e9 nos enfants pourquoi Januzaj. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:51) [78%] :\r\nBen parce que l'enfant est un cr\u00e9ateur, le vrai continuateur de l'enfance et l'homme de science je pense Jacques nous avons de l'histoire des sciences, tandis que l'homme moyen qui ailleurs simplement sa profession il il serait c'est fini par la \u00e9crire brune essay\u00e9 d'interroger un adulte pour voir ce raisonnement personnel, il vous fait une conf\u00e9rence il voudrait ainsi qu'une le\u00e7on, je vous apprends rien tandis que jusqu'\u00e0 12 13 ans, c'est tout le clan de l'agression. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:21) [87%] :\r\nLa Voix du psychop\u00e9dagogues pionnier dans l'\u00e9tude de l'apprentissage Jean-Pierre j'ai ici en 1966 qui, h\u00e9 bien nous propose une de ces d\u00e9finitions de l'Intelligence et si comme capacit\u00e9 \u00e0 rester cr\u00e9atif en disant aussi comment, h\u00e9 bien l'enfant garde son Intelligence \u00e0 travers en devenant homme de science, alors je me tourne vers vous, Frank Bonnet qui \u00e9tait ing\u00e9nieur PFL, chercheur en robotique et syst\u00e8mes intelligents, comment est -ce que vous vous entendez cette notion de cr\u00e9ativit\u00e9 en lien avec l'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:52) [81%] :\r\nC'est, c'est c'est justement pas juste mimer ce que font les autres, mais c'est au moment o\u00f9 en fait on va cr\u00e9er quelque chose de nouveau qu'on va justement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une invention c'est et je pourrais -je Pendrel comme exemple, je vais revenir aux animaux, \u00e0 nouveau, je prends l'exemple de la la colonie de fourmis, donc les, les chercheurs ont beaucoup \u00e9tudi\u00e9 comment fonctionnent les les colonies de fourmis et ce qui se passe, et que il y a une fourmi Fnac o\u00f9 il va d\u00e9couvrir une sorte de nourriture, elle va voir quand elle va revenir \u00e0 la mais elle va laisser une trace de ph\u00e9romones et apr\u00e8s elle va comme \u00e7a, a indiqu\u00e9 aux fourmis trouve l\u00e0 la source de nourriture, et du coup elles vont en principe tout allait se diriger sur cette piste pour trouver la sonorit\u00e9 et donc les chercheurs, ils ont essay\u00e9 de me disait \u00e7a, ils ont vu tout de suite que \u00e7a allait pas pourquoi parce que, au bout d'un moment -l\u00e0 qu'on associe nourriture \u00e9puis\u00e9 mais il y a plus de nourriture, donc du coup la colonne Imerys a fait qu'ils ont d\u00e9couvert ce qu'il y a toujours une ou de fourmis qui on sait pas pourquoi elle elle sorte de du chemin, elles vont explorer ailleurs et tout d'un coup, Yvan, trouver une chose nourriture meilleure \u00e9cole vont revenir \u00e0 la colonie h\u00e9 ben du coup l\u00e0 quand il a dit : ah ben en fait il y a une source et du coup, exploiter la dur\u00e9e et donc je pense que c'est, c'est \u00e7a qui fait que la colonie de fourmis survie, c'est ce qui fait que nous aussi on survit parce que on est capable d'\u00eatre cr\u00e9atif de d'apporter des solutions toujours au probl\u00e8me que ce soit naturel ou ailleurs dans la technologie, etc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:06) [90%] :\r\nDans la continuit\u00e9 de des travaux de de Jean-Pierre ai il y a notamment ce professeur de psychologie fran\u00e7ais fort connu, Olivier Houd\u00e9, qui parle, lui qui dit \u00e7a ne suffit pas cette capacit\u00e9 d'adaptation dont vous avez parl\u00e9 Thierry Lecerf feu cette capacit\u00e9 aussi de cr\u00e9ativit\u00e9 qui parle de la n\u00e9cessit\u00e9, d\u00e9velopper la capacit\u00e9 d'inhibition pour ne pas c\u00e9der aux automatismes de pens\u00e9e donc pour d\u00e9velopper l'esprit critique, prendre le temps, voil\u00e0 de d\u00e9clencher ses capacit\u00e9s d'inhibition pour ne pas \u00eatre dans la r\u00e9action qu'est -ce que vous en pensez Thierry Lecerf. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:39) [84%] :\r\nMoi je pense que l\u00e0, c'est une vision un peu r\u00e9ductrice que propose Hollywood et de mon point de vue, il confond le niveau adaptation implique et puis effectivement des capacit\u00e9s d'inhibition, mais de mon point de vue \u00e0 l'implique beaucoup d'autres choses et donc r\u00e9duire l'adaptation de l'esp\u00e8ce humaine \u00e0 l'inhibition pour moi est trop r\u00e9ducteur, il y a des mod\u00e8les alors puisque, au lieu d'\u00eatre un vrai surtout Hamsik logique d\u00e9veloppement il y a des mod\u00e8les beaucoup plus complexes, qui ont propos\u00e9 diff\u00e9rents processus dont l'inhibition, donc, mais \u00e7a, on a avanc\u00e9 un parti pris qui l'a fait depuis de nombreuses ann\u00e9es, de mon point de vue, c'est trop r\u00e9ducteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:16) [77%] :\r\nEst -ce qu'on peut devenir plus intelligent, parce que \u00e7a se d\u00e9veloppe \u00e7a 7 ces capacit\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:23) [83%] :\r\n\u00e7a se d\u00e9veloppe une. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:24) [89%] :\r\nOn a parl\u00e9 des g\u00e8nes tout \u00e0 l'heure, pardon, on a parl\u00e9 de l'\u00e9ducation, de la le r\u00f4le de l'\u00e9ducation, mais alors \u00e7a veut dire que tout serait \u00e9crit une fois pour toutes \u00e0 l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:32) [88%] :\r\nVous auriez \u00e9crit on vous pouvez avoir des facilit\u00e9s au d\u00e9part, je vous le dit, on a, on n'a pas les jeunes, mais un des premiers moteurs c'est ce sont des stimulations parental par exemple et puis c'est l'\u00e9cole et l\u00e0 aussi il faut on peut garder \u00e0 l'esprit par exemple qu'une ann\u00e9e scolaire, c'est 3 points de QI, donc \u00e7a veut dire qu'effectivement, plus vous \u00eates capable de rester dans le syst\u00e8me scolaire, plus vous allez acqu\u00e9rir de connaissances qui vont nous de trouver de nouvelles solutions de vous adapter \u00e0 l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:00) [70%] :\r\nLe syst\u00e8me on exag\u00e9rait -il \u00e0 Gen\u00e8ve oui est ce qu'il est adapt\u00e9, donc \u00e7a oui, Marie- Andr\u00e9 n'est pas forte adopt\u00e8rent le savent encore des choses \u00e0 l'irr\u00e9m\u00e9diable r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 mourir une partie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:12) [86%] :\r\nEst le probl\u00e8me : les critiques sur l'\u00e9cole, c'est justement que l'\u00e9cole laisse une partie des enfants sur le c\u00f4t\u00e9, parce qu'en fait nous ne dispose pas des comp\u00e9tences pour faire les apprentissages \u00e0 la m\u00eame vitesse que les autres mais globalement elle prend en charge une partie des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:25) [88%] :\r\nMarie- Claire, alors moi je suis un petit peu plus d'abord je remarque pour avoir beaucoup observ\u00e9 de tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes enfants dans des familles justement il y avait des fr\u00e8res et soeurs qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au potentiel moi je pense que, bien avant l'\u00e9cole, on voit que, il y a quand m\u00eame un des vrais comportements diff\u00e9rents chez les, chez les enfants qui vont se r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 haut potentiel, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, donc moi je serais plus mesur\u00e9 sur le fait dire que l'\u00e9cole apporte r\u00e9ellement enfin de l'Intelligence maintenant effectivement si on ne mesure l'un des gens ce qu'au point de c'est l\u00e0 o\u00f9 on revient d'ailleurs au questionnement du d\u00e9but, on est s\u00fbr certainement une partie beaucoup trop r\u00e9duite de l'Intelligence moi, plus j'avance dans l'exp\u00e9rience que j'avec les enfants au potentiel et les personnes moins intelligente, en g\u00e9n\u00e9ral, moi je pense que la partie purement connaissance est impliqu\u00e9e, je pense qu'il y a vraiment des choses beaucoup plus fine, mais qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 comment \u00e9valuer et puis \u00e0 classifier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:20) [92%] :\r\nOn a parl\u00e9 de la sensibilit\u00e9 aussi Inde et puis est -ce que l'empathie est -ce que l'humilit\u00e9 serait des formats, des gens sont bien \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:29) [89%] :\r\nAlors, je me souviens avoir une discussion avec un grand psychiatres, p\u00e9dopsychiatres qui m'avait dit que, selon lui, de son exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9poque, il avait pass\u00e9 70 ans, les personnes \u00e0 haut potentiel \u00e9t\u00e9 nettement plus empathique que les autres, alors maintenant \u00e7a encore c'est du constat oui par rapport \u00e0 ce qu'un livre, oui, c'est toujours difficile de, de, d'affirmer cela, moi je constate aussi par rapport \u00e0 la population de que j'ai 2 \u00e9l\u00e8ves que il y a une empathie qui est importante, donc est -ce que l'empathie et l'Intelligence, je pense que c'est difficile leur compte, le fait d'\u00eatre intelligent permet peut-\u00eatre de voir certaines choses chez l'autre qui font que on de plus en p\u00e2tit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:05) [88%] :\r\nEt Frank Bonnet d'ailleurs on voit comment dans le Champ de l'Intelligence artificielle, notamment on essaie maintenant de plus en plus de leur inculquer disons les formes d'empathie, comme c'\u00e9tait la derni\u00e8re case qu'il leur manquait un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:17) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a m'emballe de nouveau comme ce comme je disais avant, je pense que la la la robotique, on va toujours essayer d'o\u00f9 on Intelligence artificielle, toujours aussi alors \u00e0 l'image de l'homme dire donc, du coup, c'est vrai qu'on peut, on peut reproduire certains comportements comme comme l'empathie, etc dans dans un robot comme comme chez l'humain oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:36) [86%] :\r\nSes capacit\u00e9s morales Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:39) [89%] :\r\nOui, j'aimerais, j'ai essay\u00e9 de r\u00e9agir sur les propos de Thierry Lecerf quotidien disait que l'\u00e9cole effectivement apportent pas tout et puis on laisse sur le carreau, effectivement, il y en a, mais la base de l'\u00e9cole, c'est d\u00e9j\u00e0 de pouvoir instruire de pouvoir donner une base de formation leur compte, on a des enseignants, alors l\u00e0 je reprends juste un petit peu une casquette plus politique o\u00f9 on doit quand m\u00eame effectivement donner une connaissance aux enfants, donc on donne une base et apr\u00e8s effectivement, tout n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 toutes et \u00e0 tous, nous sommes tous diff\u00e9rents, il y a qu'\u00e0 voir, c'est pas individualiser comment arriver \u00e0 donner \u00e0 chacun sa place, c'est tr\u00e8s difficile et je pense que celui qui aura la r\u00e9ponse h\u00e9 bien mettre \u00e0 l'\u00e9cole, bien en amont, et il y aura plus de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:25) [89%] :\r\nAvec les parents, un grand d\u00e9bat encore tout \u00e0 fait, merci, on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:30) [91%] :\r\nEh bien, \u00e0 l'ultime tour de table de cette \u00e9mission est -ce que vous auriez un livre un film ou un autre objet culturel \u00e0 nous conseiller sur ce th\u00e8me, ou bien une derni\u00e8re chose que vous tenez vraiment \u00e0 dire avant qu'on sait pas \u00e9videmment sauf un long discours politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:42) [76%] :\r\nMais voil\u00e0 que ses comptes du 1er Jeanpr\u00eatre pas tirer sur une s\u00e9rie Lecerf. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:47) [85%] :\r\nMoi je suis mentionnerait en fait le film Bienvenue \u00e0 l'IATA, qui a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:51) [72%] :\r\nAh oui super film qui est vieux maintenant, il y a fusion jamais vu il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:55) [84%] :\r\nVoil\u00e0 l'arm\u00e9e oui date mais qui, pour moi, en fait, aborde le probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 l'Intelligence au job qui sont associ\u00e9s aux aspects g\u00e9n\u00e9tiques donc puisque la la cl\u00e9 derri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que, en fonction de votre Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, vous alliez dans des un certain Guillaumot dans d'autres ex- pour moi, c'est en fait une probl\u00e9matique qui est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:15) [81%] :\r\nMerci Franck Bonnet et m\u00eame caisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:17) [84%] :\r\nSi alors j'ai r\u00e9cemment visit\u00e9 le techno Romain Winthertour je l'avais jamais visit\u00e9 avant de lancer un grand mus\u00e9e des des sciences et j'ai trouv\u00e9 cet endroit fascinant, parce que c'est la pour tr\u00e8s grand et on ne on peut vraiment apprendre \u00e9norm\u00e9ment d'chose de de ce qui nous entoure tout en biologie, en chimie, en physique, tout, tout est d\u00e9montr\u00e9, donc c'est fait pour les enfants comme pour les adultes ou est d\u00e9montr\u00e9e pour qu'on puisse comprendre le d\u00e9sarroi des et des exemples simples des des choses qui sont quand m\u00eame parfois tr\u00e8s complexes, donc je j'encourage vraiment tous les gens qui voudraient devenir un peu plus intelligent et pour pour pour la la la, curiosit\u00e9, etc, pour avoir plus de connaissances, de, d'aller faire un tour, m\u00eame si c'est assez loin d'chez nous, allez faire un tour au techno Ramade une torture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:56) [86%] :\r\nParfait, c'est not\u00e9, merci \u00e0 vous, Eve-Marie col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:59) [91%] :\r\nAlors moi je suis toujours \u00e9bahi par l'Intelligence de Woody Allen, le r\u00e9alisateur et acteur am\u00e9ricain et je pense que pendant toute sa carri\u00e8re, c'est plus de 40 films, il n'a fait presque que parler d'Intelligence et je r\u00eaverais d'ailleurs de l'interviewer pour pouvoir les poser plein de questions par rapport, Intelligence et cr\u00e9ativit\u00e9, mais ce que je peux conseiller r\u00e9ellement c'est Waterloo Works qui est pas son film le plus connu, mais qui pour moi traduit parfaitement le Haut Potentiel incompris et qui n'a pas du tout r\u00e9ussi \u00e0 se g\u00e9rer mais c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant et \u00e7a prouve aussi que rien n'est jamais perdu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:27) [87%] :\r\nQu'on peut avoir de haute capacit\u00e9, avoir des petits probl\u00e8mes relatifs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:30) [81%] :\r\nMais la prime \u00e0 l'avanc\u00e9e il y a trop quand m\u00eame, et maintenant c'est \u00e0 vous, Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:35) [84%] :\r\nQue retenir oui alors moi j'ai un conseil, je vais peut-\u00eatre mettent les gens en face \u00e0 eux- m\u00eames et puis je conseillerai le Live de Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, petite Petit Trait\u00e9 de vie int\u00e9rieure, qui dit vivre est un art et surtout est -ce que chaque choix chaque soir, je me couche on ayant mis en acte ce que je demande aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:55) [87%] :\r\nEh bien c'est not\u00e9, merci \u00e0 vous 4 fil ou d'un mot, Anne-Laure Gannac il y avait \u00e9galement Loana bien Abidjian autour de l'Intelligence, nos invit\u00e9s \u00e9taient Thierry Lecerf, Docteur en psychologie maitre de recherche et d'enseignement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 UniDistance. Eve-Marie Keller, fondatrice et directrice de l'\u00e9cole Germaine de Sta\u00ebl, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'enseignement aux \u00e9l\u00e8ves \u00e0 haut potentiel, Laurence Cretegny, agricultrice syndique de Bussy Chardonney d\u00e9put\u00e9 PLR et Frank Bonnet ing\u00e9nieur allez PFL, chercheur en robotique et syst\u00e8mes intelligents St\u00e9phanie de Jovanovic \u00e9tait \u00e0 la programmation musicale L\u00e9andre Baltasar Lobo \u00e0 Lhassa s'Astana de production merci, \u00e0 elle ainsi qu'\u00e0 Fabien 11 Berger qui nous fait entendre ces quelques vers de Paul Val\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:45) [74%] :\r\nOh ma m\u00e8re Intelligence de qui la douceur, quelle est cette n\u00e9gligence qui laisse tarir son lait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:28) [81%] :\r\nC'\u00e9tait sourit moi par Louis qui, au long sur la 1\u00e8re sur la 1\u00e8re ou figurez -vous, il est presque 16 heures l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T14:14:00Z", "program": {"href": "/programs/731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "id": "731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "name": "Philo d'un mot"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC280D84-1D4B-42FC-9B64-9774B956A80D", "internalArchiveId": "BC280D84-1D4B-42FC-9B64-9774B956A80D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi sur les produits du tabac sera durcie, a d\u00e9cid\u00e9 la commission de sant\u00e9 du Conseil des Etats. Christian L\u00fcscher r\u00e9agit dans Forum.", "publicationDate": "2019-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nInterview de Chrisitan L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE).\r\n\r\nLa loi sur les produits du tabac sera durcie, a d\u00e9cid\u00e9 la commission de sant\u00e9 du Conseil des Etats. Christian L\u00fcscher r\u00e9agit dans Forum.  \r\n*** Pour r\u00e9agir \u00e0 cette d\u00e9cision, il y a dans notre studio de Gen\u00e8ve, le vice-pr\u00e9sident du PLR suisse, Christian L\u00fcscher... Bonsoir...\r\n- Le pl\u00e9num des Etats doit encore se prononcer... Vous si\u00e9gez au National... mais pour le lib\u00e9ral que vous \u00eates c'est un mauvais signal ?\r\n- Vous comprenez la r\u00e9action de Philip Morris qui se plaint d'une norme qui serait anticonstitutionnelle ?\r\n- Est-ce que l'erreur ne vient pas du d\u00e9partement de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis qui a accept\u00e9 ce partenariat dans un premier temps, avant que le COnseil f\u00e9d\u00e9ral recule? S'il avait refus\u00e9 lui-m\u00eame on en serait pas l\u00e0...\r\n- Mais puisque ces entreprises donnent du travail en Suisse... doit-on alors tout accepter de leur part? Ne peut-on pas restreindre un minimum leur rayon d'action?\r\n- De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, n'est-on pas en train d'assister \u00e0 un changement de paradigme en mati\u00e8re de lutte contre le tabagisme...? Est-ce qu'il ne serait pas temps de s'adapter ? \r\n*** Christian L\u00fcscher Merci. je me tourne vers vous G\u00e9raldine Savary, vous \u00eates avec nous pour un prochain sujet. S\u00e9natrice socialiste vaudoise. Une r\u00e9action \u00e0 cette d\u00e9cision de la commission de la sant\u00e9 des Etats...?\r\n----\r\n- Toutes ces restrictions et interdictions pour un produit l\u00e9gal (comme le rappelle Philippe Morris), est-ce que \u00e7a a encore du sens ? On est pas dans une impasse \u00e0 ce stade ? Quelle issue vous voyez ? \r\nSi on doit ratifier la convention cadre de l'OMS sur la luette anti-tabac et se mettre au m\u00eame niveau que les pays europ\u00e9ens en termes de pr\u00e9ventions, il risque d'en avoir toujours plus.\r\n- Dernier question je dirais plut\u00f4t: on assiste \u00e0 un changement de paradigme en mati\u00e8re de lutte contre le tabagisme (cf pays europ\u00e9ens).", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10614711", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La loi sur les produits du tabac l\u00e9g\u00e8rement durcie en commission: interview de Christian L\u00fcscher / FOR_2019-08-13T18:00:00_developpement-1", "Forum du 13.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Chrisitan L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-10614711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:26Z", "speechToTexts": ["20.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'industrie du tabac n'est pas autoris\u00e9es \u00e0 parrainer des \u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes, fin de citation, la commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats tape du poing sur la table, quelques jours apr\u00e8s l'affaire du sponsoring par Philip Morris du pavillon suisse \u00e0 Duba\u00ef, le projet a finalement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, mais la commission insiste dans son examen de la nouvelle loi sur les produits du tabac, Camille Gaulle vous \u00eates \u00e0 Berne, est ce qu'on peut parler d'une lex Philip Morris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nEn tout cas, cette petite phrase que vous avez cit\u00e9s ne passe pas inaper\u00e7u, elle concerne justement le sponsoring par des cigarettiers d'activit\u00e9s organis\u00e9es par l'\u00c9tat, exactement ce que la pol\u00e9mique autour du parrainage par Philip Morris du pavillon suisse lors de l'Expo 2020, a mis en lumi\u00e8re, alors l'id\u00e9e d'interdire le sponsoring d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 caract\u00e8re international et sur la t\u00eate de la commission depuis un moment, mais aujourd'hui on sent bien que l'affaire Philip Morris \u00e0 exercer une nouvelle pression sur les parlementaires, ils sont finalement all\u00e9s plus long que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [93%] :\r\nMais Camille au-del\u00e0 de ce point pr\u00e9cis, est ce que les propositions qui sont faites aujourd'hui sont un pas en direction des milieux de la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nOr la Commission veut interdire dans tout le pays, la vente de produits du tabac et de cigarettes \u00e9lectroniques aux mineurs, et en ce qui concerne la publicit\u00e9 le gouvernement proposait d'interdire celle qui s'adresse sp\u00e9cifiquement aux jeunes la Commission, elle va plus loin, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, elle ne veut plus de publicit\u00e9 dans la presse, ainsi que sur Internet et les parlementaires proposent aussi de contraindre l'industrie du tabac a d\u00e9clar\u00e9 tout ce qu'elle d\u00e9pense pour la pub, la promotion et le parrainage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [98%] :\r\nDonc on imagine que les milieux de la pr\u00e9vention sont sont plut\u00f4t satisfaits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [94%] :\r\nOui, c'est un pas dans la bonne direction, estime l'Association suisse pour la pr\u00e9vention du tabagisme, mais \u00e7a reste un petit pas, d'autant plus que la Suisse, \u00e0 des ann\u00e9es de retard par rapport aux autres pays europ\u00e9ens, l'association rappelle qu'une initiative qui va encore plus loin au niveau de l'interdiction de la publicit\u00e9 qui vise les jeunes, est sur le point d'aboutir et \u00e7a aussi \u00e7a fait pression sur les parlementaires et les cigarettiers qu'est ce qu'ils en pensent et bien les mots de, de, de Philip Morris se sont fort aujourd'hui l'entreprise bas\u00e9e dans le canton de Vaud \u00e9voque de nouvelles restrictions de grande ampleur, je les cite, en lien avec la publicit\u00e9, le parrainage, la promotion des produits du tabac, elle ajoute qu'aucun autre produit l\u00e9gal ne serait r\u00e9glement\u00e9e de ma\u00eetre de mani\u00e8re aussi restrictive car cela soul\u00e8verait des questions constitutionnelles \u00e0 voir maintenant si le Conseil des \u00c9tats va suivre sa commission lors des d\u00e9bats cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [93%] :\r\nCamille de Goethe \u00e0 Berne merci et pour r\u00e9agir \u00e0 cette d\u00e9cision, il y a dans notre Studio de Gen\u00e8ve, le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse Christian L\u00fcscher Bonsoir, messieurs, bonsoir, le pl\u00e9num des \u00e9tats, on l'a dit, doit encore se prononcer, vous vous si\u00e9gez au National mais pour le lib\u00e9ral que vous \u00eates, on imagine que c'est un mauvais signal, celui qui est donn\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [91%] :\r\nOui, c'est pas un tr\u00e8s bon signal, je dois dire, \u00e0 titre personnel que je suis tout \u00e0 fait favorable \u00e0 la pr\u00e9vention contre le tabagisme, contre l'alcoolisme contre toute tous exc\u00e8s d'ailleurs dans, dans, dans beaucoup de domaines, mais ce que je n'appr\u00e9cie pas vraiment et ce n'est pas forc\u00e9ment li\u00e9e \u00e0 la question du tabac, c'est qu'un \u00e9v\u00e9nement isol\u00e9 conduit tout de suite \u00e0 une sorte de, de, de, de boursouflures l\u00e9gislative, il faut tout de suite arriver avec une loi un peu, on aurait pu se demander s'il y a pas d'autres moyens d'arriver \u00e0 cette fin, sans tout de suite faire une loi, c'est de toute \u00e9vidence, vous l'avez dit vous- m\u00eame une lex, Philip Morris et puis ce qui est un tout petit peu d\u00e9plaisant, c'est l'hypocrisie g\u00e9n\u00e9rale qui r\u00e8gne dans ce pays, \u00e0 propos de l'industrie du tabac, l'industrie du tabac, c'est6,5 milliards de de chiffre d'affaires par par ann\u00e9e, c'est 12000 salari\u00e9s dont plus de 7000 collaborateurs Directs, c'est \u00e9galement et \u00e7a c'est tr\u00e8s important : 2 5 milliards par ann\u00e9e dans les caisses de l'AVS des millions et des millions de revenus notamment de d'imp\u00f4t sur le revenu, on pense notamment au canton de Neuch\u00e2tel ou le le le le Conseil d'\u00c9tat Jean-Nathana\u00ebl Karakash qu'on ne peut pas soup\u00e7onner d'\u00eatre de droite sociale et cajole cajole son industrie du tabac parce que sans elle, le canton ne tout simplement pas alors moi c'est \u00e7a que j'aime pas, c'est cette hypocrisie a moment soit c'est un produit l\u00e9gal et on continue \u00e0 consid\u00e9rer que c'est un produit l\u00e9gal, tout en attirant l'attention des jeunes en particulier des gens g\u00e9n\u00e9ral sur les m\u00e9faits du tabac, soit on consid\u00e8re que c'est ill\u00e9gal, mais alors on arr\u00eate, on dit : on veut plus, on veut plus qu'on puisse produire du tabac en Suisse, on veut plus qu'on puisse en consommer mais cette hypocrisie qui consiste \u00e0 se pincer le nez lorsqu'il y a du sponsoring du tabac et \u00e0 accueillir avec un immense sourire et des tapes dans le dos, tout l'argent qui vient, l'industrie du tabac, tout cela, je ne vous cache pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [96%] :\r\n\u00e7a me d\u00e9pla\u00eet donc vous comprenez la la r\u00e9action de Philip Morris, qui se plaint d'une norme qui serait anticonstitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que, une fois encore, soit c'est une industrie illicite et c'est le cas aujourd'hui et alors elle b\u00e9n\u00e9ficie comme tout autre secteur de l'\u00e9conomie, de la libert\u00e9 d'entreprendre et la libert\u00e9 \u00e9conomique garantie par par la Constitution, mais cette libert\u00e9 n'est pas totale, elle peut \u00eatre restreinte, moyennant une base l\u00e9gale qui soit conforme \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat quelqu'un ici et proportionn\u00e9e vraisembablement oui, vraisemblablement, c'est le cas, mais s'moi j'insiste sur vraiment sur l'hypocrisie des des milieux politiques en g\u00e9n\u00e9ral parce que on est toujours tr\u00e8s contents d'accueillir les les les cl\u00e9s ces ces, ces industries dans dans nos cantons qui rapportent \u00e9norm\u00e9ment d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [93%] :\r\nMais c'est pas parce que ces entreprises rapporte de l'argent et des emplois qu'elles peuvent tout faire et qu'on ne peut pas donc restreindre un minimum leur rayon d'action. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [93%] :\r\nMais leur rayon d'action est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement restreint, regardez tout ce qui \u00eates obligatoire dans ce domaine, on est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 on est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 tr\u00e8s loin maintenant, qu'on interdise compl\u00e8tement toute publicit\u00e9 pour un produit illicite cela me semble effectivement aller un peu trop loin je comprends une fois encore, moi j'ai aussi des enfants, je suis tout \u00e0 fait, je ne fume pas, je suis favorable \u00e0 ce que la pr\u00e9vention soit importante dans ce domaine, il est vrai que la cigarette, la cigarette tue, je crois qu'il faut le dire d'ailleurs, c'est \u00e9crit noir sur blanc sur les paquets, si, si je puis dire, mais il faut aussi tenir compte du fait que l'industrie \u00e9volue, il y a beaucoup de recherche qui est faite en Suisse pour des produits alternatifs, \u00e7a aussi c'est important, la recherche et le d\u00e9veloppement, \u00e7a se passe chez nous, en Suisse, \u00e7a rapporte \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'\u00c9tat Avis \u00e0 tous les emplois qui sont cr\u00e9\u00e9s dans ce domaine -l\u00e0, alors soyons un tout petit peu cons\u00e9quent et soyons logiques avec nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [95%] :\r\nChristian L\u00fcscher, merci d'\u00eatre intervenu quelques minutes dans ce forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dellwo, Barbara", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBE0CA81-986F-4507-A8CC-9F62C4BB1F1E", "internalArchiveId": "DBE0CA81-986F-4507-A8CC-9F62C4BB1F1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-08-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli ***********la revue de presse Sandra Zimmerli et on commence justement avec la f\u00eate des vignerons comment\u00e9e en long et en large dans les journaux..\r\n\"DAns les annales de l'\u00e9v\u00e8nement veveysan il est souvent question de miracle de la f\u00eate\" rel\u00e8ve Florence Millioud Henriques dans 24h \"et cette ann\u00e9e encore il s'est manifest\u00e9 dans les vibrations des 5500 acteurs-figurants \u00e0 l'unisson, dans cette fiert\u00e9 d'une r\u00e9gion d\u00e9montrant aux capitales de la nuit qu'elle sait aussi faire la f\u00eate dans une atmosph\u00e8re si bienveillante qu'elle en devient presque irr\u00e9elle\"\r\n\"parce que au-del\u00e0 de sa course historique aux superlatifs, la f\u00eate des vignerons permet de se reconnecter \u00e0 ces autres r\u00e9alit\u00e9s: la simplicit\u00e9, le vivre ensemble, l'\u00e9merveillement!\r\n......((suite))**********DAns le Temps Antoine Duplan s'adresse justement \u00e0 tous ces acteurs-figurants qui ont peut-\u00eatre le blues ce matin: \r\n\" pour vaincre leur m\u00e9lancolie, il leur suffira d'invoquer les merveilles qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 et les d\u00e9mons qu'ils ont vaincus. Ils ont os\u00e9 sortir de leur reserve vaudoise. Tous ensemble ils ont fond\u00e9 une liturgie \u00e9blouissante et prouv\u00e9 leur vaillance jusqu'aux Etats-Unis et au Japon. \r\nPour Thierry Raboud dans la libert\u00e9 \"cette 12\u00e8me \u00e9dition marque peut-\u00eatre la fin d'un monde, probablement la derni\u00e8re \u00e0 se payer un plaisir aussi exorbitant. Mais qu'elle fut r\u00e9ussie dans sa paradoxale exub\u00e9rance, s'exclame notre confr\u00e8re.\r\n Et il conclut:  Depuis toujours cette f\u00eate a vu trop grand: c'est peut-\u00eatre ce qui la rend si belle! \r\net puis on terminera avec ces quelques regards de  valaisans sur la f\u00eate, dans le nouvelliste:  \"c'est une f\u00eate qui a rendu une ville heureuse\" r\u00e9sume Fr\u00e9d\u00e9ric REcrosio, un petit b\u00e9mol quand m\u00eame \" a force de trop on en arrive \u00e0 la gueule de bois\" conclut le Sociologue Gabriel Bender.\r\n*************tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, d\u00e8s fin ao\u00fbt la conf\u00e9d\u00e9ration testera dans le canton de soleure un radar contre le bruit....\r\nLes voitures, les motos, les camions font trop de bruit. La population s'en pleint de plus en plus et la conf\u00e9d\u00e9ration est bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 agir.\r\nPremier pas d\u00e8s cette fin ao\u00fbt. L'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, en collaboration avec le TCS va tester un radar allemand dans le canton de Soleure. Celui-ci mesure aussi bien la vitesse que le bruit et sait faire la diff\u00e9rence entre le type de v\u00e9hicule. \r\nles automobilistes ou motards verront appara\u00eetre sur un panneau digital en bordure de route un: leiser ou langsamer! plus doucement ou plus lentement. un peu \u00e0 l'image des fameux smily en zone 30.\r\nSelon le TAges Anzeiger, en Allemagne le  syst\u00e8me a permis de r\u00e9duire les v\u00e9hicules trop bruyants de 50% . \r\nCe qui n'emp\u00e8che pas l'\u00e9ditorialiste des journaux de conclure: \"sensibiliser c'est bien, punir c'est mieux\"\r\n***********on reste avec la politique avec cette \"petite manoeuvre r\u00e9v\u00e9latrice\" au PLR \u00e0 Berne\r\nApr\u00e8s l'affaire du sponsoring de PHilippe Morris pour le pavillon suisse de l'exposition universelle de Dubai, \u00e7a devient chaud pour l'industrie du tabac \u00e0 Berne, rel\u00e8ve les journaux al\u00e9maniques de Tam\u00e9dia.\r\nAujourd'hui la commission sant\u00e9 des \u00e9tats va d\u00e9finir sa ligne concernant d'\u00e9ventuelles interdiction en mati\u00e8re de publicit\u00e9. ET juste avant cette s\u00e9ance, qu'a vait le PLR???\r\nSon repr\u00e9sentant dans ladite commission c'est Josef Dittli qui s'est toujours battu en premi\u00e8re ligne contre un durcissement de la loi. Mais voil\u00e0, depuis peu Dittli est aussi pr\u00e9sident de curafutura, l'association des caisses maladies qui se bat pour un durcissement. \r\nAlors pour la s\u00e9ance d'aujourd'hui Josef Dittli sera  remplac\u00e9 par son coll\u00e8gue de parti Damian M\u00fcller, consid\u00e9r\u00e9 lui comme un ami du tabac! \r\n************on revient \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nementiel: l'id\u00e9e d'une exposition nationale en 2028 se pr\u00e9cise...\r\nC'\u00e9tait il y a 3 ans: Corine Mauch, la maire de Z\u00fcrich cr\u00e9\u00e9 la surprise. Elle propose \u00e0  ses consoeurs et confr\u00e8res des 10 plus grandes villes suisses d'organiser une expo nationale des villes en, vouz l'avez dit, 2028.\r\nEntre temps, selon le Tagi, l'id\u00e9e est devenu un vrai projet: c\u00f4t\u00e9 romand GEn\u00e8ve, Lausanne et Bienne y participent. Un comit\u00e9 d'organisation est  en place et il y a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un nom: \"nexpo\"\r\navec  trois priorit\u00e9s selon Corine Mauch: la d\u00e9centra-lisation: au-del\u00e0 des 10 villes de base toute la suisse sera impliqu\u00e9e.\r\nelle sera \u00e9volutive: il n'y aura pas \"que\" l'ann\u00e9e de l'expo, le processus en fera \u00e9galement partie.\r\nenfin Nexpo sera participatif: des work-shop avec diff\u00e9rentes personnes ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10610763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-12T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-12T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10610775", "ece-10610763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-18T06:25:19Z", "webPublicationDate": "2019-08-12T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88530026-6969-468D-8A0A-C2D93B44CDCE", "internalArchiveId": "88530026-6969-468D-8A0A-C2D93B44CDCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Fran\u00e7ois Margot, abb\u00e9-pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des vignerons;Boukari, Fouad;Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan;Lionel Frey, porte parole de Solidar Suisse;Maude Mathys, athl\u00e8te suisse romande\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/ FDV BILAN PI) \"Le spectacle est termin\u00e9, mais n'attendez pas vingt ans pour continuer \u00e0 danser.\"\r\nLes derniers mots de la f\u00eate des Vingerons sign\u00e9 hier Daniele Finzi Pasca, le metteur en sc\u00e8ne.\r\nUn \u00e9dition 2019 \u00e0 peine termin\u00e9 qu'elle est deja consid\u00e9r\u00e9e comme un succ\u00e9s...\r\nPlus d' un million de visiteurs, ont ralli\u00e9 Vevey, dont un tiers ont vu le spectacle, jou\u00e9 20 fois.\r\nDes premiers chiffres encourageants Simon Corthay...En attendant le bilan financier...\r\nExtro : Et si vous voulez garder un souvenir de la f\u00eate des Vignerons 2019, sachez qu'une vente publique du mobilier de restauration, des d\u00e9cors et des accessoires de la f\u00eate des Vignerons se d\u00e9roulera le 29 septembre \u00e0 Aigle.\r\n(Bve Intemp\u00e9ries Valais) *** En Valais, les secours sont toujours \u00e0 la recherche de personnes, port\u00e9es disparues depuis hier soir \u00e0 Chamoson.\r\nUn violent orage de gr\u00eale s'est abbatu sur ce secteur faisant d\u00e9border la Losentse (LOZINTSSS).\r\nLes recherches sont en cours du c\u00f4t\u00e9 du hameau du Ch\u00e2telard.\r\nLes intemp\u00e9ries ont \u00e9galement frapp\u00e9 d'autres r\u00e9gions du canton. \r\nLes autorit\u00e9s valaisannes font \u00e9tat de glissement de terrain et de chutes de pierres.\r\n(02/AI ITW NANTERMOD) *** L'AI, l'assurance invalidit\u00e9 se porte mieux financi\u00e8rement. \r\nEt cela grace \u00e0 la r\u00e9insertion professionnelle...\r\nElle a permis \u00e0 l'AI,  d'\u00e9conomiser 10 milliards de france entre 2004 et 2016.\r\nSelon un r\u00e9cent rapport, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires l'AI est pass\u00e9 d'environ 252'000 en 2005, \u00e0 pr\u00e8s de 218'000 l'an dernier... \r\nTandis que le nombre de personnes \u00e0 l'aide sociale a augment\u00e9 dans la m\u00eame proportion. \r\nPour le conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod, il n'y a pas de lien de cause \u00e0 effet.\r\n 0'26''\r\nPhilippe Nantermod interrog\u00e9 par Thibaut Schaller.\r\n(09/GE CAROUGE COMMUNE SOLIDAIRE ITV FREY) C'est la commune la plus solidaire de Suisse : Carouge championne des pratiques \u00e9quitables.\r\nLa communes genevoise r\u00e9compens\u00e9e \u00e9galement pour son engagement financier dans la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement. \r\nLe r\u00e9sultat du dernier classement de l'ONG Solidar Suisse d\u00e9voil\u00e9 hier.\r\nCarouge devance Gen\u00e8ve et Lausanne ex-aequo. \r\nLes communes romandes qui trustent les premi\u00e8res places... \r\nUn r\u00e9sultat qui s'explique selon Lionel Frey - porte parole de Solidar Suisse - par une diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9 politique.\r\n 0'40''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause... \r\nLa prochaine \u00e9valuation aura lieu dans trois ans. \r\nSolidar Suisse souhaite que la nouvelle loi sur les march\u00e9s publics, qui doit entrer en vigueur en janvier prochain, am\u00e9liore la situation.\r\n(Bve migrants M\u00e9diterran\u00e9e) Plus de 400 migrants coinc\u00e9s sur les navires humanitaires Open Arms et Ocean Viking...\r\nAucune solution n'est en vue pour leur accueil.\r\nL'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e, a d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 patrouiller pour secourir potentiellement d'autres embarcations.\r\n\"Nous sommes les seuls pr\u00e9sents dans la zone, les garde-c\u00f4tes libyens ne r\u00e9pondent pas\", selon les secouriste \u00e0 bord de l'Ocean Viking... \r\nSOS M\u00e9diterran\u00e9e et MSF (M\u00e9decins sans fronti\u00e8res), ont r\u00e9alis\u00e9 hier leur troisi\u00e8me sauvetage en trois jours.\r\n(13/ITALIE PA) *** L'Italie entame une semaine d\u00e9cisive pour l'avenir du gouvernement de Giuseppe Conte...\r\nGouvernement \u00e0 l'agonie depuis que  Matteo Salvini le chef de la Ligue (l'extr\u00eame droite) a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 jeudi dernier sa mise \u00e0 mort... \r\nLes groupes parlementaires au S\u00e9nat se r\u00e9uniront en soir\u00e9e...\r\nMais d\u00e8s ce matin, le Mouvement Cinq Etoiles (M5S), l'ex-alli\u00e9 avec lequel Matteo Salvini a brutalement rompu, battra le rappel des troupes.\r\nMatteo Salvini, ministre de l'interieur, rassemblera les siens dans l'apr\u00e8s-midi.\r\nSon objectif: faire encore monter la pression pour obtenir des \u00e9lections d\u00e8s l'automne.\r\nMais l'opposition s'organise Eric Jozef... \r\nPour eviter le d\u00e9mocrate Matteo Renzi et Beppe Grillo le fondateur des 5 \u00e9toile pourrait s'unir... \r\n((Il avait toujours refus\u00e9 l'id\u00e9e d'un accord avec les 5 \u00e9toiles, mais devant le risque d'un retour aux urnes et d'une \u00e9ventuelle victoire de Ligue, le d\u00e9mocrate Matteo Renzi a brusquement chang\u00e9 de position. L'ancien premier ministre a propos\u00e9 dimanche la formation d'un gouvernement institutionnel, sorte de front commun contre Matteo Salvini pour sauver l'Italie d'une d\u00e9rive extr\u00eamiste. \"Ce serait une folie d'aller voter tout de suite\" a insist\u00e9 Matteo Renzi alors que le pays doit pr\u00e9senter sa loi de finances 2020 durant l'automne. L'offre politique s'adresse \u00e0 tous les partis mais en particulier aux troupes de Beppe Grillo. Le fondateur des 5 \u00e9toiles s'est prononc\u00e9 lui aussi contre des \u00e9lections anticip\u00e9es et appelle je cite \u00e0 \"sauver l'Italie des barbares\". Reste que la proposition ne fait pas l'unanimit\u00e9. Pour le secr\u00e9taire des d\u00e9mocrates Nicola Zingaretti un accord contre-nature avec les 5 \u00e9toiles risque au final de faire le jeu de Matteo Salvini. ))\r\n(Bve Feux Europe) Une partie de l'Europe touch\u00e9e ce week-end par des incendies de for\u00eats.\r\nEnviron un millier d'hectares br\u00fbl\u00e9s par un feu toujours hors de contr\u00f4le sur l'\u00eele espagnole touristique de Grande Canarie.\r\nIl a entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation de pr\u00e8s de mille personnes.\r\nEn Gr\u00e8ce, des centaines de pompiers combattaient ce week-end plus de 50 incendies de for\u00eat.\r\nDont l'un faisait rage sur l'\u00eele d'Elafonissos et deux autour de Marathon, pr\u00e8s d'Ath\u00e8nes. \r\nEt puis en France, le feu dans les Alpes-de-Haute-Provence, a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9 hier, apr\u00e8s avoir parcouru quelque 26 hectares de for\u00eat.\r\n(Bve Mosson INde Birmanie) Des inondations provoqu\u00e9es par les pluies de mousson ont fait au moins 144 morts dans le sud et l'ouest de l'Inde.\r\nDes centaines de milliers de personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\nTandis qu'en Birmanie le bilan s'est alourdi \u00e0 51 morts au moins.\r\ncons\u00e9quence du glissement de terrain provoqu\u00e9 par la mousson.\r\n(20/SIERRE ZINAL) *** Maude Mathys a remport\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re la course Sierre-Zinal\r\nLa Vaudoise a marqu\u00e9 les esprits hier avec un nouveau record de l'\u00e9preuve.\r\nLa championne d'Europe de course de montagne s'est impos\u00e9e en solitaire en 2h49 minutes et 20 secondes...\r\nC'est 5 minutes de mieux que la Tch\u00e8que Anna Pichrtova., d\u00e9tentrice du record depuis 11 ans.\r\nUne performance de choix pour Maude Mathys qui se remettait d'une entorse subie il y a trois semaines. \r\n 0'28''\r\nChez les hommes, Kilian Jornet a remport\u00e9 son 7e sacre \u00e0 Sierre-Zinal en pulv\u00e9risant de 3 minutes le vieux record du N\u00e9o-Z\u00e9landais Jonathan Wyatt. La nouvelle marque de r\u00e9f\u00e9rence est d\u00e9sormais de 2h25'35.\r\n(Bve Foot CH) Apr\u00e8s quatre journ\u00e9es de Super League, Neuch\u00e2tel Xamax a repris la 9e place du championnat en arrachant un bon nul 2-2 \u00e0 Zurich dans le match de la peur dimanche. \r\nVainqueur 1-0 \u00e0 Lugano, le FC Sion monte sur le podium \u00e0 la 3e place.", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10610753", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-12T06:00:07_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-12T06:00:07_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10610770", "ece-10610753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-18T07:05:22Z", "speechToTexts": ["18.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour Fred, bonjour la f\u00eate est termin\u00e9e \u00e0 Vevey, la 12\u00e8me F\u00eate des Vignerons d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9ussite sans avoir affich\u00e9 complet, mais le bilan n'est toujours pas pr\u00e9sent\u00e9 reste donc \u00e0 boucler les comptes nous expliquera Simon Corthay l'extr\u00eame droite attend son heure en Italie et Matteo Salvini, le ministre de l'Int\u00e9rieur, fait tout pour acc\u00e9l\u00e9rer le calendrier, apr\u00e8s avoir fait exploser la coalition au pouvoir \u00e0 Rome, l'opposition s'organise et puis \u00e0 la fin de ce journal, nous entendrons Maude Mathys, vainqueur hier de la course Sierre-Zinal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nLe spectacle est termin\u00e9, mais n'attendez pas 20 ans pour continuer \u00e0 danser, les derniers mots de la f\u00eate des Vignerons sign\u00e9 Daniel et Finzi Pasca le metteur en sc\u00e8ne une \u00e9dition 2019 \u00e0 peine termin\u00e9e qu'elle est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme un succ\u00e8s, plus d'un 1000000 de visiteurs ont ralli\u00e9 Vevey, dont un tiers ont vu le spectacle jou\u00e9 20 fois des premiers chiffres encourageants Simon Corthay en attendant, le bilan financier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [91%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce bilan r\u00e9jouissant l'ombre au tableau des repr\u00e9sentations de jour avec un quart des si\u00e8ges vides abb\u00e9, pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des vignerons Fran\u00e7ois Margot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [88%] :\r\nC'est aussi des questionnements que nous allons devoir trancher pour l'avenir est -ce que la la ne jours encore de la pertinence par rapport \u00e0 la num\u00e9ro soir c'est aussi des questions qui rel\u00e8vent ensuite de de questions de gestion des recettes qui sont \u00e9videmment un peu inf\u00e9rieur le jour que que le soir, comme vous l'avez constat\u00e9 dans tous ces questions, nous pouvons nous a appel\u00e9s \u00e0 trancher, il est difficile pour un entrepreneur ponctuels, comme la confr\u00e9rie des vignerons qui intervient sur le march\u00e9, si je peux m'exprimer ainsi, tous les 20 \u00e0 25 ans, de savoir ce qui est qui, de quoi le march\u00e9 est con\u00e7u, comment ils r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [92%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9penses jamais la confr\u00e9rie des vignerons on a plac\u00e9 la barre aussi haut que cette ann\u00e9e, les ar\u00e8nes des plus grandes de l'histoire veveysanne et un budget de 100 millions pour un spectacle grandiose, sign\u00e9 Daniel et Finzi Pasca un besoin de battre des records, Fran\u00e7ois Margot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [90%] :\r\nC'est pas le but, il y a aucune esp\u00e8ce d'id\u00e9e de comp\u00e9tition entre les \u00e9ditions de la f\u00eate de l'Union, il se trouve qu'elles sont un petit peu en reflet avec son temps, on imaginait que Daniel FNJ Pasca qui est habitu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des tr\u00e8s grands spectacles n'ont peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 d'accord de venir chez nous, si on ne lui avait pas aussi laisser la bride sur le cou, sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [93%] :\r\nCe dimanche, les organisateurs n'ont rien voulu dire de leurs calculs, si cette f\u00eate la plus ch\u00e8re de l'histoire se terminerait sur un b\u00e9n\u00e9fice si vous voulez diffici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [95%] :\r\nEt si vous voulez garder un souvenir de la F\u00eate des Vignerons 2019, sachez qu'une vente publique du mobilier de restauration des d\u00e9cors et des accessoires de la f\u00eate des Vignerons se d\u00e9roulera le 29 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:35) [89%] :\r\n\u00e0 Aigle, un vieux amateurs, on imagine que les costumes, il doit y en avoir en Valais, maintenant, les secours sont toujours \u00e0 la recherche de 2 personnes port\u00e9es disparues depuis hier \u00e0 Chamoson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [93%] :\r\nUn violente orage de gr\u00eale s'est abattue sur ce secteur, faisant d\u00e9border la Lausanne s'les recherches sont en cours du c\u00f4t\u00e9 du hameau du Ch\u00e2telard, les intemp\u00e9ries ont \u00e9galement frapp\u00e9 d'autres r\u00e9gions du canton, les autorit\u00e9s valaisannes font \u00e9tat de glissement de terrain et de chutes de pierres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [94%] :\r\nL'AI l'assurance Invalidit\u00e9 se porte mieux financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [95%] :\r\nEt cela gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9insertion professionnelle, elle a permis \u00e0 l'AI d'\u00e9conomiser 10 milliards de francs entre 2004 et 2016 selon un r\u00e9cent rapport, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires, il est pass\u00e9 d'environ 252000 en 2005 \u00e0 pr\u00e8s de 218000 l'an dernier, tandis que le nombre de personnes \u00e0 l'aide sociale a augment\u00e9 dans la m\u00eame proportion pour le conseiller national PLR valaisan Philippe Nanterre il n'y a pas de lien de cause \u00e0 effet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:26) [84%] :\r\nAlors qu'on peut pas ex- URSS et une partie des personnes en plus \u00e0 l'AI, c'est b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide sociale et \u00e7a reste enfin construit une partie dans l'ensemble, on a eu v\u00e9ritablement des gens qu'on peut \u00eatre r\u00e9ins\u00e9r\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 Nice assez mesure c'est l\u00e0 c'est pas strat\u00e9gie gagnant-gagnant : d'une part l'AI, un petit peu \u00e9quilibrer ses comptes, encore largement d\u00e9c\u00e8s et les personnes concern\u00e9es peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'une insertion efficace comme les, les, les r\u00e9formes ont l'ont montr\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod, interrog\u00e9 par Thibaut Schaller, c'est la commune la plus solidaire de Suisse Carouge championne des pratiques \u00e9quitables la communes genevoise r\u00e9compens\u00e9e \u00e9galement pour son engagement financier dans la coop\u00e9ration D\u00e9veloppement, r\u00e9sultat du dernier classement de l'ONG Solidar Suisse d\u00e9voil\u00e9 hier Carouge devance ainsi Gen\u00e8ve et Lausanne ex- aequo les communes romandes qui Trust des premi\u00e8res places, r\u00e9sultat qui s'explique, selon Lionel Frey, porte- parole de Solidar Suisse par une diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:22) [91%] :\r\nOn peut \u00e9mettre l'hypoth\u00e8se que la Suisse romande peut-\u00eatre plus marqu\u00e9 \u00e0 gauche, moins lib\u00e9rale que la Suisse allemande qui est moins attentive \u00e0 cette probl\u00e9matique nord- sud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [93%] :\r\nQu'est que vous pourriez faire vous qu'est ce qu'il faudrait faire concr\u00e8tement pour tenter de changer la tendance en en Suisse al\u00e9manique par rapport \u00e0 ces questions. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:41) [87%] :\r\nBon alors, il faut d'abord quand m\u00eame noter que certaines grandes villes par exemple Zurich font des A\u00e7ores important dans ce domaine, ensuite je dirais que les communes sur heure est peut-\u00eatre bien de devenir en Suisse romande et de s'adresser aux ex\u00e9cutifs d'une ville comme Carouge, Gen\u00e8ve ou Lausanne pour leur demander, \u00e0 prendre des trafics de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [91%] :\r\nLionel Frey, porte- parole de Solidar Suisse, interrog\u00e9 par Adrien Krause et prochaine \u00e9valuation dans 3 ans, l'ONG, qui souhaite que la nouvelle loi sur les march\u00e9s publics, elle doit entrer en vigueur en janvier prochain, am\u00e9liore la situation, plus de 400 migrants coinc\u00e9s sur les navires humanitaires Open Arms et aux Viking, aucune solution n'est en vue pour leur accueil, l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 patrouiller pour secourir potentiellement d'autres embarcations : nous sommes les seuls \u00e0 pr\u00e9sent dans la zone, les garde- c\u00f4tes libyens ne r\u00e9pondent pas, selon les secouriste \u00e0 bord de l'eau chienne vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [95%] :\r\nKim l'Italie maintenant entame une semaine d\u00e9cisive pour l'avenir du gouvernement de Giuseppe Conte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [94%] :\r\nLes gouvernements \u00e0 l'agonie depuis que Matteo Salvini, le chef de la Ligue, l'extr\u00eame droite a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 jeudi dernier sa mise \u00e0 mort les groupes parlementaires au S\u00e9nat se r\u00e9uniront en soir\u00e9e, mais d\u00e8s ce matin, le Mouvement 5 \u00e9toiles, l'ex- alli\u00e9 avec lequel Matteo Salvini a brutalement rompu battra le rappel des troupes Matteo Salvini, le ministre de l'Int\u00e9rieur lui rassemblera les siens dans l'apr\u00e8s- midi son objectif : faire encore monter la pression pour obtenir des \u00e9lections d\u00e8s l'Automne, mais l'opposition s'organise Eric Jozef pour \u00e9viter l'arriv\u00e9e de l'extr\u00eame droite au pouvoir, le d\u00e9mocrate Matteo Renzi et Beppe Gryllos le fondateur des 5 \u00e9toile pourrait s'unir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [95%] :\r\nIl avait toujours refus\u00e9 l'id\u00e9e d'un accord avec les 5 \u00e9toiles mais devant le risque d'un retour aux urnes et d'une \u00e9ventuelle victoire de la Ligue, le d\u00e9mocrate Matteo Renzi a brusquement chang\u00e9 de position, l'ancien 1er ministre a propos\u00e9 dimanche la formation d'un gouvernement institutionnel, sorte de front commun contre Matteo Salvini pour sauver l'Italie d'une d\u00e9rive extr\u00e9miste, ce serait une folie d'aller voter tout de suite insist\u00e9 Matteo Renzi, alors que le pays doit pr\u00e9senter sa loi de finances 2020, durant l'Automne, l'offre politique s'adresse \u00e0 tous les partis, mais en particulier aux troupes de BP Gryllos le fondateur des 5 \u00e9toiles s'est prononc\u00e9 lui aussi contre des \u00e9lections anticip\u00e9es et appelle, je cite, \u00e0 sauver l'Italie des barbares, reste que la proposition ne fait pas l'unanimit\u00e9 pour le secr\u00e9taire des D\u00e9mocrates Nicolas d'Zingaretti un accord contre nature avec les 5 \u00e9toiles risque au final de faire le jeu de Matteo Salvini \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [92%] :\r\nUne partie de l'Europe touch\u00e9e ce week- end par des incendies de for\u00eat, environ un millier d'hectares qui a br\u00fbl\u00e9, qui sont toujours donc ce qui est toujours hors de contr\u00f4le sur l'\u00eele espagnole touristique de Grande Canarie \u00e7a entra\u00een\u00e9 la l'\u00e9vacuation de pr\u00e8s de 1000 personnes alors qu'en Gr\u00e8ce, des centaines de pompiers combattaient toujours ce week- end, plus de 50 incendies de for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:34) [91%] :\r\nComme Maude Mathys a remport\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, la course Sierre-Zinal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [96%] :\r\nLa Vaudoise a marqu\u00e9 les esprits avec un nouveau record de l'\u00e9preuve hier la championne d'Europe de course de montagne, \u00e7a ne va poser en solitaire en 2 heures 49 minutes 20 secondes c'est 5 minutes de mieux que la Tch\u00e8que Anna Pichereau va d\u00e9tentrice du record depuis 11 ans une performance de choix pour Maude Mathys ce qui se remettait d'une entorse subie il y a 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:57) [83%] :\r\nMercredi, je pleurais dans mes entra\u00eenements je j'ai ce spray poids prendrait part j'ai vraiment mis un carton Batum tous les jours, j'allais voir le physio Anastasio a vu gu\u00e9risseur, enfin bref, j'ai mis tout le lait, les oeufs dans le m\u00eame panier, on va dire et puis par l'entra\u00eenement, j'avais mal, mais \u00e7a va \u00eatre bon d'Hydra comp\u00e9tition : doubler, il y a rien de grave m\u00eame d\u00e9chir\u00e9, donc essayer d'oublier sa douleur et puis fonce claque adr\u00e9naline sentira rien, effectivement j'ai j'ai rien senti, j'ai juste \u00e9t\u00e9 un peu plus prudent dans les descentes pas me refaire une cheville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [91%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9action de Maude Mathys, c'est les hommes Kilian Jornet a remport\u00e9 son 7\u00e8me sacre Sierre-Zinal en pulv\u00e9risant de 3 minutes, le vieux record du N\u00e9oz\u00e9landais Jonah tonnes de White, la nouvelle marque de r\u00e9f\u00e9rence, d\u00e9sormais de 2 heures 25 minutes et 35 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:42) [84%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, merci beaucoup, chouette. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-12T05:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D85AC06-8E09-4DD7-B9A7-DBD8CE20207E", "internalArchiveId": "7D85AC06-8E09-4DD7-B9A7-DBD8CE20207E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Claude Crittin, pr\u00e9sident de la commune de Chamoson;Boukari, Fouad;Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois;Olivier St\u00fcssi, il est le responsable suisse de l'affichage analogique chez Neo Advertising;David Hammond, fondateur de l'ONG britannique Human Rights At Sea;Evelyne Widmer-Schlumpf, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(24/CHAMOSON 8H) Les recherches se poursuivent pour retrouver les deux personnes disparues hier, emport\u00e9es hier soir par une avalanche de boue. \r\nIl s'agit d'un adulte et d'un enfant, qui se trouvaient dans leur v\u00e9hicule. \r\nUn violent orage de gr\u00e8le a provoqu\u00e9 le d\u00e9bordement d'un cours d'eau. \r\nLa commune est sous le choc, d'autant que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une catastrophe similiaire s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produite. \r\nPour Claude Crittin, pr\u00e9sident de la commune, ces ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9currents posent des questions importantes.\r\nClaude Crittin, pr\u00e9sident de Chamoson, interrog\u00e9 par Rinny Gremaud\r\n(Bve Fausse bombe Zurich) Un homme arr\u00eat\u00e9 apr\u00e9s la d\u00e9couverte samedi \u00e0 Zurich d'une bombe factice pendant la Street Parade.\r\nLe sac \u00e0 dos suspect  contenait une imitation de bombe artisanale, selon la police cantonale. \r\nLe propri\u00e9taire du sac, un Allemand, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 son domicile dans le canton d'Argovie.\r\nLes motivations de l'homme de 31 ans ne sont pas encore connus. \r\nMais les enqu\u00eateurs \u00e9cartent pour l'heure tout mobile id\u00e9ologique.\r\n(Bve F\u00eate des vignerons) \"Le spectacle est termin\u00e9, mais n'attendez pas vingt ans pour continuer \u00e0 danser.\"\r\nLes derniers mots de la f\u00eate des Vingerons prononc\u00e9s hier par Daniele Finzi Pasca, le metteur en sc\u00e8ne.\r\nUn \u00e9dition 2019 \u00e0 peine termin\u00e9 qu'elle est deja consid\u00e9r\u00e9e comme un succ\u00e9s...\r\nPlus d' un million de visiteurs, ont ralli\u00e9 Vevey, dont un tiers ont vu le spectacle, jou\u00e9 20 fois.\r\nDes premiers chiffres encourageants, en attendant le bilan financier...\r\nPar ailleursune vente publique du mobilier de restauration, des d\u00e9cors et des accessoires de la f\u00eate des Vignerons se d\u00e9roulera le 29 septembre \u00e0 Aigle.\r\n(TF2/ AFFICHES PLR PI) *** La - TRES LONGUE - campagne d'affichage estivale du PLR genevois prend fin cette semaine...\r\nLe parti lib\u00e9ral-radical a fait parl\u00e9 de lui en mettant en avant ses candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec un message simple: celui de souhaiter un bel \u00e9t\u00e9 aux genevois. \r\nL'op\u00e9ration a d\u00e9but\u00e9 le 1er juillet.\r\nElle aurait d\u00fb s'arr\u00eater apr\u00e8s sept jours. \r\nMais un concours de circonstances a fait durer la campagne jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\nR\u00e9sultat Rapha\u00ebl Leroy: le PLR a profit\u00e9 de cinq semaines de publicit\u00e9 gratuite... \r\n  1'30''\r\n((Au d\u00e9part, il s'agissait d'occuper le terrain pour le d\u00e9but des vacances: \"en attendant la rentr\u00e9e, bon \u00e9t\u00e9 \u00e0 tous\", dit le slogan. Le message se veut direct et sans pr\u00e9tention. Il permet surtout de montrer la bobine des sept candidats du parti aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pendant une semaine. Mais durant l'\u00e9t\u00e9, les campagnes d'affichage se font plus rares et le tournus des placards ralenti. Cons\u00e9quence: les 180 affiches du PLR, d\u00e9j\u00e0 acquises \u00e0 prix cass\u00e9s, sont rest\u00e9es en place durant six bonnes semaines. Soit plus d'un mois suppl\u00e9mentaire que ce qui \u00e9tait initialement pr\u00e9vu. De quoi faire grincer les dents des autres partis. Le pr\u00e9sident du PLR genevois explique qu'il s'agit d'un bel effet d'aubaine mais jure que cela n'\u00e9tait pas planifi\u00e9. Bertrand Reich:\r\nSON 0'16''\r\nAfficher gratuitement des placards \u00e0 caract\u00e8re politique sur le domaine public, ce n'est pas anodin \u00e0 quelques mois d'une \u00e9lection majeure. Mais la pratique veut que l'on ne retire pas les affiches qui arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, pas plus qu'on ne les recouvre par un panneau blanc. Y compris lorsqu'elle v\u00e9hicules un message politique. Ecouter Olivier St\u00fcssi, il est le responsable suisse de l'affichage analogique chez Neo Advertising, la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re les placards en ville:\r\nSON 0'12''\r\nReste la question que tout le monde se pose: le PLR va-t-il b\u00e9n\u00e9ficier de cette pr\u00e9sence prolong\u00e9e dans les rues de Gen\u00e8ve aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? R\u00e9ponse le 20 octobre.))\r\n(12/70 ANS CONVENTION DE GENEVE PI) Le droit international humanitaire f\u00eate ses 70 ans aujourd'hui...\r\nLe 12 ao\u00fbt 1949, en sortie de la seconde guerre mondiale, une soixantaine d'Etats signaient les Conventions de Gen\u00e8ve. \r\nLors de conflit international, ces trait\u00e9s sont aujourd'hui encore la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de protection des droits humains. \r\nIls prot\u00e8gent notamment les civils et les bless\u00e9s de guerre. \r\nSi bien Jo\u00eblle Cachin: que certains aimeraient \u00e9largir ces textes \u00e0 d'autres domaines. \r\nComme par exemple, les milieux maritimes...\r\n  1'04''\r\n((Les droits humains ne semblent pas avoir la m\u00eame valeur sur mer que sur terre. C'est en tout cas le constat que fait l'ONG britannique Human rights at sea. \r\nEt pour y rem\u00e9dier, elle pr\u00e9pare depuis 6 ans, en coulisse la D\u00e9claration de Gen\u00e8ve: un trait\u00e9 non-contraignant pour faire respecter les droits humains dans les eaux internationales. \r\nSon fondateur, David Hammond:\r\nSON 28''\r\n((Il est temps maintenant qu'on parle explicitement des droits humains en mer. Quand vous voyez les abus sur des ferry abandonn\u00e9s au large, ou les p\u00eacheurs \u00e0 travers le monde contraints \u00e0 des chasses ill\u00e9gales, non-d\u00e9clar\u00e9es et non-r\u00e9glement\u00e9es, et bien s\u00fbr la crise migratoire en mer M\u00e9diterrann\u00e9e. On en revient toujours \u00e0 la m\u00eame chose: la protection des \u00eatres humains. Qu'ils soient sur terre ou sur la mer, \u00e7a ne devrait faire aucune diff\u00e9rence.))\r\nEt pourtant, malgr\u00e9 des trait\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux bien connus sur les droits humains, l'immensit\u00e9 des oc\u00e9ans semble favoriser une certaine impunit\u00e9. La future D\u00e9claration de Gen\u00e8ve a donc pour objectif de r\u00e9glementer pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui se passe en mer. Avec l'ambition, d'ici 5 ans, d'en faire un texte reconnu par les Nations Unies.))\r\n(Bve migrants M\u00e9diterran\u00e9e) Et pr\u00e9cisement en Mediterrann\u00e9e, plus de 400 migrants sont toujours coinc\u00e9s sur les navires humanitaires Open Arms et Ocean Viking...\r\nAucune solution n'est en vue pour leur accueil.\r\nMalgr\u00e9 eur nombre, l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e, a d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 patrouiller pour secourir potentiellement d'autres embarcations.\r\n\"Nous sommes les seuls pr\u00e9sents dans la zone, les garde-c\u00f4tes libyens ne r\u00e9pondent pas\", selon les secouriste \u00e0 bord de l'Ocean Viking...\r\n(Bve Crise Italie) *** L'Italie entame une semaine d\u00e9cisive pour l'avenir du gouvernement Conte...\r\nGouvernement \u00e0 l'agonie depuis que le ministre de l'interieur Matteo Salvini, chef de la Ligue (l'extr\u00eame droite) a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la fin de la coalition au pouvoir. \r\nLes groupes parlementaires au S\u00e9nat se r\u00e9uniront en soir\u00e9e...\r\nMais d\u00e8s ce matin, le Mouvement Cinq Etoiles, ex-alli\u00e9 de Matteo Salvini, battra le rappel des troupes.\r\nMatteo Salvini, rassemblera les siens dans l'apr\u00e8s-midi.\r\nSon objectif: faire encore monter la pression pour obtenir des \u00e9lections d\u00e8s l'automne.\r\nL'ancien chef du gouvernement de centre-gauche Matteo Renzi a propos\u00e9 hier \u00e0 toutes les forces politiques de s'unir derri\u00e8re un gouvernement \"institutionnel\" pour \"sauver\"  dit-il l'Italie d'une d\u00e9rive \"extr\u00e9miste\"...\r\n(TF5/POLICIER HONG-KONG PI) R\u00e9action du pouvoir disproportionn\u00e9e, violence invraisemblable des policiers\r\nHong-Kong une nouvelle th\u00e9\u00e2tre de manifestations violentes ce weekend. \r\nMoins d'une semaine apr\u00e8s les fermes mises en garde de la Chine, des milliers d'individu pro-p\u00e9kin - divis\u00e9s en petits groupes tr\u00e8s mobiles - ont sem\u00e9 le chaos dans plueirus points du territoire. \r\nDes manifestants pourchass\u00e9s, battus et arr\u00eat\u00e9s. \r\nUne intensification de la r\u00e9pression polici\u00e8re encourag\u00e9e par la Chine Michael Peuker.\r\n((Face aux milliers de manifestants, arm\u00e9s de briques et de cocktails molotov, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une d\u00e9monstration de force. Opposants plaqu\u00e9s au sol, parfois battus ; tirs de gaz lacrymog\u00e8ne jusque dans les stations de m\u00e9tro. D\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour son usage de la force, la police est mont\u00e9e en puissance. Jean-Pierre Cabestan, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 baptiste de Hong Kong, y voit la confirmation de l'\u00e9volution des pratiques polici\u00e8res depuis la r\u00e9trocession en 1997. Cabestan 1 ((23'')) :\r\n\u00c7a traduit le fait que la police hongkongaise n'est plus form\u00e9e dans les pays du Common Wealth, mais elle est form\u00e9e en Chine - on a m\u00eame des s\u00e9ances d'entra\u00eenements au Xinjiang. Quoi qu'il en soit on sait tr\u00e8s bien que la police de Hong Kong est influenc\u00e9e par la mani\u00e8re dont la police chinoise du continent g\u00e8re les foules, g\u00e8re les manifestants, interdit les mouvements de masse. Et donc c'est cette \u00e9volution qui se traduit par une plus grande violence \u00e0 l'\u00e9gard des manifestants. Des forces de l'ordre qui aurait aussi \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement renforc\u00e9s ces derni\u00e8res semaines. Jean-Pierre Cabestan :Cabestan 2 ((25'')) :\r\nOn a un faisceau de preuves de plus en plus net que la police hongkongaise est \u00e9paul\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments venus de Chine continentale. Evidemment, \u00e7a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion \u00e0 Hong Kong parce que c'est interdit en fonction de la loi fondamentale. C'est pour \u00e7a que les autorit\u00e9s veulent maintenir cette affaire secr\u00e8te, de m\u00eame que la ligne de commandement entre la police de Hong Kong et le gouvernement central - avec P\u00e9kin. C'est aussi une ing\u00e9rence dans les affaires de Hong Kong que P\u00e9kin n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 divulguer. Cette ing\u00e9rence - si elle venait \u00e0 \u00eatre officiellement reconnue - confirmerait la mort du principe \u00ab un pays, deux syst\u00e8mes \u00bb. Ce principe, garant des libert\u00e9s, de l'Etat de droit et du statut de relative autonomie du territoire jusqu'en 2047. Un statut que beaucoup voient d'ores et d\u00e9j\u00e0 comme une coquille vide. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai))\r\n(Bve esplanade des Mosqu\u00e9es) Plus de 60 bless\u00e9es hier sur l'esplanade des Mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\nDes affrontements entre fid\u00e8les palestiniens et policiers isra\u00e9liens ont \u00e9clat\u00e9.\r\nDeux f\u00eates religieuses, juive et musulmane, avaient lieu hier. \r\nUne concomitance \u00e0 l'origine de nouvelles tensions.\r\nInvoquant des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la police isra\u00e9lienne, qui contr\u00f4le l'entr\u00e9e du site, en avait d'abord interdit l'acc\u00e8s aux juifs. \r\nMais sous la pression de la droite religieuse nationaliste, elle les a finalement autoris\u00e9s \u00e0 y monter, suscitant la col\u00e8re des Palestiniens sur place.\r\n(15/ARGENTINE RESULTATS PA) *** Les Argentins appel\u00e9s hier aux urnes pour les primaires avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nAvec 32 % de voix, le pr\u00e9sident lib\u00e9ral Mauricio Macri a subi un lourd revers face Alberto Fernandez du centre gauche...\r\nL'ex-chef du gouvernement obtient 47 % des voix suffrage.\r\nCes \u00e9lections font figure de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale de la pr\u00e9sidentielle d'octobre pour laquelle le pr\u00e9sident sortant brigue un second mandat.\r\nJean-Louis Buchet, les \u00e9lecteurs ont sanctionn\u00e9 la politique \u00e9conomique du gouvernement en place depuis 2015. \r\n((C'est un raz-de-mar\u00e9e. Et une gifle pour Mauricio Macri. \u00c0 l'exception de Buenos Aires, la capitale, il recule dans tous les grands centres urbains, qui lui avaient donn\u00e9 la victoire en 2015. Une partie des classes moyennes l'a abandonn\u00e9. Patrons de PME qui ont d\u00fb fermer boutique ou licencier, cadres et employ\u00e9s dont le pouvoir d'achat est lamin\u00e9 par l'inflation, les d\u00e9\u00e7us du macrisme sont nombreux. Et ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par le discours du pr\u00e9sident candidat, selon lequel les sacrifices d'aujourd'hui seraient une \u00e9tape sur le chemin du redressement. \r\nC'est aussi un succ\u00e8s pour Cristina Kirchner, candidate \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence, qui a permis de r\u00e9unifier la famille p\u00e9roniste en c\u00e9dant la premi\u00e8re place \u00e0 Alberto Fern\u00e1ndez, un de ses anciens collaborateurs. Jouant sur du velours, Fern\u00e1ndez a promis d'en finir avec la crise \u00e9conomique. Sans beaucoup plus de pr\u00e9cisions.\r\nLe vote de ces primaires n'est qu'indicatif. La pr\u00e9sidentielle aura lieu le 27 octobre. Mais on voit mal comment la victoire pourrait \u00e9chapper \u00e0 AlbertoFern\u00e1ndez.\r\nJean-Louis Buchet, pour RTS Info, Buenos Aires))\r\n(Bve Guatemala) Le Guatemala s'est choisi un nouveau pr\u00e9sident. \r\nAlejandro Eduardo Giammattei a remport\u00e9 hier l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nLe conservateur a battu au second tour Sandra Torres, candidate de centre-gauche.\r\n(04/ACCIDENT TROTTINETTES EN HAUSSE SUVA? PA) Les trottinettes \u00e9lectriques causent de plus en plus d'accidents. \r\nC'est ce qu'affirle l'assureur Suva. \r\nDes donn\u00e9es qui font \u00e9tat de quelque 80 bless\u00e9s par ann\u00e9e. \r\nKatja Schaer\r\n 0'50''\r\n((Et si on part du principe que chacun de ces accidents g\u00e9n\u00e8re des co\u00fbts de 6400 francs - eh bien les accidents de trottinettes \u00e9lectriques se chiffreraient \u00e0 plus d'un demi million de francs. C'est ce qu'a annonc\u00e9 hier le journal dominical Sonntagszeitung, qui pr\u00e9cise toutefois que les montants exacts ne sont pas encore connus pour la Suisse. Mais l'Allemagne dispose d\u00e9j\u00e0 de donn\u00e9es concr\u00e8tes - A Berlin par exemple, 38 accidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s depuis le milieu du mois de juin - des accidents qui ont fait 7 bless\u00e9s graves et 27 bless\u00e9s l\u00e9gers. Des accidents dont la responsabilit\u00e9 est imput\u00e9e - dans presque tous les cas - aux conducteurs de trottinettes \u00e9lectriques. Et la police allemande de citer trois causes principales, l'inattention biens s\u00fbr, le fait d'utiliser les trottoirs et l'ivresse. L'alcool au guidon de la trottinettes qui est, on peut le rappeler, strictement interdit en Suisse aussi.))\r\n(10/JU MARCHE CONCOURS ITV. EWS) Des milliers de chevaux et des centaines de costumes. La tradition et le folklore suisse ont drain\u00e9 ce week-end pr\u00e8s de 50 000 personnes \u00e0 Saignel\u00e9gier...\r\nLa 116e \u00e9dition du March\u00e9-Concours, synonyme \u00e9galement de rentr\u00e9e politique pour de nombreux candidats jurassiens aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nL'\u00e9dition 2019 accueillait cette ann\u00e9e la f\u00e9d\u00e9ration nationale des costumes suisses. \r\nEt parmi les 700 repr\u00e9sentants de tous les cantons, une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quasi incognito. \r\nLa grisonne Evelyne Widmer-Schlumpf \u00e9tait elle aussi en costume traditionnel. \r\n 1'00''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Bve Foot CH) Apr\u00e8s quatre journ\u00e9es de Super League, Neuch\u00e2tel Xamax a repris la 9e place du championnat en arrachant un bon nul 2-2 \u00e0 Zurich dans le match de la peur dimanche. \r\nVainqueur 1-0 \u00e0 Lugano, le FC Sion monte sur le podium \u00e0 la 3e place.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 732, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10610765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10610785", "ece-10610765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-18T07:05:21Z", "speechToTexts": ["18.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFoued Boukari l'inqui\u00e9tude \u00e0 Chamoson apr\u00e8s les violentes intemp\u00e9ries qui ont frapp\u00e9 la r\u00e9gion hier soir un adulte et un enfant sont toujours port\u00e9s disparus, une catastrophe qui interroge d'autant qu'une coul\u00e9e de boue similaire s'est produite l'an dernier \u00e0 Chamoson manifestants pourchass\u00e9s battus et arr\u00eat\u00e9s Hong Kong th\u00e9\u00e2tre hier d'une d\u00e9monstration de force des policiers une r\u00e9pression de plus en plus violentes, encourag\u00e9 par P\u00e9kin, et puis la 100 16\u00e8me \u00e9dition du March\u00e9- Concours synonyme de rentr\u00e9e politique pour de nombreux candidats jurassiens f\u00e9d\u00e9ral, l'\u00e9dition 2019 o\u00f9 s'est rendu notamment une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale 15 et incognito en costume traditionnel. \r\nLes recherches se poursuivent pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [96%] :\r\nTrouver les 2 personnes port\u00e9es disparues depuis hier soir, emport\u00e9s par une avalanche de boue, il s'agit d'un adulte d'un enfant qui se trouvait dans leur v\u00e9hicule, un violent orage de gr\u00eale a provoqu\u00e9 le d\u00e9bordement d'un cours d'eau, la commune est sous le choc, d'autant que l'ann\u00e9e derni\u00e8re une catastrophe similaire s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produite pour Claude Crittin, pr\u00e9sident de la commune, ces ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9currents posent des questions importantes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [90%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement qu'on a eu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il nous a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e par les sp\u00e9cialistes du risque comme un \u00e9v\u00e9nement sens mal, en fait, on se retrouve \u00e0 faire face de nouveau avec un \u00e9v\u00e9nement de type sans mal une ann\u00e9e plus tard, faut -il consid\u00e9rer les \u00e9v\u00e9nements sont mal comme devant \u00eatre g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re annuelle, c'est une question qu'on a tous en t\u00eate \u00e9videmment l'\u00e9l\u00e9ment de l'ann\u00e9e pass\u00e9e qu'on avait pr\u00e9par\u00e9 les travaux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s cette ann\u00e9e, \u00e7a nous co\u00fbte 5 millions donc voil\u00e0 typiquement la cons\u00e9quence de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc effectivement \u00e7a a un co\u00fbt \u00e9norme, et si on doit consid\u00e9rer les niveaux de risque diff\u00e9remment, effectivement, \u00e7a va avoir un impact sur toutes les communes aussi qui sont concern\u00e9s par ces \u00e9v\u00e9nements grandissante mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nClaude Crittin, pr\u00e9sident de Chamoson, interrog\u00e9 par Rinny Gremaud, un homme arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9couverte samedi \u00e0 Zurich d'une bombe factice pendant la Street Parade, le sac \u00e0 dos du suspect contenait une imitation de bombe artisanale, selon la police cantonale, le propri\u00e9taire du sac, un Allemand arr\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 son domicile dans le canton d'Argovie les motivations de l'homme de 31 ans, ne sont pas encore connus, mais les enqu\u00eateurs \u00e9cartent, pour l'heure tout mobile id\u00e9ologique, le spectacle est termin\u00e9, mais n'attendez pas 20 ans pour continuer \u00e0 danser, les derniers mots de la F\u00eate des Vignerons prononc\u00e9e hier par Daniel et Finzi Pasca le metteur en sc\u00e8ne une \u00e9dition 2019 \u00e0 peine termin\u00e9e qu'elle est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme un succ\u00e8s, plus d'un 1000000 de visiteurs ont ralli\u00e9 Vevey, dont un tiers ont vu le spectacle jou\u00e9 20 fois des premiers chiffres encourageants en attendant le bilan financier la tr\u00e8s longue campagne d'affichage estivale du PLR Genevois prend fin cette semaine, le Parti lib\u00e9ral- radical a fait parler de lui en mettant en avant ses candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec un message simple : celui de souhaiter un bel \u00e9t\u00e9 aux Genevois, l'op\u00e9ration a d\u00e9but\u00e9 le 1er juillet elle aurait d\u00fb s'arr\u00eater apr\u00e8s 7 jours mais un concours de circonstances, a fait durer la campagne jusqu'\u00e0 aujourd'hui, r\u00e9sultat Rapha\u00ebl Leroy, le PLR a profit\u00e9 de 5 semaines de publicit\u00e9 gratuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [95%] :\r\nAu d\u00e9part il s'agissait d'occuper le terrain pour le d\u00e9but des vacances, en attendant la rentr\u00e9e bon \u00e9t\u00e9 \u00e0 tous, dit le slogan, le message se veut Direct et sans pr\u00e9tention, il permet surtout de montrer la bobine des sept candidats du parti aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pendant une semaine, mais durant l'\u00e9t\u00e9, les campagnes d'affichage se font plus rares et le Tournus des placards ralentit, cons\u00e9quence : les 180 affiches du PLR d\u00e9j\u00e0 acquises \u00e0 prix cass\u00e9s sont rest\u00e9es en place durant six bonnes semaines de quoi faire grincer les dents des autres partis, le pr\u00e9sident du PLR, Genevois, explique qu'il s'agit d'un bel effet d'aubaine mais jure que cela n'\u00e9tait pas planifi\u00e9 \u00e9coutez Bertrand Reich. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:37) [95%] :\r\nOn pouvait esp\u00e9rer ou imagin\u00e9 au d\u00e9but que peut-\u00eatre il y aura un bonus puisque la p\u00e9riode estivale est toujours un peu pauvre en affichage traditionnellement mais la dur\u00e9e de cette prolongation effectivement une une surprise, mais nous avons eu de la chance, alors \u00e7a c'est c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [96%] :\r\nAfficher gratuitement des placards \u00e0 caract\u00e8re politique sur le domaine public, ce n'est pas anodin, \u00e0 quelques mois d'une \u00e9lection majeure, mais la pratique veut que l'on ne retire pas les affiches qui arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, pas plus qu'on ne les recouvre par un panneau blanc, m\u00eame lorsqu'elle un message politique \u00e9coutez Olivier St\u00fcssi il est le responsable suisse de l'affichage analogique chez Neo Advertising, la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re les placards en ville. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:14) [88%] :\r\nC'est une campagne d'image qui est tout \u00e0 fait \u00e0 relativement assez neutre, ce qui n'est pas du tout clivante, donc il y a, il y a pas de restrictions particuli\u00e8re \u00e0 avoir par rapport \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [98%] :\r\nReste la question que tout le monde se pose le PLR va -t-il b\u00e9n\u00e9ficier de cette pr\u00e9sence prolong\u00e9e dans les rues de Gen\u00e8ve aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, r\u00e9ponse le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [92%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Rapha\u00ebl Leroy le droit international humanitaire f\u00eate ses 70 ans aujourd'hui le 12 ao\u00fbt 1949 en sortie de la Seconde Guerre mondiale, une soixantaine d'\u00c9tats signer les conventions de Gen\u00e8ve lors de conflit international ces trait\u00e9s sont aujourd'hui encore la r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de protection des droits humains, ils prot\u00e8gent notamment les civils et les bless\u00e9s de guerre si bien Jo\u00eblle Cachin que certains aimeraient \u00e9largir ces textes \u00e0 d'autres domaines comme, par exemple, les milieux maritimes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [93%] :\r\nLes droits humains ne semble pas avoir la m\u00eame valeur sur mer que sur Terre, c'est en tout cas le constat que fait l'ONG britannique Human Rights at sea et pour y rem\u00e9dier, elle pr\u00e9pare depuis 6 ans, en coulisse, la d\u00e9claration de Gen\u00e8ve un trait\u00e9 non- contraignant pour faire respecter les droits humains dans les eaux internationales, son fondateur David Hammond. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:20) [61%] :\r\nLes smartphones en Inde, c'est Express cette lecture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [93%] :\r\nIl est temps maintenant qu'on parle explicitement des droits humains en mer, c'est quand vous voyez les abus sur les ferries abandonn\u00e9 au large, o\u00f9 les p\u00eacheurs \u00e0 travers le monde contraints \u00e0 des chasses ill\u00e9gale, non d\u00e9clar\u00e9e et non r\u00e9glement\u00e9e et bien s\u00fbr la crise migratoire en mer M\u00e9diterran\u00e9e, on en revient toujours \u00e0 la m\u00eame chose, la protection des \u00eatres humains. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:42) [83%] :\r\nDonc si Mamb\u00e9 soit DASA et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [82%] :\r\nQu'il soit sur terre ou sur la mer, sainte devrait faire aucune diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:47) [73%] :\r\nC'est le village des French riche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:49) [96%] :\r\nEt pourtant, malgr\u00e9 des trait\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux bien connu sur les droits humains, l'immensit\u00e9 des oc\u00e9ans semble favoriser une certaine impunit\u00e9 la future d\u00e9claration de Gen\u00e8ve a donc pour objectif de r\u00e9glementer pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui se passe en mer, avec l'ambition d'ici 5 ans, d'en faire un texte reconnu par les Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [93%] :\r\nOn avez pr\u00e9cis\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, plus de 400 migrants sont toujours coinc\u00e9s sur les navires humanitaires Open Arms et Viking, aucune solution n'est en vue pour les accueillir, r\u00e9action du pouvoir disproportionn\u00e9e violence invraisemblable des policiers Hong-Kong, une nouvelle fois le th\u00e9\u00e2tre de manifestations violentes ce week- end, moins d'une semaine apr\u00e8s les fermes mises en garde de la Chine, des milliers d'individu pro- P\u00e9kin divis\u00e9s en petits groupes tr\u00e8s mobiles ont sem\u00e9 le chaos dans plusieurs points du territoire des manifestants pourchass\u00e9s battus et arr\u00eat\u00e9s une intensification de la r\u00e9pression polici\u00e8re, Michael Peuker, encourag\u00e9e par la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [91%] :\r\nFace aux milliers de manifestants arm\u00e9s de briques et de cocktails Molotov, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une d\u00e9monstration de force opposant plaqu\u00e9 au sol parfois battus, tirs de gaz lacrymog\u00e8ne, jusque dans les stations de m\u00e9tro, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour son usage de la force, la police est mont\u00e9 en puissance, Jean-Pierre Cabestan, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Baptiste de Hong Kong, y voit la confirmation de l'\u00e9volution des pratiques polici\u00e8res depuis la r\u00e9trocession en 1997. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:06) [87%] :\r\n\u00e7a traduit le fait que la police hongkongaise est plus form\u00e9e dans les pays du Commonwealth n\u00e9 elle est form\u00e9e en Chine, on a m\u00eame de s\u00e9ances d'entra\u00eenement, une s\u00e9ance, quoi qu'il en soit, on sait tr\u00e8s bien que la police, donc on est influenc\u00e9e par la mani\u00e8re dont la police chinoise du continent g\u00e8re les foules g\u00e8re les manifestants interdit les mouvements de masse et donc c'est cette \u00e9volution qui se traduit par le plus grand : violence \u00e0 l'\u00e9gard des manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [95%] :\r\nDes forces de l'ordre qui aurait aussi \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement renforc\u00e9e ces derni\u00e8res semaines, Jean-Pierre Cabestan. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:34) [92%] :\r\nOn a un faisceau de preuves de plus en plus Net que la police hongkongaise, \u00e9paul\u00e9s par les \u00e9l\u00e9ments en Chine continentale, \u00e9videmment \u00e7a cr\u00e9e beaucoup d'\u00e9motion \u00e0 Hong-Kong, parce que c'est interdit, en fonction de la loi fondamentale, c'est pour \u00e7a que les autorit\u00e9s veulent maintenir cette affaire secr\u00e8te, de m\u00eame que la ligne de commandement entre la police de Hong Kong et le gouvernement central avec P\u00e9kin, c'est aussi d'ing\u00e9rence \u00e0 Saddam Kong P\u00e9kin n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 divulguer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [95%] :\r\nCette ing\u00e9rence si elle venait \u00e0 \u00eatre officiellement reconnue confirmerait la mort du principe un pays, 2 syst\u00e8mes, ce principe, garant des libert\u00e9s, de l'\u00e9tat de droit et du statut de relative autonomie du territoire jusqu'en 2047 un statut que beaucoup voient d'ores et d\u00e9j\u00e0 comme une coquille vide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [95%] :\r\nLes explications de Michael Peuker, plus de 60 bless\u00e9es hier sur l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem, des affrontements entre fid\u00e8les palestiniens et policiers isra\u00e9liens des f\u00eates religieuses juives et musulmane avaient lieu hier une concomitance \u00e0 l'origine de ces nouvelles tensions, invoquant des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la police isra\u00e9lienne qui contr\u00f4le l'entr\u00e9e du site, on avait d'abord interdit l'acc\u00e8s aux juifs, mais sous la pression de la droite religieuse nationaliste les a finalement autoris\u00e9s \u00e0 y monter, suscitant la col\u00e8re des Palestiniens sur place et les Argentins appel\u00e9s hier aux urnes pour les primaires avant le l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec 32 pourcent des voix le pr\u00e9sident lib\u00e9ral Mauricio Macri a subi un lourd revers face \u00e0 Alberto Fernandez du centre- gauche, l'ex- chef du gouvernement obtient 47 pourcent des voix ces \u00e9lections font figure de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale de la pr\u00e9sidentielle d'octobre pour laquelle le pr\u00e9sident sortant brigue donc un second mandat, Jean-Louis Buchet, les \u00e9lecteurs ont sanctionn\u00e9 la politique \u00e9conomique du gouvernement en place depuis 2015 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:13) [91%] :\r\nC'est au raz-de-mar\u00e9e, une gifle pour moi les sur Macri, \u00e0 l'exception de bulldozer, la capitale, il recule dans tous les grands centres urbains qui lui avait donn\u00e9 la victoire en 2015, une partie des classes moyennes, l'abandonner, patrons de PME qui ont d\u00fb fermer boutique ou licencier cadres est employ\u00e9 dans le pouvoir d'achat est lamin\u00e9 par l'inflation, les d\u00e9\u00e7us du Macri me sont nombreux et ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par le discours du pr\u00e9sident candidat selon lequel les sacrifices d'aujourd'hui serait une \u00e9tape sur le chemin du redressement, c'est aussi un succ\u00e8s pour Cristina Kirchner candidate \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence qui a permis de r\u00e9unifier la famille p\u00e9roniste en c\u00e9dant la premi\u00e8re place, Alberto Fernandez fort Mend\u00e8s a promis d'en finir avec la crise \u00e9conomique sont beaucoup plus de pr\u00e9cisions, le vote de ces primaires n'est qu'indicatif la pr\u00e9sidentielle aura lieu le 27 octobre mais on voit mal comment la victoire pourrait \u00e9chapper Alberto Folman Jean-Louis Buchet pour RTS Info Buenos Aires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [95%] :\r\nEt le Guatemala, lui, s'est d\u00e9j\u00e0 choisi un nouveau pr\u00e9sident Alejandro Eduardo j'ai mont\u00e9, il a remport\u00e9 hier l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le conservateur a battu au second tour, Sandra Torres candidate de centre- gauche, des milliers de chevaux, des centaines de costumes, la tradition et le folklore suisse ont drain\u00e9 ce week- end pr\u00e8s de 50000 personnes \u00e0 Saignel\u00e9gier 100 16\u00e8me \u00e9dition du March\u00e9- Concours synonyme de rentr\u00e9e politique cette ann\u00e9e pour de nombreux candidats jurassiens aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'\u00e9dition 2019 accueillait cette ann\u00e9e la F\u00e9d\u00e9ration nationale des costumes suisses et parmi les 700 repr\u00e9sentants de tous les cantons, une ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quasi incognito la grisonne Evelyne Widmer-Schlumpf a \u00e9t\u00e9 elle aussi en costume traditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:51) [84%] :\r\nJe suis d'un canton de montagne, je sais quelle importance les traditions en pour nous, et moi je suis membre de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des costumes suisses et je suis tr\u00e8s fier d'\u00eatre ici, aujourd'hui, j'ai ce costume depuis 30 ans, je dis, et pour moi c'est important \u00e9tait terroir que GMC culture populaire que je suis une enfant de secousses que j'habite, parler avec la culture en Suisse, c'est un costume plus facile \u00e0 porter que celui de conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas facile \u00e0 \u00e0 Abou pour se habituer c'est possible, il faut du temps, plus, plus difficile que portait jeans, c'est un peu l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:33) [96%] :\r\nOn voit beaucoup de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, aujourd'hui c'est un peu normal d'\u00eatre dans ce type de manifestation lorsqu'on est candidat. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:39) [88%] :\r\nC'est normal, c'est la m\u00eame chose aux maintenant, si on a des manifestations voit toujours les camps en et c'est bien, ils doivent se pr\u00e9senter, il doit se faire voir chez Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [94%] :\r\n\u00e0 la Evelyne Widmer-Schlumpf interrog\u00e9e par Ga\u00ebl Klein et puis du football pour terminer 4\u00e8me journ\u00e9e de Super League Neuch\u00e2tel Xamax qui reprend la 9\u00e8me place du championnat gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 2 buts partout \u00e0 Z\u00fcrich, vainqueur 1 but \u00e0 0 \u00e0 Lugano, le FC Sion monte sur le podium \u00e0 la 3\u00e8me place merci Foued Boukari et merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-12T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}