{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=875&rows=25&query=PLR", "count": 1327, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=900&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1302&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=850&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-81C1E77F-EB8B-4016-926C-40230FD61C29", "internalArchiveId": "81C1E77F-EB8B-4016-926C-40230FD61C29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peur du r\u00e9chauffement climatique, de la 5G: de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer une instrumentalisation de la peur par les Verts et Verts-lib\u00e9raux. Faire peur aux \u00e9lecteurs, un bon outil de campagne? : interviews de Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR vaudois et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, le th\u00e8me est plus que jamais au coeur du d\u00e9bat politique \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Un peu trop m\u00eame, selon certains. Peur du r\u00e9chauffement climatique, de la 5G: de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer une instrumentalisation de la peur par les Verts et verts-lib\u00e9raux. Faire peur aux \u00e9lecteurs, un bon outil de campagne? Pour en d\u00e9battre nous recevons dans notre studio deux pr\u00e9sidents de parti, Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR vaudois et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois, bonsoir,\r\n- Marc-Olivier Buffat, vous faites partie de ces voix critiques. On vient de voir qu'il y a une l\u00e9g\u00e8re baisse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Mais le chemin est encore long. On n'a pas raison d'avoir peur?\r\n- Alberto Mocchi, vous jouez avec la peur des gens?\r\nEmissions de CO2 en baisse en Suisse. 2017 o\u00f9 les \u00e9missions se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es inf\u00e9rieures de 12% par rapport \u00e0 celles de 1990.  Est-ce qu'il ne faut pas aussi voir les effets positifs?\r\nMarc-Olivier Buffat, des dizaines de milliers de personnes qui ont manifest\u00e9 en Suisse, \u00e0 Lausanne particuli\u00e8rement. \r\nSelon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, les Verts et les Vert'lib\u00e9raux enregistreront les plus fortes progressions aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain: ils passeraient \u00e0 9,5%, respectivement \u00e0 6,4% des suffrages. Vous \u00eates un peu jaloux?\r\n(En 2011, sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, pas d'effet Fukushima pour les Verts mais pour les Verts lib\u00e9raux)\r\nOn est en train de cr\u00e9er une g\u00e9n\u00e9ration terroris\u00e9e? c'est la th\u00e9orie de l'essayiste Pascal Bruckner que nous recevions la semaine derni\u00e8re.\r\nAlberto Mocchi, vous \u00eates candidat pour les Verts, il y a 4 ans, l'UDC avait progress\u00e9 avec la peur des immigr\u00e9s, vous faites du populisme?\r\nMarc-Olivier Buffat, vous aussi vous jouez sur les peurs, votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karine Keller-Sutter, pour la prochaine votation sur les armes, brandit la menace d'un retrait de l'espace Schengen, \u00e0 droite, on peint le diable sur la muraille si l'accord cadre n'est pas accept\u00e9...  \u00e0 l'\u00e9poque du secret bancaire, les banques suisses allaient s'effondrer...\r\nLe politique joue sur la peur des menaces plut\u00f4t que des solutions?\r\nVotre r\u00f4le: prendre des mesures pour contrer ces peurs?\r\nDans le fond, c'est la peur du changement, de l'inconnu? (5G, robotisation...) une soci\u00e9t\u00e9 qui va trop vite?\r\nQuestions Renaud\r\nMarc-Olivier Buffat, la peur est forc\u00e9ment paralysante, pour vous? la peur emp\u00eache d'agir?\r\nEn m\u00eame temps des \u00e9tudes de psychologie sociale montrent que la peur est n\u00e9cessaire pour capter l'attention du public et l'inciter ensuite \u00e0 passer \u00e0 l'action... La peur et la culpabilit\u00e9 sont les meilleurs incitatifs!!\r\nL'optimisme est moins incitatif... Quand on est expos\u00e9 \u00e0 un message optimiste, on se dit qu'il n'y a pas urgence d'agir...\r\nLa cl\u00e9, c'est de faire peur tout en faisant passer un message d'espoir...", "durationSec": 606, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348291", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "parti politique", "protection de l'environnement", "r\u00e9chauffement climatique"], "thematicPersons": ["Les Verts", "PLR"], "alternativeTitle": ["Faire peur aux \u00e9lecteurs, un bon outil de campagne? D\u00e9bat entre Marc-Olivier Buffat et Alberto Mocchi / FOR_2019-04-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR vaudois, et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-10348291"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:14Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, le th\u00e8me est plus que jamais au coeur du d\u00e9bat politique \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un peu trop m\u00eame selon certains, peur du r\u00e9chauffement climatique, peur de la 5 G de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer une instrumentalisation de la paix, la peur par les Verts et les Verts, lib\u00e9raux, faire peur aux \u00e9lecteurs est -ce un bon outil de campagne pour en d\u00e9battre, nous recevons dans notre Studio de pr\u00e9sidents de parti Marc Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaudois et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois bonsoir bonsoir Marc-Olivier \u00e0 Buffat vous faites partie de ces voix critiques, or on vient de l'entendre, il y a une l\u00e9g\u00e8re baisse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais le chemin est encore long et ce qu'on n'a pas raison d'avoir un peu peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [92%] :\r\nNon, je crois qu'on a raison de prendre toutes les mesures qui permettent de diminuer saisi missions vous parliez tout \u00e0 l'heure de de la construction qui fait un effort, je pense qu'on doit aller plus vite et mieux dans ce domaine -l\u00e0, le PLR a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 proposera par exemple qu'on n'am\u00e9liore les avantages fiscaux lorsque le bailleur ou lorsque le propri\u00e9taire change de chaudi\u00e8res pour passer par exemple \u00e0 une pompe \u00e0 chaleur aujourd'hui c'est des dispositions fiscales qui ne permettent pas ces solutions l\u00e0 mais je pense qu'il y a encore \u00e9videmment beaucoup de chemin mais il faut rester pragmatique, il faut apporter des solutions, les manifestants le montre en disant il faut agir et je ne pense pas que c'est en agitant des, des, des, peur, on a des gitans, des phobies en en faisant son fonds de commerce politique qu'on fera avancer le d\u00e9bat, il faut des propositions concr\u00e8tes en 2007 lorsque j'\u00e9tais candidat au Conseil national, j'avais d\u00e9j\u00e0 soutenu au projet de 2 barrages hydro\u00e9lectriques ABM song\u00e9, il a fallu 12 ans, je dis bien 12 ans pour que ce dossier sorte des m\u00e9andres et c'est l\u00e0 que \u00e7a va pas, parce que lorsqu'on a des projets, h\u00e9 bien on voit qu'ils ont beaucoup de peine \u00e0 avancer, voir qu'ils subissent parfois des \u00e9checs populaire quand on voit que la taxe au sac le principe du pollueur payeur suscite 1400 recours \u00e0 Yverdon-les-Bains h\u00e9 ben, on se dit qu'il y a beaucoup de de chemins de conviction \u00e0 faire mais il faut \u00eatre pragmatique, il faut apporter des solutions et c'est pas \u00e0 notre avis, en criant au loup que on n'a pas am\u00e9lior\u00e9 la vision que les citoyens ont de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [94%] :\r\nAlberto Mocchi est ce que vous jouez avec la peur des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [89%] :\r\nNon, je ne crois vraiment pas, je crois qu'aujourd'hui il y a un constat qui est partag\u00e9 par la quasi- totalit\u00e9 du monde scientifique, c'est qu'il a un r\u00e9chauffement climatique d\u00fb \u00e0 l'activit\u00e9 humaine qui est important et qui risquent de provoquer des catastrophes si on r\u00e9duit pas fortement les \u00e9missions de CO2, et vous avez une une esp\u00e8ce d'inaction politique qui a dur\u00e9 depuis 20 ou 30 ans, \u00e7a fait il \u00e9tait plac\u00e9 politique comme justement la courgette rien quand Buffat j'ose merci beaucoup les politiques ne sont pas une si je peux terminer encore une fois, nous ce qu'on ce qu'on demande aujourd'hui, c'est juste qu'on agisse vraiment et vous avez des partis politiques, comme celui de Monsieur Buffat qui, \u00e0 la veille des \u00e9lections tout \u00e0 coup se d\u00e9couvre une veille une fibre verte et disent : oui, effectivement, il faut agir, c'est important, etc, puis une fois qu'ils sont \u00e9lus, il change un tout petit peu de discours et de casquettes et ils votent contre, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, justement, donc aujourd'hui je pense qu'il faut agir, il y a les gens ont peur commence \u00e0 \u00e9couter cette voil\u00e0 c'est c'est mise ces mises en garde de la communaut\u00e9 scientifique internationale et estiment, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, je pense \u00e0 raison que les Verts sur le parti qui d\u00e9fend le mieux les int\u00e9r\u00eats de l'environnement et donc il va \u00eatre un peu plus pour les Verts, c'est pas les Verts qui joue sur les peurs, c'est qu'il y a un probl\u00e8me, il faut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [84%] :\r\nOui, elle sugg\u00e8re quand m\u00eame cette peur des gens vous est -ce que vous ne l'instrumentaliser pas quand m\u00eame, elle vous sert \u00e0 on voit quand m\u00eame, selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'institut saute mots que Verts et Verts, lib\u00e9raux vous enregistr\u00e9 les plus fortes progressions, est ce que vous n'instrumentalisait pas trop s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [91%] :\r\nNon, non, je ne crois pas, je crois que, effectivement, aujourd'hui, le climat et la lutte conte le cochon climatique c'est une pr\u00e9occupation d'une part croissante de l'\u00e9lectorat et ses \u00e9lectrices \u00e9lecteurs estiment que les Verts sont le parti qui r\u00e9pond le mieux \u00e0 ses attentes en mati\u00e8re de lutte conte le r\u00e9chauffement climatique et ils vont voter plus pour les Verts, c'est juste \u00e7a, c'est que les Verts sur les experts de la lutte contre r\u00e9chauffement climatique et de la protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [92%] :\r\nAlors je vais me permettre un parall\u00e9lisme un peu os\u00e9e mais j'assume totalement, il y a 5 ans, le grand th\u00e8me sur lequel tout le monde se focaliser, c'\u00e9tait le th\u00e8me de l'immigration, vous en souvenez certainement l'UDC bloch\u00e9rienne assure capitalis\u00e9 avec de beaux r\u00e9sultats \u00e9lectoraux certes sur ce th\u00e8me -l\u00e0 et aujourd'hui on voit tr\u00e8s bien que le soufflet est retomb\u00e9 aussi vite qu'il est mont\u00e9 ce qui d\u00e9cri\u00e9 les accords avec l'Europe Schengen Dublin ont d\u00fb constater que \u00e7a fonctionne, et non la Suisse ne pas envahis d'immigr\u00e9s ou de r\u00e9fugi\u00e9s, comparaison n'est pas raison de se m\u00e9fier mais si c'est la m\u00eame probl\u00e9matique : on est dans l'irrationnel, on utilise des craintes l\u00e9gitimes, encore une fois, le but c'est pas de l'ENI et bah si les craintes sont l\u00e9gitimes, c'est qu'on n'est pas dans l'irrationnel, donc on est, on est dans l'irrationnel dans la fa\u00e7on dont c'est trait\u00e9, la logique voudrait qu'on soit logique mais malheureusement, je vais vous donner un exemple parfaitement parlant, j'ai d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil un texte demandant qu'on \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de soutenir les projets de cargos souterrain, ce qui permet de transmettre le transport de marchandises de la route compl\u00e8tement surcharg\u00e9s compl\u00e8tement satur\u00e9e et polluante dans des tubes souterrains, \u00e7a n'a int\u00e9ress\u00e9 personne on que lui co\u00fbter certes poliment au Grand Conseil, mais dans une totale, a dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [72%] :\r\nParce que aurait en gros au verset de il a obtenir mon discours anxiog\u00e8nes, tous de ne pas forc\u00e9ment apporter de Sotchi Sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [83%] :\r\nAlors je n'est pas, je n'ai pas entendu les Verts soutenir ce projet, je n'ai pas autour du billet Vert, soutenir le barrage hydro\u00e9lectrique deB. ma\u00e7on et pour moi parce qu'ils sont all\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [79%] :\r\nM\u00eame et malicieux, malin, le berceau de AC, on va laisser r\u00e9pondre Alberts et nous allons vers dans le fond vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [90%] :\r\nVous dites, on doit avoir peur, mais est -ce que vous visez ce suffisamment des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [90%] :\r\nClairement, je pense que \u00e7a fait 20 ou 30 ans que les Verts tirent la sonnette d'alarme et propose de sortir peu \u00e0 peu d\u00eener Konami bas\u00e9e uniquement sur le carbone sur le tout \u00e0 la voiture, etc, et pendant ce temps l\u00e0, vous avez une majorit\u00e9 bourgeoise qui construit des autoroutes qui fait capoter la loi sur le CO2 au Parlement f\u00e9d\u00e9ral etc, aujourd'hui je pense v\u00e9ritablement qu'il y a cette prise de conscience de la part de la population et qui sert, effectivement, les Verts, mais pas parce que les Verts instrumentalise tout \u00e7a, c'est pas les Verts qui instrumentalise le GIEC, aujourd'hui vous avez une r\u00e9alit\u00e9 qui est celle du r\u00e9chauffement climatique, que les gens ont senti sur leur peau avec les r\u00e9centes canicule, etc, et nous on propose d'agir concr\u00e8tement effectivement pas Fox avec des gadgets comme des des tubes, lequel on peut pas si je crois que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [87%] :\r\nPas une solution et vous r\u00e9p\u00e9tez toujours cette cette annonce, il faut la taxe sur le CO2 n'a pas disparu au Conseil national \u00e0 cause de la droite, c'est une alliance socialiste UDF que la droite l'avait vid\u00e9 de sa substance la droite, elle est plurielle, monsieur Mocchi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:43) [74%] :\r\nD'les s\u00fbr avec la la loi Hadopi, alors vous avez c'est vous avez raison, cette question c'est la Wired. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [81%] :\r\nCette somme, je m'excuse vis-\u00e0-vis des Verts, lib\u00e9raux, c'est effectivement plut\u00f4t le PLR qui a fait capoter \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [90%] :\r\nTotalement faux, vous avez les chiffres lors de l'aller, la votation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [91%] :\r\nMais sur le type de, de, de discours sur l'\u00e9cologie en sait qu'il y a 2 types de discours il y a un discours plut\u00f4t ax\u00e9e sur la peur, puis un discours qui est plus porteur d'espoir et on a bien compris que vous appelez plut\u00f4t de vos voeux Marc-Olivier Buffat ce discours plut\u00f4t optimiste en m\u00eame temps qu'est ce qui incite le plus les gens \u00e0 la \u00e0 agir, c'est plut\u00f4t la peur non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [90%] :\r\nAlors la peur tant qu'elle est rationnelle, comme je disais tout \u00e0 l'heure, elle est parfaitement l\u00e9gitime pour prendre conscience d'un certain nombre de probl\u00e9matiques, mais lorsqu'elle devient irrationnel ou uniquement lorsqu'on parle de la 5 G un probl\u00e8me on il y avait un article encore de l'Otan, aujourd'hui on voit que la Suisse \u00e0 la c', est la seule \u00e0 avoir cette pr\u00e9occupation lorsque la seule solution qu'on a assez dit, il faut un moratoire, il faut absolument interdire ce type de technologie, h\u00e9 bien on on emp\u00eache un d\u00e9bat serein, on emp\u00eache un d\u00e9bat \u00e9quilibr\u00e9 et on a peur, on emp\u00eache d'apporter des solutions qui sont cr\u00e9ative cr\u00e9ative d'emplois, c'est le cas par exemple de la robotisation, que l'on stigmatise souvent, mais il faut rappeler que les 3 pays les plus robotis\u00e9, mais alors les \u00c9tats-Unis oui mais non, c'est la m\u00eame probl\u00e9matique, c'est clair, parce que quand vous intervenez merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [84%] :\r\nSi quelqu'c'est qu'on fait un proc\u00e8s, la tension qui qui n'a pas lieu d'\u00eatre, parce que personne n'a jamais c'\u00e9tait exactement la robotisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [95%] :\r\nMais vous avez aussi des Verts au Grand Conseil, l'autre jour qui disait qu'ils avaient rien contre les vaccins, lorsqu'on parlait de la rougeole est une des t\u00eates de liste des Verts en France et contre les vaccins sous presse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:16) [78%] :\r\nParce que \u00e7a va rapporter, il faut quand m\u00eame bien s'\u00e9carte qui vous voulez, c'est pour se marrer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [89%] :\r\nNon, moi j'aimerais bien que c'est la mais non, \u00e7a le met pas, je ne crois pas que les Verts sur la toile, alors on va laisser le choix, les porteurs d'une \u00e9cologie bas\u00e9e sur la peur, et caetera, non au contraire, je pense que le discours des Verts en mati\u00e8re d'\u00e9cologie un discours positif qui dit nous voulons am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des gens l\u00e0 on a un risque effectivement li\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique et incertaine technologiques comme la 5, on ma\u00eetrise pas en comment totalement ni les effets sur la sant\u00e9 humaine et nous ont dit non, attention enfin prenons le temps pour la 5 G, on demande juste de prendre un tout petit peu de temps pour avoir un peu de recul et voir s'il y a des risques ou non pour la sant\u00e9 humaine et en mati\u00e8re de lutte conte le r\u00e9chauffement climatique, on dit qu'on peut changer un tout petit peu notre mode de soci\u00e9t\u00e9 pour avoir une soci\u00e9t\u00e9 plus respectueuse de l'environnement plus ax\u00e9 sur le bien- \u00eatre des individus et moi sur les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, donc je crois pas que les Verts sur les porteurs de du discours de peur, au contraire, je veux dire, \u00c9conomie Suisse et l'PLR \u00e0 chaque campagne de votation sur des sujets \u00e9conomiques nous pr\u00e9disent la destruction de la place \u00e9conomique suisse et l'effondrement de notre soci\u00e9t\u00e9 si on r\u00e9gule un tout petit peu l'\u00e9conomie, donc je crois que le camp de la peur, ce n'est pas le camp des \u00e9cologistes, c'est plut\u00f4t le camp de de Monsieur Buffat et des marques, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [85%] :\r\nEncore tr\u00e8s rapide, une d\u00e9but c'\u00e9tait mission vos propositions, lorsqu'on voit qu'\u00e0 Stuttgart, on introduit, on interdit l'acc\u00e8s aux v\u00e9hicules polluants au centre- ville, c'est imm\u00e9diatement des protestations et des manifestations parce qu'on trouve que c'est antisocial, donc vous \u00eates votre pr\u00e9sence, c'\u00e9tait monsieur lui parle d'elle, elle en haut de l'attentat, alors Monsieur mais je pense alors, cher monsieur, si bien qu'on a, on a compris dans les projets concrets : on vous entend malheureusement pas soutenir les projets d'\u00e9olienne, l\u00e0 il y a des oppositions \u00e0 n'en plus finir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:53) [66%] :\r\nDans l'histoire, agir sans alors on aime son son avocat oui Patricia extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [92%] :\r\nOn a compris votre point de vue merci beaucoup messieurs d'avoir accept\u00e9 de venir d\u00e9battre ce soir dans cette si tu as, c'est \u00e0 vous, la campagne va \u00eatre encore longue, bonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Marc-Olivier", "role": "pr\u00e9sident du PLR vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAF3D2B5-A9FE-4970-A1DA-72F037E105EA", "internalArchiveId": "CAF3D2B5-A9FE-4970-A1DA-72F037E105EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le salaire de Daniel Baumgartner, nouvel attach\u00e9 de d\u00e9fense aux Etats-Unis, cr\u00e9e la pol\u00e9mique", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe salaire de Daniel Baumgartner, nouvel attach\u00e9 de d\u00e9fense aux Etats-Unis, cr\u00e9e la pol\u00e9mique Dialogue Marie Giovanola: DIR ST BE \r\n300 000 francs de salaire annuel!\r\nC'est ce que va toucher \u00e0 partir de janvier 2020 le nouvel attach\u00e9 de d\u00e9fense suisse aux Etats-Unis, Daniel Baumgartner, actuellement commandant de corps...\r\nEtonnant, car pour un poste d'attach\u00e9, le salaire devrait plut\u00f4t se situer autour de 200 000 francs...\r\nMarie Giovanola, c'est le Tages-Anzeiger qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui... Daniel Baumgartner sera m\u00eame mieux pay\u00e9 que son sup\u00e9rieur direct, \u00e0 savoir l'ambassadeur \u00e0 washington... comment est-ce possible? \r\nEt bien l'Ordonnance sur le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit que le salaire est maintenu pendant 4 ans, m\u00eame si l'employ\u00e9 occupe des fonctions moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es. Dans ce cas, Daniel Baumgartner, 57 ans, est r\u00e9trograd\u00e9 de 7 classes de salaires en passant de chef du commandement de l'instruction \u00e0 attach\u00e9 de d\u00e9fense, mais il conserve malgr\u00e9 tout son salaire.\r\nCe qui fait que le futur ambassadeur aux Etats-Unis Jacques Pitteloud, gagnera environ 50 mille francs de moins par an que son subalterne selon les calculs du quotidien al\u00e9manique.\r\n***Daniel Baumgartner...dont le nom avait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re au scandale des notes de frais de l'arm\u00e9e...\r\nEffectivement....une enqu\u00eate du quotidien la Libert\u00e9 avait point\u00e9 du doigt des \"cadeaux en m\u00e9tal pr\u00e9cieux et des rassemblements tr\u00e8s co\u00fbteux\" ...Une enqu\u00eate disciplinaire avait alors \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par le ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque Guy Parmelin...elle avait d\u00e9bouch\u00e9 sur un simple \"entretien de conduite\" entre les deux hommes.\r\nIl y a 10 jours, dans le sillage du d\u00e9part du chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebord, on apprenait \u00e9galement le souhait de  Daniel Baumgartner, 57 ans, de changer de fonction \"pour des raisons personnelles\". La ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd n'avait pas souhait\u00e9 en dire davantage. Puis la semaine derni\u00e8re tombait la d\u00e9cision de sa nomination \u00e0 Washington.\r\nA noter que le principal int\u00e9ress\u00e9, en vacances \u00e0 l'\u00e9tranger, n'\u00e9tait pas joignable cet apr\u00e8s-midi.\r\n***Vu son salaire, Daniel Baumgartner sera donc un nouvel attach\u00e9 militaire de luxe...une sorte de placard dor\u00e9?\r\nPour son futur chef l'ambassadeur Jacques Pitteloud, ce n'est pas un probl\u00e8me...\"c'est le cadet de mes soucis qu'un subalterne soit mieux pay\u00e9 que moi\" nous a-t-il confi\u00e9.\r\nSelon une source militaire, le poste de Washington est l'un des plus importants et ce peut m\u00eame \u00eatre un atout d'avoir un officier avec le plus haut grade. \"Un g\u00e9n\u00e9ral 3 \u00e9toiles peut faciliter le contact et ouvrir des portes\". \r\nUn Conseiller national PLR se montre pour sa part plus critique: \"Chaque fois que j'ai rencontr\u00e9 un attach\u00e9 militaire je n'ai jamais vraiment compris ce qu'il faisait et je ne pense pas que leur agenda soit surcharg\u00e9\"...\r\nLaurent Wehrli, autre \u00e9lu lib\u00e9ral-radical nuance, \"dans toute grande entreprise qu'elle soit publique ou priv\u00e9e, il y a des placards dor\u00e9s\"\r\n***Justement Marie, un attach\u00e9 de d\u00e9fense, \u00e0 quoi \u00e7a sert?\r\nActuellement, la Suisse dispose de 17 postes d'attach\u00e9s de d\u00e9fense partout dans le monde : Abou Dhabi, Ankara, Berlin, Moscou, ou encore Paris....Sa mission officielle est d'informer les autorit\u00e9s du pays dans lequel il est bas\u00e9 sur des question li\u00e9es \u00e0 la politique de s\u00e9curit\u00e9 suisse et ses forces arm\u00e9es.\r\nA l'origine, il avait une mission d'espion officiel qui s'est transform\u00e9e en officier de liaison...\r\n***et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que leur utilit\u00e9 est remise en question? \r\nEn 2006, la commission de gestion du Conseil national avait vertement critiqu\u00e9 le r\u00f4le des attach\u00e9s militaires...qualifi\u00e9s parfois d'inutiles...le rapport de l'\u00e9poque, que citait le quotidien le Temps, \u00e9voquait un syst\u00e8me \"lourd et confus\"...et pr\u00e9cisait que \"de militaire camoufl\u00e9 dans un costume de diplomate\" la fonction \u00e9tait d\u00e9sormais celle \"d'un diplomate en uniforme militaire\"...", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348292", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le salaire de Daniel Baumgartner, nouvel attach\u00e9 de d\u00e9fense aux Etats-Unis, cr\u00e9e la pol\u00e9mique  / FOR_2019-04-15T18:02:00_developpement-3", "Forum du 15.04.2019"], "variantIds": ["ece-10348292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:15Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n300 1000 francs de salaire annuel, c'est ce que va toucher \u00e0 partir de janvier 2020, le nouvel attach\u00e9 de d\u00e9fense suisse, aux \u00c9tats-Unis Daniel Baumgartner, actuellement commandant de corps et c'est \u00e9tonnant car pour un poste d'attach\u00e9 le salaire devrait plut\u00f4t se situer autour de 200000 francs Marie Giovanola c'est le Tages-Anzeiger qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui Daniel Baumgartner sera bien mieux pay\u00e9 que son sup\u00e9rieur Direct, \u00e0 savoir l'ambassadeur \u00e0 Washington, comment est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nEh bien l'ordonnance sur le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit que le salaire est maintenu pendant 4 ans, m\u00eame si l'employ\u00e9 occupe des fonctions moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es dans ce cas, Daniel Baumgartner 57 ans, est r\u00e9trograd\u00e9 de 7 classes de salaires en passant de chef du commandement de l'instruction \u00e0 attach\u00e9 de d\u00e9fense, mais il conserve malgr\u00e9 tout son salaire en plus de nouveaux privil\u00e8ges li\u00e9s au Fatah d'\u00eatre rattach\u00e9 \u00e0 une mission diplomatique, selon le quotidien al\u00e9manique, il gagnera environ 50000 francs de plus que l'ambassadeur aux \u00c9tats-Unis, Jacques Pitteloud, son futur chef. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [94%] :\r\nAlors Daniel Baumgartner dont on souvient qu'il avait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re au scandale des notes de frais de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [96%] :\r\nEffectivement, une enqu\u00eate du quotidien La Libert\u00e9 avait point\u00e9 du doigt des cadeaux en m\u00e9tal pr\u00e9cieux et des rassemblements tr\u00e8s co\u00fbteux, une enqu\u00eate disciplinaire avait alors \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par le ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque, Guy Parmelin, elle avait d\u00e9bouch\u00e9 sur un simple entretien de conduite entre les 2 hommes, il y a 10 jours, dans le sillage du d\u00e9part du chef de l'arm\u00e9e, Philippe Rebord, on apprenait \u00e9galement le souhait de Daniel Baumgartner de changer de fonction pour des raisons personnelles, la ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd n'avait pas souhait\u00e9 en dire davantage, puis la semaine derni\u00e8re, tombait la d\u00e9cision de sa nomination \u00e0 Washington, \u00e0 noter que le principal int\u00e9ress\u00e9, en vacances \u00e0 l'\u00e9tranger n'\u00e9tait pas joignable cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [92%] :\r\nVu son salaire Daniel Baumgartner sera donc un attach\u00e9 militaire de luxe, Marie, une sorte de placard dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [93%] :\r\nUn attach\u00e9 \u00e0 militaire de luxe, ce n'est pas un probl\u00e8me qu'un subalterne, soit mieux que pay\u00e9 que moi, nous a confi\u00e9 l'ambassadeur Jacques Pic, selon une source militaire, le poste de Washington est l'un des plus importants et ce peut m\u00eame \u00eatre un atout d'avoir un officier avec le plus haut grade, cela peut ouvrir des portes, un conseiller national PLR se monte pour sa part plus critique, je n'ai jamais vraiment compris ce qu'il faisait et je ne pense pas que leur agenda soit surcharg\u00e9 Laurent autre \u00e9lu lib\u00e9ral- radical, nuance, c'est un poste important, utile, notamment pour le r\u00e9seautage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [95%] :\r\nAlors justement, Marie un attach\u00e9 de d\u00e9fense \u00e0 quoi sa soeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [96%] :\r\nEh bien actuellement la Suisse dispose de 17 postes d'attach\u00e9s de d\u00e9fense partout dans le monde, Abou Dhabi Ankara, Berlin, Moscou ou encore Paris, sa mission officielle d'informer les autorit\u00e9s du pays dans lequel il est bas\u00e9 sur des questions li\u00e9es \u00e0 la politique de s\u00e9curit\u00e9 suisse et ses forces arm\u00e9es \u00e0 l'origine, il avait une mission d'espion officiel qui s'est transform\u00e9e en officier de liaison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [85%] :\r\nEt c'est pas la premi\u00e8re fois, hein, que leur utilit\u00e9 est remise en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [93%] :\r\nEt en 2006, la commission de gestion du Conseil national avait vertement critiqu\u00e9 le r\u00f4le de ces attach\u00e9 militaire, qualifi\u00e9s parfois d'inutiles le rapport de l'\u00e9poque, \u00e9voquait un syst\u00e8me lourd et confus et pr\u00e9cisait que de militaire camoufl\u00e9 dans un costume de diplomate, la fonction \u00e9tait d\u00e9sormais celle d'un diplomate en uniforme militaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [94%] :\r\nMarie Giovanola en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T16:26:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9892D70-391C-4523-9CE4-32E5940D64B1", "internalArchiveId": "A9892D70-391C-4523-9CE4-32E5940D64B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - Nos sols sont-ils en p\u00e9ril?", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Pour faire pousser une plante, il faut de l'humus. Or cette mati\u00e8re organique diminue inexorablement depuis les ann\u00e9es 50. \u00c0 terme, des baisses de rendement sont \u00e0 pr\u00e9voir. Les causes de la d\u00e9gradation des sols sont connues: agriculture intensive, labours profonds et r\u00e9p\u00e9titifs, compaction due \u00e0 l'usage de machines agricoles toujours plus lourdes, usage de produits chimiques et \u00e9rosion. Le rem\u00e8de est lui aussi connu: il faut changer de mode de production et passer \u00e0 une agriculture de conservation. Mais il faudra des d\u00e9cennies pour reconstituer la qualit\u00e9 de nos sols. Un processus tr\u00e8s lent, en d\u00e9calage avec le rythme de notre soci\u00e9t\u00e9 et la demande en l\u00e9gumes d'apparence et de calibre parfaits, disponibles en toutes saisons.\r\n5 reportages de Catherine Erard\r\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nElena Havlicek\r\nCollaboratrice scientifique, section Sols de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnemen\r\n&\r\nJacques Bourgeois \r\nConseilleur national PLR, Directeur de l'Union suisse des paysans,\r\n\r\n* * Pour faire pousser une plante, il faut de l'humus. Or cette mati\u00e8re organique diminue inexorablement depuis les ann\u00e9es 50. \u00c0 terme, des baisses de rendement sont \u00e0 pr\u00e9voir. Les causes de la d\u00e9gradation des sols sont connues: agriculture intensive, labours profonds et r\u00e9p\u00e9titifs, compaction due \u00e0 l'usage de machines agricoles toujours plus lourdes, usage de produits chimiques et \u00e9rosion. Le rem\u00e8de est lui aussi connu: il faut changer de mode de production et passer \u00e0 une agriculture de conservation. Mais il faudra des d\u00e9cennies pour reconstituer la qualit\u00e9 de nos sols. Un processus tr\u00e8s lent, en d\u00e9calage avec le rythme de notre soci\u00e9t\u00e9 et la demande en l\u00e9gumes d'apparence et de calibre parfaits, disponibles en toutes saisons.\r\n5 reportages de Catherine Erard\r\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nElena Havlicek\r\nCollaboratrice scientifique, section Sols de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnemen\r\n&\r\nJacques Bourgeois \r\nConseilleur national PLR, Directeur de l'Union suisse des paysans,", "durationSec": 3254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330292", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 14.04.2019", "LES ECHOS DE VACARME - Nos sols sont-ils en p\u00e9ril? / VAC_2019-04-14T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 14.04.2019", "LES ECHOS DE VACARME - Nos sols sont-ils en p\u00e9ril? / VAC_2019-04-14T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Pour faire pousser une plante, il faut de l\u02b9humus. Or cette mati\u00e8re organique diminue inexorablement depuis les ann\u00e9es 50. \u00c0 terme, des baisses de rendement sont \u00e0 pr\u00e9voir. Les causes de la d\u00e9gradation des sols sont connues: agriculture intensive, labours profonds et r\u00e9p\u00e9titifs, compaction due \u00e0 l\u02b9usage de machines agricoles toujours plus lourdes, usage de produits chimiques et \u00e9rosion. Le rem\u00e8de est lui aussi connu: il faut changer de mode de production et passer \u00e0 une agriculture de conservation. Mais il faudra des d\u00e9cennies pour reconstituer la qualit\u00e9 de nos sols. Un processus tr\u00e8s lent, en d\u00e9calage avec le rythme de notre soci\u00e9t\u00e9 et la demande en l\u00e9gumes d\u02b9apparence et de calibre parfaits, disponibles en toutes saisons.\n\n5 reportages de Catherine Erard\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\nElena Havlicek\nCollaboratrice scientifique, section Sols de l\u02b9Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u02b9environnemen\n&\nJacques Bourgeois \nConseilleur national PLR, Directeur de l\u02b9Union suisse des paysans,", "Pour faire pousser une plante, il faut de l\u02b9humus. Or cette mati\u00e8re organique diminue inexorablement depuis les ann\u00e9es 50. \u00c0 terme, des baisses de rendement sont \u00e0 pr\u00e9voir. Les causes de la d\u00e9gradation des sols sont connues: agriculture intensive, labours profonds et r\u00e9p\u00e9titifs, compaction due \u00e0 l\u02b9usage de machines agricoles toujours plus lourdes, usage de produits chimiques et \u00e9rosion. Le rem\u00e8de est lui aussi connu: il faut changer de mode de production et passer \u00e0 une agriculture de conservation. Mais il faudra des d\u00e9cennies pour reconstituer la qualit\u00e9 de nos sols. Un processus tr\u00e8s lent, en d\u00e9calage avec le rythme de notre soci\u00e9t\u00e9 et la demande en l\u00e9gumes d\u02b9apparence et de calibre parfaits, disponibles en toutes saisons.\n\n5 reportages de Catherine Erard\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\nElena Havlicek\nCollaboratrice scientifique, section Sols de l\u02b9Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u02b9environnemen\n&\nJacques Bourgeois \nConseilleur national PLR, Directeur de l\u02b9Union suisse des paysans,"], "variantIds": ["ece-10330293", "ece-10330292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T08:48:23Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS20 (00:00:00) [83%] :\r\nHomme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:25) [95%] :\r\nNos sols sont -ils en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [87%] :\r\n\u00e9coutez, la question est de savoir qui est responsable de la d\u00e9gradation du sol moi j'ai l'impression que plusieurs acteurs sont sont sont responsables, tout d'abord, les clients qui ach\u00e8tent des carottes et des pommes de terre et des l\u00e9gumes qui sont calibr\u00e9s, deuxi\u00e8mement, les agriculteurs, mais on peut pas leur jeter la Pierre, si un agriculteur vend son produit alors que l'autre ne vont pas pour pr\u00e9server son terrain Fedora vivre le p\u00f4vre ensuite alors les entreprises comme le micro la du Style les grands distributeurs, je pense, sont extr\u00eamement responsables, parce que c'est eux qui payent les produits et donc c'est un je le vois, tu me tiens, je te tiens par la barbichette c'est on se rejettent la faute les uns sur les autres, les grands distributeurs disent oui mais c'est les clients qui veulent les clients des journaux nous ceci, je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir un tout petit peu de mani\u00e8re s\u00e9rieuse au probl\u00e8me pour trouver une solution \u00e0 cette question, je beau par rapport \u00e0 votre \u00e9mission puisqu'reprend, il faut quand m\u00eame admettre tout s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es ont cultiv\u00e9 hors service, ces cartes bleues, nettement moins bien \u00e7a Saskin plus comme dans le temps pour avoir mang\u00e9 des tomates hors sol \u00e7a n'a aucun go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [85%] :\r\nLe march\u00e9 du bio, qui est tr\u00e8s prometteur, l'air est favoris\u00e9e par nos amis gros distributeurs parce ce qu'ils gagnent beaucoup plus sur une pomme de terre bio que sur une pomme de terre conventionnel donc le producteur va lui toucher peut-\u00eatre le double du prix pour ses pommes de terre biologique mais si on regarde la diff\u00e9rence de prix la marge qui est prise par le grand distributeur alors la marge au lieu d'doubler ben on pr\u00f4ne marque nettement sup\u00e9rieur, les supermarch\u00e9s, ben en profite beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:22) [91%] :\r\n\u00e7a fait car autant que de la r\u00e9gion, il y a du monde qui travaille pour la vie du sol parce que je n'ai pas r\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 la surface, il cultive, mais gr\u00e2ce \u00e0 la qualit\u00e9 du sol, ce qui fait dire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:39) [80%] :\r\nJe trouve ces grand tant que les m\u00e9dias attire l'attention sur l'important c'\u00e9tait sols moi j'aimerais rajouter que le soleil, les vivants, mais comme les sols, il n'est pas transparent, on peut pas observ\u00e9 cette vie dans un \u00e9tat de prix naturels vise 2 tonnes de vers de terre, en moyenne, et si on passe dans un sol cultiv\u00e9s 75 pourcent de cette biomasse dispara\u00eet, alors je vous remercie pour votre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, h\u00e9 oui, cette semaine dans la car nous avons pos\u00e9 nos micros au ras du sol pour comprendre comment se porte cette \u00e9l\u00e9ment essentiel mais parfois oubli\u00e9es de l'\u00e9cologie et de la biodiversit\u00e9, les pesticides, les engrais, les labours, les passages en acteurs les cultures continue, tout a contribu\u00e9 ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, a \u00e9puis\u00e9 nos sols peuvent -ils s'en remettre, peut -on s'en passer pour cultiver, qu'en pensent les agriculteurs qui sont souvent point\u00e9s du doigt quand il faut trouver un coupable \u00e0 l'\u00e9rosion, l'appauvrissement, la surexploitation ce matin dans les \u00e9coles de vacarme, nous repartons sur le terrain au chevet de nos sols, nous parlerons humus rotation des cultures couverture v\u00e9g\u00e9tale, nous parlerons aussi de culture hors sol et de politiques agricoles avec vous H\u00e9l\u00e8ne affichettes bonjour, bonjour, vous \u00eates collaboratrice scientifique section Sols de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, vous \u00eates biologiste vous \u00eates p\u00e9do- log, sp\u00e9cialiste des sols, le sol est -ce que c'est le parent pauvre de de l'environnement de la nature des des politiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [86%] :\r\nAlors, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est dans tous les milieux, je dirais terrestre mais c'est un an. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [74%] :\r\nVrai, le sol, le sol est partout, alors le seul parti pourtant sont pr\u00e9occupe pas suffisamment, vous diriez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [88%] :\r\nAlors effectivement c'est : on pourrait dire que le sol est un sombre inconnu il son parce que bah voil\u00e0 il est noir, il est en profondeur et il est inconnu et \u00e7a c'est quelque chose que l'on peut rattacher \u00e0 ce que d'hygi\u00e8ne disait d\u00e9j\u00e0 Fran\u00e7ois Terrasson dans un livre qui s'appelle La Peur de la nature, il montre bien que tous les milieux, sombre, les marais eau etc, ces milieux que l'on voit pas, ils font peur, alors \u00e7a c'est une des c'est une des choses qui, qui fait qu'il est inconnu, l'autre que l'on ne r\u00e9alise pas, c'est que c'est une usine biologique et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e dans 2 2 un gr\u00e8ves message que vous avez eu au fond ne r\u00e9alisent pas que le sol et ne peut pas \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9s comme l'air et l'eau, un seul est fabriqu\u00e9 par les \u00eatre vivants, c'est vraiment un produit d'une usine biologique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:16) [86%] :\r\nEt, comme le relevait un auditeur, \u00e7a ne se voit pas parce que c'est en profondeur, vous le dites aussi c'est sous bref c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles on s'en pr\u00e9occupent, c'est peut-\u00eatre moins vendeur qu'un qu'un joli animal ou beau v\u00e9g\u00e9tale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [90%] :\r\nOui c'est, c'est une question, en fait, on doit acqu\u00e9rir ces connaissances et on doit les porter \u00e0 la au public jusqu'\u00e0 il y a pas si longtemps, on ignorait le fonctionnement r\u00e9el de l'estomac, aujourd'hui on parle du bureau de l'estomac, etc, sait int\u00e9resse h\u00e9 bien Aristote dit disait disait d\u00e9j\u00e0 les plantes pour le sol, l'estomac des plantes et c'est vrai que l'analogie, elle est tr\u00e8s forte puisque c'est les bact\u00e9ries qui vivent dans le sol qui aident, qui sont indispensables, m\u00eame \u00e0 la production v\u00e9g\u00e9tale donc alimentaires etc et puis une autre chose qui fait que le sol est un parent pauvre, c'est aussi une question de de de propri\u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le sol \u00e9tant hein, c'est un bien priv\u00e9 la plupart du temps il il a un propri\u00e9taire et puis le propri\u00e9taire peut faire ce qu'il veut sur les sols donc un agriculteur \u00e9videmment lui il tire son revenu \u00e9conomique du sol, mais le seul 1er demain aussi, il a pas seulement une fonction de production, la biomasse v\u00e9g\u00e9tale donc dont on se nourrit, mais il a \u00e9galement des fonctions de r\u00e9gulation de de climat de r\u00e9gulation de l'eau et \u00e7a c'est collectif et \u00e7a c'est collectif et au fond, comme les for\u00eats qui sont ce qu'on appelle un bien commun hybride, on peut avoir un propri\u00e9taire mais les fonctions du sol c'est un bien commun \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'ensemble de la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:54) [90%] :\r\nEn duplex avec nous \u00e9galement ce matin pour parler jusqu'\u00e0 10 heures Jacques Bourgeois, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national PLR, directeur de l'Union suisse des paysans quand vous entendez les NAVY parler du sol comme un bien commun hybride, vous, \u00e7a vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [87%] :\r\nJe dirais c'est un bien pr\u00e9cieux, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 tout \u00e0 l'heure un bien vivant et je crois que pour nous, l'agriculture suisse, c'est important d'avoir un seul qui se d\u00e9veloppe sur un axe de l'durabilit\u00e9 puis s'\u00e9tait relev\u00e9e, c'est notre base de la production de denr\u00e9es alimentaires que nous offrons au consommateur de ce de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:30) [88%] :\r\nL'aspect collectif des sols, pardonnez -moi, Jacques Bourgeois l'aspect collectif, il y a tout n'appartient pas aux seuls propri\u00e9taires, il y a aussi une fonction de r\u00e9gulation bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a, il y a pas, il y a pas seulement fonction de r\u00e9gulation, mais il y a aussi la fonction de support \u00e0 l'habitat, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que, il y a pas seulement la qualit\u00e9, je dirais que l'on a sous nos pieds, qui nous pr\u00e9occupent l'\u00e2ge peut-\u00eatre, je dirais aussi, ce qui nous manque \u00e0 l'heure actuelle, c'est qu'on a supprim\u00e9 en 1996, le service des cartographie des sols et \u00e7a, \u00e7a fait cruellement d\u00e9faut \u00e0 l'heure actuelle, il faut r\u00e9instaurer une un centre de comp\u00e9tences au niveau de la des sols pour pouvoir avoir une meilleure vue d'ensemble de cette qualit\u00e9 d\u00e9celer une meilleure gestion maintenant pour revenir sur l'aspect qualitatif, il y a pas seulement l'aspect capital qualitatif, mais aussi l'aspect quantitatif, l\u00e0, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser le seul il y a, il est convoit\u00e9, non seulement pour la production de r\u00e9ellement terre donc au niveau des propri\u00e9taires terriens que sont les agricultrices agriculteurs mais il y a aussi, c'est des espaces de d\u00e9tente, les collectivit\u00e9s publiques et ce que l'on s'aper\u00e7oit, c'est que du c\u00f4t\u00e9 de l'culture, nous avons un sol qui se d\u00e9robe \u00e0 l'heure actuelle sous nos pieds, au rythme de 1 m2 par seconde, c'est l'\u00e9quivalent de 8 \u00e0 10 terrains de football par jour que nous perdons et la construction au profit de la construction au profit de la mobilit\u00e9 pour confident, espaces de d\u00e9tente de toutes sortes de je dirais de que le sol est convoit\u00e9 par toute notre soci\u00e9t\u00e9 pour diff\u00e9rentes activit\u00e9s et si on regarde le quart de si\u00e8cle, au cours de ce dernier quart de si\u00e8cle, nous avons perdu l'\u00e9quivalent, par exemple de la superficie du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [93%] :\r\nVous allez dire c'est que l'agriculture donne d\u00e9j\u00e0 son obole au collectif de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [89%] :\r\nJe dirais que, non seulement ne bol mais je crois que ce que l'on doit se pr\u00e9occuper, c'est comment est -ce que l'on veut prot\u00e9ger ses seuls comment ce qu'on veut prot\u00e9ger ses quelles Terres cultiv\u00e9es \u00e0 l'avenir, parce qu'on pourra pas continuer de b\u00e9tonner \u00e0 \u00e0 tout va, je pense qu'il faut faire r\u00e9flexion il y a eu d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re piste qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 dans la r\u00e9vision de la loi, c'est am\u00e9nagement territoire en voulant mieux densifier l'habitat je pense juste de le faire en plus dans nos villes, faire des b\u00e2timents plus en hauteur densifier pour pouvoir justement pr\u00e9server ce sol qui nous est cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:45) [91%] :\r\nAlors on disait le seul parent pauvre et pourtant il est extr\u00eamement concernant, j'en veux pour preuve un extrait d'une archive tir\u00e9 voil\u00e0 de nos 13 heures d'archives que nous avons \u00e0 la RTS un temps pr\u00e9sent qui date de 1971 qu'on a mis en en lien sur notre page Facebook, la page Facebook de vacarme, nous avons mis en ligne dimanche soir dernier et depuis il a fait cette cette archive affaire nombre de vue, j'allais dire incalculables mais non et les calculs Al puisqu'il y en a plus de 500000 et c'est tout \u00e0 fait inhabituelle, je vous propose qu'on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:16) [81%] :\r\nLes grands principes de ma culture biologique, c'est premi\u00e8rement comme je vous ai dit mieux r\u00e9gner la fumure organique, la 2\u00e8me mercredi la superficiel, nous ne p\u00eachant pas et au printemps, nous pensons simplement le motoculteur \u00e0 4 centim\u00e8tres au plus de profondeur, si j'ai pas une peu dans la for\u00eat, h\u00e9 bien, nous avons d'abord la Couchepin couverture WiFi les tous ceux qui tombent des arbres dessous, nous avons la couche de d\u00e9composition ou de fermentation est la 3\u00e8me couche c'est humus la meilleure partie de lenteur, mais tente non, pourquoi pas, mais je profonds, c'est qu'\u00e0 chaque couche \u00e0 des milliards de bact\u00e9ries ou d'ouvriers, des sp\u00e9cialistes qui travaillent cette cause qui supportent pas d'une couche \u00e0 l'autre, alors comme chaque couche \u00e0 des sp\u00e9cialistes pour travailler cette couche si je prends une p\u00eache et puis je p\u00e8se 30 ou 40 ans d'une profonde je cr\u00e9e un d\u00e9sordre dans le sol, la 3\u00e8me, c'est inviter la nullit\u00e9 du sol et la 4\u00e8me, serein, donner \u00e0 votre p\u00e8re, les \u00e9l\u00e9ments de train. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:27) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une archive de 1971 un certain monsieur pas fait, qui a fait plus d'un demi- 1000000 de vues en une semaine 20000 partages des milliers de r\u00e9actions des centaines de commentaires sur notre page Facebook on sent vraiment un engouement des internautes de la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui pour ce qui touche \u00e0 l'\u00e9cologie, \u00e9videmment, mais qui touche pr\u00e9cis\u00e9ment la au sol \u00e7a vous \u00e9tonne \u00e7a vous r\u00e9jouit sans doute les NAVY Cheikh alors \u00e7a me r\u00e9jouit qu'est -ce qui se passe quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:55) [88%] :\r\nJe ne sais pas comment on peut dire ce qu'il se passe quelque chose voulez \u00e7a c'est la pression effectivement la la la confiance du consommateur comme monsieur Bourgeois la relever, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e, c'est, c'est extr\u00eamement important, mais au fond, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas ce qui se passe ici ce que dit ce monsieur proph\u00e8te, c'est ce que les agriculteurs ont exp\u00e9riment\u00e9 depuis le n\u00e9olithique, c'est-\u00e0-dire plus on se rapproche de fonctionnement naturel mieux \u00e7a fonctionne justement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:22) [93%] :\r\nMais est -ce que c'est quelque chose qu'on avait perdu justement depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es que ce monsieur fait en 1971 peut-\u00eatre un peu dans le d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:28) [86%] :\r\nOui, on avait perdu assez je il y a en tournant effectivement apr\u00e8s la guerre, o\u00f9 l'agriculture devient beaucoup plus d\u00e9pendante de l'industrie, on peut m\u00eame parler de de l'agriculture industrielle et o\u00f9 probablement le l'agriculteur et spoli\u00e9, il est et il n'est plus le ma\u00eetre de de son terrain d\u00e9pendant de l'agriculture de la la gros chimie en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:52) [94%] :\r\nJacques Bourgeois r\u00e9action peut-\u00eatre \u00e0 ce commentaire de la NAVY. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:56) [85%] :\r\nMoi je, moi je dirais que bon, viens pas, je dirais, des chauffeurs de de multinationales, quelle qu'elle soit, je crois que chacun a \u00e9crit triste avec Lecteurs sont des ind\u00e9pendants, il y a \u00e0 produire dans les meilleures conditions possibles, je tiens pr\u00e9ciser que, en 1971 lors de la diffusion, \u00e7a reste toujours d'actualit\u00e9 dans dans le sens de veiller \u00e0 avoir la plus grande proportion de mati\u00e8res organiques du solde humus, hein, on sait que ceci un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le captage du CO2, on parle beaucoup de climat assez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:28) [90%] :\r\nOui, mais depuis 50 ans lui savent tendance \u00e0 se r\u00e9tr\u00e9cir, hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:31) [89%] :\r\nOui bon \u00e7a d\u00e9pend tout par rapport \u00e0 quel type de de aussi dans lequel on se trouve, on a aussi diff\u00e9rents types de sols en fonction des diff\u00e9rentes r\u00e9gions peu les sols calcaires, vous \u00eates sols argileux sablonneux, donc l\u00e0 il faut tenir compte de ces diff\u00e9rents types de sols et c'est un exemple, laquelle ce monitoring que nous 2, exigeons pour la cartographie des sols est tr\u00e8s importante, pourquoi cette gestion durable maintenant pour les prestations que j'ai cru qu'il y a quand m\u00eame eu des \u00e9volutions depuis 1971 o\u00f9 nous produisons selon des crit\u00e8res qui ne m\u00e9nage au mieux le le sol nous avons maintenant de plus en plus de semi- Direct qui se fait pour \u00e9viter un certain nombre de passages aussi en parlera tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:12) [84%] :\r\nLes passages de tracteurs qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:14) [91%] :\r\n\u00e7a serait le seul etc donc d'\u00e9viter d'\u00e9viter le nombre de passages au au au strict minimum, et dans ce contexte -l\u00e0, il faut aussi dire que nous avons dans la rotation des cultures, nous avons des rotations qui sont bas\u00e9s sur 4, 4 rotations, c'est-\u00e0-dire qu'une culture enfin parvenir \u00e0 partir de la 4\u00e8me 5\u00e8me ann\u00e9e dans le contexte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:37) [90%] :\r\nCette rotation et nous avons aussi d\u00e9di\u00e9 \u00e0 une partie de nos superficie des superficies de surface de compensation \u00e9cologique, hein, c'est une moyenne de 7 pourcent des exploitations qui doivent \u00eatre en surface de compensation \u00e9cologique et actuellement on est autour de 13 \u00e0 14 pourcent, en moyenne, donc \u00e7a c'est une preuve que nous nous soucions par rapport \u00e0 l'avenir et surtout par rapport \u00e0 cette question de qualit\u00e9 qui se soucie du soleil j'aimerais DSK j'aimerais dire aussi peut-\u00eatre par rapport au niveau des 36 pourcent de la superficie que nous exploitons de ce de de ce pays, 70 pourcent sont couvertes de se faire certains donc on peut bien imaginer, on est un pays montagneux pays avec des prairies je dirai permanente des prairies artificielles, donc une bonne partie de notre pays couvert par des surfaces vertes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:26) [87%] :\r\n\u00c9lena Havlicek est -ce que les agriculteurs aujourd'hui \u00e0 votre sens, on a un respect suffisant sols ce que leur mani\u00e8re de travailler correspond alors peut-\u00eatre pas exactement \u00e0 ce que disait monsieur pas faite en 1971 ans que pr\u00e9conise aujourd'hui certains agriculteurs vraiment tourn\u00e9 vers le bio mais est -ce que la fa\u00e7on de cultiver, qu'on a aujourd'hui dans l'agriculture traditionnelle, elle, elle, elle, elle est suffisamment respectueuses des sols. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:52) [88%] :\r\nJe ne crois pas qu'on puisse dire les agriculteurs commettant qu'une masse homog\u00e8ne, si je dis les ing\u00e9nieurs ben voil\u00e0, il y a les bons ing\u00e9nieurs de mauvais, ceux qui sont conscients, etc, chez les agriculteurs, c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:04) [82%] :\r\nAlors qu'elle approche proportion de de d'agriculteurs conscient, si tant est qu'on puisse la chiffrer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:09) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, je peux pas vous dire, c'est des c'est des choses que je n'ai pas mais ce qui me para\u00eet extr\u00eamement important ici de dire c'est comme \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 dans d'imposer mission c'est que l'agriculteur, il n'est plus le seul ma\u00eetre \u00e0 bord, il est d\u00e9pendant de la grande distribution qui g\u00e8re, au fond, ce march\u00e9 et qui l'oblige parfois \u00e0 compacter le sol parce que il doit livrer ses l\u00e9gumes \u00e0 un certain moment qui est d\u00e9fini dans un contrat, donc il est d\u00e9pendant de de ceux -ci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:37) [90%] :\r\nIl y a entre le marteau et l'enclume, entre entre la grande distribution et le consommateur qui souhaitent aussi avoir, on le disait en d\u00e9but d'\u00e9mission peut-\u00eatre des carottes, des tomates au mois de janvier, \u00e7a, \u00e7a se sont aussi ce que sont des vraies demandes ou est -ce que finalement c'est un peu un cercle vicieux qui fait que les produits \u00e9tant l\u00e0 la demande existe la demande existant est grandissant, les produits arrivent de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:59) [91%] :\r\nOui, ce que vous dites voil\u00e0 j'ai j'ai rien \u00e0 rajouter, c'est bien \u00e7a, c'est le contraire, vous \u00eates aussi, mais oui, bien s\u00fbr, et ce qui m'appara\u00eet important au fond, aujourd'hui en tout cas en ce qui concerne les sols, c'est qu'on ne doit pas se figer dans des des postures, c'est-\u00e0-dire moi par exemple j'aurais la posture, je d\u00e9fends le sol uniquement le sol l'agriculteur je d\u00e9fends ma production et puis telle autre personne d\u00e9fendre, on a des valeurs communes que l'on partage et avec des agriculteurs, on partage des valeurs qui sont la gestion durable des sols et je pense \u00e0 un projet qui, qui est actuellement en cours dans le canton de Vaud qui s'appelle progr\u00e8s sols qui est un un projet qui rejoint qui qui met ensemble les agriculteurs et les chercheurs dans le domaine du sol et au fond l'id\u00e9e de base de ce de ce projet, c'est de faire descendre l'agriculteur de son tracteur et de faire sortir le scientifique Le Pen de de son laboratoire et que l'on discute et, au fond, ils sont en train maintenant de de pr\u00e9parer une esp\u00e8ce de, de, de valises d'outils virtuels, mais aussi des outils concrets que les agriculteurs eux- m\u00eames peuvent utiliser pour voir quel est l'\u00e9tat de leur sol et trouver des solutions pour l'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:09) [91%] :\r\nEntendra justement tout \u00e0 l'heure, une r\u00e9union entre entre paysans et scientifique, je vous propose tout de suite que nous ayons tout d'abord dans le Seeland dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs cette vaste zone agricole qui est quand m\u00eame conna\u00eet quelques difficult\u00e9s en tout cas o\u00f9 l'humus est en train de se rar\u00e9fier Catherine \u00c9rard, il a rencontr\u00e9 Matthias cheval agriculteur agace tout pr\u00e8s du canal de la tielle et cet agriculteur nous emm\u00e8ne sur un si nous sommes du c\u00f4t\u00e9 Deans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:40) [86%] :\r\nIl faut imaginer la la route, elle avait la m\u00eame hauteur que le chant, la roche pensant dans l\u00e9g\u00e8rement perdu 1 m\u00e8tre de hauteur, puis \u00e7a recommence vraiment des probl\u00e8mes parce qu'on a, c'est beau ce que quand il y a des orages, par exemple, on \u00e9tait c'est tout de suite de l'eau et \u00e7a, \u00e7a nous fait de crever les pommes de terre, des carottes par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:08) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, vous prenez un peu de terre, alors j'ai un petit bout de \u00e7a, c'est vraiment la \u00e7a, c'est la tourbe, l'autoroute qui est en l'air, elle est comme une \u00e9ponge, vous arrivez un peu \u00e0 la d\u00e9faite, on voit comme des des petites feuilles voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:22) [88%] :\r\nQuand il est mouill\u00e9, \u00e7a tient puis maintenance tourne \u00e7a en a l'ext\u00e9rieur \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s vite et puis c'est vraiment pas ce qu'on veut donc la difficult\u00e9 pour nous, c'est un peu con, on devrait avoir 50 60 centim\u00e8tres de hauteur de humus pour cultiver, on veut pas toucher la la couche de tourbe en-dessous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:46) [75%] :\r\nLa sous, sous ce Champ, il vous reste quel auteur de tourbe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:50) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, je dirais c'est maximum 1 centim\u00e8tres. \r\n2 couches de apr\u00e8s on a, on est dans le sang, on est assez stable. \r\nCe qui compte maintenant, c'est qu'on peut encore conserver ses 20 centim\u00e8tres par exemple l'arr\u00eat passait, j'avais des pommes de terre j'ai labour\u00e9, maintenant, j'ai re\u00e7u, maintien de l'herbe et \u00e7a va rester 3 ans sans toucher chaque ann\u00e9e plusieurs fois le lisier 20 ans en arri\u00e8re, on aurait eu des pommes de terre, on aurait reconnu, peut-\u00eatre qu'on aurait rien sem\u00e9 offre \u00e9tait quand m\u00eame au mois d'octobre, puis moi, j'ai fait un fort, je me suis dit je vais essayer de couvrir le sol quand m\u00eame le plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:34) [81%] :\r\nVous allez nous dire un peu ce que c'est ce Champ l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [87%] :\r\nAlors on voit de pas il y a un monsieur, \u00e7a c'est du fumier fumier que vous avez mis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:43) [82%] :\r\nQu'on a emmen\u00e9 pour la structure pour comme engrais, quoi, et on a du ma\u00efs l'ann\u00e9e prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:50) [92%] :\r\nL\u00e0 on voit les, les, les roues de tracteur est -ce que l\u00e0 vous avez aussi des probl\u00e8mes de tassement de sol des fois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:59) [81%] :\r\nLe probl\u00e8me, tassement \u00e0 \u00e7a, c'est assez un probl\u00e8me comme \u00e7a limite quand on on est oblig\u00e9 de travailler, de rouler le probl\u00e8me avec le tassement, c'est dans un sens normal, on a toujours des couches \u00e9pid\u00e9mie entre 2 c'est vide, il faut ces esp\u00e8ces pour les animaux pour le micro pour tout \u00e7a, puissions commande parce on perd tout \u00e7a pay\u00e9 en c'est \u00e7a vite fait mais refaire ou bien comment je dirais, \u00e7a prend beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:35) [87%] :\r\nVoil\u00e0 le Seeland H\u00e9l\u00e8ne Avichay qu'est -ce que c'est une zone agricole en voie de disparition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:40) [89%] :\r\nOui, oui, on peut dire, c'est une en tout cas dans la danse, mani\u00e8re de, de, de g\u00e9rer les sols actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:49) [83%] :\r\nQuand on peut pas r\u00e9cup\u00e9rable non m\u00eame avec le temps, parce que le lac alors Martine Matias disait : avec le temps, mais \u00e7a prend du temps, il y a un 1er temporalit\u00e9 peut-\u00eatre aussi \u00eatre la reconstitution des sols et le temps plus politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:02) [88%] :\r\nAlors il y a bien sur ce probl\u00e8me de temporalit\u00e9, mais si on prend les sols surtout Robin donc c'est celui qui ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement productifs dans les premi\u00e8res ann\u00e9es, une fois qu'on a qu'on a drain\u00e9 et qu'on a baiss\u00e9 le niveau des nappes d'eau, \u00e7a concerne donc le Seeland, mais \u00e7a concerne \u00e9galement la plaine de l'Orbe, c'est, c'est vraiment des espaces \u00e9normes et puis au fond la changer, lire la dynamique du milieu quand vous enlevez l'eau, \u00e7a veut dire que l'air p\u00e9n\u00e8tre dans le sol qui est, il est form\u00e9 essentiellement de mati\u00e8res organiques qui \u00e9taient conserv\u00e9es parce qu'il avait de l'eau au moment o\u00f9 l'air arrivent les microbes arrivent et ils d\u00e9truisent cette mati\u00e8re organique en rel\u00e2chant du CO2 donc double perte : la perte du sol. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:40) [99%] :\r\nEt augmentation du CO2 dans l'atmosph\u00e8re voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:43) [90%] :\r\nEt puis c'est sols certains lui cet agriculteur dit qu'il ne il y aurait 20 centim\u00e8tres, on sait qu'il y a des endroits c'est jusqu'\u00e0 2 m\u00e8tres donc aujourd'hui, on a 2 matches de moins, donc il y a la probl\u00e8me du tassement physique, \u00e7a c'est une chose, mais ici il s'agit de disparition et le le le programme national de recherche 68 qui a travaill\u00e9 sur l'art, l'utilisation durable des des sols dit tr\u00e8s clairement qu'une utilisation agricole qui serait climatiquement neutres et durable des sols, ce type de sol organique, elle n'est pas possible et le changement climatique va accentuer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, donc on sait que de cette mani\u00e8re -l\u00e0, on ne peut plus continuer de les, de les exploiter, on doit trouver d'autres moyens, il existe des solutions, hein, mais en tout cas pas de la mani\u00e8re dont on le fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:27) [88%] :\r\nJacques Bourgeois, le Seeland, c'est une mine d'or qu'on a, voil\u00e0 qu'on ait un surexploit\u00e9s qu'on a gaspill\u00e9, donc il va falloir se passer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:35) [88%] :\r\nJe dirais, \u00e7a monte, jardin potager de de notre pays, hein, donc le scellant dans l'c'est par rapport \u00e0 la production de, de, de l\u00e9gumes, avant tout, et c'\u00e9tait des anciennes tourbi\u00e8res alors effectivement en voulant cultiver prendre sa superficie, il y a eu un tassement s'\u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure un tassement de ce de ce sol et puis, lorsque ce sol est mis \u00e0 nu, il y a aussi une \u00e9rosion qui se fait aussi par par le vent, surtout avec la tour ben donc mat\u00e9riau tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9ger effectivement c'\u00e9tait c'est c'est pr\u00e9occupant, maintenant \u00e7a ne n\u00e9cessitera des d\u00e9cennies certainement il faut prendre des mesures qui est des erreur, c'est-\u00e0-dire que nous avions bien \u00e9videmment une bonne partie de notre pays, des des des mar\u00e9cages, que l'on a drain\u00e9 pour pouvoir produire des denr\u00e9es alimentaires, je rappellerai qu'on produit quand m\u00eame que 55 pourcent de notre taux de provisionnement de ce de ce pays par rapport donc \u00e7a veut dire qu'on est tributaire d\u00e9j\u00e0 pour l'importation pour une denr\u00e9e alimentaire sur 2 que nous consommons dans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:39) [95%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on a beaucoup dit aux paysans produisez, produisez plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:42) [89%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait, il y avait la la la la phase produisait en se chargera du reste, et ceci, cette phase, elle, elle, elle est r\u00e9volue, \u00e0 l'heure actuelle, et nous produisons en fonction des besoins en fonction des attentes des consommateurs en fonction de la qualit\u00e9 et surtout aussi c'\u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je pense que l'on doit avoir une attention plus particuli\u00e8re par rapport \u00e0 la saisonnalit\u00e9 de nos produits, je crois que c'est aussi important de que les consommateurs puissent faire leur choix en tout connaissance de cause une d\u00e9claration sans faille de 2 de ses produits pour qu'ils puisse donner une pr\u00e9f\u00e9rence au \u00e0 des produits locaux plut\u00f4t que les produits venant, je ne sais ou de de cette plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:19) [83%] :\r\nEt ce qui a des regrets de la part des agriculteurs de voir ses \u00e9lans dispara\u00eetre de la voir peut-\u00eatre mal exploit\u00e9 \u00e0 une p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:25) [90%] :\r\nJe crois pas qu'on peut dire, c'est une mauvaise exploitation \u00e0 une p\u00e9riode automatiquement si vous \u00eates sur une surface avec anciennes tourbi\u00e8res, il y a un tassement qui se qui qui qui se fait apr\u00e8s il y a eu des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour \u00e9viter l'\u00e9rosion par le vent, en mettant, d\u00e9s est -il pour justement \u00e9viter cette emprise du vent sur sur ce soir l\u00e0 et maintenant il faut il faut r\u00e9fl\u00e9chir comment est -ce que l'on peut ramener la paix des proportions d'humus, mais le seul \u00e7a c'\u00e9tait pas du jour au lendemain, c'est s\u00fbr d\u00e8s d\u00e9cennies ou voir des centaines d'ann\u00e9es, mais il faut que l'on prenne les les mesures pour pouvoir garder je dirais ce ce ce seul un important \u00e0 la production d'un \u00e9l\u00e9mentaire dont ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, il y a tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:11) [69%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne vite chacun. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:13) [91%] :\r\nOui, je crois que, ici, il faut avoir le courage de de dire que voil\u00e0, on ne peut plus exporter ses sols comme \u00e7a d'ici tout au plus, temps ils auront disparu, et l\u00e0, l'agriculteur, une fois de plus, c'est la preuve qu'il n'est pas tout seul au fond l\u00e0 il anguille mais victime d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, donc dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du du 19\u00e8me si\u00e8cle, il est partie prenante d'une soci\u00e9t\u00e9 qui a qui devient technocratique et on trouve des solutions technologiques et on se dit justement et on le comprend tr\u00e8s bien la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c'est essentiel, donc on va drainer ses pour pouvoir produire ce qu'on ne r\u00e9alise pas, \u00e0 ce moment, c'est que \u00e7a ne peut pas, si vous voulez on on mange ce sol on le d\u00e9truit irr\u00e9vocablement le seul moyen de les conserver, aujourd'hui, c'est de les m\u00e9langer avec de la mati\u00e8re min\u00e9rale pour stabiliser cet humus, mais \u00e7a c'est des travaux \u00e9normes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:08) [89%] :\r\nJacques Bourgeois oui \u00e0 fait donc je crois qu'effectivement, m\u00eame si ce sont des travaux \u00e9normes et je crois qu'il faut, il faut les entreprendre parce que c'est important de ne de ne pouvoir en partie garder la main sur le contenu de nos assiettes, c'\u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure, les grands prix c'est plut\u00f4t leur qui font parfois la pluie et le beau temps par rapport \u00e0 cette d\u00e9pendance de l'\u00e9tranger, je crois que on a vot\u00e9 r\u00e9cemment le peuple suisse est prononc\u00e9 en 2017 hein sur ce nouvel article quand il vient sur ces cr\u00e9dits \u00e9l\u00e9mentaires et il veut et l'a clairement d\u00e9montr\u00e9 en pl\u00e9biscitant cette Malartic constitutionnel qui veut garder en partie la main sur le contenu de son assiette et pour \u00e9voquer aussi les diff\u00e9rents programmes qui sont mis en place et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure, le canton nouveau sauf erreur par rapport au niveau des programmes, il y a d'autres cantons qui ont mis en place un programme des programmes par exemple le canton du Jura de Berne, qui a lanc\u00e9 un programme terme vante justement pour am\u00e9liorer la structure du sol ou le canton de Soleure pour justement un programme de ressources humus pour se concentrer sur cette mati\u00e8re agronomique absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:13) [85%] :\r\nDonc il y a 2000 y a vraiment des prises de conscience des navettes, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:18) [90%] :\r\nAlors ces ces prises de cautionner existe et puis il faut bien se rendre compte que pour les agriculteurs, c'est un Cr\u00e8vecoeur et moi, je le comprends tr\u00e8s bien, c'est je veux dire c'est une terre qu'ils ont h\u00e9rit\u00e9 de leurs parents, et puis la voir dispara\u00eetre maintenant j'ai j'ai le souvenir d'avoir discut\u00e9 avec un agriculteur dans la plaine de l'Orbe qui s'est retrouv\u00e9 dans une telle situation, il ne pouvait plus certaines ann\u00e9es pouvait bien exploiter mais si c'\u00e9tait pas une bonne ann\u00e9e, en fait, ils perdaient tout et il a mis une partie de ses surfaces en compensation \u00e9cologique et en l'autre un autre projet qui est actuellement en cours, c'est trouver des solutions hybrides remonter la nappe d'eau pendant la p\u00e9riode o\u00f9 l'on ne produit pas donc printemps Automne ou hiver qui permet d'offrir ceci comme milieu de transition pour les oiseaux migrateurs et puis pendant la p\u00e9riode de culture on rabaisse la nappe d'eau et on peut l'exploiter \u00e7a ralentit le processus de d\u00e9gradation ne stopp\u00e9e pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:13) [80%] :\r\nNous parlons des sols dans les \u00e9coutes vacarme ce matin avec H\u00e9l\u00e8ne avis Cheikh et Jacques Bourgeois on se retrouve juste apr\u00e8s Big, qui est l'autre taxi sur la premi\u00e8re. \r\nJohnny Mitchell. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:33) [73%] :\r\nNous porte la faute et \u00e0 la souris. \r\nTu te rends leur voiture d'un papa. \r\nPas de pour le maire culinaire, un \u00e9tat depuis attend qui aussi. \r\nStatutairement Laurent Couture et puis les fait pas. \r\nUne femme apparemment et pas les m\u00e9lop\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:43) [83%] :\r\nL'objectif c'est c'est ou est -ce qu'on en est dans l'agriculture bio de conservation l\u00e0- bas, c'est ces 3 piliers de base, ces r\u00e9ductions du travail du sol couverture permanente du sol et puis ces couverts v\u00e9g\u00e9taux, quoi, on parle de semis Direct sans moyen couverts v\u00e9g\u00e9taux c'est moyen rotation sans moyens, donc la C3 moyen qui permettent quoi et c'est \u00e7a le truc, c'est, c'est d'avoir un sol fertile quoi auto- fertile qui fonctionne, etc, etc, puis, si on regarde, c'est dans un m\u00eame sens mais \u00e7a, ce serait 1er point discussion, on a v\u00e9cu 3 \u00e9tapes, on fait du semis Direct parce qu'on a des paiements \u00e7a fonctionne pas on introduit couverts v\u00e9g\u00e9taux, l\u00e0 il y a eu du magnifique d\u00e9veloppement on a peu parl\u00e9, la rotation, mais l\u00e0 il y a peut-\u00eatre des progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:28) [84%] :\r\nC'est tout le probl\u00e8me de la mauvaise herbe ambiant, on est quand m\u00eame un pays \u00e0 herbe c'est-\u00e0-dire expliquer 10 fois c'est chez nous leur \u00e7a pousse n'est pas dans des zones arides ou la pousse, pourquoi donc en conventionnel, c'est relativement facile en juin le fera avec la chimie bio h\u00e9 ben l\u00e0 il y a un vrai d\u00e9fi, et puis je vois encore pour tout \u00e0 fait, alors il y a le gestion des Aventis est -ce que je serais seul ou pas, c'est \u00e7a qui bonjour stressante, Joko promet que \u00e7a, je suis tr\u00e8s en clair quand il faut il faut. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:00) [88%] :\r\nMais c'est g\u00e9nial parce que on est dogmatique, on dit le semis Direct mais c'est c'est bien, il a fallu passer par l\u00e0, faut pas regretter la chose mais je pense que il faut qu'on passe \u00e0 l'\u00e9tape suivante, c'est cette notion de profondeur ces notions de mani\u00e8re chamboul\u00e9, c'est aussi l'notion timing quand tu viens \u00e0 certaines p\u00e9riodes que ton sous un Cagnard petit le seul pays qui reste nue pendant tout l'\u00e9t\u00e9, la question n'est peut-\u00eatre aussi l\u00e0 rien que de transmettre ce message aux coll\u00e8gues de leur dire : vous avez droit touch\u00e9 le sol en surface, puis vous continuez impliquer des bonnes pratiques en agriculture de conservation, si on arrive \u00e0 montrer sa m\u00eame \u00e7a progresse \u00e7a d\u00e9coince, vous avez droit de cultiver des pommes de terre temps entend mettre en compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:45) [83%] :\r\nDemain maintenant noms qui les assureurs de produits de synth\u00e8ses chimiques qui envoient leur action sur le sol. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:53) [86%] :\r\nSont sont n\u00e9fastes, donc on n'utilise plus \u00e7a leur travail juste 4 centim\u00e8tres, elle en alors baiss\u00e9, a baiss\u00e9, agriculture biologique de conservation, il y a, il y a un qu'on observe c'est chaque fois qu'on stresse l'agriculteur c'est au d\u00e9triment de son seul \u00e0 la fin, typiquement moi dit salades pour demain matin s'il pleut, le sol est foutu, h\u00e9 ben il peut influer le l'agriculteur, il va livrer les Lady cageots de salades, qu'importe, le sol et quelque part entre avoir une assurance quand on dit Stop, on n'est pas du tout dans ce mod\u00e8le -l\u00e0, agriculteur qui va livrer, s'il y en a un qui refuse de livrer il y a toujours un autre, donc \u00e7a c'est aussi le confort de la des grands acheteurs c'est qu'ils ont le choix et puis qui font jouer la concurrence, sans que les agriculteurs et puis il y a pas une d\u00e9fense suffisante au sein de la profession pour pouvoir vraiment bloquer le syst\u00e8me, quand on dit Stop, cette finalement pour Saclay Saulnier ils en souffrent, donc l\u00e0 je pense que le pire, c'est la culture mara\u00eech\u00e8re, ou l'art, on va faire des catastrophes au niveau du score. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:55) [89%] :\r\nAu micro de Catherine \u00c9rard, un exemple de cette collaboration scientifique agriculteurs dont vous parliez, les navettes en d\u00e9but d'\u00e9mission, nous \u00e9tions \u00e0 Aubonne \u00e7a bataillait ferme entre Rapha\u00ebl Charles agronome, responsable de l'antenne romande du fid\u00e8le quels institut de recherche de l'agriculture biologique suisse et 2 agriculteurs, Christian Streiff, Christian Forestier, autour de ces questions d'agriculture biologique, on se rend compte justement que le le le bio n'est pas forc\u00e9ment le meilleur ami des sols et \u00e7a, c'est un peu une des surprises en tout cas qu'on d\u00e9couvre quand on est n\u00e9ophyte \u00e0 l'\u00e9coute de des reportages de Catherine \u00c9rard, cette semaine, le bio pose un certain nombre de probl\u00e8mes pour la qualit\u00e9 des fans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:34) [86%] :\r\nJe dirais tout pos\u00e9e dans la mesure o\u00f9 on exploite les sols, \u00e7a pose un probl\u00e8me sur la Cali. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:38) [73%] :\r\nQuant au au sol, c'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:40) [90%] :\r\nC'est pas une raison, ce qui est important ici, c'est de g\u00e9rer les sols et ce que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 ici, c'est ce c\u00f4t\u00e9 faut arr\u00eater avec le dogmatisme j'ai j'ai un tr\u00e8s bel exemple qui vient d'une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur le canton de Gen\u00e8ve sur la qualit\u00e9, la structure des sols, comment ils sont et leurs mati\u00e8res organiques et les r\u00e9sultats montrent que vous avez des des agriculteurs qui exploite conventionnellement leur sol et qui ont des taux d'humus dans le sol, qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et qui ont une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 structural, alors que certains alors qu'ils sont sans labours ont les taux de mati\u00e8res organiques qui sont bas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:15) [88%] :\r\nComment l'expliquez la qualit\u00e9 du sol au d\u00e9part, c'est la fa\u00e7on de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:19) [94%] :\r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre l'h\u00e9ritage, mais c'est aussi la mani\u00e8re de le travailler il y a pas une solution qui existe la solution doit chaque fois \u00eatre adapt\u00e9 au type de sol au climat et puis \u00e0 la culture, le type d'exploitation que l'on veut faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:33) [83%] :\r\nJacques Bourgeois qu'est -ce qui pensent les agriculteurs de ces scientifiques qui viennent donner des conseils comme \u00e7a, il faut faire attention, chaque fois, se pose la question : quel on a, comme on le le travail au mieux il y a la collaboration est possible ou est -ce qu'il y a une m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:46) [89%] :\r\nNon, elle doit, elle doit avoir lieu cette collaboration, je crois que c'est important que les scientifiques cl\u00e9s li\u00e9s la recherche qui se fasse dans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:53) [81%] :\r\nLeur laboratoire, qu'ils aillent sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:55) [91%] :\r\n\u00e9videmment, ce qu'on attend d'un scientifique, surtout lorsqu'on est -il le seul donc qui sortent aussi total laboratoire pour aller sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:03) [85%] :\r\nMais elle entend en la rendant entendu un paysan dire quand m\u00eame \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9e plusieurs fois pour moi, c'\u00e9tait pas possible de de d\u00e9sherber autrement qu'en passant le tracteur et donc je compact, mais enfin on sent quand m\u00eame que, entre le entre les th\u00e9ories et le principe de de r\u00e9alit\u00e9, il y a quand m\u00eame l\u00e0 un \u00e9cart qu'il faut g\u00e9rer entre scientifiques et agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:21) [88%] :\r\nOui, mais pas seulement scientifiques Agriculteur moi je dirais que c'\u00e9tait a d\u00e9montr\u00e9 clairement la complexit\u00e9 qu'est seul lorsque l'on intervient pour pouvoir, je dirais, utiliser sa seule pour une production d'un \u00e9l\u00e9mentaire, donc quand utilisant en semi- Direct actuellement conventionnel, il y a l'utilisation de sa femme glyphosate, on a beaucoup d\u00e9cri\u00e9 aussi dans le contexte imm\u00e9diat, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il y a une r\u00e9duction de 45 pourcent d'utilisation de de de ce produit -l\u00e0, mais c'est surtout pour faire face justement \u00e0 ces fameuses mauvaises herbes qui sont cit\u00e9s dans le le change, que l'on a entendu tout \u00e0 l'heure et certainement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:58) [90%] :\r\n\u00e0 l'avenir il y aura d'autres technologies qui permettront de se passer de du glyphosate pour pouvoir faire des semi- apr\u00e8s dans dans le bonnes conditions il y a d\u00e9j\u00e0 des des tests qui auront dans un uniquement travailler des premi\u00e8res \u00e0 ce superficie du sol je pense que l\u00e0 il faut que la recherche soit renforc\u00e9e dans ce domaine -l\u00e0 et ensuite qui, ayant justement cette application qui puisse \u00eatre faite donc au travers de la vulgarisation au travers de cette collaboration avec les agricultrices r\u00e9gulateur pour travailler au mieux ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:30) [90%] :\r\nMaintenant, peut-\u00eatre juste encore une chose par rapport au niveau de la technologie et d'innovation, on parle aussi de d'intervention sur le sol, on voit maintenant aussi pour r\u00e9duire notre impact au niveau des produits utilisation du produit fiscal il sanitaire, on a des robots qui se d\u00e9veloppe, qui veut, qui vont traiter les plantes en reconnaissant la mauvaise arme \u00e0 d\u00e9truire et dans ce contexte l\u00e0, c'est clair qu'il y a pas d'utilisation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:57) [89%] :\r\nDe, de, de, de machines et puis ce temps robot ou l'utilisation aussi des dr\u00f4nes qui sont utilis\u00e9s dans des, dans des champs de ma\u00efs pour lutter contre Peraldi, ma\u00efs, donc on voit que, il y a une \u00e9volution technologique et qu'il faut absolument renforcer cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:13) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est l'\u00e9volution technologique est -ce qu'il y a aussi une \u00e9volution politique si je vous emm\u00e8ne sur ce terrain -l\u00e0, c'est parce que les conclusions du PNR dont vous vous parliez tout \u00e0 l'heure, Helena vie Cheikh le plan national de recherche sur la qualit\u00e9 des sols qui arrive, ses conclusions en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, parler d'\u00e9chec politique depuis une vingtaine d'ann\u00e9es en ce qui concerne les Essonne quand m\u00eame un mot fort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:34) [87%] :\r\nMoi je j'au niveau politique, il faut d\u00e9j\u00e0 un premi\u00e8rement v\u00e9ritablement cr\u00e9er ce centre de comp\u00e9tence de logique, je crois qu'il faut absolument qu'on ait une cartographie de nos seuls avec la la qualit\u00e9 de ses seuls pour qu'on puisse avoir d\u00e9j\u00e0 l\u00e9galis\u00e9 j'une vision d'ensemble, la connaissance de nos sols, je crois que \u00e7a c'est ind\u00e9niable et c'est leb.a-ba si on veut am\u00e9liorer nous nous nos sols. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:56) [87%] :\r\n2\u00e8me chose nous ce point de vue politique comme mentionn\u00e9, nous allons avoir le d\u00e9bat sur la politique \u00e0 l'\u00e9cole 2020 de plus avec des mesures, des mesures avec un Module sol avec des mesures certainement qui sont pr\u00e9conis\u00e9es au niveau de, d'am\u00e9liorer l'humus mais cela mais d'\u00e9viter le compactage de ses seuls CDC pistes des syst\u00e8mes de production qui vont \u00eatre qui sont en cours actuellement d'\u00eatre d\u00e9battue ce point de vue f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:22) [88%] :\r\n3\u00e8me chose si vous permettez, c'est par rapport au niveau c'\u00e9tait cit\u00e9 dans l'\u00e9change tout \u00e0 l'heure des assurances et l\u00e0 nous sommes d'avis qu'il faut mettre en place un syst\u00e8me d'assurance r\u00e9colte ou d'assurance, risques naturels, c'est qu'on est de plus en plus tributaire des risques naturels s\u00e9cheresses gel et dans ce contexte -l\u00e0, comme les pays qui nous entourent nous pourrions venir en aide, c'est-\u00e0-dire subventionner une partie des primes de ces risques naturels, ce qui permettrait \u00e0 tout un chacun de se couvrir contre de tels risques et ensuite celui qui ne veut pas se couvrir ok ici il prend ce ces risques en fonction, ma foi, en tant qu'entrepreneurs, mais je pense est important ici que l'on ait un syst\u00e8me de risque d'assurance naturelle qui soit mis en place au niveau politique, pour finir sur cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 au niveau politique, qui doit \u00eatre encore concr\u00e9tis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:18) [88%] :\r\nPour que les risques naturels, soit pas sur les seules \u00e9paules des paysans est -ce que les les avanc\u00e9es politiques si on peut les appeler comme \u00e7a, les navires vous vous contente vous vous satisfont, je rappelle que vous \u00eates la sp\u00e9cialiste des sols donc est -ce que est -ce que c'est suffisant, ce qui, mi- temps plein, ce qui est mis en place, parce que c'\u00e9tait chaque politique est sorti de du PNR est quand m\u00eame un constat assez affligeant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:38) [91%] :\r\nOui c'est un, c'est un constat alors et qui est accompagn\u00e9 de, de, d'une autre d\u00e9claration qui, qui dit que, effectivement, on manque de volont\u00e9 politique pour mettre \u00e0 disposition des ressources n\u00e9cessaires, donc on parle de ressources financi\u00e8res et on parle de ressources en personne pour avoir cette politique des sols et et l\u00e0, on est tout \u00e0 fait d'accord avec Monsieur Bourgeois le le le Centre de comp\u00e9tences logique et qui est en cours d'\u00e9laboration, il est d\u00e9j\u00e0, il va commencer en fait ses travaux d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour et son financement a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9 pour les 2 prochaines ann\u00e9es pour le mettre en place, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une chose qui qui est bonne, et de l'autre c\u00f4t\u00e9, si vous voulez cette vision plus globale, au fond ce que dit aussi le le le PNR, c'est qu'on a une absence de vue d'ensemble dans la l\u00e9gislation, et c'est une des raisons pour lesquelles une strat\u00e9gie sols a \u00e9t\u00e9 developer, qui a \u00e9t\u00e9 mise en consultation, actuellement on est dans la l'\u00e9valuation justement des, des, de retour de cette consultation et cette strat\u00e9gie sols vise justement avoir cette vision globale, il ne s'agit pas de prot\u00e9ger uniquement les sols agricoles il s'agit de g\u00e9rer et d'avoir une gestion durable de tous les sols, y compris les sols urbains, les sols forestiers qui sont aussi impact\u00e9s et de prendre en compte, non pas seulement la fonction de production mais toutes les fonctions, les sols et ils en ont d'autres, comme je vous le disais au d\u00e9part, c'est les fonctions dont b\u00e9n\u00e9ficie toute la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:59) [76%] :\r\nAlors une est une des une des pistes et Jacques pour joie rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:02) [86%] :\r\nOui, tr\u00e8s rapidement, je crois que le sous- sol il y a de plus en plus exploiter aussi l'exploiter comme ressources on a en terme d'\u00e9nergie ainsi on prend les pompes, les pompes \u00e0 chaleur, par exemple en terme d'eau en terme d'\u00e9l\u00e9ments min\u00e9raux mais il est aussi en terme de stockage o\u00f9 on stocke du CO2 par exemple ou en terme \u00e9galement d'infrastructures et \u00e0 un moment donn\u00e9 dans ce sous- sol il faudra aussi avoir une vue de 100 m'de et fixer des priorit\u00e9s \u00e0 l'envol tellement nous faire aussi dans ce sous- sol. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:34) [85%] :\r\nUne des pistes, peut-\u00eatre pour m\u00e9nager les seuls agricoles peut-\u00eatre de travailler au maximum plus plus largement hors sol et je vous propose que nous allions aupr\u00e8s d'une Start-Up, combat, groupe qui est un ballon d'un enfant de la grand p\u00f4le du Nord Vaudois, ils ont install\u00e9 une sph\u00e8re prototype de production de salades en a\u00e9ro- Poli. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:56) [78%] :\r\nOn voit les racines qui pendant qui sont blanches qui blanche, il y a des militaires \u00e0 la au sol moi je vois le chariot Cap chariot qui approche, qui va donc pulv\u00e9ris\u00e9 son brouillard ce bouillant nutritif aupr\u00e8s des racines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:20) [80%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois m\u00eame plein, c'est ouvert t\u00e9moigne rel\u00e8ve une petite brume et donc l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:29) [86%] :\r\nJe pense, on va dire aux racines retombe et on le r\u00e9cup\u00e8re et on recycle \u00e0 97 pourcent l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:41) [91%] :\r\nEt l\u00e0, vous avez un coup de couteau et vous avez vu, nous avons perdu, on va dire 2 micros feuilles et tout le reste est mangeable, donc nous avons que 5 pourcent de perte traditionnellement la salade est un \u00e9l\u00e9ment qui perd jusqu'\u00e0 70 pourcent de mati\u00e8re du Champ \u00e0 l'assiette du consommateur. \r\nIl y a 0 pesticide, il y a aucun traitement sur donc elles n'ont pas besoin d'\u00eatre nettoy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:08) [85%] :\r\nSalade \u00e0 la main, je prends une petite l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:15) [72%] :\r\nExcellente sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:18) [89%] :\r\nSache qu'on est, on est quand m\u00eame dans une serre, \u00e7a veut dire que vous devez chauff\u00e9 cette serre l\u00e0 il y a quand m\u00eame bilan de CO 2. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:27) [90%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend des saisons pendant l'hiver, effectivement on chauffe un tout petit peu le bilan CO2, je pense qu'il faut voir sur toute la cha\u00eene alimentaire, on est encore en hiver vous avez mang\u00e9 une salade juste rendent jour qui a \u00e9t\u00e9 produite localement : pas de transports donc d\u00e9j\u00e0 anormalement 5 \u00e0 6 mois par an dans l'Europe, je dirais, moyennes ou nord, un port des salades qui font 2, 3, 4, 5 jours de camions, apr\u00e8s il y a tous la question de transformation de nettoyage qui a besoin aussi beaucoup normalement de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, donc le bilan carbone complet en fait est extr\u00eamement concurrentiel, on va dire par rapport \u00e0 ce qui se passe quand on apporte, voire par avion des herbes aromatiques du Moyen-Orient ou d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:11) [87%] :\r\nSerge Mandelli, ici on est dans une serre qui a encore une sph\u00e8re pilote d'une certaine mani\u00e8re, vous faites encore des d\u00e9test\u00e9 est -ce que c'est l'avenir d'une certaine mani\u00e8re, ce type de culture en a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:24) [90%] :\r\nJe pense que c'est une des solutions pour nourrir le monde en fait sont en 2050, 8 ans pourcent de la population mondiale ce habitera dans des villes et en principe, on veut des produits frais frais veut dire produit localement, qui n'ont pas 3, 4 jours de camions qui n'ont pas 2 jours d'avion. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:45) [94%] :\r\nL'objectif de notre projet, note technologie n'est pas de remplacer toutes les Terres arables mais c'est de lib\u00e9rer les Terres arabes pour les produits qui ont besoin de terre et d'utiliser des terrains qui ne sont plus utilisables aujourd'hui pour produire des produits qui sont attendues par les consommateurs, on veut tous une salade fra\u00eeche, m\u00eame en hiver, on est vraiment dans une optique d'apporter une solution compl\u00e9mentaire \u00e0 l'agriculture qui est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:18) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on cultive des salades, on ne touche pas au sol finalement a fait tout le monde est gagnant, est-ce que de passer des sols et les navettes, c'est l'avenir de l'agriculture un peu comment se passent des vaches pour faire des steaks. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:30) [91%] :\r\nJ'ai, je n'ai pas bien entendu le bilan \u00e9nerg\u00e9tique totale et \u00e7a c'est un petit peu probl\u00e9matique, \u00e7a c'est \u00e9videmment probl\u00e9matique puisque il faut produire les \u00e9l\u00e9ments nutritifs, il faut produire ces ces, ces types de d'installation pour pour \u00e7a, donc il le dit lui- m\u00eame, c'est une solution partielle \u00e0 certains moments j'ai moi j'insiste sur le fait que les sols restent indispensables parce qu'ils sont pas que la production et puis la 2\u00e8me chose c'est que on cherche toujours des solutions technologiques tout \u00e0 l'heure monsieur Bourgeois \u00e9voquait le les dr\u00f4nes pour rep\u00e9rer la la Pyrale du ma\u00efs ou du moins pour traiter, j'aimerais quand m\u00eame signaler que les ma\u00efs, en tout cas pas pas forc\u00e9ment ce qu'on cultive aujourd'hui mais les ma\u00efs \u00e0 l'origine, ils ont un g\u00e8ne qui fait que quand leurs racines sont attaqu\u00e9es par la pyrale du ma\u00efs, ils \u00e9mettent un signal chimique dans le sol, donc un esp\u00e8ce d'appel au secours qui fait que les pr\u00e9dateur de cette Pyrale se pr\u00e9cipitent donc vous avez une solution biologique, donc c'\u00e9tait cool mim\u00e9tisme, plus on se rapproche de du fonctionnement naturel, moins on a besoin d'\u00e9nergie ext\u00e9rieure d'\u00e9nergie auxiliaires je ai dis pas qu'il faut revenir en arri\u00e8re fond, regardez ce qui a fonctionn\u00e9 dans le pass\u00e9 et avec les moyens technologiques optimis\u00e9 mais miser sur la technologie, c'est une erreur, Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:46) [86%] :\r\nMoi, je ne partage pas tout \u00e0 fait cet avis, je crois que pas seulement mis\u00e9 100 pourcent sur la technologie, mais \u00e9videmment, mais je crois que la technologie apporter \u00e9galement certaines r\u00e9ponses notamment par exemple ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure sur ces robots qui viennent s\u00e9lectionner des plantes pour les traiter, donc dans ce contexte -l\u00e0 ont r\u00e9duit drastiquement significativement les quantit\u00e9s qui sont utilis\u00e9s par rapport au niveau du reportage, combien d'entendre ce ni hors sol ces salades, ah la belle \u00e0 Mons, \u00e7a se pr\u00eate qu'\u00e0 certains types de production je crois aller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:17) [75%] :\r\nCe tr\u00e8s peut-\u00eatre que demain, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:20) [85%] :\r\nNon je crois pas Rendez -vous compte, les superficies qu'il faudrait, si vous vous mettez l'ensemble de la superficie de notre d'un pays, production de de de Cl : nous avons des surfaces de seulement de 438000 hectares Rendez -vous compte hectares c'est 10000 m2, donc c'est \u00e9norme, c'est-\u00e0-dire j'avais alors on va faire des tours de je sais pas quand m\u00eame de d'auteurs non c'est pas possible, non, non, mais \u00e7a se pr\u00eate quand m\u00eame un certain type de production et j'ai, j'ai eu l'occasion personnellement de visiter cette exploitation il y a quelques quelques temps en arri\u00e8re et je dis : j'\u00e9tais assez impressionn\u00e9, impressionn\u00e9 par le fait justement au niveau du bilan au niveau Heiko logique, hein, je parle pas \u00e9nerg\u00e9tique parce que bien s\u00fbr il faut \u00eatre confin\u00e9, il y a des serres pourquoi produire ces types de production mais si on regarde en terme de gaspillage d'eau, il y a pas de gaspillage et en terme de au niveau \u00e9cologique, il y a pas de traitement et en terme de gaspillage alimentaire il y a tout est consommable, on a, on l'a vu tout et quand sonna donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:20) [86%] :\r\nEt est -ce que vous avez construit sur ce qui a du go\u00fbt parce qu'une de nos auditrices de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:23) [86%] :\r\nMoi j'ai consomm\u00e9, moi j'ai consomm\u00e9 en me ses salades, j'ai trouv\u00e9 excellente, hein, je vous cacherais pas, et par rapport effectivement la personne qui est assaut aux a dit oui, mais alors sols \u00e7a pas de go\u00fbt, c'est pas une question d'heures parce que la technique de la production, et il a suffisamment ma\u00eetris\u00e9e pour apporter des \u00e9l\u00e9ments fertilisants dans la plante a besoin, c'est une question de vari\u00e9t\u00e9s, souvent, c'est une question de vari\u00e9t\u00e9s qui sont utilis\u00e9es, qui font le go\u00fbt aussi du produit, \u00e7a veut pas dire que c'est du hors sol et il y a pas de goudron, la salle \u00e9tait excellente, on a plus tout manger toutes les feuilles, je vous cache pas que oui on peut \u00eatre assez impressionn\u00e9 par ce d\u00e9veloppement apr\u00e8s il va se poser, toute la question de savoir est -ce que ceci \u00e9tant conformiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:03) [93%] :\r\nEt avec la zone agricole \u00e7a c'est tout un d\u00e9bat, un autre d\u00e9bat sur lequel on devra se pencher dans la dans dans la r\u00e9vision de la l'am\u00e9nagement territoire 2\u00e8me 2\u00e8me version nous ouvrons se poser la question de cette conformit\u00e9 au pas avec la zone agricole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:25) [87%] :\r\nDepuis l'av\u00e8nement de cette agriculture post- 2\u00e8me guerre mondiale pour le travail contre le sol d'abord on est parti de sol qui \u00e9tait plus riche en mati\u00e8re organique, donc on a utilis\u00e9 ce capital d'autre part, on a les apports m\u00e9canique fertilisants, pesticides pour compenser, donc on est contre le sol physiquement et en et hors sol shillings Doudou sur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:49) [78%] :\r\nLaurence grands champs de fraises, je faisais la simple tu Vassiliou, j'ai une th\u00e8se sur la entre parenth\u00e8ses et de les prot\u00e9ger tout le d\u00e9bat sur la Syrie oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:21) [67%] :\r\nOn et qui concerne situation et qui est tr\u00e8s cultiv\u00e9e condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:43) [79%] :\r\nToujours l\u00e0 sur ma chaise, pas toujours je sauf l\u00e0 sur les parents pour plus de conviction esp\u00e8re conclure une autre ce qu'on ne se qu'elle chante avec passion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:18) [76%] :\r\nPrimaires ouvertes tous concern\u00e9s par la signature de calcul vous porter sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:42) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Areski qui ne chantaient Les fraises pour mettre un terme \u00e0 ces \u00e9coutes vacarme LNA Avichay peut-\u00eatre juste un mot tr\u00e8s rapidement \u00e0 ce que monsieur madame tout le monde dans son jardin, m\u00eame s'il a un tout petit lopin ce qu'il peut faire quelque chose pour favoriser la qualit\u00e9 des sols. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:57) [88%] :\r\nOui, et moi je dirais je vous, je vous remercie pour cette \u00e9mission qui rapproche le sol m\u00eame sous le consomme pas directement, il ne rapproche justement de tout le monde gratos dans des salles et tout le monde peut faire quelque chose, que \u00e7a soit le jardinier le consommateur, nous sommes tous responsables de nos sols. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:13) [98%] :\r\nJacques Bourgeois en conclusion est -ce que vous \u00eates optimiste pour l'avenir des sols. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:18) [87%] :\r\nJe suis toujours optimiste de nature, donc je vais pas \u00eatre pessimiste, m\u00eame si c'est \u00e7a, JD seul mais il y a l'id\u00e9e fier lev\u00e9, nous sommes pr\u00eats \u00e0 les relever. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:26) [89%] :\r\nEt vous allez bataill\u00e9 au Parlement toujours merci beaucoup Jacques Bourgeois, je rappelle que vous \u00eates conseiller national PLR, directeur de l'Union suisse des paysans et merci \u00e0 vous, H\u00e9l\u00e8ne Avishai collaboratrice scientifique section Sols de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et vous \u00eates \u00e9galement biologiste de logo, leur a compris ce matin dans les \u00e9coles vacarme, merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, il y avait Catherine \u00c9rard Jean-Daniel Mottet St\u00e9phanie Coudray Diane du faux St\u00e9phanie Eaux-Vannes Vichy Jean-Philippe Zwahlen et Dominique Stalder, on se retrouve demain d\u00e8s 13 heures pour une nouvelle semaine de 5 reportages autour du sexisme \u00e0 l'h\u00f4pital apr\u00e8s les informations manquaient pas travelling l'\u00e9mission cin\u00e9ma de Catherine Fabert le film du jour ces cris et chuchotements d'Ingmar Bergman et \u00e7a date de 1972 tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T08:16:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Havlicek, Elena", "role": "p\u00e9dologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, collaboratrice scientifique \u00e0 l'OFEN", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "conseiller national lib\u00e9ral radical, directeur de l'Union suisse des paysans", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1824210", "internalArchiveId": "AA1904823774", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-13T19:30:00Z", "durationSec": 1918, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10363565", "imageURL": "http://www.rts.ch/10363564.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10363565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:34Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:23  00:00:18:17\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:19  00:00:23:04\r\n{\\an1}Un chef militaire succ\u00e8de \u00e0 un chef\r\nmilitaire \u00e0 la t\u00eate du Soudan.\r\n\r\n00:00:23:06  00:00:26:06\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e promet un gouvernement civil.\r\n\r\n00:00:26:08  00:00:30:11\r\n{\\an1}Soudan, Alg\u00e9rie, les peuples\r\nne rel\u00e2chent pas la pression.\r\n\r\n00:00:30:13  00:00:32:13\r\n{\\an1}A.Silacci nous dira\r\n\r\n00:00:32:15  00:00:35:22\r\n{\\an1}quels parall\u00e8les on peut tirer\r\navec les printemps arabes de 2011.\r\n\r\n00:00:36:19  00:00:39:16\r\n{\\an1}Le coup de tonnerre\r\nde la semaine politique:\r\n\r\n00:00:39:18  00:00:43:07\r\n{\\an1}une votation f\u00e9d\u00e9rale\r\nsur les couples mari\u00e9s annul\u00e9e.\r\n\r\n00:00:43:09  00:00:47:15\r\n{\\an1}Les perdants des votations se\r\ntournent davantage vers la justice.\r\n\r\n00:00:47:17  00:00:49:14\r\n{\\an1}Pour notre invit\u00e9 O.Meuwly,\r\n\r\n00:00:49:16  00:00:53:01\r\n{\\an1}la d\u00e9mocratie n'est pas\r\nune question de statistiques.\r\n\r\n00:00:53:11  00:00:57:16\r\n{\\an1}On ne dit plus \"gardiens de prison\",\r\nmais \"agents de d\u00e9tention\".\r\n\r\n00:00:57:18  00:01:00:04\r\n{\\an1}La profession manque de rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:00:06  00:01:03:04\r\n{\\an1}Nous entendrons\r\nanciens et nouveaux agents\r\n\r\n00:01:03:06  00:01:06:14\r\n{\\an1}bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 redorer l'image\r\nde leur profession.\r\n\r\n00:01:07:10  00:01:10:08\r\n{\\an1}Les villes romandes\r\nne savent plus que faire\r\n\r\n00:01:10:10  00:01:13:12\r\n{\\an1}de certains b\u00e2timents\r\nqui restent quasi vides.\r\n\r\n00:01:13:14  00:01:17:20\r\n{\\an1}Mais pas question de s'en d\u00e9barrasser\r\ncar ils peuvent rapporter.\r\n\r\n00:01:18:10  00:01:20:22\r\n{\\an1}Le festival est un produit de saison.\r\n\r\n00:01:21:00  00:01:24:03\r\n{\\an1}A Cully, le jazz est roi.\r\n\r\n00:01:24:04  00:01:26:19\r\n{\\an1}Une musique de vieux ? Pas du tout.\r\n\r\n00:01:26:21  00:01:30:23\r\n{\\an1}Thomas Epitaux-Fallot nous dira\r\nque la jeunesse aime le blues.\r\n\r\n00:01:32:19  00:01:37:14\r\n{\\an1}Le nouvel homme fort du Soudan\r\npromet d'\"\u00e9liminer les racines\"\r\n\r\n00:01:37:16  00:01:41:08\r\n{\\an1}du r\u00e9gime d'Omar el-B\u00e9chir\r\net annonce des mesures\r\n\r\n00:01:41:10  00:01:44:10\r\n{\\an1}pour satisfaire\r\nles revendications de la rue.\r\n\r\n00:01:44:11  00:01:49:07\r\n{\\an1}Mais la contestation ne faiblit pas\r\ndans le pays, tout comme en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:01:49:09  00:01:53:09\r\n{\\an1}Dans ces deux pays, le peuple\r\ndemande un gouvernement civil.\r\n\r\n00:01:55:08  00:01:58:12\r\n{\\an1}-Le peuple soudanais n'abdique pas.\r\n\r\n00:01:58:14  00:02:01:04\r\n{\\an1}Il a remport\u00e9 deux victoires:\r\n\r\n00:02:01:06  00:02:06:05\r\n{\\an1}la destitution d'Omar el-B\u00e9chir,\r\napr\u00e8s 30 ans de r\u00e8gne,\r\n\r\n00:02:06:07  00:02:10:03\r\n{\\an1}puis la d\u00e9mission de son successeur,\r\n\r\n00:02:10:05  00:02:14:03\r\n{\\an1}un militaire proche\r\nde l'ancien dirigeant.\r\n\r\n00:02:15:18  00:02:18:17\r\n{\\an1}-En deux jours,\r\non a renvers\u00e9 deux r\u00e9gimes.\r\n\r\n00:02:18:19  00:02:22:18\r\n{\\an1}-On fera tomber tout\r\nce qui ressemble \u00e0 ce gouvernement.\r\n\r\n00:02:23:04  00:02:25:10\r\n{\\an1}-Une longue lutte dans la rue\r\n\r\n00:02:25:11  00:02:29:11\r\n{\\an1}avec des centaines\r\nde milliers de manifestants.\r\n\r\n00:02:29:12  00:02:34:07\r\n{\\an1}Une situation similaire\r\n\u00e0 celle d'Alger.\r\n\r\n00:02:37:02  00:02:38:20\r\n{\\an1}-Pour les deux mouvements,\r\n\r\n00:02:38:22  00:02:41:10\r\n{\\an1}il n'y a pas\r\nde conciliation possible.\r\n\r\n00:02:41:11  00:02:42:22\r\n{\\an1}Les deux mouvements\r\n\r\n00:02:43:00  00:02:45:04\r\n{\\an1}demandent un retrait d\u00e9finitif\r\n\r\n00:02:45:06  00:02:47:12\r\n{\\an1}de l'\u00e9lite militaire et politique.\r\n\r\n00:02:47:14  00:02:52:00\r\n{\\an1}Le \"d\u00e9gagisme\" contre les r\u00e9gimes\r\nest tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:02:52:08  00:02:54:05\r\n{\\an1}-Autre similitude:\r\n\r\n00:02:54:07  00:02:59:07\r\n{\\an1}les dirigeants renvers\u00e9s \u00e9taient\r\nau pouvoir durant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:05:10\r\n{\\an1}A Alger comme \u00e0 Khartoum, on aspire\r\n\u00e0 un changement radical de r\u00e9gime.\r\n\r\n00:03:05:11  00:03:11:09\r\n{\\an1}Mais l'arm\u00e9e est toute-puissante\r\nsur l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n00:03:12:09  00:03:18:10\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e d\u00e9tient le pouvoir\r\net n'est pas pr\u00eate \u00e0 le partager.\r\n\r\n00:03:18:11  00:03:20:21\r\n{\\an1}Elle a un contr\u00f4le exclusif\r\n\r\n00:03:20:23  00:03:23:09\r\n{\\an1}sur la vie \u00e9conomique et politique\r\n\r\n00:03:23:11  00:03:25:04\r\n{\\an1}dans les deux Etats.\r\n\r\n00:03:25:06  00:03:27:07\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e est la seule\r\n\r\n00:03:27:09  00:03:38:14\r\n{\\an1}\u00e0 dicter une transition politique\r\nrejet\u00e9e par le peuple.\r\n\r\n00:03:39:05  00:03:42:05\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e ne veut pas\r\nl\u00e2cher les commandes.\r\n\r\n00:03:42:07  00:03:43:23\r\n{\\an1}Le peuple est d\u00e9termin\u00e9\r\n\r\n00:03:44:00  00:03:48:01\r\n{\\an1}\u00e0 remplacer le syst\u00e8me\r\npar un gouvernement civil.\r\n\r\n00:03:48:03  00:03:54:16\r\n{\\an1}En Alg\u00e9rie et au Soudan,\r\nle compromis semble difficile.\r\n\r\n00:03:56:14  00:03:59:08\r\n{\\an1}-A.Silacci,\r\nces images et ces \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n00:03:59:10  00:04:01:19\r\n{\\an1}nous rappellent les printemps arabes.\r\n\r\n00:04:01:21  00:04:04:15\r\n{\\an1}Est-ce qu'on est\r\ndans la m\u00eame dynamique ?\r\n\r\n00:04:04:17  00:04:07:04\r\n{\\an1}-Oui, on peut dire que l'on retrouve\r\n\r\n00:04:07:06  00:04:09:04\r\n{\\an1}dans ces \u00e9v\u00e9nements au Soudan\r\n\r\n00:04:09:07  00:04:12:13\r\n{\\an1}et en Alg\u00e9rie, beaucoup d'ingr\u00e9dients\r\ndes printemps arabes.\r\n\r\n00:04:12:15  00:04:15:06\r\n{\\an1}Des peuples exasp\u00e9r\u00e9s\r\npar des syst\u00e8mes autocratiques,\r\n\r\n00:04:15:08  00:04:18:04\r\n{\\an1}des situations \u00e9conomiques\r\net sociales catastrophiques.\r\n\r\n00:04:18:06  00:04:20:08\r\n{\\an1}Le poids de la jeunesse\r\ndans des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:04:20:10  00:04:22:19\r\n{\\an1}o\u00f9 elle est majoritaire,\r\navec un avenir incertain.\r\n\r\n00:04:22:21  00:04:25:03\r\n{\\an1}Oui, on retrouve ce c\u00f4t\u00e9 explosif.\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:27:17\r\n{\\an1}Mais il y a une grande diff\u00e9rence\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:04:27:19  00:04:30:15\r\n{\\an1}Les Etats vis\u00e9s par ces r\u00e9voltes\r\nont tir\u00e9 les le\u00e7ons\r\n\r\n00:04:30:17  00:04:33:15\r\n{\\an1}des printemps arabes\r\net sont mieux pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:04:33:17  00:04:37:04\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\non voit qu'ils ont su se d\u00e9barrasser\r\n\r\n00:04:37:06  00:04:40:11\r\n{\\an1}de leurs figures autocratiques,\r\ncomme Bouteflika,\r\n\r\n00:04:40:13  00:04:42:21\r\n{\\an1}mais ils ont pr\u00e9serv\u00e9 leur syst\u00e8me.\r\n\r\n00:04:42:23  00:04:46:13\r\n{\\an1}L'autre diff\u00e9rence,\r\nc'est que les puissances \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:04:46:15  00:04:50:07\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 refroidies\r\npar les \u00e9checs des r\u00e9voltes.\r\n\r\n00:04:50:09  00:04:54:00\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\nelles semblent pr\u00e9f\u00e9rer la stabilit\u00e9\r\n\r\n00:04:54:02  00:04:58:11\r\n{\\an1}avec des r\u00e9gimes forts, plut\u00f4t\r\nque des changements d\u00e9mocratiques,\r\n\r\n00:04:58:13  00:05:02:10\r\n{\\an1}synonymes d'instabilit\u00e9.\r\n\r\n00:05:03:11  00:05:05:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:05:08  00:05:09:14\r\n{\\an1}Le coup de tonnerre politique\r\nde la semaine: l'annulation du vote\r\n\r\n00:05:09:16  00:05:13:21\r\n{\\an1}sur la p\u00e9nalisation des couples\r\nmari\u00e9s par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:05:13:23  00:05:15:17\r\n{\\an1}Une premi\u00e8re historique.\r\n\r\n00:05:15:19  00:05:17:16\r\n{\\an1}Les perdants des votations\r\n\r\n00:05:17:18  00:05:21:18\r\n{\\an1}se tournent de plus en plus\r\nvers la justice.\r\n\r\n00:05:23:13  00:05:25:09\r\n{\\an1}-Surveillance des assur\u00e9s,\r\n\r\n00:05:25:11  00:05:29:17\r\n{\\an1}initiative contre les juges\r\n\u00e9trangers...\r\n\r\n00:05:29:19  00:05:33:02\r\n{\\an1}Ces scrutins ont fini\r\ndevant les juges en 2018.\r\n\r\n00:05:37:03  00:05:41:01\r\n{\\an1}Selon ce professeur de droit public,\r\nce ph\u00e9nom\u00e8ne s'explique\r\n\r\n00:05:41:03  00:05:45:03\r\n{\\an1}par la judiciarisation croissante\r\nde la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:05:46:02  00:05:48:11\r\n{\\an1}-Les exigences sont plus \u00e9lev\u00e9es\r\n\r\n00:05:48:12  00:05:51:09\r\n{\\an1}quant \u00e0 la qualit\u00e9 de l'information.\r\n\r\n00:05:51:11  00:05:57:11\r\n{\\an1}Cela peut contribuer \u00e0 une meilleure\r\ninformation des citoyens.\r\n\r\n00:05:57:13  00:06:01:11\r\n{\\an1}Le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nest peut-\u00eatre r\u00e9jouissant.\r\n\r\n00:06:01:18  00:06:06:04\r\n{\\an1}-Suite \u00e0 l'annulation du scrutin\r\nsur la p\u00e9nalisation du mariage,\r\n\r\n00:06:06:06  00:06:09:03\r\n{\\an1}le nombre de recours\r\ndevrait augmenter.\r\n\r\n00:06:09:05  00:06:13:02\r\n{\\an1}La victoire du PDC redonne espoir\r\n\u00e0 d'autres perdants.\r\n\r\n00:06:13:04  00:06:16:23\r\n{\\an1}Les opposants \u00e0 la loi\r\nsur la surveillance des assur\u00e9s\r\n\r\n00:06:17:01  00:06:23:08\r\n{\\an1}attendent que les juges statuent sur\r\nleur demande d'invalidation du vote.\r\n\r\n00:06:25:11  00:06:29:05\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a diffus\u00e9\r\n\r\n00:06:29:07  00:06:31:09\r\n{\\an1}de fausses informations\r\n\r\n00:06:31:11  00:06:33:10\r\n{\\an1}durant la campagne.\r\n\r\n00:06:33:11  00:06:36:18\r\n{\\an1}Nous demandons \u00e0 pouvoir revoter,\r\ncar les citoyens\r\n\r\n00:06:36:20  00:06:39:16\r\n{\\an1}n'ont pas pu se faire\r\nune opinion libre.\r\n\r\n00:06:40:00  00:06:43:13\r\n{\\an1}-Les perdants font de plus\r\nen plus appel \u00e0 la justice.\r\n\r\n00:06:43:15  00:06:47:11\r\n{\\an1}A Peseux, la fusion\r\navec Neuch\u00e2tel est toujours bloqu\u00e9e\r\n\r\n00:06:47:13  00:06:50:20\r\n{\\an1}par des recours.\r\n\r\n00:06:51:19  00:06:54:19\r\n{\\an1}-Sous pr\u00e9texte de ne pas accepter\r\n\r\n00:06:54:21  00:06:57:06\r\n{\\an1}une d\u00e9cision populaire,\r\n\r\n00:06:57:08  00:07:03:09\r\n{\\an1}on ne peut pas tout bloquer\r\ndans nos communaut\u00e9s.\r\n\r\n00:07:03:15  00:07:05:16\r\n{\\an1}-Les annulations de votations,\r\n\r\n00:07:05:18  00:07:08:21\r\n{\\an1}comme celle de Montreux\r\nau Centre des Congr\u00e8s,\r\n\r\n00:07:08:23  00:07:12:11\r\n{\\an1}restent rares, car pour\r\nqu'un recours soit accept\u00e9,\r\n\r\n00:07:12:13  00:07:18:18\r\n{\\an1}il faut des irr\u00e9gularit\u00e9s\r\ngraves et d\u00e9cisives.\r\n\r\n00:07:22:11  00:07:27:10\r\n{\\an1}-Olivier Meuwly, vous connaissez les\r\nm\u00e9canismes de la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n00:07:27:11  00:07:30:15\r\n{\\an1}Des chiffres erron\u00e9s,\r\n\r\n00:07:30:17  00:07:33:18\r\n{\\an1}c'est dangereux\r\npour cette d\u00e9mocratie ?\r\n\r\n00:07:35:11  00:07:37:19\r\n{\\an1}-La d\u00e9mocratie directe suisse\r\n\r\n00:07:37:21  00:07:40:07\r\n{\\an1}a la capacit\u00e9 de r\u00e9silience\r\n\r\n00:07:40:09  00:07:42:23\r\n{\\an1}pour surmonter ce genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:07:43:01  00:07:50:15\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9site souvent\r\navant de franchir un tel pas.\r\n\r\n00:07:50:17  00:07:54:06\r\n{\\an1}Il ne faut pas que \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n00:07:54:20  00:08:01:01\r\n{\\an1}-Des statistiques peuvent influencer\r\n\u00e0 ce point la d\u00e9cision populaire ?\r\n\r\n00:08:02:08  00:08:04:07\r\n{\\an1}-Je n'en suis pas convaincu.\r\n\r\n00:08:04:09  00:08:06:22\r\n{\\an1}Ce qu'on vit en ce moment confirme\r\n\r\n00:08:07:00  00:08:11:18\r\n{\\an1}cette tendance de pr\u00eater\r\nun poids d\u00e9terminant aux chiffres,\r\n\r\n00:08:11:20  00:08:17:08\r\n{\\an1}de devoir se prononcer\r\n\u00e0 travers des statistiques.\r\n\r\n00:08:17:10  00:08:24:05\r\n{\\an1}La d\u00e9mocratie directe\r\nr\u00e9agit \u00e0 d'autres \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n00:08:24:07  00:08:27:20\r\n{\\an1}L'histoire r\u00e9cente nous montre\r\n\r\n00:08:27:22  00:08:36:03\r\n{\\an1}que les votations portent\r\nsur des questions de fond.\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:39:20\r\n{\\an1}-Avec ces brochures\r\no\u00f9 l'on trouve ces chiffres,\r\n\r\n00:08:39:22  00:08:43:23\r\n{\\an1}la neutralit\u00e9 absolue\r\nn'est-elle pas impossible ?\r\n\r\n00:08:45:22  00:08:48:10\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat sur ces brochures\r\n\r\n00:08:48:11  00:08:51:12\r\n{\\an1}est une question ancienne.\r\n\r\n00:08:51:14  00:08:56:02\r\n{\\an1}Nombreuses sont les r\u00e9flexions\r\nsur les corrections \u00e0 apporter.\r\n\r\n00:08:56:04  00:08:58:20\r\n{\\an1}D'autres r\u00e9flexions existent.\r\n\r\n00:08:58:22  00:09:04:06\r\n{\\an1}Je ne suis pas fanatique\r\ndes jurys citoyens.\r\n\r\n00:09:04:08  00:09:06:17\r\n{\\an1}Comme en Oregon aux USA,\r\n\r\n00:09:06:19  00:09:11:00\r\n{\\an1}des cantons pourraient\r\nsoumettre des brochures\r\n\r\n00:09:11:02  00:09:16:06\r\n{\\an1}\u00e0 un jury citoyen tir\u00e9 au sort\r\navant diffusion,\r\n\r\n00:09:16:08  00:09:23:05\r\n{\\an1}pour tester\r\nl'organisation des arguments.\r\n\r\n00:09:23:07  00:09:30:14\r\n{\\an1}La proc\u00e9dure\r\npourrait \u00eatre int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:09:30:16  00:09:33:04\r\n{\\an1}Ce serait un moyen de v\u00e9rifier\r\n\r\n00:09:33:06  00:09:40:18\r\n{\\an1}la pond\u00e9ration des arguments,\r\nce qui est compris, pas compris.\r\n\r\n00:09:40:20  00:09:44:22\r\n{\\an1}Les d\u00e9bats existent\r\nautour de ces brochures\r\n\r\n00:09:45:00  00:09:47:17\r\n{\\an1}et il faut profiter de ce probl\u00e8me\r\n\r\n00:09:47:19  00:09:52:08\r\n{\\an1}pour acc\u00e9l\u00e9rer\r\nla r\u00e9flexion \u00e0 ce propos.\r\n\r\n00:09:52:10  00:09:54:20\r\n{\\an1}-Merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:09:56:21  00:10:00:05\r\n{\\an1}Un entretien enregistr\u00e9\r\nplus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:10:02:09  00:10:04:10\r\n{\\an1}On disait gardiens de prison,\r\n\r\n00:10:04:11  00:10:07:06\r\n{\\an1}aujourd'hui on parle\r\nd'agents de d\u00e9tention.\r\n\r\n00:10:07:08  00:10:11:06\r\n{\\an1}Dans les prisons vaudoises,\r\nle nombre d'agents de d\u00e9tention\r\n\r\n00:10:11:08  00:10:15:06\r\n{\\an1}a augment\u00e9 de 30 % depuis 2012\r\nmais ce n'est pas assez.\r\n\r\n00:10:15:08  00:10:20:19\r\n{\\an1}Pour revaloriser la profession, le\r\nCanton veut augmenter les salaires.\r\n\r\n00:10:22:17  00:10:26:07\r\n{\\an1}-C'est le grand jour\r\npour ces 38 agents de d\u00e9tention\r\n\r\n00:10:26:09  00:10:29:07\r\n{\\an1}asserment\u00e9s devant leur famille.\r\n\r\n00:10:29:09  00:10:33:01\r\n{\\an1}C'est presque le m\u00eame protocole\r\nque celui de la police,\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:36:01\r\n{\\an1}mais le m\u00e9tier fait moins r\u00eaver.\r\n\r\n00:10:38:17  00:10:41:16\r\n{\\an1}-Ce m\u00e9tier a une histoire difficile\r\n\r\n00:10:41:18  00:10:44:05\r\n{\\an1}et une mauvaise reconnaissance.\r\n\r\n00:10:44:07  00:10:47:10\r\n{\\an1}Ce m\u00e9tier a de l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:10:47:17  00:10:50:13\r\n{\\an1}-Nous les rencontrons\r\nau cours d'une visite\r\n\r\n00:10:50:15  00:10:54:01\r\n{\\an1}des Etablissements\r\nde la plaine de l'Orbe.\r\n\r\n00:10:54:03  00:10:59:12\r\n{\\an1}Ce surveillant-chef admet\r\nles difficult\u00e9s de son m\u00e9tier.\r\n\r\n00:11:02:15  00:11:05:16\r\n{\\an1}-La pression psychologique est forte.\r\n\r\n00:11:05:18  00:11:07:14\r\n{\\an1}Notre m\u00e9tier requiert\r\n\r\n00:11:07:16  00:11:10:20\r\n{\\an1}l'application psychologie\r\nen permanence.\r\n\r\n00:11:10:22  00:11:15:04\r\n{\\an1}Des fois, par rapport\r\n\u00e0 ce qui est attendu,\r\n\r\n00:11:15:06  00:11:18:09\r\n{\\an1}on peut avoir des frustrations.\r\n\r\n00:11:18:16  00:11:22:01\r\n{\\an1}-Leur salaire\r\na \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 en 2018,\r\n\r\n00:11:22:03  00:11:26:08\r\n{\\an1}pour osciller entre 5'300\r\net 7'600 francs par mois.\r\n\r\n00:11:26:10  00:11:29:21\r\n{\\an1}Il y a un an,\r\nil manquait 153 collaborateurs\r\n\r\n00:11:29:23  00:11:34:21\r\n{\\an1}dans les prisons du canton.\r\n\r\n00:11:35:16  00:11:38:15\r\n{\\an1}-Il faut anticiper.\r\n\r\n00:11:38:17  00:11:41:11\r\n{\\an1}Quand on ouvre un \u00e9tablissement,\r\n\r\n00:11:41:12  00:11:45:21\r\n{\\an1}c'est avant qu'il faut engager\r\ndes agents de d\u00e9tention.\r\n\r\n00:11:45:23  00:11:51:15\r\n{\\an1}Pour qu'il n'y ait pas trop\r\nd'agents encore en formation.\r\n\r\n00:11:52:12  00:11:56:03\r\n{\\an1}-Voici un agent\r\ntout juste sorti de formation.\r\n\r\n00:11:56:05  00:12:01:08\r\n{\\an1}Enceinte, cette femme travaille\r\n\u00e0 l'\u00e9cart des d\u00e9tenus, par s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:12:01:10  00:12:04:13\r\n{\\an1}Elle d\u00e9fend son m\u00e9tier\r\ncontre vents et marr\u00e9es.\r\n\r\n00:12:08:10  00:12:10:06\r\n{\\an1}-Un agent de d\u00e9tention\r\n\r\n00:12:10:08  00:12:12:14\r\n{\\an1}n'est pas seulement un porte-cl\u00e9s.\r\n\r\n00:12:12:16  00:12:14:15\r\n{\\an1}Il y a toute une formation.\r\n\r\n00:12:14:17  00:12:16:17\r\n{\\an1}C'est le brevet f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:16:19  00:12:19:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas juste...\r\n\r\n00:12:19:13  00:12:24:05\r\n{\\an1}-Pas juste un ge\u00f4lier,\r\nl'image qu'ils veulent effacer.\r\n\r\n00:12:24:07  00:12:28:12\r\n{\\an1}Tout comme l'Etat, qui cherche d\u00e9j\u00e0\r\ndes nouvelles recrues.\r\n\r\n00:12:33:07  00:12:37:04\r\n{\\an1}-Les automobilistes\r\nont d\u00fb prendre leur mal en patience\r\n\r\n00:12:37:06  00:12:39:13\r\n{\\an1}aujourd'hui au tunnel du Gothard.\r\n\r\n00:12:39:15  00:12:42:14\r\n{\\an1}Des bouchons\r\nse sont form\u00e9s la nuit derni\u00e8re\r\n\r\n00:12:42:16  00:12:45:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'entr\u00e9e nord du tunnel\r\nen direction du sud.\r\n\r\n00:12:45:20  00:12:50:07\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 14 kilom\u00e8tres de bouchons\r\net plus de deux heures d'attente.\r\n\r\n00:12:57:01  00:13:00:08\r\n{\\an1}La lib\u00e9ration anticip\u00e9e\r\nde Carlos Ghosn\r\n\r\n00:13:00:10  00:13:04:03\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par la Cour supr\u00eame.\r\n\r\n00:13:04:05  00:13:10:22\r\n{\\an1}L'ancien patron reste en garde \u00e0 vue\r\nau moins jusqu'au 22 avril.\r\n\r\n00:13:11:00  00:13:13:18\r\n{\\an1}Carlos Ghosn\r\nse dit victime d'un complot\r\n\r\n00:13:13:20  00:13:17:05\r\n{\\an1}et accuse la justice japonaise\r\nde partialit\u00e9.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:18:20\r\n{\\an1}Avant d'entendre\r\n\r\n00:13:18:22  00:13:23:02\r\n{\\an1}le point de vue de C.Ochsner,\r\navocat suisse bas\u00e9 \u00e0 Tokyo,\r\n\r\n00:13:23:04  00:13:27:00\r\n{\\an1}retour sur la chute aux enfers\r\nd'un superpuissant.\r\n\r\n00:13:28:10  00:13:32:11\r\n{\\an1}-Il avait pay\u00e9 9 mios de frs\r\npour \u00eatre lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:13:32:12  00:13:35:04\r\n{\\an1}La libert\u00e9 aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n00:13:35:06  00:13:38:11\r\n{\\an1}Carlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n\u00e0 nouveau le 4 avril.\r\n\r\n00:13:38:12  00:13:41:07\r\n{\\an1}Il est soup\u00e7onn\u00e9\r\nde d\u00e9tournement de fonds\r\n\r\n00:13:41:09  00:13:44:16\r\n{\\an1}effectu\u00e9\r\nvia un distributeur Nissan \u00e0 Oman.\r\n\r\n00:13:44:18  00:13:48:19\r\n{\\an1}La justice interroge m\u00eame sa femme.\r\n\r\n00:13:48:20  00:13:52:19\r\n{\\an1}Mercredi, C.Ghosn a fait diffuser\r\n\r\n00:13:52:21  00:13:56:04\r\n{\\an1}une vid\u00e9o enregistr\u00e9e\r\navant son arrestation\r\n\r\n00:13:56:06  00:13:59:03\r\n{\\an1}o\u00f9 il proclame son innocence.\r\n\r\n00:14:00:01  00:14:02:16\r\n{\\an1}-C'est un complot,\r\n\r\n00:14:02:18  00:14:05:14\r\n{\\an1}une conspiration et une trahison.\r\n\r\n00:14:05:16  00:14:08:15\r\n{\\an1}Pourquoi cela arrive maintenant ?\r\n\r\n00:14:08:17  00:14:12:21\r\n{\\an1}Il y a eu une peur\r\nqu'une fusion puisse menacer\r\n\r\n00:14:12:23  00:14:22:16\r\n{\\an1}certaines personnes\r\nou l'autonomie de Nissan.\r\n\r\n00:14:23:17  00:14:25:22\r\n{\\an1}-Le PDG est tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce\r\n\r\n00:14:26:00  00:14:29:12\r\n{\\an1}depuis son interpellation\r\nle 19 novembre \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n00:14:29:14  00:14:33:03\r\n{\\an1}Trois inculpations:\r\nd\u00e9claration inexacte de revenus,\r\n\r\n00:14:33:05  00:14:37:17\r\n{\\an1}abus de confiance, et il aurait fait\r\npasser dans les comptes de Nissan\r\n\r\n00:14:37:19  00:14:41:03\r\n{\\an1}des pertes\r\nsur des investissements personnels.\r\n\r\n00:14:41:05  00:14:43:16\r\n{\\an1}Au Japon, on consid\u00e8re\r\n\r\n00:14:43:18  00:14:48:21\r\n{\\an1}que l'ex-patron a tromp\u00e9\r\net vol\u00e9 ses employeurs.\r\n\r\n00:14:48:23  00:14:53:18\r\n{\\an1}En France, la justice japonaise\r\nest accus\u00e9e d'abuser de son pouvoir\r\n\r\n00:14:53:20  00:14:58:14\r\n{\\an1}en prolongeant ind\u00e9finiment\r\nla d\u00e9tention de C.Ghosn.\r\n\r\n00:14:58:16  00:15:01:05\r\n{\\an1}On parle de pr\u00e9somption\r\nde culpabilit\u00e9\r\n\r\n00:15:01:07  00:15:04:21\r\n{\\an1}et de manque de moyens\r\nde cette justice.\r\n\r\n00:15:04:23  00:15:09:14\r\n{\\an1}M\u00eame Amnesty International\r\ns'int\u00e9resse au sort de C.Ghosn.\r\n\r\n00:15:11:15  00:15:13:12\r\n{\\an1}-C.Ochsner, bonsoir.\r\n\r\n00:15:13:14  00:15:15:08\r\n{\\an1}Vous \u00eates avocat \u00e0 Tokyo,\r\n\r\n00:15:15:10  00:15:18:08\r\n{\\an1}grand connaisseur\r\nde son syst\u00e8me judiciaire.\r\n\r\n00:15:18:10  00:15:23:02\r\n{\\an1}Carlos Ghosn parle de complot\r\npolitico-\u00e9conomique.\r\n\r\n00:15:23:04  00:15:27:22\r\n{\\an1}Avez-vous la m\u00eame vision ?\r\n-Pas vraiment.\r\n\r\n00:15:28:00  00:15:30:20\r\n{\\an1}Je vois mal comment\r\n\r\n00:15:30:22  00:15:33:21\r\n{\\an1}cela pourrait \u00eatre possible.\r\n\r\n00:15:33:23  00:15:37:04\r\n{\\an1}L'ind\u00e9pendance\r\ndu syst\u00e8me judiciaire japonais\r\n\r\n00:15:37:06  00:15:42:08\r\n{\\an1}est tout \u00e0 fait similaire\r\n\u00e0 celle du syst\u00e8me judiciaire suisse.\r\n\r\n00:15:42:10  00:15:47:06\r\n{\\an1}Par cons\u00e9quent, que ce soit\r\nles procureurs, la police\r\n\r\n00:15:47:08  00:15:54:00\r\n{\\an1}ou les juges, ils travaillent\r\nen toute ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:15:54:02  00:16:03:22\r\n{\\an1}Il n'y a pas de r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux\r\nselon la personne.\r\n\r\n00:16:04:00  00:16:07:05\r\n{\\an1}-Une question\r\nsur ce que l'on reproche \u00e0 C.Ghosn:\r\n\r\n00:16:07:07  00:16:09:08\r\n{\\an1}des malversations financi\u00e8res.\r\n\r\n00:16:09:10  00:16:10:21\r\n{\\an1}Est-ce qu'au Japon,\r\n\r\n00:16:10:23  00:16:14:07\r\n{\\an1}ce type d'infractions\r\npasse particuli\u00e8rement mal ?\r\n\r\n00:16:14:09  00:16:19:06\r\n{\\an1}-Une grande majorit\u00e9 des gens\r\nau Japon sont des employ\u00e9s.\r\n\r\n00:16:19:08  00:16:22:21\r\n{\\an1}Ils ont des salaires assez modestes.\r\n\r\n00:16:22:23  00:16:26:16\r\n{\\an1}Evidemment que quand on voit\r\nles montants en jeu\r\n\r\n00:16:26:18  00:16:32:05\r\n{\\an1}dans ces enqu\u00eates contre M. Ghosn,\r\n\r\n00:16:32:07  00:16:37:11\r\n{\\an1}les gens ont les yeux\r\nqui sortent de la t\u00eate.\r\n\r\n00:16:37:12  00:16:40:15\r\n{\\an1}-Vous connaissez le syst\u00e8me carc\u00e9ral.\r\n\r\n00:16:40:17  00:16:44:16\r\n{\\an1}On a dit que C.Ghosn\r\na \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 en prison.\r\n\r\n00:16:44:18  00:16:47:13\r\n{\\an1}Le constatez-vous ?\r\n\r\n00:16:47:15  00:16:52:13\r\n{\\an1}-Au contraire, les pr\u00e9venus sont...\r\n\r\n00:16:52:15  00:16:56:13\r\n{\\an1}Evidemment, c'est pas\r\ndes colonies de vacances.\r\n\r\n00:16:56:15  00:16:59:11\r\n{\\an1}Mais ils sont trait\u00e9s poliment.\r\n\r\n00:16:59:13  00:17:07:13\r\n{\\an1}On leur offre des repas\r\nr\u00e9guli\u00e8rement et copieusement.\r\n\r\n00:17:07:15  00:17:13:11\r\n{\\an1}Je ne vois pas de diff\u00e9rence\r\nentre les gens\r\n\r\n00:17:13:12  00:17:19:02\r\n{\\an1}qui sont incarc\u00e9r\u00e9s en Suisse\r\net ceux qui sont incarc\u00e9r\u00e9s ici.\r\n\r\n00:17:19:04  00:17:21:06\r\n{\\an1}-Merci, C.Ochsner.\r\n\r\n00:17:22:15  00:17:26:17\r\n{\\an1}Il y a 5 ans, 276 lyc\u00e9ennes\r\n\r\n00:17:26:19  00:17:31:21\r\n{\\an1}tombaient aux mains\r\nde la secte islamiste Boko Haram.\r\n\r\n00:17:31:23  00:17:36:18\r\n{\\an1}On se rappelle de ce mouvement\r\nde solidarit\u00e9 mondial,\r\n\r\n00:17:36:20  00:17:42:22\r\n{\\an1}avec ce slogan \"ramenez nos filles\",\r\nincarn\u00e9 notamment par Michelle Obama.\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:46:20\r\n{\\an1}Un avocat nig\u00e9rian,\r\nacquis \u00e0 la cause de la paix,\r\n\r\n00:17:46:22  00:17:50:18\r\n{\\an1}a contribu\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration\r\nd'une partie des filles.\r\n\r\n00:17:50:20  00:17:54:15\r\n{\\an1}Nous l'avons rencontr\u00e9.\r\n\r\n00:18:00:11  00:18:03:01\r\n{\\an1}-Comment allez-vous ?\r\n\r\n00:18:06:19  00:18:09:00\r\n{\\an1}-Bien, asseyez-vous.\r\n\r\n00:18:10:09  00:18:12:17\r\n{\\an1}Ces enfants ont v\u00e9cu\r\n\r\n00:18:12:19  00:18:15:17\r\n{\\an1}des exp\u00e9riences difficiles.\r\n\r\n00:18:15:18  00:18:18:09\r\n{\\an1}Leurs parents ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n00:18:18:11  00:18:23:09\r\n{\\an1}En interagissant avec eux,\r\non \u00e9tablit de la confiance.\r\n\r\n00:18:24:12  00:18:29:20\r\n{\\an1}-Un lien de confiance\r\npour des enfants traumatis\u00e9s.\r\n\r\n00:18:29:22  00:18:34:03\r\n{\\an1}Cet avocat a fond\u00e9 cette \u00e9cole\r\nen 2007.\r\n\r\n00:18:34:05  00:18:36:00\r\n{\\an1}Deux ans plus tard,\r\n\r\n00:18:36:02  00:18:41:07\r\n{\\an1}Boko Haram faisait r\u00e9gner\r\nla terreur dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:18:41:09  00:18:46:01\r\n{\\an1}Le conflit a rempli\r\nces salles de classe.\r\n\r\n00:18:46:03  00:18:52:08\r\n{\\an1}Ici, les enfants re\u00e7oivent\r\nune \u00e9ducation, un repas, des soins.\r\n\r\n00:18:53:18  00:18:55:11\r\n{\\an1}Beaucoup sont orphelins.\r\n\r\n00:18:55:12  00:18:57:15\r\n{\\an1}L'\u00e9cole accueille des enfants\r\n\r\n00:18:57:17  00:19:00:01\r\n{\\an1}dont les parents ont \u00e9t\u00e9 victimes\r\n\r\n00:19:00:03  00:19:03:01\r\n{\\an1}de Boko Haram,\r\net des enfants de combattants.\r\n\r\n00:19:03:03  00:19:05:10\r\n{\\an1}Ils r\u00e9apprennent\r\n\u00e0 vivre ensemble.\r\n\r\n00:19:05:18  00:19:08:06\r\n{\\an1}-Mes enfants sont dans cette \u00e9cole.\r\n\r\n00:19:08:08  00:19:10:12\r\n{\\an1}Vous ne verrez pas de diff\u00e9rence\r\n\r\n00:19:10:14  00:19:13:13\r\n{\\an1}entre les miens\r\net les enfants de Boko Haram.\r\n\r\n00:19:13:15  00:19:15:20\r\n{\\an1}On les \u00e9duque comme nos enfants.\r\n\r\n00:19:15:22  00:19:19:21\r\n{\\an1}Ils doivent commencer\r\nmaintenant \u00e0 vivre ensemble.\r\n\r\n00:19:19:23  00:19:23:20\r\n{\\an1}Ces enfants seront ceux\r\nqui ram\u00e8neront la paix.\r\n\r\n00:19:25:06  00:19:27:16\r\n{\\an1}-L'\u00e9ducation comme facteur de paix.\r\n\r\n00:19:27:18  00:19:31:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas un hasard\r\nsi Boko Haram cible les \u00e9coles.\r\n\r\n00:19:31:15  00:19:36:02\r\n{\\an1}Comme en 2015 avec l'enl\u00e8vement\r\nde 276 lyc\u00e9ennes.\r\n\r\n00:19:36:03  00:19:41:02\r\n{\\an1}Zannah Mustapha a permis\r\nla lib\u00e9ration de 103 filles.\r\n\r\n00:19:41:04  00:19:50:06\r\n{\\an1}Il est frustr\u00e9 de ne pas avoir\r\nr\u00e9ussi \u00e0 toutes les faire sortir.\r\n\r\n00:19:51:13  00:19:54:06\r\n{\\an1}-Je suis le seul \u00e0 avoir racont\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n00:19:54:08  00:19:56:01\r\n{\\an1}Des filles nous ont dit:\r\n\r\n00:19:56:03  00:19:57:15\r\n{\\an1}\"On ne vient pas\".\r\n\r\n00:19:57:17  00:19:59:14\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n00:19:59:16  00:20:03:00\r\n{\\an1}Certaines filles\r\nont \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9es.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:07:21\r\n{\\an1}-L'\u00e9cole promeut des valeurs\r\nde dialogue et de tol\u00e9rance.\r\n\r\n00:20:07:23  00:20:14:11\r\n{\\an1}1'300 \u00e9l\u00e8ves sont r\u00e9partis\r\ndans deux \u00e9tablissements.\r\n\r\n00:20:14:13  00:20:18:13\r\n{\\an1}Fatima, 15 ans, a \u00e9t\u00e9 admise\r\napr\u00e8s la mort de son p\u00e8re.\r\n\r\n00:20:18:15  00:20:21:13\r\n{\\an1}Elle a retrouv\u00e9 confiance\r\nen l'avenir.\r\n\r\n00:20:22:16  00:20:26:11\r\n{\\an1}-J'imagine une vie fantastique.\r\n\r\n00:20:26:12  00:20:28:11\r\n{\\an1}Je milite pour les droits\r\n\r\n00:20:28:12  00:20:30:11\r\n{\\an1}des enfants.\r\n\r\n00:20:30:12  00:20:34:06\r\n{\\an1}Je voudrais donner une voix\r\n\u00e0 ceux qui n'en ont pas.\r\n\r\n00:20:34:08  00:20:38:09\r\n{\\an1}Je veux devenir ing\u00e9nieur\r\na\u00e9ronautique.\r\n\r\n00:20:38:11  00:20:43:06\r\n{\\an1}J'aimerais inspirer les enfants\r\nqui ont perdu leurs parents.\r\n\r\n00:20:43:08  00:20:46:08\r\n{\\an1}Je veux leur montrer\r\nqu'on a un avenir.\r\n\r\n00:20:47:11  00:20:51:21\r\n{\\an1}-Z.Mustapha a appel\u00e9 sa fondation\r\n\"l'Ecole des prouesses futures\".\r\n\r\n00:20:51:23  00:20:56:16\r\n{\\an1}Un optimisme fou, l\u00e0 o\u00f9 des millions\r\nd'enfants sont priv\u00e9s d'\u00e9ducation.\r\n\r\n00:20:56:18  00:21:01:08\r\n{\\an1}Mais professeurs et \u00e9l\u00e8ves\r\nrefusent la fatalit\u00e9.\r\n\r\n00:21:03:10  00:21:09:20\r\n{\\an1}-Etre propri\u00e9taire d'un large parc\r\nimmobilier peut \u00eatre un casse-t\u00eate.\r\n\r\n00:21:09:22  00:21:14:04\r\n{\\an1}Illustration avec le patrimoine\r\nimmobilier de villes romandes.\r\n\r\n00:21:14:06  00:21:18:03\r\n{\\an1}A elles seules, les trois villes\r\ndu canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:21:18:05  00:21:20:04\r\n{\\an1}poss\u00e8dent 1'500 logements.\r\n\r\n00:21:20:06  00:21:23:18\r\n{\\an1}Etat des lieux.\r\n\r\n00:21:25:01  00:21:28:12\r\n{\\an1}-Cet ancien home\r\nou cette ancienne \u00e9cole de police\r\n\r\n00:21:28:14  00:21:31:23\r\n{\\an1}font partie du patrimoine\r\nde la Ville de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:21:32:01  00:21:35:00\r\n{\\an1}Ils sont vides ou sous-occup\u00e9s.\r\n\r\n00:21:35:02  00:21:39:02\r\n{\\an1}La droite demande \u00e0 la Ville\r\nde leur trouver un avenir.\r\n\r\n00:21:40:15  00:21:43:08\r\n{\\an1}-Qu'elle trouve une rentabilit\u00e9,\r\n\r\n00:21:43:10  00:21:46:02\r\n{\\an1}une utilisation pour elle-m\u00eame\r\n\r\n00:21:46:04  00:21:50:22\r\n{\\an1}ou qu'elle s'en dessaisisse\r\npour que des priv\u00e9s en profitent.\r\n\r\n00:21:51:05  00:21:54:16\r\n{\\an1}-B\u00e2timents h\u00e9rit\u00e9s\r\navec des conditions particuli\u00e8res,\r\n\r\n00:21:54:18  00:21:58:02\r\n{\\an1}ou b\u00e2timents dont l'attribution\r\n\u00e9tait trop sp\u00e9cifique\r\n\r\n00:21:58:04  00:22:00:04\r\n{\\an1}emp\u00eachent leur r\u00e9affectation.\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:07:11\r\n{\\an1}A Sion, cette ancienne \u00e9cole\r\nest vide depuis 1977.\r\n\r\n00:22:10:01  00:22:14:02\r\n{\\an1}-De par sa configuration,\r\nla Ville n'en a pas la n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n00:22:14:04  00:22:16:10\r\n{\\an1}La Ville est en r\u00e9flexion\r\n\r\n00:22:16:11  00:22:19:20\r\n{\\an1}sur une estimation des b\u00e2timents\r\n\r\n00:22:19:22  00:22:22:04\r\n{\\an1}dont elle n'a pas l'utilit\u00e9.\r\n\r\n00:22:22:06  00:22:25:18\r\n{\\an1}Ce b\u00e2timent pourrait \u00eatre vendu.\r\n\r\n00:22:26:01  00:22:29:03\r\n{\\an1}-Il y a aussi\r\ndes logements communaux vides.\r\n\r\n00:22:29:05  00:22:31:08\r\n{\\an1}A La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n00:22:31:10  00:22:35:08\r\n{\\an1}on investit chaque ann\u00e9e\r\n2 mios de frs dans la r\u00e9novation.\r\n\r\n00:22:36:18  00:22:38:18\r\n{\\an1}-Avec 2,5 mios, vous refaites\r\n\r\n00:22:38:20  00:22:41:00\r\n{\\an1}deux immeubles par ann\u00e9e\r\n\r\n00:22:41:02  00:22:45:15\r\n{\\an1}et une vingtaine\r\nd'appartements v\u00e9tustes.\r\n\r\n00:22:46:00  00:22:50:11\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, un tiers des logements\r\ncommunaux est en mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n00:22:50:13  00:22:53:19\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s veulent agir.\r\n\r\n00:22:55:11  00:22:58:03\r\n{\\an1}-On doit reprendre les entretiens\r\n\r\n00:22:58:05  00:23:01:17\r\n{\\an1}pour continuer \u00e0 offrir\r\n\r\n00:23:01:19  00:23:06:15\r\n{\\an1}des logements de qualit\u00e9\r\n\u00e0 des revenus modestes.\r\n\r\n00:23:07:00  00:23:10:22\r\n{\\an1}-Ces biens restent\r\nun patrimoine financier important.\r\n\r\n00:23:11:00  00:23:19:13\r\n{\\an1}A Neuch\u00e2tel, ils rapportent\r\nannuellement 16 mios de frs.\r\n\r\n00:23:21:11  00:23:25:16\r\n{\\an1}-Notre rendez-vous en terrain connu\r\nnous emm\u00e8ne au Cully Jazz\r\n\r\n00:23:25:18  00:23:28:15\r\n{\\an1}pour la derni\u00e8re soir\u00e9e\r\ndu festival.\r\n\r\n00:23:28:17  00:23:43:07\r\n{\\an1}Thomas Epitaux-Fallot, un festival\r\nqui fait la part belle aux jeunes.\r\n\r\n00:23:43:11  00:23:46:17\r\n{\\an1}Ce soir, il fait frais.\r\n\r\n00:23:46:21  00:23:51:06\r\n{\\an1}Le public s'est montr\u00e9 fid\u00e8le.\r\n\r\n00:23:51:10  00:23:56:10\r\n{\\an1}-La m\u00e9t\u00e9o est cl\u00e9mente.\r\n\r\n00:23:56:13  00:23:59:16\r\n{\\an1}La bise est quasiment retomb\u00e9e.\r\n\r\n00:23:59:20  00:24:02:07\r\n{\\an1}Le public est venu nombreux.\r\n\r\n00:24:02:11  00:24:07:15\r\n{\\an1}Le jazz est une musique\r\nqui attire toujours plus les jeunes.\r\n\r\n00:24:07:17  00:24:12:04\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, le festival met l'accent\r\nsur la rel\u00e8ve, en plein essor.\r\n\r\n00:24:12:06  00:24:15:10\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:24:18:00  00:24:21:03\r\n{\\an1}-Le Cully Jazz\r\net ses nouveaux visages.\r\n\r\n00:24:24:11  00:24:28:18\r\n{\\an1}Sur la sc\u00e8ne du chapiteau,\r\nune jeune Bernoise et son quintette.\r\n\r\n00:24:28:20  00:24:31:11\r\n{\\an1}Avec une formation\r\nen musique classique,\r\n\r\n00:24:31:12  00:24:33:13\r\n{\\an1}elle a chang\u00e9 de registre.\r\n\r\n00:24:34:03  00:24:37:00\r\n{\\an1}-J'aime cette musique.\r\n\r\n00:24:37:02  00:24:39:16\r\n{\\an1}On est libres.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:44:00\r\n{\\an1}Il y a des formes, des th\u00e8mes,\r\nmais on peut jouer avec.\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:47:04\r\n{\\an1}C'est comme une place de jeu.\r\n\r\n00:24:47:15  00:24:49:16\r\n{\\an1}-Des talents prometteurs.\r\n\r\n00:24:49:17  00:24:52:14\r\n{\\an1}Un festival\r\npour se frotter au public.\r\n\r\n00:24:52:16  00:24:55:04\r\n{\\an1}-Il y a de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'air.\r\n\r\n00:24:55:06  00:24:56:20\r\n{\\an1}C'est chouette.\r\n\r\n00:24:56:22  00:25:01:03\r\n{\\an1}-En Suisse, la sc\u00e8ne jazz a vu\r\n\u00e9merger des nouvelles formations.\r\n\r\n00:25:01:05  00:25:04:11\r\n{\\an1}Comme ce groupe issu\r\nde la Haute \u00e9cole de musique.\r\n\r\n00:25:04:13  00:25:07:19\r\n{\\an1}-La jazz est arriv\u00e9 r\u00e9cemment\r\ndans les \u00e9coles.\r\n\r\n00:25:07:21  00:25:10:21\r\n{\\an1}Ca a facilit\u00e9 l'acc\u00e8s au jazz.\r\n\r\n00:25:10:23  00:25:12:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une musique\r\n\r\n00:25:12:20  00:25:15:04\r\n{\\an1}de tradition orale.\r\n\r\n00:25:15:06  00:25:20:09\r\n{\\an1}Pour apprendre le jazz, il fallait\r\nune sorte de ma\u00eetre \u00e0 penser.\r\n\r\n00:25:20:11  00:25:24:18\r\n{\\an1}Sortir, \u00e9couter la musique.\r\n\r\n00:25:25:03  00:25:29:08\r\n{\\an1}-Une 37\u00e8me \u00e9dition qui place\r\nles jeunes en haut de l'affiche.\r\n\r\n00:25:29:10  00:25:35:22\r\n{\\an1}40 % des artistes sont suisses\r\net \u00e2g\u00e9s de moins de 30 ans.\r\n\r\n00:25:36:17  00:25:39:04\r\n{\\an1}-Le jazz a toujours \u00e9t\u00e9 en mouvement.\r\n\r\n00:25:39:06  00:25:41:05\r\n{\\an1}Mais une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n00:25:41:07  00:25:43:05\r\n{\\an1}est \u00e0 la pointe.\r\n\r\n00:25:43:07  00:25:46:21\r\n{\\an1}Elle a grandi avec le hip-hop,\r\nla musique \u00e9lectronique\r\n\r\n00:25:46:23  00:25:50:04\r\n{\\an1}et elle les int\u00e8gre\r\ndans son processus musical.\r\n\r\n00:25:50:06  00:25:53:10\r\n{\\an1}C'est ce qui est magnifique.\r\n\r\n00:25:53:18  00:25:58:23\r\n{\\an1}-Le jazz attire\r\nun public toujours plus jeune.\r\n\r\n00:25:59:13  00:26:01:16\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce au jazz, on exp\u00e9rimente.\r\n\r\n00:26:01:18  00:26:06:01\r\n{\\an1}On peut reprendre ces styles anciens\r\net en faire un nouveau.\r\n\r\n00:26:06:03  00:26:10:04\r\n{\\an1}-C'est un style vivant.\r\n\r\n00:26:11:05  00:26:14:19\r\n{\\an1}-Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9cid\u00e9e\r\n\u00e0 bousculer les codes,\r\n\r\n00:26:14:21  00:26:17:23\r\n{\\an1}et distiller ses notes bleues\r\nencore plus loin.\r\n\r\n00:26:28:06  00:26:33:22\r\n{\\an1}-C'est le d\u00e9but de la saison des\r\nfestivals.\r\n\r\n00:26:34:02  00:26:40:00\r\n{\\an1}Vous vous \u00eates pench\u00e9 sur le\r\nportrait-robot des festivaliers.\r\n\r\n00:26:44:01  00:26:49:21\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut parler\r\nd'un fin connaisseur ?\r\n\r\n00:26:50:02  00:26:51:18\r\n{\\an1}-Pas vraiment.\r\n\r\n00:26:51:22  00:26:56:17\r\n{\\an1}Une \u00e9tude a montr\u00e9\r\nque 5 % des festivaliers\r\n\r\n00:26:56:21  00:27:02:19\r\n{\\an1}assistent \u00e0 plus de la moiti\u00e9\r\ndu festival.\r\n\r\n00:27:05:16  00:27:11:01\r\n{\\an1}On est loin de l'image\r\ndu festivalier vorace.\r\n\r\n00:27:11:05  00:27:15:08\r\n{\\an1}40 % du public assistent\r\n\u00e0 un concert.\r\n\r\n00:27:15:11  00:27:18:19\r\n{\\an1}Les programmateurs\r\npeuvent se r\u00e9jouir.\r\n\r\n00:27:18:23  00:27:22:22\r\n{\\an1}Il y a un renouvellement du public.\r\n\r\n00:27:23:02  00:27:26:18\r\n{\\an1}Une \u00e9tude montre\r\nque 4 visiteurs sur 10\r\n\r\n00:27:26:22  00:27:30:22\r\n{\\an1}vont \u00e0 un festival\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:27:31:02  00:27:35:02\r\n{\\an1}Mais le challenge est de fid\u00e9liser\r\nle public.\r\n\r\n00:27:35:07  00:27:41:17\r\n{\\an1}-L'Am\u00e9ricaine Emil Ferris est une des\r\nauteures de BD les plus reconnues.\r\n\r\n00:27:41:19  00:27:49:16\r\n{\\an1}Elle est invit\u00e9e cette ann\u00e9e\r\npar le festival Fumetto de Lucerne.\r\n\r\n00:27:54:02  00:28:00:07\r\n{\\an1}-Il y a cette canne boa,\r\ninfatigable compagne d'Emil Ferris.\r\n\r\n00:28:00:09  00:28:03:19\r\n{\\an1}Cette chevelure grise,\r\nces yeux noirs,\r\n\r\n00:28:03:21  00:28:08:07\r\n{\\an1}comme une sorci\u00e8re sur le pont\r\nde la Danse des Morts, \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:28:10:03  00:28:11:20\r\n{\\an1}-Si vous regardez bien,\r\n\r\n00:28:11:22  00:28:15:16\r\n{\\an1}le d\u00f4me derri\u00e8re les squelettes\r\nest aussi un squelette.\r\n\r\n00:28:15:18  00:28:17:13\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:28:17:15  00:28:20:08\r\n{\\an1}Ca, c'est de la BD.\r\n\r\n00:28:20:22  00:28:24:16\r\n{\\an1}-Emil Ferris est l'auteure B.D.\r\ndont tout le monde parle.\r\n\r\n00:28:24:18  00:28:27:10\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 son trait, gr\u00e2ce \u00e0 ce livre\r\n\r\n00:28:27:11  00:28:30:11\r\n{\\an1}\"Moi, ce que j'aime,\r\nc'est les monstres\",\r\n\r\n00:28:30:12  00:28:34:17\r\n{\\an1}un roman graphique multir\u00e9compens\u00e9,\r\nalors qu'au d\u00e9part...\r\n\r\n00:28:38:21  00:28:40:19\r\n{\\an1}-Mon premier \u00e9diteur m'a dit:\r\n\r\n00:28:40:21  00:28:43:01\r\n{\\an1}\"nous n'allons pas le publier.\"\r\n\r\n00:28:43:03  00:28:45:03\r\n{\\an1}J'avais travaill\u00e9\r\nquatre ans sur ce livre,\r\n\r\n00:28:45:05  00:28:48:04\r\n{\\an1}et j'\u00e9tais sur le point de me faire\r\nexpulser de mon appartement.\r\n\r\n00:28:48:06  00:28:50:12\r\n{\\an1}J'avais des probl\u00e8mes financiers.\r\n\r\n00:28:50:23  00:28:54:01\r\n{\\an1}-Un peu comme Karen,\r\nson h\u00e9ro\u00efne des ann\u00e9es 60,\r\n\r\n00:28:54:03  00:28:56:18\r\n{\\an1}une jeune fille pauvre et incomprise\r\n\r\n00:28:56:20  00:29:01:13\r\n{\\an1}qui s'imagine en loup-garou\r\npour l\u00e9gitimer son exclusion.\r\n\r\n00:29:03:00  00:29:05:22\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de monstres,\r\nils sont nous.\r\n\r\n00:29:06:00  00:29:11:03\r\n{\\an1}La pire chose que vous pouvez \u00eatre,\r\nc'est \u00eatre un villageois,\r\n\r\n00:29:11:05  00:29:14:11\r\n{\\an1}quelqu'un qui en chasse un autre.\r\n\r\n00:29:14:12  00:29:21:02\r\n{\\an1}Les villageois sont des monstres\r\nqui ne le savent pas.\r\n\r\n00:29:22:02  00:29:25:23\r\n{\\an1}-Cette th\u00e9orie, c'est son univers\r\ngraphique et narratif.\r\n\r\n00:29:26:01  00:29:29:21\r\n{\\an1}Sa B.D., c'est le journal intime\r\nde son h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n00:29:29:23  00:29:33:09\r\n{\\an1}Elle y parle de ses sentiments,\r\nde sa famille, d'art\r\n\r\n00:29:33:11  00:29:36:16\r\n{\\an1}sur un cahier \u00e0 lignes bleues.\r\n\r\n00:29:39:21  00:29:41:19\r\n{\\an1}-Parce que c'est une prison.\r\n\r\n00:29:41:21  00:29:43:21\r\n{\\an1}A moins que vous n'en fassiez\r\n\r\n00:29:43:23  00:29:47:04\r\n{\\an1}votre paradis,\r\nen coloriant entre les lignes.\r\n\r\n00:29:47:06  00:29:50:12\r\n{\\an1}Quand nous vivons\r\nde fa\u00e7on authentique,\r\n\r\n00:29:50:14  00:29:53:22\r\n{\\an1}nous nous emparons\r\ndes prisons de nos vies.\r\n\r\n00:29:57:02  00:30:00:01\r\n{\\an1}-Emil Ferris\r\npasse de l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re\r\n\r\n00:30:00:03  00:30:04:13\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 une histoire de monstre,\r\niconoclaste et f\u00e9d\u00e9ratrice.\r\n\r\n00:30:07:08  00:30:14:18\r\n{\\an1}-Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n00:30:14:20  00:30:19:08\r\n{\\an1}Ensuite, le jeu \"Cash\" sur RTS Un,\r\ndu hockey sur RTS Deux.\r\n\r\n00:30:19:10  00:30:24:20\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e,\r\nau plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n00:30:24:22  00:30:28:14\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nR.Robert, M.Kastrati, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048342\r\nDate de transcription : 19-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:04) [76%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:04 > 0:00:07) [79%] : \r\nAh oui, parce qu'en 2011 et avec un printemps c'est \u00e7a qu'il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:25) [75%] : \r\nOui, il y a le printemps comme Damas oui 19 de Tunis fa\u00e7on oui, 10 mois de recul bien a le ciel, un peu grise, oui, oui, oui, oui, d'accord oui tu as raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:26 > 0:00:30) [95%] : \r\nDu tumulte, ma famille, il dit vouloir effacer les traces, donc du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:34) [77%] : \r\nNon mais Tommy quand il promet aux normes, \u00e7a va, elle promet promet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:20) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:21 > 0:02:07) [92%] : \r\nUn chef militaire succ\u00e8de \u00e0 un chef militaire \u00e0 la t\u00eate du Soudan : l'arm\u00e9e promet un gouvernement civil dans les 2 ans au maximum Soudan Alg\u00e9rie : les peuples ne rel\u00e2che pas la pression Antoine si la Chine nous dira quel parall\u00e8le on peut tirer avec les printemps arabes de 2011 c'\u00e9tait le coup de tonnerre de la semaine politique une votation f\u00e9d\u00e9rale sur les couples mari\u00e9s annul\u00e9s pour cause de chiffres approximatifs, les perdants des votations se tourne toujours davantage vers la justice pour notre invit\u00e9 Olivier Meuwly : la d\u00e9mocratie, ce n'est pas une question de statistiques, on ne dit plus, gardiens de prison mais agents de d\u00e9tention le nom ne fait pas tout, la profession manque de rel\u00e8ve, nous passons les murs de la prison pour entendre, anciens et nouveaux agents, bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 redorer l'image de leur profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:08 > 0:02:32) [89%] : \r\nCommunes cherchent locataires les villes roman de ne savent plus que faire de certains b\u00e2timents qui restent quasi vides mais pas question pour autant de s'en d\u00e9barrasser car ils peuvent rapporter le festival est un produit de saison et \u00e7a durera jusqu'\u00e0 l'Automne, accueilli le jazz est roi, une musique de vieux, pas du tout Thomas plut\u00f4t falot nous dira que la jeunesse, un coup de coeur pour le blues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:33 > 0:02:55) [95%] : \r\nLe Soudan vacille, le nouvel homme fort du pays, en place depuis hier, veut donner des gages aux manifestants qui r\u00e9clament le retour des civils au pouvoir, il promet d'effacer les traces du r\u00e9gime du dictateur Omar el-B\u00e9chir mais le mouvement de contestation ne faiblit pas, tout comme en Alg\u00e9rie, 2 pays o\u00f9 le peuple exige autre chose qu'un changement de fa\u00e7ade, Stephen Moss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:57 > 0:03:15) [92%] : \r\nLe peuple soudanais n'est pas pr\u00e8s d'abdiquer, il vient de remporter 2 victoires, la premi\u00e8re jeudi avec la destitution d'Omar el-B\u00e9chir, apr\u00e8s 30 ans de r\u00e8gne la seconde 24 heures plus tard avec la d\u00e9mission de son successeur, un militaire proche de l'enceinte dirigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:16 > 0:03:24) [92%] : \r\nEn 2 jours, nous avons renvers\u00e9 2 r\u00e9gimes, cela a \u00e9t\u00e9 une longue lutte et nous ferons tomber tout ce qui ressemble \u00e0 ce gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:25 > 0:03:35) [98%] : \r\nUne longue lutte dans la rue depuis plusieurs semaines avec des centaines de milliers de manifestants, une situation tr\u00e8s similaire \u00e0 celle v\u00e9cue dans les rues d'Alger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:36 > 0:03:54) [89%] : \r\nLa force de frappe de de mouvements, c'est que il y a pas de conciliation possible, les 2 mouvements demandent un retrait d\u00e9finitif de l'\u00e9lite militaire et l'\u00e9lite politique, il y a une sorte de digues agissent m'tr\u00e8s forte au Soudan et en Alg\u00e9rie contre les r\u00e9gimes en place nette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:12) [92%] : \r\nJ'ai autre similitude, les dirigeants renvers\u00e9s, 2 hommes au pouvoir durant des d\u00e9cennies Oswo alors aujourd'hui \u00e0 Khartoum comme \u00e0 Alger, la population Aspire \u00e0 un changement radical de r\u00e9gime, mais elle se retrouve \u00e0 la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 une arm\u00e9e toute puissante sur l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:12 > 0:04:40) [92%] : \r\nQui est, et l'arm\u00e9e, elle est d\u00e9tentrice d'un pouvoir et aujourd'hui elle n'est pas pr\u00eat \u00e0 le partager avec la population, c'est la seule institution qui a un contr\u00f4le exclusif sur la vie \u00e9conomique et politique dans les 2 \u00c9tats face \u00e0 la r\u00e9volte populaire face \u00e0 sa demande de changement radical : l'arm\u00e9e se trouvent encore une fois, la seule \u00e0 dicter une transition politique rejet\u00e9e encore cette fois-ci par la r\u00e9volte populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:40 > 0:04:55) [94%] : \r\nUne arm\u00e9e qui ne veut pas l\u00e2cher les commandes, un peuple, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 se d\u00e9barrasser du syst\u00e8me pour le remplacer par un gouvernement civil en Alg\u00e9rie et au Soudan, le compromis semble tr\u00e8s difficile la lutte \u00e0 1000 lieues de s'essouffler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:57 > 0:05:03) [87%] : \r\nAntoine si l\u00e0- dessus, ces images, ces \u00e9v\u00e9nements \u00e7a rappelle bien s\u00fbr 2011 les printemps arabes, mais ce qu'on peut dire qu'on est vraiment dans la m\u00eame dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:03 > 0:06:04) [90%] : \r\nOui, on peut dire que l'on retrouve dans ces \u00e9v\u00e9nements au Soudan et en Alg\u00e9rie, des ingr\u00e9dients des printemps arabes, hein, il y a des peuplent compl\u00e8tement exasp\u00e9r\u00e9s par des syst\u00e8mes autocratiques qui dure depuis des d\u00e9cennies, il y a des situations \u00e9conomiques et sociales catastrophiques, il y a aussi le poids de la jeunesse majoritaire dans ces soci\u00e9t\u00e9s l\u00e0 oui, on retrouve le c\u00f4t\u00e9 explosif de 2011, mais attention, il y a tout de m\u00eame des diff\u00e9rences hein les \u00c9tats vis\u00e9s par ces r\u00e9voltes, on peut est su tirer les le\u00e7ons des printemps arabes, il pourrait \u00eatre mieux pr\u00e9par\u00e9s pour y faire face, alors on voit pour le moment, ils ont su se d\u00e9barrasser de leurs figures autocratique Bouteflika en Alg\u00e9rie et El-B\u00e9chir au Soudan, mais qu'ils ont su pr\u00e9server leur syst\u00e8me, l'autre diff\u00e9rence, c'est que les puissances r\u00e9gionales ou mondiales ont \u00e9t\u00e9 quelque peu refroidie par les r\u00e9sultats des r\u00e9voltes de 2011 et qu'elle reste pour l'instant tr\u00e8s discret et qu'elle semble pr\u00e9f\u00e9rer la continuit\u00e9 et la stabilit\u00e9 avec des r\u00e9gimes forts plut\u00f4t que de souhaiter des changements d\u00e9mocratiques synonyme d'instabilit\u00e9 et d'incertitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:04 > 0:06:05) [83%] : \r\nMerci beaucoup, Antoine Sivan cheap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:07 > 0:06:23) [94%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de tonnerre politique de la semaine, l'annulation du vote sur la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, une premi\u00e8re historique, un verdict r\u00e9v\u00e9lateur d'un ph\u00e9nom\u00e8ne, les perdants des votations se tournent de plus en plus vers la justice Moudry et Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:24 > 0:06:46) [97%] : \r\nSurveillance des assur\u00e9s initiative contre les juges \u00e9trangers ou encore initiative pour les vaches \u00e0 cornes, tous ces scrutins ont fini devant les juges, l'ann\u00e9e derni\u00e8re 5 votes f\u00e9d\u00e9raux sur dix ont fait l'objet d'un recours, c'est un record, selon ce professeur de droit public, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'explique par la judiciarisation croissante de la soci\u00e9t\u00e9, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:46 > 0:07:02) [95%] : \r\nLe point qui me para\u00eet int\u00e9ressant, c'est que les exigences maintenant sont plus \u00e9lev\u00e9s quant \u00e0 la qualit\u00e9 de l'information venant notamment des autorit\u00e9s, ce qui peut contribuer \u00e0 un meilleur d\u00e9bat une meilleure information des citoyens et de ce point de vue, le ph\u00e9nom\u00e8ne est peut-\u00eatre r\u00e9jouissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:03 > 0:07:24) [93%] : \r\nSuite \u00e0 l'annulation 7 semaines du scrutin sur la p\u00e9nalisation du mariage, le nombre de recours devrait continuer \u00e0 augmenter la victoire du PDC redonne en tout cas, espoir \u00e0 d'autres perdants, les opposants \u00e0 la loi sur la surveillance des assur\u00e9s notamment qui attendent toujours que les juges de Mon-Repos statue sur leur demande d'invalidation du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:25 > 0:07:40) [92%] : \r\nBien p\u00eache vers Khankala, nous avons fait recours car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a consciemment diffus\u00e9 de fausses informations durant la campagne et dans sa documentation demandons donc \u00e0 pouvoir revoter car les citoyens n'ont pas pu se faire une libre opinion Magne, qui s'appelle donc mots-cl\u00e9s soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:40 > 0:07:52) [91%] : \r\nDans les cantons et les communes aussi les perdants font de plus en plus appel \u00e0 la justice, \u00e0 Peseux, par exemple le la fusion avec Neuch\u00e2tel pl\u00e9biscit\u00e9 par le peuple est toujours bloqu\u00e9 par des recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:52 > 0:08:04) [86%] : \r\nOn ne peut pas, sous pr\u00e9texte d'\u00eatre f\u00e2ch\u00e9, en col\u00e8re ou de ne pas accepter une d\u00e9cision populaire passe \u00e7a, on ne peut pas pr\u00e9texter cela et tout bloqu\u00e9s dans nos communaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:05 > 0:08:21) [91%] : \r\nMais les annulations de votations comme celle de Montreux sur le Centre des congr\u00e8s ou le rattachement de Moutier au Jura restent rares car pour qu'un recours soit accept\u00e9e, il faut des irr\u00e9gularit\u00e9s graves mais aussi que celle-ci influence de fa\u00e7on d\u00e9cisive le r\u00e9sultat d'un scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:23 > 0:08:34) [88%] : \r\nOlivier Meuwly, bonsoir, Limoux, mais qu'\u00e0 Nice, de la d\u00e9mocratie suisse \u00e7a vous conna\u00eet alors vous est-ce que vous pensez, comme ce qu'on a entendu dans le reportage que des chiffres erron\u00e9s, c'est vraiment dangereux pour cette d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:36 > 0:08:55) [92%] : \r\nJe crois que la d\u00e9mocratie directe de type helv\u00e9tique a largement la capacit\u00e9 de r\u00e9silience pour surmonter ce genre de probl\u00e8me, ceci dit, bien entendu, ce n'est jamais agr\u00e9able d'ailleurs le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9sitent souvent avant de franchir un-t-elle pas et ce serait bien en effet que cela ne se r\u00e9p\u00e8te pas trop souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:55 > 0:09:02) [95%] : \r\nMais est-ce que vraiment des statistiques, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose qui influence \u00e0 ce point la d\u00e9cision d'un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:02 > 0:09:37) [93%] : \r\nJe n'en suis pas convaincu, je crois que ce que l'on vit en ce moment cela conf\u00e8re un peu cette tendance de pr\u00eater un poids absolument d\u00e9terminant au chiffre de vous devoir se prononcer \u00e0 travers des r\u00e9sultats statistiques av\u00e9r\u00e9e, or je pense que la d\u00e9mocratie directe, r\u00e9agit \u00e0 d'autres \u00e9l\u00e9ments, les questions de fond me paraissent essentiels et d'ailleurs on le voit \u00e0 travers l'histoire y compris l'histoire r\u00e9cente, les votations \u00e0 la fin, c'est les questions de fond qui qui domine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:37 > 0:09:45) [87%] : \r\nOlivier Meuwly \u00e7a pose aussi la question de ces fameuses brochure hein, o\u00f9 on trouve justement ces chiffres hein est-ce que la neutralit\u00e9 absolue est ce qu'il n'est pas tout simplement impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:46 > 0:10:54) [90%] : \r\nAlors ceci est certain, mais c'est vrai que le d\u00e9bat sur ces fameuses brochure est une question ancienne les r\u00e9flexions sur le lac, les corrections apport\u00e9es sont sont nombreuses, maintenant on sait aussi qu'il y a d'autres r\u00e9flexions qui existe, moi- m\u00eame je ne suis pas un fanatique de ces jurys citoyens dont on parle parfois, mais il existe une id\u00e9e qui vient de l'Oregon, aux \u00c9tats-Unis et je crois qu'il est discut\u00e9 au certains cantons suisses de soumettre par exemple les brochures d'explication \u00e0 un jury citoyen avant qu'elle soit diffus\u00e9e \u00e0 travers les \u00e9lecteurs dans le dans le peuple pour revoir les plans pour tester les arguments pour tester l'organisation des arguments dont la brochure aupr\u00e8s de la public tirer peut-\u00eatre au sort dans ce cas, la proc\u00e9dure pourrait \u00eatre assez int\u00e9ressante et ce serait un moyen de v\u00e9rifier la pond\u00e9ration des arguments, ce qui est compris pas compris ce qu'il m\u00e9rite explication ou bien si d\u00e9chiffre soul\u00e8ve par exemple des contestations \u00e0 travers ces personnes enfin les d\u00e9bats existent autour de ces brochures et je pense que c'est l\u00e0 qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir et profiter de ce probl\u00e8me pour acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9flexion \u00e0 ce propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:54 > 0:10:57) [88%] : \r\nMerci beaucoup Olivier Meuwly Paul soir\u00e9e merci \u00e0 vous au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:58 > 0:11:00) [99%] : \r\nUn entretien enregistr\u00e9 un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:02 > 0:11:22) [92%] : \r\nOn disait, gardiens de prison, aujourd'hui on parle d'agents de d\u00e9tention mais ce changement cosm\u00e9tique ne suffit pas pour assurer les effectifs dans les prisons vaudoises le nombre d'agents de d\u00e9tention, a augment\u00e9 de 30 pourcent depuis 2012, ce n'est toutefois pas assez pour revaloriser la profession, le canton a d\u00e9cid\u00e9 une hausse des salaires, Sergio Marzio et Claude Olivier vole eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:25 > 0:11:29) [87%] : \r\nC'est le grand jour pour ses 38 agents de d\u00e9tention asserment\u00e9s devant leurs familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:31 > 0:11:39) [95%] : \r\nIl s'agit presque du m\u00eame protocole que celui de la police, mais dans ce cas-ci, le m\u00e9tier fait beaucoup moins r\u00eaver, m\u00eame la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, le reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:39 > 0:11:48) [87%] : \r\nC'est un m\u00e9tier, surtout qu'il a une histoire difficile et qu'il a une mauvaise reconnaissance, or, nous faisons tout pour faire reconna\u00eetre l'int\u00e9r\u00eat de ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:48 > 0:12:02) [95%] : \r\nNous sommes invit\u00e9s \u00e0 aller \u00e0 la rencontre de ces agents de d\u00e9tention au cours d'une visite tr\u00e8s encadr\u00e9e aux \u00e9tablissements de la plaine de l'Orbe avec ses 18 ann\u00e9es de service ce surveillant chef admet volontiers les difficult\u00e9s de son m\u00e9tier, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e pareillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:03 > 0:12:19) [88%] : \r\nLa pression psychologique est forte : notre m\u00e9tier en grande partie requiert l'application de psychologie en permanence et de contacts, de relationnel et que des fois par rapport \u00e0 ce qui a tout du on peut avoir des frustrations vivre des moments difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:35) [91%] : \r\nLeurs salaires ont \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9s en 2018 pour d\u00e9sormais oscillaient entre 5300 et 7600 francs par mois selon l'anciennet\u00e9, selon un rapport \u00e9manant du Grand Conseil, il manquait il y a un an, 153 collaborateurs, agents de d\u00e9tention compris dans les prisons du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:36 > 0:12:53) [93%] : \r\nIl faut, et c'est ce que le Grand Conseil demande il faut anticiper, c'est-\u00e0-dire que quand on ouvre un \u00e9tablissement c'\u00e9tait avant qu'il faut engager des agents de d\u00e9tention pour qu'on n'est pas tout d'un coup trop d'agents qui sont encore en formation dans les services.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:54 > 0:13:03) [93%] : \r\nUn agent tout juste sortis de formation en voici un, ou plut\u00f4t une enceinte cette femme travaille d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00e9cart des d\u00e9tenus par s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:03 > 0:13:06) [59%] : \r\nTrucs de 1er n\u00e9cessit\u00e9 il a rien dit lavabos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:06 > 0:13:08) [96%] : \r\nC'est son m\u00e9tier, elle le d\u00e9fend contre vents et mar\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:08 > 0:13:22) [81%] : \r\nAujourd'hui, un agent de d\u00e9tention, ce n'est pas seulement un porte- cl\u00e9s, c'est pour savoir qui a, toute toute une formation derri\u00e8re c'est c'est un brevet f\u00e9d\u00e9ral, au final, donc c'est pas juste central que l'ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:22 > 0:13:29) [95%] : \r\nPas juste un ge\u00f4lier l'image que ces hommes et ces femmes veulent \u00e0 tout prix effacer tout comme l'\u00e9tat leur employeur, qui cherche d\u00e9j\u00e0 c'est une nouvelle route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:34 > 0:13:50) [95%] : \r\nLe week- end de P\u00e2ques, c'est dans une semaine, mais d\u00e9j\u00e0 des kilom\u00e8tres de bouchons au tunnel du Gothard aujourd'hui en direction du sud et les blocages ont commenc\u00e9 la nuit derni\u00e8re, on a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 14 kilom\u00e8tres de bouchons, selon le TCS et plus de 2 heures d'attente en cours de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:58 > 0:14:28) [95%] : \r\nOn repart avec l'\u00e9tranger et aucune lueur d'espoir pour Carlos Gone sa lib\u00e9ration anticip\u00e9e a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par la Cour supr\u00eame aujourd'hui, selon les m\u00e9dias japonais l'ancien grand patron de Nissan, Renault reste en garde \u00e0 vue au moins jusqu'au 22 avril Carlos Gone se dit victime d'un complot, il accuse la justice japonaise de partialit\u00e9, nous allons entendre le point de vue de Charles Ochsner, avocat suisse bas\u00e9 \u00e0 Tokyo, mais d'abord retour sur la chute aux enfers d'un super puissant avec Delphine Dianor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:30 > 0:15:00) [94%] : \r\nIl avait pay\u00e9 9 millions de francs pour \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 sous caution et pourtant la libert\u00e9 aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, Carlos Gone a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 nouveau le 4 avril dernier la justice japonaise le soup\u00e7onnent de d\u00e9tournement de fonds effectu\u00e9s via un distributeur Nissan bas\u00e9 \u00e0 Oman et, cette fois, la justice s'interroge m\u00eame la femme de l'ex- patron fran\u00e7ais alors, Carlos Gone opte pour une autre strat\u00e9gie de d\u00e9fense mercredi, il a fait diffuser une vid\u00e9o enregistr\u00e9e avant son arrestation, il proclame son innocence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:00 > 0:15:24) [81%] : \r\nDes 16 et bah pas, c'est une histoire de complot de conspiration et de trahison, voire un peut se demander pourquoi cela arrive maintenant ABB cause cette arriv\u00e9e car il y a d'abord eu une peur que la prochaine \u00e9tape de l'Alliance, la probabilit\u00e9 d'une fusion pourrait d'une certaine fa\u00e7on, menac\u00e9, certaines personnes souhaitent cela \u00e7a ou l'autonomie de Nissan, Matuidi sur la ternit autonomie en finissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:25 > 0:15:44) [93%] : \r\nLe tout-puissant PDG est tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce depuis son interpellation le 19 novembre dernier \u00e0 Tokyo 3 inculpations d\u00e9claration inexacte de revenus, abus de confiance et leur a \u00e9galement fait passer dans les comptes de Nissan des pertes sur des investissements personnels, une premi\u00e8re tranche de 108 jours de prison avant sa libert\u00e9 sous caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:45 > 0:16:10) [92%] : \r\nAu Japon, on consid\u00e8re que l'ex- grand patron a tromp\u00e9 et vol\u00e9 ses employeurs, mais en France, le son de cloche est diff\u00e9rent, la justice japonaise est accus\u00e9e d'abuser de son pouvoir en prolongeant ind\u00e9finiment la d\u00e9tention du pr\u00e9venu gone on parle m\u00eame de pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 et de manque de moyens, de cette justice japonaise, m\u00eame l'ONG Amnesty International s'int\u00e9resse au sort de Carlos Ghosn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:13 > 0:16:27) [95%] : \r\nCharles Ochsner bonsoir, vous \u00eates avocat \u00e0 Tokyo, grand connaisseur de ce syst\u00e8me judiciaire japonais, Carlos Gone se d\u00e9fend en parlant notamment de complot politico- \u00e9conomique, vous avez la m\u00eame vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:27 > 0:17:05) [88%] : \r\nPas vraiment, je vois mal comment cela pourrait \u00eatre possible, l'ind\u00e9pendance du syst\u00e8me judiciaire japonais est tout \u00e0 fait similaire \u00e0 l'ind\u00e9pendance du syst\u00e8me judiciaire en Suisse et, par cons\u00e9quent, que \u00e7a soit les procureurs que \u00e7a soit la police avant la les procureurs ou que ce soit les juges, il travaille en toute et d'ind\u00e9pendance et ils n'ont pas \u00e0 faire des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, selon la personne qu'ils ont sous \u00e0 investiguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:05 > 0:17:13) [92%] : \r\nCharles Ochsner une question sur ce qu'on reproche \u00e0 Carlos Gone sur des malversations financi\u00e8res est-ce qu'au Japon ce type d'infraction passe particuli\u00e8rement mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:13 > 0:17:38) [88%] : \r\nNous avons une grande majorit\u00e9 des gens au Japon, qui seront des salari\u00e9s, m\u00eame comme comme on appelle \u00e7a des employ\u00e9es et ont des salaires toujours assez modeste \u00e9videmment que quand on voit les montants en jeu dans ces enqu\u00eates faites contre monsieur grogne \u00e9videmment que les gens ont les jeux qui sortent un peu de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:38 > 0:17:48) [92%] : \r\nVous, vous avez amen\u00e9 des clients en prison, vous connaissez ce syst\u00e8me carc\u00e9ral, on a vu Carlos Gone, on dit qu'il a \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 aussi en prison, est ce que c'est ce que vous constatez vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:48 > 0:18:20) [87%] : \r\nTout ce que j'ai pu constater c'est qu'au contraire, est, les pr\u00e9venus sont bon, \u00e9videmment, c'est pas le c'est pas des colonies de vacances, mais ils sont trait\u00e9s, poliment, on leur offre des repas, \u00e9videmment, c'est pas non plus tr\u00e8s luxueux mais des repas r\u00e9guli\u00e8rement et et copieusement et je ne vois pas de de diff\u00e9rences, je dirais, entre les gens qui sont incarc\u00e9r\u00e9s en Suisse et ce qui sont incarc\u00e9r\u00e9s ici en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:20 > 0:18:22) [99%] : \r\nMerci beaucoup Charles Ochsner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:24 > 0:18:56) [92%] : \r\nDuplex enregistr\u00e9 dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, il y a 5 ans, un enl\u00e8vement de masse choqu\u00e9 le monde 276 lyc\u00e9ennes tombait aux mains de la secte islamique Boko Haram, on se rappelle de ce mouvement de solidarit\u00e9 mondiale, avec ce slogan Bring Back Girls ramenez nos filles, incarn\u00e9e notamment par Michelle Obama, une partie des filles, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 depuis l'intervention d'un avocat nig\u00e9rian acquis \u00e0 la cause de la paix, il y a contribu\u00e9, nous l'avons rencontr\u00e9 reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Alain peine Tucci et Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:02 > 0:19:04) [83%] : \r\nOh et oh, comment allez-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:08 > 0:19:27) [78%] : \r\nEnfin, M. c'est d'Indiens asseyez-vous, dit \u00e7a Sylvaine pourra 6 enfants ont v\u00e9cu des exp\u00e9riences, c'est tr\u00e8s difficile, par exemple, certains ont vu leurs parents Sophie habitu\u00e9s d'un salon en interagissant avec humour dans ce souhaitant la bienvenue, on \u00e9tablit un lien de confiance brut soda Daimler apprend qu'il est un petit haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:20:04) [94%] : \r\nUn lien de confiance pour des enfants traumatis\u00e9s, avocat de profession, zannah Mustapha a fond\u00e9 cette \u00e9cole en 2007, 2 ans plus tard, la secte islamiste Boko Haram lan\u00e7ait son insurrection et faisait r\u00e9gner la terreur dans la r\u00e9gion, le conflit a d\u00e9truit des familles enti\u00e8res et remplit ses salles de classe ici les enfants victimes de la guerre, re\u00e7oivent une \u00e9ducation, un repas quotidien et des soins m\u00e9dicaux, beaucoup de ces \u00e9l\u00e8ves sont orphelins, l'\u00e9cole a la particularit\u00e9 d'accueillir \u00e0 la fois des enfants dont les parents ont \u00e9t\u00e9 victimes de Boko Haram et des enfants, des combattants ici ils r\u00e9apprennent \u00e0 vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:04 > 0:20:26) [80%] : \r\nMais Bois-le-Duc au-dessus de \u00e7a, disque classe mise enfants biologiques sont dans cette \u00e9cole, vous n'verrines pas la diff\u00e9rence entre les miens \u00c9lise enfants de Boko Haram on les \u00e9duque comme nos propres enfants, parce que si dans le futur, il doit vivre et pousse ensemble, ils doivent commencer d\u00e8s maintenant ces enfants seront certainement ceux qui auront \u00e0 ramener la paix, c'est tout, il pourra Mic abrite fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:26 > 0:20:51) [94%] : \r\nL'\u00e9ducation comme facteur de paix et ce n'est pas un hasard si Boko Haram ciblent r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9coles, comme en 2015 avec l'enl\u00e8vement de 276 lyc\u00e9ennes zannah Mustapha a jou\u00e9 un r\u00f4le de m\u00e9diateur et permis la lib\u00e9ration de 103 de ces jeunes filles, apr\u00e8s plus de 2 ans de captivit\u00e9, fier de sa contribution, il est aussi frustr\u00e9 de n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 toutes les faire sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:51 > 0:21:04) [80%] : \r\n\u00e0 haute l'\u00e9poque, je suis le seul \u00e0 avoir racont\u00e9 \u00e7a, m\u00eame des firmes ont dit on ne vient pas son pourquoi ne voulait-elle pas rejoint leurs camarades lib\u00e9r\u00e9s, certaines de ces filles ont \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9e gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:04 > 0:21:22) [95%] : \r\nPour lutter contre cet obscurantisme l'\u00e9cole promeut des valeurs de dialogue et de tol\u00e9rance aupr\u00e8s de ses \u00e9l\u00e8ves, ils sont maintenant plus de 1300 r\u00e9partis dans 2 \u00e9tablissements Fatima 15 ans a \u00e9t\u00e9 admise ici apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re, l'\u00e9cole lui a redonn\u00e9 confiance en l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:22 > 0:21:47) [85%] : \r\nOn a fait sur la voie, Axon Les Allemands a donn\u00e9 tous les pr\u00eatre s', ma vie future, j'imagine que j'aurai une desserte astiquer basket je milite pour les droits des enfants enqu\u00eate compte les mariages forc\u00e9s et je voudrais continuer et donner une voix \u00e0 ceux qui n'en ont pas les Arvois \u00e0 3\u00e8me j'ai aussi l'intention de devenir ing\u00e9nieur a\u00e9ronautique je voudrais inspirer les autres enfants comme moi, ceux qui ont perdu leurs parents, je veux leur montrer qu'on a un avenir qui ferait de Mlada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:47 > 0:22:03) [87%] : \r\nMoi, si vous voulez tout celle de Franquin, zannah Mustapha a appel\u00e9 sa fondation, l'\u00e9cole des prouesses futures un optimisme fou dans une r\u00e9gion o\u00f9 des millions d'enfants sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9ducation mais au quotidien, professeurs et \u00e9l\u00e8ves ont appris ici \u00e0 refuser la fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:05 > 0:22:25) [91%] : \r\n\u00e7a peut faire r\u00eaver, \u00eatre propri\u00e9taire d'un large parc immobilier en Suisse, \u00e7a peut aussi \u00eatre un vrai casse- t\u00eate, illustration avec le Patrimoine immobilier des villes romandes et notamment de ville neuch\u00e2teloise \u00e0 elle seule les 3 villes du canton poss\u00e8de 1500 logements, \u00e9tat des lieux avec Matthieu Oppliger, Dimitri Zufferey, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:26 > 0:22:40) [94%] : \r\nL'ancien Home b\u00e2lois de Chaumont ou encore l'ancienne \u00e9cole de police du Chanet font partie du Patrimoine de la Ville de Neuch\u00e2tel pourtant depuis des ann\u00e9es, ils sont vides ou sous- occup\u00e9s, une motion de la droite demande aux autorit\u00e9s de la ville de leur trouver un avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:40 > 0:22:51) [84%] : \r\nLe but, c'est soit qu'elle trouve une rentabilit\u00e9 donc que ces b\u00e2timents, rapporte ce qu'elles trouvent une utilisation pour elles-m\u00eames ou soit dans le dernier cas quels sont dessaisissent pour que des priv\u00e9s en fasse quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:51 > 0:23:09) [88%] : \r\nB\u00e2timent h\u00e9rit\u00e9 avec des conditions particuli\u00e8res ou b\u00e2timents dont l'attribution premi\u00e8re \u00e9tait trop sp\u00e9cifique emp\u00eachent parfois leur r\u00e9affectation plusieurs villes romandes connaissent ces situations, exemple \u00e0 Sion avec l'ancienne \u00e9cole primaire des Maragn\u00e8nes depuis 1977 la b\u00e2tisse et pour ainsi dire vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:10 > 0:23:26) [86%] : \r\nC'est un b\u00e2timent de par sa configuration de par sa situation-l\u00e0, mais il n'en a pas la n\u00e9cessit\u00e9 donc, actuellement, la ville est aussi en discussion, enfin, r\u00e9flexion, je dirais plut\u00f4t sur une estimation de ces b\u00e2timents, dont elle n'a pas l'utilit\u00e9 et ce type de b\u00e2timent pourraient effectivement \u00eatre vendues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:27 > 0:23:36) [93%] : \r\nEt s'il y a des b\u00e2timents vides, il y a aussi des logements communaux vide pour \u00e9viter ce probl\u00e8me \u00e0 La Chaux-de-Fonds, on investit chaque ann\u00e9e, plus de 2 millions de francs dans la r\u00e9novation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:37 > 0:23:47) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire avec 2 millions et demi vous refaites 2 tr\u00e8s gros immeubles par ann\u00e9e l'enveloppe et vous refaites une vingtaine d'appartements v\u00e9tustes en les mettant au standard actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:47 > 0:23:55) [91%] : \r\nRetour \u00e0 Neuch\u00e2tel ou enti\u00e8re des logements communaux est en mauvais \u00e9tat pendant des d\u00e9cennies, peu de choses ont \u00e9t\u00e9 faites, aujourd'hui, les autorit\u00e9s veulent agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:55 > 0:24:08) [90%] : \r\nMaintenant, on ne va renverser la vapeur et r\u00e9pondent s\u00e9rieusement les dans les entretiens aussi pour maintenir la qualit\u00e9 de ce b\u00e2timent pour pouvoir continuer \u00e0 offrir des logements de qualit\u00e9 toujours \u00e0 des revenus modestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:08 > 0:24:21) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 de gros investissements pour toutes les villes propri\u00e9taire c'est bien reste un Patrimoine financier important, rien qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, il rapporte annuellement 16 millions de francs une manne financi\u00e8re dont les autorit\u00e9s n'entendent pas se s\u00e9parer malgr\u00e9 la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:22 > 0:24:31) [93%] : \r\nSi vous h\u00e9sitez \u00e0 aller au QI jazz, il va falloir trancher vite derni\u00e8re soir\u00e9e du festival aujourd'hui, c'est l\u00e0 que nous nous arr\u00eatons pour notre rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:31 > 0:24:45) [88%] : \r\nEn terre inconnue avec vous Thomas et plut\u00f4t falot, les organisateurs du QI jazz au d\u00e9but du festival ont \u00e9chapp\u00e9 de peu \u00e0 la neige, alors ce soir, il fait frais, mais pas de col\u00e8re c\u00e9leste et le public s'est montr\u00e9 fid\u00e8le public jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:47 > 0:25:16) [91%] : \r\nOui, la m\u00e9t\u00e9o ce soir est plut\u00f4t cl\u00e9mente au bord du du lac Cl\u00e9ment la bise est quasiment finalement retomb\u00e9s ici le public est venu assez nombreux et puis autour de moi, effectivement, beaucoup de, de, de jeunes visages, il faut dire que le jazz, la musique jazz s\u00e9duit toujours plus les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, la preuve, cette ann\u00e9e, les programmateurs ont mis\u00e9 sur la rel\u00e8ve en plein essor, alors je vous propose de regarder tout de suite ce reportage de Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:19 > 0:25:22) [72%] : \r\nLe QI jazz et ces nouveaux visages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:25 > 0:25:34) [88%] : \r\nSur la sc\u00e8ne du chapiteau, une jeune Bernoise et son quintette avec une formation de musique classique, elle a chang\u00e9 de registre pour un jazz qu'elle veut po\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:34 > 0:25:47) [84%] : \r\nGast moment sans faille Fahim Khan, j'aime cette musique parce qu'on est libre et ce forme il y a des formes, il y a des th\u00e8mes mais on peut jouer avec pays c'est comme une place de jeux, je paie une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:49 > 0:26:05) [92%] : \r\nDes talents prometteurs un festival pour se frotter au public il y a toujours une \u00e9lectricit\u00e9 dans l'air encore avant de commencer, donc c'est chouette en Suisse la sc\u00e8ne jazz a vu \u00e9merger de nombreuses nouvelles formations comme ce groupe issu de la haute \u00e9cole de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:05 > 0:26:27) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s r\u00e9cent qui soit arriv\u00e9 dans les \u00e9coles de musique, je pense que \u00e7a a grandement facilit\u00e9 l'acc\u00e8s au jazz, \u00e9tant donn\u00e9 que c'\u00e9tait une musique qui au d\u00e9part \u00e9tait vraiment une tradition orale, c'est-\u00e0-dire que si on voulait \u00e0 prendre le jazz, il fallait avoir une sorte de pr\u00e9cepteur de de de ma\u00eetre \u00e0 penser, sortir, \u00e9couter la musique retenir par les moyens qu'on pouvait avoir maintenant c'est beaucoup plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:27 > 0:26:37) [90%] : \r\nUne 37\u00e8me \u00e9dition qui place les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, tout en haut de l'affiche, sur les 122 artistes programm\u00e9s 40 pourcent d'entre eux sont Suisses et \u00e2g\u00e9 de moins de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:37 > 0:26:55) [90%] : \r\nLe jazz a toujours \u00e9t\u00e9 une musique en mouvement mais que maintenant, on a vraiment, nous sommes \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui vraiment est \u00e0 la pointe de \u00e7a et c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui a grandi avec le Hip-Hop qui a grandi avec la musique \u00e9lectronique et qui les int\u00e8grent dans leur, dans leur processus musicaux, c'est pour \u00e7a qu'on tenait \u00e0 mettre en avant ce sc\u00e8ne c'est \u00e7a qui est magnifique avec cette me g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:57 > 0:27:18) [87%] : \r\nDu jazz qui attire aussi un public toujours plus jeunes gr\u00e2ce au jazz on exp\u00e9rimente aussi on improvise, et du coup, \u00e7a permet de reprendre Style ancien et d'en faire quelque chose de nouveau Style hyper vivant non, non, tout simplement, le jazz et c'est la vie quoi, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'artistes, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 bousculer les codes et distiller leurs notes bleues encore un peu plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:23 > 0:27:35) [90%] : \r\nThomas Curry Jazz, c'est le d\u00e9but l\u00e0 la saison des festivals, alors c'est le bonheur pour les mordus, vous vous \u00eates pench\u00e9 vous sur le le portrait- robot des festivaliers alors est-ce qu'on peut parler d'un d'un fin connaisseur qui va de concert en concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:37 > 0:28:30) [89%] : \r\nBen en fait pas vraiment \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et m\u00eame assez \u00e9loign\u00e9 de \u00e7a puisqu'une \u00e9tude en France, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sur plusieurs types de festivals de musique, a montr\u00e9 que seuls 5 pourcent des festivaliers assistent \u00e0 plus de \u00e0 plus de la moiti\u00e9 des concerts dans un festival, on assez \u00e9loign\u00e9 de cette image du festivalier vorace qui va sacrifier des heures de sommeil pour assister un maximum de concert, en fait, c'est 40 pourcent du public qui assiste seulement \u00e0 un concert et puis dernier point, h\u00e9 bien les programmateurs peuvent se r\u00e9jouir, en tout cas, parce qu'ils peuvent compter sur un renouvellement assez constant du public, en effet, l'\u00e9tude montre que 4 visiteurs sur 10, h\u00e9 bien vous un festival pour la premi\u00e8re fois, alors apr\u00e8s le Challenge pour les organisateurs, et bien c'est de fid\u00e9liser ce public, sans pour autant perdre les habitu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:30 > 0:28:34) [83%] : \r\nMerci beaucoup, Thomas est plut\u00f4t enfin le bonne soir\u00e9e accueilli au bord du lac Lehman, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:36 > 0:28:53) [91%] : \r\nOn reste dans le monde de la culture avec une femme qui bouscule les codes du roman graphique l'am\u00e9ricaine Emil Ferris est une des auteurs de BD qui accroche en ce moment, elles rencontrent le succ\u00e8s autant en France qu'aux \u00c9tats-Unis, et elle est invit\u00e9e s\u00e9jour au festival Fumetto \u00e0 Lucerne, une rencontre propos\u00e9e par Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:58 > 0:29:09) [90%] : \r\nIl y a cette CAN infatigable, compagne d'Emil Ferris cette chevelure grise, ses yeux noirs profonds comme une sorci\u00e8re ici sur le pont de la danse des morts \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:10 > 0:29:21) [86%] : \r\nMais si vous regardez bien le donc qui appara\u00eet derri\u00e8re les squelettes est aussi un squelette sauf fracasse cahoteux, c'est int\u00e9ressant, c'est une chose, et \u00e7a c'est de la BD, du moins en ce qui concerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:21 > 0:29:39) [90%] : \r\nCar Emil Ferris et l'auteur BD dans tout le monde parle depuis 2 ans gr\u00e2ce \u00e0 son tr\u00e8s son dessin au stylo bille, gr\u00e2ce \u00e0 ce livre, moi ce que j'aime, c'est les monstres, un roman graphique multi- r\u00e9compens\u00e9 alors qu'au d\u00e9part, moi je sais pas moi je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:39 > 0:29:51) [93%] : \r\nMon 1er \u00e9diteur est parti et m'a dit : nous n'allons pas publier votre livre j'avais travaill\u00e9 4 ans sur ce livre et j'\u00e9tais sur le point de me faire expulser mon appartement n'aurait avec nulle part o\u00f9 aller, j'avais beaucoup de probl\u00e8mes financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:51 > 0:30:04) [91%] : \r\nUn peu comme Karen son h\u00e9ro\u00efne dans le Chicago des ann\u00e9es 60, une jeune fille boulotte pauvre et incomprise qui s'imaginent en loup-garou pour l\u00e9gitimer son exclusion par les autres, un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:04 > 0:30:23) [87%] : \r\nIl n'y a pas de monstre, ils sont simplement nous d'abord c'est enseigne qui la pire chose que vous pouvez \u00eatre s'emballer russe, c'est \u00eatre ainsi la joie quelqu'un qui en chasse un autre, que peut faire, si vous regardez les villageois avec les torches qu'il porte, c'est un rendez- et leur visage effrayant et mena\u00e7ant, ce sont des monstres qui ne le savent pas mince, c'est imprudent notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:23 > 0:30:38) [87%] : \r\nCette th\u00e9orie, c'est tout l'univers graphique et narratif d'Emil Ferris, \u00e0 part \u00e7a, BD, c'est le journal intime de son h\u00e9ro\u00efne, elle y parle de ses sentiments, de sa famille d'art contemporain d'histoire tout \u00e7a sur un cahier \u00e0 ligne bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:39 > 0:30:58) [88%] : \r\nQue \u00e7a plus parce que c'est une prison moi sur Mac, \u00e0 moins que vous n'en fassiez votre paradis encore Lorient autour des trous et en faisant des choses \u00e0 l'int\u00e9rieur des lignes chez elle casse la prison de sa vie, quand nous vivons de fa\u00e7on authentique, nous nous ont pas rond des prisons de nos vies, nous faisons plus que ce dont on se croit capable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:59 > 0:31:06) [91%] : \r\nComme Emil Ferris qui passe de l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re, \u00e0 50 ans pass\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 une histoire de monstres aussi iconoclaste que f\u00e9d\u00e9ratrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:08 > 0:31:24) [90%] : \r\nIl y a comme un air de vacances dans l'air, raison de plus pour \u00e9couter attentivement notre pythie m\u00e9t\u00e9o du week- end, j'ai nomm\u00e9 Maria Metral au programme, ensuite le jeu cache sur RTS Un du hockey sur RTS 2 prochain Carrefour Info demain 12 45 belle soir\u00e9e et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:47 > 0:31:48) [98%] : \r\nEt bonne nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:51 > 0:31:55) [66%] : \r\nS'appelle rigoler avec 700, alors oui, c'est-\u00e0-dire je vais m\u00eame au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:55 > 0:32:06) [79%] : \r\nJe me mordait la l\u00e8vre et je passe quand en plus l'pas la cam\u00e9ra, donc il est tout le temps, tout autant, \u00e7a faisait tout le temps sur la du coup de temps en temps, je regardais feuille approche de la Vienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:07 > 0:32:14) [84%] : \r\nC'est penser \u00e0 autre chose et je me moque elle est merci \u00e0 bient\u00f4t Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:15 > 0:32:19) [86%] : \r\nCe soir, commence \u00e0 s'il y a un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:20 > 0:32:27) [82%] : \r\nQu'est-ce que tu es inventive mais qu'est ce que tu vas tout alors orthographe de piti\u00e9 parce que c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:28 > 0:32:34) [82%] : \r\nL'exploit qui le web, mais \u00e7a fait maintenant \u00e0 demain Dalil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:39 > 0:32:50) [73%] : \r\nOui, je sens que \u00e7a va Centrafrique et \u00e7a va fritt\u00e9 ici, il est o\u00f9 ce machin l\u00e0 \u00e7a va mal son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:53 > 0:33:10) [79%] : \r\nJe crois qu'il faut pas que les soucis ben il colle un peu \u00e0 la baisse ce taux qui fraudent touche pas, je sais pas quoi, c'est ce que je voudrais alerter encore la t\u00eate cette longue de 40 m\u00e9gawatts au \u00e0 ces faits, \u00e7a fait d'imposer la t\u00eate d'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:15 > 0:33:18) [76%] : \r\nC'est pas beau, c'est cigognes garde \u00e7a c'\u00e9tait trop mignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:24 > 0:33:30) [85%] : \r\nOui, moi j'ai mis cigogne expr\u00e8s, tu sais pourquoi parce que parce que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:31 > 0:33:42) [84%] : \r\nLe corps, il s'appelle le photographe qui a pris, qui a pris la photo, il a dit : tu mais tu mets pas le nom du lieu, parce que j'ai pas envie de de vous de rue et personne type il y a voir les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:42 > 0:33:53) [75%] : \r\nGagne pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 non cigogne alors senti un petit clin d'oeil amus\u00e9 en fissures qui aura 2 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:00 > 0:34:02) [82%] : \r\nSuisse sur Cara de 3 commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:03 > 0:34:07) [82%] : \r\nJe me r\u00e9jouis de r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a commence, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:08 > 0:34:13) [90%] : \r\nJe j'aime, j'aime bien de temps en temps, faire des blagues comme \u00e7a peuvent pas une vraie blague en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:28 > 0:34:31) [66%] : \r\nJe c'est pas tous les gamins qui regardent sachent et la pas tous les a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:37 > 0:34:40) [66%] : \r\nJ'suis du meilleur aucun selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:41 > 0:34:44) [81%] : \r\nSuspense merchandising.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:16 > 0:37:53) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le soleil a \u00e9t\u00e9 bien pr\u00e9sent sur tout le plateau Romand l'arc l\u00e9manique Valais central ailleurs les nuages ont quand m\u00eame pris le dessus, nous avons m\u00eame eu d\u00e9j\u00e0 quelques rares petites averses dans l'Est, et puis sur le sud aussi les versants sud \u00e0 la situation est la suivante : nous avons ce flux de nord qui arrive et qui am\u00e8ne avec lui des nuages et des averses, sous forme de neige jusqu'\u00e0 basse altitude, on aura m\u00eame un petit coup de tonnerre sur les versants sud, \u00e7a n'est pas exclu mais partir de lundi, le soleil reviendra parmi nous, alors vous voyez cette langue froide qui descend alors c'est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, je ne suis pas sadique, mais voil\u00e0, c'est pour vous montrer quand m\u00eame que c'est de l'air froid qui s'\u00e9coule en direction de nos r\u00e9gions pendant 48 heures donc ce soir en conservera un ciel quand m\u00eame bien nuageux toujours un petit peu moins un petit peu plus clair sur l'arc l\u00e9manique et puis le plateau Romand, avec des averses qui seront plus fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes et sur les versants sud limite de la neige sur le versant sud 1400 700 et puis sur les versants nord \u00e7a peut descendre jusqu'\u00e0 400 m\u00e8tres d'altitude, persistance de ce temps demain on aura quand m\u00eame quelques incursions du soleil sur la Suisse romande limite des flocons entre 400 et 800 m\u00e8tres sur les versants nord et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi sur les Bears ensuite \u00e7a va remonter vers 1200 voire 1000 400 m\u00e8tres d'altitude, et c'est toujours le m\u00eame menu donc \u00e0 la carte pour l'apr\u00e8s midi maintenant au niveau des temp\u00e9ratures un risque de gel au sol pour demain matin, il fait froid hein, \u00e7a tourne autour de 0 \u00e0 1 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi que dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, pas plus de 6 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le plateau 10 en Valais 9 au Tessin 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 0 degr\u00e9 se situant vers 1300 m\u00e8tres d'altitude, le tout agr\u00e9ment\u00e9 de vent qui tourne quand un petit peu dans tous les sens, y aura vraiment la goutte froide qui sera au dessus des Alpes donc \u00e0 un flux de nord- canaliser plut\u00f4t en Nord-Est sur les cr\u00eates du Jura et petite bise sur le plateau est plut\u00f4t un secteur Est dans les Alpes, c'est donc des vents mod\u00e9r\u00e9s maintenant \u00e0 la suite du programme lundi, allez on retrouve du soleil, quelques petites grisaille matinale sur le plateau, donc une belle journ\u00e9e, mardi c'est assez bon d\u00e9but mais voil\u00e0 \u00e7a sans nuages par l'ouest dans le courant de l'apr\u00e8s- midi avec des averses possibles mercredi cette petite perturbation va s'\u00e9vacue en direction de l'Est, on retrouvera un temps assez bien ensoleill\u00e9 et puis jeudi 7, une \u00e9volution, c'est-\u00e0-dire un temps assez bien ensoleill\u00e9 avec cumulus qui se d\u00e9veloppe sur les reliefs et qui pourraient donner quelques averses, \u00e7a et l\u00e0 et vous voyez que les temp\u00e9ratures grimpent se radoucissent \u00e0 nouveau, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de Manpower, nous allons gagner encore 3 minutes de lumi\u00e8re belle soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904825908", "durationSec": 117, "title": "FRIGO BATIMENTS INOCCUPES_RTS000001805421", "excerpt": "Dans le canton de Neuch\u00e2tel, plusieurs des 1500 logements qui sont la propri\u00e9t\u00e9 des autorit\u00e9s communales du Locle, de La Chaux-de-Fonds et du chef-lieu, sont inoccup\u00e9s, soit parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9rit\u00e9s avec des conditions particuli\u00e8res, ou que leur attribution premi\u00e8re trop sp\u00e9cifique emp\u00eachent parfois leur r\u00e9affectation.  Une motion parlementaire de la droite demande aux autorit\u00e9s de leur trouver un avenir.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "MOTION PARLEMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825909", "durationSec": 134, "title": "FRIGO FEMMES FERRIS  EMIL_RTS000001805584", "excerpt": "La dessinatrice de bande dessin\u00e9e (BD) am\u00e9ricaine Emil Ferris qui a bouscul\u00e9 les codes du roman graphique, est l'invit\u00e9e du 28e Festival international de BD Fumetto \u00e0 Lucerne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825910", "durationSec": 133, "title": "FRIGO GARDIEN PRISON V2_RTS000001805463", "excerpt": "Les gardiens de prison, qui sont appel\u00e9s d\u00e9sormais agents de d\u00e9tention, manquent d'effectifs. Dans les prisons vaudoises, le nombre d'agents de d\u00e9tention a augment\u00e9 de 30% depuis 2012 mais ce n'est pas assez. Pour revaloriser la profession, le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 une hausse des salaires.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "SURVEILLANT DE PRISON"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825911", "durationSec": 188, "title": "FRIGO GF NIGERIA FILLES CHIBOCK_RTS000001804882", "excerpt": "Portrait de l'avocat nig\u00e9rian Zannah Mustapha qui a fond\u00e9 L'Ecole de la Fondation islamique des prouesses futures pour des enfants dont les parents ont \u00e9t\u00e9 victimes de la secte islamiste Boko Haram et des enfants des combattants afin de r\u00e9apprendre \u00e0 vivre ensemble. En 2015, Zannah Mustapha avait \u00e9t\u00e9 m\u00e9diateur lors de l'enl\u00e8vement de 276 lyc\u00e9ennes en 2015 par Boko Haram et permis la lib\u00e9ration de 103 de ces otages apr\u00e8s plus de 2 ans de captivit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NIGERIA"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "AVOCAT", "ISLAMISME", "ISLAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825912", "durationSec": 31, "title": "SO BOUCHONS GOTHARD_RTS000001806163", "excerpt": "14 kilom\u00e8tres de bouchon routier sur l'autoroute en direction du tunnel du Gothard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASSEN"], "thematicThemes": ["BOUCHON ROUTIER", "AUTOROUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825913", "durationSec": 104, "title": "SO CARLOS GHOSN_RTS000001806206", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de l'ex-PDG de Renault Nissan Carlos Ghosn en garde \u00e0 vue au moins jusqu'au 22.04.2019.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON", "FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["GHOSN, CARLOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825914", "durationSec": 126, "title": "SO CULLY JAZZ EN TERRAIN CONNU_RTS000001805366", "excerpt": "Le 37e festival de musique Cully Jazz Festival est un succ\u00e8s aupr\u00e8s des jeunes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CULLY"], "thematicThemes": ["CONCERT DE JAZZ", "FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825915", "durationSec": 123, "title": "SO SOUDAN ALGERIE V3_RTS000001806294", "excerpt": "Le Soudan vacille apr\u00e8s la d\u00e9mission du chef du Conseil militaire de transition soudanais Awad Ibn Ouf nomm\u00e9 apr\u00e8s la destitution d'Omar El-B\u00e9chir. \nItw du politologue UNIGE Hasni Abidi.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KHARTOUM", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COUP D'ETAT"], "thematicPersons": ["ABIDI, HASNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825916", "durationSec": 41, "title": "SO TAPIS CULLY_RTS000001805363", "excerpt": "Extrait du concert de la chanteuse bernoise Elisa Day, accompagn\u00e9e par quintet, au 37e festival de musique Cully Jazz Festival.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CULLY"], "thematicThemes": ["CONCERT DE JAZZ", "FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825917", "durationSec": 29, "title": "SO TAPIS GHOSN V2_RTS000001806181", "excerpt": "L'annulation du vote sur la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est un verdict r\u00e9v\u00e9lateur d'un ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9 les perdants des votations font de plus en plus recours en justice. Avec l'itw du professeur de droit public \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne Vincent Martenet, l'opposant \u00e0 la loi sur la surveillance des assur\u00e9s Dimitri Rougy et la conseill\u00e8re communale neuch\u00e2teloise Violaine Bl\u00e9try-de-Montmollin."}, {"internalArchiveId": "AA1904825918", "durationSec": 121, "title": "SO VOTATIONS ANNULATION V2_RTS000001806191", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904825983", "summary": "Faux duplex Lausanne :\nItw Olivier Meuwly, historien, membre du PLR.", "id": "1826437", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825984", "summary": "Lausanne :\nC\u00e9r\u00e9monie d'assermentation d'agents de d\u00e9tention avec B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise. Itw B\u00e9atrice M\u00e9traux.\nBochux, prison des Etablissements de la plaine de l'Orbe (EPO) :\nPhilippe Delapraz, surveillant chef, saluant d\u00e9tenu au visage flout\u00e9. Itw Philippe Delapraz.\nExt b\u00e2timents EPO.\nLausanne :\nItw Claude Schwab, d\u00e9put\u00e9 PS vaudois.\nBochux, prison des Etablissements de la plaine de l'Orbe (EPO) :\nAgentes de d\u00e9tention travaillant.\nItw Batliner, agente de d\u00e9tention.", "id": "1826438", "visualThemes": ["SURVEILLANT DE PRISON", "PRISON", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BOCHUZ"], "visualPersons": ["SCHWAB, CLAUDE", "METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825988", "summary": "Faux duplex Tokyo :\nItw Charles Ochsner, avocat.", "id": "1826442", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["TOKYO"]}, {"internalArchiveId": "AA1904826007", "summary": "Maiduguri au Nig\u00e9ria : \nClasse d'\u00e9coliers chantant. Zannah Mustapha, avocat nig\u00e9rian fondateur de l'Ecole de la Fondation islamique des prouesses futures, saluant \u00e9coliers. Itw Zannah Mustapha.\nSc\u00e8ne de rue. Circulation routi\u00e8re.\nDistribution de repas \u00e0 \u00e9coliers.\nStatement Tristan Dessert.\nInstituteur faisant cours.\nZannah Mustapha s'entretenant avec Tristan Dessert.\nInstitutrice faisant cours.\nItw Fatima, \u00e9l\u00e8ve de 15 ans.", "id": "1826461", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT", "\u00c9COLIER", "INSTITUTEUR"], "visualGeographicals": ["NIGERIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1904826011", "summary": "Le Chanet :\nAlexandre Brodard, pr\u00e9sident du groupe PLR de la ville de Neuch\u00e2tel, regardant le b\u00e2timent de l'ancienne \u00e9cole de police du Chanet. Itw Alexandre Brodard.\nSion : \nExt b\u00e2timent de l'ancienne \u00e9cole des Maragn\u00e8nes.\nCarole Schmid, conseill\u00e8re communale Sion, entrant int ancien b\u00e2timent scolaire. Itw Carole Schmid.\nLa Chaux-de-Fonds :\nExt et int ancien b\u00e2timent communal r\u00e9nov\u00e9. \nItw Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal La Chaux-de-Fonds.\nItw Christine Gaillard, conseill\u00e8re communale Neuch\u00e2tel.", "id": "1826465", "visualThemes": ["IMMOBILIER"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "SION"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1904826015", "summary": "Cully Jazz Festival :\nExtrait du concert d'Elisa Day, chanteuse bernoise, accompagn\u00e9e par quintet. \nItw Elisa Day.\nItw Arthur Donnot, saxophoniste de Kuma.\nDavid Michaud, programmateur, Next Step, saluant amis, Itw David Michaud.\nItw spectatrices.", "id": "1826469", "visualThemes": ["CONCERT DE JAZZ", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["CULLY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "Duplex Cully", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1781577", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048342", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-17B6AEB9-7915-4211-B6E7-AC1C83A90EE3", "internalArchiveId": "17B6AEB9-7915-4211-B6E7-AC1C83A90EE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gratuit\u00e9 des frais de justice pour les litiges de consommation remise en question \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-04-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois;Cyril Mizrahi, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa gratuit\u00e9 des frais de justice pour les litiges de consommation remise en question \u00e0 Gen\u00e8ve A Gen\u00e8ve, la question de la gratuit\u00e9 des frais de justice pour les litiges de consommation refait surface. Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 le premier canton \u00e0 instaurer ((en 2017)) la gratuit\u00e9 pour ce type de litiges, autour de contrat de vente ou de service. une mesure voulue par la gauche, mais que conteste le PLR, qui pr\u00f4ne un retour en arri\u00e8re. Et Guillaume Rey, le Conseil d'Etat a d\u00e9voil\u00e9 cette semaine des chiffres qui relancent le d\u00e9bat sur ce dossier. \r\n ((DIR ST GE)) \r\nPour la gauche, cette gratuit\u00e9 est une aide au consommateur. Mais le d\u00e9put\u00e9 PLR Murat Alder pr\u00f4ne lui un abandon de cette mesure. Il a d\u00e9pos\u00e9 un texte en ce sens et s'est fait l'auteur r\u00e9cemment d'une question \u00e9crite demandant au Conseil d'Etat des chiffres sur ce dossier. Des chiffres qui viennent donc de tomber. En 2018, 9% des proc\u00e9dures ouvertes en lien avec des contrats de consommation \u00e9manaient de consommateurs... le reste \u00e9manait de fournisseurs, et tr\u00e8s largement via des soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement... pour Murat Alder, cela montre que cette r\u00e9forme voulue par la gauche rate sa cible.\r\n  21'' ((objectif qui \u00e9tait poursuivi))\r\nMais pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste, Cyril Mizrahi, qui s'\u00e9tait battu pour cette gratuit\u00e9, il est difficile de tirer des conclusions sur la base de ces chiffres. Il d\u00e9plore le discours de la droite sur ce dossier.\r\n  22'' ((plus faible possible))\r\nLa gratuit\u00e9 des frais de justice pour les litiges de consommation continue donc de faire d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve. Quant au texte de Murat Alder demandant un retour en arri\u00e8re, il est en attente de traitement en commission.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10345536", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La gratuit\u00e9 des frais de justice pour les litiges de consommation remise en question \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2019-04-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.04.2019"], "variantIds": ["ece-10345536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-19T10:48:15Z", "speechToTexts": ["19.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous allons \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la question de la gratuit\u00e9 des frais de justice pour les litiges de consommation refait surface, Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 le 1er canton \u00e0 instaurer la gratuit\u00e9 pour ce type de litiges autour de contrat de vente ou de service, c'\u00e9tait en 2017, une mesure voulue par la gauche mais que constate, conteste le PLR qui pr\u00f4ne un retour en arri\u00e8re et puis Guillaume Rey, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9voil\u00e9 cette semaine des chiffres qui relancent le d\u00e9bat sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nMais pour la gauche, cette gratuit\u00e9 est vu comme une aide au consommateur, mais le d\u00e9put\u00e9 PLR Morath Albert pr\u00f4ne lui un abandon de cette mesure, il a d\u00e9pos\u00e9 un texte en ce sens et s'est fait l'auteur r\u00e9cemment d'une question \u00e9crite, demandant au Conseil d'\u00c9tat, des chiffres sur ce dossier des chiffres qui viennent donc de tomber en 2018 \u00e0 9 pourcent des proc\u00e9dures ouvertes en lien avec des contrats de consommation \u00e9manaient de consommateurs le reste \u00e9manait de fournisseurs et tr\u00e8s largement, via des soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement pour Morata Albert, cela montre que cette r\u00e9forme voulue par la gauche rate sa cible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:52) [93%] :\r\nCes chiffres d\u00e9montrent surtout que le projet de loi socialiste qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature n'est rien d'autre qu'un splendide autogoal en pleine lucarne puisque sous couvert de protection des consommateurs, en r\u00e9alit\u00e9, on finit par offrir sur un plateau d'argent les frais judiciaires \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s de recouvrement Ortel n'\u00e9tait absolument pas l'objectif, qui \u00e9tait poursuivi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [96%] :\r\nMais pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi, qui s'\u00e9tait battu pour cette gratuit\u00e9, il est difficile de tirer des conclusions sur la base de ces chiffres, il d\u00e9plore le discours de la droite sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:24) [92%] :\r\nLe syst\u00e8me la gratuit\u00e9 c'est comme au niveau des baux et loyers finalement les 2 parties en b\u00e9n\u00e9ficient, mais c'est \u00e9videmment surtout la partie faible qui est prot\u00e9g\u00e9 par ce m\u00e9canisme, donc, finalement, la droite s'en prend toujours \u00e0 la partie faible, c'est \u00e7a qui est sa v\u00e9ritable motivation et elle veut que la protection des consommateurs et consommatrices, soit la plus faible possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [92%] :\r\n\u00e0 la gratuit\u00e9 des frais de justice pour les litiges de consommation continue donc de faire d\u00e9bat \u00e0 Gen\u00e8ve quant au texte de Morata Alder, demandant un retour en arri\u00e8re, h\u00e9 bien il est en attente de traitement en commission Guillaume Rey \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-13T10:57:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37AAAE22-5893-4674-B414-0607E17C946E", "internalArchiveId": "37AAAE22-5893-4674-B414-0607E17C946E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de Gen\u00e8ve, Tamedia, la Nouvelle Association du Courrier (NAC) et la Biblioth\u00e8que nationale ont conclu un partenariat pour la num\u00e9risation et la mise en ligne d'archives de presse. L'Association pour la num\u00e9risation de journaux patrimoniaux genevois (ANJG) est pr\u00e9sid\u00e9e par Martine Brunschwig-Graf", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "Les archives du Courrier, de La Suisse et de la Tribune de Gen\u00e8ve num\u00e9ris\u00e9es et mises en ligne... c'est le projet pr\u00e9sent\u00e9 ce matin (ven) \u00e0 Gen\u00e8ve... La Ville de Gen\u00e8ve, Tamedia, la Nouvelle Association du Courrier et la Biblioth\u00e8que nationale ont conclu aujourd'hui (ven) un partenariat en ce sens... Guillaume Rey, la volont\u00e9, c'est de rendre ce patrimoine accessible au plus grand nombre.\r\nCela repr\u00e9sente plus de 2 millions de pages qui seront num\u00e9ris\u00e9es... c'est la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve qui aura la responsabilit\u00e9 d'organiser la mise en oeuvre de ce projet... co\u00fbt estim\u00e9: 1 million 500'000 francs... une association \"pour la num\u00e9risation des journaux patrimoniaux genevois\" vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e pour r\u00e9unir les financements n\u00e9cessaires... Elle est pr\u00e9sid\u00e9e par l'ancienne conseill\u00e8re d'Etat PLR Martine Brunschwig Graf... La r\u00e9alisation de ce projet est pr\u00e9vue sur 5 ans, entre cette ann\u00e9e et 2024.\r\n*** Guillaume, ce n'est pas forc\u00e9ment une premi\u00e8re... mais les porteurs du projet se montrent enthousiastes... \r\nUne d\u00e9marche similaire de num\u00e9risation a par exemple d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e en 2008, avec le Journal de Gen\u00e8ve... Cette fois, c'est donc Le Courrier, La Suisse et la Tribune de Gen\u00e8ve: des journaux dont la premi\u00e8re publication remonte \u00e0 la 2\u00e8me partie des ann\u00e9es 1800... pour les porteurs du projets, ces contenus constituent \"un point d'entr\u00e9e sans \u00e9gal pour comprendre les transformations de notre soci\u00e9t\u00e9\". Ecoutez ce qui a motiv\u00e9 Martine Brunschwig Graf \u00e0 rejoindre la d\u00e9marche.\r\n  0'27'' ((des appels de fonds priv\u00e9s dans ces cas-l\u00e0))\r\nUne fois num\u00e9ris\u00e9es, les archives de ces 3 titres seront accessibles, avec les journaux des diff\u00e9rents cantons suisses, sur le portail  www.e-newspaperarchives.ch de la Biblioth\u00e8que nationale.", "durationSec": 109, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343135", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["presse", "presse quotidienne", "archives"], "alternativeTitle": ["Projet de num\u00e9risation et de mise en ligne d'archives de presse pr\u00e9sent\u00e9 vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2019-04-12T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 12.04.2019"], "variantIds": ["ece-10343135"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:16Z", "speechToTexts": ["18.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes archives du Courrier de la Suisse et de la Tribune de Gen\u00e8ve seront num\u00e9ro num\u00e9ris\u00e9es et mises en ligne, c'est le projet pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, la Ville de Gen\u00e8ve Tamedia la Nouvelle association du courrier et la Biblioth\u00e8que nationale ont conclu aujourd'hui ce partenariat en ce sens, Guillaume Rey la volont\u00e9 cette grande ce Patrimoine accessible aux plus grands nombres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nCela repr\u00e9sente plus de 2 millions de pages qui seront num\u00e9ris\u00e9es, c'est la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve, qui aura la responsabilit\u00e9 d'organiser la mise en oeuvre de ce projet, co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 1000000 500000 francs, une association pour la num\u00e9risation des journaux patrimoniaux Genevois vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e pour r\u00e9unir les financements n\u00e9cessaires, elle est pr\u00e9sid\u00e9e par l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR Martine Brunschwig Graf, la r\u00e9alisation de ce projet est pr\u00e9vu sur 5 ans, entre cette ann\u00e9e et 2024. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [95%] :\r\nAlors Guillaume ce n'est pas forc\u00e9ment une premi\u00e8re mais les porteurs du projet se montrent enthousiastes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [93%] :\r\nEffectivement, une d\u00e9marche similaire de num\u00e9risation par exemple d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e en 2008 avec le Journal de Gen\u00e8ve, cette fois, c'est donc le courrier, la Suisse et la Tribune de Gen\u00e8ve, des journaux, dont la premi\u00e8re publication remonte \u00e0 la 2\u00e8me partie des ann\u00e9es 1800, c'est-\u00e0-dire pour les porteurs du projet, ces contenus constituent un point d'entr\u00e9e sans \u00e9gal pour comprendre les transformations de notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e9coutez ce qui a motiv\u00e9 Martine Brunswick Graf \u00e0 rejoindre la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [91%] :\r\nCe qui m'a s\u00e9duit, c'est que je suis une fanatique des archives que j'avais d\u00e9j\u00e0 vu les archives du Journal de Gen\u00e8ve et du Nouveau Quotidien, qui sont des sources importantes de d'information, de la m\u00eame fa\u00e7on que la libert\u00e9 \u00e0 Fribourg et que pour moi il y avait un d\u00e9faut au fait que les journaux patrimoniaux Genevois ne soit pas num\u00e9ris\u00e9es, donc pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important, on rattrape peu ce que d'autres journaux, ailleurs on fait un peu sur le m\u00eame mod\u00e8le, parce qu'il y a toujours des appels de de fonds priv\u00e9s, dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nEt une fois num\u00e9ris\u00e9es les archives de ces 3 titres seront accessibles avec les journaux des diff\u00e9rents cantons suisses sur le portail il Newspaper, archives de la Biblioth\u00e8que nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [90%] :\r\nGuillaume : en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "pr\u00e9sidente de l'Association pour la num\u00e9risation de journaux patrimoniaux genevois (ANJG) ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC086B5A-8E84-4E52-B450-606E955BC584", "internalArchiveId": "DC086B5A-8E84-4E52-B450-606E955BC584", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC BE;Avocate de Julien Assange;Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats Unis;Awad Mohammed Ibn Ouf, g\u00e9n\u00e9ral soudanais;Patrick Demont, \u00e9leveur des hauts de Lausanne;Johan Morant, Joueur de hockey, d\u00e9fenseur de Zoug\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SONDAGE GFS DI (7H))  \r\nLes deux objets de votation du 19 mai prochain seraient accept\u00e9s s'ils \u00e9taient soumis au vote aujourd'hui. Deux tiers des personnes sond\u00e9s approuvent la directive sur les armes, selon notre sondage SSR publi\u00e9 ce matin et r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern. Quant \u00e0 RFFA, la r\u00e9forme fiscale coupl\u00e9e au financement de l'AVS, elle recueille 54 % d'avis favorables. St\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral...le sort de ce grand compromis est donc encore assez incertain. \r\nSi le paquet RFFA a une petite longueure d'avance au d\u00e9but de la campagne, les sondeurs ont de la diffucult\u00e9 \u00e0 savoir comment va \u00e9voler le soutien \u00e0 ce paquet. Car la situation est atypique : avec un gauche divis\u00e9e et l'UDC qui laisse la libert\u00e9 de vote... les citoyens peine \u00e0 forger leur opinion. Le couplage de deux objets assez diff\u00e9rents fait \u00e9galement douter les sond\u00e9s. Une majorit\u00e9 d'entre eux estime meme que lier la fiscalit\u00e9 des entreprises aux retraites est anti-d\u00e9mocratique. Pour autant, ils disent pour l'insant oui \u00e0 54 % \u00e0 ce projet. Contre 37 % d'opposant et 9 % d'ind\u00e9cis. Il y a une sorte de tiraillement entre le ventre et la raison, explique l'un des auteurs du sondage. Le projet RFFA recueille plus de soutien chez les personnes \u00e2g\u00e9es, dans les villes et parmi les hauts revenus. C'est en suisse romande que le projet obtient le plus de soutien. \r\n*** Incertitude sur RFFA, St\u00e9phane, mais plus de clart\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la loi sur les armes...\r\nC'est un classique de la d\u00e9mocratie suisse auquel on assiste avec cette campagne. Les conservateurs souverainistes contre le reste de l'\u00e9chiquier politique. L'UDC, les collectionneurs et les tireurs obtiennent pour l'instant le soutien d'un tiers des sond\u00e9s. Alors que 66 % sont favorable \u00e0 un durcissement des conditions de d\u00e9tention d'armes semi-automatiques. Des soutiens tr\u00e8s fort \u00e0 gauche mais aussi marqu\u00e9 parmis les \u00e9lecteurs du PLR et du PDC avec pr\u00e8s de 80 % de OUI. Les mots d'ordres des partis sont donc tr\u00e8s bien suivis. Ce qui rend peu vraisemblable un renversement d'opinion sur cet objet d'ici le 19 mai.\r\n(02/GFS ARMES ITV BUHLER) L'UDC, par exemple, ne devrait-elle pas s'engager plus fortement d'ici la votation pour tenter d'inverser la tendance: vous l'avez demand\u00e9, St\u00e9phane, au conseiller national bernois Manfred B\u00fchler \r\n  0'21''\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 25 mars et le 4 avril. 5.924 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. La marge d'erreur est de 2,9 points.\r\n(breve rails) *** La qualit\u00e9 des trains de marchandises reste insatisfaisante. \r\nSemelles de frein d\u00e9fectueuses, trous dans les b\u00e2ches, r\u00e9glages de hauteur non s\u00e9curis\u00e9s sur les sellettes d'appui des semi-remorques, d\u00e9fauts de roues: le niveau de s\u00e9curit\u00e9 reste loin des normes europ\u00e9ennes, a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, qui exige des diff\u00e9rents acteurs des am\u00e9liorations. L'OFT rel\u00e8ve aussi des d\u00e9faillances dans la communication des donn\u00e9es destin\u00e9es au conducteur de locomotive.\r\n(breve stamm) Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police: Luzi Stamm sera maintenant entendu par la justice bernoise pour possession de drogue. Le conseiller national UDC argovien s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but mars au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec de la coca\u00efne achet\u00e9e dans la rue, \u00e0 Berne. Pour mieux d\u00e9noncer ce trafic et alerter le monde politique, avait-il d\u00e9clar\u00e9 alors. La police cantonale bernoise l'avait alors signal\u00e9 au Minist\u00e8re public et ouvert une enqu\u00eate.\r\n(TF4/ASSANGE VU USA DI (7H)) *** Lui il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9  par la police britannique dans l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres, o\u00f9 il \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 depuis sept ans. \r\nJulian Assange, le fondateur du site Wikileaks, risque d\u00e9sormais une extradition vers les Etats-Unis...o\u00f9 nous vous retrouvons, Rapha\u00ebl Grand, \u00e0 Washington, qui accuse le lanceur d'alerte australien de piratage informatique\r\n  0'47''\r\n((..Julian  Assange est accus\u00e9  d'avoir aid\u00e9 em 2010 Chelsea Manning l'ex-analyste du renseignement am\u00e9rciain \u00e0 s'infiltrer sur des ordinateurs du Pentagone pour r\u00e9cup\u00e9rer .. des documents classifi\u00e9s. Julian Asange risque aujourd'hui  5 ans de prison.Avec cette accusation qui se concentre sur le piratage informatique , Washington tente aussi de contourner ce qui constitue aux Etats-Unis la principale d\u00e9fense de Julian Assange.. La libert\u00e9 d'expression. Le droit d'informer le public. \r\nEcoutez l'avocate de Julian Assange. C'\u00e9tait hier \u00e0 Londres\r\n9\r\nTRAD Avocate : Cette arrestation cr\u00e9e un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent pour tous les m\u00e9dias et les journalistes en Europe et dans le monde. Ce pr\u00e9c\u00e9dent signifie que n'importe quel journaliste pour \u00eatre extrad\u00e9 vers les Etats-Unis et \u00eatre poursuivi pour avoir publi\u00e9 des informations v\u00e9ridiques sur les Etats-Unis.))\r\n*** Wikileaks qui a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s controvers\u00e9 lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016, Rapha\u00ebl\r\n 1'07''\r\n((Avec la publication effectivement  de milliers d'Emails appartenant au Parti d\u00e9mocrate et \u00e0  Hillary Clinton. Cet \u00e9l\u00e9ment ne figure pas dans l'acte d'accusation rendu publique hier. LE sEtats-Unis vuelent snas doute dans un premier temps r\u00e9cup\u00e9rer Assange, avant d'imaginer peut-\u00eatre d'autres inculpation. On pense \u00e0 des accusations plus graves d'espionnage.\r\nL'admisnraito nObama s'\u00e9tait toujours montr\u00e9e r\u00e9ticente \u00e0 poursuivre Julian Assange.. pour ne pas \u00e9tablir un pr\u00e9c\u00e9dent vis-\u00e0-vis des journalsites d'\u00eenvestigation et des  lanceurs d'alerte.  La position de Donald Trump reste d'ailleurs ambigu\u00eb. \r\nE n2010, Lors des fuites des documents du Pentagone, Trump consid\u00e9rait que Julian Assange m\u00e9ritait la peine de mort. En 2016. en pleine campagne pr\u00e9sidentielle lorsque Wikileaks r\u00e9v\u00e8lait les Email pirat\u00e9s d'Hillary Clinton..il disait ceci.\r\nExtrait Trump\r\nJ'aime wikileaks. Hier dans le bureau Oval, quand les journalsite ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'il aimait toujours wikileaks.. Trump a r\u00e9pondu ne rien conna\u00eetre du site. Ce n'est pas mon truc.... Trump sait que le sujet est d\u00e9licat,  l'opinion am\u00e9ricaine erst divis\u00e9e sur la question. Il laisse, pour l'instant, faire la justice .  Une justice qui tente donc de ramener Julian Assange sur le sol am\u00e9ricain..))\r\nRapha\u00ebl Grand, notre correspondant \u00e0 Washington\r\nPROMO\r\n(breve venezuela-fmi-brexit) Une vingtaine de ministres des Finances ont \u00e9voqu\u00e9 hier \u00e0 Washington un futur soutien \u00e9conomique au Venezuela. Mais toute action concr\u00e8te se heurte pour l'heure \u00e0 la position de la Banque mondiale et du FMI, le Fonds mon\u00e9taire international, qui n'ont pas encore reconnu le pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 Juan Guaido. Le FMI dont la directrice, la Fran\u00e7aise Christine Lagarde, a d\u00e9clar\u00e9 par ailleurs que le report de six mois du Brexit permet d'\u00e9viter selon elle une \"issue terrible\". Un divorce sans accord aurait encore aggrav\u00e9 les difficult\u00e9s d'une \u00e9conomie mondiale au ralenti.\r\n(breve libye) L'Union europ\u00e9enne a r\u00e9clam\u00e9 hier que les forces de l'Arm\u00e9e nationale libyenne stoppent leur offensive sur la capitale libyenne Tripoli. Mais son communiqu\u00e9, diffus\u00e9 hier par l'Italienne Federica Mogherini, la haute repr\u00e9sentante de Bruxelles pour les affaires \u00e9trang\u00e8res, ne mentionne pas expressement le mar\u00e9chal Haftar.\r\n(TF3/SUITES SOUDAN DI (7H) (PERM))  \r\n*** Au Soudan, le ministre de la d\u00e9fense Awad Ahmed Benawf est devenu hier le nouveau chef du pays\r\nIl a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00eate du conseil militaire de transition, dans un pays qui vu l'arm\u00e9e \u00e9vincer le pr\u00e9sident Omar el Bechir en place depuis 30 ans. C'est donc en masse, C\u00e9line Tzaud, que le peuple soudanais qui demandait son d\u00e9part depuis cinq mois, est descendu dans les rues de la capitale\r\n 0'25''\r\nCe que vous entendez ce sont en effet ces milliers de personnes qui \u00e9taient toujours rassembl\u00e9es tard hier soir devant le si\u00e8ge de l'arm\u00e9e \u00e0 Khartum..et CE, malgr\u00e9 le couvre-feu impos\u00e9 de 22h \u00e0 4h du matin par les militaires. \u00ab Paix, justice et Libert\u00e9 \u00bb scandaient les Soudanais...Malgr\u00e9 les risques de violences, la nuit a toutefois \u00e9t\u00e9 calme..\r\nDes Soudanais qui avaient d'abord applaudi le d\u00e9part d'el bechir hier matin.\r\nOn a assist\u00e9 \u00e0 de v\u00e9ritables sc\u00e8nes de liesse apr\u00e8s des mois de manifestations pour d\u00e9noncer la mainmise du pr\u00e9sident el bechir et la hausse des prix. Mais les Soudanais se sont tr\u00e8s vite ravis\u00e9s.apr\u00e8s cette annonce de l'arm\u00e9e :\r\n 0'17''\r\nJ'annonce la cr\u00e9ation d'un conseil militaire de transition de 2 ans, explique le general Awad Mohammed Ibn Ouf \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00e9tat.l'instauration d'un couvre-feu et la fermeture temporaire de l'espace a\u00e9rien.. Un message claire qui a refroidi les Soudanais. Et qui fait craindre que les civils ne soient pas pris en compte au cours de cette transition..voire m\u00eame dans un avenir plus lointain.\r\n*** La communaut\u00e9 internationale, elle, appelle au calme. \r\nA l'instar du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres, la plupart des pays r\u00e9clament le respect des \"aspirations d\u00e9mocratiques\" des Soudanais. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unira d'ailleurs d'urgence aujourd'hui \u00e0 New york pour faire suivre ces \u00e9v\u00e9nements. Quant \u00e0 l'Union Africaine, elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0  critiquer l'arm\u00e9e soudanaise pour ce qu'elle qualifie de renversement.\r\n(breve polices) En Suisse, la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police a un nouveau pr\u00e9sident. Et ce n'est pas un inconnu puisque le conseiller d'Etat argovien Urs Hofmann la pr\u00e9sidait d\u00e9j\u00e0 par int\u00e9rim depuis le 21 septembre dernier. Apr\u00e8s le d\u00e9part du Genevois Pierre Maudet, en raison de ses ennuis avec la justice de son canton.\r\n(06/VD/LAIT ITV DEMONT) *** Les producteurs de lait vaudois vont devenir les premiers de Suisse \u00e0 recevoir une aide cantonale, en plus de l'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nDix millions de francs, sur cinq ans: voil\u00e0 ce que leur a promis le ministre de l'\u00e9conomie Philippe Leuba lors de leur assembl\u00e9e hier \u00e0 Vallorbe. Mais \u00e0 chaud, certains producteurs estimaient que cette mesurer n'allait pas r\u00e9gler le fond du probl\u00e8me pour autant. Patrick Demont, \u00e9leveur des hauts de Lausanne.\r\n 0'45''\r\nPatrick Demont avec Simon Corthay.\r\n(breve jura) Le Jura doit garantir dans sa Constitution le financement des services publics. C'est le sens de l'initiative cantonale lanc\u00e9e hier, que portent une douzaine d'organisations syndicales et politiques. Cette  d\u00e9marche intervient \u00e0 cinq semaines de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur RFFA, alors que l'Etat du Jura doit trouver des dizaines de millions de francs pour \u00e9laborer son prochain budget. Malgr\u00e9 le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en 2014.\r\n(breve von bergen -uefa) *** En football, Steve von Bergen ne disputera pas la Ligue des Champions l'an prochain...\r\nNi la ligue Europa, ni la Coupe de Suisse, ni m\u00eame le championnat suisse...puisque le capitaine neuch\u00e2telois de Young Boys, international \u00e0 50 reprises, mettra un terme \u00e0 sa carri\u00e8re de joueur \u00e0 la fin de la pr\u00e9sente saison. Qui lui permettra d'\u00eatre sacr\u00e9 champion suisse pour la quatri\u00e8me fois.\r\n(15/FINALE PLAY-OFFS HOCKEY ITV MORANT) En hockey sur glace, voil\u00e0 Zoug lanc\u00e9 \u00e0 pleine vitesse avec une victoire 4 \u00e0 1 hier \u00e0 Berne dans la premi\u00e8re rencontre de la finale du championnat. Un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9: ce doit \u00eatre vrai, puisque c'est un joueur zougois qui le dit. Le d\u00e9fenseur Johan Morant...\r\n  0'33''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. Suite du duel Zoug- Berne demain.\r\n(breve netflix-disney) *** Des rencontres qui ne seront pas diffus\u00e9es sur Disney +\r\nEt pour cause...la tr\u00e8s attendue plateforme de streaming vid\u00e9o cens\u00e9e concurrencer Netflix sera disponible, on le sait depuis hier, \u00e0 partir du 12 novembre aux Etats-Unis. Avant d'\u00eatre progressivement \u00e9tendue \u00e0 d'autres r\u00e9gions du monde dans le courant 2020\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-12T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-12T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10343190", "ece-10343171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-18T06:39:53Z", "speechToTexts": ["18.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, un oui clair \u00e0 la directive sur les armes, un oui plus timide \u00e0 RFFA sondage SSR \u00e0 l'appui, ce n'est pas encore gagn\u00e9 le 19 mai prochain pour le complexe ce couple fiscalit\u00e9 AVS et Soudan Khartoum s'embrasa pour f\u00eater le d\u00e9part du pr\u00e9sident soudanais el-B\u00e9chir mais apr\u00e8s la ferveur le doute car l'arm\u00e9e est l\u00e0 et bien l\u00e0, les producteurs de lait Vaudois disent merci \u00e0 leurs canton qui a d\u00e9cid\u00e9 de mettre la main au porte- monnaie, mais ils attendent plus encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nLes deux objets de votation du 19 mai prochain seraient accept\u00e9s s'ils \u00e9taient soumis au vote aujourd'hui, 2 tiers des personnes sond\u00e9s approuvent la directive sur les armes, selon notre sondage SSR publi\u00e9 ce matin, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern quant \u00e0 RFFA, la r\u00e9forme fiscale, coupl\u00e9e au financement de l'AVS, elle recueille 54 pourcent d'avis favorables, St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, le sort de ce grand compromis et donc encore assez incertain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [95%] :\r\nBien oui parce que si le paquet RFFA une petite longueur d'avance au d\u00e9but de la campagne, les sondeurs ont de la difficult\u00e9 \u00e0 savoir comment va \u00e9voluer le soutien ce paquet car la situation est assez atypique, avec une gauche divis\u00e9e et l'UDC qui laisse la libert\u00e9 de vote, du coup, les citoyens, peine \u00e0 forger leur opinion le couplage de deux objets assez diff\u00e9rents dans leur contenu, fait \u00e9galement douter les sond\u00e9s, une majorit\u00e9 d'entre eux estiment m\u00eame que lier la fiscalit\u00e9 des entreprises aux retraites est quelque chose d'anti- d\u00e9mocratique, pour autant, pour autant, ils disent pour l'instant oui \u00e0 54 pourcent ce projet, vous l'avez dit 37 pourcent s'y opposent et 9 pourcent sont ind\u00e9cis, il y a donc une sorte de tiraillement entre le ventre et la raison, explique l'un des auteurs du sondage, le projet RFFA recueille plus de soutien chez les personnes \u00e2g\u00e9es dans les villes et parmi les hauts revenus et notez encore que c'est en Suisse romande que le oui et le plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [96%] :\r\nIncertitude sur RFFA St\u00e9phane mais plus de clart\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la loi sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [95%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est un classico de la d\u00e9mocratie suisse auquel on assiste avec cette campagne, les conservateurs souverainistes contre le reste de l'\u00e9chiquier politique, l'UDC les collectionneurs, les tireurs obtiennent pour l'instant, le soutien d'un tiers seulement des sond\u00e9s, alors que 66 pourcent d'entre eux sont favorables \u00e0 un durcissement des conditions d'd\u00e9tention d'armes semi- automatiques des soutiens tr\u00e8s forts \u00e0 gauche \u00e9videmment, mais aussi marqu\u00e9 parmis les \u00e9lecteurs du PLR et du PDC avec pr\u00e8s de 80 pourcent de oui dans ces groupes, les mots d'ordre des partis sont donc tr\u00e8s bien suivis, ce qui rend peu vraisemblable un renversement d'opinion sur cet objet d'ici le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nL'UDC, par exemple, ne devrait -elle pas s'engager plus fortement d'ici la votation pour tenter d'inverser la tendance ou vous l'avez demand\u00e9 St\u00e9phane au conseiller national bernois Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [94%] :\r\nJe ne sais pas s'il est n\u00e9cessaire de mettre plus de moyens financiers et, particuli\u00e8rement, je crois que l'UDC a une force de frappe une grande chance d'avoir beaucoup de monde qui peut battre le pav\u00e9 convaincre leur entourage sur des lettres de Lecteurs, c'est de l'affichage dans les rues et dans les campagnes, nous allons voir tout \u00e7a, ces prochaines semaines, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement actif et je suis persuad\u00e9 que nous avons les moyens de renverser la vapeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [92%] :\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 25 mars et le 4 avril 5924 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone, il vient, Internet, la marge d'erreur est de 2 virgule 9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [90%] :\r\nPoint en Suisse, la qualit\u00e9 des trains de marchandises reste insatisfaisante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [93%] :\r\nSemelles de frein d\u00e9fectueuses trous dans les b\u00e2ches r\u00e9glages de hauteur non s\u00e9curis\u00e9s, sur les sels d'\u00eatre d'appui des semi- remorques d\u00e9fauts de roues, le niveau de s\u00e9curit\u00e9 reste loin des normes europ\u00e9ennes, a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui exige des diff\u00e9rents acteurs des am\u00e9liorations, l'OFT or rel\u00e8ve aussi des d\u00e9faillances dans la communication des donn\u00e9es destin\u00e9es aux conducteurs de locomotive, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police et l'outil Stamm sera maintenant entendu par la justice bernoise pour possession de drogue, le conseiller national UDC argovien s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but mars au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec de la coca\u00efne achet\u00e9e dans la rue \u00e0 Berne pour mieux d\u00e9noncer ce trafic et alerter le monde politique, avait -il d\u00e9clar\u00e9 alors la police cantonale bernoise l'avait signal\u00e9 au minist\u00e8re public et ouvert une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [98%] :\r\nLe fondateur du site WikiLeaks a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police britannique dans l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres o\u00f9 il \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 depuis 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [98%] :\r\nJulian Assange, le fondateur du site WikiLeaks risque d\u00e9sormais une extradition vers les \u00c9tats-Unis o\u00f9 nous vous retrouvons Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, qui accuse le lanceur d'alerte australien de piratage informatique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [96%] :\r\nOui, Julian Assange est accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 en 2010 Chelsea Manning l'ex- analyste du renseignement am\u00e9ricain \u00e0 s'infiltrer sur des ordinateurs du Pentagone pour r\u00e9cup\u00e9rer des documents classifi\u00e9s Julian Assange risque aujourd'hui 5 ans de prison avec cette accusation qui se concentre sur le piratage informatique, Washington tente aussi de contourner ce qui constitue, aux \u00c9tats-Unis, la principale d\u00e9fense de Julian Assange la libert\u00e9 d'expression, le droit d'informer le public, \u00e9coutez l'avocate de Julian Assange, c'\u00e9tait hier \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:56) [93%] :\r\nEt cette situation cette arrestation cr\u00e9e un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent pour tous les m\u00e9dias et pour les journalistes en Europe et dans le monde, voire d'esprit, c'est de ne ce pr\u00e9c\u00e9dent signifie que n'importe quel journaliste peut \u00eatre extrad\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis, est poursuivi pour avoir publi\u00e9 des informations v\u00e9ridiques sur les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [93%] :\r\nWikiLeaks, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s controvers\u00e9 lors de la compagne pr\u00e9sidentielle de 2016 Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [94%] :\r\nAvec la publication, effectivement, de milliers d'e-mails appartenant au Parti d\u00e9mocrate et \u00e0 Hillary Clinton, cet \u00e9l\u00e9ment ne figure pas dans l'acte d'accusation, rendu public hier, les \u00c9tats-Unis veulent sans doute dans un 1er temps r\u00e9cup\u00e9rer Assange avant d'imaginer peut-\u00eatre d'autres inculpation, on pense \u00e0 des accusations plus graves d'espionnage, l'administration Obama s'\u00e9tait toujours montr\u00e9e r\u00e9ticente \u00e0 poursuivre Julian Assange pour ne pas \u00e9tablir un pr\u00e9c\u00e9dent vis-\u00e0-vis des journalistes d'investigation et des lanceurs d'alerte, la position de Donald Trump reste d'ailleurs ambigu\u00eb en 2010 : Lors des fuites et des documents du Pentagone Trump consid\u00e9rait que Julian Assange m\u00e9ritait la peine de mort en 2016 en pleine campagne pr\u00e9sidentielle lorsque WikiLeaks r\u00e9v\u00e9l\u00e9s les e-mails pirat\u00e9s d'Hillary Clinton, il disait ceci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [71%] :\r\nWikiLeaks a la voix qui j'aime oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [93%] :\r\nCilic hier dans le bureau ovale quand les journalistes ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'il aimait toujours WikiLeaks Trump a r\u00e9pondu ne rien conna\u00eetre du site, ce n'est pas mon truc Trump, c'est que le sujet est d\u00e9licat, l'opinion am\u00e9ricaine est divis\u00e9 sur la question, il laisse pour l'instant faire la justice, une justice qui tente donc de ramener du lait Assange sur le sol am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [84%] :\r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 machine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [93%] :\r\nDonc tout \u00e0 l'heure, on va s'arr\u00eater, s'int\u00e9resser \u00e0 l'h\u00e9ritage de Julian Assange, que restera -t-il de WikiLeaks avec un journaliste d'investigation qui justement travailler sur la base de documents publi\u00e9s par par WikiLeaks Jean-Marc Manach. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [96%] :\r\nUne vingtaine de ministres des Finances ont \u00e9voqu\u00e9 hier \u00e0 Washington, un futur soutien \u00e9conomique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais toute action concr\u00e8te se heurte pour l'heure \u00e0 la position de la Banque mondiale et du FMI, le Fonds mon\u00e9taire international, qui n'ont pas encore reconnu le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido, le FMI, dont la directrice, la Fran\u00e7aise Christine Lagarde a d\u00e9clar\u00e9 par ailleurs que le report de 6 mois du Brexit permet d'\u00e9viter, selon elle, une issue terrible un divorce sans accord aurait encore aggrav\u00e9 les difficult\u00e9s d'une \u00e9conomie mondiale qui tourne au ralenti, l'Union europ\u00e9enne a r\u00e9clam\u00e9 hier que les forces de l'arm\u00e9e nationale libyenne stoppent leur offensive sur la capitale Tripoli mais son communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier par l'Italienne Federica Gu\u00e9rini, la haute repr\u00e9sentante de Bruxelles pour les affaires \u00e9trang\u00e8res ne mentionne pas express\u00e9ment le mar\u00e9chal Haftar. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [96%] :\r\nAu Soudan, le ministre de la D\u00e9fense est devenu hier le nouveau chef du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [92%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00eate du conseil militaire de transition dans un pays qui a vu l'arm\u00e9e \u00e9vincer le pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir, en place depuis 30 ans, c'est donc en masse, C\u00e9line, sauf que le peuple soudanais qui demandait son d\u00e9part depuis 5 mois, est descendue dans les rues de la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:48) [93%] :\r\nCe que vous entendez, en effet, ce sont ces milliers de personnes qui \u00e9taient toujours rassembl\u00e9es tard hier soir devant le si\u00e8ge de l'arm\u00e9e \u00e0 Khartoum et ce, malgr\u00e9 le couvre- feu impos\u00e9 de 22 heures \u00e0 4 heures du matin par les militaires paix justice Libert\u00e9 scandaient les Soudanais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:06) [97%] :\r\nMalgr\u00e9 les risques de violence la nuit a \u00e9t\u00e9 calme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [87%] :\r\nDes Soudanais qui avaient d'abord applaudi le d\u00e9part d'El B\u00e9chir hier matin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:12) [96%] :\r\nOui, on a assist\u00e9 \u00e0 de v\u00e9ritables sc\u00e8nes de liesse apr\u00e8s des mois de manifestations pour d\u00e9noncer la mainmise du pr\u00e9sident el-B\u00e9chir et la hausse des prix, notamment du pain mais les Soudanais se sont tr\u00e8s vite ravis\u00e9 apr\u00e8s cette annonce de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [73%] :\r\nThomas l'e-mail au Wall Style malgr\u00e9 cela non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:30) [96%] :\r\nLa cr\u00e9ation d'un conseil militaire de transition de 2 ans, explique le g\u00e9n\u00e9ral Awad Mohammed Ibn Ouf, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, l'instauration d'un couvre- feu et la fermeture temporaire de l'espace a\u00e9rien, un message clair qui a refroidi les Soudanais et qui fait craindre que les civils ne soient pas pris en compte au cours de cette transition, voire m\u00eame dose un avenir plus lointain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [90%] :\r\nEt la communaut\u00e9 internationale, C\u00e9line, elle appelle au calme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:55) [96%] :\r\nOui, \u00e0 l'instar du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, la plupart des pays r\u00e9clament le respect des aspirations d\u00e9mocratiques des Soudanais, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unira d'ailleurs d'urgence aujourd'hui \u00e0 New York pour suivre ces \u00e9v\u00e9nements quant \u00e0 l'Union africaine, elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 critiquer l'arm\u00e9e soudanaise pour ce qu'elle qualifie de renversement de prise de pouvoir non appropri\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [96%] :\r\nEn Suisse, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, un nouveau pr\u00e9sident et ce n'est pas un inconnu puisque le conseiller d'\u00c9tat argovien Urs Hofmann la pr\u00e9sidait d\u00e9j\u00e0 par int\u00e9rim depuis le 21 septembre dernier apr\u00e8s le d\u00e9part du Genevois Pierre Maudet, en raison de ses ennuis avec la justice de son. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [94%] :\r\n7 heures 11 les producteurs de lait Vaudois vont devenir les premiers de Suisse \u00e0 recevoir une aide cantonale en plus de l'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [93%] :\r\n10 millions de francs sur 5 ans, voil\u00e0 ce que leur a promis le ministre de l'\u00e9conomie, Philippe Leuba, lors de leur assembl\u00e9e, hier \u00e0 Vallorbe mais \u00e0 chaud, certains producteurs estimaient que cette mesure n'allait pas r\u00e9gler le fond du probl\u00e8me pour autant Patrick D\u00e9mont \u00e9leveur ou de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:54) [88%] :\r\nOn peut dire merci et le canton de Vaud pour les \u00e9l\u00e8ves qui vont faire pour notre agriculture, mais par rapport au au secteur laitier et surtout de secteur de laitiers industriels, je crois que c'est pas ces mesures -l\u00e0 qui vont relever le prix du producteur et c'est \u00e7a qu'aujourd'hui, qui a pourtant c'est vrai mode de relever ce revenu, je crois qu'on est l\u00e0 pour faire notre m\u00e9tier de producteur de nos g\u00e8nes de nourrir la population et non pas de faire des, des, des \u00e9changes de de papier de d'\u00e9criture peut essayer d'obtenir quelques centimes qui qui qui ne rien faire, surtout que le le industriel, il a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 20 ou 30 centimes de plus, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re et puis tout le monde se portait bien m\u00eame l'industrie laiti\u00e8re qu'aujourd'hui probl\u00e8me c'est les march\u00e9s, les marges des transformateurs c'est les marges de la distribution et que qu'il faut creuser l\u00e0- dessus avec nos instances professionnelles et trouver des solutions \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [93%] :\r\nPatrick D\u00e9mont avec Simon Corthay, le Jura, doit garantir dans sa Constitution, le financement des services publics, c'est le sens de l'initiative cantonale lanc\u00e9e hier que portent une douzaine d'organisations syndicales et politiques, cette d\u00e9marche intervient \u00e0 5 semaines de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur RFFA alors que l'\u00e9tat du Jura doit trouver des dizaines de millions de francs pour \u00e9laborer son prochain budget malgr\u00e9 le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en 2004. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:04) [91%] :\r\nDonc \u00e7a en football Steve von Bergen ne disputera pas la Ligue des champions l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [94%] :\r\nNi la Ligue Europa ni la coupe Europa ni la Coupe de Suisse, ni m\u00eame le championnat suisse, puisque le Capitaine neuch\u00e2teloisD. Young Boys et international \u00e0 50 reprises mettra un terme \u00e0 sa carri\u00e8re de joueur \u00e0 la fin de la pr\u00e9sente saison ce qui lui permettra tout de m\u00eame d'\u00eatre sacr\u00e9 champion suisse pour la 4\u00e8me fois en hockey sur glace voil\u00e0 Zoug gueule on sait \u00e0 pleine vitesse avec une victoire 4 \u00e0 1 hier \u00e0 Berne dans la premi\u00e8re rencontre de la finale du championnat un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 ce doit \u00eatre vrai, puisque c'est un joueur zougois qui le dit, le d\u00e9fenseur Johan Morant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:37) [89%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence d'intensit\u00e9, je pense plus que de physique, on a une \u00e9quipe physiquement, qui est tr\u00e8s fort, donc il est capable de r\u00e9sister et de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a sans aucun probl\u00e8me, apr\u00e8s la portance aussi contr\u00f4ler les \u00e9motions situation -l\u00e0, donc il faut vraiment rester en contr\u00f4le pas trop, pas trop bas et continue \u00e0 jouer comme le n\u00f4tre, c'est du travail, c'est tout, on nage, on travaille comme des fous depuis le mois d'ao\u00fbt on on l\u00e2che rien, jamais le coach nocif jamais de repos \u00e0 l'entra\u00eenement, jamais une passe rat\u00e9e, il laisse jamais rien pass\u00e9 aucun d\u00e9tail donc apr\u00e8s une fois que tout est pr\u00e9par\u00e9, que tout est que tous les comptes, quand on est serein sur la pr\u00e9paration, on peut \u00eatre s\u00fbr, encore que \u00e7a devient difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann suite du duel Zoug Berne, demain, une rencontre qui ne sera pas diffus\u00e9 sur Disney plus et pour cause, la tr\u00e8s attendue plateforme de streaming vid\u00e9o cens\u00e9e concurrencer Netflix sera disponible, on le sait depuis hier, \u00e0 partir du 12 novembre aux \u00c9tats-Unis avant d'\u00eatre progressivement \u00e9tendue \u00e0 d'autres r\u00e9gions du monde dans le courant 2001. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:32) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T05:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE2D2CFC-B949-400B-BF19-38DDFBFE90CD", "internalArchiveId": "FE2D2CFC-B949-400B-BF19-38DDFBFE90CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parlement genevois refuse plusieurs projets de mobilit\u00e9 routi\u00e8re: interview de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement des infrastructures (DI)", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement genevois refuse plusieurs projets de mobilit\u00e9 routi\u00e8re: interview de Serge Dal Busco 18h Gen\u00e8ve : blocage des projets routiers\r\n(pour info: deux routes pour d\u00e9sengorger des villages ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es par le Parlement cette semaine par une majorit\u00e9 gauche-MCG qui ne veut pas de nouveaux axes routiers. Le cr\u00e9dit pour la travers\u00e9e du lac  a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rabot\u00e9 mais c'\u00e9tait lors de la pr\u00e9c\u00e9dente session du Grand conseil. Enfin, le t\u00e9l\u00e9cabine urbain a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, quant \u00e0 lui, par une majorit\u00e9 EAG, MCG, UDC, PLR. Un projet s\u00e9duisant sur le papier mais finalement pas si \u00e9colo que \u00e7a et n\u00e9cessitant un financement de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui a peu de chance de voir le jour.)\r\nLe canton de Gen\u00e8ve est-il \u00e0 un tournant en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 ? Deux nouveaux axes routiers refus\u00e9s, un projet de t\u00e9l\u00e9cabine urbain enterr\u00e9, un cr\u00e9dit pour la travers\u00e9e du lac rabot\u00e9... Le Parlement s'est montr\u00e9 intraitable, notamment sur ces nouvelles liaisons routi\u00e8res. Des projets pourtant d\u00e9fendus par le ministre des transports, le PDC Serge Dal Busco.\r\nLe canton subit-il un coup d'arr\u00eat en mati\u00e8re de projet de mobilit\u00e9 routi\u00e8re, alors m\u00eame que le CEVA, ce RER transfrontalier, est sur le point d'\u00eatre mis en service ?\r\nC'est ce que nous allons voir avec vous Serge Dal Busco, bonsoir... Vous \u00eates le ministre genevois des Infrastructures.\r\n- Luc Barthassat, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur au D\u00e9partement des transports, s'est cass\u00e9 les dents \u00e0 ce poste, idem pour la Verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler avant lui... Pour vous, cette l\u00e9gislature s'annon\u00e7ait plus sereine, avec l'arriv\u00e9e du CEVA.... Mais voil\u00e0 que coup sur coup, plusieurs projets pour l'avenir sont balay\u00e9s... Pourquoi est-ce un D\u00e9partement maudit ?\r\n- Les deux nouveaux axes routiers \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9sengorger des villages du Sud du canton, satur\u00e9s par la circulation aux heures de pointe... Mais une majorit\u00e9 du Parlement ne veut pas de ces axes routiers... C'est un signal de d\u00e9fiance fort pour la route !\r\n(Pour info: peu avant le vote au Parlement, un pr\u00e9avis n\u00e9gatif avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9mis par la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et du paysage, mais c'\u00e9tait un pr\u00e9avis non contraignant)\r\n- Allez-vous rencontrer des oppositions massives \u00e0 chaque nouvelle propostiion de contruction de route ?\r\n- N'est-ce pas le moment de trouver d'autres solutions que la route pour la mobilit\u00e9 dans votre canton ?\r\n- Le cr\u00e9dit d'\u00e9tude de la travers\u00e9e du lac a lui aussi \u00e9t\u00e9 rabot\u00e9 au strict miminum... Est-ce le d\u00e9but de la fin pour ce grand projet dont on parle depuis des d\u00e9cennies?\r\n- Faut-il encore se battre pour ce projet qui est d\u00e9nonc\u00e9 comme anachronique ou pass\u00e9iste, notamment \u00e0 gauche ?\r\n- Quand vous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre vision pour la mobilit\u00e9, certains y ont presque vu un programme \"\u00e9cologiste\"... le L\u00e9man Express, des TPG plus performants, un tournant clair vers la mobilit\u00e9 douce... Finalement, cette position du Parlement ne devrait pas trop vous g\u00eaner ?\r\n- Le nombre de m\u00e9nages sans voitures a progress\u00e9, il est pass\u00e9 de 15 \u00e0 22%... C'est un vrai changement de mode de vie qu'il faut accompagner ?", "durationSec": 360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343152", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["urbanisme", "transport de voyageurs", "transport collectif", "moyen de locomotion"], "alternativeTitle": ["Le Parlement genevois refuse plusieurs projets de mobilit\u00e9 routi\u00e8re: interview de Serge Dal Busco / FOR_2019-04-12T18:02:00_developpement-4", "Forum du 12.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat PDC genevois en charge des Infrastructures."], "variantIds": ["ece-10343152"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:10Z", "speechToTexts": ["18.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe canton de Gen\u00e8ve est -il un tournant en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, de nouveaux axes routiers refus\u00e9s, un projet de t\u00e9l\u00e9cabine urbain enterr\u00e9 un cr\u00e9dit pour la travers\u00e9e du lac rabot\u00e9 le Parlement s'est montr\u00e9 intraitable, notamment sur ces nouvelles liaisons routi\u00e8res des projets pourtant d\u00e9fendus par le ministre des Transports, le PDC Serge Dal Busco alors le canton subit -t-il un coup d'arr\u00eat en mati\u00e8re de projet de mobilit\u00e9 routi\u00e8re alors que, alors m\u00eame que le CEVA ce RER transfrontalier est sur le point d'\u00eatre mis en service, c'est ce que nous allons voir avec vous Serge Dal Busco bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le ministre Genevois des Infrastructures alors votre pr\u00e9sence pr\u00e9d\u00e9cesseur Luc Barthassat, un au d\u00e9partement des transports s'est cass\u00e9 les dents \u00e0 ce poste, idem pour la Verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler avant lui, pour vous, cette l\u00e9gislature s'annon\u00e7ait, on va dire plus sereine avec l'arriv\u00e9e justement du CEVA, mais voil\u00e0, coup sur coup plusieurs projets pour l'avenir sont balay\u00e9s, j'ai envie de dire est -ce que c'est un D\u00e9partement maudit, alors je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [87%] :\r\nAlors je pense pas du tout, mais si j'en tout cas, exigeant, assur\u00e9ment, vous parlez d'une l\u00e9gislature sereine d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 qu'elle puisse \u00eatre sereine, elle est passionnante, assur\u00e9ment, elle est passionnante, il y a des perspectives d'une d'un changement vraiment tr\u00e8s important de l'offre de transport d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre, et c'est vrai qu'on assiste, en tout cas on assistait au Parlement sur 2 projets : un projet d'investissement, il s'agissait de construire et puis un projet o\u00f9 il s'agissait plut\u00f4t d'\u00e9tudier un projet d'\u00e9tudes un refus du Parlement avec des majorit\u00e9s diam\u00e9tralement oppos\u00e9es d'ailleurs ce qu'il use d'ailleurs une particularit\u00e9 aussi les cantons mais voil\u00e0 donc, ce sont d'ailleurs des projets qui, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur qui avait \u00e9t\u00e9 soutenu par le Conseil d'\u00c9tat, que bien entendu j'ai d\u00e9fendu devant le Parlement, oui voil\u00e0 donc cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nC'est ce que \u00e7a veut dire que finalement, quels que soient les les projets que vous allez proposer des projets routiers, \u00e7a ne passera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [90%] :\r\nAlors moi je pense que vu la configuration particuli\u00e8re de ce canton son ex\u00e9cute ex\u00e9cut\u00e9 en particulier vu sa densit\u00e9 de population, je pense que des projets qu'ils soient routiers ou ou pas d'ailleurs m\u00eame des des projets de transports en commun doivent \u00eatre particuli\u00e8rement soign\u00e9e \u00e9tudier int\u00e9gr\u00e9, je pense que fondamentalement, si des projets doit voir le jour, ils doivent faire l'objet d'une attention particuli\u00e8re et aussi probablement de co\u00fbt plus \u00e9lev\u00e9 pour assurer leur leur int\u00e9gration, \u00e7a tient \u00e0 mon sens, a la particularit\u00e9 de ce canton o\u00f9 c'est tr\u00e8s difficile de d'implanter des infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [96%] :\r\nN'est -ce pas le moment finalement de trouver d'autres solutions que la route pour la mobilit\u00e9 dans votre canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [91%] :\r\nMais c'est exactement ce que nous sommes en train de faire avec un r\u00e9seau RER que l'on va mettre en service qui va occasionner une r\u00e9volution, on adapte d'ailleurs, on s'adapte \u00e0 notamment avec le r\u00e9seau des transports en commun : les bus vont \u00eatre compl\u00e8tement revu dans leur r\u00e9seau, on est en train d'd\u00e9velopper des r\u00e9seaux de mobilit\u00e9 douce, par exemple, pour acc\u00e9der aux gares ont d'ailleurs tout le syst\u00e8me et revu et c'est vrai qu'on a un peu peut-\u00eatre de la peine ou sortant a de la peine \u00e0 imaginer que qu'il faille renoncer \u00e0 certains ouvrages routiers qui sont pourtant n\u00e9cessaires, qui sont, par exemple, celui qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e avait pour vocation non pas de servir de d'aspirateurs \u00e0 voitures, bien entendu, il avait pour vocation de d'enlever dans les quartiers avoisinants o\u00f9 les les voitures passent aujourd'hui ou celle -ci empoisonne d'ailleurs la vie des habitants, h\u00e9 bien de les canaliser, en quelque sorte sur un endroit dont le d\u00e9bit aurait \u00e9t\u00e9 de toute fa\u00e7on contr\u00f4l\u00e9e et conduisait d'ailleurs cet endroit, \u00e0 un endroit o\u00f9 on va construire un grand parc plus R qui aurait permis d'ailleurs aux utilisateurs de utiliser ensuite le le RER pourquoi c'est pas pass\u00e9, vous l'avez mal d\u00e9fendu, moi je pense que le le le projet avait intrins\u00e8quement quelques d\u00e9fauts qui ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reconnue par une commission f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de protection du paysage et de la nature et objectivement l'objet le le projet lui- m\u00eame \u00e9tait \u00e9tait perfectible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors quand vous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre vision pour la mobilit\u00e9 hein Serge Dal Busco certains ayant vu presque un programme \u00e9cologiste le les Express des TPG, plus performants, un tournant clair vers la mobilit\u00e9 douce finalement cette position du Parlement ne devrait pas trop vous g\u00eaner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [92%] :\r\nMoi ce que je cherche \u00e0 avoir ou atteindre plut\u00f4t, c'est un syst\u00e8me de transport performant et vous savez, on peut, on peut voir \u00e7a sous l'angle de l'\u00e9cologie et la protection du climat etc, moi je le vois souvent sous l'angle, je peux le voir et je d\u00e9fends cela d'ailleurs, c'est le discours que je tiens aux milieux \u00e9conomiques sous l'angle \u00e9conomique aujourd'hui l'immobilit\u00e9, le fait d'\u00eatre pris dans des bouchons, de ne pas pouvoir se mouvoir facilement confortablement, c'est une tare pour l'\u00e9conomie, c'est une tare pour pour l'attractivit\u00e9 de Gen\u00e8ve et moi je j'agis aussi dans ce sens -l\u00e0 et donc essayer de mettre un maximum de personnes qui ont une alternative qui auront une alternative cr\u00e9dible sur les transports en commun sur la mobilit\u00e9 douce, plut\u00f4t que de les laisser prendre leur voiture et engorger le trafic s'est aussi oeuvrer dans le bien finalement de de l'activit\u00e9 conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [91%] :\r\nLe cr\u00e9ditent d'\u00e9tudes 1 de la travers\u00e9e du lac, a lui aussi \u00e9t\u00e9 rabot\u00e9 au strict minimum est -ce que c'est le d\u00e9but de la fin pour ce grand projet dont on parle depuis des d\u00e9cennies \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [92%] :\r\nLe strict minimum c'est c'est vous qui le dites, dans le fond, personne ne sait quel est le le montant n\u00e9cessaire pour atteindre l'objectif qui est, qui est le n\u00f4tre, moi je pense : le Conseil d'\u00c9tat pense qu'cr\u00e9dit de 6 millions doit suffire pour dans un 1er temps bien s\u00fbr atteint de l'objectif qui est le n\u00f4tre, c'est-\u00e0-dire r\u00e9pondre \u00e0 la volont\u00e9 populaire qui est inscrite dans la Constitution et donc cet argent va \u00eatre utilis\u00e9, il va l'\u00eatre d\u00e8s qu'il disponible peut-\u00eatre le d\u00e9lai r\u00e9f\u00e9rendaire sera \u00e9chu pour entamer des discussions, en particulier avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales Office f\u00e9d\u00e9ral des routes pour avec comme objectif faire les \u00e9tudes n\u00e9cessaires et suffisantes pour viser une inscription de cet ouvrage dans la planification f\u00e9d\u00e9ral puisque c'est un ouvrage autoroutier dont il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [95%] :\r\nMerci beaucoup Serge Dal Busco d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dal Busco, Serge", "role": "conseiller d'Etat genevois  : chef du D\u00e9partement des infrastructures (DI)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A8CF41A-F40E-4A65-A167-8A27EF69DCBB", "internalArchiveId": "3A8CF41A-F40E-4A65-A167-8A27EF69DCBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mouvement Appel Citoyen publie une charte de travail en Valais: interview de Johan Rochel", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "Interview de Johan Rochel, l'un des fondateurs d'Appel Citoyen.\r\n\r\nLe mouvement Appel Citoyen publie une charte de travail en Valais: interview de Johan Rochel 18h Valais : Appel Citoyen, ou l'alternative \u00e0 la discipline de groupe en politique\r\nInvit\u00e9 en direct:\r\nJohan Rochel, \u00e9lu d'Appel Citoyen \u00e0 la constituante valaisanne et locomotive de ce mouvement citoyen n\u00e9 durant la campagne pour la r\u00e9vision de la Constitution valaisanne de 1907. Par t\u00e9l\u00e9phone. L'appeler 5 minutes avant sur son portable au +41 76 **. Il dira au technicien s'il est pr\u00e8s d'une ligne fixe.\r\nEn Valais, le mouvement Appel Citoyen publie une charte de travail destin\u00e9e \u00e0 ses 16 \u00e9lus \u00e0 la Constituante...\r\nUn document qui explique de mani\u00e8re transparente comment se g\u00e8re le conflit \u00ablibert\u00e9 des \u00e9lu(e)s - vote li\u00e9 du groupe\u00bb.\r\nCette charte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur le blog de ce mouvement, n\u00e9 durant la campagne pour la r\u00e9vision de la Constitution valaisanne de 1907... et dont vous \u00eates un des fondateurs, Johan Rochel, bonsoir...\r\n? Votre charte pr\u00e9voit deux \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s: le principe de d\u00e9bat et le principe d'information. \r\n? Vous avez voulu quoi \u00e0 travers cette charte. Et vous d\u00e9montrez quoi?\r\n? Dans votre document on peut lire que les \u00e9lus d'appel Citoyen sont libres de leurs opinions et de leurs choix. Rien de bien r\u00e9volutionnaire, finalement. C'est ce qui se pratique dans les autres partis politiques, non? (Note de l'auteur du canevas: au PLR Valais par exemple on a \u00e9rig\u00e9 en vertu la libert\u00e9 de vote qui est un principe premier. Le PLR tient \u00e0 garder cette ind\u00e9pendance. Maintenant, dans 5 \u00e0 10% des cas il y a ou il y a eu des votes li\u00e9s quand il s'agissait d'un combat men\u00e9 de longue date par le parti comme par exemple la r\u00e9vision de la constitution. Et l\u00e0 il y a discipline.)\r\n? Comment concilier ces deux facettes: prot\u00e9ger la libert\u00e9 de choix de chacun, chacune, tout en garantissant la capacit\u00e9 de votre mouvement \u00e0 mener des n\u00e9gociations avec les autres partis politiques. \r\n? Dans d'autres formations valaisannes, notamment chez les Verts, on vous accuse de ne pas avoir invent\u00e9 la poudre avec cette charte. On pr\u00e9tend que tout le monde travaille d\u00e9j\u00e0 ainsi. Que c'est du simple bon sens paysan. C'est quoi votre petit +?\r\n? Comment allez-vous discuter, travailler, construire des alliances avec les autres groupes politiques. Il est vrai qu'appel Citoyen n'est pas ordinaire. Et pose donc des questions qui ne le sont pas non plus.\r\n? La vraie question c'est: allez-vous fonctionner comme un parti \u00abnormal\u00bb dans le cadre de la constituante. Et la r\u00e9ponse est?\r\n? Votre mouvement n'est ni \u00e0 gauche, ni au centre, ni \u00e0 droite. Ne doit-on pas craindre chez Appel Citoyen un individualisme total qui nuirait aux travaux de la constituante?\r\n? La prochaine s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re de la constituante valaisanne aura lieu le 29 avril. Il s'agira d'adopter le r\u00e8glement de la Constituante. Vous vous profilez comment dans cette optique?", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343154", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le mouvement Appel Citoyen publie une charte de travail en Valais: interview de Johan Rochel / FOR_2019-04-12T18:02:00_developpement-6", "Forum du 12.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Johan Rochel, l'un des fondateurs d'Appel Citoyen."], "variantIds": ["ece-10343154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:08Z", "speechToTexts": ["18.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on passe au Valais o\u00f9 le mouvement appel Citoyen publie une charte de travail destin\u00e9e \u00e0 ses 16 \u00e9lus \u00e0 la Constituante, un document qui explique de mani\u00e8re transparente, comment se g\u00e8re le conflit, libert\u00e9 des \u00e9lus et vote li\u00e9 au groupe cette charte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur le blog de ce mouvement, n\u00e9 durant la campagne pour la r\u00e9vision de la Constitution valaisanne de 1907 et dont vous \u00eates l'un des fondateurs, Johan Rochel, bonsoir, bonsoir, alors quelle est au juste votre ex- votre on va dire solutions pour sortir de cet apparent contraste entre ben voil\u00e0, j'ai moi, en tant qu'\u00e9lu, ma libert\u00e9 de penser et de voter, mais je suis li\u00e9 quand m\u00eame un groupe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [88%] :\r\nNotre approche pour r\u00e9soudre ses tensions et c'est vraiment et tensions qui accompagne tous les partis politiques \u00e0 tous les niveaux, \u00e0 travers le pays quand Conf\u00e9d\u00e9ration c'est de souligner d'abord, on voulait pas mettre nos \u00e9lus sous pression, les gens sont venus \u00e0 l'appel Citoyen pour avoir cette libert\u00e9 pleine et compl\u00e8te de choisir leur position de choisir leur vote et donc on a vraiment souhait\u00e9 prot\u00e9ger \u00e7a donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair pour nous apr\u00e8s une conversion de travail qui aurait -il pas de vote li\u00e9 le groupe ne pourrait pas dire on souhaiterait que tous les \u00e9lus vote sur cette ligne et donc est ce qu'on fait quand on a pris ce choix, on a de r\u00e8gles : la premi\u00e8re, exc\u00e8s de d\u00e9battre ensemble en profondeur de toutes les questions : faut que tous les arguments soient mis sur la table, et puis ensuite on s'informent mutuellement, on s'informe de qu'est -ce que chaque personne ne va voter et \u00e7a permet \u00e0 notre n\u00e9gociateur notre n\u00e9gociatrice de chercher le contact avec les autres groupes politiques en ayant l'information qui est cl\u00e9, c'est de dire, sur les 16 voix appel Citoyen et 20 14 qui sont pour et 2 qui sont contre, voici ce que je peux entre guillemets offrir dans une n\u00e9gociation et \u00e7a permet de cr\u00e9er du compromis avec les autres groupes politiques est un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour qu'un parlement o\u00f9 une constituante fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\nSauf si c'est 8 8, puisque vous \u00eates 16. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [88%] :\r\nSi c'est 8 8 c'est la m\u00eame chose, l'important, vraiment il y a une information qui est donn\u00e9e et l\u00e0 personne ne va pas en disant moi, je sais pas trop combien de gens dont suit cette ligne, combien de gens nous suivent le contraire je n\u00e9gocie un peu dans le brouillard et cette fa\u00e7on d'aborder la question, elle permet d'avoir une certaine clart\u00e9 au moment d'entamer des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nEst ce que vous estimez que cette formule devrait \u00eatre comment dirais -je, appliqu\u00e9e par d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, je ne sais pas, je vais pas parler au nom du parti nous ce qui est int\u00e9ressant de ce document, c'\u00e9tait le mettent sur la table et lancer une discussion sur cette question quand on a r\u00e9fl\u00e9chi, comment on va nous r\u00e9soudre tensions, on a fait notre tourn\u00e9e de cuisine et on s'est aper\u00e7u que les partis \u00e9taient en assez peu \u00e0 l'aise de parler de cette question, il y a pas souvent le r\u00e8glement \u00e9crit c'est des pratiques, des traditions, on nous a dit : on fait comme \u00e7a depuis longtemps, et puis alors, s'il a quelque chose d'\u00e9crit quelque part, il est rarement \u00e0 disposition sur un site internet dans le public et \u00e7a traduit qui a, il y a une grosse tension que les partis g\u00e8re de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente et on est toujours en cette balance entre accorder une libert\u00e9 \u00e0 des \u00e9lus et avoir un groupe qui donne sa ligne et les gens sont pri\u00e9s de suivre et vous connaissez la fameuse tactique si on n'arrive pas sur la ligne du groupe Emaar au moment du vote on on va aux toilettes, on est pas pr\u00eat dans son bureau, on estime la situation et nous on souhaitait \u00e9viter d'en arriver jusque -l\u00e0 en disant : voil\u00e0, on va prendre quelques r\u00e8gles, oui, c'est une discussion qui est peut-\u00eatre difficile Od\u00e9on on va assumer, il faut scarifier parce on essaie d'assumer tout du long, nous ce qui nous int\u00e9resse, c'est \u00e0 prendre les autres partis, comment ils font, et qui communique de mani\u00e8re ouverte sur comment il g\u00e8re cette tension, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une tension assez cl\u00e9s pour comprendre comment \u00e7a marche une formation politique dans ce parlement et r\u00e9pondre aussi \u00e0 une certaine critique qui a vis-\u00e0-vis de l'existence des partis du sens d'un parti politique au fond \u00e0 quoi \u00e7a sert, un parti politique et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet une question cl\u00e9 : \u00e0 quoi \u00e7a sert, un parti politique, comment les \u00e9lus s'organise pour d'un c\u00f4t\u00e9, en tant que groupe, mais respecter la libert\u00e9 des gens et des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [91%] :\r\nBon, en m\u00eame temps, votre mouvement n'est ni de gauche ni de droite ni du Centre, m\u00eame il y a des gens qui viennent de tous horizons, si j'ose dire, c'est un peu oblig\u00e9 que vous passiez par \u00e7a non alors, principe de r\u00e9alit\u00e9 quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [90%] :\r\nOn a eu cette change de dire on est nouveau, on ne peut pas s'bas\u00e9 sur comment on vivait \u00e0 la derni\u00e8re l\u00e9gislature on a d\u00fb se mettre, c'\u00e9tait la premi\u00e8re s\u00e9ance autour de la table et dire comment est -ce qu'on va faire \u00e7a et c'est clair que d'avoir des gens qui sont r\u00e9unis par cette valeur et seulement, c'est cette valeur, \u00e7a oblige \u00e0 respecter, peut-\u00eatre encore plus que dans un parti avec une tradition des gens qui sont l\u00e0 depuis longtemps, de respecter vraiment la libert\u00e9 des uns et des autres, et comme je l'ai dit au d\u00e9but, les gens sont venus chez nous avec explicitement cet objectif de pouvoir d\u00e9fendre leurs lignes et leurs int\u00e9r\u00eats, et donc il fallait en ce sens -l\u00e0, pour m\u00e9nager les attentes des individus et quand m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 avoir un impact parce que si on a 16 personnes qui joue vraiment de mani\u00e8re individuelle totale, le probl\u00e8me c'est qu'on ne peut plus, non sur les d\u00e9cisions avec nos groupes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que, quoi que vous n'allez pas fonctionner comme un parti normal, j'ai envie de bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [91%] :\r\nAh, on cherche toujours des d\u00e9finitions du fameux parti normal nous ce qui nous int\u00e9resse, c'est de mettent sur la table, cette fa\u00e7on qu'on a trouv\u00e9 pour l'instant, qui nous para\u00eet int\u00e9ressante d'\u00e9changer avec les autres partis d'apprendre de ceux qui font mieux que nous, d'adapter notre fa\u00e7on de faire, si on est convaincu et puis d'avoir une vraie discussion publique avec les gens avec les \u00e9lecteurs qui font choisissent tous au niveau communal, niveau cantonal des \u00e9lus et qui ensuite ne savent peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment comment \u00e7a fonctionne, la prise de d\u00e9cision dans un groupe politique et l'impact que \u00e7a sur le fonctionnement d'un parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [94%] :\r\nDans d'autres formations valaisannes, notamment chez les Verts, on vous accuse de ne pas avoir invent\u00e9 la poudre avec cette charte, on pr\u00e9tend que tout le monde au fond travaille d\u00e9j\u00e0 ainsi que c'est du simple bon sens paysan, c'est quoi votre petit plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [89%] :\r\nTout mon travail a ainsi enfin on peut clairement dire non c'est ma vraie il y a des groupes qui ont clairement un m\u00e9canisme pour avoir des voix, o\u00f9 le groupe a d\u00e9cid\u00e9 la majorit\u00e9 pense que \u00e7a c'est vraiment un objet strat\u00e9gique, il faut que tout le monde s'aligne parce que c'est un point cl\u00e9 de notre programme, ben les gens vont \u00eatre a invit\u00e9 \u00e0 s'aligner alors soit ils sont pas l\u00e0 au moment du vote pour \u00e9viter des probl\u00e8mes de conscience, soit ils vont avoir un petit \u00e0 petit les probl\u00e8mes avec leur groupe, donc non pas tout le monde ne fonctionne comme \u00e7a, et soup\u00e7onne que dans les d\u00e9tails des proc\u00e9dures des diff\u00e9rents partis et des grandes, grandes divergences et c'est pas une question de gauche- droite, hein, je ne crois pas que c'est \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre une question ben il y a des facteurs externes, ce qu'il a des majorit\u00e9s extr\u00eamement serr\u00e9, si on a un Parlement qui se joue entre gauche, droite, \u00e0 une ou 2 voix \u00e7a va motiver les partis \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s attentif \u00e0 ce que tout le monde soit pr\u00e9sent vot\u00e9 suivi une certaine ligne il y a bien s\u00fbr une m\u00e9diatisation des prises de position o\u00f9 on aime de moins en moins, les gens qui s'\u00e9carte de la ligne du parti, parce que voil\u00e0, le parti doit avoir une certaine ligne voit les \u00e9tudes au niveau f\u00e9d\u00e9ral, qui montre que les groupes se resserre autour d'une certaine ligne et que donc on accepte moins bien qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le fait que certains diverge de la ligne du parti, donc c'est une discussion qui avance aussi avec son temps avec les outils avec la fa\u00e7on dont on m\u00e9diatise la transparence, la fa\u00e7on dont on m\u00e9diatise le travail parlementaire et sa diffusion n'est pas fig\u00e9e dans ton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Johan Rochel, l\u00e0, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "docteur en droit, Vice-pr\u00e9sident Foraus, Forum de politique \u00e9trang\u00e8re, think tank progressiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE863A1C-82F4-49AD-A886-906756EE5527", "internalArchiveId": "DE863A1C-82F4-49AD-A886-906756EE5527", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le CHUV porte plainte apr\u00e8s une campagne de menaces anonymes", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLe CHUV porte plainte apr\u00e8s une campagne de menaces anonymes 18h Vaud : le CHUV porte plainte apr\u00e8s des attaques anonymes\r\nLa direction du CHUV durcit le ton !\r\nDepuis plusieurs mois, l'h\u00f4pital universitaire est la cible de courriers anonymes. Des messages critiques contre sa direction, mais aussi sa gouvernance. Notamment sa gestion financi\u00e8re et des ressources humaines.\r\nSuite \u00e0 ces diff\u00e9rentes attaques, le CHUV a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public... Il l'a fait savoir aujourd'hui... Et la direction en a profit\u00e9 pour r\u00e9v\u00e9ler la teneur de ces messages. \r\nSarah Cl\u00e9ment, cette campagne de d\u00e9nigrement arrive dans un contexte particulier pour le CHUV.\r\nOn le rappelle, les partis de droite et de gauche ne partagent pas la m\u00eame vision sur la gouvernance du CHUV. Le PLR milite pour un conseil d'administration autonome, tandis que la gauche pr\u00f4ne le statu quo. Soit un rattachement direct du CHUV au d\u00e9partement de la sant\u00e9.\r\n- C'est dans ce contexte agit\u00e9 qu'une premi\u00e8re lettre a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e aux membres de la Commission de la sant\u00e9 publique... \r\nUne lettre tr\u00e8s critique envers la direction du CHUV, envoy\u00e9e en d\u00e9cembre dernier. Selon ses auteurs, les finances sont au plus mal, le personnel est \u00e9puis\u00e9, et la direction est trop ambitieuse. Les d\u00e9put\u00e9s vaudois doivent donc refuser le plan strat\u00e9gique du CHUV pour les ann\u00e9es 2** ! Face \u00e0 ces attaques, la direction du CHUV a ripost\u00e9. En reprenant, point par point, les arguments des auteurs anonymes. Rappelant notamment que les finances du CHUV \u00e9taient accessibles \u00e0 la Commission des finances et que l'absent\u00e9isme \u00e9tait stable au sein du personnel. \r\n- Ces attaques ont pris une nouvelle tournure, en f\u00e9vrier, lors de la nomination du nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral...\r\nQuand Philippe Eckert a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, pour succ\u00e9der \u00e0 Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz.\r\nAvec Oliver Peters \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, en tant que directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint. \r\nC'est dans ce contexte qu'Oliver Peters a re\u00e7u un message personnel. Et les critiques sont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res \u00e0 son encontre. Les auteurs le d\u00e9crivent comme un \"personnage toxique\" et malveillant. Ils lui demandent de quitter volontairement le CHUV d'ici fin mars, sous peine de repr\u00e9sailles. \r\nC'est suite \u00e0 ce mail calomnieux, que la direction du CHUV et M. Peters ont d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte aupr\u00e8s du procureur. Pour \"tentative de violence ou menace contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires, subsidiairement de contrainte\".\r\n- Quant \u00e0 la derni\u00e8re lettre, d\u00e9but avril, elle s'adressait aux m\u00e9dias suisses romands...\r\nCelle-ci remettait en question la s\u00e9curit\u00e9 du CHUV. Suite au suicide d'un patient hospitalis\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 son arme \u00e0 feu. Un danger pour le personnel et les autres patients d\u00e9noncent les auteurs. Qui d\u00e9crient aussi un h\u00f4pital trop facilement accessible. \r\n- Sarah, est-ce qu'on a une id\u00e9e de \"qui\" est derri\u00e8re tout \u00e7a ?\r\nPour l'heure aucune indication pr\u00e9cise. Si ce n'est la mention d'un collectif intitul\u00e9 \"SOS h\u00f4pital\".  En tout cas, les textes sont bien \u00e9crits. Et les auteurs ont des bonnes connaissances du monde hospitalier et des rouages politiques. Pour le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, Oliver Peters, il y a l\u00e0 une v\u00e9ritable strat\u00e9gie. Ce ne sont pas des actions spontan\u00e9es, mais une campagne qui vise \u00e0 d\u00e9nigrer le CHUV et \u00e0 d\u00e9stabiliser l'institution.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343155", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le CHUV porte plainte apr\u00e8s une campagne de menaces anonymes  / FOR_2019-04-12T18:02:00_developpement-7", "Forum du 12.04.2019"], "variantIds": ["ece-10343155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:09Z", "speechToTexts": ["18.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa direction du CHUV durcit le ton depuis plusieurs mois \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire Vaudois est la cible de courriers anonymes des messages critiques contre sa direction, mais aussi sa gouvernance notamment sa gestion financi\u00e8re et ressources humaines \u00e0 suite \u00e0 ces diff\u00e9rentes attaques le CHUV a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte aupr\u00e8s du minist\u00e8re public, il l'a fait savoir aujourd'hui et la direction en a profit\u00e9 pour r\u00e9v\u00e9ler la teneur de ces messages Sarah Cl\u00e9ment, cette campagne de d\u00e9nigrement arrive dans un contexte particulier hein pour le CHUV. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [97%] :\r\nOn le rappelle, les partis de droite et de gauche ne partagent pas la m\u00eame vision sur la gouvernance du CHUV le PLR milite pour un conseil d'administration autonome, tandis que la gauche pr\u00f4ne le statu quo, soit rattachement Direct du CHUV au d\u00e9partement de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [98%] :\r\nEt c'est dans ce contexte agit\u00e9 qu'une premi\u00e8re lettre a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e aux membres de la commission de la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\nUne lettre tr\u00e8s critique envers la direction du CHUV envoy\u00e9e en d\u00e9cembre dernier, selon ses auteurs, les si les finances sont au plus mal, le personnel est \u00e9puis\u00e9 et la direction est trop ambitieuse, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois doivent donc refuser le plan strat\u00e9gique du CHUV pour les ann\u00e9es 2019, 2023 face \u00e0 ces attaques, la direction du CHUV a ripost\u00e9 en reprenant point par point les arguments des auteurs anonymes, rappelant notamment que les finances du CHUV \u00e9tait enti\u00e8rement accessible \u00e0 la commission des finances, et que l'absent\u00e9isme \u00e9tait stable au sein du personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [96%] :\r\nEt ces attaques Sarah ont pris une nouvelle tournure en f\u00e9vrier lors de la nomination du nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [95%] :\r\nQuand Philippe Eckert, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour succ\u00e9der l'an prochain \u00e0 Pierre-Fran\u00e7ois l\u00e8vera avec Oliver Peters \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, qui reste directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint et c'est dans ce contexte qu'Oliver Peters a re\u00e7u un message personnel qui contient des critiques tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res \u00e0 son encontre, les auteurs le d\u00e9crivent comme un personnage toxique et malveillant, il lui demande de quitter volontairement le CHUV d'ici fin mars sous peine de repr\u00e9sailles c'est suite \u00e0 ce Mail le calomnieux et mena\u00e7ant que la direction du CHUV et Oliver Peters ont d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte aupr\u00e8s du procureur pour tentative de violence ou menace contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires subsidiairement de contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [93%] :\r\nOui, quant \u00e0 la derni\u00e8re lettre d\u00e9but avril, elle s'adressait aux m\u00e9dias suisses romands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nCelle -ci remettait en question la s\u00e9curit\u00e9 du CHUV suite au suicide d'un patient hospitalis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son arme \u00e0 feu, un danger pour le personnel et les autres patients, d\u00e9noncent les auteurs qui d\u00e9crient aussi un h\u00f4pital trop facilement accessible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [94%] :\r\nEt Sarah, la grande question c'est est -ce qu'on a une id\u00e9e de qui est derri\u00e8re tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [96%] :\r\nAlors, pour l'heure aucune indication pr\u00e9cise, si ce n'est la mention d'un collectif intitul\u00e9 SOS h\u00f4pital en tout cas, les textes sont bien \u00e9crits et les auteurs ont des bonnes connaissances du monde hospitalier et des rouages politiques pour le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Oliver Peters il y a l\u00e0 une v\u00e9ritable strat\u00e9gie, ce ne sont pas des actions spontan\u00e9es, mais une campagne organis\u00e9e qui vise \u00e0 d\u00e9nigrer le CHUV et \u00e0 d\u00e9stabiliser l'institution. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T16:46:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EE44FD7-7A06-4908-BD81-3EEF0D3A62CE", "internalArchiveId": "4EE44FD7-7A06-4908-BD81-3EEF0D3A62CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La majorit\u00e9 des sond\u00e9s hostiles au regroupement des deux sujets RFFA: d\u00e9bat entre Christian L\u00fcscher et Yvan Perrin", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC.\r\n\r\nLa majorit\u00e9 des sond\u00e9s hostiles au regroupement des deux sujets RFFA: d\u00e9bat entre Christian L\u00fcscher et Yvan Perrin 18h RFFA : une majorit\u00e9 des sond\u00e9s hostile au regroupement de deux sujets\r\nAppeler Perrin sur le fixe et L\u00fcscher sur WhatsApp.\r\n(Yvan Perrin whattapp ok. ou ** 21. \r\nChristian L\u00fcscher whattsapp ok, sinon portable.)\r\nLe couple r\u00e9forme fiscale des entreprises et financement de l'AVS n'est pas encore en lune de miel.\r\nSelon le sondage SSR paru ce matin, 54% des personnes lui disent oui, mais avec une marge d'erreur de 2,9%.\r\nEt deux tiers des personnes interrog\u00e9es trouvent que ce couple est mal assorti... autrement dit: lier fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS, \u00e7a n'est pas compatible avec l'unit\u00e9 de mati\u00e8re.\r\nAlors, ce paquet est il mal ficel\u00e9 ? Regrouper deux sujets en un, est-ce contraire \u00e0 la d\u00e9mocratie ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux personnalit\u00e9s de droite... L'UDC Yvan Perrin et le PLR Christian L\u00fcscher...\r\nBonsoir \u00e0 vous deux...\r\nYVAN PERRIN\r\n- Vous \u00eates contre le paquet, pourquoi ? \r\n- Vous craignez qu'il y ait d'autres solutions aussi... disons... cr\u00e9atives \u00e0 l'avenir ? \r\n- La Suisse est connue pour \u00eatre le pays du compromis, c'est aussi l'un des arguments de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer. Pourquoi l'unit\u00e9 de mati\u00e8re, est-ce si important au fond ? \r\n- Les Suisses, lors du vote sur RIE3, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, ont clairement signifi\u00e9 vouloir une compensation pour baisser la fiscalit\u00e9 des entreprises. L\u00e0, avec le financement de l'AVS, il y en a une. On r\u00e9pond au desiderata de la population. \r\n- Vous vous trouvez typiquement dans le cas de figure dont parle le sondage: Non au paquet, mais au final vous voterez oui. Vous cr\u00e9ez vous m\u00eame un pr\u00e9c\u00e9dent... \r\n- Comment donner une compensation aux habitants qui soit compatible avec l'unit\u00e9 de mati\u00e8re ? \r\nCHRISTIAN L\u00dcSCHER\r\n- Aucun lien , vraiment? ((ou on peut consid\u00e9rer que les entreprises vont aussi payer une partie du financement des retraites via les cotisations, et que donc il y a un lien?)) \r\n- Aurait-on pu donner aux Suisses une compensation qui respecte mieux l'unit\u00e9 de mati\u00e8re ? \r\n- Si c'est non le 19 mai, que peut-on imaginer d'autre comme compensation ? \r\n- Les allocations familales ont aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es comme compensation \u00e0 la baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises... mais elles touchaient moins de monde que les retraites, elles ont donc \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es de la solution... mais au fond \u00e7'aurait \u00e9t\u00e9 plus compatible avec l'unit\u00e9 de mati\u00e8re. \r\n- Vous qui connaissez bien le droit, vous \u00eates avocat... pourquoi faut il respecter l'unit\u00e9 de mati\u00e8re? est-ce si important ? \r\n- Vous pouvez promettre \u00e0 Yvan Perrin que plus jamais, vous ne marierez la carpe et le lapin comme il vous accuse de le faire ?", "durationSec": 665, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343149", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La majorit\u00e9 des sond\u00e9s hostiles au regroupement des deux sujets RFFA: d\u00e9bat entre Christian L\u00fcscher et Yvan Perrin / FOR_2019-04-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC."], "variantIds": ["ece-10343149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:08Z", "webPublicationDate": "2019-04-12T16:20:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "Ex-CN(/CE UDC NE ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE94B42D-7B05-4047-B95E-8464EB4B7541", "internalArchiveId": "DE94B42D-7B05-4047-B95E-8464EB4B7541", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Etienne Grisel, sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;DELLILLE;Delille, Benjamin \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(10/SOMMET BREXIT IV (perm matin))   0'18''\r\n((Je suis consciente de l'immense frustration ressentie par beaucoup du fait que j'ai du demander cette extension. Le Royaume-Uni devrait \u00eatre sorti de l'Union europ\u00e9enne maintenant. et je regrette sinc\u00e8rement le fait que je n'ai pas pu convaincre le parlement d'approuver un accord qui permette au Royaume Uni de sortir d'une mani\u00e8re douce et ordonn\u00e9e.))\r\nLes mots de Theresa May, \u00e0 l'issue du Conseil europ\u00e9en extraordinaire qui s'est termin\u00e9 tard dans la nuit \u00e0 Bruxelles. La Premi\u00e8re ministre britannique y a obtenu le report du Brexit jusqu'au 31 octobre au plus tard. Mais, selon elle, le Royaume-Uni peut encore quitter l'Union europ\u00e9enne le 22 mai.\r\n(TF5/REPORT UK SUR BREXIT (7h)) Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Et donc, conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, le Brexit n'aura pas lieu ce vendredi.\r\nOui, la cheffe du gouvernement britannique, Theresa May, demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance - pour laisser une chance aux discussions, \u00e0 Londres, entre le gouvernement conservateur, et l'opposition travailliste. Du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine, sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May. Mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire, une sortie chaotique. R\u00e9sultat: la date fatidique est repouss\u00e9e.\r\n***Mais il a fallu de longues heures, pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance.\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, proposait un long report, pouvant aller jusqu'\u00e0 un an. La majorit\u00e9 des dirigeants penchait pour cette solution souple, notamment la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a jou\u00e9 du b\u00e2ton. Il a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9, pour maintenir la pression sur les Britanniques. Le compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit: le r\u00e9pit sera de six mois.\r\n***Un r\u00e9pit assorti de conditions, Guillaume.\r\nPremi\u00e8re condition: sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e, \u00e0 Londres, d'ici au 22 mai, le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. Il devra aussi se comporter \u00abde mani\u00e8re constructive et responsable\u00bb tant qu'il reste dans l'Union. Pas question que Londres bloque des projets ou des nominations voulues par les Vingt-Sept. Les dirigeants ont en t\u00eate, en particulier, la nomination de la nouvelle Commission europ\u00e9enne. \u00c7a explique le choix du 31 octobre, comme nouvelle date butoir pour le Brexit. C'est juste avant l'entr\u00e9e en fonction de la nouvelle Commission, le 1er novembre. De quoi limiter les interf\u00e9rences, c'est ce qu'esp\u00e8rent les Europ\u00e9ens.\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles\r\n(breve algerie) *** Des dates toujours mais en Alg\u00e9rie cette fois, o\u00f9 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet prochain. \r\nAinsi en d\u00e9cid\u00e9 hier par d\u00e9cret le pr\u00e9sident par int\u00e9rim Abdelkader Bensalah. Le chef de l'arm\u00e9e, lui, a mis en garde les manifestants contre la poursuite de leur mouvement de contestation entam\u00e9 le 22 f\u00e9vrier dernier.\r\n(01/ARRET TF PDC IV GRISEL - CONTRAIGNANT? (5h30 ou 7h)) *** Une annulation historique hier du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, mais encore des interrogations ce matin\r\nLe peuple suisse devra-t-il revoter sur la p\u00e9nalisation du mariage, que le PDC avait combattu par initiative en 2016, sachant que les juges de Mont-Repos ont estim\u00e9 que le conseil f\u00e9d\u00e9ral avait \u00e0 l'\u00e9poque commis des erreurs dans sa brochure explicative ? l'avis d'Etienne Grisel, sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel\r\n  0'40''\r\n(TF4/DECISION TF QUE VA FAIRE LE PDC ? (7h)) Le PDC a donc remport\u00e9 son recours. Reste \u00e0 savoir ce qu'il va faire de cette victoire, Marc Menichini  \r\nPour le moment, le parti appelle au dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et ce dernier attend les consid\u00e9rants du jugement pour d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre. L\u00e9galement, le peuple devra selon toute vraisemblance, \u00e0 nouveau se prononcer sur cette initiative du PDC. Mais politiquement la question reste ouverte. Les discussiuons sur l'imposition des couples mari\u00e9s ont passablement avanc\u00e9. Sur le mariage pour tous aussi, terrain sur lequel les opposants du PDC ont men\u00e9 campagne. L'initiative d\u00e9finissait le mariage comme \u00e9tant uniquement entre un homme et une femme. \r\n*** Vous avez dit \u00e9volution sur ces deux th\u00e8mes, Marc, mais dans quel sens? \r\nD'une part, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 en mars 2018 de supprimer les in\u00e9galit\u00e9s de traitement entre couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s. Et d'autre part, il souffle \u00e0 Berne un vent favorable au mariage civil pour les couples de m\u00eame sexe. Un projet allant dans ce sens doit \u00eatre d\u00e9battu en plenum l'\u00e9t\u00e9 prochain. Et m\u00eame quelques \u00e9lus PDC le soutiennent. \r\n** De quoi se demander si, politiquement, y compris pour le PDC, c'est encore pertinent de re-voter.\r\nCertes, le PDC a perdu d'un cheveu la votation de 2016, mais pas tellement sur le volet fiscal, mais principalement sur cette conception traditionnelle du mariage. Anachronique et discrimante, ont rappel\u00e9 hier le PS et les Verts lib\u00e9raux, les opposants de l'\u00e9poque pr\u00eats \u00e0 repartir au combat. Pour l'heure la direction du parti n'\u00e9carte pas l'id\u00e9e de modifier son texte, peut-\u00eatre d'en retirer la d\u00e9finition du mariage. Ou pourquoi pas d'\u00e9laborer un contre projet lors des d\u00e9bats parlementaire \u00e0 venir. En clair, faire de cette perspective d'un nouveau vote, un outil de pression pour en finir avec la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s.\r\nMarc Menichini, de notre rubrique politique. Un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Tania Barril.\r\n(breve douanes) Finies les professions de garde-fronti\u00e8re et de douaniers: les collaborateurs de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes seront polyvalents \u00e0 l'avenir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9organise la structure et cr\u00e9e un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral: celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res. Le gouvernement a d\u00e9fini hier les contours de cette nouvelle structure, qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises.\r\n(breve aide developpement) La Suisse a baiss\u00e9 son aide publique aux pays en d\u00e9veloppement l'an dernier. Elle lui a consacr\u00e9 0,44% de son revenu national brut, soit un peu plus de trois milliards de francs, contre 0,46% en 2017 a indiqu\u00e9 hier le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. La Suisse toujours sous la barre de 0,7% fix\u00e9e par les Nations Unies.\r\n(12/ONU SITUATION LIBYE PA) *** En Libye, la situation pourrait connaitre une v\u00e9ritable escalade reconna\u00eet Antonio Gutierres\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations-Unies a appel\u00e9 hier le conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 adopter un texte appelant \u00e0 un cessez le feu. Il est encore temps d'\u00e9viter le pire, a t-il d\u00e9clar\u00e9 au sortir d'une r\u00e9union \u00e0 huis clos qui, selon les diplomates pr\u00e9sents, s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une ambiance lourde. A New-York, Marie Bourreau\r\n  0'54''\r\n((L'\u00e9quation pour l'ONU est quasi insoluble. D'un c\u00f4t\u00e9, un premier ministre Fayez al Sarraj reconnu par le communaut\u00e9 internationale mais en position de faiblesse. De l'autre, le mar\u00e9chal Haftar, ma\u00eetre en son royaume et qui refuse tout cessez le feu m\u00eame si son action militaire sur Tripoli semble patiner.\r\nLes Nations Unies, pour tenter de garder la main, n'ont donc d'autres options que d'appeler \u00e0 un cessez le feu qui risque toutefois de rester vain sur le terrain et \u00e0 une relance du processus politique. Un texte en ce sens pourrait \u00eatre adopt\u00e9 dans les prochaines 48 heures.\r\nFaute de quoi, Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, a dit craindre que l'enlisement actuel conduisent \u00e0 une course aux armements chez les \u00e9tats qui soutiennent les bellig\u00e9rants et notamment l'Egypte, les Emirats Arabes unis et l'Arabie Saoudite pour le mar\u00e9chal Haftar. Cela au risque de combats urbains qui pourraient s'av\u00e9rer tr\u00e8s meurtriers pour les civils.))\r\n(breve soudan) *** Au Soudan, l'arm\u00e9e devrait faire bient\u00f4t une d\u00e9claration importante, indiquent ce matin les medias d'Etat.\r\n\"Attendez-la\" a d\u00e9clar\u00e9 un pr\u00e9sentateur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, sans donner plus de d\u00e9tails. La radio, elle, diffuse actuellement des chants patriotiques. Hier les Etats-Unis ont appel\u00e9 les autorit\u00e9s soudanaises \u00e0 laisser la population manifester sans violence. Ils esp\u00e8rent que les forces de l'ordre ne tireront pas sur ceux qui r\u00e9clament la d\u00e9mission du pr\u00e9sident el-B\u00e9chir, au pooiuvoir depuis pr\u00e8s de trente ans. Ce mouvement de contestation est n\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, quand le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de tripler le prix du pain. Il aurait, depuis, caus\u00e9 la mort d'une quarantaine de personnes selon un bilan officiel publi\u00e9 hier. \r\n\"L'arm\u00e9e soudanaise va diffuser une importante d\u00e9claration bient\u00f4t. Attendez-la\", a dit un pr\u00e9sentateur sur la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat.\r\n(breve israel) En Isra\u00ebl, Benny Gantz reconnait sa d\u00e9faite lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de mardi. Apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de la quasi-totalit\u00e9 des bulletins de votes, Benyamin Netanyahu et son parti, le Likoud, sont cr\u00e9dit\u00e9s d'autant de si\u00e8ges que la liste Bleu-blanc de son principal adverdsaire. Mais le Premier ministre sortant devrait pouvoir s'appuyer sur une majorit\u00e9 absolue de 65 si\u00e8ges sur 120.\r\n(13/BESOINS HUMANITAIRES VENEZUELA PI) *** Au Venezuela, Juan Guaido a une nouvelle fois mobilis\u00e9 ses partisans hier pour demander le d\u00e9part de Nicolas Maduro. \r\nL'opposant et pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, soutenu notamment par les Etats-Unis et l'Union europ\u00e9enne,  avait invit\u00e9 les Venezueliens \u00e0 se rassembler entre voisins. Et ce \u00e0 quelques jours de l'arriv\u00e9e de l'aide humanitaire de la Croix-Rouge, accept\u00e9e \u00e0 la fois par l'opposition et le r\u00e9gime en place. Et justement: c'est l'implication du gouvernement qui inqui\u00e8te les partisans de Juan Guaido. A Caracas, le reportage de Benjamin Delille.\r\n  1'10''\r\n((Au milieu des coups de sifflet et des drapeaux qui s'agitent, Teresa, 83 ans, porte une lampe frontale comme un symbole de r\u00e9sistance. \r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Parce qu'ici le courant peut s'en aller n'importe quand. Hier soir il y a eu une coupure. On a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 cinq jours sans lumi\u00e8re. \u00bb\r\nDes coupures qui durent depuis plus d'un mois et aggravent la situation d\u00e9j\u00e0 dramatique du pays, notamment dans les h\u00f4pitaux. Donc pour Teresa, l'arriv\u00e9e d'une aide de la Croix-Rouge est forc\u00e9ment une bonne nouvelle.\r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Je pense que l'aide humanitaire, nous en avons besoin, d'o\u00f9 qu'elle vienne, elle est n\u00e9cessaire. \u00bb\r\nTout le monde ne partage pas son avis. Chez certains partisans de l'opposition, comme Jose Angel, la Croix-Rouge a mauvaise presse. \r\nTRAD Homme 1 : \u00ab On le sait, c'est connu : la Croix-Rouge v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne est tr\u00e8s proche du gouvernement, donc j'ai l'impression que c'est une manipulation pour donner plus de temps au r\u00e9gime. \u00bb\r\nIl avoue tout de m\u00eame que toute aide est bonne \u00e0 prendre. Si tant est qu'elle soit correctement distribu\u00e9e. Ce dont doute Maria, dont le fils est \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\nTRAD Femme 2 : \u00ab Ces m\u00e9dicaments n'arriveront pas l\u00e0 o\u00f9 ils doivent arriver. J'aimerais y croire, mais je n'ai aucune confiance dans le gouvernement. \u00bb\r\nQuoi qu'il se passe, les manifestants assurent qu'ils garderont une d\u00e9fiance absolue vis-\u00e0-vis de Nicolas Maduro. Selon eux, la situation ne pourra s'am\u00e9liorer que lorsqu'il aura quitt\u00e9 le pouvoir.))\r\n(breve 5g geneve) *** A Gen\u00e8ve, les d\u00e9put\u00e9s demandent un moratoire sur l'installation des antennes de 5G dans le canton \r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 hier soir une motion en ce sens. Un vote clair: 58 oui, 28 non et une absention. Il n'a pas voulu entendre le PLR et le conseiller d'Etat Vert Antonio Hodgers, qui souhaitaient prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9. Les d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 valider la motion d\u00e9pos\u00e9e par le PDC -et m\u00e9decin de profession- Bertrand Buchs.\r\n(breve declassement geneve) Le Grand conseil genevois toujours qui a dit oui au d\u00e9classement de pr\u00e8s de 23 hectares en zones de d\u00e9veloppement \u00e0 Cointrin, pr\u00e8s de l'a\u00e9roport. 2300 logements doivent y \u00eatre construits d'ici 2050, dont 15% d'utilit\u00e9 publique. Est aussi pr\u00e9vue la cr\u00e9ation de 800 nouveaux emplois.\r\n(breve blick tv) Le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne. Le groupe zurichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques. Baptis\u00e9e Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain. L'accent sera mis sur les informations nationales et de derni\u00e8re minute.\r\n(16/FOOT MANCHESTER UTD/BARCELONE PA) *** En football, Barcelone a pris une option sur la qualification pour les demi-finales de la Ligue des Champions...\r\nLes Esapagnols se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 sur la pelouse de Manchester United. L'unique r\u00e9ussite de la partie a \u00e9t\u00e9 l'oeuvre de Luis Suarez, servi par Lionel Messi...des valeurs s\u00fbres. L'analyse de Philippe Von Burg...\r\n  0'48'' ((pas de script))\r\nDans l'autre quart de finale aller disput\u00e9 hier soir, la Juventus -la Vieille dame- a arrach\u00e9 le nul 1 partout \u00e0 Amsterdam face \u00e0 la jeune et prometteuse \u00e9quipe d'Ajax.\r\n(breve hockey) Enfin en hockey sur glace, le titre de champion de Suisse se joue d\u00e8s ce soir \u00e0 Berne, qui accueille Zoug pour la premi\u00e8re rencontre de la s\u00e9rie. il faudra en gagner quatre pour \u00eatre sacr\u00e9. Deux finalistes, une fois n'est pas coutume, qui avaient  termin\u00e9 premier et deuxi\u00e8me de la saison r\u00e9guli\u00e8re.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve turquie)", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10340368", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-11T07:00:03_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-11T07:00:03_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10340383", "ece-10340368"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-17T06:40:51Z", "speechToTexts": ["17.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour le Brexit prend date au pluriel, mais une chose est s\u00fbre : il n'aura pas lieu demain comme pr\u00e9vu initialement, un r\u00e9pit accord\u00e9 cette nuit par les Europ\u00e9ens, Theresa May, mais sous conditions, mais que fera le PDC apr\u00e8s la d\u00e9cision historique du tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'hier revoter appara\u00eet vraisemblable d'un point de vue l\u00e9gal mais politiquement la question peut se poser un cessez-le-feu, seul moyen pour l'ONU d'\u00e9viter une escalade tragique Libye une course aux armements dans toute la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [92%] :\r\nAlors, haineuse, je suis conscient de l'immense frustration ressentie par beaucoup du fait que j'ai d\u00fb demander cette extension le Royaume-Uni devrait \u00eatre sortie de l'Union europ\u00e9enne maintenant et je regrette sinc\u00e8rement le fait que je n'ai pas pu convaincre le Parlement d'approuver un accord qui permet au Royaume-Uni de sortir d'une mani\u00e8re douce et ordonn\u00e9e les voyages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [96%] :\r\nLes mots de Theresa May \u00e0 l'issue du conseil europ\u00e9en extraordinaire qui s'est termin\u00e9e tard dans la nuit \u00e0 Bruxelles la premi\u00e8re ministre britannique qui a obtenu le report du Brexit jusqu'au 31 octobre au plus tard mais, selon elle, le Royaume-Uni, peut -on encore quitter l'Union europ\u00e9enne le 22 mai Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles et donc conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, le Brexit n'aura pas lieu ce vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [95%] :\r\nOui, Theresa May demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance pour laisser une chance aux discussions \u00e0 Londres entre le gouvernement conservateur et l'opposition travailliste du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May, mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire une sortie chaotique, r\u00e9sultat la date fatidique, h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [96%] :\r\nMais il a fallu Guillaume de longues heures pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk proposait un long report pouvant aller jusqu'\u00e0 un an, la majorit\u00e9 des dirigeants penchait pour cette solution souple, notamment la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a jou\u00e9 du b\u00e2ton, il a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9 pour maintenir la pression sur les Britanniques le compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit, le r\u00e9pit sera de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [98%] :\r\nUn r\u00e9pit assorti de conditions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [95%] :\r\nPremi\u00e8re condition sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e \u00e0 Londres d'ici au 22 mai le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, il devra aussi se comporter de mani\u00e8re constructive et responsable tant qu'il reste dans l'Union, pas question que Londres bloque des projets ou des nominations voulues par les 27, les dirigeants ont en t\u00eate, en particulier la nomination de la nouvelle Commission europ\u00e9enne \u00e7a explique le choix du 31 octobre comme nouvelle date butoir pour le Brexit, c'est juste avant l'entr\u00e9e en fonction de la nouvelle Commission le 1er novembre de quoi limiter les interf\u00e9rences, c'est ce qu'esp\u00e8rent les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [96%] :\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [92%] :\r\nEt puis des dates toujours mais en Alg\u00e9rie, cette fois, o\u00f9 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [95%] :\r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9, hier, par d\u00e9cret, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Abdelkader Bensalah, le chef de l'arm\u00e9e lui a mis en garde les manifestants contre la poursuite de leur mouvement de contestation entam\u00e9 le 22 f\u00e9vrier dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [86%] :\r\nC'\u00e9tait une a lu une annulation historique hier au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, il reste bien des interrogations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [96%] :\r\nLe peuple suisse devra -t-il revoter sur la p\u00e9nalisation du mariage que le PDC avait combattu par initiative en 2016 sachant que les juges de Mon Repos ont estim\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait \u00e0 l'\u00e9poque, commis des erreurs dans sa brochure explicative l'avis d'\u00c9tienne Grisel, sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:22) [95%] :\r\nLe peuple suisse doit en principe revoter sur le texte, parce que ce texte a \u00e9t\u00e9 valablement d\u00e9pos\u00e9es et il a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 moins que le comit\u00e9 d'initiative ne d\u00e9cide de retirer son initiative ce qu'il peut sans doute faire jusqu'au jour o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui aurait notifi\u00e9 son intention de fixer une date, mais tant que la date n'a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 le comit\u00e9 peut retirer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [96%] :\r\nSelon vous, est -ce que vous pensez que le comit\u00e9 d'initiative va retirer ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile \u00e0 dire mais j'imagine mal qu'il va le faire parce qu'il n'a rien \u00e0 perdre \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [93%] :\r\nLe PDC a donc remport\u00e9 son recours, reste \u00e0 savoir Merck Menichini ce qu'il va faire de cette victoire oui puisque puisque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [95%] :\r\nPour le moment pour le moment, le parti appelle au dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce dernier attend les consid\u00e9rants du jugement pour d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre alors l\u00e9galement le peuple devra, selon toute vraisemblance \u00e0 nouveau se prononcer sur cette initiative du PDC mais politiquement, la question reste ouverte, les discussions sur l'imposition des couples mari\u00e9s ont passablement avanc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et sur le mariage pour tous aussi ce terrain sur lequel les opposants du PDC avaient men\u00e9 campagne l'initiative, on s'en souvient, d\u00e9finissait le mariage comme \u00e9tant uniquement entre un homme et une femme, vous avez dit Marc \u00e9volution sur ces 2 th\u00e8mes mais dans quels sont, d'une part, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 en mars 2018, de supprimer les in\u00e9galit\u00e9s de traitement entre couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s et, d'autre part, il souffle \u00e0 Berne en vend sa favorable au mariage civil pour les couples de m\u00eame sexe un projet allant dans ce sens doit \u00eatre d\u00e9battu au pl\u00e9num l'\u00e9t\u00e9 prochain et m\u00eame quelques \u00e9lus PDC le soutiennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [96%] :\r\nDe quoi se demander si, politiquement, y compris pour le PDC c'est encore pertinent de revoter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [94%] :\r\nBen oui, hein, le PDC a perdu d'un cheveu la votation de 2016, mais pas tellement sur le volet fiscal mais plut\u00f4t sur cette conception traditionnelle du mariage anachronique et discriminante ont rappel\u00e9, hier, le PS et les Verts, lib\u00e9raux, les opposants de l'\u00e9poque, pr\u00eats \u00e0 repartir au combat pour l'heure, la direction du parti n'\u00e9carte pas l'id\u00e9e de modifier son texte peut-\u00eatre d'en retirer la d\u00e9finition du mariage ou pourquoi pas d'\u00e9laborer un contre- projet lors des d\u00e9bats parlementaires \u00e0 venir en clair pour le PDC, il s'agit de faire de cette perspective d'un nouveau vote, un outil de pression pour en finir avec la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [94%] :\r\nMarc Menichini de notre rubrique politique, un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Tania Barril, finies les professions de garde- fronti\u00e8res et de douaniers, les collaborateurs de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes seront polyvalents \u00e0 l'avenir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9organise la structure et cr\u00e9e un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral, celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res, le gouvernement a d\u00e9fini hier les contours de cette nouvelle structure qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises, la Suisse a baiss\u00e9 son aide publique aux pays en d\u00e9veloppement, l'an dernier, lui a consacr\u00e90,44 pourcent de son revenu national brut, soit un peu plus de 3 milliards de francs contre0,46 pourcent en 2017, a indiqu\u00e9 hier le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, la Suisse, toujours sous la barre de 0 v\u00e9hicules 7 pourcent fix\u00e9e par les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [94%] :\r\nEn Libye, la situation pourrait conna\u00eetre une v\u00e9ritable escalade sont en tout cas le constat d'Antonio Gutierrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [93%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies a appel\u00e9 hier le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a adopt\u00e9 un texte appelant \u00e0 un cessez-le-feu, il est encore ton d'\u00e9viter le pire, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 au sortir d'une r\u00e9union \u00e0 huis clos qui, selon les diplomates pr\u00e9sents s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une ambiance tr\u00e8s lourde \u00e0 New-York, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [95%] :\r\nL'\u00e9quation pour l'ONU est quasi insoluble : d'un c\u00f4t\u00e9, un 1er ministre Fayez al Saraj reconnue par la communaut\u00e9 internationale mais en position de faiblesse de l'autre, le mar\u00e9chal Haftar ma\u00eetre en son royaume et qui refuse tout cessez-le-feu, m\u00eame si son action militaire sur Tripoli semble patiner les Nations pour tenter de garder la main n'ont donc d'autres options que d'appeler \u00e0 un cessez-le-feu qui risque toutefois de rester vain sur le terrain et une relance du processus politique, un texte en ce sens pourrait \u00eatre adopt\u00e9 dans les prochaines 48 heures, faute de quoi, Antonio Gutierrez, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a dit craindre que l'enlisement actuel conduisent \u00e0 une course aux armements chez les \u00e9tats qui soutiennent les bellig\u00e9rants et notamment l'\u00c9gypte, les \u00c9mirats arabes unis et l'Arabie Saoudite pour le mar\u00e9chal Haftar cela au risque de combats urbains qui pourrait s'av\u00e9rer tr\u00e8s meurtriers pour les civils, Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [96%] :\r\nAu Soudan, l'arm\u00e9e devrait faire bient\u00f4t une d\u00e9claration importante, c'est ce qu'indique en tout cas ce matin les m\u00e9dias d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [95%] :\r\nAttendez -l\u00e0, a d\u00e9clar\u00e9 un pr\u00e9sentateur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, sans donner plus de d\u00e9tails, la radio, elle diffuse actuellement des chants patriotiques hier les \u00c9tats-Unis ont appel\u00e9 les autorit\u00e9s soudanaises \u00e0 laisser la population manifester sans violence, ils esp\u00e8rent que les forces de l'ordre ne tireront pas sur ceux qui r\u00e9clament la d\u00e9mission du pr\u00e9sident El-B\u00e9chir au pouvoir depuis pr\u00e8s de 30 ans, ce mouvement de contestation est n\u00e9e en d\u00e9cembre dernier quand le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de tripler le prix du pain, il aurait, depuis, caus\u00e9 la mort d'une quarantaine de personnes selon le dernier bilan officiel publi\u00e9 hier en Isra\u00ebl, Benny Gantz reconna\u00eet sa d\u00e9faite lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de mardi apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de la quasi- totalit\u00e9 des bulletins de votes Benyamin N\u00e9tanyahou et son parti, le Likoud sont cr\u00e9dit\u00e9s d'autant de si\u00e8ges que la liste Bleu blanc de son principal adversaire, mais le 1er ministre sortant devrait pouvoir s'appuyer sur une majorit\u00e9 absolue de 65 si\u00e8ges sur 120. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [94%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la maintenant Juan Guaido a une nouvelle fois mobilis\u00e9 ses partisans hier, ils demandent le d\u00e9part de Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [95%] :\r\nL'opposant et pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, soutenu notamment par les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne avait invit\u00e9 les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens \u00e0 se rassembler entre voici l'entre voisins pr\u00e8s de chez eux et ce \u00e0 quelques jours de l'arriv\u00e9e de l'aide humanitaire de la Croix-Rouge accept\u00e9e \u00e0 la fois par l'opposition et par le r\u00e9gime en place et justement c'est l'implication du gouvernement qui inqui\u00e8te les partisans de Juan Guaido \u00e0 Caracas, le reportage de Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:18) [92%] :\r\nAu milieu des coups de sifflet des drapeaux qui s'agitent, Teresa 83 ans porte une lampe frontale, comme un symbole de r\u00e9sistance ici le courant peut s'en aller, n'importe quand, hier soir, il y a eu une coupure qu'on a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 5 jours sans lumi\u00e8re des coupures qui dure depuis plus d'un mois et aggravent la situation des jeunes dramatique du pays, notamment dans les h\u00f4pitaux donc pour Teresa l'arriv\u00e9e d'une aide de la Croix-Rouge est forc\u00e9ment une bonne nouvelle, je pense que l'aide humanitaire, nous en avons besoin d'o\u00f9 qu'elle Vienne, elle est n\u00e9cessaire, mais pas pour tout le monde ne partage pas son avis chez certains partisans de l'opposition, comme quoi \u00e7a me fait l'la Croix-Rouge a mauvaise presse, c'est \u00e7a a rien pas dr\u00f4le c'est c'est connu de la Croix-Rouge v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne est tr\u00e8s proche du gouvernement, donc j'ai l'impression que c'est une manipulation pour donner plus de temps r\u00e9gir il avoue tout de m\u00eame que toute aide est bonne \u00e0 prendre, si tant est qu'elle soit correctement distribu\u00e9e, ce dont doute Maria, dont le fils est \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e7a me laisser ces m\u00e9dicaments n'arriveront pas l\u00e0 o\u00f9 ils doivent aller j'aimerais y croire mais je n'ai aucune confiance dans le gouvernement, quoi qu'il se passe, les manifestants assurent qu'ils garderont une d\u00e9fiance absolue vis-\u00e0-vis de Nicolas Maduro, selon eux, la situation ne pourra s'am\u00e9liorer que lorsqu'il aura quitt\u00e9 le pouvoir, Benjamin Delille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:29) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les d\u00e9put\u00e9s demandent un moratoire sur l'installation des antennes de 5 G dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [93%] :\r\nLe Conseil a accept\u00e9 hier soir une motion en ce sens un vote clair 58 oui 28, non une abstention il n'a pas voulu entendre le PLR et le conseiller d'\u00c9tat Vert, Antonio Hodgers, qui souhaitaient prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 valider la motion d\u00e9pos\u00e9e par le PDC et m\u00e9decin de profession, Bertrand Books le Grand Conseil, je ne vois toujours qui a dit oui au d\u00e9classement de pr\u00e8s de 23 hectares ont zones de d\u00e9veloppement \u00e0 Cointrin pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de 1300 logements doivent y \u00eatre construits d'ici 2005 50 dont 15 pourcent d'utilit\u00e9 publique est aussi pr\u00e9vu la cr\u00e9ation de 800 nouveaux emplois le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne, le groupe z\u00fcrichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques baptis\u00e9 Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain, l'accent sera mis sur les informations nationales et celle de derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:24) [99%] :\r\nDu football maintenant avec Barcelone qui a pris une option sur la qualification pour les demi- finales de la Ligue des champions, c'\u00e9tait hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [95%] :\r\nLes espagnols se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 sur la pelouse de Manchester United, l'unique r\u00e9ussite de la partie, a \u00e9t\u00e9 l'oeuvre de Luis Suarez, servi par Lionel Messi, des valeurs s\u00fbres, l'analyse de Philippe Von. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:41) [92%] :\r\nDonc de ce match tr\u00e8s pauvre en occasions de buts, on retiendra que Barcelone a \u00e9touff\u00e9 son adversaire pendant 25 minutes avant de g\u00e9rer les rares moments forts d'une \u00e9quipe de Manchester beaucoup trop inconstante \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, Pogba n'est pas le leader que certains aimeraient voir en lui Lukaku n'est que l'ombre du buteur, qu'il a parfois \u00e9t\u00e9 et la d\u00e9fense centrale et parfois d'une f\u00e9brilit\u00e9 inqui\u00e9tante dans ces conditions, le 1 \u00e0 0 et presque un minimum pour Barcelone aussi sans doute parce que Messi apr\u00e8s une passe d\u00e9cisive sur le 1 \u00e0 0 est apparu en retrait peut-\u00eatre choqu\u00e9 de la rue d'intervention de Smalling l'avait fait signer au visage \u00e0 l'image du talent du num\u00e9ro 10 catalan la magie de la Ligue des champions, \u00e9tait en veilleuse hier soir \u00e0 Old Trafford Philippe Von Bourgue rtssport Manchester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [90%] :\r\nEt dans l'autre quart de finale aller disput\u00e9 hier soir, la Juventus, la Vieille dame a arrach\u00e9 le nul 1 partout \u00e0 Amsterdam face \u00e0 la jeune et prometteuse \u00e9quipe d'Ajax, enfin en hockey sur glace, le titre de champion de Suisse se joue d\u00e8s ce soir, \u00e0 Berne, qui accueille pour la premi\u00e8re rencontre de la s\u00e9rie, il faudra en gagner 4 de ses matches pour \u00eatre sacr\u00e9 de finalistes, une fois n'est pas coutume qui avaient termin\u00e9 1er et 2\u00e8me lors de la saison r\u00e9guli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [99%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T05:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A549AF7F-9D1B-4700-8400-18EAAC9031C8", "internalArchiveId": "A549AF7F-9D1B-4700-8400-18EAAC9031C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC;Ueli Maurer, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral; Patrick Bertschy, conseiller communal Veveysan PLR;Antoine Dormond, conseiller communal veveysan vert;Tristan Scherwey, hockeyeur du CP Berne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (11/SOMMET BREXIT PA (chaines)) L'Union europ\u00e9enne accorde un r\u00e9pit de six mois au Royaume-Uni.....\u00e0 l'issue d'un sommet \u00e0 Bruxelle, les dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de reporter la date du Brexit au plus tard au 31 octobre. Les Britanniques gardent la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union avant octobre, si leur parlement ratifie l'accord de divorce qui est sur la table. Guillaume Meyer.\r\nLe Brexit n'aura pas lieu ce vendredi, conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. La cheffe du gouvernement britannique, Theresa May, demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance, pour laisser une chance aux discussions, \u00e0 Londres, entre le gouvernement conservateur, et l'opposition travailliste. Du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine, sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May. Mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire, une sortie chaotique.\r\nR\u00e9sultat: la date fatidique est repouss\u00e9e. Mais il a fallu de longues heures, pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, proposait un long report, pouvant aller jusqu'\u00e0 un an. La majorit\u00e9 des dirigeants penchait pour cette solution souple, notamment la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a jou\u00e9 du b\u00e2ton. Il a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9, pour maintenir la pression sur les Britanniques.\r\nLe compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit: le r\u00e9pit sera de six mois. Il est assorti de conditions - premi\u00e8re d'entre elles: sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e, \u00e0 Londres, d'ici au 22 mai, le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles\r\n(Alg\u00e9rie) En Alg\u00e9rie, la pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet.  \r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien par int\u00e9rim Abdelkader Bensalah a sign\u00e9 un d\u00e9cret allant dans ce sens.  Bensalah, qui ne peut \u00eatre candidat \u00e0 cette \u00e9lection en vertu de la Constitution, a promis un scrutin pr\u00e9sidentiel \"transparent\".\r\n(Isra\u00ebl) En Isra\u00ebl.... Benny Gantz reconnait sa d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de mardi. \r\nBenjamin Netanyahu est donc sur la voie d'un cinqui\u00e8me mandat de Premier ministre. Apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de la quasi-totalit\u00e9 des votes, Netanyahu et son parti sont cr\u00e9dit\u00e9s d'autant de si\u00e8ges, soit 35, que la liste Bleu-blanc de Benny Gantz. Mais le Premier ministre isra\u00e9lien devrait pouvoir s'appuyer sur une majorit\u00e9 absolue de 65 si\u00e8ges sur 120..\r\n(06/AVALANCHE RECOURS VOTATIONS PI) C'est une premi\u00e8re depuis la cr\u00e9ation de la Suisse moderne: le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 hier les r\u00e9sultats d'une votation populaire. \r\nEn f\u00e9vrier 2016, le peuple rejettait de justesse l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage. Dans sa brochure d'information, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait publi\u00e9 des chiffres jug\u00e9s \"grossi\u00e8rement faux\" par le Tribunal, d'o\u00f9 invalidation. Du jamais vu \u00e0 l'\u00e9chelon national. Mais aux niveaux cantonal et communal, c'est de plus en plus fr\u00e9quent. Alain Arnaud ...\r\n  1'14''\r\n((Les Suisses seraient atteints de recourite aig\u00fce. Le vote des Montreusiens sur leur centre des congr\u00e8s: contest\u00e9 par 97 recours, et invalid\u00e9 par l'\u00e9tat. Le choix de Moutier de quitter le canton de Berne: annul\u00e9 par la pr\u00e8f\u00e8te. Idem pour les r\u00e9sultats des votations \u00e0 Peseux et Tolochenaz: le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 les recours qui en contestaient la validit\u00e9. Cette tendance \u00e0 toujours plus souvent saisir la justice inqiu\u00e8te l'UDC Suisse, qui juge \"extr\u00eamement d\u00e9licate\" la d\u00e9cision du TF sur l'initiative du PDC. Le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, est un peu moins alarmiste ...\r\nMAG\r\nA noter que si les recours contre les r\u00e9sultats de votes se multiplient ces derniers temps, la pratique a toujours exist\u00e9. Exemple embl\u00e9matique: le Laufonnais, dont les habitants d\u00e9cidaient en 83 de rester Bernois. L'affaire des caisses noires, une s\u00e9rie de recours citoyens, une invalidation par le TF et un nouveau vote 6 ans plus tard, ils optaient pour le d\u00e9part, et rejoignaient B\u00e2le-campagne.))\r\n(07/GE/GC MOTION 5G PA) Swisscom ambitionne de couvrir d'ici la fin de l'ann\u00e9e plus de 90 pour cent du territoire suisse avec la 5G. L'op\u00e9rateur assure qu'il activera les r\u00e9seaux d\u00e8s qu'il aura obtenu la concession pour les nouvelles fr\u00e9quences de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. \r\nEt pourtant, les craintes concernant les dangers potentiel  li\u00e9 \u00e0 cette nouvelle technologie ne faiblissent pas....\r\ncomme les vaudois, les d\u00e9put\u00e9s genevois demandent un moratoire sur la mise en place de la 5G sur le territoire cantonal. Le Grand Conseil genevois a accept\u00e9 hier soir  une motion en ce sens... un r\u00e9sultat assez net: 58 OUI, 28 NON et une abstention... Le Parlement genevois envoie donc un signal clair, Guillaume Rey.\r\n   0'43''\r\n((La majorit\u00e9 du Grand Conseil genevois veut stopper l'installation de ces antennes. les appels du PLR et du conseiller d'Etat Antonio Hodgers, qui souhaitaient prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9, n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus... Les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9, \u00e0 une large majorit\u00e9, cette motion d\u00e9pos\u00e9e par le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Bertrand Buchs, m\u00e9decin de m\u00e9tier, qui soulignait les risques potentiels pour la sant\u00e9... des risques qui n\u00e9cessitent selon lui un moratoire sur cette technologie. et ce, je cite, \"tant que des \u00e9tudes scientifiques ind\u00e9pendantes de l'industrie ne d\u00e9montrent pas la non-nocivit\u00e9 de la 5G sur le corps humain\"... sur le corps humain, \"et sur la faune\", a demand\u00e9 d'ajouter Ensemble \u00e0 gauche. Demande accept\u00e9e par le Grand Conseil. Le Parlement genevois, qui marque donc sa m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de la 5G.))\r\n(05/DOUANES ITV MAURER (22h30)) Finies les professions de garde-fronti\u00e8re et de douaniers.\r\nElle ne feront bient\u00f4t plus qu'une. Un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral va voir le jour: celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini hier ((me)) les contours de cette nouvelle structure. Un changement qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises. Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer.\r\n  0'24''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Ringier) le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne. Le groupe zurichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques. Baptis\u00e9e Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain.\r\nL'accent sera mis sur les informations nationales et de derni\u00e8re minute.\r\n(TF2/VEVEY ET SON PARKING PI) Le trafic motoris\u00e9 ne doit plus \u00eatre attir\u00e9 au centre-ville de Vevey...\r\nL'avis des opposants au parking souterrain sous la Place du March\u00e9. Apr\u00e8s les initiants au projet, les opposants ont lanc\u00e9  leur campagne hier. Les Veveysans voteront  le 19 mai... Sarah Cl\u00e9ment.\r\n  1'33''\r\n((\"Oui au parking souterrain\", le comit\u00e9 d'initiative, soutenu par le PLR et le PDC, est entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne la semaine pass\u00e9e. Premier argument : l'esth\u00e9tisme. La Place du march\u00e9 est aujourd'hui recouverte de voitures, c'est une \"verrue\" au coeur d'un paysage grandiose. Il faut donc lui rendre son lustre d'antan.\r\nEt puis, il y a la question de la fluidit\u00e9 du trafic. Patrick Bertschy, conseiller communal PLR. \r\nSON \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants, on retrouve le PS, Vevey Libre, D\u00e9croissance-Alternative et les Verts. Pour eux, la solution passe par des parkings en p\u00e9riph\u00e9rie et un r\u00e9am\u00e9nagement partiel de la place du March\u00e9, vid\u00e9e de la moiti\u00e9 de ses 450 places de parc. Le conseiller communal vert Antoine Dormond rel\u00e8ve une autre difficult\u00e9 li\u00e9e au parking souterrain.\r\nSON\r\nAutres critiques soulev\u00e9es : le co\u00fbt du projet et une vision pass\u00e9iste de la mobilit\u00e9 individuelle.\r\nTous les partis s'accordent n\u00e9anmoins sur un point : les Veveysans ont leur mot \u00e0 dire sur cette question. Ils le feront le 19 mai.))\r\nExtro : Cette votation sur le parking souterrain est un vote de principe. En cas de oui, le projet de parking souterrain devra encore \u00eatre affin\u00e9.\r\n(Foot) Footballl.....La Juventus et l'Ajax Amsterdam ont fait match nul hier 1-1, en quart de finale aller de la Ligue des champions. Dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Barcelone s'est impos\u00e9 1-0 face \u00e0 Manchester United.\r\n(17/HOCKEY FINALE IV SCHERWEY) En hockey sur glace, la finale des play-offs de National League d\u00e9bute ce soir ((jeu)). \r\nLe vainqueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re, Berne sera oppos\u00e9 \u00e0 Zoug, 2\u00e8me. Si la logique du tour pr\u00e9liminiaire a \u00e9t\u00e9 respectu\u00e9e jusque-l\u00e0, Berne a d\u00fb batailler plus durement que les Zougois pour d\u00e9crocher sa qualification pour cette finale. Mais, l'attaquant du CP Berne Tristan Scherwey est convaincu de la force de son \u00e9quipe...\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nBerne - Zoug, acte 1 de la finale des play-offs, une rencontre \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information de la soir\u00e9e et sur RTS2.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10340313", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-11T05:59:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-11T05:59:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10340323", "ece-10340313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-17T06:38:34Z", "speechToTexts": ["17.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nVal\u00e9rie Haussler est avec nous pour le journal bonjour Val\u00e9rie, bonjour, 6 mois de plus, l'Union europ\u00e9enne donne un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire au Royaume-Uni pour r\u00e9ussir sa sortie, le Brexit aura lieu au plus tard le 31 octobre, d\u00e9cision prise cette nuit \u00e0 l'issue d'un sommet \u00e0 Bruxelles, nous ferons le point avec notre correspondant Guillaume Meyer, la d\u00e9cision est historique, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 la votation f\u00e9d\u00e9rale de 2016, sur l'initiative populaire du PDC sur la position des couples mari\u00e9s, du jamais vu \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, mais c'est pourtant de plus en plus fr\u00e9quent au niveau cantonal et communal Swisscom veut couvrir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, plus de 90 pourcent du territoire suisse avec la 5 G, il a annonc\u00e9 hier, mais dans le m\u00eame temps, Gen\u00e8ve, un moratoire sur l'installation d'antennes 5 G dans le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [98%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne accorde un r\u00e9pit de 6 mois au Royaume-Uni \u00e0 l'issue d'un sommet \u00e0 Bruxelles, les dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de reporter la date du Brexit au plus tard au 31 octobre les Britanniques gardent la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union avant octobre si leur parlement ratifie l'accord de divorce qui est sur la table, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [95%] :\r\nLe Brexit n'aura pas lieu ce vendredi, conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la chef du gouvernement britannique Theresa May demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance pour laisser une chance aux discussions \u00e0 Londres entre le gouvernement conservateur et l'opposition travailliste du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May, mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire une sortie chaotique, r\u00e9sultat la date fatidique est repouss\u00e9e, mais il a fallu de longues heures pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk proposait un long report pouvant aller jusqu'\u00e0 un an, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9 pour maintenir la pression sur les Britanniques le compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit, le r\u00e9pit sera de 6 mois il est assorti de conditions : premi\u00e8re d'entre elles sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e \u00e0 Londres d'ici au 22 mai le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [96%] :\r\nEt en Alg\u00e9rie, la pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien par int\u00e9rim, Abdelkader Bensalah, a sign\u00e9 un d\u00e9cret allant dans ce sens, Bensalah, qui ne peut \u00eatre candidat \u00e0 cette \u00e9lection, en vertu de la Constitution, a promis un scrutin pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [96%] :\r\nTransparent c'est une premi\u00e8re depuis la cr\u00e9ation de la Suisse moderne le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 hier les r\u00e9sultats d'une votation populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [94%] :\r\nEn f\u00e9vrier 2016 le peuple rejet\u00e9 de justesse l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage dans sa brochure d'information, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait publi\u00e9 des chiffres jug\u00e9s grossi\u00e8rement faux par le tribunal d'o\u00f9 invalidation du jamais vu \u00e0 l'\u00e9chelon national mais au niveau cantonal et communal, c'est de plus en plus fr\u00e9quent, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [93%] :\r\nLes Suisses seraient atteints de recours aigu, le vote des Montreusiens sur le Centre des congr\u00e8s contest\u00e9 par 97 recours et invalid\u00e9 par l'\u00c9tat, le choix de Moutier de quitter le canton de Berne annul\u00e9 par la pr\u00e9f\u00e8te, idem pour les r\u00e9sultats des votations \u00e0 Peseux Tolochimie le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 les recours qui en contestaient la validit\u00e9 cette tendance \u00e0 toujours plus souvent saisir la justice, inqui\u00e8te l'UDC suisse qui juge extr\u00eamement d\u00e9licate, la d\u00e9cision du TF sur l'initiative du PDC le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, lui, est un peu moins alarmiste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:22) [88%] :\r\nLa judiciarisation de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 tous les niveaux est une r\u00e9alit\u00e9, il faut croire que les processus politique ni \u00e0 pas mais \u00e9videmment, il ne faudrait pas d\u00e9voy\u00e9 la voie judiciaire de la part de de mauvais perdants qui voudrait simplement faire un recours qui ne seraient pas fond\u00e9es sur de v\u00e9ritables manquements dans le processus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [94%] :\r\n\u00e0 noter que si les recours contre les r\u00e9sultats de votes se multiplient ces derniers temps la pratique a toujours exist\u00e9, exemple embl\u00e9matique, le loft et dont les habitants d\u00e9cidaient en 83 de rester Bernois l'affaire des caisses noires, une s\u00e9rie de recours citoyens une invalidation par le TF et un nouveau vote, 6 ans plus tard, ils optaient pour le d\u00e9part et rejoignaient B\u00e2le- Campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [96%] :\r\nSwisscom ambitionne de couvrir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, plus de 90 pourcent du territoire suisse avec la 5 G, l'op\u00e9rateur assure qu'il activera les r\u00e9seaux d\u00e8s qu'il aura obtenu la concession pour les nouvelles fr\u00e9quences de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, et pourtant les craintes concernant les dangers potentiels li\u00e9s \u00e0 cette nouvelle technologie ne faiblissent pas, comme les Vaudois, les d\u00e9put\u00e9s Genevois demandent un moratoire sur la mise en place de la 5 G sur le territoire cantonal le Grand Conseil Genevois a accept\u00e9 hier soir une motion en ce sens un r\u00e9sultat assez net 50 oui contre 28 non et une abstention, le Parlement Genevois envoie donc un signal clair Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [94%] :\r\nLa majorit\u00e9 du Grand Conseil Genevois veut stopper l'installation de ces antennes les appels du PLR et du conseiller d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, qui souhaitait prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9 n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9, cette motion d\u00e9pos\u00e9e par le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Bertrand Books, m\u00e9decin de profession, qui soulignait les risques potentiels pour la sant\u00e9 des risques qui n\u00e9cessite selon lui un moratoire sur cette technologie, et ce, je cite, tant que des \u00e9tudes scientifiques ind\u00e9pendantes de l'industrie ne d\u00e9montre pas la non- nocivit\u00e9 de la 5 G sur le corps humain sur le corps humain et sur la faune a demand\u00e9 d'ajouter ensemble la gauche demande accept\u00e9e par le Grand Conseil le Parlement Genevois qui marque donc sa m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [92%] :\r\nFini les professions de garde- fronti\u00e8res et de douaniers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [96%] :\r\nElle ne feront bient\u00f4t plus qu'une, un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral va voir le jour, celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini hier les contours de cette nouvelle structure, un changement qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [89%] :\r\n\u00e7a change tous les jours, tous les changements de la soci\u00e9t\u00e9 sont toujours pr\u00eats \u00e0 la fronti\u00e8re, la migration les pas que chaque jour des nouveaux m\u00e9dicaments, tout \u00e7a, \u00e7a change tr\u00e8s vite et les n\u00e9cessaire que les personnes qui sont pr\u00e9par\u00e9s pour ces nouveaux mission \u00e7a et l'environnement qui change et nous sommes pr\u00eats pour augmenter l'\u00e9ducation de notre personnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne, le groupe z\u00fcrichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques baptis\u00e9e Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain, l'accent sera mis sur les informations nationales et de derni\u00e8re minute, le trafic motoris\u00e9 ne doit plus \u00eatre attir\u00e9 au centre- ville de Vevey, c'est l'avis des opposants au Parking souterrain sous la place du march\u00e9 apr\u00e8s les initiants au projet, les opposants ont lanc\u00e9 leur campagne hier les Veveysans voteront le 19 mai Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [95%] :\r\nOui au Parking souterrain, le comit\u00e9 d'initiative soutenue par le PLR et le PDC est entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne, la semaine pass\u00e9e, premier argument, l'esth\u00e9tisme, la place du march\u00e9 est aujourd'hui recouverte de voitures, c'est une verrue au coeur d'un paysage grandiose, il faut donc lui rende son lustre d'antan et puis il y a la question de la fluidit\u00e9 du trafic, Patrick Bertschy, conseiller communal PLR. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:02) [87%] :\r\nLes gens vont dans diff\u00e9rentes rues pour essayer de trouver une place de Parking et notre objectif, c'est de dire dor\u00e9navant pour vous parquer il y a des parkings priv\u00e9s qui sont dans les stands commerciaux et le Parking souterrain d'un plat du march\u00e9 n'allait plus dans les rues qui sont environnantes, puisque vous ne trouverez pas de place, il y en aura plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants, on retrouve le PS Vevey Libre d\u00e9croissance alternatives et les Verts, pour eux, la solution passe par des parkings en p\u00e9riph\u00e9rie et un r\u00e9am\u00e9nagement partiel de la place du March\u00e9 vid\u00e9e de la moiti\u00e9 de ses 450 places de parc, le conseiller communal Vert Antoine Dormond rel\u00e8ve une autre difficult\u00e9 li\u00e9e au Parking souterrain. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:39) [86%] :\r\nFaut pas oublier que la place du march\u00e9, elle est class\u00e9e au Patrimoine suisse, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme pouvoir inconstructible, alors se pose la question de savoir si elle est inconstructible en sous- sol dans tous les cas un Parking souterrain implique des sorties de secours, des rampes d'acc\u00e8s, de sorties de ventilation des ascenseurs etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [94%] :\r\nAutres critiques soulev\u00e9es, le co\u00fbt du projet et une vision pass\u00e9iste de la mobilit\u00e9 individuelle, tous les partis s'accordent n\u00e9anmoins sur un point : les Veveysans ont leur mot \u00e0 dire sur cette question, ils le feront le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [95%] :\r\nEt cette votation est un vote de principe en cas de oui, le projet de Parking souterrain devra encore \u00eatre affin\u00e9 en football : la Juventus et l'Ajax Amsterdam ont fait match nul, hier \u00e0 1 en quart de finale aller de la Ligue des champions dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Barcelone s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 face \u00e0 Manchester United. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [94%] :\r\nEt puis en hockey sur glace, la finale des play- offs de National League d\u00e9bute ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [94%] :\r\nLe vainqueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re Berne sera oppos\u00e9 \u00e0 Zoug 2\u00e8me si la logique du tour pr\u00e9liminaire a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e jusque -l\u00e0, Berne a d\u00fb batailler plus durement que les Zougois pour d\u00e9crocher sa qualification pour cette finale, mais l'attaquant du CP Berne Tristan servait est convaincu de la force de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [89%] :\r\nL\u00e0 il y a des \u00e9quipes qui, on se retrouvait avec de de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, on peut \u00eatre fier de notre parcours jusqu'\u00e0 maintenant, d\u00e8s le d\u00e9but, personne ne voulait nous donner quelque chose, on le savait, on est rest\u00e9 patient dans la s\u00e9rie compte Gen\u00e8ve on savait que \u00e7a allait \u00eatre long compte bien c'est d'autant mieux qu'on n'a pas le temps \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir beaucoup, on va se retrouver jeudi sa partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [78%] :\r\nVous \u00eates beaucoup chahut\u00e9 dans ces play- off un code de Gen\u00e8ve l\u00e0 contre Bienne aussi la comment vous trouvez toujours la la force retourner. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [90%] :\r\nOn a confiance en mon Dieu, on sait que que \u00e7a fonctionne, on a les joueurs pour et voil\u00e0, je pense que c'est \u00e7a qui nous qui nous am\u00e8ne de l'avant, on croit en nous, c'est les playoff, c'est le le plus bel instant d'un joueur de hockey dans une saison, tout cela fait en sorte que chaque soir, on essaie, donner le maximum d'arracher le plus de victoires pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann berne Zoug, acte I de la finale des play- offs, une rencontre \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information de la soir\u00e9e et en images sur RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735772", "internalArchiveId": "AA1810735671", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ecologie: Franz Weber a-t-il gagn\u00e9?", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'\u00e9cologiste et infatigable d\u00e9fenseur de l'environnement Franz Weber \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans. Il a lutt\u00e9 contre la chasse aux b\u00e9b\u00e9s phoques en compagnie de Brigitte Bardot, il a prot\u00e9g\u00e9 les vignes du Lavaux en 1972 et gagn\u00e9 l'initiative populaire \"Lex Weber\" sur les r\u00e9sidences secondaires en Suisse en 1974. Militant infatigable, il s'est engag\u00e9 sur de nombreux combats pour respecter la nature.", "durationSec": 3780, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10357207", "imageURL": "http://www.rts.ch/10357206.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "D\u00c9BAT", "PROTECTION DE LA NATURE", "\u00c9COLOGIE"], "thematicPersons": ["WEBER, FRANZ"], "alternativeTitle": ["Ecologie: Franz Weber a-t-il gagn\u00e9?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Il y a cinquante ans, le vieux lion hurlait dans le d\u00e9sert. Les b\u00e9b\u00e9s phoques d\u2019abord, puis Lavaux, puis Delphes, puis la Lex Weber, des combats au service de l\u2019environnement et du patrimoine que Franz Weber a men\u00e9s seul contre tous. Cinquante ans plus tard, l\u2019\u00e9cologie est partout. Le climat est dans tous les esprits. Tous les partis politiques, ou presque, y vont de leur \u00abagenda environnemental\u00bb. Alors Franz Weber a-t-il gagn\u00e9 son combat?", "Ecologie: Franz Weber a-t-il gagn\u00e9?"], "variantIds": ["ece-10357207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-17T10:28:25Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:23:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:24:07  10:00:27:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a eu la d\u00e9fense\r\ndes b\u00e9b\u00e9s phoques avec B.Bardot.\r\n\r\n10:00:28:01  10:00:30:18\r\n{\\an1}Il y a eu Lavaux sauv\u00e9e du b\u00e9tonnage.\r\n\r\n10:00:30:20  10:00:37:06\r\n{\\an1}Il y a eu les r\u00e9sidences secondaires\r\net le choc de la Lex Weber.\r\n\r\n10:00:37:08  10:00:42:06\r\n{\\an1}Franz Weber est mort la semaine\r\npass\u00e9e pour entrer dans la l\u00e9gende.\r\n\r\n10:00:42:08  10:00:46:15\r\n{\\an1}Que reste-il de ses combats \u00e0 l'heure\r\ndes marches pour le climat ?\r\n\r\n10:00:46:17  10:00:50:02\r\n{\\an1}En 2019, la conscience \u00e9cologique\r\nest plus r\u00e9elle que jamais.\r\n\r\n10:00:50:04  10:00:51:22\r\n{\\an1}Franz Weber a-t-il gagn\u00e9 ?\r\n\r\n10:00:52:00  10:00:54:16\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge,\r\nbonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:54:18  10:01:01:20\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages,\r\n#RTSinfrarouge, et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:05:12  10:01:08:15\r\n{\\an1}Pierre Chiffelle, avocat,\r\nfait partie de ceux\r\n\r\n10:01:08:17  10:01:16:07\r\n{\\an1}qui ont port\u00e9 le combat de F.Weber\r\njusque dans les tribunaux.\r\n\r\n10:01:17:06  10:01:20:11\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais,\r\nconseiller aux Etats PLR/VD,\r\n\r\n10:01:20:12  10:01:22:16\r\n{\\an1}son parti\r\na longtemps combattu F.Weber.\r\n\r\n10:01:22:18  10:01:25:23\r\n{\\an1}Quelques d\u00e9cennies plus tard,\r\nil amorce son virage vert.\r\n\r\n10:01:27:17  10:01:32:08\r\n{\\an1}Philippe Roch, ancien directeur de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement\r\n\r\n10:01:32:10  10:01:34:15\r\n{\\an1}et du WWF Suisse,\r\n\r\n10:01:34:17  10:01:38:17\r\n{\\an1}partage avec F.Weber\r\nune relation mystique \u00e0 la nature.\r\n\r\n10:01:40:12  10:01:44:07\r\n{\\an1}Marianne Maret, vice-pr\u00e9sidente\r\ndu PDC Valais romand,\r\n\r\n10:01:44:09  10:01:50:20\r\n{\\an1}a combattu la Lex Weber\r\nde toutes ses forces.\r\n\r\n10:01:52:00  10:01:55:06\r\n{\\an1}C\u00e9line Vara,\r\nvice-pr\u00e9sidente des Verts suisses,\r\n\r\n10:01:55:08  10:02:01:05\r\n{\\an1}observe avec malice\r\nle verdissement du camp bourgeois.\r\n\r\n10:02:01:21  10:02:04:01\r\n{\\an1}Slobodan Despot, \u00e9crivain,\r\n\r\n10:02:04:03  10:02:07:09\r\n{\\an1}il fut le porte-parole\r\nde la Fondation Franz Weber\r\n\r\n10:02:07:11  10:02:15:03\r\n{\\an1}et partageait avec le B\u00e2lois\r\nun rapport mystique au patrimoine.\r\n\r\n10:02:15:17  10:02:19:13\r\n{\\an1}Et puis Vera Weber\r\ndevait \u00eatre avec nous,\r\n\r\n10:02:19:15  10:02:24:03\r\n{\\an1}mais a \u00e9t\u00e9 retenue\r\npar des obligations familiales.\r\n\r\n10:02:24:05  10:02:29:11\r\n{\\an1}Toutes nos pens\u00e9es l'accompagnent.\r\n\r\n10:02:29:13  10:02:32:13\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:40:20  10:02:45:01\r\n{\\an1}Philippe Roch, je vais commencer\r\navec vous.\r\n\r\n10:02:45:05  10:02:50:03\r\n{\\an1}Il y a 40 ans, Franz Weber\r\n\r\n10:02:50:07  10:02:55:15\r\n{\\an1}d\u00e9fendait les b\u00e9b\u00e9s phoques avec\r\nBrigitte Bardot.\r\n\r\n10:02:55:19  10:02:59:11\r\n{\\an1}40 ans plus tard, la cause animale\r\nest devenue centrale dans le d\u00e9bat\r\n\r\n10:02:59:15  10:03:01:18\r\n{\\an1}public.\r\n\r\n10:03:01:22  10:03:05:13\r\n{\\an1}Il y a 50 ans, il s'est manifest\u00e9\r\npour sauver Lavaux des promoteurs.\r\n\r\n10:03:05:17  10:03:11:15\r\n{\\an1}Il s'est battu contre vents et\r\nmar\u00e9es.\r\n\r\n10:03:11:19  10:03:15:14\r\n{\\an1}50 ans plus tard, tout le monde est\r\nassez content que Lavaux soit class\u00e9\r\n\r\n10:03:15:18  10:03:17:21\r\n{\\an1}au patrimoine de l'Unesco.\r\n\r\n10:03:18:01  10:03:23:23\r\n{\\an1}Est-ce que Franz Weber a eu raison\r\navant tout le monde ?\r\n\r\n10:03:25:14  10:03:28:06\r\n{\\an1}P.ROCH: il a eu raison.\r\nMais il n'\u00e9tait pas seul.\r\n\r\n10:03:28:10  10:03:34:01\r\n{\\an1}Il fait partie d'une mouvance.\r\n\r\n10:03:34:05  10:03:37:11\r\n{\\an1}C'est important de voir cela.\r\n\r\n10:03:37:15  10:03:42:19\r\n{\\an1}Si on veut tirer des le\u00e7ons de son\r\ntravail,\r\n\r\n10:03:42:23  10:03:45:11\r\n{\\an1}il faut vraiment voir le courage de\r\nla personne,\r\n\r\n10:03:45:15  10:03:50:17\r\n{\\an1}mais aussi tout l'entourage.\r\n\r\n10:03:50:21  10:03:54:01\r\n{\\an1}Tr\u00e8s souvent, Franz Weber a r\u00e9pondu\r\n\u00e0 l'appel de personnes.\r\n\r\n10:03:54:05  10:03:59:10\r\n{\\an1}Il est venu \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n10:03:59:13  10:04:03:21\r\n{\\an1}Il a apport\u00e9 une \u00e9nergie incroyable,\r\n\r\n10:04:04:01  10:04:08:19\r\n{\\an1}et un immense amour des gens, de la\r\nnature,\r\n\r\n10:04:08:23  10:04:14:21\r\n{\\an1}qui lui ont donn\u00e9 cette \u00e9nergie.\r\n\r\n10:04:18:03  10:04:21:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Fran\u00e7ais, les\r\nv\u00f4tres, votre camp politique,\r\n\r\n10:04:22:01  10:04:27:23\r\n{\\an1}ont combattu assez farouchement\r\nFranz Weber sur plusieurs dossiers.\r\n\r\n10:04:32:02  10:04:35:11\r\n{\\an1}Quelques ann\u00e9es plus tard, est-ce\r\nque vous vous \u00eates tromp\u00e9s ?\r\n\r\n10:04:35:15  10:04:38:04\r\n{\\an1}Est-ce que c'est l'heure de l'amende\r\nhonorable ?\r\n\r\n10:04:38:08  10:04:43:22\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Je me permets de vous\r\ncontredire.\r\n\r\n10:04:44:02  10:04:49:02\r\n{\\an1}Un vigneron du Lavaux PLR\r\nl'accompagnait en 1977.\r\n\r\n10:04:49:06  10:04:50:00\r\n{\\an1}Franz Weber est un rassembleur.\r\n\r\n10:04:53:00  10:04:57:20\r\n{\\an1}Franz Weber \u00e9tait un rassembleur.\r\n\r\n10:04:58:00  10:05:03:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous m'auriez dit cela il y\r\na 30 ans ?\r\n\r\n10:05:09:16  10:05:15:16\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Ce vigneron dont\r\nje parlais a particip\u00e9 avec lui.\r\n\r\n10:05:30:13  10:05:34:02\r\n{\\an1}Un autre vigneron PLR du Tessin a\r\ndonn\u00e9 de la reconnaissance par\r\n\r\n10:05:34:06  10:05:40:04\r\n{\\an1}rapport \u00e0 sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:05:40:08  10:05:43:11\r\n{\\an1}C'est vrai que mon parti l'a\r\ncombattu, notamment sur la Lex\r\n\r\n10:05:43:15  10:05:45:18\r\n{\\an1}Weber.\r\nMais sa personnalit\u00e9 \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:05:45:22  10:05:48:01\r\n{\\an1}Et l'\u00e9l\u00e9gance de sa personne.\r\n\r\n10:05:48:05  10:05:52:19\r\n{\\an1}Il \u00e9tait tr\u00e8s attentif \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:05:52:23  10:05:58:21\r\n{\\an1}Il savait s'adapter \u00e0 la situation\r\ndes uns et des autres.\r\n\r\n10:06:01:17  10:06:05:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un homme de la soci\u00e9t\u00e9 qui a\r\nsu sortir des th\u00e8mes avant bien\r\n\r\n10:06:05:14  10:06:08:14\r\n{\\an1}d'autres.\r\n\r\n10:06:08:18  10:06:14:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: est-ce que vous m'auriez\r\ndit la m\u00eame chose il y a 40 ans ?\r\n\r\n10:06:19:14  10:06:23:12\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Il y a bien des th\u00e8mes,\r\nle nucl\u00e9aire en particulier, o\u00f9 j'ai\r\n\r\n10:06:23:16  10:06:25:19\r\n{\\an1}\u00e9t\u00e9 assez clair.\r\n\r\n10:06:25:23  10:06:30:19\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0\r\ndire stop au nucl\u00e9aire.\r\n\r\n10:06:30:23  10:06:34:14\r\n{\\an1}Mon parti m'a suivi pour combattre\r\nla premi\u00e8re mouture de la loi sur\r\n\r\n10:06:34:18  10:06:37:21\r\n{\\an1}l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:06:38:01  10:06:43:23\r\n{\\an1}De ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il y a des exc\u00e8s dans\r\nchaque partie.\r\n\r\n10:06:45:23  10:06:51:23\r\n{\\an1}En ce qui concerne mon parti, on n'a\r\npas toujours \u00e9t\u00e9 d'accord.\r\n\r\n10:06:57:17  10:07:03:17\r\n{\\an1}Franz Weber n'\u00e9tait pas un\r\nsp\u00e9cialiste du compromis.\r\n\r\n10:07:04:14  10:07:10:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: 2 t\u00e9l\u00e9spectateurs ne savent\r\npas qui est Franz Weber.\r\n\r\n10:07:07:07  10:07:10:17\r\n{\\an1}-Franz Weber, 60 ans de lutte\r\npour d\u00e9fendre ses id\u00e9aux.\r\n\r\n10:07:10:19  10:07:17:08\r\n{\\an1}N\u00e9 en 1927 \u00e0 B\u00e2le, il a \u00e9t\u00e9\r\njournaliste mondain \u00e0 Paris en 1950.\r\n\r\n10:07:17:10  10:07:19:17\r\n{\\an1}Plus tard, il prend la cause animale\r\n\r\n10:07:19:19  10:07:22:14\r\n{\\an1}et la protection de la nature\r\n\u00e0 bras le corps.\r\n\r\n10:07:22:16  10:07:24:22\r\n{\\an1}L'un de ses combats\r\nles plus c\u00e9l\u00e8bres:\r\n\r\n10:07:25:00  10:07:28:13\r\n{\\an1}la croisade contre le massacre\r\ndes b\u00e9b\u00e9s phoques au Canada.\r\n\r\n10:07:28:15  10:07:31:01\r\n{\\an1}Combat men\u00e9 avec B.Bardot.\r\n\r\n10:07:31:03  10:07:35:20\r\n{\\an1}-Mon premier but est de casser\r\nla chasse industrielle.\r\n\r\n10:07:35:22  10:07:37:13\r\n{\\an1}Ca se passe ici.\r\n\r\n10:07:37:15  10:07:42:18\r\n{\\an1}Des Canadiens et Norv\u00e9giens,\r\npour une histoire de gros sous,\r\n\r\n10:07:42:20  10:07:46:08\r\n{\\an1}fracassent la t\u00eate\r\ndes petits phoques.\r\n\r\n10:07:46:10  10:07:49:15\r\n{\\an1}-Il cr\u00e9e la Fondation Franz Weber\r\n\r\n10:07:49:17  10:07:56:15\r\n{\\an1}et s'engage pour sauvegarder le site\r\narch\u00e9ologique de Delphes, en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n10:07:56:17  10:07:59:17\r\n{\\an1}-On a sauv\u00e9 Delphes in extremis.\r\n\r\n10:07:59:19  10:08:02:23\r\n{\\an1}Nous avons \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s\r\npar les dieux.\r\n\r\n10:08:03:01  10:08:06:07\r\n{\\an1}-Il multiplie les batailles\r\nautour du monde.\r\n\r\n10:08:06:09  10:08:10:23\r\n{\\an1}En Australie, contre la chasse\r\naux chevaux sauvages en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n10:08:11:01  10:08:13:20\r\n{\\an1}En Afrique,\r\npour sauver les \u00e9l\u00e9phants\r\n\r\n10:08:13:22  10:08:17:04\r\n{\\an1}en luttant\r\ncontre le commerce de l'ivoire.\r\n\r\n10:08:18:18  10:08:21:04\r\n{\\an1}Et il y a ses combats en Suisse.\r\n\r\n10:08:21:06  10:08:24:10\r\n{\\an1}Si Lavaux est aujourd'hui\r\nau patrimoine de l'UNESCO,\r\n\r\n10:08:24:11  10:08:28:03\r\n{\\an1}c'est sans doute parce\r\nqu'il a lanc\u00e9 trois initiatives\r\n\r\n10:08:28:05  10:08:31:09\r\n{\\an1}pour emp\u00eacher le b\u00e9tonnage\r\ndes vignobles en terrasse.\r\n\r\n10:08:31:11  10:08:33:17\r\n{\\an1}-Je suis vigneron, citoyen-soldat.\r\n\r\n10:08:33:19  10:08:37:00\r\n{\\an1}Je veux d\u00e9fendre mon vignoble\r\nmais sans vous.\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:39:23\r\n{\\an1}-Regardez la hauteur des maisons\r\nque vous voulez planter.\r\n\r\n10:08:40:01  10:08:41:20\r\n{\\an1}-Sans vous !\r\n\r\n10:08:41:22  10:08:46:18\r\n{\\an1}-Les deux premi\u00e8res initiatives\r\nsont accept\u00e9es en 77 et en 2002.\r\n\r\n10:08:46:20  10:08:52:02\r\n{\\an1}Pas la derni\u00e8re, en 2007.\r\n\r\n10:08:53:03  10:08:56:13\r\n{\\an1}Enfin, il y a eu la bataille\r\nla plus retentissante,\r\n\r\n10:08:56:15  10:08:58:20\r\n{\\an1}en Valais,\r\ncontre les r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n10:09:01:18  10:09:03:16\r\n{\\an1}-Je suis habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:09:03:18  10:09:07:08\r\n{\\an1}Ca fait rien,\r\ncar je lutte pour le Valais,\r\n\r\n10:09:07:10  10:09:13:21\r\n{\\an1}pour que les autochtones\r\nn'aient pas \u00e0 s'expatrier.\r\n\r\n10:09:13:23  10:09:17:05\r\n{\\an1}-Un combat acharn\u00e9\r\nqu'il remportera de justesse\r\n\r\n10:09:17:07  10:09:20:15\r\n{\\an1}et qui donnera naissance\r\n\u00e0 la Lex Weber.\r\n\r\n10:09:20:17  10:09:23:19\r\n{\\an1}-Il faut sauver la Suisse\r\ndes destructeurs.\r\n\r\n10:09:23:21  10:09:28:04\r\n{\\an1}-Une passion qui l'aura pouss\u00e9\r\n\u00e0 mener plus de 150 combats\r\n\r\n10:09:28:06  10:09:49:15\r\n{\\an1}avant de passer le t\u00e9moin\r\n\u00e0 sa fille, Vera.\r\n\r\n10:09:49:17  10:09:55:10\r\n{\\an1}-Marianne Maret, ce n'\u00e9tait pas vous\r\ndans la voiture noire\r\n\r\n10:09:55:11  10:09:58:04\r\n{\\an1}qui insultait Franz Weber ?\r\n\r\n10:09:58:08  10:10:04:06\r\n{\\an1}On se souvient de votre combat\r\ncontre la lex Weber.\r\n\r\n10:10:08:09  10:10:13:17\r\n{\\an1}Les opposants\r\ndont vous faisiez partie pr\u00e9voyait\r\n\r\n10:10:13:19  10:10:17:15\r\n{\\an1}l'apocalypse \u00e9conomique en Valais.\r\n\r\n10:10:20:19  10:10:26:19\r\n{\\an1}M.MARET: je faisais partie des\r\nfarouches opposants \u00e0 cette loi.\r\n\r\n10:10:32:01  10:10:34:16\r\n{\\an1}On combattait parce qu'on avait de\r\nvraies peurs.\r\n\r\n10:10:34:20  10:10:37:21\r\n{\\an1}On ne combattait pas parce qu'on ne\r\nvoulait rien changer.\r\n\r\n10:10:38:01  10:10:43:23\r\n{\\an1}Il y avait d\u00e9j\u00e0 une pression\r\n\r\n10:10:45:11  10:10:48:09\r\n{\\an1}du fait que les r\u00e9sidents\r\nsecondaires n'\u00e9taient pas la\r\n\r\n10:10:48:12  10:10:50:19\r\n{\\an1}panac\u00e9e.\r\n\r\n10:10:50:23  10:10:54:23\r\n{\\an1}Il fallait d\u00e9velopper d'autres\r\nmod\u00e8les d'affaires.\r\n\r\n10:10:55:03  10:11:01:01\r\n{\\an1}On vendait trop aux \u00e9trangers.\r\n\r\n10:11:01:17  10:11:03:22\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas acquis pour une\r\nmajorit\u00e9.\r\n\r\n10:11:04:02  10:11:08:07\r\n{\\an1}Mais il y avait d\u00e9j\u00e0 ce sentiment-\r\nl\u00e0.\r\n\r\n10:11:08:11  10:11:11:03\r\n{\\an1}Ce que nous avons eu beaucoup de\r\npeine \u00e0 supporter,\r\n\r\n10:11:11:07  10:11:14:05\r\n{\\an1}c'est la fa\u00e7on.\r\n\r\n10:11:14:09  10:11:20:07\r\n{\\an1}La fa\u00e7on d'arriver\r\n\r\n10:11:21:10  10:11:26:21\r\n{\\an1}et de dire \"on lance une initiative\r\net si elle passe,\r\n\r\n10:11:27:01  10:11:31:12\r\n{\\an1}vous n'allez plus pouvoir construire\r\nde r\u00e9sidence secondaire.\"\r\n\r\n10:11:31:16  10:11:37:14\r\n{\\an1}Il y avait une fa\u00e7on de moduler la\r\nloi.\r\n\r\n10:11:38:00  10:11:44:00\r\n{\\an1}On aurait pu y aller crescendo.\r\n\r\n10:11:52:11  10:11:58:10\r\n{\\an1}Avec ce que je vivais \u00e0 ce moment-\r\nl\u00e0, je referais la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:11:58:13  10:12:01:17\r\n{\\an1}Les r\u00e9sidents secondaires\r\nconcernaient 30 % des entreprises\r\n\r\n10:12:01:21  10:12:04:00\r\n{\\an1}Valaisanne dans la construction.\r\n\r\n10:12:04:04  10:12:08:15\r\n{\\an1}Il n'y a pas que les promoteurs dans\r\nce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n10:12:08:19  10:12:12:22\r\n{\\an1}Il y a des villages de montagnes qui\r\nont des entreprises sur place.\r\n\r\n10:12:13:02  10:12:19:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que tout ce monde-l\u00e0\r\nest rest\u00e9 sur le carreau ?\r\n\r\n10:12:25:09  10:12:29:02\r\n{\\an1}M.MARET: \u00c0 partir de l\u00e0, il y avait\r\n35 % du chiffre d'affaires de la\r\n\r\n10:12:29:06  10:12:32:20\r\n{\\an1}construction Valaisanne qui \u00e9tait\r\nd\u00e9di\u00e9e aux r\u00e9sidents secondaires.\r\n\r\n10:12:33:00  10:12:35:03\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9.\r\n\r\n10:12:35:07  10:12:41:05\r\n{\\an1}Mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 une conjonction\r\nd'\u00e9l\u00e9ments:\r\n\r\n10:12:41:09  10:12:44:02\r\n{\\an1}les nouveaux mod\u00e8les\r\nd'investissement des caisses de\r\n\r\n10:12:44:06  10:12:45:19\r\n{\\an1}pension,\r\n\r\n10:12:45:23  10:12:51:21\r\n{\\an1}car les placements d'avant\r\nne valaient plus la peine.\r\n\r\n10:12:52:13  10:12:58:13\r\n{\\an1}L'augmentation de la d\u00e9mographie\r\ndans la plaine.\r\n\r\n10:12:58:18  10:13:02:15\r\n{\\an1}Ces entreprises qui travaillaient en\r\nmontagne ont pu travailler dans la\r\n\r\n10:13:02:19  10:13:05:04\r\n{\\an1}plaine.\r\n\r\n10:13:05:08  10:13:09:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que dans 15 ans les\r\nValaisan diront merci \u00e0 Franz ?\r\n\r\n10:13:10:02  10:13:16:00\r\n{\\an1}M.MARET: Je ne sais pas si on\r\narrivera \u00e0 dire merci,\r\n\r\n10:13:17:02  10:13:23:02\r\n{\\an1}par contre,\r\n\r\n10:13:26:20  10:13:31:11\r\n{\\an1}je pense qu'on se dit qu'il n'avait\r\npas tout tort.\r\n\r\n10:13:31:14  10:13:35:06\r\n{\\an1}Il est arriv\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 il\r\nfallait stigmatiser la d\u00e9mesure dans\r\n\r\n10:13:35:10  10:13:39:03\r\n{\\an1}laquelle on \u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n10:13:39:07  10:13:42:00\r\n{\\an1}J'ai une sensibilit\u00e9 \u00e0\r\nl'environnement.\r\n\r\n10:13:42:04  10:13:44:20\r\n{\\an1}On \u00e9tait dans une d\u00e9mesure.\r\n\r\n10:13:45:00  10:13:50:13\r\n{\\an1}On ne pouvait plus continuer.\r\n\r\n10:13:50:17  10:13:54:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pierre Chiffelle, vous \u00eates\r\nun des avocats de la Fondation Franz\r\n\r\n10:13:54:19  10:13:57:22\r\n{\\an1}Weber.\r\n\r\n10:13:58:02  10:14:04:00\r\n{\\an1}Vous \u00eates son bras arm\u00e9 sur\r\nplusieurs sujets.\r\n\r\n10:14:05:06  10:14:08:13\r\n{\\an1}Est-ce que vous pensez que les\r\nValaisans vous pardonneront en\r\n\r\n10:14:08:17  10:14:10:20\r\n{\\an1}jour ?\r\n\r\n10:14:11:00  10:14:14:00\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: je n'ai jamais subi de\r\ncons\u00e9quences n\u00e9gatives\r\n\r\n10:14:14:04  10:14:20:01\r\n{\\an1}alors que je vais en vacances l\u00e0-bas\r\ndepuis 15 ans.\r\n\r\n10:14:20:05  10:14:26:03\r\n{\\an1}Depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, on a\r\nessay\u00e9 de trouver des moyens mod\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:14:27:01  10:14:30:11\r\n{\\an1}de limiter cette croissance des\r\nr\u00e9sidents secondaires.\r\n\r\n10:14:30:15  10:14:36:13\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 bourgeoise a toujours\r\nmis le pied au mur.\r\n\r\n10:14:43:02  10:14:46:14\r\n{\\an1}Quand vous avez un patient qui\r\nrefuse des rem\u00e8des hom\u00e9opathiques\r\n\r\n10:14:46:18  10:14:49:06\r\n{\\an1}vous devez donner un rem\u00e8de de\r\ncheval.\r\n\r\n10:14:49:10  10:14:53:22\r\n{\\an1}Le diable qu'on peignait sur la\r\nmuraille s'est \u00e9vapor\u00e9 rapidement.\r\n\r\n10:14:54:02  10:14:57:11\r\n{\\an1}Le Valais conna\u00eet une \u00e9conomie\r\nflorissante.\r\n\r\n10:14:57:14  10:15:01:04\r\n{\\an1}\u00c0 terme, les Valaisan seront\r\nreconnaissants \u00e0 Franz Weber\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:07:05\r\n{\\an1}d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9server ce qui\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n10:15:07:14  10:15:12:20\r\n{\\an1}Il y a des endroits qui sont fichus,\r\ncomme Crans-Montana.\r\n\r\n10:15:13:00  10:15:18:18\r\n{\\an1}Et des r\u00e9gions magnifiques comme\r\nEvol\u00e8ne.\r\n\r\n10:15:18:22  10:15:22:23\r\n{\\an1}Sans ce rem\u00e8de drastique\r\nqu'a propos\u00e9 Franz Weber,\r\n\r\n10:15:23:03  10:15:29:01\r\n{\\an1}on n'arriverait pas \u00e0 ce r\u00e9sultat-\r\nl\u00e0.\r\n\r\n10:15:32:10  10:15:38:10\r\n{\\an1}On pourrait penser la m\u00eame chose du\r\nLavaux.\r\n\r\n10:15:39:07  10:15:44:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Slobodan Despot, vous avez\r\nrendu un hommage \u00e0 la radio\r\n\r\n10:15:44:18  10:15:50:16\r\n{\\an1}sur Franz Weber.\r\n\r\n10:15:55:23  10:15:59:14\r\n{\\an1}Vous allez remercier la m\u00e8re de\r\nFranz Weber de l'avoir enfant\u00e9.\r\n\r\n10:15:59:18  10:16:01:19\r\n{\\an1}Sans lui, selon vous,\r\n\r\n10:16:01:23  10:16:06:01\r\n{\\an1}le Lavaux serait une grande coul\u00e9e\r\nde b\u00e9ton.\r\n\r\n10:16:06:05  10:16:12:03\r\n{\\an1}S.DESPOT: Oui.\r\n\r\n10:16:17:19  10:16:23:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est juste de dire que\r\nsans lui on n'en serait l\u00e0 ?\r\n\r\n10:16:30:15  10:16:33:10\r\n{\\an1}S.DESPOT: Sa mani\u00e8re de voir les\r\nchoses \u00e0 l'avance,\r\n\r\n10:16:33:13  10:16:35:16\r\n{\\an1}personne ne la partageait.\r\n\r\n10:16:35:20  10:16:41:18\r\n{\\an1}Lorsqu'il est all\u00e9 sur la banquise,\r\n\r\n10:16:43:02  10:16:49:02\r\n{\\an1}personne ne pensait \u00e0 la mani\u00e8re\r\ndont on pouvait obtenir la fourrure.\r\n\r\n10:16:51:02  10:16:53:15\r\n{\\an1}Il avait ce talent, cette vision\r\n\r\n10:16:53:19  10:16:56:18\r\n{\\an1}de rendre les choses visibles.\r\n\r\n10:16:56:22  10:17:02:19\r\n{\\an1}Il rendait les choses perceptibles.\r\n\r\n10:17:02:23  10:17:08:21\r\n{\\an1}La mani\u00e8re dont il le faisait,\r\n\r\n10:17:10:20  10:17:15:03\r\n{\\an1}\u00e7a le distinguait.\r\n\r\n10:17:15:07  10:17:21:05\r\n{\\an1}Il y a l'aide de son plein\r\nengagement personnel.\r\n\r\n10:17:21:10  10:17:23:18\r\n{\\an1}Il affrontait les insultes,\r\n\r\n10:17:23:22  10:17:29:20\r\n{\\an1}le combat physique.\r\n\r\n10:17:32:10  10:17:38:09\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s difficile aujourd'hui.\r\n\r\n10:17:38:12  10:17:41:21\r\n{\\an1}Personne n'oserait dire ce qu'on\r\ndisait de lui \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je\r\n\r\n10:17:42:01  10:17:47:23\r\n{\\an1}travaillais avec lui, il y a une\r\nquinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:17:48:09  10:17:51:20\r\n{\\an1}La premi\u00e8re chose \u00e0 laquelle j'ai\r\npens\u00e9 lorsque j'ai appris la\r\n\r\n10:17:52:00  10:17:55:20\r\n{\\an1}nouvelle de son d\u00e9c\u00e8s,\r\n\r\n10:17:56:00  10:18:01:22\r\n{\\an1}c'est que j'ai regrett\u00e9 que la\r\nBanque nationale suisse\r\n\r\n10:18:03:14  10:18:06:01\r\n{\\an1}ait d\u00e9personnalis\u00e9 les billets de\r\nbanque.\r\n\r\n10:18:06:05  10:18:11:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on devrait mettre sa\r\nt\u00eate sur le billet de 20 francs.\r\n\r\n10:18:11:21  10:18:17:19\r\n{\\an1}Pas sur le billet de 1000, car\r\npersonne ne le voit.\r\n\r\n10:18:19:13  10:18:23:11\r\n{\\an1}Sur un billet de 20 francs, tout le\r\nmonde serait rappel\u00e9 que ce qu'il a\r\n\r\n10:18:23:15  10:18:26:18\r\n{\\an1}fait pour le pays.\r\n\r\n10:18:26:22  10:18:30:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il n'y aurait pas cette\r\nconscience \u00e9cologique en Suisse sans\r\n\r\n10:18:30:18  10:18:33:04\r\n{\\an1}Franz Weber ?\r\n\r\n10:18:33:08  10:18:38:17\r\n{\\an1}Ou la conscience \u00e9cologique si vous,\r\nles Verts.\r\n\r\n10:18:38:21  10:18:41:04\r\n{\\an1}C.VARA: Franz Weber,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le grand fr\u00e8re.\r\n\r\n10:18:41:08  10:18:43:11\r\n{\\an1}Il a fait le chemin.\r\n\r\n10:18:43:14  10:18:46:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un guerrier.\r\n\r\n10:18:46:22  10:18:52:12\r\n{\\an1}Il a eu un courage inou\u00ef \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:18:52:16  10:18:58:14\r\n{\\an1}Il y a 40 ans, les \u00e9cologistes\r\n\u00e9taient des hurluberlus.\r\n\r\n10:19:00:14  10:19:04:11\r\n{\\an1}Il a d\u00fb affronter des gens...\r\n\r\n10:19:04:15  10:19:10:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: son \u00e9cologie n'est pas\r\ntoujours la v\u00f4tre.\r\n\r\n10:19:13:13  10:19:19:13\r\n{\\an1}C.VARA: les Verts ont \u00e9t\u00e9 les seuls\r\n\u00e0 toujours l'avoir soutenu.\r\n\r\n10:19:22:06  10:19:25:16\r\n{\\an1}Les Verts Valaisan ont \u00e9t\u00e9 les seuls\r\n\u00e0 soutenir son initiative.\r\n\r\n10:19:25:20  10:19:28:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait faire preuve d'un courage\r\nexceptionnel.\r\n\r\n10:19:28:11  10:19:34:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pas s\u00fbr que vous l'ayez\r\nsoutenu sur Ecopop.\r\n\r\n10:19:39:10  10:19:42:15\r\n{\\an1}C.VARA: Plus on a des avis affirm\u00e9s,\r\nplus on est contest\u00e9.\r\n\r\n10:19:42:19  10:19:45:15\r\n{\\an1}Il avait une tactique de\r\ncommunication extraordinaire.\r\n\r\n10:19:45:19  10:19:51:17\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 un compl\u00e9ment \u00e0 la\r\npolitique.\r\n\r\n10:19:52:03  10:19:58:03\r\n{\\an1}Il n'a jamais fait partie d'un\r\nparti.\r\n\r\n10:19:59:15  10:20:03:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pour trancher cette\r\nquestion du Lavaux, est-ce que le\r\n\r\n10:20:03:05  10:20:04:22\r\n{\\an1}Lavaux serait aujourd'hui class\u00e9\r\n\r\n10:20:05:02  10:20:07:09\r\n{\\an1}au patrimoine de l'Unesco sans Franz\r\nWeber ?\r\n\r\n10:20:07:12  10:20:09:15\r\n{\\an1}Si la r\u00e9ponse est non,\r\n\r\n10:20:09:19  10:20:15:15\r\n{\\an1}pourquoi n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0\r\nprendre la parole\r\n\r\n10:20:16:22  10:20:20:09\r\n{\\an1}lorsqu'on a f\u00eat\u00e9 l'accession du\r\nLavaux au patrimoine mondial de\r\n\r\n10:20:20:12  10:20:22:15\r\n{\\an1}l'humanit\u00e9 ?\r\n\r\n10:20:22:19  10:20:26:04\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Vous auriez d\u00fb me\r\npr\u00e9venir.\r\n\r\n10:20:26:08  10:20:29:13\r\n{\\an1}Je recherchais la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:20:29:17  10:20:35:15\r\n{\\an1}Non, on peut regretter.\r\n\r\n10:20:36:13  10:20:39:20\r\n{\\an1}Pour vous r\u00e9pondre,\r\n\r\n10:20:40:00  10:20:45:20\r\n{\\an1}si tout le d\u00e9bat sur le Lavaux n'a\r\npas eu lieu,\r\n\r\n10:20:46:00  10:20:49:18\r\n{\\an1}jamais des personnalit\u00e9s se seraient\r\npr\u00e9sent\u00e9es aupr\u00e8s de qui de droit\r\n\r\n10:20:49:22  10:20:52:01\r\n{\\an1}pour avoir cette reconnaissance.\r\n\r\n10:20:52:05  10:20:58:03\r\n{\\an1}Donc c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui.\r\n\r\n10:21:01:00  10:21:04:10\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: il a toujours donn\u00e9 des\r\nboutons \u00e0 l'establishment\r\n\r\n10:21:04:13  10:21:10:11\r\n{\\an1}\u00e9conomico-romand.\r\n\r\n10:21:11:19  10:21:17:10\r\n{\\an1}L'officialit\u00e9 Vaudoise ne voulait\r\npas qu'il soit dit\r\n\r\n10:21:17:13  10:21:20:06\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait lui le constructeur de\r\ncette protection\r\n\r\n10:21:20:10  10:21:26:08\r\n{\\an1}sous l'\u00e9gide de l'Unesco.\r\n\r\n10:21:29:00  10:21:32:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'ai lu d\u00e9claration\r\nde Christian Constantin\r\n\r\n10:21:32:15  10:21:35:07\r\n{\\an1}qui parlait\r\nde l'\u00e9poque o\u00f9 Franz Weber\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:41:09\r\n{\\an1}\u00e9tait contre un h\u00e9liport \u00e0 Verbier.\r\n\r\n10:21:47:16  10:21:51:11\r\n{\\an1}Apparemment, il a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9 que\r\npendant que Franz Weber concentrait\r\n\r\n10:21:51:15  10:21:54:13\r\n{\\an1}son intention l\u00e0-dessus,\r\n\r\n10:21:54:17  10:22:00:15\r\n{\\an1}un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique pu \u00eatre construit\r\nainsi que 27 km de route.\r\n\r\n10:22:09:06  10:22:13:00\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Constantin a eu de la\r\npeine \u00e0 se remet de cette histoire\r\n\r\n10:22:13:04  10:22:15:07\r\n{\\an1}d'altiport.\r\n\r\n10:22:15:11  10:22:17:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que sans la m\u00e9thode\r\nde Weber,\r\n\r\n10:22:17:21  10:22:23:19\r\n{\\an1}les choses auraient boug\u00e9 ?\r\n\r\n10:22:27:21  10:22:33:21\r\n{\\an1}Est-ce qu'il n'est pas pionnier en\r\nmati\u00e8re de m\u00e9thodes ?\r\n\r\n10:22:44:03  10:22:47:16\r\n{\\an1}M.MARET: Effectivement, il n'y a\r\nplus de r\u00e9sidence secondaire qui\r\n\r\n10:22:47:20  10:22:50:07\r\n{\\an1}peuvent \u00eatre construites\r\n\r\n10:22:50:11  10:22:53:16\r\n{\\an1}dans les villages avec plus de 20 %\r\nde r\u00e9sidents secondaires.\r\n\r\n10:22:53:20  10:22:58:20\r\n{\\an1}Mais la m\u00e9thode me d\u00e9rangeait.\r\n\r\n10:22:59:00  10:23:02:18\r\n{\\an1}Il oubliait les \u00eatres humains qui\r\n\u00e9taient concern\u00e9s par les objectifs.\r\n\r\n10:23:02:22  10:23:05:01\r\n{\\an1}Pour moi, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:23:05:05  10:23:07:11\r\n{\\an1}L'environnement, \u00e7a ne doit pas \u00eatre\r\n\u00e0 part\r\n\r\n10:23:07:14  10:23:10:02\r\n{\\an1}d'une prise de conscience des\r\nprobl\u00e8mes sociaux\r\n\r\n10:23:10:06  10:23:16:00\r\n{\\an1}et de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:23:16:04  10:23:20:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il oubliait les \u00eatres\r\nhumains ?\r\n\r\n10:23:20:09  10:23:23:07\r\n{\\an1}M.MARET: Je parle de la lex Weber,\r\n\r\n10:23:23:11  10:23:29:09\r\n{\\an1}pas de ses autres combats.\r\n\r\n10:23:35:19  10:23:40:13\r\n{\\an1}P.ROCH: Il agissait par le coeur.\r\n\r\n10:23:40:17  10:23:44:05\r\n{\\an1}Il adorait les humains.\r\n\r\n10:23:44:09  10:23:48:03\r\n{\\an1}J'ai pass\u00e9 beaucoup de temps avec\r\nlui.\r\n\r\n10:23:48:06  10:23:50:10\r\n{\\an1}Il aime l'humain.\r\n\r\n10:23:50:13  10:23:52:14\r\n{\\an1}Il aime la nature.\r\n\r\n10:23:52:17  10:23:55:20\r\n{\\an1}Il s'est r\u00e9volt\u00e9 \u00e0 chaque fois\r\nqu'il a vu que des personnes\r\n\r\n10:23:56:00  10:24:00:16\r\n{\\an1}ou des situations\r\n\r\n10:24:00:20  10:24:03:03\r\n{\\an1}mena\u00e7aient cet \u00e9quilibre, cette\r\nnature,\r\n\r\n10:24:03:07  10:24:08:07\r\n{\\an1}au d\u00e9triment de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:24:08:11  10:24:11:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: On a vu dans le sujet un\r\nvigneron Vaudois qui soul\u00e8ve une\r\n\r\n10:24:12:03  10:24:12:11\r\n{\\an1}fourche\r\n\r\n10:24:12:14  10:24:17:20\r\n{\\an1}et qui lui dit qu'on n'a pas envie\r\nde se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:24:18:00  10:24:23:00\r\n{\\an1}C'est ce que vous dit Marianne\r\nMaret.\r\n\r\n10:24:23:04  10:24:29:02\r\n{\\an1}C.VARA: Je suis \u00e9tonn\u00e9 d'entendre ce\r\ngenre de propos.\r\n\r\n10:24:30:22  10:24:34:05\r\n{\\an1}On reproche aux \u00e9cologistes de venir\r\navec leurs gros sabots.\r\n\r\n10:24:34:09  10:24:38:15\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, on est au bord du\r\npr\u00e9cipice.\r\n\r\n10:24:38:19  10:24:43:00\r\n{\\an1}C'est plus facile quand on a rien\r\nfait de venir critiquer.\r\n\r\n10:24:43:04  10:24:49:02\r\n{\\an1}M.MARET: On ne parlait pas des\r\n\u00e9cologistes.\r\n\r\n10:24:50:20  10:24:54:19\r\n{\\an1}C.VARA: De pr\u00e9tendre que Franz Weber\r\n\r\n10:24:54:23  10:24:57:19\r\n{\\an1}n'\u00e9tait pas profond\u00e9ment humaniste,\r\n\r\n10:24:57:23  10:25:02:16\r\n{\\an1}c'est se m\u00e9prendre sur tout son\r\nengagement.\r\n\r\n10:25:02:20  10:25:06:16\r\n{\\an1}Bien au contraire, c'est le premier\r\nqui a mis l'humain au centre de son\r\n\r\n10:25:06:20  10:25:08:23\r\n{\\an1}environnement\r\n\r\n10:25:09:03  10:25:14:23\r\n{\\an1}et qui a dit qu'il fallait concilier\r\nles 2.\r\n\r\n10:25:24:12  10:25:28:02\r\n{\\an1}M.MARET: Je ne parle pas de ses\r\nautres combats, mais au niveau du\r\n\r\n10:25:28:06  10:25:31:23\r\n{\\an1}Valais, on a eu l'impression que les\r\nValaisans n'\u00e9taient pas entendu.\r\n\r\n10:25:32:03  10:25:35:15\r\n{\\an1}Monsieur Chiffelle louait une\r\nr\u00e9sidence secondaire sur ma commune.\r\n\r\n10:25:35:19  10:25:39:05\r\n{\\an1}\u00c0 aucun moment il y a eu une envie\r\nde discuter\r\n\r\n10:25:39:09  10:25:41:11\r\n{\\an1}ce que vivait les Valaisans.\r\n\r\n10:25:41:15  10:25:43:16\r\n{\\an1}Ces peurs \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n10:25:43:20  10:25:49:16\r\n{\\an1}Il y a eu des injonctions.\r\n\r\n10:25:54:06  10:26:00:06\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que c'est une erreur de\r\nperception,\r\n\r\n10:26:03:07  10:26:07:03\r\n{\\an1}mais nous l'avons consid\u00e9r\u00e9 comme un\r\nmanque d'humanit\u00e9 par rapport aux\r\n\r\n10:26:07:07  10:26:10:00\r\n{\\an1}Valaisans,\r\n\r\n10:26:10:04  10:26:13:18\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Ce que je voulais dire,\r\n\r\n10:26:13:22  10:26:16:19\r\n{\\an1}c'est qu'il \u00e9tait vraiment\r\nvisionnaire pour le Valais.\r\n\r\n10:26:16:23  10:26:17:03\r\n{\\an1}Voyez maintenant que \u00e7a se passe\r\ntr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:26:21:11  10:26:24:03\r\n{\\an1}Vous voyez maintenant que \u00e7a se\r\npasse tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:26:24:07  10:26:26:18\r\n{\\an1}Il vous a rendu service.\r\n\r\n10:26:26:22  10:26:29:14\r\n{\\an1}Il y avait peut-\u00eatre pas la mani\u00e8re,\r\n\r\n10:26:29:18  10:26:34:15\r\n{\\an1}mais il n'y avait pas d'autre\r\nsolution.\r\n\r\n10:26:34:19  10:26:39:16\r\n{\\an1}M.MARET: Je ne conteste pas que les\r\nobjectifs devaient \u00eatre atteints.\r\n\r\n10:26:39:20  10:26:45:18\r\n{\\an1}S.DESPOT: J'aimerais faire une\r\npetite mise au point \u00e0 ce propos.\r\n\r\n10:26:46:07  10:26:49:20\r\n{\\an1}La lex Weber, \u00e7a enlevait une \u00e9pine\r\ndans le pied de tout le monde\r\n\r\n10:26:50:00  10:26:52:03\r\n{\\an1}aujourd'hui.\r\n\r\n10:26:52:07  10:26:55:06\r\n{\\an1}Mais son oeuvre, au niveau mondial,\r\n\r\n10:26:55:10  10:26:58:12\r\n{\\an1}sa port\u00e9e n'est quand m\u00eame pas aussi\r\ngrande,\r\n\r\n10:26:58:16  10:27:04:14\r\n{\\an1}mais en Suisse elle l'est.\r\n\r\n10:27:06:23  10:27:09:16\r\n{\\an1}Il m'avait propos\u00e9 de participer \u00e0\r\ncette campagne.\r\n\r\n10:27:09:20  10:27:13:00\r\n{\\an1}J'ai refus\u00e9.\r\nJe lui donnais 3 raisons.\r\n\r\n10:27:13:04  10:27:18:14\r\n{\\an1}La premi\u00e8re, c'est que je pensais\r\nqu'il allait la perdre.\r\n\r\n10:27:18:18  10:27:24:06\r\n{\\an1}Je lui dis que c'\u00e9tait une cause\r\nperdue.\r\n\r\n10:27:24:10  10:27:28:02\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me, j'habitais en Valais et\r\nje lui dis que je ne voulais pas\r\n\r\n10:27:28:06  10:27:33:15\r\n{\\an1}avoir les pneus crev\u00e9s chaque matin.\r\nLa troisi\u00e8me, c'est que sur le fond,\r\n\r\n10:27:33:19  10:27:37:10\r\n{\\an1}je lui dis qu'il allait ajouter une\r\ncouche de bureaucratisation sur\r\n\r\n10:27:37:13  10:27:38:03\r\n{\\an1}l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:27:38:07  10:27:40:20\r\n{\\an1}sur la vie des gens qui en ont d\u00e9j\u00e0\r\nplein le dos.\r\n\r\n10:27:41:00  10:27:43:12\r\n{\\an1}De fait,\r\n\r\n10:27:43:16  10:27:47:08\r\n{\\an1}je constate que malgr\u00e9 le bien-fond\u00e9\r\nde la plupart des actions de la\r\n\r\n10:27:47:11  10:27:49:14\r\n{\\an1}fondation,\r\n\r\n10:27:49:18  10:27:55:07\r\n{\\an1}il y a des cas, notamment en Valais,\r\n\r\n10:27:55:11  10:28:01:09\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a l'abus d'intervention sur\r\nles affaires des gens.\r\n\r\n10:28:03:02  10:28:07:09\r\n{\\an1}Ce que je veux dire,\r\n\r\n10:28:07:11  10:28:10:23\r\n{\\an1}c'est que quelque soit l'initiative,\r\n\r\n10:28:11:03  10:28:16:21\r\n{\\an1}je ne fais pas du cas par cas,\r\n\r\n10:28:17:01  10:28:22:01\r\n{\\an1}il y a toujours, sur place,\r\n\r\n10:28:22:05  10:28:26:02\r\n{\\an1}quelqu'un qui va dire qu'il ne tient\r\npas en compte des int\u00e9r\u00eats des gens\r\n\r\n10:28:26:06  10:28:28:09\r\n{\\an1}qui sont l\u00e0.\r\n\r\n10:28:28:12  10:28:31:16\r\n{\\an1}Lorsqu'il est all\u00e9 emp\u00eacher la\r\nconstruction d'un barrage en\r\n\r\n10:28:31:20  10:28:33:23\r\n{\\an1}Autriche,\r\n\r\n10:28:34:03  10:28:37:01\r\n{\\an1}il s'est trouv\u00e9 des gens pour lui\r\ndire \"et notre boulot\".\r\n\r\n10:28:37:05  10:28:43:03\r\n{\\an1}C'est partout pareil.\r\n\r\n10:28:45:08  10:28:48:00\r\n{\\an1}Il faut voir le tableau d'ensemble.\r\n\r\n10:28:48:04  10:28:50:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait un vrai\r\nproph\u00e8te.\r\n\r\n10:28:50:16  10:28:52:19\r\n{\\an1}Un proph\u00e8te ne va pas dans le\r\nd\u00e9tail.\r\n\r\n10:28:52:23  10:28:57:11\r\n{\\an1}Il voit les v\u00e9rit\u00e9s cach\u00e9es.\r\n\r\n10:28:57:14  10:29:00:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais qu'on\r\ns'int\u00e9resse \u00e0 la couleur de\r\n\r\n10:29:00:13  10:29:02:16\r\n{\\an1}l'\u00e9cologie de ce proph\u00e8te.\r\n\r\n10:29:02:20  10:29:08:18\r\n{\\an1}Vous n'incarnez pas la m\u00eame \u00e9cologie\r\nque celle de Franz Weber.\r\n\r\n10:29:10:06  10:29:16:06\r\n{\\an1}La v\u00f4tre, c'est une \u00e9cologie\r\nsociale, urbaine.\r\n\r\n10:29:19:06  10:29:22:09\r\n{\\an1}Franz Weber d\u00e9testait les \u00e9oliennes\r\net les \u00e9co quartiers.\r\n\r\n10:29:22:12  10:29:24:21\r\n{\\an1}En quoi est-ce que vous reconnaissez\r\nen lui ?\r\n\r\n10:29:25:01  10:29:30:23\r\n{\\an1}C.VARA: C'est le feu sacr\u00e9.\r\n\r\n10:29:38:03  10:29:44:02\r\n{\\an1}On d\u00e9fend une cause et profond\u00e9ment,\r\n\r\n10:29:44:10  10:29:47:19\r\n{\\an1}on est guid\u00e9 par ses tripes.\r\nOn le fait parce qu'on a l'intime\r\n\r\n10:29:47:23  10:29:52:02\r\n{\\an1}conviction que c'est juste. C'est le\r\npoint commun.\r\n\r\n10:29:52:06  10:29:58:04\r\n{\\an1}Sur la mani\u00e8re de Franz Weber, j'ai\r\nbeaucoup d'admiration.\r\n\r\n10:30:02:08  10:30:08:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je parlais de la couleur\r\npolitique.\r\n\r\n10:30:14:03  10:30:18:12\r\n{\\an1}Franz Weber a d\u00e9fendu Ecopop.\r\n\r\n10:30:18:16  10:30:24:14\r\n{\\an1}\u00c7a fait beaucoup de bruit.\r\n\r\n10:30:25:06  10:30:29:03\r\n{\\an1}Franz Weber n'\u00e9tait pas tr\u00e8s clair\r\nsur la votation sur l'immigration de\r\n\r\n10:30:29:07  10:30:31:10\r\n{\\an1}masse.\r\n\r\n10:30:31:13  10:30:33:06\r\n{\\an1}Son \u00e9cologie \u00e0 lui,\r\n\r\n10:30:33:10  10:30:36:23\r\n{\\an1}c'\u00e9tait celle qui se m\u00e9fiait du\r\nd\u00e9veloppement de la surpopulation.\r\n\r\n10:30:37:03  10:30:42:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une \u00e9cologie de droite.\r\n\r\n10:30:42:07  10:30:45:06\r\n{\\an1}S.DESPOT: Qu'est-ce que c'est que\r\nl'\u00e9cologie de droite ?\r\n\r\n10:30:45:10  10:30:48:23\r\n{\\an1}Je pense que \u00e7a n'a pas de couleur.\r\n\r\n10:30:49:03  10:30:51:06\r\n{\\an1}Il \u00e9tait pas \u00e9cologiste, seulement.\r\n\r\n10:30:51:10  10:30:53:18\r\n{\\an1}Pour lui,\r\n\r\n10:30:53:22  10:30:59:20\r\n{\\an1}sa lutte \u00e9tait une lutte mystique.\r\n\r\n10:31:01:08  10:31:05:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une lutte pour corriger le\r\nd\u00e9faut de fabrication de l'univers\r\n\r\n10:31:05:06  10:31:07:09\r\n{\\an1}entier.\r\n\r\n10:31:07:12  10:31:10:16\r\n{\\an1}\u00c7a peut se traduire par\r\nl'exploitation de la nature, par le\r\n\r\n10:31:10:20  10:31:12:23\r\n{\\an1}massacre des animaux,\r\n\r\n10:31:13:03  10:31:15:05\r\n{\\an1}et par la laideur architecturale.\r\n\r\n10:31:15:09  10:31:20:12\r\n{\\an1}Il savait qu'il y a des lois au-\r\ndessus des lois.\r\n\r\n10:31:20:16  10:31:24:08\r\n{\\an1}Il savait que les lois \u00e9crites sont\r\ncelles qui sont faites pour \u00eatre\r\n\r\n10:31:24:11  10:31:26:15\r\n{\\an1}contourn\u00e9es.\r\n\r\n10:31:26:19  10:31:29:06\r\n{\\an1}Mais les lois qui ne sont pas\r\n\u00e9crites,\r\n\r\n10:31:29:10  10:31:32:19\r\n{\\an1}ce sont celles qui pr\u00e9sident \u00e0 tout\r\net qui n'ont pas de couleur\r\n\r\n10:31:32:23  10:31:33:20\r\n{\\an1}politique.\r\n\r\n10:31:33:20  10:31:38:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est cette \u00e9cologie-l\u00e0 qui\r\nvous pla\u00eet ?\r\n\r\n10:31:40:06  10:31:43:08\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Il a combattu nos exc\u00e8s.\r\n\r\n10:31:43:11  10:31:47:21\r\n{\\an1}Les exc\u00e8s de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:31:48:01  10:31:50:18\r\n{\\an1}Ce n'est pas les vers qui vont nous\r\ndonner des le\u00e7ons\r\n\r\n10:31:50:22  10:31:54:23\r\n{\\an1}sur la qualit\u00e9 de la vie du futur.\r\n\r\n10:31:55:03  10:31:59:13\r\n{\\an1}On a aussi nos convictions.\r\n\r\n10:32:01:01  10:32:05:12\r\n{\\an1}Il n'y a pas que les verts qui ont\r\nle feu sacr\u00e9.\r\n\r\n10:32:12:13  10:32:16:11\r\n{\\an1}Tous les \u00e9lus, quand ils s'engagent\r\ndans la vie politique, c'est qu'ils\r\n\r\n10:32:16:14  10:32:21:00\r\n{\\an1}d\u00e9fendent leurs convictions\r\npersonnelles.\r\n\r\n10:32:21:11  10:32:25:22\r\n{\\an1}L'action sur les b\u00e9b\u00e9s phoques \u00e9tait\r\nune action qui a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n10:32:26:11  10:32:31:00\r\n{\\an1}Il y a eu un changement.\r\n\r\n10:32:33:05  10:32:36:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: On a vendu des centaines de\r\nmilliers de b\u00e9b\u00e9s phoques en\r\n\r\n10:32:36:21  10:32:39:00\r\n{\\an1}peluche.\r\n\r\n10:32:39:04  10:32:41:11\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Sur l'am\u00e9nagement du\r\nterritoire,\r\n\r\n10:32:41:15  10:32:46:02\r\n{\\an1}vous l'avez dit tr\u00e8s justement.\r\n\r\n10:32:46:11  10:32:50:10\r\n{\\an1}La loi f\u00e9d\u00e9rale telle qu'elle \u00e9tait\r\nen place, si on l'avait correctement\r\n\r\n10:32:50:13  10:32:53:01\r\n{\\an1}appliqu\u00e9e,\r\nil n'y aurait pas eu d'action.\r\n\r\n10:32:53:05  10:32:56:08\r\n{\\an1}Toute la planification telle qu'elle\r\n\u00e9tait recommand\u00e9e,\r\n\r\n10:32:56:11  10:32:59:02\r\n{\\an1}elle aurait d\u00fb \u00eatre appliqu\u00e9e par\r\nles cantons.\r\n\r\n10:32:59:06  10:33:03:16\r\n{\\an1}Les responsables, c'est \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:33:05:15  10:33:09:03\r\n{\\an1}Il y a 5 cantons qui se sont\r\nramass\u00e9s car ils n'ont pas appliqu\u00e9\r\n\r\n10:33:09:07  10:33:12:23\r\n{\\an1}la loi.\r\n\r\n10:33:13:03  10:33:17:13\r\n{\\an1}Nous devons adapter les lois.\r\n\r\n10:33:18:21  10:33:22:19\r\n{\\an1}La loi sur l'environnement, elle\r\nn'est pas appliqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:33:22:23  10:33:27:09\r\n{\\an1}Le principe du pollueur payeur n'est\r\npas appliqu\u00e9.\r\n\r\n10:33:27:20  10:33:30:19\r\n{\\an1}Il y a des d\u00e9rapages.\r\n\r\n10:33:30:23  10:33:34:00\r\n{\\an1}Il faut combattre ces exc\u00e8s.\r\n\r\n10:33:34:03  10:33:38:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: La faute \u00e0 qui ?\r\n\r\n10:33:52:19  10:33:57:07\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Il y a eu un mitage du\r\nterritoire en Valais,\r\n\r\n10:33:58:23  10:34:02:17\r\n{\\an1}tous les cantons politiques ne font\r\nselon les zones d'influences qui\r\n\r\n10:34:02:20  10:34:05:11\r\n{\\an1}peuvent avoir.\r\nDe temps en temps, il se trompe et\r\n\r\n10:34:05:14  10:34:09:19\r\n{\\an1}des gens le remettent\r\ndans le droit chemin.\r\n\r\n10:34:09:23  10:34:14:10\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Ce n'\u00e9tait pas un\r\nid\u00e9ologue.\r\n\r\n10:34:14:13  10:34:19:01\r\n{\\an1}Il rassemblait des gens\r\nautour d'une cause.\r\n\r\n10:34:20:18  10:34:22:20\r\n{\\an1}Il a eu l'habilet\u00e9 de ne pas\r\ns'activer\r\n\r\n10:34:23:00  10:34:26:16\r\n{\\an1}d'une mani\u00e8re quelconque par rapport\r\naux partis politiques existants.\r\n\r\n10:34:26:20  10:34:31:07\r\n{\\an1}C'est cette action concr\u00e8te qui fait\r\nsa marque de fabrique.\r\n\r\n10:34:31:11  10:34:35:23\r\n{\\an1}Les jeunes d'aujourd'hui, dont je\r\nsalue la mobilisation,\r\n\r\n10:34:36:19  10:34:41:08\r\n{\\an1}ils doivent aussi comprendre\r\n\r\n10:34:41:23  10:34:46:11\r\n{\\an1}qu'il faut s'engager plus qu'un\r\nsamedi apr\u00e8s-midi de temps en temps.\r\n\r\n10:34:47:06  10:34:51:14\r\n{\\an1}Il y a toutes sortes de mouvements\r\nde protection de la nature.\r\n\r\n10:34:51:18  10:34:54:08\r\n{\\an1}Des gens s'organisent et cr\u00e9ent des\r\nassociations.\r\n\r\n10:34:54:11  10:34:56:22\r\n{\\an1}Ils se mobilisent et d\u00e9posent des\r\ninitiatives.\r\n\r\n10:34:57:02  10:34:59:21\r\n{\\an1}\u00c7a, \u00e7a demande de l'huile de coude.\r\n\r\n10:35:00:01  10:35:04:00\r\n{\\an1}Franz Weber, il en avait.\r\n\r\n10:35:04:04  10:35:06:13\r\n{\\an1}Cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeunes,\r\n\r\n10:35:06:17  10:35:09:06\r\n{\\an1}heureusement extr\u00eamement sensible,\r\n\r\n10:35:09:10  10:35:13:12\r\n{\\an1}devrait s'inspirer de ces combats\r\nconcrets.\r\n\r\n10:35:13:16  10:35:15:20\r\n{\\an1}Il devrait se mettre sur un sujet\r\nconcret\r\n\r\n10:35:16:00  10:35:19:10\r\n{\\an1}et s'organiser pour que \u00e7a se passe\r\nautrement.\r\n\r\n10:35:19:13  10:35:23:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'ai 2 messages.\r\n\r\n10:35:34:11  10:35:38:03\r\n{\\an1}Depuis que la Lex Weber a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e,\r\nles chalets sortent de terre en\r\n\r\n10:35:38:07  10:35:42:17\r\n{\\an1}Valais comme des champignons.\r\n\r\n10:35:51:14  10:35:56:03\r\n{\\an1}M.MARET: Pour moi, Franz Weber \u00e9tait\r\nun fameux lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:35:56:08  10:35:59:22\r\n{\\an1}N'importe quel politicien a tir\u00e9\r\nles enseignements de son action.\r\n\r\n10:36:00:02  10:36:02:23\r\n{\\an1}J'ai de la peine avec\r\nl'appropriation.\r\n\r\n10:36:03:03  10:36:07:12\r\n{\\an1}Pour moi, il n'\u00e9tait ni de gauche et\r\nde droite.\r\n\r\n10:36:10:23  10:36:15:01\r\n{\\an1}Cela \u00e9tant, par rapport au chalet,\r\n\r\n10:36:15:05  10:36:18:11\r\n{\\an1}je ne vois pas comment un chalet\r\npeut sortir de terre pour une\r\n\r\n10:36:18:15  10:36:21:02\r\n{\\an1}r\u00e9sidence secondaire.\r\nJ'habite dans un chalet.\r\n\r\n10:36:21:06  10:36:23:11\r\n{\\an1}\u00c0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:36:23:15  10:36:26:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Quand on va en Valais, on\r\nvoit des grues.\r\n\r\n10:36:26:11  10:36:28:13\r\n{\\an1}\u00c7a construit.\r\n\r\n10:36:28:17  10:36:33:01\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Il y a des vraies\r\nfausses r\u00e9sidences principales.\r\n\r\n10:36:33:05  10:36:37:14\r\n{\\an1}Au fil du temps, des communes\r\nValaisanne\r\n\r\n10:36:37:19  10:36:42:08\r\n{\\an1}finissent par entendre raison.\r\n\r\n10:36:49:18  10:36:54:06\r\n{\\an1}M.MARET: Certaines ont entendu\r\nraison tout de suite.\r\n\r\n10:36:58:05  10:37:01:00\r\n{\\an1}Par contre, on parle probablement\r\ndes constructions\r\n\r\n10:37:01:04  10:37:05:13\r\n{\\an1}d'appart' h\u00f4tel.\r\n\r\n10:37:07:06  10:37:10:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est difficile de faire la\r\ndiff\u00e9rence entre un chalet\r\n\r\n10:37:10:20  10:37:13:01\r\n{\\an1}secondaire et un chalet principal de\r\nloin.\r\n\r\n10:37:13:05  10:37:15:08\r\n{\\an1}On va le voir sur une carte.\r\n\r\n10:37:15:11  10:37:18:22\r\n{\\an1}C'est une myriade de combats\r\nponctuels.\r\n\r\n10:37:19:02  10:37:21:15\r\n{\\an1}\u00c0 Verbier, contre des constructions,\r\n\r\n10:37:21:19  10:37:25:05\r\n{\\an1}\u00e0 Surlej,\r\n\r\n10:37:25:09  10:37:29:18\r\n{\\an1}des projets combattus en Anniviers,\r\n\r\n10:37:30:06  10:37:34:18\r\n{\\an1}\u00e0 Ouchy, \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:37:37:03  10:37:39:16\r\n{\\an1}\u00c0 chaque fois,\r\n\r\n10:37:39:20  10:37:43:13\r\n{\\an1}ces armes, c'est le droit de recours\r\ndes associations et la d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:37:43:17  10:37:45:20\r\n{\\an1}directe.\r\n\r\n10:37:46:00  10:37:50:11\r\n{\\an1}S'il aurait pu \u00eatre Franz Weber\r\nailleurs qu'en Suisse ?\r\n\r\n10:37:52:04  10:37:56:10\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Le syst\u00e8me\r\ninstitutionnel,\r\n\r\n10:37:56:13  10:38:00:23\r\n{\\an1}il l'a parfaitement utilis\u00e9.\r\n\r\n10:38:01:10  10:38:05:20\r\n{\\an1}Il y a 7 ou 8 ans,\r\n\r\n10:38:06:00  10:38:09:11\r\n{\\an1}les milieux \u00e9conomiques et la droite\r\nvoulaient restreindre le droit\r\n\r\n10:38:09:15  10:38:11:18\r\n{\\an1}de recours des associations.\r\n\r\n10:38:11:22  10:38:14:01\r\n{\\an1}\u00c7a fait peur \u00e0 certaines d'entre\r\nelles.\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:18:14\r\n{\\an1}\u00c7a a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.\r\n\r\n10:38:21:19  10:38:25:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: On a redemand\u00e9 de retirer\r\nle droit de recours en 2016 \u00e0 des\r\n\r\n10:38:25:16  10:38:28:08\r\n{\\an1}associations.\r\n\r\n10:38:28:11  10:38:32:22\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Les gens savent que si\r\nla population devait revoter,\r\n\r\n10:38:34:11  10:38:38:23\r\n{\\an1}il laisserait les associations faire\r\nleur travail.\r\n\r\n10:38:40:00  10:38:42:08\r\n{\\an1}La loi ne l'applique pas pour toutes\r\nsortes\r\n\r\n10:38:42:11  10:38:46:22\r\n{\\an1}de conflits d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:38:49:21  10:38:53:17\r\n{\\an1}C'est pour cela que l'existence de\r\ncette association\r\n\r\n10:38:53:21  10:38:58:08\r\n{\\an1}reste indispensable.\r\n\r\n10:38:59:11  10:39:02:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est pour cela qu'il n'y a\r\npas d'autres Franz Weber \u00e0\r\n\r\n10:39:03:01  10:39:05:21\r\n{\\an1}l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n10:39:06:01  10:39:09:03\r\n{\\an1}P.ROCH: Il y a des gens un peu\r\npartout qui se sont battus.\r\n\r\n10:39:09:07  10:39:11:22\r\n{\\an1}L'avantage de la Suisse, c'est\r\nqu'elle est petite.\r\n\r\n10:39:12:02  10:39:14:13\r\n{\\an1}Une personne peut prendre une place\r\nimportante.\r\n\r\n10:39:14:17  10:39:17:20\r\n{\\an1}Les institutions suisses\r\n\r\n10:39:18:00  10:39:20:05\r\n{\\an1}ont permis non seulement d'agir,\r\n\r\n10:39:20:09  10:39:22:08\r\n{\\an1}mais aussi de r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:39:22:11  10:39:24:12\r\n{\\an1}Avec l'appui de la population.\r\n\r\n10:39:24:16  10:39:29:00\r\n{\\an1}C'est remarquable.\r\n\r\n10:39:29:15  10:39:34:04\r\n{\\an1}Nous sommes tous attach\u00e9s \u00e0 notre\r\npays et \u00e0 ses institutions.\r\n\r\n10:39:37:03  10:39:40:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Parlons de l'\u00e9volution de\r\nl'id\u00e9e et de la conscience\r\n\r\n10:39:40:14  10:39:42:17\r\n{\\an1}\u00e9cologique.\r\n\r\n10:39:42:21  10:39:45:00\r\n{\\an1}On est en 2019.\r\n\r\n10:39:45:04  10:39:49:12\r\n{\\an1}Les jeunes manifestent.\r\n\r\n10:39:49:20  10:39:53:10\r\n{\\an1}L'\u00e9cologie et le climat se sont\r\nhiss\u00e9s en haut de l'agenda.\r\n\r\n10:39:48:11  10:39:54:19\r\n{\\an1}-Au nord de l'Italie, les enfants\r\nde Seveso, contamin\u00e9s \u00e0 la dioxine.\r\n\r\n10:39:54:21  10:40:00:10\r\n{\\an1}La fronde anti-nucl\u00e9aire contre\r\nle surg\u00e9n\u00e9rateur de Creys-Malville,\r\n\r\n10:40:02:03  10:40:04:09\r\n{\\an1}aux portes de la Suisse.\r\n\r\n10:40:04:11  10:40:06:20\r\n{\\an1}Les c\u00f4tes bretonnes\r\nenglu\u00e9es de p\u00e9trole\r\n\r\n10:40:06:22  10:40:11:07\r\n{\\an1}apr\u00e8s le naufrage de l'Amoco Cadiz.\r\n\r\n10:40:11:10  10:40:13:08\r\n{\\an1}Cette s\u00e9rie noire va d\u00e9clencher\r\n\r\n10:40:13:10  10:40:15:12\r\n{\\an1}les premiers grands combats\r\npour l'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:40:15:14  10:40:19:19\r\n{\\an1}C'est l'\u00e9poque des op\u00e9rations choc\r\ndes ONG et des activistes.\r\n\r\n10:40:19:21  10:40:24:12\r\n{\\an1}Greenpeace et ses zodiacs contre\r\nle largage des d\u00e9chets en mer.\r\n\r\n10:40:24:14  10:40:28:01\r\n{\\an1}-Je ferai tout ce que je peux pour\r\nque le monde entier interdise \u00e7a !\r\n\r\n10:40:28:03  10:40:30:07\r\n{\\an1}-Le duo\r\nFranz Weber - Brigitte Bardot\r\n\r\n10:40:30:09  10:40:32:22\r\n{\\an1}et son cri d'alarme\r\npour les b\u00e9b\u00e9s phoques.\r\n\r\n10:40:33:00  10:40:37:03\r\n{\\an1}D\u00e9but des ann\u00e9es 80, le combat\r\n\u00e9cologique amorce un virage.\r\n\r\n10:40:37:05  10:40:40:21\r\n{\\an1}Il a un visage politique:\r\nen Suisse, c'est Daniel Br\u00e9laz\r\n\r\n10:40:40:23  10:40:45:04\r\n{\\an1}le premier \u00e0 porter l'id\u00e9ologie\r\ndevant un Parlement national.\r\n\r\n10:40:45:06  10:40:50:02\r\n{\\an1}-L'\u00e9cologie n'a pas \u00e0 \u00eatre\r\nr\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par l'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n10:40:50:04  10:40:53:20\r\n{\\an1}-Ce mouvement\r\nse forge une r\u00e9putation\r\n\r\n10:40:53:22  10:40:58:01\r\n{\\an1}d'emp\u00eacheur de tourner en rond.\r\n\r\n10:40:58:03  10:41:02:10\r\n{\\an1}Entre les diff\u00e9rents courants Verts,\r\nanticapitalistes, f\u00e9ministes,\r\n\r\n10:41:02:11  10:41:06:17\r\n{\\an1}son message peine\r\n\u00e0 trouver son public.\r\n\r\n10:41:06:19  10:41:11:13\r\n{\\an1}Deux catastrophes \u00e9cologiques en\r\n1984 et 1986\r\n\r\n10:41:11:15  10:41:15:15\r\n{\\an1}secouent les consciences:\r\nBhopal et ses milliers de morts,\r\n\r\n10:41:15:17  10:41:20:00\r\n{\\an1}puis Tchernobyl.\r\n\r\n10:41:20:02  10:41:23:17\r\n{\\an1}La communaut\u00e9 internationale se\r\npenche au chevet de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:41:23:19  10:41:27:13\r\n{\\an1}Le Sommet de Rio\r\npuis le Protocole de Kyoto\r\n\r\n10:41:27:15  10:41:32:09\r\n{\\an1}marquent le d\u00e9but de la lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n10:41:32:11  10:41:36:23\r\n{\\an1}Les g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es dans les ann\u00e9es\r\n90 ont int\u00e9gr\u00e9 ces principes.\r\n\r\n10:41:37:01  10:41:44:08\r\n{\\an1}Elles questionnent l'impact de\r\nleurs actions sur l'environnement.\r\n\r\n10:41:44:10  10:41:51:04\r\n{\\an1}On consomme local, sans emballage,\r\non mange moins de viande.\r\n\r\n10:41:51:06  10:41:58:01\r\n{\\an1}On parie sur des actions\r\nponctuelles: la gr\u00e8ve du climat\r\n\r\n10:41:58:03  10:42:05:00\r\n{\\an1}ou les commandos anti d\u00e9chets.\r\n\r\n10:42:05:02  10:42:27:12\r\n{\\an1}Pour ces g\u00e9n\u00e9rations, le combat\r\n\u00e9colo est devenu un r\u00e9flexe.\r\n\r\n10:42:27:14  10:42:31:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: C\u00e9line Vara,\r\nun t\u00e9l\u00e9spectateur\r\n\r\n10:42:42:07  10:42:44:14\r\n{\\an1}nous dit que Franz Weber n'\u00e9tait pas\r\n\u00e9colo.\r\n\r\n10:42:44:18  10:42:48:16\r\n{\\an1}Il \u00e9tait juste d\u00e9fenseur de\r\ncertaines beaut\u00e9s du monde.\r\n\r\n10:42:48:20  10:42:51:09\r\n{\\an1}C.VARA: Depuis 2015,\r\nles verts est le parti\r\n\r\n10:42:51:12  10:42:54:06\r\n{\\an1}qui a gagn\u00e9 le plus de si\u00e8ges dans\r\nles cantons.\r\n\r\n10:42:54:10  10:42:57:11\r\n{\\an1}Plus 41.\r\n\r\n10:42:57:15  10:43:00:13\r\n{\\an1}c'est parce qu'on est les seuls\r\ndepuis 40 ans\r\n\r\n10:43:00:17  10:43:04:06\r\n{\\an1}\u00e0 proposer des mesures concr\u00e8tes et\r\n\u00e0 donner des solutions.\r\n\r\n10:43:04:10  10:43:08:19\r\n{\\an1}C'est aussi pour \u00e7a qu'on a fait des\r\nexcellents r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:43:09:15  10:43:14:03\r\n{\\an1}Je rebondis sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n10:43:18:03  10:43:22:11\r\n{\\an1}Les verts n'ont pas attendu sur le\r\nPLR\r\n\r\n10:43:22:15  10:43:27:02\r\n{\\an1}pour se poser des questions sur la\r\nquestion environnementale.\r\n\r\n10:43:29:02  10:43:32:23\r\n{\\an1}Si quelque chose avait \u00e9t\u00e9 fait ces\r\n30 derni\u00e8res ann\u00e9es, on n'aurait pas\r\n\r\n10:43:33:03  10:43:36:19\r\n{\\an1}perdu autant de temps et on ne se\r\nretrouverait pas dans la situation\r\n\r\n10:43:36:23  10:43:40:03\r\n{\\an1}d'urgence d'aujourd'hui.\r\nAujourd'hui, toutes les forces sont\r\n\r\n10:43:40:07  10:43:42:10\r\n{\\an1}bonnes pour faire front commun.\r\n\r\n10:43:42:13  10:43:47:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Fran\u00e7ais, r\u00e9pondez.\r\n\r\n10:43:47:04  10:43:50:12\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Le grand d\u00e9bat, c'est la\r\ndensification des villes.\r\n\r\n10:43:50:16  10:43:52:19\r\n{\\an1}Les villes ne font pas leur travail.\r\n\r\n10:43:52:23  10:43:56:08\r\n{\\an1}Les gens vont habiter ailleurs.\r\n\r\n10:43:56:11  10:43:59:08\r\n{\\an1}La notion de la qualit\u00e9 de vie est\r\nfondamentale.\r\n\r\n10:43:59:11  10:44:03:15\r\n{\\an1}Ce sont des solutions qu'on a\r\ntrouv\u00e9es ensemble.\r\n\r\n10:44:03:19  10:44:06:18\r\n{\\an1}Vous avez votre opposition, parfois\r\non les trouve bonne.\r\n\r\n10:44:06:22  10:44:09:11\r\n{\\an1}Et on les construit ensemble.\r\n\r\n10:44:09:16  10:44:14:02\r\n{\\an1}Il faut trouver des leaders pour\r\nconstruire et apporter des id\u00e9es.\r\n\r\n10:44:15:06  10:44:18:14\r\n{\\an1}Ne me donnez pas de le\u00e7on\r\nd'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:44:18:18  10:44:22:23\r\n{\\an1}En termes de transport,\r\n\r\n10:44:23:02  10:44:27:03\r\n{\\an1}j'ai con\u00e7u un tunnel pour\r\ntransporter les d\u00e9chets \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:44:27:07  10:44:30:16\r\n{\\an1}J'ai fait passer une usine\r\nd'incin\u00e9ration dans la ville.\r\n\r\n10:44:30:20  10:44:34:04\r\n{\\an1}Je ne peux pas dire que tous mes\r\ncoll\u00e8gues ont toujours eu ces\r\n\r\n10:44:34:08  10:44:36:11\r\n{\\an1}options l\u00e0.\r\nIls sont partis sur d'autres\r\n\r\n10:44:36:14  10:44:38:17\r\n{\\an1}th\u00e9matiques.\r\n\r\n10:44:38:21  10:44:42:06\r\n{\\an1}Les \u00e9lus de droite comme de gauche,\r\ndepuis 30 ans,\r\n\r\n10:44:42:10  10:44:44:16\r\n{\\an1}ils essayent d'apporter la qualit\u00e9\r\nde vie\r\n\r\n10:44:44:20  10:44:48:05\r\n{\\an1}dans les communes qu'il dirige.\r\n\r\n10:44:48:09  10:44:51:17\r\n{\\an1}Parfois, on a eu de mauvaises\r\nr\u00e9ponses.\r\n\r\n10:44:51:21  10:44:54:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0\r\nl'industrie.\r\n\r\n10:44:54:18  10:44:58:09\r\n{\\an1}On a la chance\r\n\r\n10:44:58:12  10:45:02:23\r\n{\\an1}de ma\u00eetriser de plus en plus\r\nl'infiniment petit.\r\n\r\n10:45:03:11  10:45:07:22\r\n{\\an1}Par cette connaissance, on constate\r\nqu'il y a des d\u00e9cisions techniques\r\n\r\n10:45:08:05  10:45:10:05\r\n{\\an1}pour les plus \u00e9lev\u00e9s sur la plan\u00e8te,\r\n\r\n10:45:10:09  10:45:12:21\r\n{\\an1}qui ont des cons\u00e9quences dramatiques\r\nsur le sol.\r\n\r\n10:45:13:01  10:45:17:11\r\n{\\an1}Les m\u00e9taux lourds par exemple.\r\n\r\n10:45:18:09  10:45:22:20\r\n{\\an1}Un autre exemple, l'usine de micro\r\ncarburant.\r\n\r\n10:45:29:11  10:45:32:16\r\n{\\an1}La premi\u00e8re usine, c'est la plus\r\ngrosse station d'\u00e9puration,\r\n\r\n10:45:32:20  10:45:35:05\r\n{\\an1}c'est moi qui l'ai lanc\u00e9.\r\n\r\n10:45:35:09  10:45:38:05\r\n{\\an1}Tout \u00e7a pour dire que ceux de\r\ndroite, comme de gauche.\r\n\r\n10:45:38:09  10:45:41:11\r\n{\\an1}Je ne l'ai pas fait tout seul.\r\n\r\n10:45:41:15  10:45:46:01\r\n{\\an1}J'ai fait les propositions,\r\n\r\n10:45:54:10  10:45:58:03\r\n{\\an1}la construction de la soci\u00e9t\u00e9, ce\r\nn'est pas faire des d\u00e9bats gauches\r\n\r\n10:45:58:07  10:46:01:11\r\n{\\an1}droite.\r\nA.FAVRE: Slobodan Despot.\r\n\r\n10:46:01:14  10:46:04:08\r\n{\\an1}S.DESPOT: Cette tournure des d\u00e9bats\r\nillustre\r\n\r\n10:46:04:11  10:46:08:03\r\n{\\an1}la capacit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9ration du\r\nsyst\u00e8me.\r\n\r\n10:46:08:07  10:46:12:17\r\n{\\an1}Franz Weber lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:46:12:21  10:46:16:07\r\n{\\an1}il disait que dans les ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n10:46:16:11  10:46:20:19\r\n{\\an1}ce serait plus facile de mobiliser\r\nles gens sur des th\u00e8mes concrets.\r\n\r\n10:46:20:23  10:46:25:10\r\n{\\an1}Car des partis s'en occupent.\r\n\r\n10:46:27:05  10:46:29:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on trie tous des\r\nd\u00e9chets.\r\n\r\n10:46:29:13  10:46:34:00\r\n{\\an1}On a tous\r\nune conscience \u00e9cologique.\r\n\r\n10:46:41:07  10:46:44:20\r\n{\\an1}Lorsque vous atterrissez au Rwanda,\r\n\r\n10:46:45:00  10:46:48:09\r\n{\\an1}on vous dit que les sacs en\r\nplastique sont interdits.\r\n\r\n10:46:48:12  10:46:52:23\r\n{\\an1}Et il n'y a pas de parti Verts.\r\n\r\n10:46:54:12  10:46:58:00\r\n{\\an1}\u00c0 P\u00e9kin, toutes les mobylettes ont\r\n\u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des v\u00e9los\r\n\r\n10:46:58:04  10:47:00:07\r\n{\\an1}\u00e9lectriques.\r\n\r\n10:47:00:11  10:47:04:12\r\n{\\an1}Ici, en Occident,\r\n\r\n10:47:04:16  10:47:08:04\r\n{\\an1}l'environnement sert \u00e0 faire des\r\nmanifestations\r\n\r\n10:47:08:08  10:47:12:15\r\n{\\an1}qui ne changeront rien,\r\n\r\n10:47:12:19  10:47:17:05\r\n{\\an1}sauf \u00e0 augmenter le carbone dans\r\nl'air car les gens se d\u00e9placent.\r\n\r\n10:47:17:21  10:47:22:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a un petit souci\r\nd\u00e9mocratique en Chine, non ?\r\n\r\n10:47:22:12  10:47:25:08\r\n{\\an1}S.DESPOT: Le probl\u00e8me, c'est\r\nl'environnement.\r\n\r\n10:47:25:11  10:47:29:21\r\n{\\an1}La d\u00e9mocratie consiste \u00e0 parler\r\nd'environnement.\r\n\r\n10:47:32:05  10:47:35:17\r\n{\\an1}M.MARET: Aujourd'hui, les jeunes\r\ndoivent sortir dans la rue pour\r\n\r\n10:47:35:21  10:47:39:19\r\n{\\an1}qu'on les entende.\r\nC.VARA: Moi, je les entends.\r\n\r\n10:47:39:23  10:47:44:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sur le reproche que vous\r\nfaisiez,\r\n\r\n10:47:46:05  10:47:50:16\r\n{\\an1}l'avis du PDC m'int\u00e9resse aussi.\r\n\r\n10:47:58:07  10:48:02:00\r\n{\\an1}C'est un virage Vert qui nous est\r\nannonc\u00e9 par votre pr\u00e9sidente Petra\r\n\r\n10:48:02:04  10:48:06:10\r\n{\\an1}Goessi.\r\n\r\n10:48:06:13  10:48:09:12\r\n{\\an1}Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n10:48:09:16  10:48:14:01\r\n{\\an1}Est-ce que c'est du greenwashing ?\r\n\r\n10:48:14:05  10:48:18:05\r\n{\\an1}Ou est-ce que c'est une \u00e9l\u00e9vation\r\n\r\n10:48:18:09  10:48:22:18\r\n{\\an1}du niveau des consciences ?\r\n\r\n10:48:34:04  10:48:37:04\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: La notion\r\nenvironnementale remonte dans les\r\n\r\n10:48:37:08  10:48:39:15\r\n{\\an1}th\u00e9matiques.\r\nC'est incroyable d'entendre des\r\n\r\n10:48:39:19  10:48:42:15\r\n{\\an1}choses pareilles.\r\n\r\n10:48:42:19  10:48:46:04\r\n{\\an1}Si on parle de nature,\r\n\r\n10:48:46:08  10:48:49:07\r\n{\\an1}la remarque a \u00e9t\u00e9 faite et elle est\r\njuste.\r\n\r\n10:48:49:11  10:48:52:10\r\n{\\an1}On parle beaucoup d'environnement.\r\nParlons du quotidien.\r\n\r\n10:48:52:13  10:48:57:00\r\n{\\an1}Parlons propret\u00e9 urbaine.\r\n\r\n10:48:57:18  10:49:00:14\r\n{\\an1}C'est un travail \u00e0 faire, c'est au\r\nniveau du d\u00e9chet.\r\n\r\n10:49:00:18  10:49:05:04\r\n{\\an1}Le d\u00e9chet urbain est une catastrophe\r\n\u00e9cologique.\r\n\r\n10:49:05:13  10:49:10:02\r\n{\\an1}\u00c0 6 heures du matin, des personnes\r\nnettoient nos salet\u00e9s.\r\n\r\n10:49:11:03  10:49:15:05\r\n{\\an1}On n'est pas capable d'utiliser les\r\n\u00e9quipements publics.\r\n\r\n10:49:15:09  10:49:18:05\r\n{\\an1}On a un probl\u00e8me de comportement.\r\n\r\n10:49:18:09  10:49:22:18\r\n{\\an1}Et de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:49:24:13  10:49:28:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le combat de Franz Weber a\r\ndur\u00e9 50 ans.\r\n\r\n10:49:28:13  10:49:32:16\r\n{\\an1}Le virage du PLR date de un mois.\r\n\r\n10:49:32:20  10:49:37:06\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Vous dites des sottises.\r\n\r\n10:49:38:19  10:49:43:07\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions dans l'\u00e9cologie\r\nlib\u00e9rale.\r\n\r\n10:49:44:09  10:49:47:15\r\n{\\an1}On a essay\u00e9\r\n\r\n10:49:47:19  10:49:51:10\r\n{\\an1}de secouer les plumes au sein du\r\nparti pour parler d'environnement.\r\n\r\n10:49:51:13  10:49:55:23\r\n{\\an1}On a fait des actes formels pour\r\nfaire avancer les choses.\r\n\r\n10:49:57:14  10:50:00:05\r\n{\\an1}En attendant, on \u00e9tait pas\r\nmajoritaire.\r\n\r\n10:50:00:09  10:50:04:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on est content.\r\n\r\n10:50:04:19  10:50:09:05\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Vous \u00eates contents, car\r\nc'est votre partie.\r\n\r\n10:50:09:22  10:50:12:20\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: On a remont\u00e9 la\r\nth\u00e9matique au sein du PLR.\r\n\r\n10:50:13:00  10:50:17:11\r\n{\\an1}Reconnaissez que nous l'avons fait.\r\n\r\n10:50:18:00  10:50:22:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Votre regard, Marianne\r\nMaret ?\r\n\r\n10:50:22:06  10:50:25:05\r\n{\\an1}M.MARET: Pour atteindre les\r\nobjectifs environnementaux,\r\n\r\n10:50:25:08  10:50:29:12\r\n{\\an1}mieux vaut tard que jamais.\r\n\r\n10:50:29:16  10:50:33:16\r\n{\\an1}C.VARA: Il faut laisser ce point l\u00e0\r\n\u00e0 Monsieur Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:50:33:20  10:50:38:07\r\n{\\an1}C'est un des plus \u00e9cologistes de son\r\nparti.\r\n\r\n10:50:38:16  10:50:41:22\r\n{\\an1}Il y a aussi un jeune Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n10:50:42:02  10:50:46:11\r\n{\\an1}Il a dit que les gens devaient\r\nprendre des mesures.\r\n\r\n10:50:46:15  10:50:51:04\r\n{\\an1}La premi\u00e8re question du\r\nquestionnaire,\r\n\r\n10:50:55:03  10:50:58:20\r\n{\\an1}c'est: \" Est-ce que l'humain a des\r\ncons\u00e9quences sur le r\u00e9chauffement\r\n\r\n10:50:59:00  10:51:03:10\r\n{\\an1}climatique?\"Le PLR se pose cette\r\nquestion.\r\n\r\n10:51:04:00  10:51:06:05\r\n{\\an1}La disparition de 80 % des insectes,\r\n\r\n10:51:06:09  10:51:08:10\r\n{\\an1}des oiseaux,\r\n\r\n10:51:08:13  10:51:12:22\r\n{\\an1}de nos glaciers,\r\n\r\n10:51:13:07  10:51:15:11\r\n{\\an1}il faudra faire front commun\r\n\r\n10:51:15:15  10:51:19:23\r\n{\\an1}et tirer tous \u00e0 la m\u00eame corde.\r\n\r\n10:51:20:09  10:51:24:20\r\n{\\an1}J'attends de la droite et du\r\nParlement f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:51:30:14  10:51:33:16\r\n{\\an1}apr\u00e8s les prochaines \u00e9lections\r\nf\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n10:51:33:20  10:51:38:07\r\n{\\an1}qu'il fasse vraiment de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:51:39:10  10:51:43:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Philippe Roch, je vous vois\r\npensif.\r\n\r\n10:51:44:12  10:51:48:09\r\n{\\an1}Ces politiques essaient de tirer la\r\ncouverture verte.\r\n\r\n10:51:48:12  10:51:52:10\r\n{\\an1}P.ROCH: Je pense que nous sommes la\r\n\r\n10:51:52:13  10:51:55:18\r\n{\\an1}pour essayer de tirer des le\u00e7ons de\r\nl'oeuvre de Franz Weber.\r\n\r\n10:51:55:22  10:52:00:08\r\n{\\an1}Et de comment il peut nous inspirer.\r\n\r\n10:52:01:02  10:52:04:07\r\n{\\an1}Ce que j'aimerais dire \u00e0 la jeune\r\ng\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:52:04:11  10:52:08:17\r\n{\\an1}je me r\u00e9jouis de voir tous ces\r\njeunes dans la rue pour le climat.\r\n\r\n10:52:08:21  10:52:12:07\r\n{\\an1}Mais je souhaite qu'ils s'inspirent\r\nde Franz Weber sur 3 points.\r\n\r\n10:52:12:11  10:52:14:17\r\n{\\an1}Le premier, c'est la coh\u00e9rence.\r\n\r\n10:52:14:21  10:52:19:07\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s bien de lutter pour le\r\nclimat,\r\n\r\n10:52:20:07  10:52:24:01\r\n{\\an1}mais on ne peut pas arriver \u00e0 un\r\nr\u00e9sultat si on n'a pas une coh\u00e9rence\r\n\r\n10:52:24:05  10:52:26:08\r\n{\\an1}entre tous le monde.\r\n\r\n10:52:26:11  10:52:30:16\r\n{\\an1}Je reviens sur le coeur de Franz\r\nWeber, la nature.\r\n\r\n10:52:30:20  10:52:34:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on ne parle pas assez\r\net on ne d\u00e9fend pas assez la nature.\r\n\r\n10:52:34:20  10:52:37:02\r\n{\\an1}On fait de l'\u00e9cologie industrielle.\r\n\r\n10:52:37:06  10:52:41:15\r\n{\\an1}Je ne suis pas contre le progr\u00e8s\r\ntechnique,\r\n\r\n10:52:42:11  10:52:45:23\r\n{\\an1}mais si on fait que \u00e7a, on va\r\ns'engouffrer dans le m\u00eame probl\u00e8me\r\n\r\n10:52:46:03  10:52:48:06\r\n{\\an1}que ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n10:52:48:10  10:52:51:12\r\n{\\an1}La nature, et la coh\u00e9rence entre la\r\nlutte pour les animaux.\r\n\r\n10:52:51:16  10:52:56:03\r\n{\\an1}C'est une question de philosophie.\r\n\r\n10:52:58:06  10:53:01:16\r\n{\\an1}Le pape a \u00e9crit les choses\r\nmagnifiques sur la grande famille de\r\n\r\n10:53:01:20  10:53:05:07\r\n{\\an1}tous les \u00eatres de la cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:53:05:11  10:53:09:21\r\n{\\an1}Je souhaite que ces jeunes\r\ns'inspirent de \u00e7a.\r\n\r\n10:53:10:03  10:53:14:15\r\n{\\an1}Les 2 autres choses, c'est l'action,\r\nle courage de l'action.\r\n\r\n10:53:16:09  10:53:20:20\r\n{\\an1}Il faut s'organiser et faire parti\r\nd'un groupe.\r\n\r\n10:53:21:05  10:53:25:09\r\n{\\an1}Entrer dans un parti, aller voter.\r\nS'engager.\r\n\r\n10:53:25:12  10:53:28:20\r\n{\\an1}Avec courage.\r\n\r\n10:53:29:00  10:53:32:12\r\n{\\an1}Le concret, c'est aussi s'engager\r\npour des actions concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:53:32:16  10:53:36:05\r\n{\\an1}Et c'est \u00e7a, la grande le\u00e7on de\r\nFranz Weber.\r\n\r\n10:53:36:09  10:53:39:09\r\n{\\an1}Il s'est engag\u00e9 chaque fois sur un\r\npoint pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:53:39:12  10:53:43:23\r\n{\\an1}et il a pouss\u00e9 ce point jusqu'\u00e0 ce\r\nqu'il gagne.\r\n\r\n10:53:44:03  10:53:47:15\r\n{\\an1}Je souhaite que ce mouvement de la\r\njeunesse s'inspire de tout \u00e7a\r\n\r\n10:53:47:19  10:53:49:22\r\n{\\an1}pour vraiment changer le monde.\r\n\r\n10:53:50:02  10:53:54:11\r\n{\\an1}Autrement, on sera absorb\u00e9\r\n\r\n10:53:56:05  10:53:59:13\r\n{\\an1}par cette croissance dans laquelle\r\non est pi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:53:59:17  10:54:04:03\r\n{\\an1}On doit changer ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:54:05:04  10:54:09:16\r\n{\\an1}On ne fera pas si on ne met pas\r\ntoutes les forces ensemble.\r\n\r\n10:54:11:10  10:54:14:21\r\n{\\an1}Je compte sur la jeunesse pour\r\naccepter peu \u00e0 peu de transformer\r\n\r\n10:54:15:01  10:54:16:11\r\n{\\an1}nos vies\r\n\r\n10:54:16:14  10:54:21:00\r\n{\\an1}et de vivre une \u00e9cologie joyeuse,\r\npositive et partag\u00e9e.\r\n\r\n10:54:22:09  10:54:24:23\r\n{\\an1}Et en relation avec cette nature.\r\n\r\n10:54:25:03  10:54:28:07\r\n{\\an1}C'est notre source de notre origine.\r\n\r\n10:54:28:11  10:54:32:20\r\n{\\an1}Elle sera aussi notre fin.\r\n\r\n10:54:36:22  10:54:41:09\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: il faut oser se battre\r\ncontre des moulins \u00e0 vent.\r\n\r\n10:54:41:12  10:54:45:22\r\n{\\an1}Franz Weber,\r\n\r\n10:54:46:16  10:54:50:10\r\n{\\an1}il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'engager apr\u00e8s\r\ns'\u00eatre document\u00e9 sur la question\r\n\r\n10:54:50:13  10:54:52:19\r\n{\\an1}de l'\u00e9nergie \u00e9olienne.\r\n\r\n10:54:52:22  10:54:57:09\r\n{\\an1}Il \u00e9tait contre ses parcs\r\nd'\u00e9olienne.\r\n\r\n10:54:58:08  10:55:01:00\r\n{\\an1}Au-dessus de Lausanne, on veut\r\nmettre 7 \u00e9olienne.\r\n\r\n10:55:01:04  10:55:03:07\r\n{\\an1}C'est insens\u00e9.\r\n\r\n10:55:03:11  10:55:07:20\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime des vents en Suisse ne\r\npermet pas \u00e7a.\r\n\r\n10:55:10:00  10:55:13:15\r\n{\\an1}Les milieux \u00e9conomiques et les\r\npolitiques qui les soutiennent sont\r\n\r\n10:55:13:19  10:55:16:14\r\n{\\an1}entr\u00e9s dans le jeu offert\r\nune \u00e9cologie industrielle.\r\n\r\n10:55:16:18  10:55:18:23\r\n{\\an1}Ils veulent que \u00e7a rapporte quelque\r\nchose.\r\n\r\n10:55:19:03  10:55:23:10\r\n{\\an1}C'est contre ce type de business\r\nqu'il faut rester pur et int\u00e8gre.\r\n\r\n10:55:23:13  10:55:26:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il \u00e9tait contre les\r\n\u00e9oliennes.\r\n\r\n10:55:26:06  10:55:30:16\r\n{\\an1}Il nous reste 5 minutes.\r\n\r\n10:55:42:06  10:55:46:03\r\n{\\an1}Slobodan Despot, est-ce qu'il n'y a\r\npas un divorce entre \u00e9cologistes et\r\n\r\n10:55:46:07  10:55:50:11\r\n{\\an1}\u00e9cologistes ?\r\nEntre une \u00e9cologie weberienne,\r\n\r\n10:55:50:15  10:55:55:02\r\n{\\an1}et une \u00e9cologie industrielle et du\r\nd\u00e9veloppement ?\r\n\r\n10:55:58:02  10:56:01:07\r\n{\\an1}Au moment o\u00f9 la conscience\r\n\u00e9cologique gagne tout le monde,\r\n\r\n10:56:01:11  10:56:05:20\r\n{\\an1}la future ligne de fracture.\r\n\r\n10:56:07:10  10:56:09:23\r\n{\\an1}S.DESPOT: C'est le sort de toutes\r\nles campagnes\r\n\r\n10:56:10:03  10:56:14:12\r\n{\\an1}et de toutes les guerres.\r\n\r\n10:56:23:11  10:56:27:22\r\n{\\an1}\u00c9videmment que c'\u00e9tait un pionnier.\r\n\r\n10:56:29:23  10:56:34:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une lance.\r\n\r\n10:56:35:17  10:56:38:20\r\n{\\an1}On ne peut pas aborder les choses\r\navec la m\u00eame intensit\u00e9.\r\n\r\n10:56:39:00  10:56:43:10\r\n{\\an1}Et avec le m\u00eame caract\u00e8re entier\r\nqu'il avait.\r\n\r\n10:56:43:18  10:56:48:06\r\n{\\an1}Franz Weber, qu'il s'agisse\r\nd'une cause locale ou globale,\r\n\r\n10:56:48:08  10:56:51:00\r\n{\\an1}s'est engag\u00e9 avec tous ses moyens.\r\n\r\n10:56:51:04  10:56:55:14\r\n{\\an1}Ce qui l'ont connu sont d'accord\r\navec \u00e7a.\r\n\r\n10:56:57:21  10:57:00:17\r\n{\\an1}Tous les moyens \u00e9taient investis\r\ndans ses campagnes.\r\n\r\n10:57:00:21  10:57:05:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les gens pensent\r\n\r\n10:57:06:18  10:57:09:12\r\n{\\an1}qu'on peut faire les 2 choses \u00e0 la\r\nfois:\r\n\r\n10:57:09:16  10:57:13:14\r\n{\\an1}Avoir le beurre et l'argent du\r\nbeurre.\r\n\r\n10:57:13:18  10:57:17:12\r\n{\\an1}Qu'on peut faire de l'environnement\r\ntout on ne change rien sur le mode\r\n\r\n10:57:17:16  10:57:20:02\r\n{\\an1}de vie.\r\n\r\n10:57:20:06  10:57:23:00\r\n{\\an1}La cause climatique, c'est d\u00e9j\u00e0 un\r\nd\u00e9bat\r\n\r\n10:57:23:04  10:57:27:13\r\n{\\an1}endiabl\u00e9 parmi les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:57:36:19  10:57:40:22\r\n{\\an1}Franz Weber ne se serait jamais\r\n\r\n10:57:41:01  10:57:44:14\r\n{\\an1}pos\u00e9 la question de savoir si le\r\nr\u00e9chauffement climatique \u00e9tait la\r\n\r\n10:57:44:18  10:57:45:11\r\n{\\an1}cause\r\n\r\n10:57:45:15  10:57:50:02\r\n{\\an1}des d\u00e9gagements humains ou de\r\nl'activit\u00e9 solaire.\r\n\r\n10:57:51:09  10:57:54:23\r\n{\\an1}Il aurait simplement dit que ce\r\nn'\u00e9tait pas possible de vivre sous\r\n\r\n10:57:55:03  10:57:57:06\r\n{\\an1}un climat pareil.\r\n\r\n10:57:57:10  10:58:01:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: C\u00e9line Vara,...\r\n\r\n10:58:01:12  10:58:04:04\r\n{\\an1}S.DESPOT: On a remplac\u00e9 le coeur par\r\ndes syst\u00e8mes.\r\n\r\n10:58:04:08  10:58:08:17\r\n{\\an1}Dans ce cas, on est m\u00e9canique.\r\n\r\n10:58:08:21  10:58:12:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: est-ce que cette tension ne\r\ntraverse pas les rangs de votre\r\n\r\n10:58:12:16  10:58:14:19\r\n{\\an1}propre parti ?\r\nC.VARA: Non.\r\n\r\n10:58:14:23  10:58:17:23\r\n{\\an1}On est tous unis derri\u00e8re ces\r\nquestions.\r\n\r\n10:58:18:03  10:58:22:13\r\n{\\an1}Ce qui est important,\r\n\r\n10:58:22:18  10:58:26:07\r\n{\\an1}c'est de savoir ce qu'on va faire.\r\n\r\n10:58:26:11  10:58:29:02\r\n{\\an1}Il faut prendre des d\u00e9cisions\r\ncourageuses,\r\n\r\n10:58:29:06  10:58:33:16\r\n{\\an1}mettre les moyens cons\u00e9quents.\r\n\r\n10:58:42:19  10:58:46:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'entends des verts qui\r\ndisent qu'il faut arr\u00eater de\r\n\r\n10:58:46:08  10:58:49:23\r\n{\\an1}construire et qu'il faut d\u00e9cro\u00eetre.\r\nIls ne disent pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:58:50:03  10:58:54:13\r\n{\\an1}Pourtant, ils cohabitent dans le\r\nm\u00eame parti.\r\n\r\n10:58:56:10  10:58:58:17\r\n{\\an1}C.VARA: Vous aimeriez que je vous\r\ndise oui.\r\n\r\n10:58:58:21  10:59:01:00\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n10:59:01:04  10:59:04:06\r\n{\\an1}L'objectif,\r\n\r\n10:59:04:10  10:59:07:15\r\n{\\an1}les verts font de la politique aussi\r\nsociale.\r\n\r\n10:59:07:19  10:59:10:03\r\n{\\an1}Le but est de r\u00e9apprendre \u00e0 parler\r\nensemble.\r\n\r\n10:59:10:07  10:59:12:10\r\n{\\an1}Si on ne parle pas ensemble,\r\n\r\n10:59:12:13  10:59:14:16\r\n{\\an1}et qu'on n'a pas le respect de\r\nl'humain,\r\n\r\n10:59:14:20  10:59:16:21\r\n{\\an1}on ne pourra pas faire d'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:59:17:01  10:59:19:02\r\n{\\an1}C'est le principe de base.\r\n\r\n10:59:19:06  10:59:22:07\r\n{\\an1}Ce qui est certain,\r\n\r\n10:59:22:11  10:59:26:20\r\n{\\an1}c'est ce feu sacr\u00e9.\r\n\r\n10:59:28:09  10:59:31:23\r\n{\\an1}C'est ce qui caract\u00e9rise Franz\r\nWeber, c'est pour \u00e7a qu'il a r\u00e9ussi\r\n\r\n10:59:32:03  10:59:34:06\r\n{\\an1}et qu'il a parl\u00e9 aux gens.\r\n\r\n10:59:34:10  10:59:38:16\r\n{\\an1}Il a parl\u00e9 avec ce qui \u00e9tait le plus\r\nimportant pour lui.\r\n\r\n10:59:38:20  10:59:43:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Qui va gagner ce combat au\r\nsein de l'\u00e9cologie ?\r\n\r\n10:59:48:06  10:59:52:17\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: il faut arr\u00eater de\r\nvulgariser le terme \u00e9cologie.\r\n\r\n10:59:53:06  10:59:55:06\r\n{\\an1}Il y a un th\u00e8me essentiel qui\r\nviendra\r\n\r\n10:59:55:10  10:59:58:12\r\n{\\an1}ces 10 prochaines ann\u00e9es, c'est la\r\nnotion de la croissance.\r\n\r\n10:59:58:16  11:00:00:19\r\n{\\an1}Et la notion de la technologie.\r\n\r\n11:00:00:23  11:00:04:11\r\n{\\an1}Ces 2 param\u00e8tres doivent \u00eatre pris\r\nen compte.\r\n\r\n11:00:04:15  11:00:09:02\r\n{\\an1}Comment pourrait-on vivre demain\r\ndans notre r\u00e9gion.\r\n\r\n11:00:09:08  11:00:13:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: vous annoncez un virage\r\nd\u00e9croissant apr\u00e8s le virage vert ?\r\n\r\n11:00:13:04  11:00:17:08\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Le d\u00e9bat sur la\r\ncroissance va se faire.\r\n\r\n11:00:17:11  11:00:21:22\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'il va \u00eatre appropri\u00e9\r\npar l'un ou l'autre.\r\n\r\n11:00:24:01  11:00:27:23\r\n{\\an1}Mais je n'ai jamais eu peur au sein\r\nm\u00eame des gens que je repr\u00e9sente d'en\r\n\r\n11:00:28:03  11:00:32:13\r\n{\\an1}parler.\r\nCe th\u00e8me, on doit l'aborder.\r\n\r\n11:00:34:01  11:00:37:06\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: C'est le devoir de tous\r\nles partis politiques.\r\n\r\n11:00:37:10  11:00:41:20\r\n{\\an1}L'occasion est tr\u00e8s belle.\r\n\r\n11:00:42:20  11:00:45:13\r\n{\\an1}Je me demande toujours pourquoi la\r\nloi sur le CO2,\r\n\r\n11:00:45:17  11:00:49:11\r\n{\\an1}elle tra\u00eene autant.\r\n\r\n11:00:49:15  11:00:54:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Nous sommes bient\u00f4t plus \u00e0\r\nl'antenne.\r\n\r\n11:00:56:02  11:01:00:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le PS et l'UDC se sont mis\r\nensemble pour ne pas \u00eatre d'accord.\r\n\r\n11:01:00:05  11:01:03:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va conclure ce d\u00e9bat.\r\n\r\n11:01:03:09  11:01:06:04\r\n{\\an1}Le PLR nous annonce un grand d\u00e9bat\r\nsur la croissance.\r\n\r\n11:01:06:08  11:01:08:11\r\n{\\an1}Les verts sont d'accord.\r\nMerci \u00e0 tous\r\n\r\n11:01:08:14  11:01:12:22\r\n{\\an1}d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n11:01:13:19  11:01:18:08\r\n{\\an1}On se retrouve la semaine prochaine\r\npour un nouveau d\u00e9bat.\r\n\r\n11:01:19:13  11:01:24:02\r\n{\\an1}On va parler d'un \u00e9norme morceau de\r\nla politique actuelle: RFFA.\r\n\r\n11:01:27:11  11:01:32:00\r\n{\\an1}Passez une excellente semaine.\r\n\r\n11:01:32:14  11:01:37:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043688\r\nDate de transcription : 12-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:28) [78%] : \r\nOui, il avait France 2 b\u00e9b\u00e9s phoques sont soumis \u00e0 cette avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:28 > 0:02:33) [91%] : \r\nBrigitte Bardot, il y a eu la et beaut\u00e9 romantique sauv\u00e9es du b\u00e9tonnage il y a eu des r\u00e9sidences secondaires, avec le choc de la loi qui porte d\u00e9sormais son nom Franz Weber, le vieux lion est mort la semaine pass\u00e9e pour entrer \u00e0 peu pr\u00e8s aussit\u00f4t dans la l\u00e9gende, que reste-t-il de ces combats \u00e0 l'heure des gr\u00e8ves et des marches pour le climat, en 2019 la conscience \u00e9cologique semble avoir gagn\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les esprits alors Franz Weber a-t-il gagn\u00e9, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, on en parle comme d'habitude avec vos messages sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook Twitter hashtags RTS farouche, il y en a d\u00e9j\u00e0, j'essaierai d'y r\u00e9pondre et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente, Pierre Chiffelle, avocat, ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois socialiste depuis est au POPB, il fait partie de ceux qui ont port\u00e9 le combat de Franz Weber et qui continuent de le faire, jusque dans les tribunaux, parfois avec succ\u00e8s, Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois, son parti a longtemps combattu Franz Weber et quelques d\u00e9cennies plus tard, il amorce lui aussi son visage vers son virage vers pardon Philippe Roch, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat et directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, ancien directeur du VVF Suisse aussi il partage avec le vieux lion une relation mystique et spirituel \u00e0 la nature qui explique probablement beaucoup de choses, Marianne Maret, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil valaisan, vice- pr\u00e9sident du PDC Valais Romand a combattu la Lex Weber de toutes ses forces, comme une sorte de dictature de donneurs de le\u00e7ons, venu expliquer aux Valaisans comment il devait s'organiser C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses elle observe avec malice le verdissement du camp bourgeois et nous dira que les h\u00e9ritiers de Franz Weber ce sont avant tout les Verts et enfin, Slobodan Despot, \u00e9crivain, \u00e9diteur, il fut le porte- parole de la Fondation Franz Weber est assez loin de l'\u00e9conomie logis de gauche il partageait avec le B\u00e2lois lui aussi un rapport mystique \u00e0 la beaut\u00e9 au paysage et au Patrimoine, et puis on devait accueillir ce soir verra Weber, la nouvelle pr\u00e9sidente de la fondation pas la nouvelle, la pr\u00e9sidente de la Fondation Franz Weber, la fille de France Lemaire malheureusement au dernier moment et pour des raisons familiales, elle a d\u00fb renoncer \u00e0 cette \u00e9mission toutes non pour ses sont \u00e9videmment \u00e0 avec et avec \u00e7a, famille, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:36 > 0:03:14) [87%] : \r\nPhilippe Roch je vais commencer par vous, je vous ai pris un peu au d\u00e9pourvu, comme \u00e7a il y a 40 ans Franz Weber, on s'en souvient, on verra les images d\u00e9fendait les b\u00e9b\u00e9s phoques, avec Brigitte Bardot, c'\u00e9tait, il hurlait un petit peu dans le d\u00e9sert, 40 ans plus tard, la cause animale est devenue \u00e0 peu pr\u00e8s centrale dans le d\u00e9bat public, il y a 40 ans ou 50 ans toujours il s'est manifest\u00e9 pour sauver le pour sauver Lavaux des promoteurs, il s'est battu contre vents et mar\u00e9es de nouveau 40 ou \u00e7a co\u00fbte 50 ans plus tard, tout le monde est assez content que la soit pr\u00e9serv\u00e9 et class\u00e9e au Patrimoine de l'UNESCO pour d\u00e9rouler comme \u00e7a \u00e0 tous les convoyeurs \u00e0 150 il y a 30 initiatives est ce que Franz Weber a eu raison avant tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:03:26) [96%] : \r\nFranz Weber a eu raison mais il est pas seul, il fait partie d'une mouvance \u00e0 laquelle il a donn\u00e9 une impulsion formidables par sa personnalit\u00e9 par son courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:27 > 0:03:28) [99%] : \r\nPar son esprit visionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:04:08) [90%] : \r\nMais il est pas tout seul, et c'est important de de voir cela, si on veut tirer les le\u00e7ons de ce son travail de son action, il faut vraiment voir la personne, le courage, la vision mais aussi tout l'entourage tr\u00e8s souvent France Weber a r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de personnes qui s'inqui\u00e9tait d'une situation moins connus, il est venu \u00e0 la rescousse, voil\u00e0, il est venu \u00e0 la rescousse et alors il a apport\u00e9 une contribution tout \u00e0 fait originale communicateurs formidables une \u00e9nergie incroyable, et puis un immense amour ni en amour des gens d'amour de la nature qui l'ont vraiment que lourde donner toute cette \u00e9nergie pour moi c'est Sarah grande le\u00e7on de de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:09 > 0:04:29) [91%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais je le disais en vous pr\u00e9sentant, vous peut-\u00eatre pas vous personnellement, mais en tout cas les votre votre votre camp politique ont combattu assez farouchement Franz Weber sur plus d'un dossier maintenant quelques ann\u00e9es plus tard, quand on regarde un nouveau avec cette conscience \u00e9cologique qui progresse et ce que vous \u00eates tromp\u00e9, est ce que ce soir, c'est l'heure de de l'amende honorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:52) [89%] : \r\nPermettrait de vous contredire parce que 72 77 c'est compagnons d'armes \u00e9taient tous partis, et en particulier un vigneron de Lavaux, qui \u00e9tait conseiller national PLR et l'accompagner, donc ne faisons pas l'amalgame Franz Weber c'est un rassembleur, je crois que le propos auraient \u00e9t\u00e9 n'est pas monsieur Rock sont sont sont tout \u00e0 fait juste et je les partage, mais c'est un rassembleur, par contre, il avait ses exc\u00e8s, comme on l'a tous parfois en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:04:56) [85%] : \r\nPour moi, il y a dix, pardon, il y a 30 ans, c'est un rassembleur formidable avec quelques effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:56 > 0:05:14) [85%] : \r\nEt c'est ce qui l'a fait, c'est ce qu'il a fait, on parle, on parle d'une personne qui est maintenant plus l\u00e0 mais en fait, ce son bilan mais je pense que Maurice que si en particulier vigneron a particip\u00e9 avec lui puisque c'est c'est vignerons Vaudois qui \u00e9tait passablement radicaux qui sont venus le chercher parce qu'il constatait qu'il y avait un exc\u00e8s d'une partie sans aucun doute aussi de ma frange politique c'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:05:14 > 0:05:17) [80%] : \r\nComme quoi, on a r\u00e9tabli la non, non, mais il a \u00e9t\u00e9 aussi accueillir au Anne lectrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:58) [87%] : \r\nShell, il \u00e9tait pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est aussi PLR et du Tessin, il a donn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en septembre de toute la reconnaissance qu'il avait vis-\u00e0-vis de la personnalit\u00e9, et dans lequel il a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9 qui menaient des combats, certes parfois qu'elle trop loin, qu'on \u00e9tait combattue par plusieurs partis dans dans le mien, il est vrai, en particulier sur la Lex Weber on entend discutera sans donc de d'apr\u00e8s mais cette reconnaissance de la personnalit\u00e9 \u00e9tait l\u00e0, la reconnaissance de l'\u00e9l\u00e9gance de la personne dans les mots mais aussi dans le dans le le estimant terre il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s attentif \u00e0 l'autre et et il savait aussi s'adapter \u00e0 la situation des uns des autres, donc je peux dire, c'est un homme de la soci\u00e9t\u00e9 qui a su, par son courage, sortir des des des th\u00e8mes \u00e0 avant bien d'autres avant des partis politiques et je pense particuli\u00e8rement au Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:58 > 0:06:04) [96%] : \r\nAuriez-vous dit la m\u00eame chose il y a 40 ans Olivier Fran\u00e7ais pardon m'auriez-vous dit la m\u00eame chose il y a 30 ou 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:57) [89%] : \r\nMoi, je me serais assez \u00e0 l'aise dans ce dans cette th\u00e8mes d'environnement si vous avez suivi un petit peu ma carri\u00e8re politique, je suis un petit peu, un petit peu suivie et sur lequel il y a bien des th\u00e8mes sur le nucl\u00e9aire en particulier et les Vaudois en particulier aussi sur cette th\u00e9matique l\u00e0 on \u00e9tait assez clair, c'est le 1er canton qu'a dit Stop, Stop au nucl\u00e9aire, il a dit, par rapport aux d\u00e9chets sur la commune de l'eau en particulier et pour ce qui est de ma part, mon parti m'a suivi pour combattre la premi\u00e8re, la premi\u00e8re mouture de la loi sur l'\u00e9nergie, donc ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, vous pouvez prendre tous les partis politiques \u00e0 des exc\u00e8s de ci et de l\u00e0, mais en ce qui concerne des Vaudois en particulier mon parti, on a \u00e9t\u00e9 attentif, on n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 d'accord parce que GBR aussi un provocateur, c'\u00e9tait aussi sa m\u00e9thode, hein, parce que c'est par la provocation qu'on fait avancer les choses, h\u00e9 ben il savait pas dire non parce qu'il est on ne peut pas dire qu'il \u00e9tait un sp\u00e9cialiste d'art du compromis, peut-\u00eatre qu'on peut reprocher aux radicaux de d'aller peut-\u00eatre trop sur le compromis, mais en attendant il y a toute la reconnaissance par rapport aux 2 th\u00e9matiques que vous avez cit\u00e9 qui l'a mis en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:57 > 0:07:09) [88%] : \r\nAlors on m'indique que 2 t\u00e9l\u00e9spectateurs ne saurait pas qui est Franz Weber alors pour ne pas les perdre en route et pour perdre absolument personne en route, qui \u00e9tait le vieux lion d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi la r\u00e9ponse avec Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne et Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:10 > 0:07:37) [94%] : \r\nParce que ce \u00e7a, \u00e7a fait \u00e9videmment Franz Weber 60 ans de lutte pour d\u00e9fendre ses id\u00e9aux, celui qui est n\u00e9 en 1927 \u00e0 B\u00e2le, a tout d'abord \u00e9t\u00e9 journaliste mondain dans le Paris des ann\u00e9es 50 ce n'est qu'un peu plus tard qu'il prend v\u00e9ritablement la cause animale et la protection de la nature \u00e0 bras le corps l'un de ses combats les plus c\u00e9l\u00e8bres, la croisade contre le massacre des b\u00e9b\u00e9s phoques au Canada \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 combat qu'il m\u00e8ne avec Brigitte Bardot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:52) [84%] : \r\nMon pas \u00e0 objectif c'est de casser, de casser la la chasse industrielle et \u00e7a se passe ici sans les armateurs norv\u00e9giens des armateurs canadiens qui font peau hein pour un imp\u00f4t un affaire de gros sous, il faut il fracasse de de la t\u00eate des des petits phoques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:53 > 0:08:03) [94%] : \r\nDans la foul\u00e9e, il cr\u00e9e la Fondation Franz Weber et s'engage pour sauvegarder le site arch\u00e9ologique de Delphes en Gr\u00e8ce, un Patrimoine menac\u00e9 par un projet industriel gr\u00e9co- am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:03 > 0:08:09) [92%] : \r\nOn a sauverait Elf in-extremis et \u00e7a je dois dire, nous avons \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e par les Dieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:10 > 0:08:37) [90%] : \r\nIl multiplie les batailles autour du monde en Australie par exemple contre la chasse aux chevaux sauvages en h\u00e9licopt\u00e8re ou en Afrique, pour sauver les \u00e9l\u00e9phants en luttant contre le commerce de l'ivoire et puis il y a ces combats en Suisse s'il avoue \u00eatre aujourd'hui au Patrimoine de l'UNESCO, c'est sans doute parce que le vieux lion, il a montr\u00e9 les crocs avec 3 initiatives pour emp\u00eacher le b\u00e9tonnage des vignobles en terrasses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:37 > 0:08:48) [72%] : \r\nJe suis vigneron suffit gage soldats oui, alors je veux d\u00e9fendre mon opinion, les femmes, regardez, regardez la hauteur des mesures que vous le plan de danse et puis \u00e7a vous monsieur et \u00e0 part \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:48 > 0:09:04) [91%] : \r\nLes 2 premi\u00e8res initiative Sauver Lavaux sont accept\u00e9s en 77 et en 2002, pas la derni\u00e8re en 2007, le peuple, pr\u00e9f\u00e9rant un contre- projet du gouvernement Vaudois, enfin il y a eu la bataille la plus retentissante en Valais contre les r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:08 > 0:09:20) [83%] : \r\nVous avez habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, je savais, mais \u00e7a, \u00e7a fait rien parce que je, je lutte pour le Valais pour la pour les autochtones pour qu'il puisse encore habit\u00e9 6 heures pour Bugey de 2 expatri\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:21 > 0:09:26) [96%] : \r\nUn combat acharn\u00e9 qu'il remportera de justesse et qui donnera naissance \u00e0 la Lex Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:26 > 0:09:30) [87%] : \r\nIl faut sauver la Suisse they destructeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:30 > 0:09:38) [88%] : \r\nUne passion d\u00e9bordante qui aura pouss\u00e9 men\u00e9 plus de 150 combats avant de passer le t\u00e9moin \u00e0 sa fille verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:44 > 0:10:07) [88%] : \r\nMarianne Maret, rassurez-nous, ce n'est pas vous dans la Bentley noire \u00e0 Verbier l\u00e0 qui est insult\u00e9e Franz Weber non, plus s\u00e9rieusement, nous, on se souvient de votre combat compte la Lex Weber on soit m\u00eame que vous avez voulu relancer une initiative suite \u00e0 son \u00e0 son \u00e0 son application, les opposants, dont vous faisiez partie pr\u00e9voyaient en gros un peu l'apocalypse \u00e9conomique en Valais, elle a pas eu lieu cette apocalypse o\u00f9 elle a eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:07 > 0:11:14) [90%] : \r\nBon, tout d'abord, je termine quand m\u00eame \u00e0 dire qu'effectivement, je faisais partie des des farouches opposants, opposants \u00e0 cette \u00e0 cette loi, parce que je pr\u00e9sidais la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes en ma qualit\u00e9 de pr\u00e9sidente d'une commune valaisanne, \u00e0 partir de la pour pas la nommer Troistorrents avec la station de Morgins du reste, et \u00e0 partir de l\u00e0, c'\u00e9tait normal qu'on combatte, mais il faut savoir qu'on combattait parce qu'on avait des vraies peurs on combattait pas parce qu'on ne voulait rien changer, il y avait d\u00e9j\u00e0 une prescience de du fait que les r\u00e9sidents secondaires, c'\u00e9tait pas la panac\u00e9e pour r\u00e9pondre au besoin touristique que la p\u00e9rennit\u00e9 du tourisme valaisan n'allait pas pouvoir vivre avec les r\u00e9sidents secondaires qu'il fallait d\u00e9velopper des d'autres des autres mod\u00e8les d'affaires, il y avait d\u00e9j\u00e0 la prescience que on vend des trop aux \u00e9trangers, pour preuve, Jean-Michel Cina, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, avait mis en place un moratoire en 2007 d\u00e9j\u00e0, mais c'est s\u00fbr que c'\u00e9tait pas acquis pour une majorit\u00e9, il y avait d\u00e9j\u00e0 ce sentiment-l\u00e0, ce que nous avons ce que nous avons eu beaucoup de peine \u00e0 supporter je tireur vraiment \u00e0 l'\u00e0 l'expliquer ici, c'est la fa\u00e7on c'est la ma\u00eetresse, c'est la m\u00e9thode, c'est la fa\u00e7on d'arriver de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:15 > 0:11:22) [87%] : \r\nIls ont lanc\u00e9 une initiative et si l'initiative pas parce boum, vous n'allez plus pouvoir construire de r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:22 > 0:11:26) [89%] : \r\nMais c'est un peu le principe de toutes les initiatives, on lance une id\u00e9e si elle passe, on l'applique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:26 > 0:11:40) [84%] : \r\nTout \u00e0 fait, mais il y aurait une fa\u00e7on de moduler, il y aurait une fa\u00e7on de moduler la loi il y aurait une fa\u00e7on de bonnes id\u00e9es, d'abord il y a une ordonnance, il y aurait une fa\u00e7on de moduler le l'ordonnance en y allant crescendo, est ce que vous avez pas exag\u00e9r\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque, le c\u00f4t\u00e9 potentiellement, Holding de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:40 > 0:12:56) [88%] : \r\nAbsolument, donc alors c'est justement \u00e7a que je tiens \u00e0 dire moi je, si, si j'\u00e9tais de nouveau \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour renforcer la m\u00eame je vais oui parce qu'avec ce que je vivais \u00e0 ce moment-l\u00e0 j'offre ferait la m\u00eame chose, pourquoi, parce que les r\u00e9sidents secondaires, \u00e7a concernait 30 pourcent des entreprises valaisannes dans la construction derri\u00e8re les entreprises, il y a pas que des promoteurs, il y a des ils ont ploy\u00e9 il y a des salaires, il y a des familles qui vivent, il y a des apprentis qui se forment, il y a surtout des villages de montagne qui ont des entreprises sur place et non et par cons\u00e9quent mais tout soit est rest\u00e9 sur le carreau, c'est \u00e7a la question, je, je vais y arriver \u00e0 partir de l\u00e0, il y avait 35 pourcent du chiffre d'affaires de la construction valaisanne qui \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la construction des r\u00e9seaux dans secondaire et on ne pouvait pas changer un mod\u00e8le d'affaires aussi drastiquement \u00e7a aussi violemment que \u00e7a, cela \u00e9tant, effectivement, \u00e7a s'est pas pass\u00e9 mais si \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 c'est pas gr\u00e2ce \u00e0 Monsieur Weber, c'est gr\u00e2ce \u00e0 une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments exog\u00e8nes qui sont que sont les nouveaux, les nouveaux mod\u00e8les d'investissement des caisses de pension parce que les placements qui avait coutume d'\u00eatre pr\u00e9c\u00e9demment ne ne valait plus la peine, donc ils ont investi massivement dans la Pierre, il y a eu une augmentation de la d\u00e9mographie en Valais, qui fait qu'on a construit beaucoup d'immeubles dans la plaine, cantonales et qui fait que ces entreprises qui travaillaient en montagne ont pu oeuvrer en pleine donc le ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:56 > 0:13:01) [84%] : \r\nEst ce qu'un jour, de rendre 5 ans 10 ans, 15 ans, 20 ans, les Valaisans diront merci Franz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:02 > 0:13:16) [86%] : \r\nTu avais raison alors je sais pas si on arrivera \u00e0 dire merci France mais par contre, je pense, c'est dur \u00e0 dire, alors effectivement raison qu'ils me disent aujourd'hui mais vous pouvez pas les gens quelle l'ann\u00e9e mais mais par compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:16 > 0:13:43) [92%] : \r\nCe que je veux, ce que je voulais dire c'est que je pense que on se dit qu'il avait pas tout tort, on se dit qu'il a, qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 il fallait effectivement stigmatiser la d\u00e9mesure dans laquelle on \u00e9tait arriv\u00e9, moi personnellement je pr\u00e9side la fondation du d\u00e9veloppement des durable des r\u00e9gions de montagne depuis 6 ans, j'ai une sensibilit\u00e9 \u00e0 l'environnement, naturellement, et on \u00e9tait dans une d\u00e9mesure cette d\u00e9mesure, l\u00e0 on pouvait plus on pouvait plus continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:43 > 0:14:01) [90%] : \r\nPierre Cypel aussi fait pardon, vous \u00eates un des avocats de de de la la Fondation Franz Weber championnat 3 Helvetia Nostra, vous avez \u00e9t\u00e9 vous \u00eates o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 son bras arm\u00e9 sur la Lex Weber, vous \u00eates toujours son bras arm\u00e9 ailleurs mais pour rester 2 minutes sur la Lex Weber est-ce que vous pensez que les Valaisans vous pardonneront un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:01 > 0:15:31) [87%] : \r\nMoi, j'y vais en vacances depuis 16 ans Japad belge les noirs jamais subi, j'ai jamais subi de de cons\u00e9quences n\u00e9gatives, mais, mais ce que je j'aimerais juste rebondir sur ce que disait Madame Marais en fait depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais, j'\u00e9tais au parlement, on a essay\u00e9, on a tout essay\u00e9 pour dire il faut trouver des, des, des moyens mod\u00e9r\u00e9 de limiter ce ce cette croissance des lits froids et puis \u00e7a n'a pas march\u00e9, j'attends la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement a toujours mis les pieds au moule au bout d'un moment, quand vous avez un patient qui refuse des rem\u00e8des hom\u00e9opathiques qu'on veut quand on veut lui proposer, vous \u00eates oblig\u00e9 d'administrer un rem\u00e8de de cheval et c'est ce qui s'est pass\u00e9 et ce qui est bien, je suis content que Madame Marois la l'admettent aujourd'hui, c'est que le diable sur la muraille s'est \u00e9vapor\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et qu'en fait le le Valais conna\u00eet une \u00e9conomie florissante et que je pense qu'il a \u00e0 terme effectivement les Valaisans seront reconnaissants \u00e0 Franz Weber d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9server tout ce qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9e, il y a des endroits qui sont fichus Style grand Montana Style Verbier, mais il y a toutes sortes d'endroits magnifiques, je pense, par exemple, la r\u00e9gion d'Evol\u00e8ne o\u00f9 il s'agit de, de, de pr\u00e9server ses ses paysages extraordinaires et sans ce rem\u00e8de drastique a propos\u00e9 Franz Weber en gagnant par les poils, c'est vrai mais enfin gagner c'est c'est gagn\u00e9, on n'arriverait pas \u00e0 ce \u00e0 ce \u00e0 ce r\u00e9sultat-l\u00e0, on peut faire, mutatis second indice, le m\u00eame raisonnement pour Lavaux qui serait probablement une rempli de, de, de, de villas sur la moiti\u00e9 de sa surface, s'ils ne l'\u00e9taient pas intervenue au d\u00e9but des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:31 > 0:15:59) [85%] : \r\nOn va d'ailleurs le faire, Slobodan Despot, vous avez rendu l'autre jour un un hommage fleuri et vibrant au bois \u00e0 la radio, beau parleur \u00e0 Franz Weber ne vous avez \u00e9t\u00e9 le porte- parole pour un info tient un r\u00eave comme \u00e7a que vous avez fait dans lequel Franz Weber n'aurait pas exist\u00e9, finalement vous vous r\u00e9veillez et vous remercier, Madame Weber, maire d'avoir un jour enfanter le petit France 100 qui, selon vous, en gros, Laval l'arc l\u00e9manique et la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sur une sorte de grande coul\u00e9e de b\u00e9ton aujourd'hui pour vous c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:59 > 0:16:06) [93%] : \r\nJ'ai vu \u00e0 une grande bande de b\u00e9ton partant du Val-d'Annivier et atterrissant sur sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve- Cointrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:06 > 0:16:12) [88%] : \r\nMais au-del\u00e0 de l'effort stylistique et de la chronique et du bon mot est-ce que est-ce que est-ce que c'est, c'est vrai, c'est juste de dire que sans lui on en serait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:13 > 0:16:22) [85%] : \r\nBen disons que lorsque il lan\u00e7ait ces grandes initiatives sa sa toute premi\u00e8re d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 dans les Grisons n'est-ce pas le sauvetage de Surlej comme Nietzsche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:23 > 0:17:29) [87%] : \r\n\u00e9videmment le p\u00e9niche, c'est \u00e7a, personne n'y pensait la main, sa mani\u00e8re de de voir les choses \u00e0 l'avance, personne ne partager lorsqu'il est all\u00e9 sur la banquise sauvez les b\u00e9b\u00e9s phoques, personne ne pensait Bastia oui c'est vrai, pour obtenir ces fourrures que nous savons c'est jolie fourrure blanche que nous avons ici il faut il faut un sommet des b\u00e9b\u00e9s phoques avec un crochet dans la t\u00eate, lui il avait 7 il avait cette ce ce ce ce ce talent, il avait cette vision de rendre les choses visibles c'est les choses qu'il voyait tr\u00e8s loin \u00e0 l'avance, il les rendait visible et perceptible \u00e0 ses contemporains qui, eux, ne voyaient pas aussi bien, et la mani\u00e8re dont il le faisait, quelqu'un a dit que c'\u00e9tait la mani\u00e8re qu'il n'allait pas, mais en fait c'\u00e9tait \u00e7a qui qui le distingue, c'est la mani\u00e8re qui est sa marque de fabrique sa mani\u00e8re c'est d'y aller de son corps, c'est les de lors de ce de son plein engueuler en personnel, son nom de sa marque de sa marque Nissan vous montez des tombereaux de fumier quand les d\u00e9verse sur la t\u00eate d'affronter les insultes d'affronter le le combat physique l'effort physique et donc c'est tr\u00e8s difficile aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:29 > 0:17:46) [93%] : \r\nD'abord, \u00e9videmment, plus personne ne va oser dire ce qu'on disait de lui : ne serait-ce qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je travaillais avec lui il y a une dizaine d'ann\u00e9es, une quinzaine d'ann\u00e9es, c'est, c'est ce que ce que j'ai, j'ai pens\u00e9 : la premi\u00e8re chose \u00e0 laquelle je pensais lorsque j'ai j'ai appris la nouvelle de sa mort qui m'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:47 > 0:17:57) [91%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment, m\u00eame si il est mort, alors un an apr\u00e8s une vie bien remplie, c'est que g\u00e8re j'ai regrett\u00e9 que la Banque nationale suisse et d\u00e9personnaliser les billets de banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:58 > 0:18:08) [90%] : \r\nParce que je veux dire aujourd'hui, c'est sur le billet de 10 ou de 20 francs qu'il faudrait mettre \u00e0 la t\u00eate de Franz Weber non pas dire 1000 postes 1000 personne ne voit, mais sur le billet de 10 ou 20 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:09 > 0:18:15) [88%] : \r\nPour que les gens se rappelle chaque jour ce que cet homme a fait pour ce pays et Pasqua dira seulement pour ce pays pour d'Elf pour l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:15 > 0:18:32) [84%] : \r\nVoil\u00e0 une id\u00e9e qui est lanc\u00e9, C\u00e9line Vara, est ce que la verte au sens politique partisan du terme que vous \u00eates peut entendre qu'il n'y aurait pas cette conscience \u00e9cologique au Suisse en Suisse aujourd'hui sans Franz Weber, vous dites : Toto, pas du tout la conscience \u00e9cologique, c'est nous, c'est Daniel Br\u00e9laz premi\u00e8res \u00e9lu Verts au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:33 > 0:18:57) [88%] : \r\nMais Franz Weber c'est c'est c'est \u00e9vident, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le grand fr\u00e8re, c'est celui qui a fait le chemin et puis plus que tout, c'\u00e9tait un guerrier et les images qu'on met en noir, elle le d\u00e9montre, il lui a un courage inou\u00ef \u00e0 l'\u00e9poque, hein, au mieux, il y a, il y a 30 ans, 40 ans, les \u00e9cologistes \u00e9taient des \u00e9lus Berlu au pire on les donc c'est vraiment ce qui ce qui s'est pass\u00e9, il a d\u00fb affronter, vraiment des fois des gens, on verra pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:57 > 0:19:01) [91%] : \r\nQue votre \u00e9cologie c'est pas forc\u00e9ment toujours la sienne, on verra peut-\u00eatre \u00e7a plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:01 > 0:19:18) [86%] : \r\nAlors les on aura la personne parle apr\u00e8s, mais les Verts ont \u00e9t\u00e9 le seul parti qui l'a syst\u00e9matiquement soutenu dans tous ses combats, on \u00e9tait le seul qui l'a soutenu lors de l'initiative comptez r\u00e9sidents secondaires et je peux vous dire qu'on va aller les Verts valaisans montent, les seuls \u00e0 soutenir son initiative et c'\u00e9tait faire preuve d'un courage incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:18 > 0:19:23) [86%] : \r\nPas s\u00fbr que vous souvenez sur Ecopop par exemple, alors on parlera aussi plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:23 > 0:19:50) [89%] : \r\nAlors il faut admettre que ben voil\u00e0, plus on a des avis affirm\u00e9es et tranch\u00e9es, plus on est contest\u00e9e, et \u00e7a c'est toujours plus facile d'avoir l'air parfait quand, quand on a rien fait, et \u00e7a il le savait tr\u00e8s bien, avait une tactique de communication qui \u00e9tait extraordinaire, il a \u00e9t\u00e9 vraiment je pense un compl\u00e9ment \u00e0 la politique et d'ailleurs il a \u00e9t\u00e9 bien sage et bien intelligent Astropolis propos et jamais il a jamais \u00e9t\u00e9 partisan, il a jamais fait partie d'un parti parce qu'il savait qu'il serait bien plus fort en en faisant pas par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:50 > 0:20:04) [86%] : \r\nOn est en \u00e9lectronique pour pour trancher cette question du Lavaux, que tout le monde se pose Olivier Fran\u00e7ais est ce que le Lavaux le pardon est-ce que la vous seraient aujourd'hui class\u00e9 au Patrimoine de l'humanit\u00e9 de l'UNESCO sans Franz Weber et si la r\u00e9ponse est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:05 > 0:20:19) [89%] : \r\nPourquoi n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 prendre la parole lorsque lorsqu'on a, on a f\u00eat\u00e9 la l'accession de l'UNEF de du du du Lavaux de Lavaux au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, question un petit peu difficile, je le savais mais vous savez c'est infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:19 > 0:20:26) [82%] : \r\nVous auriez d\u00fb me pr\u00e9venir, je voudrais pour de plus, j'aimerais faire la oui, mais \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 dr\u00f4le du tout la donner la r\u00e9ponse est non, on peut regretter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:26 > 0:20:46) [89%] : \r\nEst ce que c'est son son c\u00f4t\u00e9 trop partisan et puis qui pr\u00e9parait l'initiative trop je pense monsieur Chiffelle promu r\u00e9pondent que moi pour savoir pourquoi elle a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 mais en tout cas c'est clair pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est clair que si tout le d\u00e9bat sur la voie, pas eu lieu, jamais, jamais des gens, des personnalit\u00e9s se serait pr\u00e9sent\u00e9 au aupr\u00e8s de de qui de droit pour pour avoir cette reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:46 > 0:20:48) [95%] : \r\nDonc la r\u00e9ponse est clairement oui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:48 > 0:20:52) [82%] : \r\nMoi je pense qu'il aidait mais il a, il a toujours donn\u00e9 des des 2 Concorde des bouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:52 > 0:21:17) [87%] : \r\nL'establishment politico- \u00e9conomique roman \u00e7a c'est c'est clair et ces \u00e9ruptions qui l'a provoqu\u00e9 chez ces gens ont produit une \u00e9nergie fantastique qui ont \u00e9t\u00e9 justement tous c'est tous ces combats dans lesquels, et dans lesquels il a abouti, mais je crois que l\u00e0 c'\u00e9tait typique le l'officialit\u00e9 vaudoise ne voulait pas qu'il soit dit qu'en fait c'\u00e9tait lui le le constructeur de cette protection de boue peuvent, sous l'\u00e9gide de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:17 > 0:21:49) [89%] : \r\nJe voudrais qu'on reste un petit moment sur la sur la m\u00e9thode, sur la m\u00e9thode Weber j'ai lu une d\u00e9claration de Christian Constantin, qui m'a fait qui m'a fait beaucoup rire et parler de l'\u00e9poque o\u00f9 Franz Weber s'opposer \u00e0 l'Alti par un h\u00e9liport en altitude au-dessus de Verbier et celui qui portait, c'est un petit peu, divorce, c'est un conseiller national radical qui s'appelait Rodolphe this Year et \u00e7a apparemment this Year, raconte Christian Constantin que pendant que Franz Weber concentrer toute son attention pour faire interdire l'h\u00e9liport, \u00e7a lui a permis de construire, lui, 27 kilom\u00e8tres de route et un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui va jusqu'au sommet du mont fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:49 > 0:21:56) [92%] : \r\nC'est des rodomontades qui lui permettait de faire passer une pilule qu'il a toujours eu du mal \u00e0 avaler dans cette affaire de de l'Altiplano de Verbier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:56 > 0:22:10) [93%] : \r\nD'accord, \u00e7a n'est pas le cas, \u00e7a n'est pas le cas sur la m\u00e9thode, donc on nous dit toujours, il avait raison sur le fond, on a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'entendre, mais c'est la m\u00e9thode qui n'\u00e9tait pas la bonne, est ce que, sans cette m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:11 > 0:22:28) [84%] : \r\nMarianne Maret, les choses auraient boug\u00e9, vous me dites : il avait une pr\u00e9- conscience, on \u00e9tait en train d'\u00e9voluer, etc, mais sans le coup de poing Weber est ce que \u00e7a marche, est ce que vous allez pas pionnier aussi en mati\u00e8re de m\u00e9thode, on se rend compte que \u00e7a marche maintenant les cl\u00e9s corrosif o\u00f9 tout \u00e0 coup, il faut une cause Greta tomb\u00e8rent pour faire bouger les jeunes il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:28 > 0:23:07) [92%] : \r\nAlors, effectivement, la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e et effectivement \u00e7a passait par les poils \u00e7a pass\u00e9 et aujourd'hui on n'y a plus de r\u00e9sidents secondaires qui peuvent \u00eatre construites dans les communes suisses qui ont plus de 20 pourcent de r\u00e9sidences secondaires, \u00e7a, c'est en fait, c'est un objectif qui a \u00e9t\u00e9 atteint, mais moi la m\u00e9thode pour atteindre l'objectif, elle me d\u00e9ranger parce que je trouve que, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par m\u00e9pris opinant hein il oubliait les \u00eatre s'humains qui \u00e9taient concern\u00e9es par les objectifs, moi, c'est un vrai probl\u00e8me pour moi parce que je pense que l'environnement \u00e7a ne doit pas \u00eatre \u00eatre \u00e0 part d'une prise de conscience de des probl\u00e8mes sociaux et de et de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:07 > 0:23:15) [84%] : \r\nIl oubliait les \u00eatre humains, et ce n'est pas d'empathie pour l'humanit\u00e9 pour sauver son avenir je vous avez pas des interrogatoires, ne laissez-moi finir je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:15 > 0:23:22) [88%] : \r\nOn parle de la Lex Weber je parle de mon canton je parle la Lex Weber je ne parle pas des autres combats qu'il a men\u00e9e hors de cette Lex Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:22 > 0:23:27) [80%] : \r\nIl y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu je viens le son pro- catapult\u00e9 exog\u00e8ne qui oublie un peu la r\u00e9alit\u00e9 des gens sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:27 > 0:23:32) [76%] : \r\nOui, mais jamais j'aurais plus beau je parlais pas quoi, tout le monde en m\u00eame temps c'est pas possible, je souhaiterais Campbell finira agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:34 > 0:23:49) [86%] : \r\nPar le coeur : mais oui, il l'est, il, il adorait les humains, moi j'ai pass\u00e9 aider quantit\u00e9 beaucoup de temps avec lui aussi dans l'intimit\u00e9, c'est un homme qui aime l'humain qui aime l'humanit\u00e9 qui aime la nature et qui s'est r\u00e9volt\u00e9 suis enfin qu'il a vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:50 > 0:24:03) [81%] : \r\nQue des personnes ou nous des situations, moi je pr\u00e9f\u00e8re de montrer, ils ont un dirigeant mais Mona \u00e0 cet \u00e9quilibre, voil\u00e0 que dans cette nature au d\u00e9triment de l'humanit\u00e9 et, \u00e7a, non, pas du tout quelqu'un qui n\u00e9glige allume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:03 > 0:24:15) [88%] : \r\nOn vient de voir, on a vu dans le sujet d'un vigneron Vaudois qui qui qui soul\u00e8ve son je parce que c'est une fourche et puis qui, lui, qui lui dit : on n'a pas envie de se d\u00e9fendre, laissez les vignerons Vaudois s'organiser entre vignerons Vaudois c'est c'est un peu ce que vous dit Marianne Maret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:15 > 0:24:43) [84%] : \r\nMais enfin, c'est quand m\u00eame, enfin moi je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de d'entendre ce genre de propos parce que finalement, effectivement on reproche toujours aux \u00e9cologistes venir comme \u00e7a, que l'Euro \u00e7a mais au final, on se rend compte que Maria 30 ans, les Verts disaient d\u00e9j\u00e0 attention r\u00e9cent r\u00e9chauffement climatique aujourd'hui on se rend bien compte que, on est vraiment au bord du pr\u00e9cipice et qu'il faut faire quelque chose et c'est toujours plus facile quand on a rien fait de venir critiquer et puis de pr\u00e9venance, s'il-vous-pla\u00eet, voil\u00e0 et c'est pourquoi laisser vacant n'est pas des \u00e9cologistes c\u00e9r\u00e9braux, donc on c'est la mer alors je ai voulu c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:43 > 0:24:47) [84%] : \r\nFinir Marianne Maret, porte- sera Olivier Fran\u00e7ais r\u00e9pond mais d'abord on va laisser C\u00e9line Vara terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:47 > 0:25:05) [88%] : \r\n2 pr\u00e9tendent que Franz Weber, enfin en tout cas tous en tant que Franz Weber \u00e9tait parrain profond\u00e9ment humaniste vraiment se m\u00e9prendre surtout son engagement puisque non contraire, bien au contraire, c'est le 1er qui a ni\u00e9 l'humain au centre de son environnement et qui a dit il faut concilier les 2, parce que sinon on court \u00e0 notre perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:05 > 0:25:11) [92%] : \r\nMarianne Maret r\u00e9ponse justement nous mais je parle pas de ses autres combats qu'on soit bien clair, mais au niveau du Valais, on a juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:11 > 0:25:43) [91%] : \r\nSeulement eu l'impression que les Valaisans n'\u00e9tait pas entendu que la vraie peur des valaisans, ce que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure n'\u00e9tait pas entendu, moi j'ai crois\u00e9 le fer \u00e0 l'\u00e9poque avec monsieur Chiffelle qui se faisait le porte- parole de cette initiative, monsieur Chiffelle louer, je sais pas si c'est toujours le cas une r\u00e9sidents secondaires sur ma commune, \u00e0 aucun moment, il y a eu un contact \u00e0 aucun moment, il y a eu une longue vie de discuter, de partager un petit peu ce que vivaient les Valaisans parce que, encore une fois c'\u00e9tait c'est elles \u00e9taient l\u00e0, et il y a une une des injonctions Monsieur Weber est arriv\u00e9 avec un oukase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:44 > 0:25:50) [89%] : \r\nSur sur le Valais sur les autres cantons alpins aux r\u00e9gions alpines concern\u00e9s et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:50 > 0:25:57) [89%] : \r\nEt nous, alors peut-\u00eatre que c'est une erreur de perception, moi je vous le conc\u00e8de, mais nous l'avons consid\u00e9r\u00e9 comme un manque d'humanit\u00e9 par son ROV allait venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:57 > 0:26:05) [85%] : \r\nCe qui fait le le l'urbain d\u00e9connect\u00e9s qui vient dans sa r\u00e9sidence secondaire et qui prend par la la la la peine d'aller dire bonjour aux voisins et de savoir quels sont ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:05 > 0:26:08) [78%] : \r\nContent de qui se contente de de de la louer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:08 > 0:26:30) [89%] : \r\nNon, mais ce que je voulais dire c'est que je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 vraiment visionnaire pour le Valais et vous verrez, maintenant vous voyez que \u00e7a se passe tr\u00e8s bien et en fait, il vous a rendu service, alors c'\u00e9tait peut-\u00eatre il y avait peut-\u00eatre pas la le, le, la mani\u00e8re o\u00f9 c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu brutale, c'est c'est possible, mais encore une fois, il y avait pas d'autre solution, apr\u00e8s toutes les tentatives qui a \u00e9t\u00e9, qui avait \u00e9t\u00e9 fait pendant des d\u00e9cennies pour tenter de r\u00e9gler ce probl\u00e8me, donc je sais ce que je disais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:30 > 0:26:33) [86%] : \r\nJe moi je, je ne conteste pas que les objectif devait \u00eatre atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:33 > 0:27:09) [88%] : \r\nSlobodan Despot que \u00e7a Slobodan Despot j'aimerais faire une petite mise au point la \u00e0 ce propos justement cette cette initiative la Lex Weber voit que c'est une \u00e9pine dans le pied, tout le monde aujourd'hui, alors que si on en course sur la place, dans l'ensemble de son oeuvre qui est mondial, c'est quand m\u00eame \u00e0 sa port\u00e9e mais mais quand m\u00eame pas si grand, mais en Suisse a en Suisse a \u00e9t\u00e9 ensuite s'ensuit, je suis d'accord et d'ailleurs je peux vous donner mon mon t\u00e9moignage personnel, je n'\u00e9tais plus \u00e0 ce moment-l\u00e0, porte- parole de la fondation mais moi et propos\u00e9 de participer \u00e0 cette \u00e0 cette \u00eele, par cette campagne et j'ai j'ai refus\u00e9, j'ai donn\u00e9 3 raisons : la premi\u00e8re c'est que je pensais qu'il avait \u00e0 perdant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:09 > 0:28:50) [88%] : \r\nLa 2\u00e8me, c'est que, pas tr\u00e8s courageux, \u00e7a, \u00e7a va, non, moi je, je, je pense, je dis, mais c'est une cause perdue, vous allez jamais vous en sortir la 2\u00e8me c'est exact, alors c'est beaucoup plus trouillard, encore j'habitais en Valais, j'ai dit : je lui ai dit Monsieur Weber j'ai pas envie d'avoir mes pneus crev\u00e9s, chaque matin, oui, et puis la la 3\u00e8me raison c'est que sur le fond, je disais : vous allez encore ajouter une couche de bureaucratisation sur l'\u00e9conomie sur la sur, sur la vie des gens qui en ont d\u00e9j\u00e0 plein le dos, et de fait, je constate que, malgr\u00e9 le bien- fond\u00e9 de la plupart des actions de de d'Helvetia Nostra et de la fondation qu'il y a des cas puisque j'ai j'ai Pierre Chiffelle en face de moi il y a des cas notamment en Valais o\u00f9 vraiment il y a un abus compliqu\u00e9 d'intervention, \u00e0 mon avis probables de 2 sur sur les affaires des gens cela il y a trop de tentative d'abus parall\u00e8le et puis qu'on ne bout et \u00e7a c'est on ne r\u00e9pond pas \u00e0 la Buba, la vue, vous savez tr\u00e8s bien, vous \u00eates avocat donc ce que je veux dire ce que je veux dire ce que je veux dire c'est que c'est que quel que soit l'initiative l\u00e0, je ne fais je ne, je ne fais pas de je ne sais pas du cas par cas, quelle que soit l'initiative, excusez-moi, madame, il y a toujours sur place, l\u00e0 o\u00f9 il intervient, quelqu'un qui va dire : ah mais il ne prend pas en compte les int\u00e9r\u00eats des gens qui sont l\u00e0, lorsqu'il est all\u00e9 emp\u00eacher la construction d'un barrage en Autriche, il s'est trouv\u00e9 des gens pour dire, mais notre boulot lorsqu'il est all\u00e9 arr\u00eater la raffinerie \u00e0 Delphes, bah, il y avait des ouvriers qui ont perdu leur boulot lorsqu'il est all\u00e9 arr\u00eatez le massacre des chevaux sauvages en Australie, mais il y a des, des, des, des chasseurs et des pilotes d'h\u00e9licopt\u00e8res d\u00e9liquance se retrouver au chauffeur que cela puisse para\u00eetre, donc je veux dire il faut il faut voir le tableau d'ensemble, c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait un vrai proph\u00e8te un proph\u00e8te ne va pas dans le d\u00e9tail, un proph\u00e8te, il voit les v\u00e9rit\u00e9s cach\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:50 > 0:29:01) [89%] : \r\nJ'aimerais qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 la couleur de l'\u00e9cologie, de ce proph\u00e8te et c'est pour \u00e7a que je vous lancez un tout petit peu l\u00e0- dessus d\u00e9j\u00e0 C\u00e9line Vara tout \u00e0 l'heure, vous incarnez pas la m\u00eame \u00e9cologie aujourd'hui que celle de Franz Weber l'\u00e9cologie de Franz Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:02 > 0:29:19) [90%] : \r\nC'est enfin la v\u00f4tre, c'est une \u00e9cologie sociale, c'est une \u00e9cologie progressiste, c'est une cause urbaine, c'est l'\u00e9cologie et des \u00e9oliennes la transition des \u00e9co- quartiers Franz Weber il d\u00e9testait les \u00e9co- quartiers il d\u00e9testait les \u00e9oliennes qui massacrent le paysage alors qu'est-ce que, en quoi est-ce que vous vous reconnaissez quand m\u00eame en lui et en quoi vous dites non, \u00e7a c'est pas mon truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:20 > 0:29:54) [90%] : \r\nBen, le point commun entre tous les \u00e9cologistes, ce feu sacr\u00e9, c'est vraiment ce feu sacr\u00e9, il ne disait Innerhofer, qui fait que on d\u00e9fend une cause et profond\u00e9ment on est guid\u00e9 par ses tripes, on le faire parce qu'on ne croit, on a l'intime conviction que c'est juste, on re\u00e7oit pas de dividende, la nature, \u00e7a je peux vous assurer, et puis on le fait parce que justement on y croit et \u00e7a c'est le point commun vraiment et c'est parfaitement compl\u00e9mentaire et moi alors sur la mani\u00e8re de France, j'ai beaucoup d'admiration, j'ai beaucoup de m'admiration sur la mani\u00e8re dont il a men\u00e9 ses d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:54 > 0:30:36) [87%] : \r\nOn est vraiment tr\u00e8s glagla couleur politique parce que je voudrais juste la parole Slobodan Despot l\u00e0- dessus, on se souvient qu'Franz Weber et je vous rends la pas tout de suite Olivier Fran\u00e7ais je vois que vous tr\u00e9pigner compos\u00e9 de n'a donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est vrai, mais je vous promets, vous l'aurez vous savez quand vous l'aurez 2 fois de suite alors Slobodan Despot France : Weber a d\u00e9fendu Ecopop \u00e7a fait beaucoup de bruit Philippe Roch avec nous, a d\u00e9fendu Ecopop aussi Franz Weber \u00e9tait pas tr\u00e8s claire sur sur ses consignes de vote en mati\u00e8re de l'initiative sur l'immigration de masse, il \u00e9tait, il \u00e9tait aussi il accueillait avec peut-\u00eatre en disant : tiens, \u00e7a, l'UDC pose une bonne question, son \u00e9cologie \u00e0 lui, c'\u00e9tait une \u00e9cologie qui se m\u00e9fiait de du d\u00e9veloppement de la surpopulation, c'\u00e9tait une \u00e9cologie un peu nostalgique, c'\u00e9tait une \u00e9cologie mystique, c'\u00e9tait une \u00e9cologie droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:37 > 0:30:47) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est c'est qu'est-ce que c'est que l'\u00e9cologie droite enfin c'est \u00e7a ce que \u00e7a a une couleur je pense pas, je pense que \u00e7a n'a pas de couleur, l'environnement n'a pas de couleur et surtout qu'il n'est, il n'\u00e9tait pas \u00e9cologiste seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:48 > 0:31:14) [93%] : \r\nJe veux dire pour lui c'\u00e9tait une sa lutte est une lutte mystique, c'\u00e9tait une lutte pour corriger le d\u00e9faut de fabrication de l'univers entier, je veux dire \u00e7a peut-\u00eatre ce qui peut se traduire par l'exploitation de la nature qui peut se traduire par le massacre des animaux qui est inacceptable, mais qui peut aussi se traduire par la laideur architecturale qui ne supportaient pas, il avait une conscience du bien et du mal, c'\u00e9tait une Antigone, il savait qu'il y a des lois au-dessus des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:14 > 0:31:29) [88%] : \r\nIl savait que les lois \u00e9crites, ce sont celles qui sont justement faites pour \u00eatre contourn\u00e9es qui sont faites par les puissants du moment, mais que les lois qui ne sont pas \u00e9crites et qui est, mais que tout le monde porte \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui- m\u00eame dans son \u00e2me et dans son coeur, ce sont celles qui pr\u00e9side \u00e0 tous et qui n'ont pas de couleur politique et non pas de couleur ethnique et qui ont pas de couleurs historiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:29 > 0:31:31) [90%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est cette \u00e9cologie-l\u00e0 qui vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:31 > 0:31:37) [84%] : \r\nAlors, pas le dire aussi bien qu'il est, comme cela vient d'\u00eatre dit, mais je veux dire, parce que ce qui a fait Franz Weber il a combattu nos exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:38 > 0:32:24) [87%] : \r\nEt c'est cl\u00e9s non, ce qui nous nos exc\u00e8s les beaux acc\u00e8s les exc\u00e8s de notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 noter que votre parti et c'est pas les Verts qui vont nous donner les le\u00e7ons de savoir quelle une qualit\u00e9 de la vie du futur, ce n'est pas les Verts qui nous dit, qui sont, qui sont pas fougueux, on est aussi fougueux vous madame, on a aussi nos convictions, je ne veux pas admettent qu'il y a que les Verts, qui pense que, il y a que dans qui ont, quand le feu sacr\u00e9, \u00e7a je peux personnellement, je ne peux pas le supporter et je pense que tous les \u00e9lus, qu'ils soient de droite ou de gauche, quand il s'engage dans la vie politique, ce qu'ils ont leur leur conviction personnelle et le d\u00e9fendent certains peut-\u00eatre avec moins de vigueur que d'autres femmes H\u00e9bert avec la vigueur, certes, et on peut qu'on ne peut que remercier et il a mis des th\u00e8mes importants sur la d\u00e9fense de la cause animale et et l'action sur les b\u00e9b\u00e9s phoques \u00e9tait une action a marqu\u00e9 les esprits, pas seulement chez nous en Suisse dans dans tout le monde occidental, en particulier dans lequel il y a eu quand m\u00eame un changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:24 > 0:32:28) [93%] : \r\nIl a d'ailleurs vendu des centaines et des centaines de milliers de cette fameuse petit B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:28 > 0:33:17) [85%] : \r\nOui on puis surtout son dos, il a arr\u00eat\u00e9 un massacre, il y a une reconnaissance du 25, maintenant je voudrais ai encore une chose parce que c'est sur l'am\u00e9nagement du territoire et vous l'avez dit tr\u00e8s justement avec d'autres mots, la loi f\u00e9d\u00e9rale telle qu'elle est \u00e0 telle qu'elle \u00e9tait en place, si on avait appliqu\u00e9 correctement, il y aurait pas eu d'action sur l'AS Weber il y aurait pas eu d'action toute la planification, telle qu'elle \u00e9tait recommand\u00e9, en particulier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral ambiance de, de, de l'am\u00e9nagement du territoire, au lieu d'appliquer par les cantons et les responsables, ben c'est \u00e0 Berne dans lequel on a, il y a une loi f\u00e9d\u00e9rale faut appliquer les cantons, alors on a vu aujourd'hui qu'\u00e0 50 ans qui sont ramass\u00e9s parce qu'ils appliquaient par la fen\u00eatre et enfin il y a une autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale qui dit on est, on est un pays qui avons qui avons des lois qui avons des r\u00e8glements et on doit l'adapter, je vous donne un compte aujourd'hui qui n'appliquent pas, hein, une loi f\u00e9d\u00e9rale, la loi sur l'environnement, vous la connaissez bien Monsieur Rock dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:18 > 0:33:39) [89%] : \r\nLe principe du pollueur-payeur n'pas appliqu\u00e9e dans un dans un canton c'est le canton de Gen\u00e8ve voil\u00e0 et et la la la, il y a, il y a quand m\u00eame parfois des d\u00e9rapages il faut combattre justement ces exc\u00e8s pour conna\u00eetre simplement efficace mais la faute \u00e0 qui si les lois pr\u00e9existants pla\u00e7ons pas appliqu\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 et quand vous avez un vigneron qui r\u00e2le dans le canton de Vaud il faut juste savoir que l'opportunit\u00e9 en termes am\u00e9nagement et territoires communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:40 > 0:33:59) [88%] : \r\nEh ben, on va laisser un peu la m\u00eame chose, on veut d\u00e9cider de notre sort alors tentant aura un coup de b\u00e2ton, c'est juste \u00e7a, \u00e7a fait du bien parce qu'il y a eu un mitage du territoire, d'ailleurs c'\u00e9tait clairement reconnu par par les uns et pas nous et je pense que tous les partis politiques, tous les partis politiques en tout cas le font selon les zones d'influence qui peuvent avoir, mais en tout cas avec leur conscience et parfois ils se trompent et temps en temps, on a des gens qui ne remet dans le droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:59 > 0:35:14) [90%] : \r\nNous sommes quand d\u00e9di\u00e9 un peu l\u00e0, moi, j'aimerais revenir \u00e0 la question politique pour dire encore une fois que France Weber c'\u00e9tait pas un id\u00e9ologue Franz Weber, c'\u00e9tait un type qui tout d'un coup, poser une cause parce qu'il en \u00e9tait intimement convaincu et autour de cette cause, il rassemblait des gens et il a eu l'habilet\u00e9, on l'a dit tout \u00e0 l'heure de de de pas du tout sa fille et d'une mani\u00e8re quelconque par rapport au au parti politique existant et c'est, c'est c'est vraiment cette action concr\u00e8te qui fait sa marque de fabrique et je crois d'ailleurs que les jeunes aujourd'hui, dont je salue la mobilisation quand du descendent par dizaines de milliers dans les rues, c'est fantastique, mais il faut aussi qui qui comprennent qu'il faut des objets concrets et qu'il faut s'engager, cela suppose \u00e9videmment plus qu'un samedi apr\u00e8s- midi ou de temps en temps, \u00e0 vendredi il y a toutes sortes de, de, de mouvements de protection de, de, de, de, de la nature du du du Patrimoine ou des gens s'organisent, cr\u00e9ent des associations r\u00e9coltent des signatures se mobilisent d\u00e9pose des initiatives font des recours, \u00e7a c'est \u00e7a demande de l'huile de coude lui il avait et il avait, il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 en donner le maximum quand les gens venaient le chercher pour \u00e7a, mais je crois aussi que cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de de jeunes heureusement extr\u00eamement sensible \u00e0 cette question ne devrait s'inspirer de ces combats concret dire maintenant qu'est ce qu'on fait des gars, on se met sur un sujet extr\u00eamement concret, il y a \u00e7a qui ne va pas du tout et on va s'organiser pour que \u00e7a se passe autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:14 > 0:35:33) [86%] : \r\nMarianne, Marianne Maret, j'ai 2 messages C\u00e9dric RD qui nous dit son h\u00e9ritage, c'est surtout sa pugnacit\u00e9, sa radicalit\u00e9, son courage, son sens de la provocation et de la communication l\u00e0- dessus vous rejoindre, peut-\u00eatre et puis Pascal Huguenin qui nous dit : depuis que la Lex Weber a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, les chalets sortent de terre en Valais comme des champignons, c'est c'est Pascal Huguenin qui qui fantasment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:33 > 0:35:42) [88%] : \r\nIl a pas compl\u00e8tement tort, alors je je voudrais vous r\u00e9pondez, r\u00e9pondez ramasser la mascotte de d'Olivier Fran\u00e7ais perdu parce que si on mais r\u00e9sultats j'avais tr\u00e8s envie quand m\u00eame de de r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:42 > 0:36:17) [90%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'appartenance politique de Franz Weber de quel parti pour moi Franz Weber c'\u00e9tait un fameux lanceurs d'alerte et en cela il \u00e9tait incroyable et je pense que n'importe quel politicien \u00e0 tirer des enseignements de son action, de quel que parti qui sera, j'ai un peu de peine avec une appropriation de ce Franz Weber pense pour moi, il n'\u00e9tait ni de gauche, de droite compris cela \u00e9tant par rapport \u00e0 la \u00e0 la caisse au Chalet de monsieur Huguenin alors franchement moi je vois pas comment, comment un Chalet peut sortir de terre aujourd'hui pour une r\u00e9sidence secondaire, maintenant il y a moi je vis dans un Chalet \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:17 > 0:36:21) [84%] : \r\nMais quand on va dans les voeux qu'on doit voir dans la station Vall\u00e9e moi je vois des \u00e9lus, je vois des choses, \u00e7a construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:21 > 0:36:38) [84%] : \r\nOui, mais il y a pas de tentative de ce que j'appelle les les vraies-fausses r\u00e9sidence principale, \u00e7a c'est un peu le un dans les tribunaux, tout le temps la accord heureusement de de moins en moins, parce qu'au fil du temps quand m\u00eame les, les, les communes valaisannes vous \u00e0 certaines d'entre elles finissent par entende raison et puis calmer leurs leurs armes, mais il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:38 > 0:37:01) [81%] : \r\nToujours sous peu entendu raison tout de suite toutes et tous \u00e9taient aussi mais il y en a pas le bouzin oui nous aussi, vous savez tr\u00e8s bien qu'il est que c'\u00e9tait sur les 2 doigts les doigts des 2 mains, que ce compter les communes qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9calcitrante et l\u00e0 il vous avez, on va la voir avaient beaucoup de doigts, c'est moi, mais on va le voir contres les constructions alors on parle probablement des constructions de lits chauds ou d'appartements, c'est difficile de faire la diff\u00e9rence entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:01 > 0:37:41) [86%] : \r\nJ'allais secondaires j'allais principale quand on le voit de loin sous la grisaille, on va le voir sur une carte, Franz Weber au-del\u00e0 des combats embl\u00e9matiques de la Lex Weber Delaveau, c'est aussi des combats une myriade de de combats ponctuels \u00e0 Verbier contre des constructions qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s \u00e0 Surlej, l\u00e0 o\u00f9 il a eu cette \u00e9piphanie n'y tiennent, dans les Grisons des projets combattu en Anniviers des projets combattu la bretelle de l'ap\u00e9ro d'\u00e9tat aussi la cit\u00e9 collines de Regensburg Azzuri l'autoroute \u00e0 travers le Simmental \u00e0 chaque fois, ces armes Pierre Chiffelle c'\u00e9tait pour vous cette question, c'est le droit de recours des associations et c'est la d\u00e9mocratie directe, est ce que Franz Weber aurait pu \u00eatre Franz Weber ailleurs qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:41 > 0:38:13) [92%] : \r\nAlors je crois que le syst\u00e8me institutionnel suisse \u00e9tait particuli\u00e8rement adapt\u00e9 \u00e0 son caract\u00e8re et qu'il a su le comprendre et l'utiliser tout \u00e0 fait abonn\u00e9 Sion, que ce soit sur le plan politique, avec des initiatives ou en se battant parce que vous vous rappelez certainement qu'\u00e0 7, 8 ou 9 ans, je me rappelle plus, c'est d'ailleurs une ritournelle qui revient r\u00e9guli\u00e8rement les le, le, la, les milieux \u00e9conomiques et la droite voulait restreindre le droit de recours des associations, \u00e7a a fait peur \u00e0 certaines d'entre elles, on s'est beaucoup battu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, je crois \u00e0 peu pr\u00e8s par 63 pour une majorit\u00e9 de 63 pourcent \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:13 > 0:38:20) [92%] : \r\nJe crois que Philippe Santerre moi redemand\u00e9 en 2016 qu'on retire le droit de recours Helvetia Nostra, il a \u00e9t\u00e9, il a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:20 > 0:38:53) [85%] : \r\nEt quand vous voulez donc ces d\u00e9bout\u00e9s sans c'est une ancienne aidera, je crois que les les gens savent tr\u00e8s bien, si la population de demeure va se diraient non mais surtout laissons ces associations, faire un boulot que malheureusement les organes \u00e9tatiques qui devrait, comme le relevait tout \u00e0 l'heure monsieur fran\u00e7ais appliquer la loi qui existe, qui est d'ailleurs tr\u00e8s bien fait ne l'appliquent pas pour toutes sortes de, de, de, de, de raisons de conflits d'int\u00e9r\u00eats ou de ou de motifs claniques quelconque dans une r\u00e9gion ou dans une autre et c'est pour \u00e7a que l'existence de ces associations et l'existence de, de, de, de personnages hauts en couleurs et plein de panache comme Franz Weber reste totalement indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:53 > 0:39:02) [84%] : \r\nC'est pour \u00e7a, Philippe Roch a pas de qu'il y a pas d'autre Franz Weber \u00e0 l'\u00e9tranger ou pas, vous, avec qui ont obtenu des r\u00e9sultats moins probants moins concret moins efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:02 > 0:39:29) [87%] : \r\nM. lueur des genres un peu partout, qui ont, qui se sont battus, l'Avantage, la Suisse, c'est que les petites qu'une personne peut prendre une place importante voil\u00e0 et puis c'est vrai que les institutions suisses que France B respectais beaucoup ont permis non seulement d'agir mais de r\u00e9ussir et de r\u00e9ussir avec l'appui de la population suisse et \u00e7a, c'est vrai que c'est remarquable, c'est pour \u00e7a que je pense que tous ont \u00e0 nous sommes attach\u00e9s \u00e0 notre pays et \u00e0 ses institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:29 > 0:39:48) [90%] : \r\nAlors j'aimerais qu'on parle maintenant, peut-\u00eatre, on parle pas uniquement de Franz Weber mais l'\u00e9volution de cette id\u00e9e de cette conscience \u00e9cologique aujourd'hui, on notait en 2019 en 2019, vous savez, vous avez vu les jeunes manifester l'environnement, l'\u00e9cologie, le climat se sont hiss\u00e9s au sommet de l'agenda pourtant c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance : Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:54 > 0:39:58) [95%] : \r\nAu nord de l'Italie, les enfants de S\u00e9v\u00e9so contamin\u00e9s \u00e0 la dioxine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:02 > 0:40:07) [95%] : \r\nLa fronde antinucl\u00e9aire contre le surg\u00e9n\u00e9rateur de Creys-Malville, aux portes de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:10 > 0:40:15) [92%] : \r\nLes c\u00f4tes bretonnes englu\u00e9es de p\u00e9trole apr\u00e8s le naufrage de l'Amoco Cadiz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:17 > 0:40:51) [89%] : \r\nCette s\u00e9rie noire va d\u00e9clencher les premiers grands combats pour l'\u00e9cologie, c'est l'\u00e9poque des op\u00e9rations chocs au front des ONG, des activiste Greenpeace et ses Zodiac lanc\u00e9e contre le largage des d\u00e9chets en mer, je ne sais pas du tout ce que je peux pour que le monde sortie interdisant \u00e7a le duo Franz Weber, Brigitte Bardot et son cri d'alarme pour les b\u00e9b\u00e9s phoques, d\u00e9but des ann\u00e9es 80 le combat \u00e9cologique amorce un virage, il a d\u00e9sormais un visage politique en Suisse, c'est celui du Vaudois, Daniel Br\u00e9laz, le 1er porter cette id\u00e9ologie devant un Parlement national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:40:51 > 0:40:56) [93%] : \r\nL'\u00e9cologie n'a pas \u00e0 \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l'extr\u00eame gauche, c'est un mouvement original bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:58 > 0:41:25) [91%] : \r\nOriginal, oui, mais ce mouvement se forge aussi rapidement une r\u00e9putation d'emp\u00eacheur de tourner en rond, et entre les diff\u00e9rents courants vers anticapitaliste, f\u00e9ministe conservateur pass\u00e9iste, son message a du mal \u00e0 trouver son public de catastrophe \u00e9cologique, coup sur coup en 1984 et 1986 vont secouer les consciences Bhopal en Inde et ses milliers de morts puis l'explosion du r\u00e9acteur de Tchernobyl en Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:26 > 0:41:57) [95%] : \r\nLa communaut\u00e9 internationale se penche au chevet de la plan\u00e8te, ce sera d'abord le sommet de Rio, puis le protocole de Kyoto, qui marque le d\u00e9but de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, au milieu des ann\u00e9es 90 les g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es \u00e0 cette \u00e9poque ont int\u00e9gr\u00e9 les principes \u00e9cologistes aujourd'hui elle questionne en permanence l'impact de leurs faits et gestes sur leur environnement, leur sant\u00e9, on consomme local sans emballage on s'implique, m\u00eame pour une autosuffisance alimentaire, on mange moins de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:00 > 0:42:17) [87%] : \r\nOn parie aussi sur des actions ponctuelles, la gr\u00e8ve du climat mais \u00e7a les bars qui savent o\u00f9 les commandos anti- d\u00e9chets pour ces g\u00e9n\u00e9rations le combat \u00e9colo, est devenu un r\u00e9flexe, un peu comme une seconde nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:21 > 0:42:36) [86%] : \r\nC\u00e9line, 20 en t\u00e9l\u00e9spectateurs qui formule beaucoup mieux les questions que moi Anna coca, coca Anna, je ne sais pas qui nous dit Franz Weber n'\u00e9tait pas \u00e9colo, il \u00e9tait juste, d\u00e9fenseur de certaines beaut\u00e9s du monde quant aux \u00e9cologistes, c'est que de la poudre aux yeux pour sacre c'\u00e9tait dans la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:37 > 0:42:44) [90%] : \r\nVoil\u00e0, il a donc reformuler il n'y a pas un petit peu raison notre ami Anna Coca ou non, elle n'a pas un petit peu raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:44 > 0:43:35) [91%] : \r\nDepuis 2015, les Verts et le parti qu'elle gagner plus de si\u00e8ges dans les d\u00e9partements enfin abolie dans les cantons, plus 41 si\u00e8ges, bien loin devant le PLR et c'est bien parce que justement on est les seuls depuis 40 ans \u00e0 proposer des mesures concr\u00e8tes \u00e0 donner des solutions, c'est aussi pour \u00e7a qu'on a fait des excellents r\u00e9sultats ces derni\u00e8res semaines dans les cantons et puis je crois, dit quand m\u00eame ce qu'a dit sur sur ce qu'a dit Monsieur fran\u00e7ais, h\u00e9 bien, effectivement, les Verts n'ont pas attendu sur le PLR et notamment le fait qu'il envoie un questionnaire, il y a 2 semaines \u00e0 ses membres pour savoir s'il fallait se pr\u00e9occuper de la question environnementale pour proposer des solutions et je crois que si, effectivement, en partie aussi fort que l'a \u00e9t\u00e9 le PLR et radicaux lib\u00e9raux avant avait fait quelque chose, ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais on ne va pas perdu aussi autant de temps et puis on se retrouverait pas dans la situation d'urgence dans laquelle on est maintenant alors aujourd'hui toutes les forces seront bonnes pour faire front commun et tir\u00e9 \u00e0 la m\u00eame corde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:35 > 0:43:38) [72%] : \r\nEst ce qu'on peut rappeler c'est r\u00e9pondre Olivier Fran\u00e7ais \u00e0 s'\u00eatre attaquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:38 > 0:44:32) [87%] : \r\nVous int\u00e9ressant de faire la r\u00e9f\u00e9rence sur 30 ans la gauche gouverne Lille depuis 30 ans et le grand d\u00e9bat c'est la densification des villes d'accord et et dans lequel on voit que les villes ne font pas leur travail et, finalement, les gens vont habiter ailleurs donc notion de la qualit\u00e9 de vie, la notion de la qualit\u00e9 en milieu urbain, c'est fondamental et c'est pas partisan, c'est des solutions qu'on a trouv\u00e9 ensembles, alors vous avez vos propositions, parfois on les trouve excessives, parfois on est trop bonne et on a construit ensemble et puis apr\u00e8s il faut trouver un quelques leaders quelques leaders pour construire et apporter des id\u00e9es, la f\u00eate, donnez moi pas des le\u00e7ons d'\u00e9cologie et de mutations urbaines en particulier sur Lausanne chez celui qui a fait augmenter, pas simplement la population \u00e0 Lausanne et pour en terme de transport j'ai j'ai con\u00e7u j'ai con\u00e7u de A \u00e0 Z, un tunnel pour amener les d\u00e9chets \u00e0 Lausanne, j'ai fait pas, c'est aussi une usine incin\u00e9ration dans la ville, donc ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, \u00e7a fait des probl\u00e8mes, alors je ne peux pas dire que tous mes coll\u00e8gues ont toujours eu ces options-l\u00e0, ils sont partis sur d'autres th\u00e9matiques qui \u00e9taient peut-\u00eatre pas sur les v\u00f4tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:32 > 0:44:35) [90%] : \r\nMais je pense qu'on que la parce que les \u00e9lus de droite comme de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:44:35 > 0:45:16) [91%] : \r\nLes \u00e9lus de droite comme de gauche depuis 30 ans puisque fait r\u00e9f\u00e9rence de 30 ans essaye d'apporter la qualit\u00e9 de vie dans dans les, dans les communes qui dirige dans les cantons qui dirige voir donc au niveau de la la Conf\u00e9d\u00e9ration, parfois on n'a pas eu les bonnes, on n'a pas eu les bonnes r\u00e9ponses, j'en conviens, aujourd'hui on a un probl\u00e8me, on a un probl\u00e8me qui est li\u00e9 \u00e0 l'industrie, et on a la chance, on a la chance, et particuli\u00e8rement par tout ce qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 au CERN de ma\u00eetriser de plus en plus l'infiniment petit et par cette connaissance de l'infiniment petit, on constate que, il y a des d\u00e9cisions techniques, en particulier pour donner plus de nourriture \u00e0 la plan\u00e8te, qui ont des cons\u00e9quences dramatiques sur le sol, on parle de m\u00e9taux lourds, on parle de micropolluants etc ce cycle de l'eau, alors je vous donne un autre exemple parce que, puisqu'on va parler un peu de moi parce qu'au fait d'une attaque directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:16 > 0:45:23) [63%] : \r\nJe suis de micro- prennent avec des r\u00e8gles d'usine j'assume sa propre pr\u00e9venir la premi\u00e8re jour- assez pratique, il y a pas d'mais \u00e7a sur une longue r\u00e9ponse directe, elle aussi, sa premi\u00e8re l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:23 > 0:45:30) [85%] : \r\nPremi\u00e8res usines qui traitent les micropolluants et c'est la plus grosse usine d'incin\u00e9ration, la plus grosse station d'\u00e9puration, c'est moi qui l'ai lanc\u00e9 si on investit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:30 > 0:45:35) [87%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais vrai poser la question diff\u00e9remment sa pour dire que c'est de droite comme de gauche, le fait en 100 Olivier je mange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:35 > 0:45:52) [87%] : \r\nPas fait tout seul, j'ai fait, j'ai fait avec mes coll\u00e8gues qui \u00e9taient \u00e0 l'\u00e0 l'ex\u00e9cutif, Lausanne, j'ai fait des propositions, j'\u00e9tais un peu opportuniste et mon coll\u00e8gue monsieur Br\u00e9laz vers m'accompagn\u00e9 au m\u00eame titre que parfois il m'accompagner sautiller, bref \u00e0 sur la construction de la soci\u00e9t\u00e9 et en particulier sur le th\u00e8me environnemental compris c'est pas faire des d\u00e9bats gauche- droite compris de de la th\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:52 > 0:45:57) [90%] : \r\nSlobodan Despot et je vous rends la parole Olivier Fran\u00e7ais parce que moi vous reposer une question Slobodan Despot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:57 > 0:46:03) [79%] : \r\n\u00e0 toutes ces ce ce cette tournure des d\u00e9bats et il est venu sur la la capacit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9ration du syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:04 > 0:46:18) [92%] : \r\nFranz Weber lui- m\u00eame, il y a une dizaine d'ann\u00e9es me me signaler que en dans les ann\u00e9es 2000 \u00e9tait beaucoup plus difficile de mobiliser les gens sur des vrais, des th\u00e8mes concrets de protection de l'environnement du Patrimoine que \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait aucun parti qui s'en occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:19 > 0:46:34) [93%] : \r\nAujourd'hui en Suisse, nous avons tous \u00e9videmment des, des, des, des bacs pour le tri des d\u00e9chets, nous sommes tous tr\u00e8s propre, nous avons tous une conscience \u00e9cologique, quand ce n'est pas au sein \u00e7a la partie qui s'appelle Parti Vert, alors on fait des modules dans les autres partis n\u00e9anmoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:34 > 0:47:12) [89%] : \r\nLorsque vous atterrissez aller \u00e0 l'a\u00e9roport de Kigali, au Rwanda, avec un sac en plastique en mains, on vous dit monsieur dans ce pays, les sacs en plastique sont interdits et il y a pas de parti Vert pour \u00e7a, lorsque vous arrivez \u00e0 \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il n'y a qu'un seul parti, que le parti communiste toutes les mobylettes a d'autant \u00e9taient remplac\u00e9s par des par des v\u00e9los \u00e9lectriques en 2 temps 3 mouvements et ici, dans les pays d'Occident malheureusement nous sommes et des soci\u00e9t\u00e9s fatigu\u00e9, tr\u00e8s bavarde, l'environnement aujourd'hui sert \u00e0 faire des, des, des, des, des manifestations d'indign\u00e9s qui \u00e9videmment ne changeront rien, sinon \u00e0 augmenter le taux de carbone, de l'oxyde de carbone dans l'air parce que les gens se d\u00e9placent \u00e0 ces manifestations, aux v\u00e9hicules priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:12 > 0:47:14) [82%] : \r\nLe petit souci d\u00e9mocratique en Chine, quand m\u00eame, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:15 > 0:47:24) [90%] : \r\nBah oui au Rwanda aussi, je veux dire, le probl\u00e8me c'est l'environnement oui alors ce que cela veut dire que la d\u00e9mocratie \u00e7a consiste \u00e0 parler d'environnement et polluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:25 > 0:47:32) [90%] : \r\nMais au m\u00eame titre que Franz Weber on l'\u00e9coutait pas \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui les jeunes doit sortir dans la rue pour on ils entendent parce que h\u00e9 bien moi, je les entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:33 > 0:48:18) [88%] : \r\nOh, j'ai juste sur ce que sur le reproche que vous sur le reproche que vous faisiez et je peux ces questions que je peux vous poser puisque bon, la vie du PDC m'int\u00e9resse aussi sur ce qui est en train de faire le PLR, on parle de ce questionnaire qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 sur les ensemble des membres pour savoir quel \u00e9tait leur rapport au corps \u00e0 la th\u00e9matique environnementale en gros c'est un virage Vert qui nous est annonc\u00e9 par votre pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi virage Vert apr\u00e8s avoir, en tout cas sur le papier avant qu'on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mal lu tous les communiqu\u00e9s depuis 100 50 ans th\u00e9matis\u00e9 plut\u00f4t sur d'autres choses que sur l'environnement, alors c'est quoi, c'est ce qu'on appelle le greenwashing ces 2, c'est-\u00e0-dire du pur opportunisme \u00e9lectoral ou est-ce que c'est une une \u00e9l\u00e9vation du niveau des consciences o\u00f9 tout \u00e0 coup tous vos coll\u00e8gues, vous aurez co\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:18 > 0:48:35) [82%] : \r\nAlors que vous voulez pionnier v\u00e9g\u00e9tale en tant que pendant 30 ans, n'a rien foutu d'accord Franz Weber est l\u00e0 pour nous attirer l'attention sur d'autres th\u00e9matiques, un parti politique, s'appelle le PLR remonte dans les th\u00e9matiques la notion environnementale pioncer critiqu\u00e9 parce qu'on en parle, c'est quand m\u00eame incroyable entend des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:35 > 0:48:40) [78%] : \r\nAlors, enfin, on sait non mais sur le moment incroyable cet sur le moment, a rappel\u00e9 de cette alors, maintenant, c'est nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:40 > 0:48:48) [88%] : \r\nMaintenant, si on parle, si on parle de de nature et je pense que la la remarque qui a \u00e9t\u00e9 faite et juste, on parle beaucoup d'environnement, parlons de notre quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:49 > 0:48:51) [89%] : \r\nParlons propret\u00e9 urbaine parlons propret\u00e9 urbaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:52 > 0:49:13) [92%] : \r\nD'accord, et l'acier, s'il y a un travail \u00e0 faire, c'est la notion du d\u00e9chet, le d\u00e9chet urbain, c'est une catastrophe \u00e9cologique dans notre pays, tout \u00e7a parce qu'on sait qu'\u00e0 6 heures du matin il y a des hommes et des femmes qui viennent dans la rue qui nettoient nos jeunes et qu'on a fait pendant la nuit ou en fin d'apr\u00e8s- midi et et on n'est pas capable d'utiliser les \u00e9quipements publics ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis par des gens de droite, de gauche ou des \u00e9cologistes, etc, etc donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:13 > 0:49:25) [80%] : \r\nMais Rome ne compte sur les politiques dans la c'est pardon, on n'est pas sur le politique municipale soci\u00e9t\u00e9 on lui des la question, la question de la langue, non, je vais finir par exemple le contrat de Franz Weber il a dur\u00e9 50 ans le virage Vert du PLR et date d'il y a un mois maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:25 > 0:49:57) [88%] : \r\n\u00e7a donnerait des vous dites des sottises, vous dites des sottises, si vous avez suivi la la vie politique et en particulier ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Vaud par bien des \u00e9lus du PLR entre par \u00c9cologie lib\u00e9rale, je prends mon coll\u00e8gue Borloo et moi- m\u00eame, nous \u00e9tions dans coll\u00e8ges B\u00e9ral dans lequel on a essay\u00e9 de secouer les plumes au sein de notre parti pour parler d'environnement, on a fait des actes formels pour faire avancer les choses, on a un papier Orly comme il y avait pas un journaliste de la Suisse romande pour parler de vos villes de dans l'\u00e9cole que j'ai fait passer en 2011, 2012, 20 r\u00e9pu exactement 2012 exactement, mais en attendant, on a fait des choses, alors c'est clair, on n'\u00e9tait pas majoritaire, on n'\u00e9tait pas majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:57 > 0:50:06) [78%] : \r\nIl est aujourd'hui, on est content fr\u00e9quentable monsieur pensez aussi c'est, c'est c'est dur jamais mais ce que je veux dire, mais faut quoi combler aujourd'hui on a remont\u00e9, on a mont\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:06 > 0:50:11) [81%] : \r\nTh\u00e9matique au sein du PLR et reconnaissez qu'on qu'on qu'on l'a fait, et puis voil\u00e0 on faire critiqu\u00e9 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:11 > 0:50:17) [90%] : \r\nQuand Marianne Maret juste votre regard sur ce virage Vert du PLR comment vous le voyez, vous soutenez votre coll\u00e8gue me mademoiselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:18 > 0:50:24) [90%] : \r\nBon, \u00e9coutez, pour atteindre les objectifs environnementaux, mieux vaut tard que jamais, mieux vaut tard que jamais, c'est \u00e9videmment tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:24 > 0:51:09) [86%] : \r\nFaut lui alors \u00e7a, c'est clair, je pense qu'alors l\u00e0, il faut laisser ce point- l\u00e0 Monsieur fran\u00e7ais, c'est probablement un des plus \u00e9cologiste de de son parti j'mais aussi d'autres, notamment un jeune PLR neuch\u00e2telois caf\u00e9 une magnifique tribune dans le journal Pellerin Chatre 3 en disant qu'il \u00e9tait temps, et qu'il fallait que son parti, prennent conscience et prennent des mesures, mais moi j'ai pris, j'ai vu, hein, ce ce ce questionnaire, la premi\u00e8re question du questionnaire, c'est ce que vous pensez que l'humain a une influence sur la chanson lui magique, donc, le PLR se pose la question en 2019 sur cette question- l\u00e0, alors heureusement qu'il fait cette d\u00e9marche-l\u00e0, parce qu'encore une fois, c'est juste, on sera pas de trop pour faire face au d\u00e9fi qui nous attend et puis certaines ut\u00e9rine sans probl\u00e8me, mais la disparition de 80 pour 100 dans un autre nous insectes la disparition de nos oiseaux leur la disparition de nos glaciers en 2080.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:10 > 0:51:33) [88%] : \r\nIl faudra absolument qu'on fasse front commun et qu'on tire tous \u00e0 la m\u00eame corde et moi j'attends maintenant vraiment de la droite et gauche parlons Taj parle du parlement f\u00e9d\u00e9ral, je sais pas, vous serez sur fran\u00e7aise et puis que vous \u00e7a vous la voil\u00e0 mais oui, mais c'est bon ce truc cum\u00e9nisme politique l'int\u00e9rieur et j'attends vraiment de la droite apr\u00e8s les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales que vraiment, cette fois-ci il fasse vraiment de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:33 > 0:51:42) [83%] : \r\nPhilippe Roch, je vois un peu, \u00e7a vous va mieux quand m\u00eame mon ami Philippe Roch, je vois un peu, je vois un peu pensif, les \u00e9couter, c'est ces politique qui essaient de Style tira la couverture verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:42 > 0:51:57) [89%] : \r\nC'est certain nombre aussi, mais c'\u00e9tait pas le but du soir, je, je pense qu'on est l\u00e0 pour essayer de tirer des le\u00e7ons de leur de Franz Weber et comment il peut nous inspirer de ce qu'on le grand fr\u00e8re, j'ai beaucoup aim\u00e9 l'expression de C\u00e9line Vara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:58 > 0:53:47) [91%] : \r\nCe que moi je ce que j'aimerais dire \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration, je me r\u00e9jouis de voir tous ces jeunes dans la rue pour le climat, mais je souhaite vraiment qu'il s'inspire de Franz Weber sur 3 points : le 1er point c'est la coh\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire que c'est tr\u00e8s bien de lutter pour le climat, mais on peut pas arriver \u00e0 un r\u00e9sultat si on n'a pas une coh\u00e9rence entre tous les aspects de l'environnement et je reviens sur le coeur, l'objet de coeur de de France 2 avec la nature et je trouve qu'aujourd'hui on ne on ne parle pas assez, on ne d\u00e9fend pas assez la nature et on fait de l'\u00e9cologie souvent industriel ce qui ce qui est bonne, je ne suis pas compte le progr\u00e8s technique, mais si on fait que \u00e7a, on va s'engouffrer dans le m\u00eame probl\u00e8me que ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, donc la nature \u00e7a et l'incoh\u00e9rence entre la lutte pour les animaux parce que c'est une question de de philosophie aussi de la vie, vous avez parl\u00e9 beaucoup de mystiques, mais c'est aussi mystique, le pape lui- m\u00eame a \u00e9crit des choses magnifiques sur \u00e0 grande famille de tous les \u00eatre dans la cr\u00e9ation, plus un peu nouveau pour le g\u00e2teau pour le catholicisme ben justement, c'est \u00e7a le le ce qui me r\u00e9jouit, et \u00e7a, vraiment, je souhaite que ces jeunes s'inspire de \u00e7a, puis les 2 autres choses c'est c'est l'action, c'est le courage nature descendre dans la rue, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien mais il faut aussi et Pierre Chiffelle a tr\u00e8s bien dit tout \u00e0 l'heure, il faut s'organiser, il faut faire partie d'un groupe vous entrer dans un parti, il faut aller voter, engagez-vous aussi concr\u00e8tement pour cela avec avec courage et puis le concret, c'est aussi s'engager pour des actions concr\u00e8tes et je pense pense \u00e0 la grande le\u00e7on de Franz Weber il a remu\u00e9 le monde et pas qu'il s'est engag\u00e9, chaque fois sur un point et un bilan si et il a pouss\u00e9 ce point jusqu'\u00e0 ce qu'il gagne, il a entra\u00een\u00e9 avec lui beaucoup de gens, et \u00e7a je souhaite vraiment que cette ce moment de la jeunesse s'inspire de tout cela, pour vraiment changer le monde, parce qu'autrement on va \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:53:48 > 0:54:30) [85%] : \r\nAbsorb\u00e9, on va bouffer pour \u00eatre un langage commun par cette croissance dans laquelle on est pi\u00e9g\u00e9 aujourd'hui et si on doit changer ce syst\u00e8me et on changera pas, si on met pas toutes les forces ensembles aussi dans les partis, mais la jeunesse compte beaucoup sur elle pour vraiment accepter peu \u00e0 peu, de transformer nos vies de vivre une \u00e9cologie joyeuse positive partager et en relation forte en relation mystique, m\u00eame avec cette nature qui est une autre source qui est notre origine, puis qui sera notre fin aussi, comme elle l'a \u00e9t\u00e9, pourfendeur, il est retourn\u00e9 dans la pl\u00e9nitude du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:30 > 0:55:17) [89%] : \r\nLe message, faut pas beau ou pas oublier non plus qu'il faut oser se battre contre des moulins \u00e0 vent ajouter volontairement cette expression parce que Franz Weber, un peu contre ce qui para\u00eet \u00eatre le mainstream actuellement n'a pas h\u00e9sit\u00e9 d'entr\u00e9e de cause \u00e0 s'engager mais apr\u00e8s s'\u00eatre tr\u00e8s abondamment Dogu sur la sur la question de l'de l'de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse contres ces parcs d'\u00e9oliennes qu'on veut implanter au-dessus de Lausanne, on veut faire cette \u00e9olienne de 2 centim\u00e8tres de haut, par exemple, c'est compl\u00e8tement insens\u00e9, on sait que, on sait que le le r\u00e9gime des vents suisse, ne permet pas \u00e7a mais l\u00e0, c'est aussi les milieux \u00e9conomiques et des ce les politiques qui les soutiennent, qui sont entr\u00e9s dans ce jeu pour faire justement de l'\u00e9cologie industrielle, parce qu'ils sont d'accord, de faire un pas, mais en m\u00eame temps, il voudrait que \u00e7a rapporte quelque chose n'est-ce pas et et c'est justement contre ce type de Business l\u00e0 et qu'il faut rester compl\u00e8tement, compl\u00e8tement pures et int\u00e8gre pour ne pas se laisser embobiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:17 > 0:55:47) [88%] : \r\nIl \u00e9tait donc sur les \u00e9oliennes le le sang chaud le le le le Don Quichotte, dont vous \u00e9tiez le Sancho Pan\u00e7a \u00e0 \u00e0 vous aussi vous dire vous entend, il nous reste 5 minutes dans cette \u00e9mission, Slobodan Despot ce qu'on n'est pas en train de mettre le droit, vous savez, en disant nous, journalistes, on cherche toujours la petite b\u00eate, on voit le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide et ce qui n'est pas en train d'appara\u00eetre l\u00e0 creux, une sorte de divorce annonc\u00e9 entre \u00e9cologistes et \u00e9cologistes, c'est-\u00e0-dire contre une \u00e9cologie de la Une \u00e9cologique est une \u00e9cologie Weber yen qui est une \u00e9cologie mystique une \u00e9cologie de la nature contre une \u00e9cologie qui est une \u00e9cologie au au Indus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:47 > 0:55:59) [87%] : \r\nSi elle une \u00e9cologie, du d\u00e9veloppement, une \u00e9cologie de la croissance, est ce que ce n'est pas au moment o\u00f9 tout de la conscience \u00e9cologique est en train de gagner tout le monde, la future ligne de fracture ma question \u00e9tait interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:55:59 > 0:56:18) [90%] : \r\nOui, nous nous en faites pas, ma r\u00e9ponse sera aussi voil\u00e0, vous savez, c'est, c'est le sort de toutes les campagnes de toutes les guerres apr\u00e8s les l\u00e9gionnaires et les parachutistes qui viennent les sapeurs, les ing\u00e9nieurs, le g\u00e9nie la cuisine de campagne viennent les tentes, on s'installe et on commence \u00e0 jeter des papiers partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:20 > 0:58:02) [87%] : \r\n\u00e9videmment que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un pionnier, c'\u00e9tait un combattant se fait une une une une une fl\u00e8che de Laon, une fl\u00e8che une lance Franz Weber \u00e9videmment qu'on ne peut pas aborder les choses avec la m\u00eame intensit\u00e9 avec la m\u00eame acuit\u00e9 et avec le m\u00eame caract\u00e8re entier qu'il avait, je veux dire Franz Weber, qu'il s'agit d'une cause locale ou d'une cause globale s'y engager, avec tous ses moyens, il ne laissait pas une poire pour la soif il m'et je pense que ceux qui l'ont connu, ce sont bien d'accord avec \u00e7a, tous les moyens de l'arm\u00e9e Fondation Franz Weber \u00e9tait investi dans la campagne en cours aujourd'hui, les gens pensent et \u00e7a, c'est ce qui c'est ce qui le distingue de ses successeurs ou de ceux qui pr\u00e9tendent \u00eatre les gens pensent qu'on peut faire les choses, les, les, les, les, les 2 choses \u00e0 la fois qu'on peut m\u00e9nager la ch\u00e8vre et sous le beurre, l'argent du beurre, la cr\u00e9mi\u00e8re, qu'on peut faire de l'environnement tout en ne changeant rien son mode de vie que on peut, on peut, on peut b\u00e2tir maintenant, l\u00e0, c'est la cause climatique la cause climatique, c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9bat tellement endiabl\u00e9 parmi les les sp\u00e9cialistes, les climatologues, maintenant j'ai envie, on va parler dans la presse anglo- saxonne tout d'un coup la nouvelle qu'on B\u00e9ring, on va vers une nouvelle phase glaciaire, \u00e7a, \u00e7a n'a pas de preuves, mais enfin, voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a d\u00e9mobilise des tas de gens Franz Weber ne seraient ne se serait jamais \u00e0 mon avis, je ne veux pas faire, je ne ventriloques oui ce serait jamais pos\u00e9 la question de savoir si le r\u00e9chauffement climatique est \u00e0 cause de de des avec d\u00e9gagement humain si c'est \u00e0 cause de des de l'activit\u00e9 solaire aussi sa cause de cycle de la de la nature, il aurait simplement dit : c'est pas possible de vivre dans un climat pareil nous le fait assez bien et C\u00e9line Vara bah oui mais c'est c'est dessus est-ce que ce coeur qui joue, est ce que c'est, lanceront la remplacer par des syst\u00e8mes lorsqu'on remplace le site le coeur par des syst\u00e8mes, \u00e7a veut dire que vous ne vous n'\u00eates plus \u00e0 l'\u00eatre humain, vous \u00eates, mais d\u00e9j\u00e0 une m\u00e9canique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:03 > 0:58:08) [90%] : \r\nEst ce que cette tension, elle est pas en train de traverser les rangs de votre propre parti C\u00e9line Vara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:08 > 0:58:22) [88%] : \r\nNon, absolument pas, non, non et non, je pense qu'on est vraiment alors tous unis derri\u00e8re ces questions, je pense, non, non, enfin, enfin, ce qui est vraiment extr\u00eamement important, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s bien relay\u00e9s je crois par absolument tout le monde autour de cette table, sa maman, qu'est ce qu'on va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:22 > 0:58:33) [90%] : \r\nQu'est-ce qu'on va faire, il faut prendre des d\u00e9cisions courageuses, il faut mettre les moyens et des moyens cons\u00e9quents et puis il faut absolument hostile \u00e0 la m\u00eame corde et je pense que on vous savez moi j'entends des fins semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:58:33 > 0:58:51) [87%] : \r\nIl faut des smart cities et des \u00e9co- quartiers et j'entends des Verts qui me disent : il faut arr\u00eater de construire, il faut arr\u00eater de consommer, il faut d\u00e9cro\u00eetre, ils font ils sont il dit zut, pas du tout la m\u00eame chose, ils sont ils cohabitent dans le m\u00eame parti, d'o\u00f9 bien sur cette esp\u00e8ce d'id\u00e9e qui mettent saugrenues qui m'est apparu qu'il pouvait \u00e9ventuellement y avoir un peu de friture sur la ligne de temps en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:51 > 0:59:34) [89%] : \r\nNon, ce que vous aimerez bien que je le dise oui bien non mais c'est pas, car je me rappelle malgache, je voudrais faire, non au contraire, parce que l'objectif quand m\u00eame les Verts font de la politique aussi social, on le but est quand m\u00eame qu'on r\u00e9apprenne aussi \u00e0 se dit tu as parl\u00e9 ensemble, parce que si on parle pas ensemble, et puis si on n'a pas aussi le respect de l'humain, respect du vivant, on arrive, on pourra pas faire d'\u00e9cologie, \u00e7a c'est vraiment quand m\u00eame le principe de base et ce qui est vraiment certain en tout cas pour les Verts, c'est encore une fois, je l'ai dit quand m\u00eame vraiment ce feu sacr\u00e9 et c'est vraiment ce qui caract\u00e9rise Franz Weber et c'est pour \u00e7a qu'il a r\u00e9ussi, c'est pour \u00e7a qu'il a parl\u00e9 aux gens parce qu'il a parl\u00e9 vraiment avec ce qui \u00e9tait le plus important fonds vie pour un combat qui portait vraiment au fond de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:34 > 0:59:43) [80%] : \r\nQui va gagner ce combat au sein de l'\u00e9cologie Olivier Fran\u00e7ais ce que c'est Philippe Roch et notre motion d'\u00e9cologie mystique parce que c'est sur un air quoi les son \u00e9cologie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:43 > 0:59:56) [92%] : \r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 de vulgariser le terme \u00e9cologie moi je partage pas \u00e7a, c'est en tout cas c'est pas dans ma volont\u00e9, je pense qu'il est un th\u00e8me essentiel qui va venir dans ces 10 prochaines ann\u00e9es, c'est cette notion de la croissance et la croissance et la notion de la technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:56 > 1:00:04) [89%] : \r\nEt ces 2 param\u00e8tres d'un doivent \u00eatre pris en compte et comment doit on pourra vivre demain sur ce dans dans notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:04 > 1:00:06) [76%] : \r\nVous annonc\u00e9 un virage d\u00e9croissant apr\u00e8s le virage vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:06 > 1:00:25) [88%] : \r\nNon, mais je pense que le d\u00e9bat sur la croissance, le d\u00e9bat sur la croissance va se faire, qu'on le veuille ou non, alors peut-\u00eatre qu'il va y c'est peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il va faire pour prier, peut-\u00eatre qu'il aurait \u00e9t\u00e9 appropri\u00e9 par l\u00e0 ou l'autre, mais moi j'ai jamais eu peur en tout cas au sein m\u00eame de des, des gens que je repr\u00e9sente, d'en d'en parler ce th\u00e8me, faut qu'on aborde, il faut qu'on aborde tous partis politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:00:25 > 1:00:43) [88%] : \r\nEh bien faudra avoir le courage d'imposer des restrictions de notre confort quand s'impose collectivement, \u00e7a et \u00e7a, c'est le devoir de tous les partis politiques et je crois que l'occasion est tr\u00e8s belle, maintenant, d'ailleurs je me demande toujours pourquoi et comment il se fait que la loi sur le CO2, on attend, on nous dit que \u00e7a va \u00eatre en octobre, juste avant les \u00e9lections, c'est discut\u00e9 au Parlement, alors que \u00e7a tra\u00eene dans ce parlement depuis une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:43 > 1:00:57) [66%] : \r\nNon, mais pourquoi les bien attendez, vous parlez en fait d\u00e9j\u00e0 des femmes \u00e9taient bloqu\u00e9s, c'est que, bient\u00f4t, est plus \u00e0 l'antenne bien pourquoi vous de cyber- vaudou, mais le PS et le sur mis ensemble pour, pas d'accord et pas la s\u00e9minaire sifflets on c'est pas une id\u00e9e fran\u00e7aise anti- mais va on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:57 > 1:01:14) [91%] : \r\nSur ce d\u00e9bat sur cette sur ce qu'est une information le PLR nous annonce un grand d\u00e9bat sur la croissance et les Verts sont d'accord, merci \u00e0 tous les 1, 2, 3, 4, 5, 6, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi alimenter chez vous essayez de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, pas tout \u00e9videmment, excusez-moi, on se retrouve la semaine prochaine pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:14 > 1:01:28) [94%] : \r\nOn va parler d'un \u00e9norme morceau de la politique actuelle, RFF a \u00e0 la fois la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le renflouement des caisses de l'AVS, donc il va y avoir du sport \u00e0 mercredi prochain, d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine dans la nature, par exemple, baba.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905835003", "durationSec": 180, "title": "Weber1", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives montrant l'\u00e9volution de l'\u00e9cologie et du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 travers les principales catastrophes industrielles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "PROTECTION DE LA NATURE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["WEBER, FRANZ", "BARDOT, BRIGITTE", "BRELAZ, DANIEL"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835004", "durationSec": 120, "title": "Weber 2", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives relatant la carri\u00e8re professionnelle de l'\u00e9cologiste et d\u00e9fenseur de la nature Franz Weber.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "\u00c9COLOGIE", "PROTECTION DE LA NATURE"], "thematicPersons": ["WEBER, FRANZ"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905834873", "summary": "Plateau : Pierre Chiffelle, avocat Helvetia Nostra et ex-conseiller d'Etat vaudois, Philippe Roch, ex-secr\u00e9taire d'Etat et directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des for\u00eats et du paysage (OFEFP), ex-directeur du WWF Suisse, C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente Les Verts suisses, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois, Marianne Maret, vice-pr\u00e9sidente du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien PDC valaisanne et Slobodan Despot, \u00e9diteur et directeur d'Antipresse.", "id": "1835349", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHIFFELLE, PIERRE", "ROCH, PHILIPPE", "VARA, C\u00c9LINE", "FRANCAIS, OLIVIER", "MARET, MARIANNE", "DESPOT, SLOBODAN"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "Hugi, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761199", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043688", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5A4ED3ED-75D9-4580-898B-406806F612DE", "internalArchiveId": "5A4ED3ED-75D9-4580-898B-406806F612DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : SEMELIN;Semelin, Marie ;Alain Bovard, porte-parole d'Amnesty Suisse;Michael Frauchige, membre UDC zurichois;Alexandre Curchod, avocat de Pascal Broulis;St\u00e9phanie Merillat, vice-pr\u00e9sidente de Bienne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (11/ISRAEL (CHAINES) PA) A cette heure, Benjamin Netanyahu para\u00eet avoir l'avantage pour conserver son poste de Premier ministre...\r\nDeux sondages publi\u00e9s par les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision cr\u00e9ditent de 35 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s le Likoud, son parti, et de 34 la liste Bleu-blanc de son principal concurrent, Benny Gantz.\r\nMais c'est probablement BENYAMIN NETANYAHU qui aura les couddees franches pour former une coalition avec les petits partis de droite et d extreme droite, Marie S\u00e9melin...\r\n  1'03''\r\n(( Des r\u00e9sultats aussi serr\u00e9s, c'est presque in\u00e9dit-\r\net Les deux principaux partis ont revendiqu\u00e9s la victoire \u00a0: \r\nd'abord le rival de centre droit \u00a0de benyamin Netanyahu -Benny Gantz - \u00a0chef de file de l'alliance bleu blanc - l' ancien chef d'Etat major -\r\nd\u00e9clarait hier soir qu'il serait le 1er ministre d'un israel UNI -\r\nUn peu plus tard c'est l'actuel 1er ministre Benyamin Netanayhu \u00a0\r\nqui se r\u00e9jouit devant ses partisans \u00a0: \r\nC'est une nuit de victoire incroyable dit-il,\r\nla droite continuera a diriger israel\".///\r\nHier jusqu'au dernier moment il a appel\u00e9 sur les \u00a0reseaux sociaux \u00e0 la mobilisation : avertissant les isra\u00e9liens qu'ils risquaient de se\r\nSE R\u00e9VEILLER AVEC UN GOUVERNEMENT DE GAUCHE.. \r\nC'est une campagne dure, marqu\u00e9e par de nombreuses attaques personnelles, qui vient de se terminer - \r\net ce vote n'est que la 1ere \u00e9tape \u00a0:\r\nle Pr\u00e9sident de l'Etat Reuvin Rivlin \r\ndoit maintenant choisir le plus \u00e0 meme de former UNE COALITION \u00a0-gouvernementale -\r\nBeny Gantz risque de peiner \u00e0 trouver une majorit\u00e9.\r\nBenyamin Netnayahu peut LUI s'appuyer sur les petites formation de droite et dextreme droite . \r\nil fera donc tres probablement un 5E MANDAT \u00a0\r\nApres d\u00e9j\u00e0 10 ans d'affil\u00e9 comme 1er ministre))\r\nAbdelkader Bensalah, 77 ans, est le pr\u00e9sident alg\u00e9rien par int\u00e9rim.. nomm\u00e9 hier par le Parlement malgr\u00e9 l'opposition de la rue.\r\nLe nouvel homme fort s'engage \u00e0 organiser, sous 90 jours, \"un scrutin pr\u00e9sidentiel transparent et r\u00e9gulier\".\r\nLes Alg\u00e9riens continuent de manifester en masse pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du \"syst\u00e8me\"; \r\nils avaient clairement affich\u00e9 leur refus de voir le pr\u00e9sident de la chambre haute du Parlement prendre l'int\u00e9rim.\r\n(07/STATISTIQUES PEINE DE MORT IV BOVARD - EMBARGO 2.AM) *** La peine de mort dans le monde est en net recul. \r\nLe nombre d'ex\u00e9cutions a baiss\u00e9 d'un tiers l'ann\u00e9e pass\u00e9e par rapport \u00e0 2017, rel\u00e8ve Amnesty International.\r\nEt atteint son plus bas niveau depuis 10 ans.\r\nLa Chine est toujours le pays qui ex\u00e9cute le plus, loin devant tous les autres, notamment l'Iran et l'Irak, 2 pays qui ont fortement r\u00e9duit leurs ex\u00e9cutions en 2018. \r\nAlain Bovard, porte-parole d'Amnesty Suisse, tient \u00e0 rester prudent face \u00e0 ces statistiques:\r\n  35''\r\nPropos recueillis par C\u00e9line Tzaud. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont approuv\u00e9 hier, apr\u00e8s un d\u00e9bat d'une heure et demie, le projet de report du Brexit de Theresa May jusqu'au 30 juin. \r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique d\u00e9fendra ceci lors d'un Conseil europ\u00e9en ce ME \u00e0 BXL.\r\nDans les trav\u00e9es de l'U E, il se dit que la date du Brexit pourrait m\u00eame \r\n\u00eatre report\u00e9e au 30 mars 2020!\r\n(13/PREVISIONS FMI PA) *** La croissance mondiale est en baisse \r\nLe FMI a revu hier ses pr\u00e9visions pour 2019: il s'attend \u00e0 un ralentissement de l'\u00e9conomie globale... Benjamin Luis:\r\n  0'53''\r\n((Deux explications pricipales sont avanc\u00e9es par le Fonds mon\u00e9taire international: Les \u00e9conomies avanc\u00e9es, et au premier rang la zone euro sont \u00e0 la peine. et puis, \u00e9videmment, la guerre commerciale entre les Etats unis et la Chine qui perdure. \r\nEn termes de chiffres le FMI annonce d\u00e9sormais une hausse de l'\u00e9conomie mondiale de 3.3% en 2019. Soit 0.2 points de moins que lors des pr\u00e9visions de janvier, et 0.4 point de moins que pour celles d'octobre. Et il n'y a pas que les Etats Unis et la zone Euro qui subiront ce ralentissement.on compte \u00e9galement notamment l'Am\u00e9rique latine, le moyen-orient, le Japon ou encore le Canada .  \r\nPetite lueur d'espoir: Le FMI malgr\u00e9 ces pr\u00e9visions pessimistes, exclue tout de m\u00eame le risque d'une r\u00e9cession \u00e0 court terme.et pointe m\u00eame la probabilit\u00e9 d'un rebond en 2020, en pariant sur un apaisement des tensions commerciales..  Un espoir partiellement douch\u00e9 quasi simultan\u00e9ment hier par Donal Trump qui a mena\u00e7\u00e9 l'Union europ\u00e9enne de nouveaux droits de douane si elle ne mettait pas fin aux subventions \u00e0 Airbus. ))\r\nLe dala\u00ef lama alias Ngodup Tsering, 83 ans, a subi un \"check-up\" dans un h\u00f4pital de New Delhi \u00e0 la suite de douleurs \u00e0 la poitrine. \r\nL'\u00e9tat de sant\u00e9 du chef spirituel tib\u00e9tain est stable, rassure l'un de ses repr\u00e9sentants.\r\n(TF7/FRONDE BASE UDC CONTRE DIRIGEANTS PI 6H) Un vent de critiques souffle sur L'UDC Z\u00fcrichoise, apr\u00e8s sa d\u00e9b\u00e2cle aux cantonales: trop provocatrice, d\u00e9connect\u00e9 des pr\u00e9occupations de la base...  \r\nCertains membres voudraient voir la vieille garde, dont C Blocher, s'en aller progressivement... Delphine Gendre:\r\n  1'37''\r\n((Les frondes viennent de toutes parts. Et notamment de jeunes membres ...  comme Michael Frauchiger, il s'\u00e9tait d\u00e9marqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 l'assembl\u00e9e - houleuse -des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'udc zurichoise. Il avait os\u00e9 critiquer la nommination de Toni Bortoluzzi - \u00e0 ses yeux homophobe et misogyne- comme vice-pr\u00e9sident. Depuis il ne m\u00e2che pas ses mots \u00e0 l'\u00e9gard des mani\u00e8res de Christoph Blocher. Pour lui on ne peut plus mener le parti comme dans les 90: \r\nTRAD\r\nChristoph Blocher a 79 ans, il a fait \u00e9norm\u00e9ment, mais maintenant, il est temps qu'il se retire. L'UDC , ce n'est pas que Christoph Blocher. Nous avons beaucoup de politiciens, de membres actifs, qui ont beaucoup de bonnes id\u00e9es, et qui peuvent faire avancer notre pays. Mais le probl\u00e8me c'est que Christoph Blocher ne veut pas - ou ne peut pas, c\u00e9der sa place. Mais il le DOIT. \r\nIl n'est pas le seul;\r\nTRAD\r\n90-95% des messages que je re\u00e7ois sont positifs: \"Enfin quelqu'un ui a le courage de parler!\" Et ce ne sont pas que des gens de gauche qui me soutiennent! La plupart ce sont des udc; des pr\u00e9sidents de section, des d\u00e9put\u00e9s, de simples membres. Il y a un besoin de voir la vieille garde se retirer. \r\nComme d'autres UDC zurichois, Michael Frauchiger a mal v\u00e9cu les reproches de Christoph Blocher apr\u00e8s l'\u00e9chec aux \u00e9lections cantonales. Mais il ne songe pas une seconde \u00e0 quitter son parti. Il veut simplement exprimer son opinion. Et s'\u00e9tonne lui-m\u00eame de la vague de sympathie qu'il suscite))\r\nGen\u00e8ve n'aura pas de t\u00e9l\u00e9cabine urbaine. \r\nHier soir le Grand Conseil a refus\u00e9 un cr\u00e9dit de 3 millions de francs pour mener des \u00e9tudes d'avant-projet. \r\nLe PLR, l'UDC, le MCG et Ensemble \u00e0 gauche se sont oppos\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e: l'impact sur le paysage serait trop important, selon ces partis.\r\n(05/BROULIS VS TAMEDIA IV CURCHOD) *** L'audience de conciliation entre Pascal Broulis et un journaliste du Tages-Anzeiger n'a pas abouti...\r\nLa s\u00e9ance s'est d\u00e9roul\u00e9e hier \u00e0 Lausanne, \u00e0 huis clos, entre le conseiller d'Etat vaudois et le correspondant en Suisse romande du \"Tagi\", auteur de plusieurs articles sur sa situation fiscale et ses voyages en Russie. \r\nTamedia a balay\u00e9 les revendications \u00e9mises. Malgr\u00e9 tout, Pascal Broulis maintient ses demandes : le retrait des articles incrimin\u00e9s et une indemnit\u00e9 de 75'000 francs. Alexandre Curchod, avocat de l'\u00e9lu PLR: \r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\nLes deux parties se donnent un mois pour essayer de trouver un compromis.\r\nSi aucun arrangement n'est conclu, Pascal Broulis d\u00e9posera une action civile.\r\nUn accident chimique s'est produit hier \u00e0 B\u00e2le dans une usine du transformateur de produits carn\u00e9s Bell. \r\nLa police parle d'une fuite d'ammoniac. \r\n13 personnes ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital pour contr\u00f4le. \r\nIl n'y aurait aucun danger pour l'environnement.\r\n(15/HOCKEY ITW BIENNE MERILLAT) La finale du championnat de hockey sur glace sera al\u00e9manique: elle opposera Berne \u00e0 Zoug. \r\nHier soir, les bernois ont battu les biennois 5 \u00e0 1 dans le septi\u00e8me match de la s\u00e9rie. \r\nA l'issue de la partie, St\u00e9phanie Merillat, vice-pr\u00e9sidente de Bienne, \u00e9tait partag\u00e9e entre d\u00e9ception et fiert\u00e9:\r\n  35''\r\nDes propos receueillis par Bernardin Allemann. \r\nLa finale entre Berne et Zoug d\u00e9butera jeudi. \r\nTennis: Belinda Bencic n'aura fait qu'un bref passage \u00e0 Lugano. La St-Galloise s'est inclin\u00e9e d\u00e8s le 1er tour d'un tournoi dont elle est la t\u00eate de s\u00e9rie no 1.. battue 7-5 6-2 par l'Allemande Antonia Lottner.\r\nEt \u00e0 Locarno, cette ann\u00e9e, John Waters recevra un L\u00e9opard d'honneur le 16 ao\u00fbt sur la Piazza Grande. \r\nJohn Waters, cin\u00e9aste am\u00e9ricain culte connu pour ses films trash des ann\u00e9es 1970 et 1980 dont \"Pink Flamingos\", loin du politiquement correct...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic  / LMA_2019-04-10T05:59:44_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic  / LMA_2019-04-10T05:59:44_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10337757", "ece-10337746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:53:03Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLaurence Milosevic est avec nous pour le journal, bonjour, bonjour le Likoud serait en t\u00eate des l\u00e9gislatives, la t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9lienne Channel 12 sites les r\u00e9sultats partiels selon lesquelles Benyamin N\u00e9tanyahou est en route pour un 5\u00e8me mandat de 1er ministre d'Isra\u00ebl : coup de frein sur l'\u00e9conomie mondiale, le FMI revoit ses pr\u00e9visions et annonce une hausse de l'\u00e9conomie mondiale de3,3 pourcent en 2019 les jeunes UDC r\u00e9agissent \u00e0 la crise que traverse leur parti \u00e0 Z\u00fcrich notamment plusieurs aimeraient le voir se moderniser en \u00e9cartant les anciens Berne zouk l'affiche de la finale du championnat de hockey sur glace du c\u00f4t\u00e9 de Bienne les perdants d'hier, on ne y entre frustration et fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [92%] :\r\n\u00e0 cette heure Benjamin Netanyahu para\u00eet avoir l'Avantage pour conserver son poste de 1er ministre 2 sondages publi\u00e9s par les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 cr\u00e9ditent de 35 si\u00e8ges, le d\u00e9put\u00e9 du Likoud, son parti et de 34 la liste bleu blanc de son principal concurrent, Benny Gantz, mais c'est probablement Benyamin N\u00e9tanyahou qui aura les coud\u00e9es franches pour former une coalition avec les petits partis de droite et d'extr\u00eame droite, Marie c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [93%] :\r\nDes r\u00e9sultats aussi serr\u00e9s, c'est presque in\u00e9dit et les 2 principaux partis ont revendiqu\u00e9 la victoire d'abord, le rival de centre- droit de Benyamin N\u00e9tanyahou, Benny Gantz, le chef de file de l'alliance bleu, blanc, ancien chef d'\u00c9tat-Major d\u00e9clar\u00e9 hier soir qu'il serait le 1er ministre d'un israel UNI un peu plus tard, c'est l'actuel 1er ministre Benyamin Netanyahu qui se r\u00e9jouit devant ses partisans, c'est une nuit de victoire incroyable, dit -il, la droite continuera \u00e0 diriger israel hier, jusqu'au dernier moment, il a appel\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la mobilisation, avertissant les isra\u00e9liens qu'ils risquaient de se r\u00e9veiller avec un gouvernement de gauche, c'est une campagne dure marqu\u00e9e par de nombreuses attaques personnelles qui vient de se terminer et ce vote n'est que la premi\u00e8re \u00e9tape, le pr\u00e9sident de l'\u00c9tat r\u00e9ouvert Rivlin doit maintenant choisir le plus \u00e0 m\u00eame de former une coalition gouvernementale, Benny Gantz risque de peiner \u00e0 trouver une majorit\u00e9 Benyamin N\u00e9tanyahou peut lui s'appuyer sur les petites formations de droite et d'extr\u00eame droite, il fera donc tr\u00e8s probablement un 5\u00e8me mandat apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 10 ans d'affil\u00e9 comme 1er ministre Marie s\u00e8me l'emploi rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [96%] :\r\nAbdelkader Bensalah 77 ans, et le pr\u00e9sident alg\u00e9rien par int\u00e9rim nomm\u00e9 hier par le Parlement, malgr\u00e9 l'opposition de la rue, le nouvel homme fort s'engage \u00e0 organiser sous 90 jours un scrutin pr\u00e9sidentiel transparent et r\u00e9gulier, les Alg\u00e9riens continuent de manifester en masse pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du syst\u00e8me, ils avaient clairement affich\u00e9 leur refus de voir le pr\u00e9sident de la chambre haute du Parlement, prendre l'int\u00e9rim, la peine de mort dans le monde est en Net recul, le nombre d'ex\u00e9cutions a baiss\u00e9 d'un tiers l'an pass\u00e9 par rapport \u00e0 2017, rel\u00e8ve Amnesty International, elle atteint, il atteint ce nombre, son plus bas niveau depuis 10 ans, la Chine est toujours le pays qui ex\u00e9cute le plus, loin devant tous les autres, notamment l'Iran et l'Irak, 2 pays qui ont fortement r\u00e9duit leurs ex\u00e9cutions en 2018 Alain Bovard, porte- parole d'Amnesty Suisse tient \u00e0 rester prudent face \u00e0 ces statistiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:01) [91%] :\r\nUn peu tout un coup reprendre de mani\u00e8re spectaculaire en Irak, notamment parce qu'il y a eu la fin de la guerre, la chute de Daech qui a provoqu\u00e9 l'arrestation d'\u00e9norm\u00e9ment de personnes ces gens tombent sous le coup de lois antiterroristes et hop, le nombre de condamnations \u00e0 mort augmente de mani\u00e8re spectaculaire, on avait eu au Pakistan, un ph\u00e9nom\u00e8ne un peu similaire il y a quelques ann\u00e9es ou apr\u00e8s un attentat terroriste, on avait mis fin \u00e0 un moratoire depuis 10 ans sur la peine capitale sur les ex\u00e9cutions et il y a eu une ann\u00e9e plus de 100 ex\u00e9cutions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e comme \u00e7a l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, c'est redescendu tr\u00e8s vite c'\u00e9tait li\u00e9 uniquement \u00e0 ses activit\u00e9s terroristes qui sont des des variations du bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [96%] :\r\nAlain Bovard avec Staline, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont approuv\u00e9, hier, apr\u00e8s un d\u00e9bat d'une heure et demie, le projet du report de du Brexit de Theresa May jusqu'au 30 juin la premi\u00e8re ministre britannique d\u00e9fendra ceci lors d'un Conseil europ\u00e9en ce mercredi \u00e0 Bruxelles et dans les trav\u00e9es de l'UE, il se dit que la date du Brexit pourrait m\u00eame \u00eatre report\u00e9e au 30 mars 2020 la croissance mondiale est en baisse, le FMI a revu hier ses pr\u00e9visions pour 2019 il s'attend \u00e0 un ralentissement de l'\u00e9conomie globale Benjamin Luis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [94%] :\r\n2 explications principales sont avanc\u00e9es par le Fonds mon\u00e9taire international, les \u00e9conomies avanc\u00e9es et au 1er rang, la zone Euro sont \u00e0 la peine et puis \u00e9videmment la guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine qui perdure en termes de chiffres, le FMI annonce d\u00e9sormais, hausse de l'\u00e9conomie mondiale de3,3 pourcent en 2019 soit0,2 point de moins que lors des pr\u00e9visions de janvier et0,4 point de moins que pour celle d'octobre, il n'y a pas que les \u00c9tats-Unis et la zone Euro qui subiront ce ralentissement, on compte \u00e9galement, notamment l'Am\u00e9rique latine, le Moyen-Orient, le Japon ou encore le Canada petite lueur d'espoir : Le FMI malgr\u00e9 ces pr\u00e9visions pessimistes exclue tout de m\u00eame le risque d'une r\u00e9cession \u00e0 court terme et pointe m\u00eame la probabilit\u00e9 d'un rebond en 2020 en pariant sur un apaisement des tensions commerciales un espoir partiellement douch\u00e9 quasi simultan\u00e9ment hier par Donal Trump, qui a menac\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, de nouveaux droits de douane, si elle ne mettait pas fin imm\u00e9diatement aux subventions \u00e0 Airbus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [93%] :\r\nLe Dala\u00ef-Lama 83 23 ans, a subi un check-up dans un h\u00f4pital de New Delhi, \u00e0 la suite de douleurs \u00e0 la poitrine, l'\u00e9tat de sant\u00e9 du chef spirituel tib\u00e9tain est stable, rassure l'un de ses repr\u00e9sentants, un vent de critiques souffle sur l'UDC z\u00fcrichoises apr\u00e8s sa d\u00e9b\u00e2cle aux cantonales trop provocatrice d\u00e9connect\u00e9 des pr\u00e9occupations de la base, certains membres voudraient voir la vieille garde dont Christoph Blocher s'en aller progressivement Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:27) [93%] :\r\nOui, les frondes viennent de toutes parts et notamment de jeunes membres comme Michael fera aux rigueur il s'\u00e9tait d\u00e9marqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 l'Assembl\u00e9e houleuse, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC zurichoise, il avait en effet os\u00e9 critiquer la nomination de Toni Bortoluzzi \u00e0 ses yeux, homophobe et misogyne comme vice- pr\u00e9sident depuis il ne m\u00e2che pas ses mots \u00e0 l'\u00e9gard des mani\u00e8res de Christoph Blocher pour lui on ne peut plus mener le parti comme dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:53) [92%] :\r\nChristophe Porquier russe non petit carr\u00e9 alors le terrain Christophe Blocher a 79 ans, il a fait \u00e9norm\u00e9ment, on mais maintenant il est temps qu'il se retire UDC ce n'est pas que Christoph Blocher, nous avons beaucoup de politiciens de membres actifs qui ont beaucoup de bonnes id\u00e9es et qui peuvent faire avancer notre pays apr\u00e8s une mais le probl\u00e8me c'est que Christoph Blocher n'en veulent pas ou ne peut pas c\u00e9der sa place, mais il ne doit Airbus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:18) [99%] :\r\nEt le jeune homme n'est pas le seul \u00e0 penser comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [82%] :\r\nNon, qui \u00e9crit ne font la une r\u00e9ussite prochaine tr\u00f4ne une Meldrum SilPro aussi 90 \u00e0 95 pourcent des messages que je re\u00e7ois sont positifs, enfin quelqu'un qui a le courage de parler, c'est une liste et ce ne sont pas que des gens de gauche qui me soutiennent et sant\u00e9 soit quelque part ce sont des udc au pr\u00e9sident de section des d\u00e9put\u00e9s de simplement son expliquer la seconde en test, en fait, il y a un besoin de voir la vieille garde se retirer, c'est quand que donc \u00e7a me sauver. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [93%] :\r\nComme d'autres UDC zurichois Michael fera aux rigueurs dit qu'il a tr\u00e8s mal v\u00e9cu les reproches de Christoph Blocher, apr\u00e8s l'\u00e9chec aux \u00e9lections cantonales, mais il ne songe pas une seconde \u00e0 quitter son parti, il veut simplement exprimer son opinion et il s'\u00e9tonne lui- m\u00eame de la vague de sympathie qu'il suscite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [91%] :\r\nGen\u00e8ve n'aura pas de t\u00e9l\u00e9cabine urbaine, hier soir, le Grand Conseil a refus\u00e9 un cr\u00e9dit de 3 millions de francs pour mener des \u00e9tudes d'avant- projet l'impact sur le paysage serait trop important selon le PLR, l'UDC et le MCG l'ensemble la gauche assemblage Audiences de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:20) [93%] :\r\nConciliation entre Pascal Broulis et un journaliste du Tages-Anzeiger n'a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [95%] :\r\nPas abouti, la s\u00e9ance s'est d\u00e9roul\u00e9e hier \u00e0 Lausanne, \u00e0 huis clos entre le conseiller d'\u00c9tat Vaudois et le correspondant en Suisse romande, du Tagi, auteur de plusieurs articles sur sa situation fiscale et ses voyages en Russie Tamedia a balay\u00e9 les revendications \u00e9mises malgr\u00e9 tout Pascal Broulis maintient ses demande le retrait des articles incrimin\u00e9s et une indemnit\u00e9 de 75000 francs Alexandre Curchod et l'avocat de l'\u00e9lu PLR. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [93%] :\r\nMon client souhaite faire reconna\u00eetre qu'un certain nombre d'articles publi\u00e9s dans le Tages-Anzeiger constituent des atteintes \u00e0 sa personnalit\u00e9, il s'agit de de plusieurs articles en lien notamment avec les les voyages en Russie mais aussi avec d'autres sujets comme la situation fiscale madame Moret ou celle d'un proche de Monsieur Broulis, o\u00f9 l\u00e0 il \u00e9tait mise en cause de mani\u00e8re inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [88%] :\r\nEt puis il y a aussi une demande financi\u00e8re 1 qui a \u00e9t\u00e9 faite de combien de francs et pour quel motif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [89%] :\r\nDans ce genre d'une action civile, on prend des conclusions d'abord en demande au tribunal qu'il reconnaisse l'atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 ensuite qu'il est la publication du jugement ensuite qu'il y ait du contenu, donc les articles litigieux qui soient des archives Internet et puis on demande une indemnit\u00e9 pourtant moral, on peut la demander, elle est tr\u00e8s secondaire, ici, dans l'esprit de Monsieur Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment, les 2 parties se donne un mois pour essayer de trouver un compromis si aucun arrangement n'est conclu alors Pascal Broulis d\u00e9posera une action civile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:47) [92%] :\r\nLa finale du championnat de hockey sur glace sera al\u00e9manique elle opposera Berne \u00e0 Sougueur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [96%] :\r\nHier soir, les bernois ont battu les biennois 5 \u00e0 1 dans le 7\u00e8me match de la s\u00e9rie, \u00e0 l'issue de la partie, St\u00e9phanie Merillat, vice- pr\u00e9sidente de Bienne \u00e9tait partag\u00e9e entre d\u00e9ception et fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:04) [91%] :\r\nJe crois qu'un petit peu de frustration par rapport \u00e0 ce presque tu pas non match mais ce match un petit peu rat\u00e9 ce d\u00e9part compl\u00e8tement catastrophique qu'on a fait et puis, puis apr\u00e8s ben ce match qui \u00e9tait un petit peu j'aurais esp\u00e9r\u00e9 un match en un peu plus serr\u00e9 un peu plus \u00e9motionnel comme on a eu toute la s\u00e9rie, mais malheureusement on a pas eu pour ben ma foi c'est pas grave, maintenant je pense que demain, quand je me r\u00e9veillerai je vais avoir une grosse, grosse f\u00eate de fiert\u00e9, parce que je suis vraiment fier de de ce staff de cette \u00e9quipe de de de tout ce qui gravite autour, parce que forc\u00e9ment, ben on a fait une super saison puis je crois qu'il faut se l'avouer j'arrive pas encore \u00e0 le dire avec beaucoup de chaleur, ce soir, mais demain \u00e7a ira mieux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann et la finale entre Berne et Zoug d\u00e9butera jeudi, d\u00e9but de la s\u00e9rie tennis Belinda Bent n'aura fait qu'un bref passage \u00e0 Lugano la Saint-Galloise s'est inclin\u00e9e d\u00e8s le 1er tour d'un tournoi dont elle est la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro un, battu 7 5 6 2 par l'Allemande Antonia Lautner merci Laurence Milosevic, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T04:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF7EF968-8E48-4E53-ACEF-741C4D97204C", "internalArchiveId": "EF7EF968-8E48-4E53-ACEF-741C4D97204C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rabia, Mahrez ;Yann Quelenn, g\u00e9rant de fonds sp\u00e9cialis\u00e9s dans les cryptomonnaies\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RESULTATS ELECTIONS ISRAEL DI (7H)) Le peuple m'a t\u00e9moign\u00e9 sa confiance pour la cinqui\u00e8me fois, et une confiance plus grande encore. Ce sont les mots de Benyamin Netanyahou, \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl que vous suivez pour nous sur place, Isabelle Cornaz... Sa victoire semble effectivement se dessiner, avec 35 si\u00e8ges au parlement pour le Likoud. Mais son parti sera rest\u00e9 au coude \u00e0 coude avec celui de son rival Benny Gantz, qui lui aussi a clam\u00e9 victoire cette nuit.\r\n  01'50''\r\nIsabelle Cornaz...notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Jerusalem\r\n(09/ALGERIE IV) *** En Alg\u00e9rie, Abdelkader Bensalah est le nouveau pr\u00e9sident du pays par interim\r\nUne semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika, le parlement a nomm\u00e9 hier celui qui \u00e9tait jusque-l\u00e0 pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement. Mais pour de nombreux Alg\u00e9riens, qui continuent de manifester, ce choix ne fait que renforcerf le maintien du pouvoir en place. Jeune \u00e9tudiante en m\u00e9decine, Leila a particip\u00e9 \u00e0 la mobilisation d'hier\r\n  0'50'' \r\nDes propos recueillis \u00e0 Alger par notre correspondant Mahrez Rabbia\r\n(breve libye) Pr\u00e9vue de longue date la semaine prochaine, la conf\u00e9rence nationale cens\u00e9e sortir la Libye de la crise n'aura pas lieu. Les Nations-Unies, dont le conseil de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unira aujourd'hui \u00e0 New-York, ont d\u00e9cid\u00e9 hier de la reporter...vu l'actuelle offensive du mar\u00e9chal Haftar sur Tripoli, o\u00f9 se trouve le gouvernement d'union nationale libyen.\r\n(breve brexit) Un Brexit sans accord, donc sans p\u00e9riode de transition pour n\u00e9gocier d'\u00e9ventuels arrangements bilat\u00e9raux, profiterait largement \u00e0 la Chine et aux Etats-Unis. En revanche, l'Union europ\u00e9enne et certains autres partenaires du Royaume-Uni, comme la Turquie, y perdraient gros. Telle est la conclusion d'un rapport des Nations-Unies publi\u00e9 hier, qui met l'accent sur le poids du march\u00e9 britannique dans le commerce mondial. \r\n*** Le Brexit qui pourrait \u00eatre une nouvelle fois report\u00e9. \r\nNi Paris ni Berlin, o\u00f9 Theresa May s'est rendue hier, ne sont formellement oppos\u00e9es \u00e0 accorder un nouveau d\u00e9lai au Royaume-Uni. Ni d'ailleurs le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en, Donald Tusk. Verdict aujourd'hui lors d'un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles. Les 27 membres de l'Union doivent trouver un accord \u00e0 l'unanimit\u00e9. Sinon le Brexit aura lieu vendredi.\r\n(TF6/ARRET TF INITIATIVE FAMILLE PDC PA 7H) *** En Suisse -et ce serait une premi\u00e8re- la justice va-t-elle annuler le r\u00e9sultat d'une votation f\u00e9d\u00e9rale \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se penche ce matin sur l'initiative du PDC \u00abcontre la p\u00e9nalisation du mariage\u00bb. Ce texte demandait la fin de la discrimination des couples mari\u00e9s en mati\u00e8re fiscale. En 2016, le peuple l'avait refus\u00e9 de justesse. Mais deux ans apr\u00e8s le vote, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait admis une erreur dans la brochure explicative. Le PDC a donc fait recours, et le jugement de ce matin pourrait faire date. Julien Bangerter\r\n  0'54''\r\n((Ces fausses informations ont -elles nuit \u00e0 la libre formation de l'opinion ? Et dans quelle mesure ?\r\nC'est en r\u00e9pondant \u00e0 cette question.que le verdict de ce matin pourrait faire jurisprudence.\r\nDans sa brochure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estimait que l'initiative concernait 80 mille couples mari\u00e9s. Ils \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 plus de cinq fois plus nombreux (454 mille couples).Pour le PDC, cette erreur grossi\u00e8re a clairement provoqu\u00e9 le refus du texte. D'autant plus que l'\u00e9cart \u00e9tait tr\u00e8s faible. Il faut donc annuler le scrutin.et revoter.Une telle d\u00e9cision implique des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises... quant \u00e0 la gravit\u00e9 de la faute...et son influence sur le r\u00e9sultat.\r\nMais de l'avis de plusieurs experts, l'initiative du PDC pr\u00e9sentait une faille : elle  ne respectait pas l'unit\u00e9 de mati\u00e8re...puisqu'en plus de l'aspect fiscal...elle d\u00e9finissait le  mariage comme  \"l'union...d'un homme et d'une femme\".\r\nLes juges de Mon-repos pourraient estimer que le peuple a d'abord \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par cette d\u00e9finition...et que le nombre erron\u00e9 de couples concern\u00e9s n'a \u00e9t\u00e9 que secondaire.))\r\nPROMO MARTENET\r\n(01/DECISION COMMISSION ACCORD CADRE PA) Pas question de signer l'accord-cadre avec Bruxelles sans mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires. Tel est le message clair adress\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par l'une des commissions les plus influentes du Parlement, celle qui traite de l'\u00e9conomie au Conseil des Etats. La motion veut le contraindre \u00e0 discuter \u00e0 nouveau avec la Commission europ\u00e9enne. Face \u00e0 un certain manque de leadership du gouvernement, le Parlement pourrait donc imposer la voie \u00e0 suivre. Marc Menichini. \r\n  0'50''\r\n((La commission de l'\u00e9conomie des Etats a en effet choisi l'instrument le plus fort \u00e0 sa disposition pour signaler au Conseil f\u00e9d\u00e9ral son m\u00e9contentement, quant \u00e0 la gestion de cet accord cadre institutionnel. Un trait\u00e9 soumis \u00e0 une consultation informelle, alors que le gouvernement n'a pas dit clairement s'il faut ou s'il veut, ou non, le signer. \r\nUn flou qui agace une majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs de cette commission. \r\nIls ont donc d\u00e9cid\u00e9, avec cette motion, d'imposer au gouvernement la voie \u00e0 suivre. A savoir clarifier, rediscuter avec Bruxelles, tous les points probl\u00e9matiques de l' accord. \r\nC'est peut-\u00eatre bien la strat\u00e9gie qu'aurait adopt\u00e9 in fine le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais le voil\u00e0 donc pris de vitesse par un groupe de s\u00e9nateurs, qui tout en lui for\u00e7ant un peu la main, esp\u00e8rent renforcer la position de la Suisse face \u00e0 Bruxelles. Leur motion sera examin\u00e9e par le parlement en juin prochain.  ))\r\n(breve geneve batou) *** A Gen\u00e8ve, et apr\u00e8s une s\u00e9ance \u00e0 huis clos, le Grand conseil a refus\u00e9 de lever l'immunit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 Jean Batou \r\nLe Minist\u00e8re public l'avait pourtant demand\u00e9 le mois dernier dans le cadre d'une action en justice lanc\u00e9e par Pierre Maudet contre l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche. Cette action faisait suite \u00e0 une question \u00e9crite de Jean Batou au Conseil d'Etat. Le d\u00e9put\u00e9 y \u00e9voquait notamment des des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques sauvages qu'aurait orchestr\u00e9 le conseiller d'Etat PLR\r\n(breve broulis) Lui aussi conseiller d'Etat PLR, mais Vaudois, Pascal Broulis n'a pas obtenu ce qu'il r\u00e9clamait \u00e0 Tamedia. Il  avait saisi la justice contre un journaliste du Tages Anzeiger, pour des articles sur sa situation fiscale et ses voyages en Russie. Apr\u00e8s une audience de conciliation \u00e0 huis clos, qui n'a rien donn\u00e9, les deux parties se donnent un mois pour essayer de trouver un compromis. Faute d'arrangement, Pascal Broulis d\u00e9posera une action civile.\r\n(02/VD/GIRON AU TRIBUNAL PI) *** Nous restons dansd le canton de Vaud, avec l'\u00e9pilogue \u00e0 Nyon d'une querelle de voisinage pas comme les autres. \r\nLe Giron des jeunesses du district pourra se d\u00e9rouler comme pr\u00e9vu fin juin sur un terrain voisin de la clinique psychiatrique de la M\u00e9tairie. La hache de guerre a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e hier, sur place, apr\u00e8s une \u00e9tonnante audience en plein air du Tribunal cantonal. Simon Corthay.\r\n  0'56''\r\n((Les juges s'\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Nyon \u00e0 la demande de la recourante. La directrice de la M\u00e9tairie \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9e de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e du projet alors que les organisateurs du giron avaient d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le feu vert de la commune. Catherine Colin.\r\nSon\r\nLes organisateurs ont ainsi accept\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 pendant le giron, la nuit notamment. La directrice a aussi r\u00e9clam\u00e9 et obtenu une r\u00e9duction des d\u00e9cibels du karaoke, apr\u00e8s une simulation acoustique o\u00f9 l'audience du Tribunal cantonal s'est offert un d\u00e9cor sonore sign\u00e9 des Beatles... Help!))\r\n(breve tourisme suisse) Les acteurs du tourisme suisse envisagent avec un optimisme mod\u00e9r\u00e9 la saison d'hiver qui s'ach\u00e8ve. Ils s'attendent \u00e0 une hausse moyenne des nuit\u00e9es de 0,7% par rapport \u00e0 l'hiver pr\u00e9c\u00e9dent, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par Suisse Tourisme.\r\n(breve fmi eco) Economie toujours mais au niveau mondial, et le FMI qui a jet\u00e9 un froid en r\u00e9visant \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance pour l'ann\u00e9e en cours. Il dit s'attendre \u00e0 un ralentissement pouvant concerner d\u00e9sormais 70 % de l'\u00e9conomie globale. Raisons invoqu\u00e9es par le Fonds mon\u00e9taire international: les difficult\u00e9s des \u00e9conomies avanc\u00e9es, la zone euro notamment. Et la guerre commerciale qui perdure entre les Etats-Unis et la Chine.\r\n(12/CHINE INTERDICTION MINAGE CRYPTOMONNAIES IV QUELENN) *** La Chine envisage d'interdire le minage de cryptomonnaies. \r\nCe processus de cr\u00e9ation des devise virtuelles figure sur la liste des 450 activit\u00e9s industrielles auxquelles Pekin veut mettre fin. En \u00e9change de leurs services, les mineurs re\u00e7oivent en effet une r\u00e9compense p\u00e9cuniaire.\r\nPour Yann Quelenn, g\u00e9rant de fonds sp\u00e9cialis\u00e9s dans les cryptomonnaies, la Chine veut renforcer son contr\u00f4le sur ce type d'activit\u00e9s. \r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Cl\u00e9a Favre.\r\n(breve foot) En football, c'est par une victoire 1 \u00e0 0 sur Manchester City que Tottenham a inaugur\u00e9 son stade \u00e0 un milliard d'euros. C'\u00e9tait en match aller des 1/4 de finale de la Ligue des Champions. L'autre rencontre de la soir\u00e9e a vu Liverpool battre Porto 2 \u00e0 0.\r\n(14/HOCKEY BIENNE-BERNE PA) *** En hockey sur glace, Bienne ne disputera pas la finale du championnat suisse face \u00e0 Zoug. \r\nUne d\u00e9faite 5 \u00e0 1 \u00e0 Berne dans la rencontre d\u00e9cisive de la s\u00e9rie, et voil\u00e0 les Biennois \u00e9limin\u00e9s. Ils voulaient marquer en premier pour mettre la pression sur leurs adversaires, mais c'est tout le contraire qui s'est produit. Bernardin Allemann\r\n  0'54'' ((pas de script))\r\n(breve tennis) En tennis Belinda Bencic, t\u00eate de s\u00e9rie numero 1 du tournoi de Lugano, a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour par l'Allemande Antonia Lottner. Timea Bacsinsky a remport\u00e9 elle l'autre duel germano-suisse du jour en battant Tamara Korpatsch. Qualification \u00e9galement de St\u00e9phanie V\u00f6gele.\r\n(TF4/TANGUY LE RETOUR PI 7H) *** Il avait attir\u00e9 des millions de spectateurs il y a 18 ans...et bien Tanguy est de retour !\r\nUn film-culte, qui voit aujourd'hui l'enfant terrible de l'\u00e9poque revenir chez papa et maman, \u00e0 44 ans... avec sa fille sous le bras ... Et retrouver ainsi le confort du cocon familial. Sophie Iselin\r\n  1'35''\r\n\"Tanguy, le retour\"....en salle en Suisse romande d\u00e8s aujourd'hui\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve glaciers) Enfin un tiers des glaciers alpins pourrait \u00eatre sauv\u00e9, et il n'est pas trop tard pour limiter la fonte de leur volume. C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'EPFZ et l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherches sur la for\u00eat, la neige et le paysage, publi\u00e9e hier dans la revue sp\u00e9cialis\u00e9e The Cryosphere. Pour autant, bien entendu, que des mesures fortes soient prises en faveur du climat.", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10337822", "ece-10337809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:12:52Z", "webPublicationDate": "2019-04-10T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68F743AA-2663-47F3-996C-93C919404544", "internalArchiveId": "68F743AA-2663-47F3-996C-93C919404544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La votation \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\", du 28 f\u00e9vrier 2016 a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral: interviews des conseillers nationaux  Christian L\u00fcscher et Mathias Reynard", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Votation sur la \"p\u00e9nalisation du mariage\" invalid\u00e9e:\r\n Et deux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux nous rejoignent... Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, bonsoir...\r\n@Christian L\u00fcscher\r\n- Cette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est une d\u00e9cision logique ?\r\n- Est-ce que le TF ne fait pas un peu de z\u00e8le? L'erreur est humaine finalement...\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ses services perdent en cr\u00e9dibilit\u00e9?\r\n- Le peuple a \u00e9t\u00e9 flou\u00e9... Le Parlement aussi!!! Qu'est-ce qui nous dit que dans d'autres dossiers les informations ne sont pas fausses \u00e9galement ?\r\n- Dans ce cas la votation avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple, une annulation aurait \u00e9t\u00e9 plus probl\u00e9matique si elle avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e? en terme d'impact?\r\n- Que faut-il faire maintenant? Un nouveau vote? Quel est votre avis ?\r\n@Mathias Reynard\r\n- Une telle erreur... Inqui\u00e9tant ?\r\n- Comment \u00eatre s\u00fbrs que les r\u00e9sultats des votations pr\u00e9c\u00e9dentes sont tous fiables ?\r\n- Donc les recours contre les \u00e9l\u00e9ments d'informations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral risquent d'augmenter...\r\n- La Suisse, pays de la d\u00e9mocratie directe... Elle en prend un coup ?\r\n- Les SUisses risque de revoter sur cette question... Et donc sur la d\u00e9finition du mariage... Qu'esp\u00e9rez-vous du PDC ?", "durationSec": 544, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337782", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mariage", "votation"], "thematicPersons": ["Tribunal f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["Votation sur la \"p\u00e9nalisation du mariage\" invalid\u00e9e: interviews de Christian L\u00fcscher et Mathias Reynard / FOR_2019-04-10T18:02:00_developpement-3", "Forum du 10.04.2019"], "alternativeSummary": ["R\u00e9actions de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-10337782"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:04Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n2 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux nous rejoignent pour commenter cette d\u00e9cision, ce verdict du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan bonsoir messieurs, bonsoir, Christian L\u00fcscher, d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cision d\u00e9cision logique \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\n\u00e9coutez, nous sommes dans un \u00e9tat de droit, il n'a pas beaucoup sur cette plan\u00e8te d'soyons fiers et le corollaire, c'est que il ne faut pas critiquer des d\u00e9cisions de la justice nous suffisant, nous vivons la s\u00e9paration des pouvoirs et l'ind\u00e9pendance de la justice, \u00e0 quoi s'ajoute que nous ne connaissons pas encore les consid\u00e9rants de cette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral cela \u00e9tant visiblement, au vu de ce qui est \u00e9crit dans le communiqu\u00e9 de presse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de notre pays, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral constate que les informations qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es aux pop sont si grossi\u00e8rement erron\u00e9e que cela a pu avoir une influence sur le r\u00e9sultat du vote r\u00e9sultat extr\u00eamement serr\u00e9, je pense que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 du 75 25 la d\u00e9cision tribunal f\u00e9d\u00e9ral aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente : ah \u00e7a c'est sous sous l'angle juridique, je crois que la la d\u00e9cision du tribunal c'\u00e9tait f\u00e9d\u00e9ral atteint critiquable en revanche sous l'angle politique il y a toute une discussion \u00e0 reprendre, vous savez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, aux yeux de notre parti, l'article constitutionnel propos\u00e9e par le PDC \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 poussi\u00e9reux, lorsque nous avons vot\u00e9 sur sur cette disposition, le PLR ne partage pas les vues du du PDC un peu archa\u00efque sur cette question et puis le PLR et tr\u00e8s traditionnellement, le parti de l'imposition individuelle de chaque membre d'un couple et il il y tient beaucoup et se battra devant le Parlement pour que cette solution l\u00e0 Pr\u00e9val. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nAvant d'entrer sur ces consid\u00e9rations -l\u00e0 tout de m\u00eame, est ce que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne perd pas aujourd'hui en cr\u00e9dibilit\u00e9, lui qui, \u00e0 chaque votation informe les citoyens, or l\u00e0 on voit qu'il y a une erreur grossi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nAbsolument, et en fait paradoxalement cette cette d\u00e9cision au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral montre la tr\u00e8s grande confiance que le peuple accordeur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que la brochure de votation, ce qui permet, selon l'article 34 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale au Peuple de former librement son opinion, c'est ce que dit l'article 34 alin\u00e9a 2, dit la garantie des droits politiques prot\u00e8ge la libre formation de l'opinion des citoyens et des citoyennes en l'expression fid\u00e8le et s\u00fbr de leur volont\u00e9 et de tout temps, et aujourd'hui encore il y a une immense confiance du pop dans les, dans les informations qui sont donn\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour une fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est tromp\u00e9 gravement tromp\u00e9, il ne l'a visiblement pas fait expr\u00e8s, c'est peut-\u00eatre une erreur, par n\u00e9gligence, mais le tribunal f\u00e9d\u00e9ral en tire en tire la conclusion que le corollaire de cette immense confiance qui est accord\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'obligation pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de donner des informations qui soient fiables et qui permettent \u00e0 chaque citoyen de ce pays de former librement son opinion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [86%] :\r\nVous Mathias s'Reynard une telle erreur, vous trouvez \u00e7a inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [85%] :\r\nOui, c'est inqui\u00e9tant, Bush, c'est suffisamment rare pour \u00eatre soulign\u00e9 : je suis d'accord avec absolument tout ce que vient de dire ce L\u00fcscher c'est s\u00fbr, des institutions qui fonctionnent bien, notre pays et on a l\u00e0 un cas o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait visiblement pas respect\u00e9 un article de la Constitution qui est extr\u00eamement important de notre d\u00e9mocratie semi- directe les les citoyens ont droit \u00e0 une information et avec formation de l'opinion qui soit clair qui soit s\u00fbr qu'ils soient, qu'ils soient factuelle objective et aujourd'hui, ben on avait \u00f4t\u00e9 du haka, o\u00f9 c'\u00e9tait des \u00e9l\u00e9ments dans la brochure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les informations donn\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait erron\u00e9e et, bien s\u00fbr que \u00e7a, \u00e7a a induit en erreur des citoyens, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais \u00e7a fausse, m\u00eame le d\u00e9bat au Parlement, parce qu'au Parlement, m\u00eame vous vous basez aussi haut sur ce qui vient comme information. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [98%] :\r\nL'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:42) [86%] :\r\nIl sera s\u00fbrement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et donc le probl\u00e8me l\u00e0 et c'est c'est un vrai probl\u00e8me qui qui qui a touch\u00e9 tout le traitement de de cet objet en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [92%] :\r\nOui, Christian L\u00fcscher, comment faire confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'administration qui, lors de toutes les s\u00e9ances de commission vous livre tout un tas d'informations de chiffres de statistiques pour vous aider \u00e0 prendre les bonnes d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [90%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a fait 160 ans que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se trompe pas forc\u00e9ment que le le risque 0 dans l'information objective n'existe pas, il y a eu un peu comme dans un accident d'avion, j'imagine une une une addition d'\u00e9l\u00e9ments qui prie chacun pour soi n'\u00e9tait pas important, mais qui ont amen\u00e9 effectivement \u00e0 cette \u00e0 cette K4, je crois, je crois qu'on peut le dire, et monsieur Reynard a tout \u00e0 fait raison de le dire, le Parlement a travaill\u00e9 sur des bases erron\u00e9es, le Parlement lui aussi fait une immense confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et il \u00e099,9 pourcent du temps parfaitement raison de faire confiance \u00e0 ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est tromp\u00e9, je crois qu'il a reconnu la conclusion qu'il faut en tirer, c'est qu'il faut effectivement \u00eatre curieux et et v\u00e9rifier les chiffres, et alors il peut aussi s'il on peut se trouver en situation le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit je n'arrive pas \u00e0 d\u00e9terminer une information \u00e0 donner au peuple une information objective, mais seulement, il faut le dire parce que c'est un peu ce que reproche le tribunal f\u00e9d\u00e9ral au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sc\u00e8ne de ne pas avoir dit au pop que les statistiques sur les lacs lesquels il se fondait \u00e9taient des statistiques ancienne et qui n'\u00e9tait de loin pas certaine, si on avait dit \u00e7a au peuple, le peuple aurait pu se d\u00e9terminer en toute connaissance de cause, cela dit, je ne suis pas du tout certain que si on devait revoter sur cette disposition, et j'esp\u00e8re qu'on aura pas \u00e0 le faire si on devait revoter sous cette disposition, je suis absolument convaincu qu'avec l'\u00e9volution des moeurs dans notre soci\u00e9t\u00e9, cet article aurait rejet\u00e9 beaucoup plus avec beaucoup plus de de force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [90%] :\r\nMatthias Reynard il y a une question b\u00eatement pratique qui se pose et on l'a pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure au vice- pr\u00e9sident du PDC Charles Juillard la question du d'un \u00e9ventuel remboursement des frais de campagne pour le PDC, quelle est votre opinion l\u00e0- dessus est -ce que la conf\u00e9d\u00e9ration doit r\u00e9parer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9parer son erreur et et donc rembourser le PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:41) [88%] :\r\nBon, c'est difficile \u00e0 dire parce que dans une telle campagne, vous avez \u00e9videmment non seulement de l'argent qui est investi par le PDC mais aussi par toutes les associations, les partis qui s'opposent, qui ont d'autres vision aussi et qui peuvent se poser aussi pour d'autres raisons : 1 parce qu'au-del\u00e0 du nombre de couples qui est concern\u00e9 ou du co\u00fbt que \u00e7a peut avoir pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, j'ai encore \u00e9t\u00e9 voir aujourd'hui le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on parle d'un co\u00fbt entre 1 et2,3 milliards vous voyez on on nage un petit peu dans dans le joue au mais au-del\u00e0 de cela, il y a, il y a la question vraiment du du la d\u00e9finition du mariage qui \u00e9tait compl\u00e8tement pass\u00e9iste qui \u00e9tait, qui \u00e9tait compl\u00e8tement r\u00e9trograde, on n'a jamais su toute la campagne, si c'\u00e9tait un peu une gaffe du PDC faite un peu par amateurisme, vous avez dit que cette d\u00e9finition ou si c'\u00e9tait une vraie vision r\u00e9trograde qui est d'ailleurs plus partag\u00e9es par l'immense majorit\u00e9 des morts, je pense que si PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [90%] :\r\nCharles Juillard nous nous l'a dit tout \u00e0 l'heure, tr\u00e8s clairement, il souhaite que cette d\u00e9finition soit soit retir\u00e9 du texte de l'initiative, donc \u00e7a \u00e7a devrait vous rassurer, Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:38) [86%] :\r\nBah oui, bah, bien s\u00fbr, \u00e7a nous rassure, on sait qu'on va arriver dans ses prochains de ces prochains mois avec une s\u00e9rie d'autres objets qui concerne cette question, on a aujourd'hui au une proc\u00e9dure de consultation qui est lanc\u00e9e sur la question du du mariage pour tous avec 2 variantes qui sont propos\u00e9s aux partis, aux associations, comptant aux sp\u00e9cialistes, on a la question de la lutte contre homophobie qui sera vot\u00e9 aussi ont avec, l\u00e0 aussi, certaines, il est ce qu'il qui nous ont qui ont qui ont qui ont fait sensation en tout pays dans dans tous les cas, on se retrouve avec 2 questions bien s\u00e9parer la question de l'imposition et l\u00e0 moi je partage l'avis de monsieur L\u00fcscher la position individuelle mais on a aussi la question de la d\u00e9finition, elle date du mariage et c'est pour \u00e7a que ces 2 questions devrait trait\u00e9e au s\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher dans ce cas, la votation avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple, une allure, une annulation aurait \u00e9t\u00e9 plus probl\u00e9matique si elle avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en terme d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [90%] :\r\nRage que vous \u00e7a \u00e9videmment c'est de la place, la petite fiction parce que c'est, c'est une ce n'est qu'une hypoth\u00e8se, j'aimerais juste peut-\u00eatre vos faire une remarque sur le remboursement des co\u00fbts, je crois que notre d\u00e9mocratie et notre syst\u00e8me de vote populaire \u00e0 un co\u00fbt qui finalement est partag\u00e9, un peu partout le monde comme le disait \u00e0 juste titre Monsieur Reynard il y a les opposants, il y a ceux qui sont favorables, je crois qu'il faut \u00eatre, il faut \u00eatre beau joueur, je vois mal le PDC allait pr\u00e9senter la note au Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce qu'alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 les opposants pour elle fait aussi et que dire, que dire de, de, de ceux qui ont recouru et perdu contre la votation populaire et Rio 2 en all\u00e9guant \u00e0 tort, qu'il y avait des milliards perdus pour la Conf\u00e9d\u00e9ration est ce qu'il faudrait faire payer \u00e0 ces gens -l\u00e0, l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce qu'a co\u00fbt\u00e9 le recours non je ne crois pas, c'est le jeu d\u00e9mocratique, l'acc\u00e8s aux tribunaux et toutes tout aussi garanti que la le, le droit de d'avoir un un une une opinion librement form\u00e9es et je crois que dans ce cadre -l\u00e0, il faut il faut il faut passer l'\u00e9ponge de parler, tout est bien qui finit bien non pas tout est bien qui finit bien parce qu'on a quand m\u00eame un probl\u00e8me, c'est qu'on a une votation populaire qui est annul\u00e9e et que mon sentiment est qu'en r\u00e9alit\u00e9 personne ne souhaite que cette votation l\u00e0 sur ce texte l\u00e0 pour lequel des signatures ont \u00e9t\u00e9 obtenues soient soumis \u00e0 nouveau aux souffrances de la population et je crois qu'il faudrait \u00eatre un tout petit peu imaginatif face \u00e0 cette situation totalement in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [93%] :\r\nEh bien, on compte sur vous, vous qui si\u00e9gez au Parlement, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, vous \u00e9tiez avec nous pour commenter cette d\u00e9cision in\u00e9dite en politique suisse du tribunal f\u00e9d\u00e9ral une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 vous aussi, merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:04) [99%] :\r\n\u00e7a va venir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B32CF171-8EEF-44FC-9FA7-2C6DC41C1D8E", "internalArchiveId": "B32CF171-8EEF-44FC-9FA7-2C6DC41C1D8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karren, habitante de Tel Aviv;Christian Catrina, ambassadeur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux moyens de protection de l'espace a\u00e9rien\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(11/BREXIT MAY A BERLIN ET PARIS (8h)) BLANDINE MILCENT, direct RNIS domicile +49 ** 51 / secours mobile +49 ** 49 *6700\r\nTheresa May entame une intense journ\u00e9e diplomatique La premi\u00e8re ministre britannique se rendra aujourd'hui \u00e0 midi \u00e0 Berlin pour rencontrer Angela Merkel, puis elle est attendue \u00e0 18h \u00e0 Paris par Emanuel Macron. Theresa May cherche du soutien... avant le sommet europ\u00e9en de demain... o\u00f9 elle plaidera pour un nouveau report du Brexit. Et la chef du gouvernement britannique mise surtout sur l'Allemagne... consid\u00e9r\u00e9e comme plus accomodante que la France... Blandine Milcent\r\n---\r\nTheresa May esp\u00e8re sans doute s'appuyer sur une certaine bienveillance de la part d'Angela Merkel. Car la chanceli\u00e8re allemande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derniers jours qu'elle ferait tout \u00e9viter un Brexit dur, sans accord. Et de fait, Angela Merkel est connue pour ne jamais l\u00e2cher et pour n\u00e9gocier jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute. A la diff\u00e9rence d'un Emanuel Macron qui se situe plut\u00f4t sur une ligne dure \u00e0 l'\u00e9gard de Londres, Angela Merkel veut absolument \u00e9viter un sc\u00e9nario catastrophe, pour la bonne et simple raison que l'Allemagne, \u00e9conomiquement, serait le pays le plus touch\u00e9 par une sortie d\u00e9sordonn\u00e9e du Royaume Uni de l'Union europ\u00e9enne. \r\n---\r\nMais Blandine... concr\u00e8tement... que peut faire la chanceli\u00e8re allemande?\r\nPas grand chose... elle va faire son possible... Ici \u00e0 Berlin, on estime qu'un report du Brexit au 22 mai serait envisageable mais le porte parole d'Angela Merkel l'a encore soulign\u00e9 hier: l'Allemagne n'ira pas jusqu'\u00e0 risquer une discorde entre les 27 pays membres. Un report ne peut \u00eatre envisag\u00e9 que si tout le monde est d'accord, or \u00e0 Paris, Emmanuel macron s'est demand\u00e9 publiquement \u00e0 quoi cela servirait. Et dans la ligne de Bruxelles, Berlin demande \u00e9galement aux Britanniques des assurances, en \u00e9change d'un nouveau d\u00e9lai. Cette visite ne devrait donc pas changer grand chose.\r\n---\r\nBlandine Milcent... en direct de Berlin\r\n(Airbus) *** Washington menace d'imposer des hausses de droits de douanes... sur certains produits europ\u00e9ens.\r\nEt notamment sur les avions Airbus\r\nUne mesure pour d\u00e9noncer les aides publiques... dont b\u00e9n\u00e9ficie le constructeur a\u00e9rien europ\u00e9en\r\nSelon le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce... ces subventions p\u00e9nalisent les ETats-Unis \u00e0 hauteur de 11 milliards de dollars chaque ann\u00e9e\r\nWashington affirme que l'organisation mondiale du commerce d\u00e9cidera du montant total des repr\u00e9sailles cet \u00e9t\u00e9.\r\n(14/EXAMEN LOI TAXE GAFA EN FRANCE PA) **** La France fait un pas suppl\u00e9mentaire... vers la taxation des g\u00e9ants du num\u00e9rique\r\nL'Assembl\u00e9e nationale a accept\u00e9 hier soir en premi\u00e8re lecture... l'instauration d'une taxe GAFA... un projet qui sera d\u00e9battu jusqu'\u00e0 demain... \r\nLe ministre de l'\u00e9conomie et des Finances... Bruno LeMaire voit dans ce texte une \u00e9tape vers une \"fiscalit\u00e9 du XXI\u00e8me si\u00e8cle plus juste et plus efficace\". \r\nEt Cynthia Racine... cette mesure doit faire de la France... l'un des pays pionniers en la mati\u00e8re ...\r\n  0'55''\r\n((La France fait effectivement la course en t\u00eate s'agissant de la taxation des Google Apple et autre Amazon... m\u00eame si le Royaume-Uni, l'Espagne et l'Italie ont \u00e9galement des projets visant \u00e0 taxer ces services. \r\nUne position de leader de la France... qui lui attire la foudre des Etats-Unis... Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo a d'ailleurs exhort\u00e9 Paris \u00e0 y renoncer. \r\nConcr\u00e8tement, il s'agit de frapper les g\u00e9ants du num\u00e9rique au porte-feuille.  L'id\u00e9e est de les imposer \u00e0 hauteur de 3% du chiffre d'affaire r\u00e9alis\u00e9 en France. Une taxe qui s'appliquerait aux soci\u00e9t\u00e9s qui g\u00e9n\u00e8rent un chiffre d'affaire annuel mondial de 750 millions d'euros dont 25 millions en France....\r\nPour Bruno Le Maire, la taxe Gafa \u00e0 la fran\u00e7aise doit servir de \"levier\" dans les n\u00e9gociations internationales. Il esp\u00e8re un accord d'ici 2020 au sein de l'OCDE... et assure qu'alors... la France retirera \"naturellement sa taxe nationale\".))\r\n(Gilets jaunes) Le PREMIER MINISTRE fran\u00e7ais... lui... va pr\u00e9senter aujourd'hui aux parlementaires... les conclusions du grand d\u00e9bat national\r\nEdouard Philippe dira \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale quel sens politique son gouvernement va donner \u00e0 cette consultation... pour tenter d'appaiser la crise des gilets jaunes\r\nLors de la synth\u00e8se du d\u00e9bat... hier... le chef du gouvernement a dress\u00e9... plusieurs constats: \r\nl'exasp\u00e9ration fiscale est immense, les fran\u00e7ais ont besoin d'une d\u00e9mocratie plus d\u00e9lib\u00e9rative... et attendent des r\u00e9ponses \u00e0 l'urgence climatique notamment...\r\n(07/ELECTIONS ISRAEL ITV KARREN) *** Les Isra\u00e9liens confieront-ils un cinqui\u00e8me mandat \u00e0 Benyamin Netanyahu?\r\nSix millions de personnes sont appel\u00e9es aux urnes aujourd'hui... pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nEt rien n'est jou\u00e9 pour le premier ministre sortant\r\nFace \u00e0 lui... Benny Ganz: un candidat centriste... ancien chef d'Etat major... et qui s'est d\u00e9clar\u00e9 en janvier seulement\r\nDans la campagne, les accusations mutuelles ont fus\u00e9... mais la question de la r\u00e9solution du conflit isra\u00e9lo-palestinien semble oubli\u00e9\r\nC'est le constat de Karren, habitante de Tel Aviv...\r\n  0'42''\r\n((La paix n'est plus un sujet. et c'est tr\u00e8s triste \u00e0 mes yeux. Car il y a vingt ans ou m\u00eame quinze ans, c'\u00e9tait une option. On avait l'impression que la paix \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e de main. Je ne sais pas quelles sont les raisons du changement. Je ne pas si c'est notre faute, ou la faute des Palestiniens. J'ai 42 ans, et je me souviens que quand je suis all\u00e9e au service militaire, \u00e0 mes 18 ans, ma m\u00e8re m'a dit: tes enfants n'auraient plus besoin de faire le service militaire. Maintenant plus personne ne dit \u00e7a. Je vais voter pour Benny Gantz. Tout sauf Netanyahou je voterai m\u00eame pour un chien. Netanyahu est juste corrompu, et je crois qu'il est juste en train de d\u00e9truire la d\u00e9mocratie. Il a tant de pouvoir dans ses mains. ce n'est pas de la d\u00e9mocratie.\u00a0))\r\nPropos recueillis par notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Tel Aviv, Isabelle Cornaz\r\n(Soudan) *** Au Soudan... les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes... ce matin... pour tenter de disperser des milliers de manifestants\r\nLes protestataire sont r\u00e9unis depuis plusieurs jours pr\u00e8s du quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e... \u00e0 Khartoum\r\nEt ils r\u00e9clament la mise en place d'un gouvernement de transition pour remplacer le pr\u00e9sident\r\nSelon plusieurs t\u00e9moins... des coups de feu ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 entendus\r\n(17/OCCUPY HONG KONG) Ils \u00e9taient les chefs de file de la r\u00e9volution des parapluies... qui a agit\u00e9 HongKong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014\r\nLes organisateurs du mouvement \u00ab occupy \u00bb ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin. \r\nLe verdict des juges souligne les efforts de conspiration dans le but de provoquer des nuisances publiques. \r\nDe Shanghai, une correspondance de Michael Peuker.\r\n  0'57''\r\n((Des dizaines de sympathisants ont applaudi les neufs coaccus\u00e9s apr\u00e8s l'annonce du verdict. Deux figures de proue du mouvement : Benny Tai, professeur de droit et Chan Kin-Man professeur de sociologie, ont \u00e9t\u00e9 les plus lourdement condamn\u00e9s. Outre la conspiration visant \u00e0 troubler l'ordre publique, ils sont aussi reconnus coupables d'incitation \u00e0 commettre des troubles. Les deux hommes sont \u00e0 l'origine des appels \u00e0 \u00ab Occuper le centre de Hong Kong avec amour et paix \u00bb, justifiant la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour la d\u00e9mocratie. \r\nDes centaines de milliers de manifestants munis de fameux parapluies jaunes, devenu le symbole du mouvement, avaient r\u00e9pondu \u00e0 l'appel, paralysant le centre de la ville pendant trois mois. L'action visait \u00e0 d\u00e9noncer les r\u00e8gles restrictives impos\u00e9es par P\u00e9kin dans le cadre de l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Hong-Kong.\r\nLa justice a donc tranch\u00e9, mais elle doit encore d\u00e9terminer la peine des neufs condamn\u00e9s. Ils encourent jusqu'\u00e0 7 ans de prison pour chaque chef d'inculpation. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(01/TESTS AVIONS COMBAT ITV CATRINA) *** 5 avions de combat sont toujours en lice pour remplacer les Tiger et les FA18 de l'arm\u00e9e suisse\r\nIls seront test\u00e9s d\u00e8s jeudi sur la base a\u00e9rienne de Payerne... dans le canton de Vaud\r\nLe choix des mod\u00e8les devrait tomber vers la fin de l'ann\u00e9e 2020\r\nLes pr\u00e9cisions du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la cheffe du D\u00e9partement de la d\u00e9fense pour Air2030... l'ambassadeur Christian Catrina:\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(Tessin) La lega perd 4 si\u00e8ges au grand conseil tessinois\r\nLe parti populiste est le grand perdant des \u00e9lections au l\u00e9gislatif\r\nAvec un peu plus de 19% des voix... il se place juste devant le PDC... et derri\u00e8re le PLR qui confirme sa position de premier parti du canton\r\nA noter aussi... l'entr\u00e9e au parlement du petit parti Piu Donne ou (davantage de femmes en fran\u00e7ais). Il aura deux repr\u00e9sentantes dans l'h\u00e9mycicle.\r\n(02/FR/CE ET JEUNES SUR LE CLIMAT PA) Dialogue difficile hier soir \u00e0 Fribourg... entre une d\u00e9l\u00e9gation du conseil d'Etat et des jeunes... \u00e0 propos des questions climatiques \r\nLes lyc\u00e9ens et autres \u00e9tudiants \u00e9taient plus d'une centaine...\r\nEt ils ont r\u00e9clam\u00e9 des mesures imm\u00e9diates et coercitives... pour pr\u00e9server l'environnement\r\nLes trois membres du gouvernement pr\u00e9sents... quant \u00e0 eux... sont favorables \u00e0 une autre strat\u00e9gie\r\nA leurs yeux en d\u00e9mocratie... il vaut mieux miser sur la conviction plut\u00f4t que sur la contrainte.\r\nMaurice Doucas.\r\n  0'53''\r\n((Les jeunes ont affirm\u00e9 - haut et fort - qu'il faut d\u00e9clarer l'urgence climatique dans le canton de Fribourg de fa\u00e7on contraignante. L'impact climatique doit \u00eatre - disent-ils - pris en compte dans chaque d\u00e9cision politique comme crit\u00e8re prioritaire. Les jeunes participants \u00e0 cette table ronde ont aussi parl\u00e9 hier soir de r\u00e9volution verte.. d'instaurer l'Etat d'urgence... parce que la situation est beaucoup trop gr\u00e2ve... Un des jeunes a m\u00eame lanc\u00e9 : en 2008, on ne nous a pas demand\u00e9 de sauver les banques et aujourd'hui nous demandons de sauver la plan\u00e8te et on n'a pas de r\u00e9ponse r\u00e9elle de la part du politique qui n'agit pas assez vite...  \r\nEn entendant \u00e7a, les conseillers d'Etat qui \u00e9taient rest\u00e9s calme jusque-l\u00e0 ont montr\u00e9 leur exasp\u00e9ration. Jean-Fran\u00e7ois Steiert s'est dit choqu\u00e9 par ses propos. Les trouvant m\u00eame insultant pour toutes les personnes qui travaillent au sein de l'Etat et qui cherchent et trouvent des solutions. Le dialogue \u00e9tait vraiment difficile hier soir \u00e0 Fribourg.. ))\r\n(TF2/HOCKEY BIENNE/BERNE DI (8h)) **** EN hockey sur glace... Septi\u00e8me et dernier acte des demi-finales des playoff de national league... ce soir\r\nBerne et Bienne sont \u00e0 trois partout dans la s\u00e9rie\r\nApr\u00e8s la balle de match manqu\u00e9e par les seelandais samedi... les Bernois sont Favoris...\r\nMais Alain Th\u00e9voz... Bienne a toujours des chances d'acc\u00e9der \u00e0 la finale contre Zoug...\r\n-\tL'exp\u00e9rience parle, en effet, pour le CP Berne \r\n-\tDurant toute la saison r\u00e9guli\u00e8re, l'\u00e9quipe de la Ville f\u00e9d\u00e9rale a lutt\u00e9 pour obtenir l'avantage de la glace.\r\n-\tC'est un \u00ab plus \u00bb\r\n-\tEn revanche, le HC Bienne a des atouts pour s'imposer \u00e0 la BernArena\r\n-\tIl l'a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 \u00e0 deux reprises dans cette s\u00e9rie\r\n-\tLes Biennois savent \u00e0 quoi s'attendre\r\n-\tIls seront davantage lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 avec cette pression de devoir absolument conclure la s\u00e9rie. \r\n-\tCe soir, cette pression sera sur Berne qui dispose de grands moyens financiers, qui a l'effectif le plus \u00e9toff\u00e9 du pays\r\n-\tApr\u00e8s, sur un match, tout reste possible\r\n-\tEt c'est ce qui fait le charme des play-offs. ))\r\nAlors Alain... Quels sont les \u00ab d\u00e9tails \u00bb qui font la diff\u00e9rence lors d'un 7e acte?\r\n-\tLe gardien d\u00e9tient la cl\u00e9 de la qualification : que ce soit GENONI \u00e0 Berne ou HILLER \u00e0 Bienne\r\n-\tCes \u00ab d\u00e9tails \u00bb importants sont : l'intensit\u00e9, les duels, la lucidit\u00e9 aussi\r\n-\tPrendre les bonnes d\u00e9cisions au bon moment\r\n-\t\u00c9viter les p\u00e9nalit\u00e9s \u00ab stupides \u00bb \r\n-\tSur un match - qui plus est un derby de tous les dangers pour Berne -, Bienne est capable d'un exploit\r\n-\tQuoi qu'il advienne ce soir, les Biennois ont r\u00e9ussi leur saison\r\n-\tAlors que la finale est le \u00ab minimum syndical \u00bb pour une \u00e9quipe ambitieuse et richissime comme Berne apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9 la barre des 100 points en saison r\u00e9guli\u00e8re\r\n-\tUn deuxi\u00e8me \u00e9chec cons\u00e9cutif au stade des demi-finales serait tr\u00e8s mal per\u00e7u par le directeur g\u00e9n\u00e9ral du SCB Marc L\u00fcthi. \r\nQui de Berne ou de Bienne d\u00e9fiera Zoug en finale des play-offs ? R\u00e9ponse ce soir \u00e0 l'occasion de l'acte 7 des demi-finales. Un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Isra\u00ebl) Benyamin Netanyahu d\u00e9crochera-t-il un cinqui\u00e8me mandat?\r\nSix millions d'Isra\u00e9liens sont appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui... pour \u00e9lire les 120 d\u00e9put\u00e9s de la Knesset\r\nLe premier ministre sortant a pour principal concurrent le centriste Benny Ganz... ancien chef d'\u00e9tat major\r\nSelon les derniers sondages, leurs deux partis sont au coude-\u00e0-coude \r\nMais quel que soit le vainqueur de cet \u00e9lection... il sera sans doute forc\u00e9 de s'allier \u00e0 d'autres formations politiques pour gouverner...\r\nLes projections de vote sont pour l'instant plus favorables \u00e0 un bloc de droite, dirig\u00e9 par Benyamin Netanyahu\r\n(Libye) Les vols sont suspendus...aujourd'hui... \u00e0 Tripoli en Libye\r\nLe seul a\u00e9roport de la capitale a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 hier par une frappe a\u00e9rienne des forces du mar\u00e9chal Haftar... l'homme fort de l'est du pays \r\nL'\u00e9missaire de l'ONU en Libye, Ghassan Salam\u00e9 d\u00e9nonce une violation grave du droit international\r\nDepuis jeudi, les affrontements entre les troupes du mar\u00e9chal haftar et celles du gouvernement d'union nationale ont d\u00e9j\u00e0 fait des dizaines de morts... et plus de 3000 d\u00e9plac\u00e9s \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des nations unies, Antonio GUterres... appelle les deux camps \u00e0 \"engager imm\u00e9diatement le dialogue pour trouver une solution politique\"\r\n(Brexit) Longue journ\u00e9e en perspective... pour Theresa May\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique se rendra \u00e0 Paris... puis \u00e0 Berlin... pour plaider en faveur d'un nouveau report du Brexit\r\nCar elle a besoin de l'aval des 27... \u00e0 l'unanimit\u00e9... pour obtenir un d\u00e9lai jusqu'au 30 juin\r\nElle assure que la sortie pourrait toutefois se concr\u00e9tiser avant cette date... si l'accord de retrait est ratifi\u00e9 par le parlement britannique\r\nLes europ\u00e9ens rendront leur r\u00e9ponse demain lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles\r\n((Hier... Theresa May s'est d\u00e9j\u00e0 entretenue au t\u00e9l\u00e9phone avec le premier ministre des pays-bas, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne et celui du conseil europ\u00e9en\r\nLe n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en... lui... \u00e9tait hier \u00e0 Dublin... pour rencontrer le premier ministre irlandais. \r\nIl promet que Bruxelles soutiendra l'Irlande... quel que soit le sc\u00e9nario du Brexit\r\nEn cas de divorce sans accord, Londres ne pourra pas esp\u00e9rer ouvrir des n\u00e9gociations commerciales avec l'union europ\u00e9enne... tant que la question de la fronti\u00e8re irlandaise ne sera pas r\u00e9gl\u00e9e. ))\r\n(Trump vs Iran) Les Gardiens de la R\u00e9volution... sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme une organisation terroriste aux Etats-Unis\r\nWashington a plac\u00e9 hier l'arm\u00e9e id\u00e9ologique du r\u00e9gime iranien sur liste noire\r\nAvec cette d\u00e9cision qui sera effective d\u00e8s lundi prochain... tout soutien mat\u00e9riel \u00e0 cette unit\u00e9 devient un crime f\u00e9d\u00e9ral\r\nC'est la premi\u00e8re fois... aux Etats-Unis... qu'une organisation faisant partie d'un gouvernement \u00e9tranger est ainsi vis\u00e9e\r\nLa riposte de l'Iran ne s'est pas faite attendre: t\u00e9h\u00e9ran affirme que le r\u00e9gime am\u00e9ricain est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9tat parrain du terrorisme... et les forces am\u00e9ricaines au Moyen Orient omme des groupes terroristes.\r\n(Soudan) \r\n(Avions de combat) 5 avions de combat sont toujours en lice pour remplacer les Tiger et les FA18 de l'arm\u00e9e suisse\r\nIls seront test\u00e9s d\u00e8s jeudi sur la base a\u00e9rienne de Payerne... dans le canton de Vaud\r\nPour l'instant... les appareils ne seront pas compar\u00e9s entre eux... \r\nCette phase interviendra lors du deuxi\u00e8me appel d'offres qui sera lanc\u00e9 l'hiver prochain\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait faire son choix fin 2020.\r\n(Fribourg climat) Cette rencontre in\u00e9dite... hier \u00e0 Fribourg... \r\nTrois conseillers d'Etat ... et de jeunes coll\u00e9giens et \u00e9tudiants... ont pass\u00e9 en revue les pistes... pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique\r\nUn prolongement des gr\u00e8ves et manifestations organis\u00e9es depuis le mois de janvier\r\nPlus de 150 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9union\r\nLes jeunes ont fait part d'aller au-del\u00e0 des exigences impos\u00e9es par l'Accord de Paris sur le climat\r\nLes ministres... eux... ont assur\u00e9 qu'ils prenaient en compte le facteur climatique... dans leur action... et on plaid\u00e9 pour une transition \u00e9cologique accompagn\u00e9e.\r\n(Airbus) Washington menace d'imposer des hausses de droits de douanes... sur certains produits europ\u00e9ens.\r\nEt notamment sur les avions Airbus\r\nUne mesure pour d\u00e9noncer les aides publiques... dont b\u00e9n\u00e9ficie le constructeur a\u00e9rien europ\u00e9en\r\nSelon le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce... ces subventions p\u00e9nalisent les ETats-Unis \u00e0 hauteur de 11 milliards de dollars chaque ann\u00e9e\r\nWashington affirme que l'organisation mondiale du commerce d\u00e9cidera du montant total des repr\u00e9sailles cet \u00e9t\u00e9.\r\n(France GAFA (!!!)) La France fait un pas suppl\u00e9mentaire... vers la taxation des g\u00e9ants du num\u00e9rique\r\nL'Assembl\u00e9e nationale a accept\u00e9 hier soir en premi\u00e8re lecture... l'instauration du taxe inspir\u00e9e d'un projet europ\u00e9en... qui n'a pas abouti le mois dernier\r\nLe ministre de l'\u00e9conomie estime qu'elle servira de \"levier\" dans les n\u00e9gociations internationales. \r\nCet taxe doit contribuer \u00e0 financer les 10 milliards d'euros de mesures d'urgence \u00e9conomique et sociale\r\nElle devrait s'appliquer \u00e0 une trentaine de groupes comme Amazon, Airbnb ou encore Instagram et rapporter 400 millions d'euros d\u00e8s cette ann\u00e9e.\r\n(Occupy) Ils \u00e9taient les dirigeants de la r\u00e9volte des parapluies... qui a agit\u00e9 HongKong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014\r\nTrois v\u00e9t\u00e9rans du mouvement Occupy... et six autres pr\u00e9venus... sont reconnus coupables de conspiration en vue de provoquer des nuisances publiques\r\nChacun d'entre eux encourt jusqu'\u00e0 7 ans de prison\r\nOn ignore pour l'instant quand les sentences seront prononc\u00e9es\r\nPour m\u00e9moire, Occupy avait pris d'assat le quartier d'affaire de Hong Kong\r\nSes membres exigeaient l'instauration d'un suffrage universel... pour \u00e9lire le gouvernement local... aujourd'hui d\u00e9sign\u00e9 par un comit\u00e9 pro-P\u00e9kin\r\n(??/ LIBYE ou UNICEF)", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335081", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-09T08:00:19_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-09T08:00:19_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10335106", "ece-10335081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T06:51:29Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle Savoy longue journ\u00e9e en perspective pour Theresa May, la Premi\u00e8re ministre britannique est attendu \u00e0 Berlin puis \u00e0 Paris pour parler d'un \u00e9ventuel nouveau report du Brexit est -elle mise principalement sur le soutien de l'Allemagne, les bureaux de vote sont ouverts en Isra\u00ebl, dans quelques heures, le pays sera si Benyamin Netanyahu reste 1er ministre la campagne a \u00e9t\u00e9 anim\u00e9e mais vous l'entendrez la question de la paix n'a pas \u00e9t\u00e9 beaucoup abord\u00e9 et puis qui deviennent ou de Berne ira en demi- finale des playoff de national Ligue de hockey sur glace, le match d\u00e9cisif, c'est ce soir, point de la situation avec allant et vous, \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [96%] :\r\nTheresa May entame une intense journ\u00e9e diplomatique La premi\u00e8re ministre britannique se rendra aujourd'hui \u00e0 midi \u00e0 Berlin pour rencontrer Angela Merkel, puis elle est attendue \u00e0 18 heures \u00e0 Paris par Emanuel Macron Theresa May cherche du soutien avant le sommet europ\u00e9en de demain o\u00f9 elle plaidera pour un nouveau report du Brexit et la chef du gouvernement britannique mise surtout sur l'Allemagne, consid\u00e9r\u00e9e comme plus accomodante que la France, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [96%] :\r\nOui, Theresa May esp\u00e8re sans doute s'appuyer sur une certaine bienveillance de la part d'Angela Merkel, car la chanceli\u00e8re allemande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derniers jours qu'elle ferait tout pour \u00e9viter un Brexit dur sans accord donc et de fait, Angela Merkel est connue pour ne jamais l\u00e2cher pour n\u00e9gocier jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute \u00e0 la diff\u00e9rence d'un Emanuel Macron qui situe plut\u00f4t sur une ligne dure par rapport \u00e0 Londres Angela Merkel veut absolument \u00e9viter un sc\u00e9nario catastrophe pour la bonne et simple raison que l'Allemagne \u00e9conomiquement serait le pays le plus touch\u00e9 par une sortie d\u00e9sordonn\u00e9e du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [97%] :\r\nMais Blandine, concr\u00e8tement, que peut faire la chanceli\u00e8re allemande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [91%] :\r\nEh bien, c'est l\u00e0 le probl\u00e8me, pas grand chose \u00e0 l'affaire sont possibles ici \u00e0 Berlin, on estime qu'un report du Brexit au 22 mai serait envisageable, mais le porte- parole d'Angela Merkel, l'a encore soulign\u00e9 hier, l'Allemagne n'ira pas jusqu'\u00e0 risquer une discorde entre les 27 pays membres un report ne peut \u00eatre envisag\u00e9 que si tout le monde est d'accord, a dit St\u00e9phane, vous avez Burt, or \u00e0 Paris, Emmanuel macron, s'est demand\u00e9 publiquement \u00e0 quoi cela servirait d'accorder un nouveau report et dans la ligne de Bruxelles, Berlin demande \u00e9galement aux Britanniques des assurances en \u00e9change d'un nouveau d\u00e9lai donc cette visite de Theresa May aujourd'hui \u00e0 Berlin ne pourra sans doute pas changer grand- chose \u00e0 la position allemande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [94%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin Washington menace d'imposer des hausses de droits douanes sur certains produits europ\u00e9ens et notamment sur les avions Airbus, une mesure pour d\u00e9noncer les aides publiques dont b\u00e9n\u00e9ficie le constructeur a\u00e9rien europ\u00e9en, selon le repr\u00e9sentant le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce, ces subventions p\u00e9nalisent les \u00c9tats-Unis \u00e0 hauteur de 11 milliards de dollars chaque ann\u00e9e Washington affirme que l'organisation mondiale du commerce d\u00e9cidera du montant total des repr\u00e9sailles, cet \u00e9t\u00e9, quant \u00e0 la France, elle fait un pas suppl\u00e9mentaire vers la taxation des g\u00e9ants du num\u00e9rique, l'Assembl\u00e9e nationale a accept\u00e9 hier soir en premi\u00e8re lecture l'instauration d'une taxe GAFA en projet qui sera d\u00e9battu jusqu'\u00e0 demain, le ministre de l'\u00c9conomie et des Finances, Bruno Le Maire, voit dans ce texte une \u00e9tape vers une fiscalit\u00e9 du XXIe si\u00e8cle, plus juste et plus efficace, et cit\u00e9 Racine, cette mesure doit faire de la France, l'un des pays pionniers en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [96%] :\r\nLa France fait effectivement la course en t\u00eate, s'agissant de la taxation des Google Apple et autre Amazon, m\u00eame si le Royaume-Uni, l'Espagne et l'Italie ont \u00e9galement des projets visant \u00e0 taxer ces services, une position de leader de la France qui lui attire la foudre des \u00c9tats-Unis, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo a d'ailleurs exhort\u00e9 Paris \u00e0 y renoncer, concr\u00e8tement, il s'agit de frapper les g\u00e9ants du num\u00e9rique au portefeuille, l'id\u00e9e est de les imposer \u00e0 hauteur de 3 pourcent du revenu r\u00e9alis\u00e9s en France, une taxe qui s'appliquerait aux soci\u00e9t\u00e9s qui g\u00e9n\u00e8rent un chiffre d'affaires annuel mondial de 750 millions d'euros, dont 25 millions en France, pour Bruno Le Maire, la taxe GAFA \u00e0 la fran\u00e7aise doit servir de levier dans les n\u00e9gociations internationales, il esp\u00e8re un accord d'ici 2020, au sein de l'OCDE et assure qu'alors la France retirera naturellement sa taxe nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [94%] :\r\nLe 1er ministre fran\u00e7ais, lui, va pr\u00e9senter aujourd'hui aux parlementaires les conclusions du grand d\u00e9bat national \u00c9douard Philippe, dira \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, quel sens politique, son gouvernement va donner \u00e0 cette consultation pour tenter d'apaiser la crise des gilets jaunes lors de la synth\u00e8se du d\u00e9bat, hier, le chef du gouvernement a dress\u00e9 plusieurs constats : l'exasp\u00e9ration fiscale \u00eatre immense, les Fran\u00e7ais ont besoin d'une d\u00e9mocratie plus d\u00e9lib\u00e9rative et ils attendent des r\u00e9ponses \u00e0 l'urgence climatique, notamment les Isra\u00e9liens confieront -t-il un cinqui\u00e8me mandat \u00e0 Benyamin N\u00e9tanyahou si millions de personnes sont appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives et rien n'est jou\u00e9 pour le 1er ministre sortant face \u00e0 lui, Benny Ganz un candidat centriste, ancien chef d'\u00c9tat-Major et qui s'est d\u00e9clar\u00e9 en janvier seulement dans la campagne, les accusations mutuelles ont fus\u00e9, mais la question de la r\u00e9solution du conflit isra\u00e9lo- palestinien semble oubli\u00e9 : c'est le constat de Karren, habitante de Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [90%] :\r\nUn \u00e9moi ind\u00e9cise Saad\u00e9 demain \u00e0 Asbestos la la paix n'est plus un sujet et c'est tr\u00e8s triste, \u00e0 mes yeux car il y a 20 ans ou m\u00eame 15 ans c'\u00e9tait une option, on avait l'impression que la paix \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e de main, je ne sais pas quelles sont les raisons du changement, je ne sais pas si c'est notre faute ou la faute des Palestiniens, j'ai 42 ans et je me souviens que quand je suis all\u00e9 au service militaire \u00e0 mes 18 ans, ma m\u00e8re m'a dit tes enfants mourir plus besoin de faire le service militaire maintenant, plus personne ne dit \u00e7a, je vais voter pour Benny Gantz tout sauf Netanyahu je voterai m\u00eame pour un chien Netanyahu est juste et je crois qu'il est juste en train de d\u00e9truire la d\u00e9mocratie, il attend de pouvoir dans ses mains, ce n'est pas de la d\u00e9mocratie est pas \u00eatre madame demande que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [95%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv, Isabelle Korda au Soudan, les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes ce matin pour tenter de disperser des milliers de manifestants les protestataire sont r\u00e9unis depuis plusieurs jours, pr\u00e8s du quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e \u00e0 Khartoum et ils r\u00e9clament la mise en place d'un gouvernement de transition pour remplacer le pr\u00e9sident, selon plusieurs t\u00e9moins, des coups de feu ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 entendus, ils \u00e9taient les chefs de file de la r\u00e9volution des parapluies qui a agit\u00e9 HongKong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014, les organisateurs du mouvement occupy ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin le verdict des juges, souligne les efforts de conspiration dans le but de provoquer des nuisances publiques de Shanghai, les explications de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [96%] :\r\nDes dizaines de sympathisants ont applaudi les neufs coaccus\u00e9s apr\u00e8s l'annonce du verdict, 2 figures de proue du mouvement Benny Tai, professeur de droit et Chan Kidman, professeur de sociologie ont \u00e9t\u00e9 les plus lourdement condamn\u00e9s, outre la conspiration visant \u00e0 troubler l'ordre public, ils sont aussi reconnus coupables d'incitation \u00e0 commettre des troubles, les 2 hommes sont \u00e0 l'origine des appels \u00e0 Occuper le centre de Hong Kong avec amour et paix justifiant \u00e0 l'\u00e9poque, la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour la d\u00e9mocratie, des centaines de milliers de manifestants munis de fameux parapluies jaunes, devenu depuis le symbole du mouvement avait alors r\u00e9pondu \u00e0 l'appel, paralysant le centre de la ville pendant 3 mois l'action visait \u00e0 d\u00e9noncer les r\u00e8gles restrictives impos\u00e9es par P\u00e9kin dans le cadre de l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Hong-Kong, la justice a donc tranch\u00e9, mais elle doit encore d\u00e9terminer la peine des neufs condamn\u00e9s, ils encourent jusqu'\u00e0 7 ans de prison pour chaque chef d'inculpation, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [94%] :\r\n5 avions de combat sont en lice pour remplacer les Tiger et les FA- 18 de l'arm\u00e9e suisse, ils seront test\u00e9s d\u00e8s jeudi sur la base a\u00e9rienne de Payerne, dans le canton de Vaud le choix des mod\u00e8les devrait tomber vers la fin de l'ann\u00e9e 2020 les pr\u00e9cisions du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la cheffe du D\u00e9partement de la D\u00e9fense pour Air 2030, l'ambassadeur Christian Catrina. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:40) [86%] :\r\nD'abord on va d\u00e9terminer combien d'avions de cette type en a besoin et on veut regarder chacun s\u00e9par\u00e9s de l'autre pour \u00e7a et on a encore en 2\u00e8me ronde d'offres et si on ne sait pas les d\u00e9finitive \u00e9videmment la comparaison ne pas \u00eatre faite alors jusqu'\u00e0 la fin de la 2\u00e8me offre, on n'a pas la base pour faire une comparaison, vraiment et apr\u00e8s on fait la comparaison vraiment pour \u00eatre pr\u00eat pour le choix dict\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais pas en avant pour des raisons assez simples, si l'on pense que nous savons quel est le meilleur en co\u00fbte et performance alors honor\u00e9s \u00e9norme pression de le dire, on va \u00eatre pr\u00eat exactement pour la d\u00e9cision, mais pas avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [94%] :\r\nQuand des propos recueillis par Alexandra Richard la Lega perd 4 si\u00e8ges au Grand Conseil tessinois le parti populiste est le grand perdant des \u00e9lections au l\u00e9gislatif, avec un peu plus de 19 pourcent des voix, il se place juste devant le PDC et derri\u00e8re le PLR, qui confirme sa position de 1er parti du canton \u00e0 noter aussi l'entr\u00e9e au parlement du petit parti Piu donnait ou davantage de femmes, en fran\u00e7ais, il aura deux repr\u00e9sentantes dans l'h\u00e9micycle, dialogue difficile hier soir \u00e0 Fribourg, entre une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat et des jeunes \u00e0 propos des questions climatiques, les lyc\u00e9ens et autres \u00e9tudiants \u00e9taient plus d'une centaine, et ils ont r\u00e9clam\u00e9 des mesures imm\u00e9diates et coercitives pour pr\u00e9server l'environnement, les 3 membres du gouvernement pr\u00e9sents, quant \u00e0 eux sont favorables \u00e0 une autre strat\u00e9gie, \u00e0 leurs yeux, en d\u00e9mocratie, il vaut mieux miser sur la conviction plut\u00f4t que sur la contrainte Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [95%] :\r\nLes jeunes ont affirm\u00e9 haut et fort qu'il faut d\u00e9clarer l'urgence climatique dans le canton de Fribourg de fa\u00e7on contraignante l'impact climatique doit \u00eatre disent -ils pris en compte dans chaque d\u00e9cision politique comme crit\u00e8re prioritaire, les jeunes participants \u00e0 cette table ronde ont aussi parl\u00e9 hier soir de r\u00e9volution verte d'instaurer l'\u00e9tat d'urgence parce que la situation est beaucoup trop gr\u00e2ve, un des jeunes a m\u00eame lanc\u00e9 en 2008, on ne nous a pas demand\u00e9 de sauver les banques, et aujourd'hui nous demandons de sauver la plan\u00e8te et on n'a pas de r\u00e9ponse r\u00e9elle de la part du politique qui n'agit pas assez vite, en entendant \u00e7a, les conseillers d'\u00c9tat, qui \u00e9taient rest\u00e9s calme jusque -l\u00e0 ont montr\u00e9 leur exasp\u00e9ration, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, s'est dit choqu\u00e9 par ces propos, les trouvant m\u00eame insultant pour toutes les personnes qui travaillent au sein de l'\u00c9tat et qui cherchent et trouvent des solutions, le dialogue \u00e9tait vraiment difficile hier soir \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:04) [90%] :\r\nEn hockey sur glace 7\u00e8me et dernier acte des demi- finales de play- offs de nationalistes, ce soir, Berne et Bienne sont \u00e0 trois partout dans la s\u00e9rie apr\u00e8s la balle de match manqu\u00e9e par les \u00e9lans d\u00e8s samedi les Bernois sont favoris mais allant vous Bienne a toujours des chances d'acc\u00e9der \u00e0 la finale contre Zoug Hogg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:20) [95%] :\r\nOui, l'exp\u00e9rience parle en effet pour le CP Berne, l'\u00e9quipe de la Ville f\u00e9d\u00e9rale a bataill\u00e9 durant toute la saison pour obtenir l'Avantage de la glace, c'est un plus, en revanche, le HC Bienne a des atouts pour s'imposer \u00e0 la BernArena, il l'a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 \u00e0 2 reprises dans cette s\u00e9rie, Lille Biennois savent \u00e0 quoi s'attendre, ils seront davantage lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 d\u00fb composer avec cette pression de devoir absolument conclure la s\u00e9rie cette pression sera ce soir sur Berne, qui dispose de gros moyens financiers qui a l'effectif le plus \u00e9toff\u00e9 du pays apr\u00e8s sur un match, tout reste possible, c'est ce qui fait le charme du sport et des plaies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [87%] :\r\nOui, alors, alors quels sont les d\u00e9tails qui font la diff\u00e9rence lors d'un 7\u00e8me acte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:00) [92%] :\r\nLe gardien d\u00e9tient la cl\u00e9 de la qualification, que ce soit de Giannoni \u00e0 Berne Wheeler \u00e0 Bienne si d\u00e9tails importants sont l'intensit\u00e9, les duels la lucidit\u00e9 aussi prendre les d\u00e9cisions beau moment, \u00e9viter les p\u00e9nalit\u00e9s sur un match, un derby de tous les dangers pour Berne Bienne est capable d'un exploit quoi qu'il advienne libyennes ont r\u00e9ussi leur saison alors que la finale est le minimum syndical pour une \u00e9quipe ambitieuse et richissime comme Berne, meilleure \u00e9quipe de la saison r\u00e9guli\u00e8re avec plus de 100 points un 2\u00e8me \u00e9chec cons\u00e9cutif au stade des demi- finales, serait tr\u00e8s mal per\u00e7u par le directeur g\u00e9n\u00e9ral du SCB Marc L\u00fcthi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [90%] :\r\nQui de Berne ou de Bienne d\u00e9fiera Zoug gants finale des play- offs r\u00e9ponse ce soir un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS 2 et bien s\u00fbr toujours dans nos rendez- vous d'information, voil\u00e0 qui est dit, les rendez- vous sont pris merci Marielle. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:51) [66%] :\r\nSa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:25:16Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F66DFEE-CBE7-4255-8C3C-96E2698E87A1", "internalArchiveId": "5F66DFEE-CBE7-4255-8C3C-96E2698E87A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guilhem Tardy, responsable de Pilierpublic.com;Oscar Cherbuin, directeur de L'ARCAM, association de communes de la r\u00e9gion de Morges;Christian Catrina, ambassadeur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux moyens de protection de l'espace a\u00e9rien\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/SURVEILLANCE AIRBNB PI) Comment surveiller les personnes qui sous-louent leur logement sur une plateforme comme Airbnb? \r\nLa question occupe les communes et cantons... qui cherchent \u00e0 traquer les fraudeurs. \r\nEt nous l'avons appris... Une soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans ce cr\u00e9neau: Pilierpublic.com. \r\nElle s'\u00e9tait fait conna\u00eetre pour sa surveillance des mises \u00e0 l'enqu\u00eate... et depuis 4 mois, cette entreprise vaudoise contr\u00f4le aussi des plateformes de location, un service unique en Suisse. \r\nTania Barril... les clients sont en constante augmentation... \r\n  1'32''\r\n((Des clients comme par exemple, des communes, des fonds immobiliers ou encore des r\u00e9gies. Bref, des propri\u00e9taires qui auraient int\u00e9r\u00eat \u00e0 savoir si leurs logements sont sous-lou\u00e9s. Guilhem Tardy est le responsable de Pilierpublic.com. Il r\u00e9p\u00e9rtorie chaque semaine les offres des sites Airbnb et Abritel en Suisse puis les transmet \u00e0 ses mandataires selon leurs besoins.\r\nSON \r\nCe syst\u00e8me couvre tout le pays. En suisse romande, plus de 17'500 annonces de locations \u00e9taient ainsi comptabilis\u00e9es cette semaine sur Airbnb. L'ARCAM, association de communes de la r\u00e9gion de Morges fait partie des clients de Pilierpublic. Pour son directeur, Oscar Cherbuin, c'est un moyen de faire respecter la taxe de s\u00e9jour.\r\nSON\r\nPilierpublic.com vise \u00e0 s'\u00e9tendre dans toute la suisse, et esp\u00e8re \u00e0 terme d\u00e9velopper son syst\u00e8me \u00e0 l'international.))\r\n(Isra\u00ebl) Les bureaux de vote sont ouvert... en Isra\u00ebl\r\nSix millions de personnes sont appel\u00e9s aux urnes... pour \u00e9lire les 120 d\u00e9put\u00e9s de la Knesset\r\nLe premier ministre sortant Benyamin Netanyahu a pour principal concurrent le centriste Benny Ganz... ancien chef d'\u00e9tat major\r\nSelon les derniers sondages, leurs deux partis sont au coude-\u00e0-coude \r\nMais quel que soit le vainqueur de cet \u00e9lection... il sera sans doute forc\u00e9 de s'allier \u00e0 d'autres formations politiques pour gouverner...\r\nLes projections de vote sont pour l'instant plus favorables \u00e0 un bloc de droite, dirig\u00e9 par Benyamin Netanyahu\r\n(Trump vs Iran) **** Les Gardiens de la R\u00e9volution sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme une organisation terroriste aux Etats-Unis\r\nWashington a plac\u00e9 hier l'arm\u00e9e id\u00e9ologique du r\u00e9gime iranien sur liste noire\r\nAvec cette d\u00e9cision qui sera effective d\u00e8s lundi prochain... tout soutien mat\u00e9riel \u00e0 cette unit\u00e9 devient un crime f\u00e9d\u00e9ral\r\nC'est la premi\u00e8re fois... aux Etats-Unis... qu'une organisation faisant partie d'un gouvernement \u00e9tranger est ainsi vis\u00e9e\r\n(08/LIBYE URGENCE HUMANITAIRE PI) *** Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... Antonio Guterres... appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat des combats en Libye\r\nDepuis jeudi dernier...  l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar vers Tripoli a d\u00e9j\u00e0 fait des dizaines de morts et plus de 3000 d\u00e9plac\u00e9s\r\nHier les forces de ce g\u00e9n\u00e9ral qui contr\u00f4le l'est du pays ont bombard\u00e9 l'a\u00e9roport de Tripoli... \r\nEt les affrontements s'intensifient... dans la capitale... entre ses hommes et les troupes du gouvernement d'union nationale... reconnu par l'ONU\r\nMais pour l'instant... aucun des deux camps ne semblent prendre le dessus. Maurine Mercier...  vous avez pu  t\u00e9moignage d'un habitant de Tripoli qui vit dans le sud, proches des zones de combat\r\n  01'13'' ((pas de script))\r\n(Occupy) Ils \u00e9taient les chefs de file de la r\u00e9volution des parapluies... qui a agit\u00e9 HongKong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014\r\nTrois dirigeants du mouvement Occupy... et six autres pr\u00e9venus... sont reconnus coupables de conspiration en vue de provoquer des nuisances publiques\r\nChacun d'entre eux encourt jusqu'\u00e0 7 ans de prison\r\nOn ignore pour l'instant quand les sentences seront prononc\u00e9es\r\nPour m\u00e9moire, Occupy avait pris d'assat le quartier d'affaire de Hong Kong\r\nSes membres exigeaient l'instauration d'un suffrage universel... pour \u00e9lire le gouvernement local... aujourd'hui d\u00e9sign\u00e9 par un comit\u00e9 pro-P\u00e9kin\r\n(06/GE/PROXENETES A LA POLICE PA) *** Une importante affaire de corruption \u00e9clabousse la police genevoise...\r\nUn nombre sans pr\u00e9c\u00e9dent de membres des forces de l'ordre sont dans le collimateur de la police des polices \r\nIls sont soup\u00e7onn\u00e9s de faits de corruption, d'acceptation d'avantage ou encore de violation du secret de fonction\r\nTous sont li\u00e9s \u00e0 un prox\u00e9n\u00e8te du quartier des P\u00e2quis, arr\u00eat\u00e9 il y a deux mois pour fraude fiscale. \r\nCe quadrag\u00e9naire avait gard\u00e9 dans son t\u00e9l\u00e9phone l'historique de ses conversations whattsapp avec des agents. \r\nEt cela durant six ans, Rapha\u00ebl Leroy:\r\n  1'01''\r\n((Textes, photos, vid\u00e9os, documents: les archives de la messagerie ont donn\u00e9 aux enqu\u00eateurs un aper\u00e7u cru des comportements probl\u00e9matiques, voire illicites, de leurs coll\u00e8gues. Des hommes actifs au sein du poste des P\u00e2quis, de la police municipale ou encore du groupe prostitution de la police judiciaire. On reproche \u00e0 ces agents d'avoir nou\u00e9 des affaires avec le prox\u00e9n\u00e8te et notamment d'avoir particip\u00e9 financi\u00e8rement \u00e0 la location d'appartements \u00e0 des prostitu\u00e9es. Mais ce n'est pas tout. D'autres auraient jou\u00e9 le r\u00f4le de rabateurs de filles pour le compte du pr\u00e9venu. Et cela contre r\u00e9mun\u00e9ration. Enfin, l'accus\u00e9 aurait fourni gratuitement du champagne et des filles de joie aux agents dans le cadre de partouzes, dont certaines ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es. Et tout cela sur plusieurs ann\u00e9es. Aujourd'hui, au moins 20 policiers sont sous enqu\u00eate de l'IGS, l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des services, dans un climat particuli\u00e8rement tendu. Le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot, aurait demand\u00e9 \u00e0 ce que tout policier qui parle de cette affaire aux enqu\u00eateurs lui soit imm\u00e9diatement remont\u00e9. Et puis, il y a cet \u00e9v\u00e9nement qui en dit long sur les ramifications de l'affaire. Un inspecteur fra\u00eechement nomm\u00e9 il y a trois mois \u00e0 l'IGS a d\u00fb quitter la police des polices. Car cet ancien du groupe prostitution se retrouve lui-aussi mouill\u00e9 dans l'histoire.\r\n))\r\n(Tessin) La lega est la grande perdante des \u00e9lections au grand conseil tessinois.\r\nAvec un peu plus de 19% des voix, le parti populiste se place derri\u00e8re le PLR et \u00e0 peine devant le PDC\r\nElle n'aura plus que 18 si\u00e8ges au parlement cantonal... contre 22 jusqu'ici\r\nLes lib\u00e9raux radicaux confirment leur position de premier parti cantonal... m\u00eame s'ils perdent un si\u00e8ge\r\n(01/TESTS AVIONS COMBAT ITV CATRINA) *** 5 avions de combat sont toujours en lice pour remplacer les Tiger et les FA18 de l'arm\u00e9e suisse\r\nIls seront test\u00e9s d\u00e8s jeudi sur la base a\u00e9rienne de Payerne... dans le canton de Vaud\r\nLe choix des mod\u00e8les devrait tomber vers la fin de l'ann\u00e9e 2020\r\nLes pr\u00e9cisions du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la cheffe du D\u00e9partement de la d\u00e9fense pour Air2030... l'ambassadeur Christian Catrina:\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(B\u00f6\u00f6g) L'\u00e9t\u00e9 s'annonce mod\u00e9r\u00e9mment chaud... en Suisse... \u00e0 en croire le B\u00f6\u00f6g\r\nZ\u00fcrich a br\u00fbl\u00e9 hier son bonhomme hiver... \u00e0 l'occasion du traditionnel Sechsel\u00e4uten\r\nEt il a fallu 17 minutes et 45 secondes... pour que la t\u00eate explose\r\nSelon le mythe... plus cette \u00e9tape intervient rapidement... plus l'\u00e9t\u00e9 s'annonce radieux.\r\nLors de la canicule en 2003... l'explosion s'\u00e9tait produite apr\u00e8s 6 minutes!\r\nLe record... est de 43 minutes et 34 secondes.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335067", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-09T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-09T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10335099", "ece-10335067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T06:42:47Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt c'est le journal Marielle savoir bonjour Marielle bonjour traquer les fraudeurs sur herbe, une vie, un nouveau cr\u00e9neau pour les entreprises, la surveillance des plateformes de location en ligne est de plus en plus demand\u00e9 et une soci\u00e9t\u00e9 vaudoise l'a bien compris, des dizaines de morts et des milliers de d\u00e9plac\u00e9s en Libye depuis le d\u00e9but de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar sur Tripoli, les habitants de la capitale sont sous le choc, vous entendrez le t\u00e9moignage de l'un d'entre eux, dans ce journal et puis cette grande affaire de corruption au sein de la police genevoise, une vingtaine de membres des forces de l'ordre sont soup\u00e7onn\u00e9s d'affaires douteuses avec un prox\u00e9n\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [92%] :\r\nComment surveiller les personnes qui sous- louent leurs logements sur une plateforme comme Air Bien Guy, la question occupe les communes et cantons qui cherchent \u00e0 traquer les fraudeurs et nous l'avons appris une soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans ce cr\u00e9neau pilier public Point com elle s'\u00e9tait fait conna\u00eetre pour sa surveillance des mises \u00e0 l'enqu\u00eate et depuis 4 ans \u00e0 cette entreprise vaudoise contr\u00f4le aussi des plateformes de location un service unique en Suisse Tania Barril, les clients sont en constante augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [86%] :\r\nDes clients comme par exemple des communes des fonds immobiliers ou encore des r\u00e9gies, bref des propri\u00e9taires qui aurait tort d'arr\u00eat \u00e0 savoir si leurs logements sont sous- lou\u00e9s Guilhem Tardy, responsable depuis les publics il r\u00e9pertorie chaque semaine les Oeuvres des sites R Bien billets abrite l'en Suisse, puis les transmet \u00e0 ses mandataires selon leurs besoins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [90%] :\r\nC'est un syst\u00e8me automatis\u00e9 qui va aller chercher les informations n\u00e9cessaires \u00e0 toutes les semaines sur le site des plateformes de sous- location pour ensuite pr\u00e9venir nos usagers des annonces proches des lieux qui les int\u00e9resse public offre avec ce service, un moyen plus facile et plus efficace de surveillance afin de pr\u00e9venir toute violation de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [89%] :\r\nCe syst\u00e8me couvre tout le pays, cette semaine en Suisse romande, plus de 17500 annonces de location sur Air Bien Guy \u00e9taient ainsi comptabilis\u00e9es, l'ARCAM, l'association de communes de la r\u00e9gion de Morges fait partie des clients de pilier public pour son directeur, Oscar Cherbuin, c'est un moyen de faire respecter la taxe de s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:03) [85%] :\r\nActuellement, nous ne pouvons pas identifier c'est location, il y a bien dit : l'Avantage de la solution priv\u00e9/public, c'est celle de nous assurer finalement d'un suivi de Lens en bleu des locations sur les communes et puis ainsi de s'assurer qu'aucune personne ne pourrait d\u00e9roger \u00e0 cette loi, que celle de payer des taxes de s\u00e9jour lorsqu'elle mettent en location un bien s\u00fbr un site de Airbnb ou d'un autre site, le patron de d'appartements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [87%] :\r\nPhilippe publique vise \u00e0 se tendre dans toute la Suisse et esp\u00e8re \u00e0 terme d\u00e9velopper a \u00e9galement son syst\u00e8me \u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [94%] :\r\nLes bureaux de vote sont ouverts en Isra\u00ebl, 6 millions de personnes sont appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui pour \u00e9lire les 120 d\u00e9put\u00e9s de la Knesset, le 1er ministre sortant, Benyamin N\u00e9tanyahou a pour principal concurrent, le centriste Benny Ganz, ancien chef d'\u00c9tat-Major et selon les derniers sondages lors de partis sont au coude-\u00e0-coude, mais quel que soit le vainqueur de cette \u00e9lection, il sera sans doute forc\u00e9 de s'allier \u00e0 d'autres formations politiques pour gouverner les projections de vote sont pour l'instant plus favorables \u00e0 un bloc de droite dirig\u00e9 par Benjamin Netanyahu les Gardiens de la r\u00e9volution iraniens sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme une organisation terroriste aux \u00c9tats-Unis, Washington a plac\u00e9, hier, l'arm\u00e9e id\u00e9ologique du r\u00e9gime iranien sur liste noire, avec cette d\u00e9cision, qui sera effective d\u00e8s lundi prochain, tout soutien mat\u00e9riel \u00e0 cette unit\u00e9 devient un Crime f\u00e9d\u00e9ral, c'est la premi\u00e8re fois aux \u00c9tats-Unis qu'une organisation faisant partie d'un gouvernement \u00e9tranger est ainsi vis\u00e9e, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez s'appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat des combats en Libye depuis jeudi dernier, l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar vers Tripoli, a d\u00e9j\u00e0 fait des dizaines de morts et plus de 3000 d\u00e9plac\u00e9s hier les forces de ce g\u00e9n\u00e9ral qui contr\u00f4lent l'est du pays, ont bombard\u00e9 l'a\u00e9roport de Tripoli et les affrontements s'intensifient dans la capitale entre ses hommes et les troupes du gouvernement d'union nationale, reconnu par l'ONU, mais pour l'instant aucun des 2 camps ne semblent prendre le dessus Maureen Mercier, vous avez pu recueillir le t\u00e9moignage d'un habitant de Tripoli, qui vit dans le sud, proches des zones de combat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:00) [89%] :\r\nCe p\u00e8re de famille, 4 enfants, a, comme tous les libyens d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu 2 guerres civiles depuis la chute en 2011 de Mouammar Kadhafi, voir le g\u00e9n\u00e9ral Haftar attaquer la capitale, c'est pour lui un coup de massue, la rumeur planait depuis des mois, mais il se refusait d'y croire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:14) [87%] :\r\nOn n'a jamais conseil avoir la guerre sur Tripoli, on a pens\u00e9 \u00e7a sera n\u00e9goci\u00e9 entre les gouvernements, il y a beaucoup de et familles bloqu\u00e9es dans les une, d'une guerre, il y a beaucoup de victimes civiles \u00e0 partir de vendredi, il y avait, il y avait une guerre tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, on parle de 8 civils qui sont morts, 2 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:35) [97%] :\r\nSi les gens se d\u00e9placent, c'est pour faire des provisions uniquement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:38) [76%] :\r\nIls ont et son port il y a beaucoup de gens qui n'ont pas la travail les \u00e9coles son verre mais il y a beaucoup d'absences, il y a la vie militaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [97%] :\r\nPeur de la guerre et \u00e0 cela s'ajoute une autre crainte : le terrorisme islamiste. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:50) [86%] :\r\nAujourd'hui Daech il profite des guerres comme \u00e7a pour faire des attentats donc plusieurs et ils font attention, ils disent maintenant : c'est pas le moment de bouger, il faut \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:04) [97%] :\r\nLa crainte de ce p\u00e8re de famille, c'est que la guerre se prolonge, selon lui, aucune force n'a les moyens de prendre le dessus facilement, mais les 2 camps ont les moyens de faire durer la guerre tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [95%] :\r\nIls \u00e9taient les chefs de file de la r\u00e9volution des parapluies qui a agit\u00e9 Hong-Kong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014 3 dirigeants du mouvement Occupy et 6 autres pr\u00e9venus sont reconnus coupables de conspiration en vue de provoquer des nuisances publiques, chacun d'entre eux encourt jusqu'\u00e0 7 ans de prison, on ignore pour l'instant, quand les sentences seront prononc\u00e9es pour m\u00e9moire Occupy avait pris d'assaut le quartier d'affaires de Hong Kong, ses membres exigeaient l'instauration d'un suffrage universel pour \u00e9lire le gouvernement local gouvernement aujourd'hui d\u00e9sign\u00e9 par un comit\u00e9 pro- P\u00e9kin en Suisse une importante affaire de corruption \u00e9clabousse la police genevoise un nombre sans pr\u00e9c\u00e9dent de membres des forces de l'ordre sont dans le collimateur de la police des polices, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s de faits de corruption d'acceptation d'davantage ou encore de violation du secret de fonction, tous sont li\u00e9s \u00e0 un prox\u00e9n\u00e8te du quartier des P\u00e2quis arr\u00eat\u00e9 il y a 2 mois pour fraude fiscale, ce quadrag\u00e9naire avait gard\u00e9 dans son t\u00e9l\u00e9phone, l'historique de ses conversations WhatsApp avec des agents et cela durant 6 ans Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [95%] :\r\nTextes, photos, vid\u00e9os, documents, les archives de la messagerie ont donn\u00e9 aux enqu\u00eateurs un aper\u00e7u cru des comportements probl\u00e9matiques voire illicites de leurs coll\u00e8gues, les hommes actifs au sein du poste des P\u00e2quis, de la police municipale ou encore du groupe prostitution de la police judiciaire, on reproche \u00e0 ces agents d'avoir nou\u00e9 des affaires avec le prox\u00e9n\u00e8te et notamment d'avoir particip\u00e9 financi\u00e8rement \u00e0 la location d'appartements \u00e0 des prostitu\u00e9es, mais ce n'est pas tout, d'autres auraient jou\u00e9 le r\u00f4le de rabatteurs de filles pour le compte du pr\u00e9venu et cela contre r\u00e9mun\u00e9ration, enfin l'accus\u00e9 aurait fourni gratuitement du champagne et des filles de joie aux agents dans le cadre de partouzes, dont certaines ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es aujourd'hui au moins 20 policiers sont sous enqu\u00eate de l'IGS, l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des services, dans un climat particuli\u00e8rement tendu, le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot aurait demand\u00e9 \u00e0 ce que tout policier qui parle de cette affaire aux enqu\u00eateurs lui soit imm\u00e9diatement remont\u00e9 et puis il y a cet \u00e9v\u00e9nement qui en dit long, un inspecteur, fra\u00eechement nomm\u00e9, il y a 3 mois \u00e0 l'IGS, a d\u00fb quitter la police des polices, car cet ancien du groupe prostitution se retrouve lui aussi mouill\u00e9 dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [94%] :\r\nLa Lega est la grande perdante des \u00e9lections au Grand Conseil tessinois avec un peu plus de 19 pourcent des voix, le parti populiste se place derri\u00e8re le PLR et \u00e0 peine devant le PDC, elle n'aura plus que 18 si\u00e8ges au parlement cantonal, contre 22, jusqu'ici, les lib\u00e9raux radicaux confirment leur position de 1er parti cantonal, m\u00eame s'ils perdent un si\u00e8ge : 5 avions de combat sont toujours en lice pour remplacer les Tiger et le FA- 18 de l'arm\u00e9e suisse, ils seront test\u00e9s d\u00e8s jeudi sur la base a\u00e9rienne de Payerne, dans le canton de Vaud le choix des mod\u00e8les devrait tomber vers la fin de l'ann\u00e9e 2020 les pr\u00e9cisions du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la cheffe du D\u00e9partement de la D\u00e9fense pour Air 2030, l'ambassadeur Christian Catrina. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:51) [87%] :\r\nD'abord en d\u00e9terminer combien d'avions cette type on a besoin et on veut, chacun sait pas des de l'autre pour \u00e7a et on a encore en 2\u00e8me ronde d'autres et si on s\u00e9pare les d\u00e9finitive \u00e9videmment la comparaison ne pas \u00eatre faite alors jusqu'\u00e0 la fin de la 2\u00e8me offre, on n'a pas la base pour faire une comparaison, vraiment et apr\u00e8s on fait la comparaison vraiment pour \u00eatre pr\u00eat pour le choix du type avec, on s'est fait dr\u00f4le mais pas en avant pour des raisons assez simples, si l'on pense que nous avons, quel est le meilleur en co\u00fbte et performance, une \u00e9norme pression de dire on va \u00eatre tr\u00e8s exactement pour la d\u00e9cision mais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et puis l'\u00e9t\u00e9 s'annonce mod\u00e9r\u00e9ment chaud, ensuite, \u00e0 en croire le bug, Z\u00fcrich a br\u00fbl\u00e9 hier son bonhomme hiver \u00e0 l'occasion du traditionnel, les exc\u00e8s et il a fallu 17 minutes et 45 secondes pour que la t\u00eate explose selon le mythe plus cette \u00e9tape intervient rapidement, plus l'\u00e9t\u00e9 s'annonce radieux lors de la canicule en 2003, l'explosion s'\u00e9tait produite apr\u00e8s seulement 6 minutes le record, si \u00e7a vous int\u00e9resse romaine, il est de 43 minutes et 34 ce donc un \u00e9t\u00e9 mitig\u00e9 moyen, on va dire merci beaucoup Marielle sa voix pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:22:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C941651-DBFB-4B0F-87F7-4D6CAA711F8C", "internalArchiveId": "2C941651-DBFB-4B0F-87F7-4D6CAA711F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amoric;Michel Barnier, n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du brexit;Matteo Salvini, ministre de l'int\u00e9rieur italien;C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste;Sean Serafin, membre du comit\u00e9 d'initiative RASA;Keith Richards, co-fondateur des Rolling Stones\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/ELECTIONS ISRAEL - ENJEUX (7h)) C'est un homme de pouvoir, et il aimerait le conserver. Benjamin Netanyahu joue son avenir aujourd'hui en Isra\u00ebl, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives. L'espoir du premier ministre sortant: pouvoir former une coalition \u00e0 l'issue du scrutin. Isabelle Cornaz, vous \u00eatre notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 J\u00e9rusalem, o\u00f9 les bureaux de vote ont ouvert...comme dans tout le pays...Racontez-nous l'ambiance de ces derni\u00e8res heures....\r\n  01'42''\r\nIsabelle Cornaz, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Jerusalem\r\n(breve iran-usa) \"Les Etats-Unis sont les parrains du terrorisme, et leurs soldats d\u00e9ploy\u00e9s au Moyen-Orient des groupes terroristes\". D\u00e9claration faite hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par les autorit\u00e9s iraniennes. Une r\u00e9plique \u00e0 la d\u00e9cision prise quelques heures plus t\u00f4t par Washinton de placer sur sa liste des organisations terroristes \u00e9trang\u00e8res les Gardiens de la R\u00e9volution, une composante essentielle du r\u00e9gime iranien. Cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent deviendra effective lundi prochain.\r\n(breve libye) *** En Libye, le seul a\u00e9roport fonctionnel de Tripoli a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 hier par des frappes a\u00e9riennes\r\nCelles des forces loyales au mar\u00e9chal Haftar, qui m\u00e8nent une offensive contre la capitale. Une attaque consid\u00e9r\u00e9e par les Nations-Unies comme une violation grave du droit international humanitaire, qui interdit les attaques contre des infrastructures civiles. Dans le cadre de ce qu'on appelle commun\u00e9ment un intense ballet diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au gouvernement d'union nationale du premier ministre Fayez al-Sarraj pour lui dire son opposition \u00e0 l'offensive du mar\u00e9chal Haftar.\r\n(10/BREXIT IRLANDE RE) Berlin, puis \u00e0 Paris: Theresa May empoigne son b\u00e2ton de p\u00e9lerin aujourd'hui, \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en o\u00f9 elle plaidera pour un report du Brexit. Son objectif: rechercher du soutien afin d'\u00e9viter une sortie brutale de l'Union ce vendredi, alors que le divorce \u00e9tait initialement pr\u00e9vu le 29 mars dernier. Le gouvernement britannique par ailleurs contraint hier soir d'annoncer la tenue d'\u00e9lections europ\u00e9ennes le 23 mai prochain. \r\n*** Theresa May qui a re\u00e7u hier le soutien de l'Irlande, pr\u00eate \u00e0 accorder plus de temps au Royaume Uni pour trouver un plan de sortie acceptable \r\nLe Premier ministre irlandais s'est exprim\u00e9 hier lors d'une visite du n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du Brexit, le Fran\u00e7ais Michel Barnier. A Dublin, Herv\u00e9 Amoric\r\n  1'12''\r\n((d\u00e9but v.o. Barnier  / com : Le savoyard Michel Barnier s'est rendu \u00e0 maintes reprises sur cette nouvelle fronti\u00e8re europ\u00e9enne, celle qui s\u00e9pare la r\u00e9publique d'Irlande du Royaume Uni, la fronti\u00e8re de toutes les discordes. Si l'aile droite eurosceptique du parti conservateur a du mal \u00e0 comprendre les questions d'identit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 cette fronti\u00e8re irlandaise, Michel Barnier domine la question en virtuose. A quelques jours du brexit, l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une sortie britannique sans accord est plus que jamais d'actualit\u00e9. Mais le n\u00e9gociateur europ\u00e9en est porteur d'un message de solidarit\u00e9. Michel Barnier\r\nMichel Barnier : \u00ab Whatever happens, the EU will stand fully behind Ireland. Ladies and Gentlemen, if the UK was to live the EU without a deal, we would not discuss anything with the UK until there is an agreement for Ireland and Northern Ireland\".\r\nTrad. \u00ab Quoi qu'il arrive, l'UE se tiendra toujours aux c\u00f4t\u00e9s de l'Irlande. Mesdames et Messieurs, si le Royaume Uni venait \u00e0 quitter l'UE sans accord, nous ne discuterions rien d'autre avec le Royaume Uni jusqu'\u00e0 ce qu'un accord soit trouv\u00e9 sur l'Irlande et l'Irlande du Nord \u00bb.\r\nL'Irlande est pr\u00eate \u00e0 accorder une extension suppl\u00e9mentaire pour les britanniques au sein de l'UE. En revanche, Theresa May doit encore convaincre 26 autres partenaires en commen\u00e7ant par Angela Merkel, et Emmanuel Macron. HA, RTS info, Dublin ))\r\n(09/ITALIE CAMPAGNE UE ITV SALVINI) Avec le Brexit, les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 29 prochain constituent donc l'AUTRE feuilelton de ce printemps. Avec, hier \u00e0 Milan, le lancement de la campagne de Matteo Salvini, l'homme fort du gouvernement italien. Aux c\u00f4t\u00e9s du dirigeant de la Ligue: trois repr\u00e9sentants allemand, danois et finlandais de l'extr\u00eame-droite europ\u00e9enne. Son objectif: constituer une alliance des souverainistes dans le futur parlement de Strasbourg. \r\n  0'43''\r\n((\"Un r\u00eave commence. Pour certains, l'Europe s'\u00e9tait transform\u00e9e en un cauchemar, pensons aux Grecs, \u00e0 ce qu'il se passe aujourd'hui \u00e0 Paris, pensons au ch\u00f4mage en Italie. Le danger en ce moment, ce n'est pas un retour du pass\u00e9 o\u00f9 des horreurs du pass\u00e9. Le danger aujourd'hui c'est l'extr\u00eamisme islamiste, le terrorisme islamiste, le fanatisme islamiste. \r\nLa d\u00e9fense des front\u00e8res signifie aussi la d\u00e9fense de l'identit\u00e9, de l'histoire, de la culture, de la tradition et la red\u00e9couverte avec orgueil des racines judeo-chr\u00e9tiennes de l'Europe que ceux qui gouvernent ont voulu nier. \r\nNous parlerons avec les Hongrois, nous parlerons avec les Espagnols, avec les Polonais. Aujourd'hui, c'est le d\u00e9part d'un petit noyau mais l'objectif est d'impliquer tous ou presque tous les pays europ\u00e9ens de mani\u00e8re \u00e0 devenir la premi\u00e8re famille politique en Europe\".))\r\nPROMO INVITE 7H15\r\n(05/TI/SUIVI ELECTIONS PA) De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re italienne, au Tessin, la Lega pique du nez. En tout cas au vu des r\u00e9sultats complets des \u00e9lections cantonales. Au Grand Conseil, elle devra faire le deuil de quatre si\u00e8ges. Le PLR, lui, conforte son statut de premier parti au parlement.  M\u00eame s'il fl\u00e9chit l\u00e9g\u00e8rement. Nicole della Pietra \r\n  0'45''\r\n((Norman Gobbi et Claudio Zali; les deux hommes forts de la Lega au gouvernement, feront d\u00e9sormais face \u00e0 une rang\u00e9e r\u00e9duite au Parlement; la nouvelle l\u00e9gislature commence mal pour les forces parlementaires du mouvement populiste tessinois, qui perd 4 repr\u00e9sentants. Une chute sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le mouvement qui a dict\u00e9 l'agenda politique de ces derni\u00e8res l\u00e9gislatures. \r\nRecul plus contenu pour le PDC qui perd un \u00e9lu, tout comme  le PLR, alors que ce parti visait un second fauteuil au gouvernement. Statu quo, du cot\u00e9 du des Verts; et si le PS gagne une place, l'extr\u00eame gauche r\u00e9unie, elle, s'offre trois nouveaux \u00e9lus. A noter l'arriv\u00e9e de cette nouvelle formation: \u00ab Pi\u00f9 Donne \u00bb, soit plus de femmes, qui fait son entr\u00e9e au l\u00e9gislatif cantonal avec deux femmes. ))\r\n(breve fribourg-climat) C'\u00e9tait semble-t-il le premier d\u00e9bat du genre en Suisse: le Conseil d'Etat fribourgeois a rencontr\u00e9 hier soir des jeunes du canton engag\u00e9s en faveur de la d\u00e9fense du climat. R\u00e9unis \u00e0 l'aula du Coll\u00e8ge Ste-Croix, 150 coll\u00e9giens et \u00e9tudiants et trois membres du gouvernement ont pass\u00e9 en revue les pistes pour r\u00e9pondre aux revendications touchant \u00e0 l'urgence climatique. Une mani\u00e8re de prolonger les gr\u00e8ves et autres manifestations populaires de ces ces derni\u00e8res semaines\r\n(TF5/REFERENDUM RECOLTE PAYEE SIGNATURES PI (7h)) *** L'UDF a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne son r\u00e9f\u00e9rendum visant la norme p\u00e9nale contre l'homophobie....mais sans \u00e9teindre la pol\u00e9mique \r\nSi elle a r\u00e9colt\u00e9 70.000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es, sa m\u00e9thode pose probl\u00e8me. Une vingtaine de citoyens ont d'ailleurs \u00e9crit \u00e0 la Chancellerie, estimant avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s par les personnes qui faisaient signer le r\u00e9f\u00e9rendum. De quoi relancer le d\u00e9bat sur la r\u00e9mun\u00e9ration de la collecte de signatures. Alexandra Richard\r\n  1'35''\r\n((Toucher 2 francs, par exemple, par signature r\u00e9colt\u00e9e, c'est une pratique devenue courante en Suisse, pour aboutir dans les d\u00e9lais. Presque tous les partis l'ont fait, m\u00eame au PS, o\u00f9 la m\u00e9thode est pourtant controvers\u00e9e. C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste, lui, avait propos\u00e9 de l'interdire:\r\n...\r\nInterdire de payer la collecte. Le risque, c'est d'\u00e9carter les plus petits comit\u00e9s, ceux qui ne peuvent pas s'appuyer sur le r\u00e9seau et les forces d'un grand parti politique. Rasa, par exemple, qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration. Sean Serafin \u00e9tait membre du comit\u00e9 d'initiative:\r\n...\r\nPour \u00e9viter qu'un cueilleur de signatures avance de faux arguments. L'autre piste possible serait de r\u00e9mun\u00e9rer l'engagement politique apr\u00e8s coup, une forme de d\u00e9fraiement, plut\u00f4t que de payer \u00e0 la signature. ))\r\n(breve grippe) Elle aura dur\u00e9 11 semaines, mais l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe est officiellement termin\u00e9e. Pour la premi\u00e8re fois depuis d\u00e9but janvier, le nombre de cas d'affections grippales est pass\u00e9 sous le seuil \u00e9pid\u00e9mique, a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. La vague de cette ann\u00e9e aura dur\u00e9 quatre semaines de moins qu'en 2018.\r\n(breve gafa) En France, l'Assembl\u00e9e nationale est entr\u00e9e en mati\u00e8re hier soir sur l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique. Cette mesure doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re malgr\u00e9 l'opposition des Etats-Unis, d'o\u00f9 sont issus les Google, Amazon, Facebook et autre Apple. Cette taxe vise \u00e0 imposer \u00e0 hauteur de 3% le chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 en France par ces soci\u00e9t\u00e9s sur la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en ligne et la vente de donn\u00e9es \u00e0 des fins publicitaires, notamment.\r\n(16/USA-AIRBUS) *** C'est une nouvelle \u00e9tape dans la bataille que se livre Etats-Unis et Union europ\u00e9enne autour de leur industrie a\u00e9ronautique respective. \r\nWashington a menac\u00e9 hier de renforcer encore les taxes douani\u00e8res impos\u00e9es \u00e0 Airbus et d'autres produits europ\u00e9ens, si Bruxelles poursuit sa politique de subvention envers l'avionneur. Romain Bardet, c'est le dernier \u00e9pisode en date d'un conflit qui dure depuis 14 ans...\r\nConflit entre Boeing et Airbus ou plut\u00f4t entre Washington et Bruxelles. L'un et l'autre s'accusent mutuellement de soutenir via des subventions leur fleuron a\u00e9ronautique. Et la bataille est depuis des ann\u00e9es port\u00e9e devant l'Organisation mondiale du commerce. C'est en fait le conflit commercial le plus long jamais trait\u00e9 par l'OMC. Une d\u00e9cision d'arbitrage doit d'ailleurs \u00eatre rendue prochainement.\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce Robert Lightizer a estim\u00e9 \u00e0 11 milliards de dollars le manque \u00e0 gagner. Washington a donc publi\u00e9 hier une liste de 14 pages. Elle contient des produits europ\u00e9ens qui pourraient \u00eatre davantage tax\u00e9s d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. De nouveaux h\u00e9licopt\u00e8res, des avions civils, mais aussi d'autres produits: poissons, fromages, bouteilles de vin ou encore v\u00eatements.\r\nC'est une menace de plus, dans un contexte commercial d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendu depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. Washington indique vouloir en priorit\u00e9 conclure avec l'UE un accord pour mettre fin \u00e0 ces subventions. Et cette liste brandie est bien s\u00fbr un argument dans le cadre des n\u00e9gociations.\r\n(breve soc generale) La France o\u00f9 la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, l'une des plus grandes banques du pays, a annonc\u00e9 hier vouloir supprimer quelque 1600 postes dans le monde. Dont environ 700 en France. Sont notamment concern\u00e9es  les activit\u00e9s de financement et d'investissement. Difficile de savoir pour l'heure si la Suisse sera touch\u00e9e. La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale emploie 650 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne et Zurich\r\n(breve occupy hong kong) Leur mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile Occupy avait agit\u00e9 Hong Kong pendant pr\u00e8s de trois mois en 2014: ses principaux meneurs ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin de conspiration visant \u00e0 provoquer des nuisances\r\npubliques. Les trois accus\u00e9s, deux professeurs et un pasteur \u00e0 la retraite avaient tous plaid\u00e9 non coupables. Aucune peine n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par le juge. En septembre 2014, des centaines de milliers d'habitants de Hong Kong \u00e9taient descendus dans les rues pour r\u00e9clamer une vraie d\u00e9mocratisation de la vie politique de l'\u00eele.\r\n(TF6/LE MET DE NEW YORK SE MET AU ROCK PI (7h)) *** Ce sont des instruments de l\u00e9gende... et c'est donc assez logiquement qu'ils entrent au mus\u00e9e. \r\nOui pas n'importe lequel:  un des plus grands mus\u00e9es d'art du monde, le Metropolitan Museum, \u00e0 New-York. Depuis hier, on peut y d\u00e9couvrir les guitares, pianos, saxophones ou batteries de plus de 80 vedettes du rock. Titre plut\u00f4t r\u00e9v\u00e9lateur de cette nouvelle exposition: Play it loud! Jouez fort!. Sylvie Lambelet... \r\n  1'45''\r\n((Fade apr\u00e8s 1'20))\r\n((MUSIQUE 1: Hendrix\r\n.. et \u00e7a d\u00e9chire... la guitare de Jimi Hendrix... Le Met pr\u00e9sente la premi\u00e8re grande exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux instruments iconiques du rock'n roll. Plus de 130 objets, qui ont appartenu \u00e0 des stars comme Chuck Berry, Elvis Presley, Eric Clapton, Bob Dylan,  Prince.. et ses fameux solos de guitare..\r\nMUSIQUE 2 : Prince\r\n ou Keith Richards, co-fondateur des Rolling Stones.. il explique le choix de son instrument\r\nEXTRAIT 3: INT. RICHARD, env 12 SECONDES\r\nles musiciennes aussi sont l\u00e0... Wanda Jackson, Patti Smith.. ou Lady Gaga, et son piano futuriste..\r\nMUSIQUE 4: Lady Gaga\r\nLe rock.. un des mouvements artistiques les plus influents du 20e si\u00e8cle... En t\u00e9moigne le quatuor form\u00e9 par les Beatles. Sur sc\u00e8ne en f\u00e9vrier 64.. avec 2 guitares, une batterie et une basse.. ce mod\u00e8le de groupe va ensuite se r\u00e9pandre comme une tra\u00een\u00e9e de poudre...\r\nMUSIQUE 5: BEATLES))\r\nPlay it Loud, c'est au Met de New-York jusqu'au 1er octobre\r\n(breve hockey) En hockey c'est ZE match of the day...la rencontre du jour..celle qui dira qui de Berne ou de Bienne affrontera Zoug en finale du championnat. Un match couperet \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTSDeux et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.\r\n(breve hockey femmes) Enfin, en hockey toujours mais aux Mondiaux f\u00e9minins, la Suisse a enregistr\u00e9 hie sa quatri\u00e8me d\u00e9faite en autant de rencontres: 6 \u00e0 2 devant la Finlande, pays h\u00f4te de la com'p\u00e9tition. Mais la Suisse assur\u00e9e tout de m\u00eame d participer aux 1/4 de finale.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve sechselauten) \r\n(breve pediatrie valais)", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335072", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10335096", "ece-10335072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T06:38:27Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nLa ce journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, c'est le jour J en Isra\u00ebl pour Benyamin N\u00e9tanyahou, qui brigue un 5\u00e8me mandat le 1er ministre sortant, part favori mais l'art de gouverner, c'est aussi trouver la bonne coalition la derni\u00e8re ligne droite o\u00f9 la derni\u00e8re qui sonne pour Theresa May, le sort de son Brexit se joue d\u00e8s aujourd'hui entre Paris, Berlin et Bruxelles, Chuck Berry, Elvis Presley, \u00c9ric Clapton, Bob Dylan, Prince qui sweat-shirt et les autres leurs instruments et leurs riffs entre au mus\u00e9e pour une Expo muscl\u00e9e au Met \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nC'est un homme de pouvoir, il aimerait le conserver, Benyamin Netanyahu joue son avenir aujourd'hui en Isra\u00ebl, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'espoir du 1er ministre sortant pouvoir former une coalition \u00e0 l'issue du scrutin, Isabelle Cornaz, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 J\u00e9rusalem, o\u00f9 les bureaux de vote ont ouvert, comme dans tout le pays, racontez -nous l'ambiance de ces derni\u00e8res heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [90%] :\r\nAlors les principaux candidats jouent le tout pour le tout en Netanyahu, a encore \u00e9t\u00e9 faire un tour, hier, un c\u00e9l\u00e8bre march\u00e9 de J\u00e9rusalem pour mobiliser ses \u00e9lecteurs mon rival Benny Gantz peut gagner, a -t-il dit de faut pas baisser la garde, ce \u00e0 quoi son concurrent a r\u00e9pondu : Ce n'est pas la droite qui est en danger, c'est vous Monsieur Netanyahu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nUne mani\u00e8re de lui dire en quelque sorte, vous n'\u00eates pas irrempla\u00e7able. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, c'est l'un des arguments centraux de cette campagne qui ressemble \u00e0 un pl\u00e9biscite pour ou contre N\u00e9tanyahou le 1er ministre sortant affirme que c'est lui ou Tibi, du nom d'un leader arabe d'Isra\u00ebl et ancien conseiller du Palestinien Yasser Arafat dans la bouche de Netanyahu c'est une mani\u00e8re de discr\u00e9diter les partis arabes d'Isra\u00ebl, mais aussi son rival Benny Gantz, en laissant entendre qu'il int\u00e9grerait les partis arabes dans une possible coalition, ce qui est dans les faits, tr\u00e8s peu probables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [91%] :\r\nEt puis il y a cette ultra- droite qui pourrait sortir renforc\u00e9 de ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [92%] :\r\nOui, avec des formations qui appelle \u00e0 annexer une partie de la Cisjordanie alors par d\u00e9sir peut-\u00eatre de s'arroger une partie de cet \u00e9lectorat Netanyahu s'est empress\u00e9 samedi de promettre la m\u00eame chose, son rival, Benny Gantz, ancien chef d'\u00c9tat-Major veut montrer lui que Netanyahu n'a pas le monopole de la s\u00e9curit\u00e9, il compte sur la lassitude des \u00e9lecteurs \u00e0 l'encontre par Netanyahu, cern\u00e9 par des affaires de corruption. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [96%] :\r\nIl y aura donc un vainqueur \u00e0 l'issue de ce scrutin, Isabelle mais pour gouverner, il lui faudra trouver une coalition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [88%] :\r\nOui, et avec des difficult\u00e9s pour Benny Gantz, m\u00eame s'il devance Netanyahu ce n'est pas certain qu'il pourra r\u00e9unir les alli\u00e9s n\u00e9cessaire et dans tout \u00e7a, la gauche, elle est presque inaudible N\u00e9tanyahou s'est pr\u00e9sent\u00e9 pendant 5 dernier mandat comme le garant de l'identit\u00e9 juive et celui qui a encha\u00een\u00e9 les victoires diplomatiques gr\u00e2ce \u00e0 son grand ami Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nIsabelle Cornaz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 J\u00e9rusalem, les \u00c9tats-Unis sont les parrains du terrorisme et leurs soldats d\u00e9ploy\u00e9s au Moyen-Orient des groupes terroristes, d\u00e9claration faite hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par les autorit\u00e9s iraniennes une r\u00e9plique \u00e0 la d\u00e9cision prise quelques heures plus t\u00f4t par Washington de placer sur sa liste des organisations terroristes \u00e9trang\u00e8res les Gardiens de la r\u00e9volution, une composante essentielle du r\u00e9gime iranien, cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent deviendra effective lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [97%] :\r\nEn Libye, le seul a\u00e9roport fonctionnel de Tripoli a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e hier par des frappes a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [95%] :\r\nCelle des forces loyales au mar\u00e9chal Haftar qui m\u00e8ne une offensive contre la capitale, une attaque consid\u00e9r\u00e9e par les Nations, comme une violation grave du droit international humanitaire qui interdit les attaques ont \u00e9taient des infrastructures civiles dans le cadre de ce qu'on appelle commun\u00e9ment un intense ballet diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au gouvernement d'union nationale du 1er ministre libyen Fayez al Saraj pour lui dire son opposition \u00e0 l'offensive du mar\u00e9chal Haftar Berlin puis Paris, Theresa May empoigne son b\u00e2ton de p\u00e8lerin, aujourd'hui \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en o\u00f9 elle plaidera pour un report du Brexit son objectif : rechercher du soutien afin d'\u00e9viter une sortie brutale de l'Union, ce vendredi, alors que le divorce \u00e9tait initialement pr\u00e9vu le 29 mars dernier le gouvernement britannique par ailleurs contraint hier soir d'annoncer la tenue d'\u00e9lections europ\u00e9ennes le 23 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [94%] :\r\nTheresa May, qui a re\u00e7u hier le soutien de l'Irlande pr\u00eate \u00e0 accorder davantage de temps au Royaume-Uni pour trouver un plan de sortie acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [97%] :\r\nLe 1er ministre irlandais s'est exprim\u00e9 hier lors d'une visite du n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du Brexit, le Fran\u00e7ais Michel Barnier \u00e0 Dublin Herv\u00e9 Armorique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [90%] :\r\nQue votre je au voyou calme Woerth savoyard Michel Barnier s'est rendu \u00e0 maintes reprises sur cette nouvelle fronti\u00e8re europ\u00e9enne, celle qui s\u00e9pare la R\u00e9publique d'Irlande, du Royaume Uni, la fronti\u00e8re de toutes les discordes si l'aile droite eurosceptique du parti conservateur britannique a du mal \u00e0 comprendre les questions d'identit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 cette fronti\u00e8re, Michel Barnier oui domine la question en virtuose, \u00e0 quelques jours du Brexit l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une sortie sans accord du Royaume-Uni et plus que jamais d'actualit\u00e9, mais le n\u00e9gociateur europ\u00e9en est porteur d'un message de solidarit\u00e9 Michel Barnier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [89%] :\r\nWhatever rap, quoi qu'il arrive, l'Union europ\u00e9enne se tiendra toujours aux c\u00f4t\u00e9s de l'Irlande, mesdames et messieurs, si le Royaume Uni venait \u00e0 quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord, nous ne discute rien d'autre, avec le Royaume Uni, jusqu'\u00e0 ce qu'un accord soit trouv\u00e9 sur l'Irlande et l'Irlande du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [93%] :\r\nL'Irlande est pr\u00eate \u00e0 accorder une extension suppl\u00e9mentaire pour les britanniques au sein de l'UE, en revanche, Theresa May doit encore convaincre 26 autres partenaires en commen\u00e7ant par Angela Merkel et Emmanuel Macron, Herv\u00e9 Amoric RTS info Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [94%] :\r\nEt avec le Brexit, les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 29 mai prochain constituent donc l'autre feuilleton de ce printemps avec hier \u00e0 Milan, le lancement de la campagne et de Matteo Salvini, l'homme fort du gouvernement italien, aux c\u00f4t\u00e9s du dirigeant de la Ligue trois repr\u00e9sentants allemand, danois et finlandais de l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne son objectif : constituer une alliance des souverainistes dans le futur Parlement de Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [91%] :\r\nComme une chose : nous sommes num\u00e9ro un r\u00eave commence pour certains, l'Europe s'\u00e9tait transform\u00e9e en un cauchemar, pensons aux Grecs, est ce qu'il se passe aujourd'hui \u00e0 Paris, pensons au ch\u00f4mage en Italie, le danger en ce moment, ce n'est pas un retour du pass\u00e9 ou des horreurs du pass\u00e9, le danger aujourd'hui, c'est l'extr\u00e9misme islamiste le terrorisme islamiste, le fanatisme islamiste, la d\u00e9fense des fronti\u00e8res signifie aussi la d\u00e9fense de l'identit\u00e9 de l'histoire de la culture de la tradition et la red\u00e9couverte avec orgueil des racines jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes de l'Europe que ceux qui gouvernent ont voulu nier, nous parlerons avec les Hongrois, nous parlerons avec les espagnols avec les Polonais, aujourd'hui c'est le d\u00e9part d'un petit noyau mais l'objectif est d'impliquer tous ou presque tous les pays europ\u00e9ens, de mani\u00e8re \u00e0 devenir la premi\u00e8re famille politique en Europe et \u00e7a va la prime ma femme pour t\u00e9nors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [95%] :\r\nEt on va en parler de cette famille politique et de l'objectif de Matteo Salvini et de fonder une alliance des souverainistes avec notre invit\u00e9, Sergio Romano, il sera avec nous juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [91%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re italienne au Tessin, la Lega pique du nez, ont tout qui a, au vu des r\u00e9sultats complets des \u00e9lections cantonales de ce week- end au Grand Conseil, elle devra faire le deuil de quatre si\u00e8ges, le PLR, lui, conforte son statut de 1er parti au Parlement, m\u00eame s'il fl\u00e9chit l\u00e9g\u00e8rement Nicole aller Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [93%] :\r\nNorman Gobbi et Claudio Zali les 2 hommes forts de la Lega gouvernement feront d\u00e9sormais face \u00e0 une rang\u00e9e r\u00e9duite au Parlement la nouvelle l\u00e9gislature commence mal pour les forces parlementaires du mouvement populiste tessinois qui perd 4 repr\u00e9sentants, une chute sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le mouvement qui a dict\u00e9 l'agenda politique ces derni\u00e8res l\u00e9gislatures recul plus contenu par le PDC qui perd un \u00e9lu, tout comme le PLR, alors que le parti visait un second fauteuil au gouvernement : statu quo, du c\u00f4t\u00e9 des Verts et si le PS gagne une place, l'extr\u00eame gauche r\u00e9unie, elle s'offre 3 nouveaux repr\u00e9sentants \u00e0 noter l'arriv\u00e9e de cette nouvelle formation donnait, soit plus de femmes, il fait son entr\u00e9e l\u00e9gislatif aux cantonales, avec 2 femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [97%] :\r\nC'\u00e9tait semble -t-il le 1er d\u00e9bat du genre en Suisse, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois a rencontr\u00e9 hier soir, des jeunes du canton engag\u00e9s en faveur de la d\u00e9fense du climat r\u00e9unis \u00e0 l'aula du Coll\u00e8ge Sainte-Croix 150 coll\u00e9giens et \u00e9tudiants et 3 membres du gouvernement ont pass\u00e9 en revue les pistes pour r\u00e9pondre aux revendications touchant \u00e0 l'urgence climatique, une mani\u00e8re de prolonger les gr\u00e8ves et autres manifestations populaires de ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [98%] :\r\nL'UDF a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne son r\u00e9f\u00e9rendum visant la norme p\u00e9nale contre l'homophobie, mais sans r\u00e9ussir \u00e0 \u00e9teindre la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [95%] :\r\nSi elle a r\u00e9colt\u00e9 70000 signatures sa m\u00e9thode pose probl\u00e8me, une vingtaine de citoyens ont d'ailleurs \u00e9crit \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, estimant avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s par les personnes qui faisaient signer le r\u00e9f\u00e9rendum, de quoi relancer le d\u00e9bat sur la r\u00e9mun\u00e9ration de la collecte de signatures Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [92%] :\r\nTouch\u00e9 2 francs par exemple par signature r\u00e9colt\u00e9e c'est une pratique devenue courante en Suisse pour aboutir dans les d\u00e9lais, presque tous les partis l'ont fait, m\u00eame au PS ou la m\u00e9thode est pourtant controvers\u00e9e C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste lui avait propos\u00e9 de l'interdire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:40) [86%] :\r\nC'est un probl\u00e8me quand on parle de plus en plus dans les rues, par exemple, moi je suis assez souvent r\u00e9colt\u00e9 les signatures Chant\u00f4me initiative il y a de plus en plus des gens qui, notamment, une baisse : on paye combien OPEP ou pour faire \u00e7a et \u00e7a \u00e7a discr\u00e9dite toute l'engagement, la sauce qui dit pour la d\u00e9mocratie directe et pour 100 dames en ce sens, de plus en plus que \u00e7a, c'est un probl\u00e8me assez s\u00e9rieux pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 des partis politiques et les organisations qui r\u00e9colte des signatures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:06) [94%] :\r\nInterdire de payer la collecte, le risque c'est d'\u00e9carter les plus petits comit\u00e9s, ceux qui ne peuvent pas s'appuyer sur le r\u00e9seau et les forces d'un grand parti politique rasa, par exemple, qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration, Sean Serafin \u00e9tait membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:20) [85%] :\r\nOn parle souvent Dominicana la dans beaucoup de domaines, \u00e7a va exactement l'attend \u00e0 mon avis, Sia obligatoire pour un communiqu\u00e9 l'initiative qui veut peser en fait dans dans le d\u00e9bat, d'\u00eatre pr\u00e9sent dans la rue, d'\u00eatre pr\u00e9sents en force, c'est utile de pouvoir avoir ces professionnels, par contre, c'est vraiment responsabilit\u00e9, on va dire du comit\u00e9 de former \u00e0 ces gens d'avoir l'argumentaire et pas seulement par ses jambes, mais d'avoir l'argumentaire dans les journaux d'avoir des porte- parole pour qu'on sache voil\u00e0 ben Gaza il y a personne qui qui ne savaient pas ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:50) [97%] :\r\nEt \u00e9viter qu'un cueilleur de signatures avance de faux arguments l'autre piste possible serait de r\u00e9mun\u00e9rer l'engagement politique, apr\u00e8s coup, une forme de d\u00e9fraiement plut\u00f4t que de payer \u00e0 la signature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [95%] :\r\nElle aura dur\u00e9 11 semaines mais l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe est officiellement termin\u00e9e en Suisse, pour la premi\u00e8re fois depuis d\u00e9but janvier, le nombre de cas d'affections grippales est pass\u00e9 sous le seuil \u00e9pid\u00e9mique a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, la vague de cette ann\u00e9e, aura dur\u00e9 4 semaines de moins qu'en 2018 en France, l'Assembl\u00e9e nationale est entr\u00e9e en mati\u00e8re, hier soir, sur l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique, cette mesure doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, malgr\u00e9 l'opposition des \u00c9tats-Unis, d'o\u00f9 sont issus les Google, Amazon, Facebook et autre Apple cette taxe vise \u00e0 imposer \u00e0 hauteur de 3 pourcent le chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 en France par ces soci\u00e9t\u00e9s sur la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en ligne et la vente de ne d\u00e8s la vente de donn\u00e9es \u00e0 des fins publicitaires notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [95%] :\r\nC'est une nouvelle \u00e9tape dans la bataille que se livre, \u00c9tats-Unis et Union europ\u00e9enne autour de leur industrie a\u00e9ronautique respect. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [98%] :\r\nWashington a menac\u00e9 hier de renforcer encore les taxes douani\u00e8res impos\u00e9es \u00e0 Airbus et d'autres produits europ\u00e9ens si Bruxelles poursuit sa politique de subvention envers l'avionneur Romain Bardet, c'est le dernier \u00e9pisode en date d'un conflit qui dure depuis 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:04) [95%] :\r\nOui, conflit entre Boeing et Airbus, ou plut\u00f4t entre Washington et Bruxelles, l'un et l'autre s'accusent mutuellement de soutenir via des subventions leur fleuron a\u00e9ronautique et la bataille est depuis des ann\u00e9es, port\u00e9e devant l'Organisation mondiale du commerce, c'est en fait le conflit commercial le plus long jamais trait\u00e9 par l'OMC, une d\u00e9cision d'arbitrage doit d'ailleurs \u00eatre rendue prochainement dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce, Robert Leiser, estim\u00e9s \u00e0 11 milliards de dollars, le manque \u00e0 gagner, Washington a donc publi\u00e9 une liste de 14 pages, elle contient des produits europ\u00e9ens qui pourraient \u00eatre davantage tax\u00e9s d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 de nouveaux h\u00e9licopt\u00e8res, des avions civils, mais aussi d'autres produits, poissons, fromages, bouteilles de vin ou encore v\u00eatements c'est donc une menace de plus dans un contexte commercial d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendues depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche Washington indique vouloir en priorit\u00e9 conclure avec l'UE un accord pour mettre fin \u00e0 ces subventions et cette liste brandie sera bien s\u00fbr un argument dans le cadre des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [94%] :\r\nLeur mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile Occupy avait agit\u00e9 Hong Kong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014, ses principaux meneurs ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin de conspiration visant \u00e0 provoquer des nuisances publiques, les 3 accus\u00e9s de professeurs et un Pasteur \u00e0 la retraite, avaient tous plaid\u00e9 non coupable, aucune peine n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par le juge en septembre 2014, des centaines de milliers d'habitants de Hong Kong \u00e9taient descendus dans les rues pour r\u00e9clamer une vraie d\u00e9mocratisation de la vie politique de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:27) [90%] :\r\nOn va parler maintenant d'instruments de l\u00e9gende, Olivier, qui donc assez logiquement entrent au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [94%] :\r\nOui, pas n'importe lequel, l'un des plus grands mus\u00e9es d'art du monde, le Metropolitan Museum \u00e0 New York depuis hier on peut y d\u00e9couvrir les guitares, pianos saxophones ou batteries de plus de 80 vedettes du rock titre plut\u00f4t r\u00e9v\u00e9lateur de cette nouvelle exposition Sylvie Lambelet play it Loud jouer fort. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:55) [93%] :\r\n\u00e7a d\u00e9chire la guitare de Jimi Hendrix Le Met pr\u00e9sente la premi\u00e8re grande exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux instruments iconiques du rock'n'roll, plus de 100 30 objets qui ont appartenu \u00e0 des Stars comme Chuck Berry, Elvis Presley, \u00c9ric Clapton, Bob Dylan, Prince et ses fameux solos de guitare, apr\u00e8s r\u00e9flexion. \r\nIl souhaite Schutz, fondateur des une Stones, il explique le choix de son instrument Wayne, ce que je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole pour apprendre l'art et quand je suis sorti, j'\u00e9tais un guitariste, un mois, Gates Sharp l'Eceh use mais elle m'a choisi moi j'ai rien eu \u00e0 \u00e0 les musiciennes aussi sont l\u00e0 Wandan Jackson, Patti Smith ou Lady GaGa et son piano futuriste. \r\nLe rock des mouvements artistiques les plus influents du 20\u00e8me si\u00e8cle, en t\u00e9moigne le quatuor form\u00e9 par les Beatles sur sc\u00e8ne en f\u00e9vrier 64 avec 2 guitares, une batterie et une basse ce mod\u00e8le de groupe va ensuite se r\u00e9pandre comme une tra\u00een\u00e9e de Pau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:16) [75%] :\r\nKadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [92%] :\r\nPlay it Loud c'est au Met de New York jusqu'au 1er octobre encaissaient The match of de deuil, la rencontre du jour, celle qui dira qui de Berne ou de Bienne affrontera Zoug finale du championnat, un match couperet \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS deux et dont nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information, enfin en hockey toujours mais aux Mondiaux f\u00e9minins, la Suisse a enregistr\u00e9 hier sa 4\u00e8me d\u00e9faite en autant de rencontres 6 \u00e0 2 devant la Finlande, pays h\u00f4te de la comp\u00e9tition, mais la Suisse assur\u00e9e tout de m\u00eame de participer aux quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:50) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le journal d'Olivier Schorderet merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D00460A-3D2F-4F47-9299-1FF62EB9DD38", "internalArchiveId": "6D00460A-3D2F-4F47-9299-1FF62EB9DD38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gr\u00e8ve des femmes illicite selon l'Union Patronale Suisse: d\u00e9bat entre Michela Bovolenta et Philippe Bauer", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Philippe Bauer, conseiller national et membre du comit\u00e9 de direction de l'Union Patronale Suisse;Michela Bovolenta, syndicaliste, coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes;Bovolenta, Michaela\r\nD\u00e9bat entre Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE), membre du comit\u00e9 de direction de l'Union Patronale Suisse, et Michela Bovolenta, syndicaliste, coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\nLa gr\u00e8ve des femmes illicite selon l'Union Patronale Suisse: d\u00e9bat entre Michela Bovolenta et Philippe Bauer  \r\nLa gr\u00e8ve des femmes du 14 juin prochain n'est pas l\u00e9gale. C'est l'avis de l'Union Patronale suisse qui estime que les crit\u00e8res de l\u00e9galit\u00e9 ne sont pas remplis. \r\n  Depuis dimanche, la presse s'est fait l'\u00e9cho de cette position. \"Manifestez si vous le souhaitez, mesdames, mais faites-le le samedi\"...a-t-on pu lire et entendre...Ils d\u00e9noncent un mouvement qui enfreint la paix du travail. Pourtant, le droit de gr\u00e8ve figure dans la Constitution...\r\nAlors l\u00e9gale la gr\u00e8ve? On en d\u00e9bat....\r\nAvec Philippe Bauer, conseiller national et membre du comit\u00e9 de direction de l'Union Patronale Suisse\r\nEt Michela Bovolenta, syndicaliste, coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes\r\nPhilippe Bauer, Conseiller National PLR (Neuch\u00e2tel), membre du comit\u00e9 de direction de l'Union patronale suisse\r\n- Vous \u00eates \u00e9galement avocat, en quoi cette gr\u00e8ve n'est pas licite?\r\n- Dans le Journal Le Temps, Marco Taddei, votre responsable romand, \u00e0 l'Union Patronale Suisse, estime qu'une gr\u00e8ve doit se rapporter directement aux conditions de travail, une diff\u00e9rence de salaire d'environ 18 % entre hommes et femmes, \u00e7a ne correspond pas \u00e0 cette r\u00e8gle ? \r\n-Vous dites que c'est illicite car pas le dernier recours, en m\u00eame temps la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 existe depuis 1981 en CH...et pr\u00e8s de 40 apr\u00e8s elle n'est pas r\u00e9alis\u00e9e...si \u00e7a ce n'est pas une question de dernier recours alors qu'est-ce qui l'est?\r\n?\r\n-Vous ne faites pas dans l'exc\u00e8s de juridisme en d\u00e9clarant cette gr\u00e8ve ill\u00e9gale?\r\n\t- La derni\u00e8re c'\u00e9tait il y a 28 ans et on ne parle pas que de conditions \tsalariales et de CCT ici...c'est un mouvement plus vaste qui r\u00e9clame \tl'\u00e9galit\u00e9...(Harc\u00e8lement, sexisme)\r\n-si on demande aux femmes de prendre cong\u00e9 pour faire gr\u00e8ve ce n'est plus une gr\u00e8ve, pas le m\u00eame impact...\r\n-Vous trouvez normal que des femmes qui aimeraient soutenir le mouvement ne le font pas par peur de perdre leur travail ? (cf t\u00e9moignages le TPS du jour)\r\n-Les cantons de Vaud et du Jura ont d\u00e9clar\u00e9 la gr\u00e8ve licite, ils se trompent?\r\n-un peu facile de dire: on est bienveillants, on est pour l'\u00e9galit\u00e9, mais \"ces dames, qu'elles manifestent le samedi\" (sic!)\r\n*************\r\nMichela Bovolenta, snydicaliste, une des coordinatrices de la gr\u00e8ve des femmes\r\n-Vous contestez le fait que la gr\u00e8ve ne soit pas l\u00e9gale...or une gr\u00e8ve pour pr\u00e9server la paix du travail, doit \u00eatre une action de dernier recours...ce n'est pas le cas ici non?\r\n- Est-ce que vous \u00eates en violation du partenariat social?\r\n-Dans le matin dimanche, l'avocate sp\u00e9cialiste du droit du travail sandra gerber a d\u00e9clar\u00e9 que \"cette gr\u00e8ve \u00e9tait illicite au regard de la constitution\"...\r\n4 conditions doivent \u00eatre remplies (notamment: d\u00e9brayage doit se rapporter aux relations de travail employeur-employ\u00e9s et pas \u00e0 des motifs politiques) et ce n'est selon elle pas le cas...\r\n-  Pourquoi ne pas parler de manifestation plut\u00f4t que de gr\u00e8ve, un terme plus inclusif qui \u00e9vite les probl\u00e8mes? Et pourquoi ne pas l'avoir pr\u00e9vu un samedi? (cf t\u00e9moignages ds le TPS de femmes qui n'en seront pas le 14 par peur d'\u00eatre licenci\u00e9es)\r\n-  Le fait que ce soit une gr\u00e8ve plut\u00f4t qu'une manifestation le samedi, \u00e7a exclut toutes les femmes qui ne peuvent pas se le permettre, de peur des repr\u00e9sailles .. \r\n- Et demander cong\u00e9 quand on a que 4 semaines de vacances, \u00e7a devient difficile\r\nNOTE: 4 CONDITIONS REMPLIES SELON LE  COLLECTIF DU 14 JUIN\r\nLa gr\u00e8ve du 14 juin remplit toutes les conditions requises :\r\n1.\tLa gr\u00e8ve est un moyen l\u00e9gal pour obtenir l'application de revendications dans le cadre des relations de travail. Les discriminations li\u00e9es au sexe tant en mati\u00e8re de salaires que de conditions de travail et d'\u00e9volution professionnelle concernent tr\u00e8s clairement le domaine des relations de travail, de m\u00eame que les mesures pour ladite \u00ab conciliation entre la vie professionnelle et la vie priv\u00e9e ou familiale \u00bb ou encore les mesures de pr\u00e9vention et de lutte contre le harc\u00e8lement sexuel. \r\n2.\tLa gr\u00e8ve b\u00e9n\u00e9ficie du soutien plein et entier de l'Union syndicale suisse et de ses f\u00e9d\u00e9rations, ainsi que d'autres fa\u00eeti\u00e8res syndicales.\r\n3.\tLa gr\u00e8ve est proportionn\u00e9e : nous agissons depuis 38 ans pour l'application de l'art 8 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui pr\u00e9voit un salaire \u00e9gal pour un travail de valeur \u00e9gal et depuis 23 ans l'application de la Loi sur l'\u00e9galit\u00e9 qui interdit toutes les discriminations \u00e0 raison du sexe. \r\n4.\tLa gr\u00e8ve prend en compte la dimension li\u00e9e aux conventions collectives de travail puisque les syndicats peuvent organiser la gr\u00e8ve ou d'autres actions en tenant compte des r\u00e8gles propres \u00e0 chaque secteur.", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335038", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La gr\u00e8ve des femmes illicite selon l'Union Patronale Suisse: d\u00e9bat entre Michela Bovolenta et Philippe Bauer  / FOR_2019-04-09T18:02:00_developpement-5", "Forum du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE), membre du comit\u00e9 de direction de l'Union Patronale Suisse, et Michela Bovolenta, syndicaliste, coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes."], "variantIds": ["ece-10335038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:02Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa gr\u00e8ve des femmes du 14 juin prochain n'est pas l\u00e9gale, c'est l'avis de l'Union patronale suisse qui estime que les crit\u00e8res de l\u00e9galit\u00e9 ne sont pas remplies depuis dimanche, la presse s'est fait l'\u00e9cho de cette position, manifestez, si vous le souhaitez, mesdames, mais faites -le le samedi, a -t-on pu lire et entendre Ils d\u00e9noncent un mouvement qui enfreint la paix, du travail et pourtant le droit de gr\u00e8ve, figure dans la Constitution alors l\u00e9gale la gr\u00e8ve ou pas, on en d\u00e9bat avec Philippe Bauer, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [85%] :\r\nOui bonjour madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [91%] :\r\nVous \u00eates conseiller national et membre du comit\u00e9 de direction de l'une \u00e0 l'Union patronale suisse et vous Michaela Bovolenta, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates syndicaliste et coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes Philippe Bauer, vous \u00eates \u00e9galement avocat alors l'Union patronale suisse dit : cette gr\u00e8ve n'est pas licite, elle correspond pas \u00e0 la palette les bons crit\u00e8res pr\u00e9cisez -nous en quoi cette gr\u00e8ve, selon vous, n'a pas les crit\u00e8res de ceux qui sont \u00e9voqu\u00e9s dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nMais parce que s'il y a effectivement un probl\u00e8me d'\u00e9galit\u00e9 qui est av\u00e9r\u00e9e, ou qui est potentiel une dame peut parfaitement faire valoir la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, si maintenant c'est un probl\u00e8me qui ne concerne un pas qu'une personne, mais qui concerne le droit collectif du travail alors les conventions collectives pr\u00e9voient en g\u00e9n\u00e9ral des modes de r\u00e8glement de ce de ce genre de conflit et simplement d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que par principe la situation m\u00e9rite une gr\u00e8ve est illicite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [95%] :\r\nDonc le fait que les femmes soient globalement en hausse de 18 pourcent moins pay\u00e9es que les hommes \u00e7a pour vous, c'est pas un crit\u00e8re qui permet de faire la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nNon, mais non, nous ne sommes pas dans la globalit\u00e9, encore une fois les m\u00e9canismes pr\u00e9vus par les conventions collectives sont tels qu'ils doivent permettre, s'il y a effectivement des discriminations salariales, ce que je ce que je regrette et ce que je note c'est je ne sais pas, dans mon entreprise, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a des m\u00e9canismes qui sont pr\u00e9vues, ils sont pr\u00e9vues si vous prenez la convention collective de travail de de l'horlogerie et fort en application \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a un accord qui est l'\u00e9galit\u00e9 dans les rapports de travail si vous prenez la convention collective de la de la restauration, on a aussi un article qui garantit la paix, du travail et garantir la paix, du travail, \u00e7a signifie que s'il y a des soup\u00e7ons de discrimination, il s'agit de saisir les organes paritaires pour pouvoir \u00e9ventuellement \u00e9tablir qu'il y a une discrimination et affaire corriger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [88%] :\r\nBovolenta elle est ill\u00e9gale cette gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [90%] :\r\nNon, pas du tout, pas pour nous, nous constatons que les m\u00e9canismes dont parle Monsieur Bauer a ne fonctionne pas puisque l'\u00e9galit\u00e9 est inscrite dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale depuis 1908 31 on a une loi sur l'\u00e9galit\u00e9 depuis 1996 et nous ce qu'on constate, et ce qui est illicite, c'est justement les in\u00e9galit\u00e9s de salaires, c'est aussi d'autres pratiques r\u00e9pondu dans le 1000, dans le monde du travail comme le licenciement de femmes enceintes ou qui reviennent de qui reviennent de maternit\u00e9, \u00e7a c'est illicite, les discriminations dont dont font objet, les femmes sont illicite et pas notre gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [86%] :\r\nPhilippe Bauer, vous dites que c'est illicite car notamment, ce n'est pas le dernier recours, on peut passer par la soci\u00e9t\u00e9, on peut, par ces par d'autres moyens, en m\u00eame temps, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, madame Bovolenta nous le dit, elle existe depuis 1981 en Suisse depuis 40 ans, elle est pas leur foi attendent combien de temps pour estimer qu'on en est au dernier recours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [87%] :\r\nMais, mais, encore une fois, \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral, ce n'est pas un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9rique ce n'est pas une gr\u00e8ve de toutes les femmes, la soci\u00e9t\u00e9 et compte madame bon am\u00e8ne pas ne me dit qu'on on licencie, \u00e7a c'est fou le code des obligations est parfaitement claire en la mati\u00e8re, sauf qu'il ne soit pas plus que le code des obligations \u00e9tatiques mais restant sur son enfant voil\u00e0 par rapport \u00e0 la r\u00e9sidence ces se c'est quand le dernier rapport c'est quand le dernier recours pour vous monsieur Bauer alors le dernier recours, c'est au moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [94%] :\r\nDans une entreprise conventionn\u00e9es avec une convention collective, il faut quand m\u00eame le rappeler, les conventions collectives sont des accords n\u00e9goci\u00e9s par les associations patronales et les syndicats, et si les syndicats garantissent la paix du travail moyennant le respect d'un certain nombre d'obligations, les syndicats doivent aujourd'hui garantir cette paix du travail et je suis pr\u00eat \u00e0 entendre que dans une entreprise, il y a des soup\u00e7ons de discrimination salariale et \u00e0 ce moment -l\u00e0 les m\u00e9canismes conventionnels doivent se mettre en place et doivent se mettre un autre et permettront d'\u00e9tablir si oui ou non il y a des discriminations mais simplement affirm\u00e9 dans le monde \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale qui va de Gen\u00e8ve Roman et de Malakia il y a des discriminations salariales qui justifie une gr\u00e8ve toute l'\u00e9conomie, \u00e7a n'est pas acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [91%] :\r\nMichaela Bovolenta, vous \u00eates en violation du partenariat social avec cette gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [92%] :\r\nMais pas du tout d'abord, il faut savoir que plus de la moiti\u00e9 des femmes travaillent dans des secteurs qui ne sont pas conventionn\u00e9, que les femmes sont parmi les salari\u00e9s les plus pr\u00e9caris\u00e9s avec les salaires les plus bas, l\u00e0 il y a des c'des conventions collectives de travail nous faisons attention de respecter les r\u00e8gles en vigueur dans le secteur, mais \u00e7a ne permet pas de dire que cette gr\u00e8ve est illicite la gr\u00e8ve est on inscrite dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale la gr\u00e8ve \u00e9tant ce qu'il te donne des conventions internationales que la Suisse a sign\u00e9 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9voit l'\u00e9galit\u00e9 des salaires notamment on salaire \u00e9gal pour un travail de valeur \u00e9gale, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des secteurs entiers de l'\u00e9conomie f\u00e9minis\u00e9, qui sont sous- pay\u00e9s, sous- valoris\u00e9e et nous en avons assez d'attendre, nous avons essay\u00e9 le dialogue des salaires, nous avons essay\u00e9 de manifestation, nous avons essay\u00e9 beaucoup de choses et on constate que les choses n'avancent pas l'\u00e9galit\u00e9 n'avance pas et donc, cette gr\u00e8ve est l\u00e9gitime, elle est ressenti en tant que tels, par beaucoup de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [84%] :\r\nPhilippe Bauer m\u00eame est ce qu'on fait pas mais les effets madame d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des Romains il y avoir un adage qui disait Hassoun sur mandat et aujourd'hui je ne peux pas comprendre pour quelle raison ou de respecter pas la parole que vous avez donn\u00e9 signera des conventions collectives et \u00e7a, c'est pour moi c'est un c'est un gros probl\u00e8me et c'est \u00e7a, ce qui rend cette nouvelle nous respecterons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:17) [90%] :\r\nNous respectons nous respectons s'les engagements pris, mais beaucoup d'employeurs ne respecte pas les engagements pris ne respecte pas l\u00e9gale a co\u00fbt\u00e9 Philippe Bauer pas ne respecte pas les salari\u00e9s, par exemple, le harc\u00e8lement sexuel est interdit par la loi, il est encore fortement pratiqu\u00e9e sur les lieux de travail, donc les r\u00e8gles doivent \u00eatre donnant donnant, et l\u00e0, on constate qu'on donne beaucoup, on ne re\u00e7oit rien en tombe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [87%] :\r\nKofi Philippe Bauer, elle a aussi de tabac Philippe Bauer ou est -ce que vous ne p\u00eachait pas quand m\u00eame un petit peu par exc\u00e8s de juridisme, on voit que les cantons de Vaud et du Jura ont d\u00e9clar\u00e9 la gr\u00e8ve licite, \u00e7a veut dire que se trompent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je ne sais pas qui a d\u00e9cid\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 cette gr\u00e8ve licite et ce qui s'est pas tort, mais \u00e0 partir de l\u00e0 fin pour une fois, si les syndicats appellent \u00e0 la gr\u00e8ve, ce que j'esp\u00e8re que non, ce que je suis tr\u00e8s sinc\u00e8rement non, ce sera effectivement une violation du partenariat social et il appartiendra \u00e0 ce moment -l\u00e0, vraisemblablement aux partenaires sociaux aux partenaires Patronale de d\u00e9cider quelle suite donner \u00e0 ce \u00e0 ce genre de d'attitude \u00e0 votre foi et on attend avec int\u00e9r\u00eat de son merci Philippe Bauer c'est une maladie, pas une menace, c'est pas une bonne Ang\u00e9lique que j'attendais avec j'esp\u00e9rais que \u00e7a serait pas n\u00e9cessaire Dominique Perret qui est pas conna\u00eetre cette question donc vous esp\u00e9rez qu'il y a pas gr\u00e8ve oui parce que je, je veux croire \u00e0 la bonne foi du partenaire social, il signe une convention collective avec moi et qui me dit qui pose des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [90%] :\r\nMais a Bovolenta \u00e7a peut \u00eatre parfois un peu compliqu\u00e9 hein pour pour des femmes qui travaillent peut-\u00eatre dans des usines ont ou qui ne peuvent pas se permettent de prendre cong\u00e9, un jour, parce que c'est un petit peu ce qui risque de se passer dans certains contr\u00f4les vont devoir prendre cong\u00e9 pour faire gr\u00e8ve et ce qu'il aurait pas peut-\u00eatre plus loupe plut\u00f4t fallu appeler \u00e0 une grande manifestation \u00e0 samedi pour permettre \u00e0 plus de femmes, de participer et de se sortir peut-\u00eatre un peu moins sous pression. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [92%] :\r\nNous en avons fait beaucoup de manifestations, la derni\u00e8re r\u00e9uni 20 plus de 20000 personnes le 22 septembre dernier \u00e0 Berlin et cette fois nous avons d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, l'\u00c9tat de Vaud a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que la gr\u00e8ve est licite l'\u00e9tat de du Jura aussi, nous sommes en pourparlers avec plusieurs secteurs subventionn\u00e9s de l'\u00c9tat dans divers diff\u00e9rents cantons, moi je repr\u00e9sente ici le Syndicat des services publics \u00e0 qui sont \u00e9galement dans une option de l\u00e9galit\u00e9 de cette gr\u00e8ve, ce que nous conseillons aux femmes qui souhaitent faire gr\u00e8ve, c'est de prendre contact avec les syndicats, de leur secteur ou avec les collectifs, il en existe dans tous les cantons, afin de ne pas se mettre en danger, nous souhaitons pas que des femmes se mettant en danger ce que j'aimerais quand m\u00eame d\u00e9nonc\u00e9 ce ce management par la peur qui r\u00e8gne sur les lieux de travail et qui est effectivement tr\u00e8s probl\u00e9matique pour beaucoup de travailleuses, pas seulement en vue de cette gr\u00e8ve, mais dans la vie de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [88%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, on a pass\u00e9 les 2 20 ans on a pas du malade humaine par la peur, on a pass\u00e9 au harc\u00e8lement sexuel alors qu'on avait commenc\u00e9 par discuter de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, et l\u00e0 aussi vous avez des r\u00e8gles, il y a des r\u00e8gles, que \u00e7a soit dans le code des obligations, on a bien compris les conventions collectives, et vous pouvez pas aujourd'hui, simplement parce que un sujet vous sentez bien que vous n'\u00eates pas juridiquement suffisamment fort comment assez d'arguments argumenter dans d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:42) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr, la berline taille sera le dernier mot rapidement s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [88%] :\r\nCette gr\u00e8ve va \u00eatre au moyen l\u00e9gal et licite, elle a le soutien de l'Union syndicale suisse et de toute cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [68%] :\r\nC'est fait, c'est c'est moi, c'est la plan\u00e8te et conclu au bout d'mois comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:55) [91%] :\r\nSi on est cette gr\u00e8ve est proportionn\u00e9e, nous attendons depuis 38 ans, l'application de l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas appliqu\u00e9e et je n'ai pas entendu le patronat censure parce que cette, cette loi n'est pas appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [96%] :\r\nMichaela Bovolenta, syndicaliste, coordinatrice de la gr\u00e8ve des femmes et Philippe Bauer, conseiller national et membre du comit\u00e9 de direction de l'Union patronale suisse, on l'a entendu, on vous aura pas mis d'accord sur la l\u00e9galit\u00e9 ou non, non de la gr\u00e8ve du 14 juin prochain je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [89%] :\r\nBonsoir, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:25) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "CN, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "internalArchiveId": "B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand conseil tessinois. Il analyse les \u00e9lections cantonales au Tessin. Avec un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat et l'absence de vague verte, es-que le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps ?", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Nenad Sojanovic, politologue , ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois\r\nNenad Stojanivic, Bonjour!\r\n- Pas de vague verte semble-t-il, un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat... Le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps... ?\r\n- Prenons les \u00e9l\u00e9ments un \u00e0 un. L'enseignement de ces \u00e9lections cantonales - en attendant les r\u00e9sultats du Grand Conseil, c'est quoi? Que la Lega est inoxydable, m\u00eame si elle fl\u00e9chit un peu? Ou justement, ce fl\u00e9chissement est le signe d'une \u00e9rosion qui commence?\r\n- Pas de vague verte au Tessin, non plus, semble-t-il, avant les r\u00e9sultats au parlement cantonal... mais comment on l'explique?\r\n\t- L'agenda politique au Tessin est surtout concentr\u00e9 sur la question des frontaliers et de l'Europe? (on en est encore l\u00e0?)\r\n\t- Pas d'alliance PS/Verts... tensions entre les deux partis... explication?\r\n\t- Il y a pourtant eu des mobilisations dans la rue, des gr\u00e8ves du climat, \u00e7a a peu d'impact sur un canton o\u00f9 la participation est forte?\r\n\t- Ca aussi c'est particulier, la participation... tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e (pr\u00e8s de 60%)... Elle fait r\u00eaver les autres cantons, mais elle baisse aussi... \r\n- Revenons sur cette composition de gouvernement: 2 l\u00e9guistes, 1 PLR, 1 PDC, 1 socialiste: et que des hommes. On est un peu machiste au sud des alpes?\r\n\t- Le PS aurait pu faire passer une femme... cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, pourquoi?\r\n\t- Climat particulier, politique?\r\n\t- Sur la liste des Verts, Samantha Bourgoin: \"plus de femmes \u00e9taient candidates et nombreuses \u00e9taient les candidates potentielles, et non alibi.\u00bb \r\nENSEIGNEMENTS:\r\n- Au fond, de toutes les r\u00e9centes \u00e9lections cantonales, qu'on analyse pour essayer de d\u00e9gager des tendances pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, lorsque toute la Suisse votera: le Tessin est le moins repr\u00e9sentatif? Ou y a-t-il des enseignements f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 tirer sur le scrutin d'hier?\r\n- \u00cates-vous de ceux qui voient la vague verte perdurer jusqu'\u00e0 cet automne? Pourquoi?\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas un abus de langage, parler de vague verte, pour un parti qui reste bien souvent au 5e rang... en chiffres absolus, qui progresse uniquement de quelques pourcents... \r\n- Ce qui fascine en Suisse, c'est la relative stabilit\u00e9 politique: et on parle de vague, ou de glissement \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, pour quelques pourcents de plus ou de moins. Mais cet automne: l'UDC restera le premier parti de Suisse... \r\nUDC et PS:\r\n- L'UDC reste le premier parti de Suisse, mais conna\u00eet quelques rat\u00e9s, des dissensions sur la question climatique, mais aussi sur la strat\u00e9gie. Vous-m\u00eame, pour mettre cela en avant, vous aviez lanc\u00e9 le referendum qu'aurait d\u00fb lancer l'UDC... contre la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. De politologue vous \u00e9tiez devenu activiste. C'\u00e8tait pour pointer du doigt ces paradoxes?\r\n- Au PS, votre parti, on n'est pas en reste... le parti socialiste, historiquement pro-europ\u00e9en, qui a longtemps fait mine de refuser le nouvel accord avec l'Union europ\u00e9enne, l'accord institutionnel... l\u00e0 aussi il  y a un paradoxe, ou au minimum un jeu dangereux dans ce parti dont vous \u00eates proches...\r\n- \u00e0 l'abord des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, chaque parti se cherche un peu?", "durationSec": 711, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331326", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10331331", "ece-10331326"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:13Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T05:56:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue, ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D3C8BB3-DC8E-4E66-B57B-7D98BA873F98", "internalArchiveId": "2D3C8BB3-DC8E-4E66-B57B-7D98BA873F98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Haneen Zoabi, d\u00e9put\u00e9e du parti Balad;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR/GE;Katia L\u00e9onelli, d\u00e9put\u00e9e Verte/GE;Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures;Poudret;Steve Guerdat, cavalier suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/VOTE ARABE ISRA\u00cbL PI) Une partie importante de la minorit\u00e9 arabe en Isra\u00ebl pourrait boycotter les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui se tiennent demain \r\nCes descendants des Palestiniens... rest\u00e9s sur leurs terres apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl...  repr\u00e9sentent plus de 17% de la population ... \r\nMais certains sont d\u00e9\u00e7us par le travail de leurs d\u00e9put\u00e9s... et d'autres rejettent tout simplement la Knesset par solidarit\u00e9 avec les Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza. \r\nLes explications d'Isabelle Cornaz... notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Tel Aviv.\r\n\u00a0  01'38\r\n((\u00ab\u00a0Soit nous votons, soit nous finirions en dehors de la patrie, chante un rappeur arabe d'Isra\u00ebl\u00a0 \u00e0 la veille de ce scrutin.... il tente de mobilier sa communaut\u00e9... Quatre jours avant le scrutin,\u00a0 Balad, l'un des ces partis arabes isra\u00e9liens repr\u00e9sent\u00e9s au parlement, tient un meeting \u00e0 Tel Aviv... L'une des figures du parti, la d\u00e9put\u00e9e Haneen Zoabi, craint, elle aussi, une forte abstention\u00a0: \r\n\u00a0SON \u00e0 traduire\r\nJe pense qu'au moins 40% de notre minorit\u00e9 ne va pas voter. Mais la Knesset est l'un des outils pour montrer la nature raciste de l'Etat et pour lutter non seulement pour nos droits mais aussi pour une autre d\u00e9finition de l'Etat.\r\n\u00a0Elle d\u00e9nonce la loi sur l'Etat-Nation vot\u00e9e l'an dernier et le discours de haine \u00e0 l'\u00e9gard de la minorit\u00e9 arabe tout au long de cette campagne\u00a0: \r\nSon \u00e0 traduire\u00a0\r\n\u00a0Nous luttons contre un Etat qui ne veut pas de nous. Le simple fait que je me d\u00e9finisse comme palestinienne est vue comme une menace. Mon histoire est per\u00e7ue comme une menace strat\u00e9gique. Nous ne luttons pas dans un cadre d\u00e9mocratique normal. C'est une sorte de colonialisme. \r\n\u00a0\u00ab\u00a0Isra\u00ebl n'est pas un pays pour tous ces citoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Benjamin Netanyahou \u00e0 une c\u00e9l\u00e8bre actrice qui d\u00e9non\u00e7ait la rh\u00e9torique anti-arabe du parti Likoud. Lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislative, en 2015, le jour du vote Netanyahou avait d\u00e9clar\u00e9 que les Arabes se d\u00e9pla\u00e7aient en masse pour aller voter, comme si c'\u00e9tait une menace, alors que ce sont des \u00e9lecteurs de plein droit. Cette ann\u00e9e, la Commission \u00e9lectorale centrale, compos\u00e9 principalement de d\u00e9put\u00e9s, a tent\u00e9 d'\u00e9carter des listes et candidat arabes, mais sans succ\u00e8s. La Cour Supr\u00eame a valid\u00e9 ces candidatures. Isabelle Cornaz, RTS-info, Tel Aviv.\u00a0))\r\n(Libye) **** Wahington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar... en Libye\r\nL'homme fort de l'est du pays tente de s'emparer de la capitale\r\nIl y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien...\r\nSelon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale... soutenu par les Nations unies... les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de tripoli\r\nL'ONU...avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures... mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9\r\n(Carlos Ghosn) Carlos Ghosn r\u00e9voqu\u00e9 par les actionnaires de Nissan\r\nL'entrepreneura \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9chu de ses fonctions d'administrateur du groupe japonais... ce matin...\r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la pr\u00e9sidence... apr\u00e8s 20 ans de r\u00e8gne\r\nCarlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 une nouvelle interpell\u00e9 par la police japonaise...la semaine derni\u00e8re...  moins d'un mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration sous caution... \r\nEn cause: de nouveaux soup\u00e7ons de malversation financi\u00e8re...\r\nL'entrepreneur est en garde \u00e0 vue au moins jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n(11/CAMPAGNE EUROP\u00c9ENNES SALVINI PA) **** En Italie, Matteo Salvini donne aujourd'hui le coup d'envoi de sa campagne pour les europ\u00e9ennes \u00e0 Milan. \r\nLe leader de la Ligue d'extreme-droite...  a le vent en poupe dans les sondages \r\nEt devrait lancer un appel \u00e0 la formation d'un grand groupe souverainiste au niveau europ\u00e9en. \r\nA Rome... une correspondance d'Eric Joszef\r\n  00'51\r\n((L'initiative s'intitule \"Vers l'Europe du bon sens, les peuples rel\u00e8vent la t\u00eate\" et elle marque l'entr\u00e9e en campagne de Matteo Salvini en vue des Europ\u00e9ennes du 26 mai prochain. A Milan, ce matin le ministre de l'Int\u00e9rieur italien et leader de la Ligue recevra pour l'occasion des repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame-droite finlandaise et danoise ainsi que le porte-parole de l'Afd, l'Alternative pour l'Allemagne. La r\u00e9union se veut l'embryon d'un grand rassemblement des nationalistes, des populistes et des souverainistes. Dans le but de former, au del\u00e0 de leurs diff\u00e9rences, un grand groupe eurosceptique \u00e0 la droite des conservateurs dans le futur parlement de Strasbourg. Pour l'heure, plusieurs partis comme le Fidesz du hongrois Viktor Orban n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de Matteo Salvini. Marine Le Pen ne sera pas, elle non plus, \u00e0 Milan. Mais la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a annonc\u00e9 qu'elle tiendra un meeting avec Matteo Salvini courant mai en Italie.))\r\n(21/INITIATIVE UDF)  \r\n*** L'union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale   aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme anti raciste, \u00e9tendue \u00e0 l'homophobie...\r\nLe parti assure avoir r\u00e9colt\u00e9 les 50 mille signatures n\u00e9cessaires\r\nEt il dit avoir \u00e9cart\u00e9 les paraphes probl\u00e9matiques. \r\nAgathe Birden....\r\n---\r\nCe r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e0 est d\u00e9licat, dans la mesure o\u00f9 le parti qui en est \u00e0 l'origine, l'UDF, est accus\u00e9 d'avoir us\u00e9 de dr\u00f4les de m\u00e9thodes ... Au d\u00e9part, il y a une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste valaisan Matthias Reynard afin d'\u00e9tendre la norme p\u00e9nale anti raciste \u00e0 l'homophobie... cela signifie que les discriminations et les insultes homophobes par exemple, doivent aussi \u00eatre punissables, comme le sont les attaques racistes...\r\nMais l'UDF s'y oppose et lance un r\u00e9f\u00e9rendum...et c'est l\u00e0 que les choses deviennent obscures...\r\nDans la rue, des personnes qui r\u00e9coltaient des signatures pr\u00e9sentaient ce r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF comme un texte visant \u00e0 lutter contre l'homophobie dans l'arm\u00e9e... \u00e9coutez...\r\n--\r\n---21/DEPOT UDF  0'13'' \r\n---\r\n***Faire signer un texte homophobe en pr\u00e9tendant lutter contre l'homophobie : mensonges !...d\u00e9nonce alors Matthias Reynard...\r\n---\r\nOui c'est lui d'ailleurs qui avait post\u00e9 cette vid\u00e9o sur twitter, dont on vient d'entendre un extrait...Mais l'UDF dit aujourd'hui avoir \u00e9cart\u00e9 les signatures probl\u00e9matiques... l'union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale assure avoir fait le tri dans ces signatures obtenues par insouciance des signataires...ce sont les mots utilis\u00e9s par le pr\u00e9sident de l'UDF du Jura bernois Marc Fr\u00fch. Un tri qui a demand\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps et d'effort, mais qui arrive \u00e0 son terme, selon l'UDF. Le r\u00e9f\u00e9rendum sera d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s midi \u00e0 16h \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n---\r\nAgathe Birden... merci\r\n(Tessin) Pas de changement... dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois... \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales\r\nLe nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de deux \u00e9lus de la Lega, d'un lib\u00e9ral radical, d'un socialiste et d'un du PDC\r\nMais le ministre d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sortant... Paolo Beltraminelli... est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues... Raffaele de Rosa\r\n(TF3/GE/RENOVATIONS ROUTES PI) **** A Gen\u00e8ve, le Grand Conseil doit se prononcer cette semaine sur un cr\u00e9dit de plus de 120 millions de francs pour construire 2 nouvelles routes cantonales. \r\nA l'heure o\u00f9 les questions environnementales sont sous le feu des projecteurs, certains trouvent ce projet compl\u00e8tement pass\u00e9iste et peu adapt\u00e9 aux probl\u00e9matiques actuelles. \r\nLes explications de Tania Sazpinar.\r\n  00'36\r\n((Ces 2 routes ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour d\u00e9sengorger des villages du sud du Canton satur\u00e9s par la circulation aux heures de pointes. Du trafic de transit qu'il faudrait d\u00e9placer sur des routes plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur des localit\u00e9s, en zone p\u00e9riurbaine. Selon la droite au Grand Conseil c'est la bonne solution comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel:\r\n22''\r\nTr\u00e8s r\u00e9cemment le Conseil d'Etat a re\u00e7u un rapport de la Commission F\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et du paysage. Rapport non contraignant mais qui souligne la potentielle atteinte du projet a la faune et au patrimoine local. Le gouvernement genevois recommande donc un renvoi en commission le temps de se pencher sur la question. Hors de question selon la gauche. Ce projet de construction de route doit tout bonnement \u00eatre abandonn\u00e9. On \u00e9coute la d\u00e9put\u00e9e verte Katia L\u00e9onelli:\r\n21''\r\nCe projet de route cantonales oppose la gauche et la droite. C'est visiblement le MCG qui tranchera lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil.))\r\n(04/JOURS SANS VOITURES ITV LAUNAZ) Et la probl\u00e9matique des voitures et de leurs \u00e9missions de CO2... est aussi relanc\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral... avec cette proposition d'un \u00e9lu socialiste\r\nL'argovien C\u00e9dric Wermuth suggg\u00e8re d'instaurer 4 dimanches sans voiture... chaque ann\u00e9e en suisse... selon le journal OSt-schweiz am Sonntag\r\nL'id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70... elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire... \r\nUn geste pour l'environnement... auquel n'adh\u00e8re pas le pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures...\r\nFran\u00e7ois Launaz\r\n  00'50\r\nFran\u00e7ois Launaz r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\n(Curling) *** Du sport... et cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse... en Curling!\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi-finale contre le canada... les Suisses se sont rattrapp\u00e9s... dans la petite finale des championnats du monde\r\nLe CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 \u00e0 4\r\nIl termine donc une nouvelle fois sur la troisi\u00e8me marche du podium... apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les Jeux olympiques de Pyongchang..\r\n(19/HIPPISME ITV GUERDAT (Cha\u00eenes)) *** En hippisme... Steve Guerdat est entr\u00e9 hier dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des triples vainqueur de la Coupe du monde de saut d'obstacle.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 et 2016, le Jurassien s'est encore adjug\u00e9 l'\u00e9preuve finale disput\u00e9e hier \u00e0 G\u00f6teborg. \r\nIl s'est impos\u00e9 devant un autre Suisse, le Zurichois Martin Fuchs (Martine Foux).\r\nEcoutez Steve Guerdat tr\u00e8s \u00e9mu, au micro d'Alban Poudret...\r\n  00'51\r\nEt on pr\u00e9cise encore que Steve Guerdat est seulement le cinqui\u00e8me cavalier \u00e0 remporter trois fois la Coupe du monde.\r\n(MCBA) Et puis le nouveau mus\u00e9e cantonal des BEaux-arts de Lausanne a attir\u00e9 la foule... ce week-end\r\nPlus de 21 000 personnes ont particip\u00e9 aux journ\u00e9es portes-ouvertes... pour d\u00e9couvrir l'architecture du b\u00e2timent tout neuf\r\nLe compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9\r\nL'institution a 183 jours pour d\u00e9m\u00e9nager les 10 000 oeuvres de sa collection...avant l'ouverture le 5 octobre.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Libye) Washington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar... en Libye\r\nL'homme fort de l'est du pays tente de s'emparer de la capitale\r\nIl y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien...\r\nSelon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale... soutenu par les Nations unies... les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de tripoli\r\nL'ONU...avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures... mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9\r\n(Tessin) \r\n(Rwanda (...)) \" Rien n'aura jamais plus le pouvoir de tourner les Rwandais les uns contre les autres\"\r\nLes mots du pr\u00e9sident du Rwanda... Paul Kagame hier... lors des comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des tutsi en 1994\r\nLe chef de l'\u00e9tat a vant\u00e9 la force de son peuple... qui a r\u00e9ussi \u00e0 tourner la page de cette sombre partie de l'histoire\r\n800 000 personnes \u00e9taient mortes.. selon l'ONU\r\nUne marche du souvenir a r\u00e9uni hier soir une centaine de personnes \u00e0 Kigali\r\nA l'exception du premier ministre belge Charles michel, aucun chef d'\u00e9tat ou de gouvernement n'a fait le d\u00e9placement\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse... une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires s'est rendue sur place... men\u00e9e par la pr\u00e9sidente du conseil national... la socialiste tessinoise marina Carobbio\r\n(USA ministre s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure) Donald Trump se s\u00e9pare de sa ministre de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a annonc\u00e9 hier le d\u00e9part de Kristjen Nielsen\r\nElle sera remplac\u00e9e par KEvin McAlleenan... jusqu'ici chef du service am\u00e9ricain des douanes et de protection des fronti\u00e8res. Il devient pour l'instant ministre par int\u00e9rim\r\nAux Etats-Unis, le d\u00e9part de Krisjen Nielsen est per\u00e7u comme une nouvelle volont\u00e9... de la part de Donald Trump... de durcir sa politique d'immigration\r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9plore r\u00e9gguli\u00e8rement l'\u00e2bsence de progr\u00e8s... dans le durcissement de l'immigration \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique\r\n(Londres et r\u00e9seaux sociaux) \r\n(Gilets jaunes) Deux mois de consultation... et des centaines de milliers de propositions citoyennes\r\nLe premier ministre fran\u00e7ais tirera aujourd'hui les conclusions du grand d\u00e9bat... lanc\u00e9 pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 la crise des gilets jaunes\r\nUne partie du gouvernement, des citoyens, ainsi que des repr\u00e9sentants d'associations et autres partenaires sociaux se r\u00e9uniront ce matin au Grand Palais... \u00e0 Paris... pour participer \u00e0 cette synth\u00e8se\r\nDemain et mecredi... des d\u00e9bats sans vote auront lieu \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale... et le premier ministre annoncera les th\u00e9matiques que le gouvernement souhaite privil\u00e9gier...en termes de mesures concr\u00e8tes.\r\n(Iran-Irak) Bagdad doit r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines d'Irak... le plus t\u00f4t possible\r\nC'est l'avis du guide supr\u00eame iranien... l'ayatollah ali Khamenei...\r\nIl s'est exprim\u00e9 hier \u00e0 l'occasion de la visite du premier ministre irakien \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\n\"Partout o\u00f9 les Am\u00e9ricains ont une pr\u00e9sence durable... les forcer ensuite \u00e0 partir devient probl\u00e9matique\"... a notamment d\u00e9clar\u00e9 Ali Khamanei\r\nEn f\u00e9vrier dernier, Donald Trump avait annonc\u00e9 le retrait de ses tropes en Syrie... mais le maintien de soldats en Irak pour surveiller l'Iran\r\nUne d\u00e9cision qui a suscit\u00e9 l'indignation \u00e0 Bagdad\r\n(Tesla-Chrysler) Tesla vole au secours de Fiat Chrysler. \r\nSelon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk\r\nEn contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules\r\nObjectif: diminuer le niveau moyen de ses \u00e9missions de CO2...\r\nAujourd'hui, Fiat Chrysler d\u00e9passe en effet les normes \u00e9mises par la commission europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes. \r\nC'est la premi\u00e8re fois que deux constructeurs automobiles s'associent pour ces raisons.\r\n(UDF r\u00e9f\u00e9rendum) L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9poser son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste\r\nLe petit parti ultraconservateur affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 obtenir 50 000 signatures... c'est une information de nos coll\u00e8gues de Mise au Point\r\nLa r\u00e9vision de la norme antiraciste pr\u00e9voit de punir les comportements homophobes... de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites\r\nEt le conseiller national socialiste matthias reynard... \u00e0 l'origine de cette proposition... d\u00e9non\u00e7ait il y a quelques semaines les m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signature de l'UDF... pour son r\u00e9f\u00e9rendum\r\nMais le parti assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Afrique du sud et Isra\u00ebl) \r\n(Carlos Ghosn r\u00e9vocation) \r\n(Tesla) \r\n(Foot) \r\n(Tesla-Chrysler) Tesla vole au secours de Fiat Chrysler. \r\nSelon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk\r\nEn contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules\r\nObjectif: diminuer le niveau moyen de ses \u00e9missions de CO2...\r\nAujourd'hui, Fiat Chrysler d\u00e9passe en effet les normes \u00e9mises par la commission europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes. \r\nC'est la premi\u00e8re fois que deux constructeurs automobiles s'associent pour ces raisons.\r\n(Hippisme) Et de trois... pour Steve Guerdat\r\nLe cavalier jurassien s'est impos\u00e9 hier sur Alamo... en finale de la coupe du monde de saut d'obstace... \u00e0 G\u00f6teborg\r\nC'est la troisi\u00e8me fois qu'il s'empare de ce troph\u00e9e... et seuls quatre cavaliers avant lui ont r\u00e9alis\u00e9 cet exploit\r\nA noter que les suisses ont r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 hier en su\u00e8de...\r\nPuisque le z\u00fcrichois Martin Fuchs ... sur Clooney... est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me.\r\n(Curling) \r\n(Tessin) Pas de changement... dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois... \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales\r\nLe nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de deux \u00e9lus de la Lega, un lib\u00e9ral radical, un socialiste et un du PDC\r\nMais le ministre d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sortant... Paolo Beltraminelli... est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues... Raffaele de Rosa\r\nLe directeur du d\u00e9partement de la sant\u00e9 publique et des oeuvres sociales a fait les frais du scandale de la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 Argo Uno\r\nIl l'avait mandat\u00e9e pour surveiller les centres de requ\u00e9rants d'asile sans mise au concours pr\u00e9alable... \r\nEt elle avait fini dans le collimateur de la justice", "durationSec": 717, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T07:59:56_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T07:59:56_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10331343", "ece-10331330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:37:43Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoy les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl, c'est demain, et les parties arabes sont inquiets car leurs \u00e9lecteurs pourraient bien boycotter massivement le scrutin explications en ouverture de ce journal avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv, faut -il investir plus de 100 millions de francs pour construire de nouvelles routes \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Conseil se prononce cette semaine sur un cr\u00e9dit tr\u00e8s controvers\u00e9, certains le jugent incompatible avec les probl\u00e9matiques environnementales et puis ce nouveau succ\u00e8s pour Steve Guerdat le cavalier jurassien remport\u00e9 hier la Coupe du monde de saut d'obstacles pour la 3\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, vous entendrez sa r\u00e9action dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [96%] :\r\nUne partie importante de la minorit\u00e9 arabe en Isra\u00ebl pourrait boycotter les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui se tiennent demain, ces descendants des Palestiniens rest\u00e9s sur leurs Terres apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl repr\u00e9sentent plus de 17 pourcent de la population, mais certains sont d\u00e9\u00e7us par le travail de leurs d\u00e9put\u00e9s et d'autres rejettent tout simplement la Knesset par solidarit\u00e9 avec les Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza, les explications d'Isabelle Cornaz notre envoy\u00e9e sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nSi nous ne votons pas, nous finirons en dehors de la patrie, chante un rappeur arabe d'Isra\u00ebl \u00e0 la veille de ce scrutin, il tente de mobiliser sa communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [91%] :\r\n4 jours avant l'\u00e9lection, Balad, l'un de ces partis arabes isra\u00e9liens repr\u00e9sent\u00e9s au parlement, tient un meeting \u00e0 Tel-Aviv, l'une des figures du parti la d\u00e9put\u00e9e FN Zoabi craint elle aussi une forte abstention forte Paul 5 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:32) [96%] :\r\nJe pense qu'au moins 40 pourcent de notre minorit\u00e9 ne va pas voter, mais la Knesset et l'un des outils pour montrer la nature raciste de l'\u00c9tat et pour lutter non seulement pour nos droits, mais aussi pour une autre d\u00e9finition de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [82%] :\r\nFaut l'alternative vous d'effet Michel o\u00f9 vous assistez, ils d\u00e9noncent la loi sur l'\u00c9tat-Nation vot\u00e9e l'an dernier et le discours de haine \u00e0 l'\u00e9gard de la minorit\u00e9 arabe tout au long de cette campagne oui alors gling. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:58) [96%] :\r\nNous luttons contre un \u00c9tat qui ne veut pas de nous, le simple fait que je me d\u00e9finisse comme palestinienne est vue comme une menace, mon histoire est per\u00e7ue comme une menace strat\u00e9gique nous ne luttons pas dans un cadre d\u00e9mocratique normal, c'est une sorte de colonialisme en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [93%] :\r\nEt 50 of colonies Isra\u00ebl n'est pas un pays pour tous ses citoyens, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Benjamin Netanyahu \u00e0 une actrice qui d\u00e9non\u00e7ait la rh\u00e9torique anti- arabe du Likoud lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatives en 2015 le jour du vote, N\u00e9tanyahou avait d\u00e9clar\u00e9 que les Arabes se d\u00e9placer en masse pour aller voter, comme si c'\u00e9tait une menace, alors que ce sont des \u00e9lecteurs de plein droit, cette ann\u00e9e, la Commission \u00e9lectorale centrale compos\u00e9 principalement de d\u00e9put\u00e9s a tent\u00e9 d'\u00e9carter des listes et candidat arabes, mais sans succ\u00e8s, la Cour supr\u00eame a valid\u00e9 ces candidatures Isabelle Cornaz rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [95%] :\r\nEt Washington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar en Libye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [97%] :\r\nL'homme fort de l'est du pays, tente de s'emparer de la capitale, il y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien, selon le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale, soutenu par les Nations unies, les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de Tripoli, l'ONU avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9 Carlos Ghosn r\u00e9voqu\u00e9 par les actionnaires de Nissan, l'entrepreneur a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9chu de ses fonctions d'administrateur du groupe japonais, ce matin, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la pr\u00e9sidence apr\u00e8s 20 ans de r\u00e8gne, Carlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois interpell\u00e9 par la police japonaise la semaine derni\u00e8re, moins d'un mois prestat lib\u00e9ration sous caution en cause de nouveaux soup\u00e7ons de malversations financi\u00e8res, l'entrepreneur est en garde \u00e0 vue au moins jusqu'\u00e0 jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [99%] :\r\nEn Italie, Matteo Salvini donne aujourd'hui le coup d'envoi de sa campagne pour les europ\u00e9ennes \u00e0 Milan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [95%] :\r\nLe leader de la Ligue d'extr\u00eame- droite a le vent en poupe dans les sondages et il devrait lancer un appel \u00e0 la formation d'un grand groupe souverainiste au niveau europ\u00e9en \u00e0 Rome, une correspondance d'Eric Joszef. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:51) [93%] :\r\nL'initiative s'intitule vers l'Europe du bon sens, les peuples rel\u00e8ve la t\u00eate et elle marque l'entr\u00e9e en campagne de Matteo Salvini en vue des europ\u00e9ennes du 26 mai prochain \u00e0 Milan ce matin le ministre de l'Int\u00e9rieur italien et leader de la League recevra pour l'occasion, des repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame droite finlandaises et danoises ainsi que le porte- parole de l'AFD, l'alternative pour l'Allemagne, la r\u00e9union se veut l'embryon d'un grand rassemblement des nationalistes des populistes et des souverainistes dans le but de former au-del\u00e0 de leur diff\u00e9rence, un grand groupe eurosceptique \u00e0 la droite des conservateurs dans le futur Parlement de Strasbourg pour l'heure, plusieurs partis comme le Fidesz du Hongrois Viktor Orb\u00e1n n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de mater Salvini Marine Le Pen ne sera pas, elle non plus, \u00e0 Milan, mais la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a annonc\u00e9 qu'elle tiendra un meeting avec Matteo Salvini courant mai en Italie \u00c9ric Joseph rtsinfo Romain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [94%] :\r\nL'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9pose aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme antiraciste \u00e9tendue \u00e0 l'homophobie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [99%] :\r\nLe parti assure avoir r\u00e9colt\u00e9 les 50000 signatures n\u00e9cessaires et il dit avoir \u00e9cart\u00e9 les paraphes probl\u00e9matiques agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:56) [97%] :\r\nOui, ce r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e0 est d\u00e9licat dans la mesure o\u00f9 le parti qui en est \u00e0 l'origine, l'UDF est accus\u00e9 d'avoir us\u00e9 de dr\u00f4les de m\u00e9thodes au d\u00e9part, il y a une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste valaisan Matthias Reynard afin d'\u00e9tendre la norme p\u00e9nale antiraciste \u00e0 l'homophobie, cela signifie que les discriminations et les insultes homophobes doivent aussi \u00eatre punissables, comme le sont les attaques racistes, mais l'UDF s'y oppose et lance un r\u00e9f\u00e9rendum et c'est l\u00e0 que les choses deviennent obscures dans la rue, des personnes qui r\u00e9coltaient des signatures pr\u00e9sentaient ce r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF comme un texte visant \u00e0 lutter contre l'homophobie dans l'arm\u00e9e \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [80%] :\r\nEt puis qu'est -ce que c'est chez expliquer c'est qu'on m'a expliqu\u00e9, c'est pour rentrer dans le dos droit p\u00e9nal militaire justement l\u00e0 qui avait contenant nos qui s'est malgr\u00e9 parfois leur appartenance sexuelle, c'est quand m\u00eame un peu ridicule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [92%] :\r\nEn faire signer un texte homophobe en pr\u00e9tendant lutter contre l'homophobie, mensonges, d\u00e9nonce alors Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:54) [95%] :\r\nOui, c'est lui d'ailleurs qui avait post\u00e9 cette vid\u00e9o sur twitter dont on vient d'entendre un extrait, mais l'UDF dit aujourd'hui avoir \u00e9cart\u00e9 les signatures probl\u00e9matiques, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale assure avoir fait le tri dans ces signatures obtenues par insouciance des signataires, ce sont les mots utilis\u00e9s par le pr\u00e9sident de l'UDF, du Jura bernois Marc un tri qui a demand\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps et d'effort mais qui arrive \u00e0 son terme, selon l'UDF leur a fait le r\u00e9f\u00e9rendum sera d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\n\u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale agathe Birden merci pas changement dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales, le nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de 2 \u00e9lus de la Lega d'un lib\u00e9ral radical d'un socialiste et dans PDC mais le ministre d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien sortant Paolo Beltraminelli est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues, Raffaele et des Rosa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Grand Conseil doit se prononcer cette semaine sur un cr\u00e9dit de plus de 120 millions de francs pour construire de nouvelles routes cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [94%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 les questions environnementales sont sous le feu des projecteurs, certains trouvent ce projet compl\u00e8tement pass\u00e9iste et peu adapt\u00e9 aux probl\u00e9matiques actuelles, les explications de Tania \u00e7a pinard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:00) [96%] :\r\nCes 2 routes ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour d\u00e9sengorger des communes du sud du Canton satur\u00e9s par la circulation aux heures de pointe du trafic de transit qu'il faudrait d\u00e9placer sur des routes plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur des localit\u00e9s en zone p\u00e9ri- p\u00e9riurbaine selon la droite, au Grand Conseil, c'est la bonne solution, comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:18) [85%] :\r\nElles sont doublement n\u00e9cessaire et ce sont d'abord demand\u00e9 par les communes qui qui sont concern\u00e9es, un qui souhaite un d\u00e9sengorgement concernant une demande, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 en ce sens -l\u00e0, et le 2\u00e8me point bon un d\u00e9veloppement \u00e9conomique important \u00e0 Gen\u00e8ve et maniable, moins \u00e9conomique passe aussi par des voies qui permettent \u00e0 aux transports notamment de marchandises de circuler, c'est le but aussi de ces d'avoir ces routes la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:41) [96%] :\r\nTr\u00e8s r\u00e9cemment, le Conseil d'\u00c9tat a re\u00e7u un rapport de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et du paysage rapport non contraignant mais qui souligne la potentielle atteinte du projet \u00e0 la faune et au Patrimoine local, le gouvernement g\u00e9nevois recommandent donc un renvoi en commission, le temps de se pencher sur la question, hors de question, selon la gauche, ce projet de construction de route doit tout bonnement \u00eatre abandonn\u00e9, on \u00e9coute la d\u00e9put\u00e9e verte Katia L\u00e9onelli. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:08) [88%] :\r\nAujourd'hui si Gen\u00e8ve va \u00eatre aussi moderne que ce qu'elle pr\u00e9tend \u00eatre va bien falloir arr\u00eater d'investir dans des vents infrastructures pour les transports motoris\u00e9s individuel et plut\u00f4t se concentrer sur la mobilit\u00e9 douce \u00e0 la fois les transports communs et les investissements dans des pistes cyclables, plus c'est que dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [99%] :\r\nCe projet de route cantonales oppose la gauche et la droite c'est visiblement le MCG qui tranchera lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [97%] :\r\nEt la probl\u00e9matique des voitures et de leurs \u00e9missions de CO2 est aussi relanc\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec cette proposition d'un \u00e9lu socialiste l'argovien C\u00e9dric Wermuth sugg\u00e8re d'instaurer 4 dimanches sans voiture chaque ann\u00e9e en Suisse, selon le journal Ostschweiz Am Sonntag l'id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire un geste pour l'environnement auquel n'adh\u00e8re pas le pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures, Fran\u00e7ois Launaz. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:03) [88%] :\r\nAlors c'est une vieille rengaine qui revient \u00e0 la surface r\u00e9guli\u00e8rement, qui a \u00e9t\u00e9 de multiples fois discutaient fut refus\u00e9e par la Suisse, si ma m\u00e9moire est bonne, qui n'a m\u00eame pas grand chose, je trouve qu'il ferait mieux de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des id\u00e9es pour promouvoir l'\u00e9lectromobilit\u00e9 parM. Jean plut\u00f4t que pour emp\u00eacher les gens et interdire c'est pas la solution pour r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [98%] :\r\nMais n'est -ce pas une mani\u00e8re de repenser l'utilisation de la voiture dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:31) [89%] :\r\nMais si on veut r\u00e9ussir la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, il faut pas repenser \u00e9tais sur la voiture, il faut repenser notre mani\u00e8re de vivre, la voiture est responsable d'\u00e0 peu pr\u00e8s 25 pourcent des \u00e9missions de CO2, les 75 autres % viennent de notre fa\u00e7on de vivre, de voyager et d'utiliser des instruments \u00e9lectriques des t\u00e9l\u00e9phones etc, si on veut r\u00e9duire le CO2, il faut vivre diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [99%] :\r\nFran\u00e7ois Launaz, r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:56) [98%] :\r\nEt du sport maintenant avec cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse en Curling. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [96%] :\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi- finale contre le Canada, les Suisses se sont rattrap\u00e9s dans la petite finale des championnats du monde, le CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 A4, il termine donc une nouvelle fois sur la 3\u00e8me marche du podium apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les Jeux olympiques de Pyongyang, \u00e7a c'\u00e9tait l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:18) [92%] :\r\nAlors au hippisme Steve Guerdat est entr\u00e9 hier dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des triples vainqueurs de la Coupe du monde de saut d'obstacles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 et 2016, le Jurassien s'est encore adjug\u00e9 l'\u00e9preuve finale disput\u00e9e hier \u00e0 G\u00f6teborg, en Su\u00e8de, il s'est impos\u00e9 devant un autre Suisse le z\u00fcrichois Martin Fuchs \u00e9coutez, Steve Guerdat, tr\u00e8s \u00e9mu, au micro d'Alban Poudret. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:37) [87%] :\r\nJ'en ai la Chair de juste \u00e0 cette victoire, mais c'est vrai que de penser que c'est la 3\u00e8me avec c'est merveilleux, merveilleux crois qui me donne tout \u00e0 chaque fois \u00e0 500 t\u00e9moins, c'est incroyable le cheval a \u00e9t\u00e9 fantastique, mais c'est vrai que j'aurais pas pens\u00e9 vraiment gagner, on a priv\u00e9 \u00e9preuve par \u00e9preuve par son intention de donner tout \u00e0 chaque obstacle \u00e0 la fin \u00e7a suffit et c'est c'est magique et c'est une victoire d'\u00e9quipe m\u00eame si c'est la plus grande comp\u00e9tition individuelle, vous \u00eates les de la c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, c'est quand m\u00eame aussi en \u00e9quipe que vous \u00eates battus comme aux Jeux Mondiaux oui et m\u00eame plus que l'amiti\u00e9 c'est le le fait d'avoir un coll\u00e8gue de cette qualit\u00e9 -l\u00e0 qui me donne beaucoup de confiance, puisque voil\u00e0 je sais que ce qu'il fait, si on a le le m\u00eame plan, c'est forc\u00e9ment juste puisque Martine fait tr\u00e8s peu d'erreurs, c'est vrai que le sol pourcent qui n'est pas parfait, c'est qu'il aurait m\u00e9rit\u00e9 de gagner aussi, \u00e7a n'a pu \u00eatre les 2 sur la premi\u00e8re match aurait \u00e9t\u00e9 encore mieux mais bon m\u00eame abattu cette fois, c'est moi, je pense qu'elle aura beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:28) [95%] :\r\nOui, on pr\u00e9cise encore que Steve Guerdat est seulement le cinqui\u00e8me cavalier a remport\u00e9 3 fois la Coupe du monde et puis le nouveau Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts de Lausanne a attir\u00e9 la foule ce week- end, plus de 21000 personnes ont particip\u00e9 aux journ\u00e9es portes ouvertes pour d\u00e9couvrir l'architecture du b\u00e2timent tout 9, le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9, l'institution a maintenant 183 jours tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour d\u00e9m\u00e9nager les 10000 Oeuvres de sa collection, avant l'ouverture, le 5 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [90%] :\r\nOn pouvait pas louper il y en avait plein Instagram pendant tout le week- end, merci Marielle \u00e7a va. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Poudret, Alban", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EE6DDDD-35F3-4E26-8A45-DB6B0FEC7A4A", "internalArchiveId": "7EE6DDDD-35F3-4E26-8A45-DB6B0FEC7A4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Max Hofman, secr\u00e9taire de la F\u00e9d\u00e9ration des policiers;Tobias Dillier, membre de la police cantonale d'Obwald;Yvo Wallimann-Helmer, professeur titulaire de la chaire en humanit\u00e9s environnementales de l'Universit\u00e9 de Fribourg;Ghassan Salam\u00e9, l'homme mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix en Lybie;Oggier, Gr\u00e9goire;Freddy Mveng, d\u00e9fenseur au FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(06/ANALYSE RESULTATS TESSIN ITV - 7H) Il faudra attendre ce soir pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats au Grand Conseil des \u00e9lections tessinoises. Un scrutin qui a vu hier la r\u00e9\u00e9lection de quatre des cinq ministres sortants, dont le socialiste Manuele Bertoli. L'appel au vote utile lanc\u00e9 par son parti a donc port\u00e9 ses fruits, et m\u00eame permis au parti de progresser par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections. Une surprise et un soulagement pour Manuele Bertoli.\r\n 0'42''\r\n(05/ANALYSE RESULTATS TESSIN PA - 7H)  \r\nNicole Della Pietra nous vous retrouvons en direct du Tessin...o\u00f9 le parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 avoir progress\u00e9: il y a aussi le PDC, les deux formations pourtant les plus mal not\u00e9es dans les sondages\r\nOn prend les m\u00eames partis et on continue. Mais pas tout \u00e0 fait les m\u00eames \u00e9lus. L'\u00e9lection de Raffaele De Rosa, qui a magistralement coiff\u00e9 au poteau le candidat sortant, d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Paolo Beltraminelli, montre que la base du PDC veut un nouveau d\u00e9part, pour tourner la page une bonne fois pour toutes, avec les cafouillages qui ont caract\u00e9ris\u00e9 le PDC au cours de la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n*** Et le r\u00e9sultat du PS, Nicole, est lui aussi inattendu...\r\nEn effet, la mobilisation des partisans -tous horizons confondus- de la gauche, Verts compris vraisemblablement; a mieux que les d\u00e9cideurs du PS, su ignorer les guerres intestines du parti \u00e0 la rose, pour sauver le fauteuil socialiste au gouvernement. De leur c\u00f4t\u00e9, la Lega - en tandem avec l'UDC - et le PLR, peuvent bomber le torse pour les excellents scores personnels de leurs trois ministres sortant r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache que le recul respectif de ces partis, est bien r\u00e9el. Et ceux, qui ne doivent plus savoir \u00e0 quel saint se vouer: ce sont les Verts du Tessin. Sans doute la seule formation \u00e9cologiste en Suisse \u00e0 perdre du terrain en cette ann\u00e9e 2019. \r\nEXTRO ROMAINE: Nicole della Pietra, notre correspondante au Tessin\r\n(breve vieux udc) Servir, dispara\u00eetre puis revenir: l'ancien chef de l'UDC Toni Brunner a annonc\u00e9 hier son retour en politique. Il va diriger la campagne de l'UDC dans son bon canton de St Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Avant lui, d'autres anciens hommes forts de l'UDC ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 leur retour sur la sc\u00e8ne politique: que ce soit le Valaisan Oscar Freysinger oue le Neuch\u00e2telois Yvan Perrin.\r\n(TF2/POLICIERS DIVIS\u00c9S ARMES PI) *** Les policiers sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la nouvelle directive sur les armes soumise au vote le 19 mai. \r\nCette r\u00e9forme, rappelons-le, d\u00e9coule d'une restriction l\u00e9gislative d\u00e9cid\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne. Un nouveau diktat de Bruxelles et des contr\u00f4les excessifs, estiment ses opposants. Ses partisans y voient la possibilit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9s, sans menacer la tradition de tir en Suisse. Mais pour eux, Marie Giovanola, l'enjeu principal r\u00e9side dans le maintien des accords de Schengen/Dublin.\r\n((Des accords pour lesquels la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police explique s'\u00eatre toujours battue. En cas de \"non\" le 19 mai, l'exclusion serait automatique selon les partisans de cette directive sur les armes. Et avec elle, plus d'acc\u00e8s pour la police et les garde-fronti\u00e8res aux syst\u00e8mes d'information de Schengen-Dublin. Si la F\u00e9d\u00e9ration des policiers laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres...son Bureau ex\u00e9cutif est plus tranch\u00e9.\r\nSon secr\u00e9taire, Max Hofman. \r\n(....son  police 1   31'')\r\nDans le camp des sceptiques, on craint notamment que la loi r\u00e9vis\u00e9e n'engendre un monstre bureaucratique. Tobias Dillier, membre de la police cantonale d'Obwald.\r\n(....son police 2    24'')\r\nTRAD\r\n((Il faudra davantage de policiers au bureau et qui vont au final manquer sur le terrain...\r\nDans les 3 ans apr\u00e8s l'acceptation, les bureaux des armes vont \u00eatre occup\u00e9s par une avalanche d'enregistrements...ce qui ne va pas faciliter le travail.... tout cela pour une bureaucratie plus \u00e9lev\u00e9e qui n'apportera pas plus de s\u00e9curit\u00e9...))\r\nSeuls les milieux du tirs et l'UDC partagent ces inqu\u00e9tudes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cantons, les milieux \u00e9conomiques et tous les autres partis recommandent le oui le 19 mai.))\r\n(breve udf) L'UDF va d\u00e9poser aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste. Le parti conservateur affirme avoir obtenu les 50.000 signatures requises. Ses m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par le conseiller national socialiste Matthias Reynard, \u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision pour que les comportements homophobes puissent \u00eatre punis de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites. Mais l'UDF assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s.\r\n.. \u00e0 l'origine de cette proposition... d\u00e9non\u00e7ait il y a quelques semaines les m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signature de l'UDF... pour son r\u00e9f\u00e9rendum\r\nMais le parti assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(TF5/ETHIQUE DU CLIMAT PI) *** La lutte contre le changement climatique peut s'exprimer dans la rue, on l'a vu encore ce week-end. Mais il ne faudrait pas occulter l'approche \u00e9thique du ph\u00e9nom\u00e8ne....\r\nUn domaine qui voit l'Universit\u00e9 de Fribourg se positionner \u00e0 la pointe au niveau international. R\u00e9duction des \u00e9missions, m\u00e9canismes de compensation: autant de th\u00e8mes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des conflits. Il y a la traditionnelle approche scientifique, mais l'\u00e9thique a son r\u00f4le \u00e0 jouer. Pierre-Etienne Joye.\r\n  1'26''\r\n((C'est en tout cas l'ambition affich\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg, qui vient de cr\u00e9er l'automne pass\u00e9 une chaire en humanit\u00e9s environnementales. La fili\u00e8re d'\u00e9tude est unique en Suisse. Un lieu de recherche et de formation interdisciplinaire pour les questions qui touchent \u00e0 l'environnement. C'est dans ce contexte qu'intervient la notion d'\u00e9thique du climat. Yvo Wallimann-Helmer, professeur titulaire de la nouvelle chaire.\r\nson 1\r\nAlors les th\u00e8mes... ils se posent comme des probl\u00e8mes avant tout. Comment s'adapter au changement climatique, quels outils faut-il d\u00e9velepper, se demander comment faire juste avant de se pr\u00e9occuper de qui fait quoi... Ou comment se r\u00e9partir les t\u00e2ches pour laisser la plan\u00e8te dans un \u00e9tat convenable au g\u00e9n\u00e9rations suivantes ...Yvo Wallimann Helmer\r\nson 2\r\nUn exemple concret, les \u00e9thiciens du climat \u00e9voquent le stockage dans la terre de Co2 fluide ou min\u00e9ralis\u00e9... et l'impact de ce stockage sur les gens et leur vie.))\r\nA 7 heures 15 nous recevrons Olivier Graefe (= gr\u00e8fe), professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, et l'un des principaux acteurs \u00e0 l'origine de cette nouvelle chaire.\r\n(breve jours sans voitures) Environnement toujours avec les dimanches sans voitures, et peut-\u00eatre le retour d'une id\u00e9e qui fleure bon les ann\u00e9es 70. Le conseiller national socialiste argovien Cedric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire une motion qui propose d'interdire l'utilisation de la voiture quatre dimanches par an.\r\n(breve champs bio) *** L'environnement mis \u00e0 mal dans l'agriculture biologique...\r\n93% des champs des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides. R\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ am Sonntag. Les chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons de sol et de plantes dans 62 exploitations agricoles. Ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus de n\u00e9o-nicotino\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles, mais aussi dans les exploitations biologiques. Celles-ci pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es par l'eau et le vent.\r\n(14/LIBYE SUIVI ITV SALAM\u00c9 (extrait pour renvoi Tum)) *** En Libye les combats se poursuivent pr\u00e8s de Tripoli, que veut reconqu\u00e9rir le mar\u00e9chal Haftar\r\nSon arm\u00e9e nationale dit avoir men\u00e9 son premier raid a\u00e9rien dans la banlieue sud de la capitale libyenne. Les diff\u00e9rents appels \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies ne parvenant pas \u00e0 parler d'une seule et m\u00eame voix. Maurine Mercier a pu s'entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, l'homme mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix dans le pays, et qui n'accord que tr\u00e8s peu d'entretiens aux m\u00e9dias. Voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que la cl\u00e9 de la paix repose sur la r\u00e9conciliation entre le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et le premier ministre Fayez Sarraj \r\n 0'50''\r\nPROMO\r\nGhassan Salam\u00e9, que vous pourrez entendre plus longuement dans Tout un Monde, apr\u00e8s le journal de 8h\r\n(breve rwanda) Hormis le premier ministre belge Charles Michel, aucun chef d'\u00e9tat ou de gouvernement ne s'est d\u00e9plac\u00e9 au Rwanda, o\u00f9 ont d\u00e9but\u00e9 hier les comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des tutsi en 1994. Mais une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses \u00e9tait pr\u00e9sente, emmen\u00e9e par la pr\u00e9sidente du conseil national, la socialiste tessinoise Marina Carobbio\r\n(20/USA DEPART NIELSEN) *** Son nom n'\u00e9tait pas le plus connu, mais son action n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent aux Etats-Unis. \r\nKirsten Nielsen, Secr\u00e9taire de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des Etats-Unis, dont Donald Trump a annonc\u00e9 le d\u00e9part hier soir, \u00e9tait entr\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 dans l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident. C'est elle \u00e9tait en charge de mettre en oeuvre certaines des politiques les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n 0'50''\r\nL'interim sera assur\u00e9 par Kevin McAleenan, le chef du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res.\r\n(breve macedoine-grece) Fronti\u00e8re toujours, entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine du Nord, o\u00f9 des troubles se sontr produits durant tout le week-end entre policiers grecs et migrants du camp de Diavata, pr\u00e8s de Thessalonique. Selon des rumeurs r\u00e9pandues sur les r\u00e9seaux sociaux, des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme se tenaient pr\u00eates \u00e0 aider les migrants \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre les deux pays, et leur faire gagner d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(breve iran-irak) Nouveau signe du rapprochement entre Bagdad et T\u00e9h\u00e9ran, le Premier ministre irakien Adel Abdel Mahdi s'est entretenu hier \u00e0 dans la capitale iranienne avec l'ayatollah Ali Khamenei. Celui-ci en a profit\u00e9 pour appeler l'Irak \u00e0 r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines le plus t\u00f4t possible. Les deux pays entendent aussi renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et bancaires. .\r\n(17/SION LUCERNE ITV MVENG) *** En football, le FC Sion n'a pas gagn\u00e9 mais il a \u00e9tabli un nouveau record...\r\n...celui du but le plus rapide de l'histoire du football suisse. C'est apr\u00e8s seulement dix secondes de jeu qu'Ermir Leniani a ouvert le score contre Lucerne, dans une rencontre qui s'est finalement sold\u00e9e par un match nul 2 \u00e0 2. Cette r\u00e9ussite pr\u00e9coce a-t-elle d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe valaisanne: le d\u00e9fenseur Freddy Mveng\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier. Le FC Sion qui a d'ailleurs battu son propre record, d\u00e9tenu depuis 2015: Moussa Konat\u00e9 avait alors marqu\u00e9 apr\u00e8s dix secondes et quelques dixi\u00e8mes. De son c\u00f4t\u00e9 Young Boys poursuit sa marche vers le titre apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Thoune. B\u00e2le et Lugano ont fait match nul 1 partout.\r\n(breve curling) En curling, l'\u00e9quipe masculine du CC Gen\u00e8ve, qui repr\u00e9sentait la Suisse aux Mondiaux de Lethbridge, au Canada, a fait d'une pierre deux coups: une victoire sur le Japon 8-4, et la m\u00e9daille de bronze. Le titre est revenu \u00e0 la Su\u00e8de, vainqueur en finale du pays-h\u00f4te de la comp\u00e9tition.\r\n(breve cheval) Enfin en hippisme, Steve Guerdat est devenu hier \u00e0 G\u00f6teborg champion du monde de saut pour la troisi\u00e8me fois. Le Jurassien a fait tr\u00e8s fort avec Alamo, et il a devanc\u00e9 un autre Suisse: Martin Fuchs, qui montait Clooney...qui d'autre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 853, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10331338", "ece-10331321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:35:23Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlace au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, ils \u00e9taient les plus mal en point dans les sondages et pourtant le PDC a progress\u00e9 lors des \u00e9lections tessinoises tout comme le PS, gr\u00e2ce \u00e0 l'union de toute la gauche, la nouvelle directive sur les armes, sur laquelle les Suisses voteront divise les policiers entre s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaire et crainte de la surcharge administrative, le FC Sion aussi rapide et qui ont, coureur de 100 m\u00e8tres mais pas suffisamment pour battre Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nIl faudra attendre ce soir pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats au Grand Conseil des \u00e9lections tessinoises un scrutin qui a vu hier la r\u00e9\u00e9lection de 4 des 5 ministres sortants, dont le socialiste Manuele Bertoli l'appel au vote utile lanc\u00e9 par son parti, a donc port\u00e9 ses fruits et m\u00eame permis au parti de progresser par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections, une surprise et un soulagement pour Manuele Bertoli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, on avait dit \u00e0 l'\u00e9lectorat qui avait le danger que la gauche est rest\u00e9e en dehors du gouvernement, dans notre syst\u00e8me qui est proportionnel mais l'\u00e9lectorat a r\u00e9pondu positivement et a voulu la continuit\u00e9 un gouvernement qui a dans son sein tous les composantes qui doivent ensemble trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [94%] :\r\nEst ce que \u00e7a va changer quelque chose \u00e0 votre mani\u00e8re de faire de la politique, ces 4 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nNon je pense pas, moi, je, je fais de la politique de mani\u00e8re diff\u00e9rente, je pense qu'il faut trouver des solutions cela divise un peu les gens, mais c'est notre t\u00e2che, il faut, il faut faire les choses dans les gouvernements, si on en fait pas notre boulot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nNicole della Pietra nous vous retrouvons en Direct du Tessin, o\u00f9 le Parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 avoir progress\u00e9, il y a aussi le PDC, les 2 formations, pourtant les plus mal not\u00e9s dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, on prend les m\u00eames partis et on continue, mais pas tout \u00e0 fait les m\u00eames \u00e9lus l'\u00e9lection de Raffaele des Rosa qui a magistralement coiff\u00e9 au poteau le candidat sortant d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Paolo tabac les montre que la base du PDC veut un nouveau d\u00e9part pour tourner la page, une bonne fois pour toutes avec les cafouillages qui ont caract\u00e9ris\u00e9 le parti au cours de cette derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nEt le r\u00e9sultat du parti socialiste Nicole est lui aussi inattendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [92%] :\r\nEn effet, la mobilisation des partis tous horizons confondus de la gauche, Verts compris vraisemblablement a mieux que les d\u00e9cideurs du PS su ignorer les guerres intestines du parti \u00e0 la rose pour sauver le fauteuil socialiste au gouvernement, de leur c\u00f4t\u00e9 la Lega en tandem avec l'UDC et le PLR peuvent bomber le torse pour les excellents scores personnels de leurs trois ministres sortant r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache que l'heure et que le recul respectif de ces partis et bien r\u00e9el et ce qui ne doivent plus savoir \u00e0 quel Saint se vouer, Olivier h\u00e9 bien ce sont les Verts du Tessin, sans doute la seule formation \u00e9cologiste en Suisse \u00e0 perdent du terrain au gouvernement en cette ann\u00e9e 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [94%] :\r\nNicole della Pietra notre correspondante au Tessin servir dispara\u00eetre puis revenir l'ancien chef de l'UDC : Toni Brunner a annonc\u00e9 hier son retour en politique, il va diriger la compagne de l'UDC dans son bon canton de Saint-Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne avant lui d'autres anciens hommes forts de l'UDC ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 leur retour sur la sc\u00e8ne politique, que ce soit le Valaisan Oskar Freysinger ou le neuch\u00e2telois, ils vont P. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [98%] :\r\nLes policiers sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la nouvelle directive sur les armes, soumise au vote le 19 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [93%] :\r\nCette r\u00e9forme, rappelons -le, d\u00e9coule d'une restriction l\u00e9gislative d\u00e9cid\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne un nouveau diktat de Bruxelles et des contr\u00f4les excessifs, estiment ses opposants, ses partisans y voient la possibilit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sont menac\u00e9s, la tradition de tirs Suisse mais pour eux, Marie Giovanola Longeau principal r\u00e9side dans le maintien des accords de Schengen Dublin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [92%] :\r\nD\u00e9saccord pour lesquels la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police explique s'\u00eatre toujours battue en cas de non, le 19 mai l'exclusion serait automatique, selon les partisans de cette directive sur les armes et avec elle, plus d'acc\u00e8s pour la police et les garde- fronti\u00e8res aux syst\u00e8mes d'information, de Schengen Dublin si la F\u00e9d\u00e9ration des policiers laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres, son bureau ex\u00e9cutif est plus tranch\u00e9 son secr\u00e9taire Max Hofman. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:07) [89%] :\r\nLes accords Schengen Dublin sont tr\u00e8s importantes rose important pour la s\u00e9curit\u00e9 interne de notre pays, c'est donc clair que le bureau ex\u00e9cutif \u00e7a ton analyse de chaque membre de chez nous, afin qu'elle puisse faire son choix corrects de nouveau le 19 mai aujourd'hui enfin un contr\u00f4le on re\u00e7oit la r\u00e9ponse demain cela ne sera plus le cas si on est hors de Schengen, Dublin, \u00e7a veut dire aussi que nous serons aveugle parce que nous aurons plus ces informations qui sont tr\u00e8s importants, est -ce qu'on peut jouer ce jeu au Caire, avec les risques en cas de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [94%] :\r\nDans le camp des sceptiques, on craint notamment que la loi r\u00e9vis\u00e9e n'engendre un monstre bureaucratique Tobias Dillier, membre de la police cantonale de Val d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [83%] :\r\nCe que la route mais personne il Pirot il faudra davantage de policiers au bureau et qui vont au final manquer sur le terrain qui fume Pilon, c'est-\u00e0-dire qu'il ne mercenariat en Reinhardt dans dans les 3 ans apr\u00e8s l'acceptation, les bureaux des armes vont \u00eatre occup\u00e9s par une avalanche d'enregistrements parce qu'il ne va pas faciliter le travail, tout \u00e7a pour une bureaucratie plus \u00e9lev\u00e9 qui n'apportera pas plus de s\u00e9curit\u00e9 bureaucratique mais alors chacun un Hennessy \u00e0 \u00eatre pris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:10) [92%] :\r\nSeuls les milieux du tirs et l'UDC partagent ces inqui\u00e9tudes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cantons, les milieux \u00e9conomiques et tous les autres partis recommandent le oui, le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nL'UDF va d\u00e9poser aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste, le parti conservateur affirme avoir obtenu les 50000 signatures requises, ses m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par le conseiller national socialiste Matthias Reynard \u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision pour que les comportements homophobes puissent \u00eatre punis de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites, mais l'UDF assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9carte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [97%] :\r\nLa lutte contre le changement climatique peut s'exprimer dans la rue, on l'a encore vu ce week- end, mais il ne faudrait pas occulter une approche \u00e9thique du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [97%] :\r\nUn domaine qui voit l'Universit\u00e9 de Fribourg se positionner \u00e0 la pointe au niveau international, r\u00e9duction des \u00e9missions m\u00e9canismes de compensation, autant de th\u00e8mes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des conflits, il y a la traditionnelle approche scientifique mais l'\u00e9thique a son r\u00f4le \u00e0 jouer, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:11) [92%] :\r\nC'est en tout cas l'ambition affich\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg qui vient de cr\u00e9er l'Automne pass\u00e9 une chaire en humanit\u00e9s environnementales, la fili\u00e8re d'\u00e9tude est unique en Suisse, un lieu de recherche et de formation interdisciplinaire pour des questions qui touchent \u00e0 l'environnement, c'est dans ce contexte qu'intervient la notion d'\u00e9thique du climat, Yvo Wallimann Helmer, professeur titulaire de la nouvelle chaire l'\u00e9thique du climat traditionnellement consciente que les hommes et que la politique du climat et l'\u00e9thique environnementale aussi qu'prenne l'\u00e9thique du climat, mais aussi des autres questions par exemple quel est le r\u00f4le que les animaux doivent jouer dans nos consid\u00e9rations \u00e9thiques et \u00e7a traditionnellement n'est pas un th\u00e8me qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait dans l'\u00e9thique du climat alors les th\u00e8mes de l'\u00e9thique du climat, il se pose comme des probl\u00e8mes avant tout comment s'adapter au changement climatique quels outils, faut -il d\u00e9velopper se demander comment faire juste avant de se pr\u00e9occuper de qui fait quoi, o\u00f9, comment se r\u00e9partir les t\u00e2ches pour laisser la plan\u00e8te dans un \u00e9tat convenable aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes, Yvo Wallimann Helmer les d\u00e9fis de durabilit\u00e9, \u00e7a veut dire quelles sont les responsabilit\u00e9s qu'on a vers le futur, comment il faut d\u00e9finir ces responsabilit\u00e9s, comment est -ce qu'on doit trouver des solutions \u00e0 des conflits d'un d'une perspective \u00e9thique et les questions de justice qui vient avec \u00e7a alors, un exemple concret, les \u00e9ditions du climat \u00e9voquent le stockage dans la terre de CO2 fluide ou min\u00e9ralis\u00e9e et l'impact de ce stockage sur les gens et leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [96%] :\r\nEt apr\u00e8s ce journal, on re\u00e7oit Olivier Greif il est professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, on va parler de de cette nouvelle chaire avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [97%] :\r\nEnvironnement toujours avec les dimanches sans voiture et peut-\u00eatre le retour d'une id\u00e9e qui fleure bon les ann\u00e9es 70 le conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire, une motion qui propose d'interdire l'utilisation de la voiture quatre dimanches par an. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:02) [93%] :\r\nL'environnement mis \u00e0 mal dans l'agriculture biologique Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [93%] :\r\nOui 93 pourcent des champs, des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ Am Sonntag, les chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons de sol et de plantes dans 62 exploitations agricoles, ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus des n\u00e9onicotino\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles, mais aussi dans les exploitations biologiques, celles -ci pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par le haut et par le vent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:32) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la Libye, la Libye, o\u00f9 les combats se poursuivent pr\u00e8s de Tripoli que veut reconqu\u00e9rir le mar\u00e9chal Haftar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [94%] :\r\nSon arm\u00e9e nationale dit avoir men\u00e9 son premier raid a\u00e9rien dans la banlieue sud de la capitale libyenne, les diff\u00e9rents appels \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies ne parvenant pas \u00e0 parler d'une seule et m\u00eame voix Maureen merci a pu s'entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, l'homme, mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix dans le pays et qui n'accorde que de tr\u00e8s rares interviews aux m\u00e9dias, voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que la cl\u00e9 de la paix repose sur la r\u00e9conciliation entre le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et le 1er ministre Fayez sa rage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [87%] :\r\nC'est trop personnaliser le processus, j'ai r\u00e9ussi r\u00e9unir r\u00e9cemment \u00e0 Abou-Dhabi monsieur Arafat allez Monsieur Savard, c'est important de leur accorder de l'importance parce que Monsieur Savage est \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement qui est reconnu par la communaut\u00e9 internationale avec 1000 guillemets et Monsieur Arafat contr\u00f4le une partie importante du territoire mais il ne faut pas exag\u00e9rer l'importance de cela parce que, en fait, le pays ne s'est pas divis\u00e9e entre 2 personnages, \u00e7a n'est pas l'Allemagne de l'Est de l'Allemagne de le rester par la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, il est vrai qu'il est, les forces de monsieur Haftar se sont \u00e9tendues au del\u00e0 de l'Est, mais o\u00f9 la connu aussi des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9sistance parce que il y a des forces locales, ceux qui croient avoir compris la Libye : je leur dis ce que je me dis : tous les matins, moi- m\u00eame, celui qui croit avoir accompli la Libye n'a pas \u00e9t\u00e9 convenablement inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [94%] :\r\nGhassan Salam\u00e9, que vous pourrez entendre plus longuement dans tout un monde apr\u00e8s le journal de 8 heures, hormis le 1er ministre belge Charles Michel, aucun chef d'\u00c9tat ou de gouvernement ne s'est d\u00e9plac\u00e9 au Rwanda o\u00f9 ont d\u00e9but\u00e9 hier les comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des Tutsis en 1994 mais une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses \u00e9tait pr\u00e9sente, emmen\u00e9e par la pr\u00e9sidente du Conseil national, la socialiste tessinoise Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:26) [98%] :\r\nSon nom n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le plus connu, mais son action n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [96%] :\r\nKirsten Nielsen, secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis dont Donald Trump a annonc\u00e9 le d\u00e9part hier soir \u00e9tait entr\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 dans l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident, c'est elle qui \u00e9tait en charge de mettre en oeuvre certaines des politiques les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [93%] :\r\nLa relation entre Kirsten Nielsen et la Maison Blanche avait \u00e9t\u00e9 tumultueuse d\u00e8s ses d\u00e9buts, Nielsen \u00e9tait le visage de la politique de tol\u00e9rance 0 \u00e0 la fronti\u00e8re en charge d'appliquer les m\u00e9thodes les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump comme la s\u00e9paration des parents et des enfants migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Trump trouver Kirsten Nielsen trop molle dans sa gestion de l'immigration ill\u00e9gale la secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement brocard\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 plusieurs reprises, on la disait sur le d\u00e9part, Kirsten Nielsen aura pourtant toujours \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le au pr\u00e9sident, elle soutenait encore derni\u00e8rement, le recours \u00e0 l'urgence nationale d\u00e9clar\u00e9e par Trump pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re, le d\u00e9part de Kirsten Nielsen intervient au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble vouloir durcir encore son discours par rapport \u00e0 l'immigration, une th\u00e9matique qu'il va sans doute exploit\u00e9 pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020 Rapha\u00ebl Grand rtsinfo voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [94%] :\r\nL'int\u00e9rim sera assur\u00e9 par Kevin McHale in, le chef du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res fronti\u00e8re toujours entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine du Nord o\u00f9 des troubles se sont produits durant tout le week- end entre policiers grecs et migrants du camp de Diabate pr\u00e8s de Thessalonique, selon des rumeurs r\u00e9pandues sur les r\u00e9seaux sociaux, les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme se tenaient pr\u00eates \u00e0 aider les migrants \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre les 2 pays et leur faire gagner d'autres \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne, nouveau signe du rapprochement entre Bagdad et T\u00e9h\u00e9ran le 1er ministre irakien Adel Abdel Mahdi s'est entretenu hier dans la capitale et iranienne avec l'ayatollah Ali Khamenei, celui -ci en a profit\u00e9 pour appeler l'Irak \u00e0 r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines, le plus t\u00f4t possible, les 2 pays entendent aussi renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:26) [94%] :\r\nUn du football maintenant avec le FC Sion, qui n'a pas gagn\u00e9 mais qui a \u00e9tabli un nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [92%] :\r\nCelui du but le plus rapide de l'histoire du football suisse cet apr\u00e8s seulement 10 secondes de jeu qui a mis l'ennemi, a ouvert le score contre Lucerne dans une rencontre qui s'est finalement sold\u00e9e par un match nul 2 ados cette r\u00e9ussite pr\u00e9coce a -t-elle d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe valaisanne, le d\u00e9fenseur Freddy Mveng. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:46) [85%] :\r\nNon, si on commence le match comme \u00e7a m\u00eame FC Barcelone vont dire non, a donc non on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien commenc\u00e9, on a fait juste une erreur sur sur une relance apr\u00e8s on \u00e9tait Ponta c'est la seule occasion dangereuse qu'ils ont eu en premi\u00e8re mi- temps, sur corner, donc a quand m\u00eame fait notre notre match. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:04) [88%] :\r\nAlors, restez sur 3 victoires cons\u00e9cutives, aujourd'hui c'est un petit coup d'arr\u00eat malgr\u00e9 tout \u00e7a reste positif, si on reste invaincu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:10) [79%] :\r\nOui, c'est clair, si on est, on nous avait dit qu'on allait faire autant de points il y a 2 semaines, o\u00f9 les gens disaient : FC Sion c'est pas et donne pas garantie, cette fois, satisfaction, pardon, on aurait un aurait dit oui, donc plus on est quand m\u00eame satisfait de moi, je suis les des 3 mentionne de tueries de passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier le FC Sion, qui a d'ailleurs battu son propre record d\u00e9tenu depuis 2015, Moussa Konat\u00e9 avait alors marqu\u00e9 apr\u00e8s 10 secondes et quelques dixi\u00e8mes de son c\u00f4t\u00e9, Young Boys poursuit sa marche vers le titre apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Thoune B\u00e2le et Lugano ont fait match nul 1 partout en curling l'\u00e9quipe masculine du CC Gen\u00e8ve qui repr\u00e9sentait la Suisse aux Mondiaux de Lethbridge au Canada, a fait d'une Pierre 2 coups : une victoire sur le Japon 8 4 et la m\u00e9daille de bronze, le titre est revenu \u00e0 la Su\u00e8de, vainqueur en finale du pays- h\u00f4te de la comp\u00e9tition, enfin en hippisme Steve Guerdat est devenu hier \u00e0 G\u00f6teborg, champion du monde de saut pour la 3\u00e8me fois le Jurassien a fait tr\u00e8s fort avec Alamo et il a devanc\u00e9 un autre Suisse Martin Fuchs qui montait Clooney. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [80%] :\r\nQui donc Olivier Alain devraient former le coeur de ce journal merci individuel petit jeu de mots du lundi matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3789DDB1-CC49-4A4F-B0AD-33172DDC28A9", "internalArchiveId": "3789DDB1-CC49-4A4F-B0AD-33172DDC28A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre", "publicationDate": "2019-04-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nAu Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre 18h Elections tessinoises : gouvernement enti\u00e8rement de droite ?\r\n  sur luci\r\nAu Tessin, les \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes aujourd'hui pour d\u00e9signer leur futur gouvernement et parlement cantonal. \r\nLe comptage des bulletins est toujours en cours.\r\nNicole della Pietra, on vous rejoint \u00e0 Comano, (au si\u00e8ge de la Radio t\u00e9l\u00e9vision de la Suisse italienne). \r\nAujourd'hui les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers le fauteuil du socialiste Manuele (prononcer: Manou\u00e9l\u00e9) Bertoli, dont la r\u00e9\u00e9lection n'\u00e9tait/est pas gagn\u00e9e d'avance ?\r\nOui, le fauteuil du ministre de l'\u00e9ducation et de la culture a fait figure de si\u00e8ge \u00e9jectable durant toute la campagne. Mais l'appel au vote utile, presque un SOS lanc\u00e9 par le PS, a port\u00e9 ses fruits. Et pass\u00e9 le contage des bulletins dans les 20 premi\u00e8res communes du canton, les signaux \u00e9taient clairs: les Tessinois ne veulent pas d'un gouvernement de droite exclusivement, aux couleurs Lega-UDC, PLR et PDC, et souhaitent maintenir le fauteuil socialiste au gouvernement, comme c'est le cas depuis 97 ans. \r\nCet apr\u00e8s-midi, le suspens \u00e9tait assur\u00e9 par le PDC. Le ministre sortant Paolo Beltraminelli, \u00e9tait talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s, par son rival PDC et chef de groupe au Parlement, Raffaele de Rosa. On peut dire que les dysfonctionnements au sein du d\u00e9partement des affaires sociales ont plomb\u00e9 la position du ministre Beltraminelli (qui perd sa place apr\u00e8s 8 ans au gouvernement). \r\n- On imagine que la Lega confirme son r\u00f4le de premier parti du Tessin ? \r\nLes locomotives du parti, que sont Norman Gobbi et Claudio Zali confirment effectivement leur positions de ministres les plus populaires du Tessin. Par contre, la Lega-UDC qui ont fait liste commune pour cette \u00e9lection accusent une l\u00e9g\u00e8re flexion. Mais ces chiffres seront \u00e0 v\u00e9rifier du c\u00f4t\u00e9 du Parlement avec les r\u00e9sultats qui seront connus demain dans la journ\u00e9e.\r\n-  Et quid de la vague verte, qui s'est v\u00e9rifi\u00e9e ailleurs en Suisse. Les Verts tessinois ont-ils suivi - m\u00eame de loin- cette tendance ?\r\nAbsolument pas. Les Verts ont sans doute fait les frais de l'appel au vote utile lanc\u00e9 par le PS.\r\nMais force est d'attendre les r\u00e9sultats de demain, au Grand Conseil,  pour analyser la position des Verts du Tessin. Ce qui est certain, c'est que kes socialistes et les Verts devront se pencher sur leurs relations, pas toujours tr\u00e8s les semaines et les mois \u00e0 venir en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10329826", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Au Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre / FOR_2019-04-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.04.2019"], "variantIds": ["ece-10329826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:58Z", "speechToTexts": ["13.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe au Tessin \u00e0 pr\u00e9sent avec les \u00e9lecteurs qui se sont rendus aux urnes aujourd'hui pour d\u00e9signer leur futur gouvernement et parlement cantonal le comptage des bulletins est toujours en cours, Nicole della Pietra on vous rejoint \u00e0 Comano, au si\u00e8ge de la radio- t\u00e9l\u00e9vision, de la Suisse italienne aujourd'hui les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers le fauteuil du socialiste Manuele et Bertoli, dont la r\u00e9\u00e9lection n'est pas gagn\u00e9e d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, le fauteuil du ministre de l'\u00e9ducation et de la culture a fait figure de si\u00e8ge \u00e9jectable durant toute la campagne, mais l'appel au vote utile, presque un SOS lanc\u00e9 par le PS, a port\u00e9 ses fruits et pass\u00e9 le comptage des bulletins dans les 20 premi\u00e8res communes du canton, les signaux \u00e9taient clairs : les Tessinois ne veulent pas d'un gouvernement de droite exclusivement qui aurait les couleurs Lega UDC PLR et PDC et souhaitent maintenir le fauteuil socialiste au Conseil d'\u00c9tat, comme c'est le cas depuis 97 ans et cet apr\u00e8s- midi, et bien, le suspense \u00e9tait plut\u00f4t rassur\u00e9s par le PDC le ministre sortant Paolo Beltraminelli \u00e9tait talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s par son rival PDC et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, Rapha\u00ebl et des Rosa, on peut dire que laisse dysfonctionnements au sein du D\u00e9partement des affaires sociales ont plomb\u00e9 la position du ministre Beltraminelli qui, sauf improbable surprise, tirera sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 8 ann\u00e9es pass\u00e9es au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [94%] :\r\nEt puis, Nicolas, on imagine que la Lega confirme son r\u00f4le de 1er parti du Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [94%] :\r\nOui 1er parti au Conseil d'\u00c9tat, les locomotives du parti que sont Norman Gobbi et Claudio Zali confirment effectivement leur positions de ministres les plus populaires du Tessin, par contre, c\u00f4t\u00e9 le tandem Lega UDC accuse un l\u00e9ger recul par rapport \u00e0 il y a 4 ans pour le Conseil d'\u00c9tat, des chiffres qui seront encore \u00e0 v\u00e9rifier au Parlement, avec les r\u00e9sultats qui seront connus demain dans la journ\u00e9e et puis Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [92%] :\r\nQuid de la vague verte qui s'est v\u00e9rifi\u00e9e, ailleurs en Suisse, hein, les Verts tessinois ont -ils suivi m\u00eame on va dire, est de loin cette cette tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nEh bien absolument pas me mettent en l'\u00e9tat, ils perdent m\u00eame du terrain, les Verts ont sans doute fait les frais de l'appel au vote utile lanc\u00e9 par le PS, l\u00e0 encore, il faudra attendre les r\u00e9sultats du Grand Conseil demain pour en savoir plus, ce qui est certain, c'est que les socialistes et les Verts devront se r\u00e9concilier, se pencher sur leurs relations pas toujours tr\u00e8s harmonieuse dans les semaines et les mois \u00e0 venir, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cette eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [98%] :\r\nMerci Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-07T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}