{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=525&rows=25&query=PLR", "count": 1436, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=550&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1411&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=500&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-1AD756C1-4F0E-4CBD-A049-C2B313BD63E3", "internalArchiveId": "1AD756C1-4F0E-4CBD-A049-C2B313BD63E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les strat\u00e9gies de communication en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-08-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC;Marc B\u00fchlmann, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne;Nadine Masshardt, conseill\u00e8re nationale, reponsable de la campagne\r\n\r\n\r\nLes strat\u00e9gies de communication en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales   Marie Giovanola, direct studio Palais F\u00e9d\u00e9ral\r\n****7h22.. \r\nOn va parler strat\u00e9gie politique.. \r\nVous le savez, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est dans moins de deux mois.. \r\nD'ailleurs.. la RTS vous propose d\u00e8s jeudi un op\u00e9ration sp\u00e9ciale.. \r\nOn viendra chez vous.. prendre le pouls de vos pr\u00e9occupations.. \r\nForums, le 12h30.. \r\nEt \u00e9videmment la Matinale.. \r\nNous serons en direct tous les matins.. et en public.. \r\nN'h\u00e9sitez pas... Ca commence jeudi \u00e0 Plan-les-Ouates au caf\u00e9 Julienne.. \r\nEt vendredi \u00e0 Renens \u00e0 la ferme des Tilleuls.. \r\nEt ca continue la semaine prochaine.. \r\nVoil\u00e0 pour l'auto-promo.. \r\nMais je vous le disait.. on va parler strat\u00e9gie politique.. \r\nEt notamment de l'utilit\u00e9 des affiches..\r\nBonjour Marie Giovanola \r\nLa semaine derni\u00e8re, l'UDC a frapp\u00e9 un grand coup.. avec son affiche de la pomme rong\u00e9e par des vers.. aux couleurs de ses adversaires.. \r\nElle a fait le tour de la toile et des m\u00e9dias. \r\nMais Marie.. ces affiches.. est-ce qu'elles ont la cote?\r\nEst-ce que c'est un toujours un bon moyen de faire campagne.. \r\nDIR ST PF (les sons partent du PF)\r\nLa campagne digitale prend toujours plus de place. Tous les partis ont des strat\u00e9gies pour les r\u00e9seaux sociaux, avec des moyens en hausse pour la plupart. Certains ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de renoncer cette ann\u00e9e \u00e0 produire une campagne d'affichage sur le plan national. \r\nC'est le cas du PDC. Son vice-pr\u00e9sident Charles Juillard.\r\n.....SON 1 PDC Juillard 36''\r\n***Vid\u00e9os de partis et de candidats fleurissent sur youtube et sur facebook...\r\nmais les candidats vont quand m\u00eame serrer des mains.. tracter.. \r\n\u00e7a fonctionne toujours?\r\nComme le PDC, l'UDC a aussi recrut\u00e9 des ambassadeurs et ambassadrices, plus de 1000 dans toute la Suisse nous dit le parti.\r\nAffiches ou r\u00e9seaux sociaux sont des outils suppl\u00e9mentaires. Mais le contact direct avec la population doit rester au coeur de la strat\u00e9gie des partis. \r\nC'est l'avis de Marc B\u00fchlmann, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne. \r\n....SON 2 expert BUHLMANN 24''\r\nEt miser sur une campagne de proximit\u00e9, c'est aussi le cr\u00e9do du PLR, avec notamment du porte-\u00e0-porte...\"Une main serr\u00e9e est une voix gagn\u00e9e\" selon Fanny Noghero, reponsable de la communication. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Parti socialiste va effectuer quelque 150 mille appels t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\nNadine Masshardt, conseill\u00e8re nationale, reponsable de la campagne.\r\n.....SON 3 PS Masshardt 16''\r\n***Affiches, annonces dans la presse, vid\u00e9os...et mobilisation de terrain...\r\nTout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte.. \r\nOn sait quels sont les budgets de campagne des partis? \r\nL'UDC n'a pas souhait\u00e9 nous communiquer cette information. \r\nParmi les partis qui nous ont r\u00e9pondu, le PLR a le budget \u00e9lectoral national le plus important avec 3 \u00e0 3,5 millions de francs, suivi du PDC avec 2 millions et du PS: un peu moins d'1,5 million de francs. Des budjets identiques \u00e0 ceux annonc\u00e9s en 2015.\r\nLes Verts disposent eux de 180'000 francs.\r\nA ces montants, il faut bien s\u00fbr ajouter ceux des sections cantonales et des candidats eux-m\u00eames.", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10645954", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les strat\u00e9gies de communication en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-08-27T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 27.08.2019"], "variantIds": ["ece-10645954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-02T07:08:15Z", "speechToTexts": ["02.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler strat\u00e9gie politique puisque vous le savez les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans moins de 2 mois d'ailleurs la RTS vous propose d\u00e8s jeudi une op\u00e9ration sp\u00e9ciale, on va venir chez vous prendre le pouls de vos pr\u00e9occupations Forum le 12 30 et \u00e9videmment la Matinale, nous serons en Direct tous les matins et en public, n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 venir nous rejoindre, \u00e7a commence jeudi \u00e0 Plan-les-Ouates au caf\u00e9 Julienne et puis vendredi \u00e0 renoncer \u00e0 la ferme des Tilleuls et puis \u00e7a continue la semaine suivante, voil\u00e0 pour l'auto- promo, mais je vous le dis, on va parler strat\u00e9gie politique et notamment de l'utilit\u00e9 des affiches avec vous bonjour Marie Giovanola bonjour Marie la semaine derni\u00e8re, l'UDC a frapp\u00e9 un grand coup avec son affiche de la pomme rong\u00e9e par des vers, des verts aux couleurs de ses adversaires, elle a fait le tour de la toile et des m\u00e9dias, cette affiche, mais est -ce que on peut dire que l'affichage a encore la cote est -ce que c'est Marie toujours un bon moyen de de faire campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [97%] :\r\nEh bien la campagne digitale prend toujours plus de place \u00e0 tous les partis ont des strat\u00e9gies pour les r\u00e9seaux sociaux avec des moyens en hausse pour la plupart, et certains ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de renoncer cette ann\u00e9e \u00e0 produire une campagne d'affichage sur le plan national, c'est le cas du PDC, on \u00e9coute son vice- pr\u00e9sident, Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [87%] :\r\nOn estime qu'il y a une \u00e9volution dans le les moyens de communication, et aussi parce qu'on me laisse un peu de place et la parole de mani\u00e8re un peu plus directe aux diff\u00e9rentes sections cantonales qui ont le choix, le proc\u00e9d\u00e9 par de l'affiche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [95%] :\r\nVous misez cette fois surtout sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [91%] :\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, mais aussi sur un r\u00e9seau d'ambassadeurs qui ont \u00e9t\u00e9 d'accord de s'engager \u00e0 la fois au travers des r\u00e9seaux sociaux, mais aussi dans les contacts Directs avec les personnes avec toutes sortes d'organisations, nous avions fix\u00e9 comme objectif d'avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 206 romans \u00e0 plus de 350 donc on est vraiment tr\u00e8s content de la tournure qu'a pris cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [90%] :\r\nVid\u00e9o de de partis et de candidats fleurissent sur YouTube sur Facebook Marie mais les candidats vont quand m\u00eame serrer des mains tracter \u00e7a fonctionne toujours, mais comme le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [94%] :\r\nPDC l'UDC a aussi recrut\u00e9 des ambassadeurs et ambassadrices, plus de 1000 dans toute la Suisse, nous dit le parti affiches ou r\u00e9seaux sociaux sont des outils suppl\u00e9mentaires, mais le contact Direct avec la population doit rester au coeur de la strat\u00e9gie des partis, c'est l'avis de Marc B\u00fchlmann, il est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [89%] :\r\nAlors c'est un petit peu que aussi depuis les \u00c9tats-Unis que que le contact personnel mais vraiment campus qu'on puisse discuter avec les gens, \u00e7a, \u00e7a aide beaucoup plus que juste, juste une annonce quand m\u00eame si c'est une affiche assez choquant, \u00e7a aide pas vraiment mais le contact Direct, \u00e7a fonctionne normalement, un petit peu mieux pour vraiment former une opinion d\u00e9chets des citoyens, citoyennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [91%] :\r\nEt miser sur une campagne de proximit\u00e9, c'est aussi le credo du PLR avec notamment du porte-\u00e0-porte Une main serr\u00e9e est une voix gagn\u00e9e, selon Fanny Nogu\u00e8res au responsable de la communication pour la Suisse latine de son c\u00f4t\u00e9, le Parti socialiste va effectuer quelque 150000 appels t\u00e9l\u00e9phoniques Nadine Masshardt concert national, responsable de la campagne la plus d'un an comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [86%] :\r\nC'est vraiment parler avec les gens, c'est vraiment le contact personnel qui est plus important, mais quand m\u00eame, de sa porteurs d'avoir des affiches qui pr\u00e9sente vraiment th\u00e8me une proposition qui montre pour quel sujet, le PS s'engage au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [86%] :\r\nAlors on l'a dit, des affiches, des annonces dans la presse, des vid\u00e9os, une mobilisation du de terrain, tout \u00e7a, \u00e7a a un co\u00fbt, Marie, m\u00eame si les partis n'aime pas vraiment parler \u00e0 ce qu'on le sait, quels sont leurs Budgets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [94%] :\r\nL'UDC n'a pas souhait\u00e9 nous communiquer cette information parmi les partis qui ont r\u00e9pondu, le PLR a le budget \u00e9lectoral national le plus important avec 3 \u00e03,5 millions de francs, suivi du PDC 2 millions et du PS, un peu moins d'un 1000000 et demi des Budgets identiques \u00e0 ceux annonc\u00e9s \u00e0 l'lors de la campagne de 2015, les Verts disposent de 180000 francs \u00e0 ces montants, il faut bien s\u00fbr ajouter ceux des sections cantonales et des candidats eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Marie d'Giovanola en Direct de de Berne pour c'est pr\u00e9cisions sur les strat\u00e9gies des partis politiques en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-27T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC686DDD-B842-4099-890C-1EFA8F4EEF25", "internalArchiveId": "FC686DDD-B842-4099-890C-1EFA8F4EEF25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Les institutions peuvent-elles r\u00e9sister aux affaires?", "publicationDate": "2019-08-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alder, Murat Julien\r\nD\u00e9bat entre Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 Grand Conseil genevois (PS), Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 genevois et candidat au Conseil National (PLR), Laurent Kurt, conseiller d'Etat (PS/NE) et Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE) et aussi candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Les institutions peuvent-elles r\u00e9sister aux affaires?     \r\n18h3... C'est l'heure du d\u00e9bat: \"Gen\u00e8ve: survivre aux affaires\"... Tania Sazpinar, c'est \u00e0 vous!\r\nTITRE: Oui nouveau coup dur pour le gouvernement genevois. On apprenait ce week-end que le conseiller d'Etat Serge dal Busco \u00e9tait appel\u00e9 \u00e0 donner des renseignements \u00e0 la justice dans l'affaire Maudet... Une affaire qui met le gouvernement \u00e0 rude \u00e9preuve depuis son \u00e9clatement il y a un an. Ce soir on se demandera donc si les institutions sont plus fortes que les affaires politiques? Et comment peuvent-elles leur r\u00e9sister?\r\nINTRO: Oui car ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve on apprenait que l'affaire Maudet touchait un nouveau membre du Conseil d'Etat... Serge Dal Busco sera entendu le mois prochain par la justice. L'\u00e9lu aura le statut de personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements, mais on ne sait pas officiellement pour quelles raisons. Un nouveau coup dur pour un Conseil d'Etat d\u00e9j\u00e0 meurtri suite aux r\u00e9v\u00e9lations li\u00e9es \u00e0 l'affaire Maudet. On parle beaucoup de Gen\u00e8ve ces temps mais par exemple, il y a quelques ann\u00e9es, le gouvernement neuchatelois a aussi travers\u00e9 des affaires.. Alors les institutions peuvent-elles r\u00e9sister \u00e0 ces s\u00e9\u00efsmes politiques? Et surtout comment? On en discute ce soir avec nos 4 invit\u00e9s..\r\nSylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil genevois.\r\nMurat Alder, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 genevois mais PLR, vous \u00eates \u00e9galement candidat au Conseil National.\r\nBonsoir \u00e0 vous deux!\r\nLaurent Kurt vous \u00eates conseiller d'Etat socialiste \u00e0 Neuch\u00e2tel, bonsoir! (en charge de la sant\u00e9 et des finances)\r\nET \r\nPhilippe Bauer, conseiller national PLR neuchatelois et aussi candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales bonsoir \u00e0 vous!\r\n1- Cas genevois\r\nOn va commencer par se pencher sur la situation \u00e0 Gen\u00e8ve..\r\n- On apprenait ce week-end que le Conseiller d'Etat Serge dal Busco \u00e9tait convoqu\u00e9 comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements dans le cadre de l'affaire Maudet.. Le Conseil d'Etat est dans une tr\u00e8s mauvaise posture Sylvain Th\u00e9voz?\r\n- Murat Alder est ce que le Conseil d'Etat peut fonctionner, faire son travail dans ces conditions?\r\n- Alors les autres membres du Conseil d'Etat genevois n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment au courant de cette convocation.. c'est un dr\u00f4le de fonctionnement Sylvain Th\u00e9voz?\r\n- Murat Alder avec ces d\u00e9partements redistribu\u00e9s, ce climat de suspicion et ces proc\u00e9dures p\u00e9nales.. est-ce que cette situation peut tenir sur le long terme selon vous?\r\n- Laurent Kurt vous \u00eates vous-m\u00eame \u00e0 l'ex\u00e9cutif neuchatelois.. est ce que c'est \u00e9vident de fonctionner dans ce contexte selon vous?\r\nPADR= Personne Appel\u00e9e \u00e0 Donner des Renseignements\r\nSelon le journaliste ind\u00e9pendant Olivier Francey qui a pu consulter des documents, Serge dal Busco aurait bien re\u00e7u un virement de plusieurs milliers de francs du groupe Manotel. Manotel qui a aussi fait un don de plus de 100 mille francs \u00e0 Pierre Maudet (raison pour laquelle une extension de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e en janvier par le Minist\u00e8re Public) Mais les faits concernant Serge dal Busco ne sont pas confirm\u00e9s par la justice.\r\nSur la communication de Serge dal Busco: Il semblerait en effet que Serge dal Busco ait d\u00e9cid\u00e9 de communiquer.. \r\n2- Exp\u00e9rience Neuchateloise: la destitution\r\nL'ex\u00e9cutif du canton de Gen\u00e8ve n'est pas le seul a avoir connu des p\u00e9riodes compliqu\u00e9es.. Neuchatel a aussi \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des affaires. Pas les m\u00eames, mais l'ex\u00e9cutif a aussi travers\u00e9 des p\u00e9riodes difficiles...\r\n- Mais Philippe Bauer, vous vous \u00e9tiez d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel durant l'affaire Hainard en 2010, on rappelle qu'il \u00e9tait intervenu dans une enqu\u00eate de police, il \u00e9tait d'ailleurs surnomm\u00e9 le \"sh\u00e9rif\" \u00e0 Neuch\u00e2tel.. Quel \u00e9tait l'impact sur le fonctionnement du canton?\r\n- Laurent Kurt vous \u00eates arriv\u00e9 au gouvernement juste apr\u00e8s cette affaire Hainard.. dans quel \u00e9tat \u00e9tait le gouvernement? et la confiance qu'avait le peuple en son gouvernement?\r\n-> Le conseil d'Etat a mis du temps \u00e0 s'en remettre?\r\n- A l'\u00e9poque malgr\u00e9 sa d\u00e9mission quelques mois plus tard, la commission d'enqu\u00eate parlementaire qui avait \u00e9t\u00e9 mise sur pied pour plancher sur son cas a quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de terminer ses travaux.. cette p\u00e9riode avait \u00e9t\u00e9 un tel traumatisme pour le canton? Il fallait \u00eatre s\u00fbr que ca ne se reproduise pas? Vous avez propos\u00e9 une proc\u00e9dure de desitution\r\n- Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard faisait partie du m\u00eame parti politique que vous? c'\u00e9tait compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer?\r\n- La destitution, donc la possibilit\u00e9 de destituer un conseiller d'Etat \u00e9lu, a \u00e9t\u00e9 mise en place \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 Gen\u00e8ve plusieurs texte allant dans ce sens vont \u00eatres discut\u00e9s c'est un garde-fou n\u00e9cessaire selon vous Sylvain Th\u00e9voz? \r\n- Murat Alder, pendant longtemps vous \u00e9tiez contre la possibilit\u00e9 de destituer.. pourquoi? c'est encore votre point de vue aujourd'hui? (constituante) \r\n- Laurent Kurt, une des craintes quant \u00e0 la destitution c'est que les conseillers d'Etat aient une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s au dessus de la t\u00eate et n'osent plus agir.. c'est votre cas?\r\n- Laurent Kurth, vous vous \u00e9tiez \u00e9galement \u00e0 l'ex\u00e9cutif quand l'ancien conseiller d'Etat Yvan Perrin a eu des probl\u00e8mes de sant\u00e9 quelques ann\u00e9es plus tard.. L\u00e0 comme a Gen\u00e8ve les dicast\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 redistribu\u00e9s comme \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce que c'est viable \u00e0 long terme?\r\nDESTITUTION A LA NEUCH: Destitution possible si majorit\u00e9 3/4 du Grand Conseil. Raisons: Ministre condamn\u00e9 pour une infraction p\u00e9nale dont la gravit\u00e9 ou la nature est incompatible avec l'exercice de son mandat ou s'il enfreint gravement les devoirs de son mandat.\r\n3- Que faire en attendant?\r\nOn l'a vu le canton de Gen\u00e8ve est encore debout, le canton de Neuch\u00e2tel aussi..\r\nEst-ce que les institutions sont plus fortes que les affaires politiques Philippe Bauer?\r\nC'est l'administration qui prend le relais Laurent Kurt?\r\nSylvain Th\u00e9voz, est-ce que les genevois peuvent \u00eatre rassur\u00e9s quant au fonctionnement de leur canton?\r\nLes institutions restent debout mais c'est la confiance du peuple envers les politiques qui est mise \u00e0 mal Murat Alder?\r\nDommageable pour les institutions?\r\nLa destitution est encore loin d'\u00eatre en place, on ne connait pas encore l'issue de l'enqu\u00eate du Minist\u00e8re Public pour l'instant on se dirige visiblement vers un statut quo pour encore quelques mois \u00e0 Gen\u00e8ve.. Comment s'y prendre pour tenir encore un moment?\r\n--------------------------------------------------------------\r\nPierre Maudet est mis en pr\u00e9vention pour acceptation d'un avantage pour son voyage a Abu Dhabi et va l'\u00eatre pour ses liens avec le groupe Manotel.", "durationSec": 1073, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10646037", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Les institutions peuvent-elles r\u00e9sister aux affaires? / FOR_2019-08-27T18:02:00_debat", "Forum du 27.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 Grand Conseil genevois (PS), Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 genevois et candidat au Conseil National (PLR), Laurent Kurt, conseiller d\u2019Etat (PS/NE) et Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE) et aussi candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-10646037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:57Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\nC'est l'heure du d\u00e9bat Gen\u00e8ve survivre aux affaires Tania ce pinard c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [93%] :\r\nOui, car ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve, on apprenait que l'affaire Maudet touchait un nouveau membre du Conseil d'\u00c9tat Serge Dal Busco sera entendu le mois prochain par la justice, l'\u00e9lu aura le statut de personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements, un nouveau coup dur pour un Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 meurtri, suite aux r\u00e9v\u00e9lations li\u00e9es \u00e0 l'affaire Maudet, on parle beaucoup de Gen\u00e8ve, hein, mais ce n'est pas le seul canton avoir mal \u00e0 son ex\u00e9cutif, il y a quelques ann\u00e9es, le gouvernement neuchatelois aussi travers\u00e9 des affaires, alors les institutions peuvent -elles r\u00e9sister \u00e0 ces s\u00e9isme politique et surtout comment on en discute ce soir avec nos 4 invit\u00e9s, Sylvain Th\u00e9voz, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois. \r\nBon Sylvain bonsoir, bonsoir, je vous Alder est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 Genevois mais PLR, vous \u00eates \u00e9galement candidat au Conseil national bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Laurent Kurt, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat socialiste \u00e0 Neuch\u00e2tel, bonsoir, bonsoir et Philippe Bauer, conseiller national PLR neuchatelois et aussi candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement oui bonsoir aussi, alors on va commencer par se pencher sur la situation \u00e0 Gen\u00e8ve, on apprenait ce week- end que le conseiller d'\u00c9tat, Serge Dal Busco, a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements dans le cadre de l'affaire Maudet, la situation pourrait \u00e9voluer, Sylvain Th\u00e9voz, le Conseil d'\u00c9tat est dans une tr\u00e8s mauvaise posture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [92%] :\r\nOui vous avez raison dans une mauvaise posture par manque de transparence, on a suivi l'affaire Pierre Maudet avec des mensonges avecD. v\u00e9rit\u00e9 dissimul\u00e9es \u00e0 demi- dite des mensonges aux d\u00e9put\u00e9s et puis maintenant Serge Dal Busco qui qui semble aussi emp\u00eatr\u00e9 qui qui r\u00e9serve ses r\u00e9ponses pour la la justice n'arrive pas \u00e0 dire si oui ou non il a re\u00e7u de l'argent du groupe Manotel et nous dit que finalement il il attend de il r\u00e9serve ses r\u00e9ponses pour la justice, mais la justice et le 30 septembre et en attendant, la population a le droit de savoir et de conna\u00eetre les dessous de cette affaire qui touche maintenant Serge Dal Busco. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais en continuant \u00e0 faire un d\u00e9tour par la route, il y a une urgence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [85%] :\r\nInfo trafic RTS pour vous dire qu'un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A13 quoi ressemblent Bernardino entre Coire d\u00e9raille Shanahan quelle que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A13, quoi San-Bernardino entre Coire sud et Reich Henao quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [80%] :\r\nVoil\u00e0 un peu reprendrait Aldair est ce que le Conseil d'\u00c9tat pose peut fonctionner, faire faire ce travaux son travail dans dans ces conditions, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [92%] :\r\nIl appartient au Conseil d'\u00c9tat, de r\u00e9pondre \u00e0 cette question pour l'instant, on n'a pas encore entendu le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, en r\u00e9action \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit par mon coll\u00e8gue Sylvain Th\u00e9voz je pense que Serge Dal Busco doit d\u00e9cider lui- m\u00eame, si finalement il veut r\u00e9server la primeur de ses r\u00e9ponses \u00e0 la commission de contr\u00f4le de gestion du Parlement par exemple \u00e0 la presse ou au pouvoir judiciaire, alors pour l'instant, ce qu'on sait c'est qu'il est, il est appel\u00e9 \u00e0 donner des renseignements, il en statue de padre comme on dit dans le jargon, c'est un statut qui englobe une r\u00e9alit\u00e9 assez vaste qui exclut en gros tout sauf les t\u00e9moins \u00e9pil\u00e9 les victimes, pardon les les personnes qui sont entendus en tant que pr\u00e9venu donc pour l'instant, on n'en sait pas plus, on ne sait pas pourquoi il est entendu en qualit\u00e9 de personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements et pas pourquoi et pourquoi pas en dans quelle dans un autre statut, donc j'ai le sentiment qu'il faut faire attention \u00e0 ne pas se pr\u00e9cipiter \u00e0 ne pas prendre des conclusions trop rapidement, on ne sait pas, \u00e0 ce stade, pourquoi le monde \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [92%] :\r\nC'est pas vous l'mais apparemment, les autres membres du Conseil d'\u00c9tat n'\u00e9tait pas au courant de cette convocation, \u00e7a \u00e7a avait quand m\u00eame un dr\u00f4le de fonctionnement au sein du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [93%] :\r\nAlors effectivement c'est c'est assez surprenant pour ma part, j'ai le sentiment qu'on arrive \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9, finalement, la simple prestation de serment ne suffit peut-\u00eatre pas, et qu'il serait temps que le gouvernement cantonal se dote d'une v\u00e9ritable charte de conduite et que dans cette charte de conduite, h\u00e9 bien on rend attentif tout un chacun a l'obligation de transparence des uns envers les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [91%] :\r\nSylvain Th\u00e9voz avec ces d\u00e9partements redistribu\u00e9s ce climat de suspicion ces proc\u00e9dures p\u00e9nales qui s'\u00e9tale qui qui pourrait potentiellement \u00e9voluer en un journaliste ind\u00e9pendant le journaliste en attendant Olivier Francey, disait aujourd'hui sur son compte Facebook, il avait pu consulter des documents et que Serge Dal Busco aurait bien re\u00e7u un virement voil\u00e0 c'est c'est pas encore confirm\u00e9e par la justice mais est -ce que la situation peut tenir sur le long terme selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [88%] :\r\nTr\u00e8s difficilement, c'est comme si vous me demandez si une voiture peut rouler avec un pneu crev\u00e9 et puis de pneus crev\u00e9s, oui, elle peut rouler mais comment est -ce qu'elle va avancer \u00e0 moyen terme, et d\u00e9j\u00e0 il y a Pierre Maudet, qui, qui n'a plus d\u00e9partements dans les faits, un mini- d\u00e9partement qui qui est emp\u00eatr\u00e9 dans ses affaires judiciaires maintenant monsieur Dal Busco on voit poindre un peu la suite de l'histoire, \u00e9videmment que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour le Conseil d'\u00c9tat, et c'est inqui\u00e9tant, c'est pourquoi il faut \u00e0 mon avis, que Serge Dal Busco prennent conscience de la crise et donne r\u00e9ponse : pas seulement, comme dit monsieur Alder, en r\u00e9ponse \u00e0 la justice ou aux \u00e9lus mais au peuple, et de loin encore exprim\u00e9 mais \u00e7a pourrait volume pour leur stress, oui, oui, mais il garde le silence, il a, il dit d'abord qu'il a rien \u00e0 se reprocher que \u00e7a maintenant peut-\u00eatre \u00e7a va \u00e9voluer, mais c'est dommage que \u00e7a, \u00e7a \u00e9volue toujours sous pression de la presse ou de ou des \u00e9lus ou par des r\u00e9v\u00e9lations chocs, on aimerait bien que le Conseil d'\u00c9tat fasse le 1er pas et soit plus plus proactif dans sa communication, \u00e7a semble important pour r\u00e9tablir la confiance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [89%] :\r\nIl semblerait, hein, qu'il est qu'il ait d\u00e9cid\u00e9 de, de, de communiquer dans ces prochains temps et Laurent Kurt -en vous- m\u00eame, vous \u00eates \u00e0 l'ex\u00e9cutif neuchatelois quel regard vous portez sur cette situation est -ce que c'est \u00e9vident de fonctionner pour un pour un ex\u00e9cutif dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:47) [92%] :\r\nBon, c'est \u00e9videmment des des situations qui qui \u00e9branle l'institution en Inde du gouvernement, moi je suis quand m\u00eame frapp\u00e9 de voir qu'on ne sait m\u00eame pas les questions qui seront pos\u00e9es \u00e0 Monsieur tamoul que dal Busco consid\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 qu'il est emp\u00eatr\u00e9 dans des affaires, donc je pense qu'il faut effectivement garder pas mal de distance et puis apr\u00e8s c'est, je pense que le climat g\u00e9n\u00e9ral qui qui existe au sein de l'institution au moment o\u00f9 ce genre de d'\u00e9pisode survienne qui d\u00e9termine la fa\u00e7on dont on peut ou pas y faire face, moi j'ai la chance aujourd'hui de participer \u00e0 un gouvernement qui partage o\u00f9 chacun des membres partagent l'id\u00e9e que la coll\u00e9gialit\u00e9 se cultive quasiment quotidiennement, et que par cons\u00e9quent, ce genre d'\u00e9pisode doivent \u00eatre th\u00e9matis\u00e9s que lorsqu'on a un coll\u00e8gue qui conna\u00eet des p\u00e9riodes de de faiblesse ou d\u00e9sennuie c'est des choses qui sont th\u00e9matis\u00e9s au niveau du gouvernement c'est vrai de l'ensemble des membres du coll\u00e8ge, donc \u00e7a peut me concerner moi aussi sur un un probl\u00e8me sur un dossier ou sur l'autre et que ces choses -l\u00e0 se partage parce que c'est le coll\u00e8ge qui porte la responsabilit\u00e9, si on est dans ce climat, je pense que l'institution n'est pas mis en danger par ce type d'affaire, c'est des mauvais temps c'est des p\u00e9riodes de crise, par d\u00e9finition, une crise, elle conna\u00eet une fin et puis l'institution est capable et surmonter maintenant c'est clair que si la crise ne peut pas faire \u00eatre g\u00e9r\u00e9 par une institution avec une certaine solidit\u00e9, la volont\u00e9 de th\u00e9matiser de prendre des positions qui sont communes et que la crise s'enlise et qu'elle dure, elle peut gentiment devenir probl\u00e9matique elle nuit en tout cas la capacit\u00e9 de travail et dans la dur\u00e9e, vraisemblablement, que c'est l'\u00e9lecteur qui sanctionne le fait que le le gouvernement n'a pas \u00e9t\u00e9 en mesure d'appr\u00e9hender cette cette situation \u00e0 un moment vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [93%] :\r\nL'ex\u00e9cutif hein du canton de Gen\u00e8ve n'a pas \u00e9t\u00e9 n'est pas le seul \u00e0 avoir connu des p\u00e9riodes compliqu\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel a aussi \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 son lot d'affaires pas les m\u00eames hein mais donc, l'ex\u00e9cutif a aussi travers\u00e9 des p\u00e9riodes difficiles Philippe Bauer, vous vous \u00e9tiez d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel durant l'affaire Hainard en 2010, on rappelle qu'il est intervenu dans une dans une enqu\u00eate de Pelly s'il \u00e9tait d'ailleurs surnomm\u00e9 le sh\u00e9rif \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'\u00e9poque, quel \u00e9tait l'impact de cette affaire sur le fonctionnement du canton. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:44) [84%] :\r\nJe l'impact \u00e9tait malgr\u00e9 tout importants et on s'avait un tr\u00e8s Net m\u00e9fiance au sein du Conseil d'\u00c9tat entre les membres, on sentait aussi une certaine faiblesse du du Conseil d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9poque et je dois dire, vraisemblablement, heureusement que le que le Grand Conseil a dans une certaine mesure prise s'est pris ses responsabilit\u00e9s en nommant un tout d'abord, une commission d'enqu\u00eate parlementaire qui a surv\u00e9cu \u00e0 la d\u00e9mission de de Monsieur Hainard et qui a ensuite fait un certain nombre de de propositions au Grand Conseil, propositions qui ont \u00e9t\u00e9 suivis et je dois dire, qui ont \u00e9t\u00e9 suivis et m\u00eame pour discuter et plus particuli\u00e8rement de la de la question de la destitution des membres du Conseil d'\u00c9tat qui a aussi \u00e9t\u00e9 suivi par le le Conseil d'\u00c9tat, mais comme l'a dit Laurent Kurth, l\u00e0 c'est en action c'est fait clairement c'est Dahmani, rendez- vous \u00e0 l'action, puisque c'est le seul Monsieur Kurt a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [88%] :\r\nQui est arriv\u00e9 juste apr\u00e8s l'affaire Hainard, justement, quand vous \u00eates arriv\u00e9 dans ce gouvernement un peu meurtri Laurent Kurt dans quel \u00e9tat il \u00e9tait quelle \u00e9tait la confiance du du du Peuple justement envers son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [90%] :\r\nBon, je crois que la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par Monsieur Bauer, hein, je veux dire, moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu 6 mois avant la fin de la l\u00e9gislature, je suis le seul qui, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au terme de cette l\u00e9gislature, parce qu'on a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait affaires m'avait un peu \u00e9pargn\u00e9 puis j'\u00e9tais arriv\u00e9 tout \u00e0 la fin, et l'ensemble des membres en soit d\u00e9cid\u00e9 de partir, soit n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, y compris des des des membres du gouvernement qui n'avait pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, un dans la conduite de leur propre d\u00e9partement mais parce que le coll\u00e8ge en tant que telle avait \u00e9t\u00e9 trop durement \u00e9branl\u00e9 pour continuer de susciter la confiance n\u00e9cessaire aupr\u00e8s de la population, c'est peut-\u00eatre l'inverse qu'on a connu ensuite avec ce qu'on a appel\u00e9 l'affaire Yvan Perrin ou les difficult\u00e9s de sant\u00e9, de faire face \u00e0 \u00e0 la fonction qui \u00e9tait la sienne d'Yvan Perrin a donn\u00e9 lieu \u00e0 un des d\u00e9bats r\u00e9guliers au sein du, du, du Conseil d'\u00c9tat, o\u00f9 on a r\u00e9ussi \u00e0 th\u00e9matiser avec l'int\u00e9ress\u00e9 ce que signifiait au fond l'exigence de la fonction et puis avec les d\u00e9cisions qu'il a prises lui- m\u00eame finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:46) [85%] :\r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9, j'ajoute, vous en terme de nouveau pour retourner sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [85%] :\r\nInfo trafic RTS un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A13 Square San-Bernardino entre Coire sud et Reich, quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et une d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [89%] :\r\nPhilippe Bauer, vous le disiez avant, hein, vous \u00eates avec quand m\u00eame continuer cette commission d'enqu\u00eate parlementaire, m\u00eame si Monsieur Hainard avait d\u00e9missionn\u00e9 et c'est important pour vous que \u00e7a ne se reproduise plus \u00e9mettre des de mettre en fait un m\u00e9canisme en place pour \u00e9viter ce genre de situation oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:21) [91%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une une des propositions de la commission d'enqu\u00eate parlementaire, qui \u00e9tait de dire : finalement rien dans la l\u00e9gislation \u00e0 l'\u00e9poque ne peut permettre \u00e0 de de s\u00e9parer la conseiller d'\u00c9tat, sauf les \u00e9lections populaires qui ont lieu tous les, tous les 4 encore \u00e0 Neuch\u00e2tel et c'est pour cette raison, bac, nous avons souhait\u00e9 pr\u00e9voir un m\u00e9canisme avec, comme toujours avec ce ce genre de m\u00e9canisme le secret espoir qu'il ne sera jamais utilis\u00e9e je dois dire que ce m\u00e9canisme est int\u00e9ressant parce qu'il vise \u00e0 la fois les situations comme celle de de Monsieur Hainard o\u00f9 la personne ne peut plus fonctionner comme conseiller d'\u00c9tat, pour des questions personnelles mais aussi les situations o\u00f9 un magistrat, un conseiller d'\u00c9tat serait victime d'un accident serait dans le coma ou serait incapable d'exercer sa fonction or toute toute faute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:13) [87%] :\r\nNon, la destitution donc donc la possibilit\u00e9 de destituer un conseiller d'\u00c9tat \u00e9lu hein donc a \u00e9t\u00e9 mise en place \u00e0 Neuch\u00e2tel, on l'entend \u00e0 Gen\u00e8ve plusieurs textes vont dans ce sens et et vont \u00eatre discut\u00e9es au Grand Conseil, c'est un garde- fou qui est devenu n\u00e9cessaire, selon vous, Sylvain Th\u00e9voz, il faut aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il faut aller de l'avant, il y a un consensus, je pense qu'il se d\u00e9gage gentiment au Parlement, il est aujourd'hui plus tenable que par exemple un conseiller d'\u00c9tat puisse \u00eatre condamn\u00e9, par exemple, \u00e7a pourrait \u00eatre le cas puisse continuer de si\u00e9ger depuis les Dollon rien ne l'emp\u00eacherait de s'accrocher \u00e0 son si\u00e8ge, donc les, les, les enjeux de maladie, les enjeux de vieillesse font que oui il faut aboutir \u00e0 un texte l\u00e9gislatif qui permette la destitution, maintenant, c'est comment et puis trouver un texte pond\u00e9r\u00e9 qui \u00e9vite \u00e9videmment le la cur\u00e9e public ou qu'on puisse r\u00e9voquer les gens d'une mani\u00e8re trop trop rapide, c'est toute la, la, la difficult\u00e9 de l'exercice maintenant qui attend les d\u00e9put\u00e9s ou avec une initiative populaire, voil\u00e0 les citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:08) [93%] :\r\nMoratalla pendant longtemps, vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 ce principe de destitution pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [92%] :\r\nAlors effectivement la la question s'\u00e9tait pos\u00e9e dans le cas des travaux de l'Assembl\u00e9e constituante, entre 2008 et 2012 et une large majorit\u00e9 de s'\u00e9tait d\u00e9gag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour consid\u00e9rer que ce n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire que finalement la la sanction populaire \u00e9tait suffisante, maintenant la politique devient de plus en plus complexes, l'\u00e9volution aussi des attentes des citoyens, notamment en mati\u00e8re de transparence et d'\u00e9thique ont \u00e9volu\u00e9, donc je peux tout \u00e0 fem, imaginez qu'on s'achemine vers une vers une solution qui serait non pas d\u00e9pendante des des cas que nous avons connu \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que je me m\u00e9fie toujours des solutions personnifi\u00e9e, je crois qu'il faut savoir concevoir les institutions ind\u00e9pendamment des des personnes qui les composent mais on on pourrait imaginer un m\u00e9canisme de destitution par exemple \u00e0 la demande du coll\u00e8ge que forme le Conseil d'\u00c9tat et \u00e0 une large majorit\u00e9 qualifi\u00e9e du du Grand Conseil ce \u00e0 quoi je m'oppose, c'est finalement cette destitution \u00e0 la sauce vindicte populaire ou en gros imaginons par exemple que la t\u00eate de du conseiller d'\u00c9tat, Sylvain Th\u00e9voz ne me revient pas et que je veuille sa destitution, je lance une initiative populaire, j'obtiens 10000 signatures et il y a un vote sur son maintien au gouvernement avant la fin de la l\u00e9gislature, cette mani\u00e8re de faire serait profond\u00e9ment malsaine est totalement incompatible avec la vision que je me fais de la politique de la d\u00e9mocratie, mais aussi de l'\u00e9tat de droit et de la s\u00e9paration des pouvoirs, donc si, si on veut aller vers un m\u00e9canisme de tifs il doit pouvoir \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re parcimonieuse et dans des cas vraiment exceptionnel parce que sinon on va avoir des \u00e9lus gouvernementaux, qui vont travailler avec une arme braqu\u00e9e sur la tempe, en permanence, et \u00e7a ce n'est pas tr\u00e8s sain pour nos ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:56) [87%] :\r\nQuestion justement Laurent Kurt, hein, on l'entend, l'une des craintes, c'est cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, c'est ce que vous entre en tant que conseiller d'\u00c9tat ou dans un canton il existe la possibilit\u00e9 de destituer ce que vous avez l'impression d'avoir, c'\u00e9tait peut-\u00eatre de Damocl\u00e8s au-dessus de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:10) [91%] :\r\nBon, moi j'ai comme philosophie que c'est des fonctions qu'on doit pouvoir quitter tous les jours donc c'est pas tellement \u00e7a qui me qui m'inqui\u00e8te, mais je pense que ce qui est \u00e9voqu\u00e9 l\u00e0 et est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important, j'aimerais dire d'abord que dans le sujet avec lequel vous avez d\u00e9but\u00e9 ce d\u00e9bat, \u00e0 savoir une invitation d'injustice \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions pour mon coll\u00e8gue dal Busco il ne serait pas question m\u00eame avec la l\u00e9gislation neuch\u00e2teloise de parler de c'est presque, c'est-\u00e0-dire non mais il faut bien le pr\u00e9ciser, j'aimerais pas que le d\u00e9bat d\u00e9rive, il ne savait pas question de \u00e7a et puis ensuite, il faut \u00e0 tout prix \u00e9viter 2 choses : la premi\u00e8re, c'est effectivement que \u00e7a puisse instruite \u00eatre instrumentalis\u00e9 sur le plan politique, et il y a l\u00e0 des garde- fous, hein, c'est pas si facile, disons qu'on peut mettre en place la loi neuch\u00e2teloise pr\u00e9voit par exemple des majorit\u00e9s de 3 quarts des propositions possibles uniquement par le Conseil d'\u00c9tat, le bureau du Grand Conseil o\u00f9 sa commission de gestion, mais il faut aussi \u00e9viter d'affaiblir la le, le, le magistrat dans sa capacit\u00e9 \u00e0 prendre des d\u00e9cisions, vous voyez, moi, il y a quelques semaines, j'ai fait l'objet d'une plainte p\u00e9nale parce que j'avais retir\u00e9 l'autorisation de pratique \u00e0 un m\u00e9decin, le m\u00e9decin a consid\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s jugement du tribunal qui a confirm\u00e9 ma d\u00e9cision, a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait utile de d\u00e9poser une plainte quand celui qui avait pris rendu cette d\u00e9cision si ce simple fait me conduit devant la justice et qu'ensuite, parce que je, je, je suis devant la justice, on peut affaiblir la capacit\u00e9 de l'autorit\u00e9 a rendent des d\u00e9cisions tout en connaissance de cause et en tout compatibilit\u00e9 \u00e9videmment qu'on irait \u00e0 fin contraire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [87%] :\r\nJe crois que c'est c\u00f4tes elle c'est exactement \u00e0 ce qu'on a ce qu'on a effectivement pr\u00e9vu dans la loi, parce que, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit le le m\u00e9canisme est relativement simple, il ne s'agit pas d'une initiative cantonale comme certains cas pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:37) [73%] :\r\nMais oui, vous \u00eates demand\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:39) [92%] :\r\nLe par le Conseil d'\u00c9tat, le bureau du Grand Conseil, la commission de gestion des majorit\u00e9s, une commission d'enqu\u00eate et ensuite un d\u00e9cret, et peut-\u00eatre aussi ce qui est important, c'est que pour respecter encore plus la volont\u00e9 populaire si durant les travaux de la commission d'enqu\u00eate il y a une votation une nouvelle \u00e9lection et que le conseiller d'\u00c9tat qui fait l'objet de la, de l'enqu\u00eate est r\u00e9\u00e9lu la l'enqu\u00eate s'arr\u00eate puisque la volont\u00e9 populaire postule qu'elle doit \u00eatre respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:08) [92%] :\r\nSylvain Th\u00e9voz on l'a vu en le canton de Gen\u00e8ve est encore debout le contraire, le canton de Neuch\u00e2tel aussi hein est -ce que finalement les institutions sont plus fortes que les affaires politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:19) [89%] :\r\nOui, elle r\u00e9siste, faut rendre hommage aux fonctionnaires qui tiennent la baraque au Conseil d'\u00c9tat qui continuent de travailler dans un contexte extr\u00eamement difficile mais, mais tout \u00e7a, voil\u00e0 c'est pas coul\u00e9 dans le b\u00e9ton non plus et et et il faut vraiment arriver vers une r\u00e9novation dirais des institutions et plus de transparence, l'enjeu, port\u00e9 par le Parti socialiste depuis longtemps et que les financements des campagnes soit transparent aujourd'hui monsieur Dal Busco a -t-il ou non re\u00e7u de l'argent sur un compte priv\u00e9 pour faire campagne, tout \u00e7a est beaucoup 3 packs, manque de transparence, j'esp\u00e8re que les partis bourgeois vont comprendre qu'on a d\u00e9finitivement chang\u00e9 de si\u00e8cle et qu'il faut maintenant clarifier ses r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:57) [84%] :\r\nOn en saura s\u00fbrement plus prochainement, derni\u00e8re question rapidement mourrait l'air les institutions, on l'a compris, reste debout, hein, mais si cette confiance envers les les politiques hein qui qui est vraiment mise \u00e0 mal dans ses affaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:08) [92%] :\r\nOui, et je le d\u00e9plore, mais comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit d'une autre mani\u00e8re les les hommes et les femmes passent les institutions restent et je pense que maintenant c'est c'est le devoir aussi du du Conseil d'\u00c9tat de de se mettre \u00e0 table, de trouver des solutions pour travailler de mani\u00e8re plus efficace, j'attends de la part du Conseil d'\u00c9tat Genevois qui se montent davantage coll\u00e9giale et puis qui qui se montrent aussi plus constructif sur ces, sur ces questions- l\u00e0 et qu'on qu'on puisse avancer ensemble, avec la conviction que les institutions doivent pouvoir fonctionner dans l'int\u00e9r\u00eat de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:42) [86%] :\r\nLes institutions restent, c'est ce qu'on gardera de ce d\u00e9bat en tout cas merci \u00e0 vous quatre d'\u00eatre venu dans dans ce forum, Sylvain Th\u00e9voz Morata Aldair Laurent Kurt et Philippe Bauer, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4 merci bonsoir essay\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-27T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "CN, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00e9voz, Sylvain", "role": "Conseiller municipal PS GE; Pr\u00e9sident de la Commission des arts et de la culture Ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Laurent", "role": "CE, en charge du Dpt des finances et de la Sant\u00e9  ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dellwo, Barbara", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78A12F64-10A1-45D0-B92F-C9C1103AFA63", "internalArchiveId": "78A12F64-10A1-45D0-B92F-C9C1103AFA63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. C'est un roi \u00e0 genoux qu'on voit dans toute la presse al\u00e9manique, ce matin.\r\nA genoux la sciure, les deux bras aux ciel, la bouche ouverte dans un cri de victoire lib\u00e9rateur. \r\nChristian Stucki enfin roi ! s'exclame le Blick en Une, comme lib\u00e9r\u00e9 lui aussi. \r\nPour le journal, Christian Stucki, roi de la lutte suisse, c'est \"l'ours de la nation\". Il semblait que son destin \u00e9tait de ne pas \u00eatre couronn\u00e9 - et pourtant, c'est lui le roi.\r\nLe couronnement de sa carri\u00e8re, se r\u00e9jouit la berner Zeitung.\r\nUn sans-culotte enfin roi, titre le temps. \r\nLa Luzerner Zeitung, d\u00e9\u00e7ue sportivement, parce que le finaliste \u00e9tait lucernois. Mais le quotidien souligne dans son analyse la r\u00e9ussite de la f\u00eate: plus de 400 mille spectateurs, venus en grande majorit\u00e9 en transports publics. \r\nLe Blick lui, a trouv\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie de couronnement un peu trop somptueuse: un exc\u00e8s de nombrilisme, sur un pays qu'on ne voit dans cette forme si traditionnelle que dans ce genre de f\u00eate. Mais, poursuit le journal, cette mani\u00e8re un peu path\u00e9tique de cultiver la patrie n'a sembl\u00e9 d\u00e9ranger personne. \r\n*** L'accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et le Mercosur est l'autre actualit\u00e9 du week-end sur laquelle revient la presse aujourd'hui...\r\nUne signature fraichement accueillie, titre la Libert\u00e9. Un accord qui fait peur, lit-on dans le journal, mais aussi dans le Nouvelliste, Arcinfo, le journal du Jura, le quotidien jurassien, le courrier et la C\u00f4te. \r\nLes verts ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum, les paysans sont tr\u00e8s inquiets.\r\nDes paysans de tous bords, souligne le Tages Anzeiger, y compris des UDC, des PLR et des PDC.\r\nPour la NZZ, la signature de cet accord est une bonne chose pour une petite \u00e9conomie ouverte comme la Suisse ; un des meilleurs moyens pour s'adapter \u00e0 un monde dans lequel le nationalisme \u00e9conomique devient de plus en plus accept\u00e9 et dans lequel des blocs \u00e9conomiques se forment. \r\n*** D'autres d\u00e9fis pour l'\u00e9conomie, encore, dans la presse: la digitalisation, qui transforme le monde du travail. \r\nDans le Courrier et la Libert\u00e9, la mutliplication des offres de formation qui se mutliplient pour s'adapter \u00e0 un monde qui change de plus en plus vite. \r\nNotamment des formation en codage informatique - destin\u00e9s par exemple \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nL'id\u00e9e de ces formations, c'es taussi de d\u00e9mystifier: le terme de \"num\u00e9risation\" fait peur.\r\nEt l'approche n'est pas la m\u00eame, selon que l'on utilise ces outils chez soi ou au travail. Au travail, le changement est impos\u00e9 \"d'en haut\", l'employ\u00e9 se sent contraint, il doit recr\u00e9er des habitudes, ce qui prend du temps; un temps qui n'est pas toujours accord\u00e9 par les entreprises, ce qui provoque du stress. \r\nStress et technologie, aussi, mais pas vraiment au travail, pas vraiment non plus \u00e0 la maison mais... \u00e0 la poste: le Bund explique ce matin que la Poste investit massivement pour moderniser ses filiales. Avec comme objectif, celui de faire travailler toujours plus ses clients: il envoie lui-m\u00eame ses paquets via des automates, on lui conseille aussi d'utiliser toujours plus les services en ligne. Les guichets traditionnels sont-ils menac\u00e9s de disparition ? se demande le journal.\r\n*** Ce lundi est jour de rentr\u00e9e scolaires, dans les cantons de vaud et de Gen\u00e8ve. Le Temps s'interroge sur l'attitude des enseignants...\r\n\"Qu'est-ce qu'un prof peut encore dire \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves ?\" \r\nLa question barre la Une du quotidien ce matin. \r\nC'est que \"me too\" est pass\u00e9 par l\u00e0. Et un exemple r\u00e9cent dans le canton de vaud illustre le probl\u00e8me: un enseignant de gymnase a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 avec effet imm\u00e9diat pour des propos sexistes tenus r\u00e9guli\u00e8rement en classe.\r\nC'est un d\u00e9licat \u00e9quilibre, souligne Yan Pauchard dans l'\u00e9ditorial:\r\nLes mots et l'attitude des enseignants.\r\nIls doivent, les profs, aiguiser le sens critique, piquer, aussi, leurs \u00e9tudiants, pour les sortir de leur l\u00e9thargie adolescente; mais tout \u00e7a, sans froisser ou choquer une g\u00e9n\u00e9ration qui veut \u00eatre trait\u00e9e de mani\u00e8rs plus \u00e9galitaire.\r\n*** Et pour terminer, un monde de \"jeunes\", o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas encore la norme: la cr\u00e9ation de jeux vid\u00e9os...\r\nUn exemple dans le Blick, avec le portrait d'une cr\u00e9atrice zurichoise de 29 ans. \r\nUne \"gamegirl dans un monde de gameboys\", titre joliment le journal. Un monde du jeu vid\u00e9o domin\u00e9 par les hommes. Mais Philomena Schwab en a assez de cette mani\u00e8re voir les m\u00e9tiers \u00e0 travers le prisme du f\u00e9minin ou du masculin. Il faut simplement encourager les enfants \u00e0 essayer ce qu'ils aiment. \r\nUn beau message pour la rentr\u00e9e scolaire !", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644174", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10644181", "ece-10644174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T06:25:35Z", "webPublicationDate": "2019-08-26T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EB014E6-0EC4-4937-BC92-B748285A9612", "internalArchiveId": "3EB014E6-0EC4-4937-BC92-B748285A9612", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lionel Eperon, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la formation postobligatoire dans le canton de Vaud;Fabien Gasser, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des procureurs de Suisse;Fathi Derder, conseiller national vaudois, PLR;Fran\u00e7ois Nicoullaud, ancien ambassadeur de France en Iran;Christian Stucki, vainqueur de la F\u00eate de la Lutte\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/ CHOIX DES GYMNASIENS ROMANDS 7h) 200.000 !\r\nIls sont plus de 200.000 \u00e0 prendre ou reprendre le chemin de l'\u00e9cole ce matin dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve. Avant que Fribourg ne boucle la boucle jeudi. \r\nPremier jour de rentr\u00e9e, et d\u00e9j\u00e0 une interrogation:  \r\nQuelles disciplines les \u00e9l\u00e8ves romands choisissent-ils aujourd'hui au gymnase, c'est-\u00e0-dire au niveau post-obligatoire ?\r\nDroit-\u00e9conomie, espagnol ou chimie- biologie?\r\n Bonjour, C\u00e9line Fontannaz !\r\nVous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, \u00e9pluch\u00e9 de statistiques.\r\nR\u00e9sultat: biologie-chimie et \u00e9conomie-droit ont la cote !\r\nl'an dernier, pr\u00e8s d'un quart  d'entre eux ont obtenu une maturit\u00e9 biologie - chimie...et ils \u00e9taient 22% \u00e0 sortir avec un bac en \u00e9conomie et droit, selon les chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la satistique.  \r\nDans tous les cantons romands, y compris Berne, au moins une de ces deux sp\u00e9cialisations figure dans le duo de t\u00eate des matu privil\u00e9gi\u00e9es par les \u00e9l\u00e8ves.\r\nLes langues modernes sortent, elles, en 3e position.  \r\nDans le canton de Vaud, l'attrait de la matu biologie - chimie se renforce ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e. \r\nDepuis cette rentr\u00e9e, plus d'un gymasien sur 4 a choisi cette option.\r\n*** Comment expliquer cette tendance?\r\nselon plusieurs experts, les \u00e9l\u00e8ves sont soucieux de choisir une formation qui offre des d\u00e9bouch\u00e9s professionels. Ce serait  aussi le cas pour ceux qui optent pour l'orientation \u00e9conomie et droit.\r\nLionel Eperon directeur g\u00e9n\u00e9ral de la formation postobligatoire dans le canton de Vaud formule une hypoth\u00e8se propre \u00e0  l'arc L\u00e9manique\r\net selon Lionel Eperon, la question climatique pourrait encore renforcer le succ\u00e8s de cette discipline.\r\n*** Ces choix de formation, C\u00e9line, d\u00e9terminent-ils l'avenir professionnel des jeunes ? \r\nLe Service de la recherche en \u00e9ducation \u00e0 Gen\u00e8ve s'est int\u00e9ress\u00e9 en 2017 au devenir des Genevois et Vaudois 18 mois apr\u00e8s l'obtention de leur bac. R\u00e9sultat:  ceux  qui avaient choisi biologie chimie sont pr\u00e8s d'un quart \u00e0 \u00e9tudier la m\u00e9decine ou la pharmacie et 20% se sont orient\u00e9s vers une Haute \u00e9cole notamment les \u00e9coles de sant\u00e9.   les d\u00e9tenteurs d'une matu en droit et economie, eux, ont  opt\u00e9 pour moiti\u00e9 pour un de ces deux domaines  \u00e0 l'universit\u00e9. Alors oui ces 2 matu ont un profil que l'on peut appeler assez pr\u00e9dicitif...quand bien m\u00eame les d\u00e9partements d'instruction publique affirme veiller \u00e0 ce que baccalaur\u00e9at garde un caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9raliste.\r\nPROMO\r\n(dal busco) Un nouveau protagoniste \u00e0 Gen\u00e8ve dans l'affaire Maudet: Serge Dal Busco.\r\nLa justice va entendre le conseiller d'Etat PDC en tant que personne amen\u00e9 \u00e0 donner des renseignements. \r\nSur qui ? sur Manotel. \r\nLe groupe h\u00f4telier avait fait des dons importants \u00e0 Pierre Maudet.\r\nLa justice pourrait les consid\u00e9rer comme l'acceptation d'un avantage. \r\nSerge Dal Busco r\u00e9pondra \u00e0 ses questions le 27 septembre prochain. \r\nLe m\u00eame jour que le directeur de Manotel.\r\n(04/CYBERPEDOPHILIE IV GASSER) *** Les polices suisses n'en font pas assez pour lutter contre la pornographie infantile. \r\nConstat dress\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, dans un rapport interne sur la cyberp\u00e9dophilie r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par le Sonntagsblick.\r\nInactive, la police suisse ? \r\nC'\u00e9tait le cas en 2016 ou 2017, confirme Fabien Gasser. \r\nMais depuis, estime le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des procureurs de Suisse, elle a pris des mesures efficaces. \r\nDes propos recueillis par Anouk Henry\r\n(violence) Chiffres d'Eurostat \u00e0 l'appui, la Suisse constitue l'un des pays o\u00f9 les femmes se font le plus tuer par leur conjoint ou leur ex-conjoint. Plus souvent qu'en Italie, Espagne, Gr\u00e8ce ou au Royaume-Uni. Mais moins souvent qu'en Allemagne et France.\r\n(08/RAMADAN NOUVELLE PLAINTE PA) *** La France o\u00f9 une nouvelle plainte pour viol en r\u00e9union vise Tariq Ramadan \r\nL'islamologue d\u00e9j\u00e0 inculp\u00e9 pour deux viols, sous le coup cette fois d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e fin mai.\r\nSon auteure ?  Une femme aujourd'hui \u00e2g\u00e9e d'une cinquantaie d'ann\u00e9es qui travaillait alors comme journaliste radio, selon les medias qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la plainte.  \r\nLes faits remontent \u00e0 mai 2014, Ariane Hasler.\u00a0\r\n((C'est lors d'une rencontre pour une interview dans une chambre d'h\u00f4tel \u00e0 Lyon que les faits se seraient d\u00e9roul\u00e9s avec Tariq Ramadan et une personne de son \u00e9quipe. \u00ab C'est all\u00e9 tr\u00e8s vite, c'\u00e9tait d'une violence inou\u00efe \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la plaignante \u00e0 la justice, selon des propos cit\u00e9s par le Journal du Dimanche et Europe 1.\r\nLa victime pr\u00e9sum\u00e9e aurait ensuite \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e par l'islamologue, mais elle ne lui aurait pas r\u00e9pondu. Le lendemain elle aurait re\u00e7u la visite de deux hommes. \u00ab Ils m'ont dit que Tariq Ramadan avait essay\u00e9 de me joindre et que si j'avais les id\u00e9es mal intentionn\u00e9es ils pouvaient arranger \u00e7a \u00bb, a-t-elle affirm\u00e9.\u00a0\r\nC'est d\u00e9sormais aux juges d'instruction charg\u00e9s de l'enqu\u00eate de prononcer ou non une nouvelle mise en examen pour ces faits. Depuis la mi novembre Tariq Ramadan est en libert\u00e9 mais sous contr\u00f4le judiciaire. Cette plainte vient s'ajouter \u00e0 celles de 4 femmes, trois en France et une en Suisse. Autant d'accusations qu'il conteste.\r\nA ce stade Tariq Ramadan est mis en examen pour deux viols, dont un sur une personne vuln\u00e9rable.\r\nAriane Hasler RTS info, Paris))\r\nTarik Ramadan qui d\u00e9clare sur Twitter \u00eatre au courant de cette plainte. je prendrai la parole tr\u00e8s prochainement pour exposer les faits avec d\u00e9ternination, \u00e9crit-il\r\n(TF1/ BILAN PARMELIN) Pas tr\u00e8s chaud, le Luxembourg veut geler sa participation \u00e0 l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur.\r\nIl doute de la volont\u00e9 du Br\u00e9sil, membre de cette communaut\u00e9 \u00e9conomique sud-am\u00e9ricaine, de respecter l'accord de Paris de 2015 sur le climat.\r\nPreuve en est, selon le Luxembourg, les incendies ravagent une partie de l'Amazonie.\r\n*** Le Mercosur avec lequel la Suisse a conclu ce week-end un acccord de libre-\u00e9change \r\nL'un des premiers grands accomplissements de Guy Parmelin, le ministre de l'\u00e9conomie. \r\nLe Vaudois, \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement depuis bient\u00f4t huit mois.\r\n Julien Bangerter, quel regard celle que l'on appelle la Berne f\u00e9d\u00e9rale porte-t-elle jusqu'ici sur son action ?\r\nBeaucoup de partenaires ne cachent pas qu'ils se faisaient beaucoup de soucsi lors de l'annonce de sa nomination.Mais...comme on dirait en bon vaudois...ils sont dans l'ensemble \"d\u00e9\u00e7us en bien\".On estime que Guy Parmelin fait preuve de bonne volont\u00e9, d'une v\u00e9ritable envie...par exemple dans le domaine de la formation.Plusieurs membre de la comission comp\u00e9tentente soulignent sa franchise, son franc-parler...qui permet un rapport de confiance avec les parlementaires. Ecoutez le PLR Fathi Derder, l'un des conseillers nationaux les plus engag\u00e9s dans ce domaine :\r\n*** Des voix plus critiques aussi \u00e0 Berne, Julien, surtout dans les milieux les plus lib\u00e9raux !\r\nEt vous vous doutez bien que ceux-l\u00e0 n'ont pas souhait\u00e9 le dire directement \u00e0 notre micro. Ils jugent la ligne de Guy Parmelin \"un peu floue\"...notamment en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique, le coeur de son d\u00e9partement. \u00ab Pas d'\u00e9chec \u00e0 ce stade, mais on reste  dans l'expectative \u00bb, nous a dit par exemple un repr\u00e9sentant du patronnnat. \u00ab Je ne le sens pas \u00e0 l'aise dans ce d\u00e9partement \u00bb nous a confi\u00e9 un \u00e9lu PDC. Et on est dans l'ensemble un peu plus s\u00e9v\u00e8re en Suisse al\u00e9manique, un conseiller national PLR estime que par rapport \u00e0 Johan Schneider-Ammann, Guy Parmelin \u00ab manque de r\u00e9seaux, de liens directs dans les mileux de la recherche et de l'industrie\".\r\nLes plus lib\u00e9raux craignent sa proximit\u00e9 avec le monde paysan...alors que le gros dossier qui l'attend ses prochains mois sera justement la PA22+ : la  nouvelle politique agricole.\r\nPROMO INVITE\r\n(macron-bolsonaro) Le duel Bolsonaro-Macron enflamme toujours les r\u00e9seaux sociaux !\r\nHier le pr\u00e9sident br\u00e9silien s'est moqu\u00e9 de l'apparence physique de Brigitte Macron.\r\nIl l'a compar\u00e9e de fa\u00e7on d\u00e9savantageuse \u00e0 celle de sa propre \u00e9pouse. \r\nL'un de ses ministres, celui de l'\u00e9ducation, est all\u00e9 plus loin.\r\nVisant cette fois directement le chef de l'Etat fran\u00e7ais, il l'a trait\u00e9 de cr\u00e9tin opportuniste. \r\nEn toile de fond: les pressions exerc\u00e9es sur le Bresil par la France, h\u00f4te du G7, pour agir contre les incendies en Amazonie.\r\n(19/MACRON OU AUTRE SUR G7-IRAN) *** Le G7 qui a re\u00e7u hier la visite d'un invit\u00e9-surprise: l'Iran !\r\nLe chef de la diplomatie iranienne a fait des vagues \u00e0 Biarritz, o\u00f9 il a d\u00e9barqu\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. \r\nMohammad Javad Zarif y a rencontr\u00e9 son homologue fran\u00e7ais Jean-Yves Le Drian, mais aussi Emmanuel Macron.\r\nCe dernier assure avoir trouv\u00e9 un consensus avec les autres chefs d'Etat pr\u00e9sents \u00e0 Biarritz pour renouer le dialogue avec T\u00e9h\u00e9ran. \r\nSans pour autant tirer la couverture \u00e0 soi.\r\n(20/NICOULLAUD SUR MACRON-IRAN) *** Renouer le dialogue entre l'Iran et les Etats-Unis: est-ce bien raisonnable ? \r\nPour l'instant, les conditions ne sont pas r\u00e9unies. Mais ils se passe quelque chose.\r\nQui le dit ?\r\nFran\u00e7ois Nicoullaud, ancien ambassadeur de France en Iran. \r\nFran\u00e7ois Nicoullaud interrg\u00e9 par nos confr\u00e8res de France-Info\r\n(g7 macron trump etc) Un G7 qui vit ses derni\u00e8res heures. \r\nIl s'ach\u00e8vera cet apr\u00e8s-midi par des d\u00e9clarations des diff\u00e9rents dirigeants r\u00e9unis depuis samedi dernier. \r\nEmmanuel Macron pourrait tenir une conf\u00e9rence de presse commune avec Donald Trump, l'h\u00f4te du prochain G7.\r\n(16/FETE LUTTE IV STUCKI) *** Trois jours de f\u00eate et de comp\u00e9tition devant plus de 400.000 spectateurs, et un sacre hier \u00e0 Zoug !\r\nCelui du nouveau roi de la lutte. \r\n1 m\u00e8tre 98.\r\n142 kilos.\r\nBernois.\r\nEn finale Christian Stucki a rapidement terrass\u00e9 le Lucernois Joel Wicki. Il a mis longtemps en revanche \u00e0 prendre conscience de sa victoire\r\nLa prochaine f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale aura lieu dans trois ans \u00e0 Pratteln, tout pr\u00e8s de B\u00e2le.\r\n(cheval) Loin de la sciure de Zoug, c'est sur le sable de Rotterdam que Martin Fuchs est devenu hier champion d'Europe de saut d'obstacle. \r\nEn montant Clooney. \r\nQui d'autre.\r\n(13/FOOT THOUNE-SERVETTE PA) *** En football, Gen\u00e8ve Servette a vaincu le signe indien hier \u00e0 Thoune\r\n65 ans qu'ils n'avaient plus gagn\u00e9 en championnat sur le terrain de l'\u00e9quipe bernoise.\r\nEt bien hier c'est avec un cinglant 4 \u00e0 0 qu'ils ont mis fin \u00e0 la mal\u00e9diction. On peut dire, Laurent Bastardoz, que cette victoire r\u00e9compense leur excellent d\u00e9but de saison ! \r\nServette quatri\u00e8me au classement de cette Super League.\r\nJuste derri\u00e8re Sion, vainqueur de Lucerne 2 \u00e0 1\r\n(tennis) Un quartet helv\u00e9tique enfin en lice aujourd'hui \u00e0 New-York.\r\nMais chacun jouera sa partition en solo.\r\nVictoria Golubic.\r\nTimea Bacsinszky.\r\nStan Wawrinka.\r\nRodger Federer.\r\nTous engag\u00e9s lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e de l'US Open.\r\nDe tennis, bien s\u00fbr.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS)", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644167", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-26T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-26T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10644199", "ece-10644167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T07:13:47Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n200000 ils sont plus de 200000 \u00e0 prendre ou reprendre le chemin de l'\u00e9cole ce matin dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve avant que Fribourg ne boucle la boucle, jeudi prochain 1er jour de rentr\u00e9e et d\u00e9j\u00e0 une interrogation : quelles disciplines les \u00e9l\u00e8ves romands choisissent -t-il aujourd'hui au gymnase, c'est-\u00e0-dire au niveau postobligatoire droit- \u00e9conomie espagnol ou encore, chimie, biologie bonjour C\u00e9line Fontannaz, bonjour, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, vous avez \u00e9pluch\u00e9 les statistiques, r\u00e9sultat : biologie, chimie et \u00e9conomie- droit ont la cote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nEh oui, l'an dernier en pr\u00e8s d'un quart des gymnasiens romands ont obtenu une maturit\u00e9 avec option biologie, chimie, ils \u00e9taient 22 pourcent \u00e0 sortir avec un bac en \u00e9conomie et droit, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, dans tous les cantons romands y compris Berne au moins une de ces 2 options figure tendu au des matu privil\u00e9gi\u00e9es par les \u00e9l\u00e8ves langues modernes sortent, elles en 3\u00e8me position dans le canton de Vaud l'attrait de la matu, biologie, chimie se renforce ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e depuis cette rentr\u00e9e, plus d'un gymnasien sur quatre, a choisi cette fili\u00e8re, comment expliquer cette tendance Aline, h\u00e9 bien, selon plusieurs experts, un, les \u00e9l\u00e8ves sont soucieux, choisir une formation qui offrent des d\u00e9bouch\u00e9s professionnels, ce serait aussi le cas pour ceux qui optent pour l'\u00e9conomie et le droit Lionel Eperon en charge de la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement postobligatoire dans le canton de Vaud formule une hypoth\u00e8se propre \u00e0 l'arc l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [88%] :\r\nIl est clair, dans le canton de Vaud le secteur de la sant\u00e9 est un grand pourvoyeur d'emplois \u00e0 forte r\u00e9putation de l'arc l\u00e9manique et en particulier du canton de Vaud dans cette elle se 20 lits dont on parle souvent, donc c'est vraiment, ce sont de comp\u00e9tence biotech et appareils m\u00e9dicaux, h\u00e9 bien l\u00e0, on a aussi une grande grande notori\u00e9t\u00e9 non seulement de nos \u00e9coles, mais aussi des entreprises qui cr\u00e9ent beaucoup d'emplois, l'attendent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [97%] :\r\nEt toujours selon Lionel Eperon \u00e0 la question climatique pourrait encore renforcer le succ\u00e8s de la biologie et de la chimie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [95%] :\r\nCes choix de formation C\u00e9line d\u00e9terminent -t-il l'avenir professionnel des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [91%] :\r\nAlors le service de la recherche en \u00e9ducation \u00e0 Gen\u00e8ve s'est int\u00e9ress\u00e9 en 2017 au devenir des Genevois et Vaudois, 18 mois apr\u00e8s l'obtention de leur bac, r\u00e9sultat, ceux qui avaient choisi, biologie, chimie sont pr\u00e8s d'un quart \u00e0 \u00e9tudier la m\u00e9decine ou la pharmacie et 20 pourcent d'entre eux se sont orient\u00e9s vers une autre \u00e9cole, notamment les \u00e9coles de sant\u00e9, les d\u00e9tenteurs d'une matu en droit et \u00e9conomie, eux, ont opt\u00e9 pour moiti\u00e9 pour un de ces 2 domaines, \u00e0 l'universit\u00e9, alors oui c'est de matu ont un profil que l'on peut appeler assez pr\u00e9dictif, quand bien m\u00eame les d\u00e9partements d'instruction publique affirme veiller \u00e0 ce que le Baccalaur\u00e9at garde un caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [94%] :\r\nMerci pour cette enqu\u00eate, C\u00e9line Fontannaz, on ira un peu plus loin apr\u00e8s le journal avec une sp\u00e9cialiste des questions de d'\u00e9ducation et de formation de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [93%] :\r\nUn nouveau protagoniste \u00e0 Gen\u00e8ve dans l'affaire Maudet Serge Dal Busco la justice vont tendre le conseiller d'\u00c9tat PDC en tant que personne, amen\u00e9 \u00e0 donner des renseignements sur qui, sur Manotel, le groupe h\u00f4telier avait fait des dons importants \u00e0 Pierre Maudet, la justice pourrait les consid\u00e9rer comme l'acceptation d'un Avantage Serge Dal Busco r\u00e9pondra \u00e0 ces questions, le 27 septembre prochain le m\u00eame jour que le directeur de Manotel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [97%] :\r\nLes polices suisses n'en font pas assez pour lutter contre la pornographie infantile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [94%] :\r\nConstat dress\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police dans un rapport interne sur la cyber p\u00e9dophilie r\u00e9v\u00e9l\u00e9es hier par le Sonntagsblick inactive la police suisse, c'\u00e9tait le cas en 2000 16 ao\u00fbt 2017 confirme Fabien Gasser, mais depuis, estime le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des procureurs de Suisse, elle a pris des mesures efficaces. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [91%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire oui, que les choses se sont am\u00e9lior\u00e9es, on a vraiment des gros au niveau national, qui r\u00e9unissent les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration pour se pencher justement sur la lutte plus efficace contre ces ph\u00e9nom\u00e8nes de cybercriminalit\u00e9 et on obtient au des r\u00e9sultats actuellement mais qu'on n'avait pas il y a encore 2 ou 3 ans en arri\u00e8re finalement en mati\u00e8re de p\u00e9do- criminalit\u00e9, on a une centrale suisse qui ensuite redonne des informations dans les cantons et puis les cantons font des enqu\u00eates par rapport \u00e0 ces informations, ce qu'il faut aussi savoir ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce que nous avions eu un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui interdisait aux polices ces enqu\u00eates pr\u00e9liminaires sur le Net en faisant passer, notamment pour des filles mineures pour essayer d'app\u00e2ter des auteurs et puis depuis quelques ann\u00e9es, les cantons ont tous progressivement adopt\u00e9 une base l\u00e9gale qui leur permet de faire \u00e7a, donc le travail, c'est aussi au niveau des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [90%] :\r\nFabien Gasser, avec Anouk qui ont ri, les chiffres d'Eurostat \u00e0 l'appui, la Suisse, constitue l'un des pays o\u00f9 les femmes se font le plus tuer par leur conjoint ou leur ex- conjoint, plus souvent qu'en Italie qu'on Espagne, en Gr\u00e8ce ou au Royaume-Uni, mais moins souvent qu'en Allemagne ou en France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [94%] :\r\nLa France, o\u00f9 une nouvelle plainte pour viol en r\u00e9union vise Tariq ramadan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [94%] :\r\nL'islamologue d\u00e9j\u00e0 inculp\u00e9 pour deux viols sous le coup cette fois d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e fin mai son auteur : une femme aujourd'hui \u00e2g\u00e9e d'une cinquantaine d'ann\u00e9es qui travaillait alors comme journaliste radio, selon les m\u00e9dias qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la plainte, les faits remontant \u00e0 mi- mai 2014 Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [95%] :\r\nC'est lors d'une rencontre pour une interview dans une chambre d'h\u00f4tel \u00e0 Lyon que les faits se seraient d\u00e9roul\u00e9s avec Tariq ramadan et une personne de son \u00e9quipe, c'est all\u00e9 tr\u00e8s vite, c'\u00e9tait d'une violence inou\u00efe, a d\u00e9clar\u00e9 la plaignante \u00e0 la justice, selon des propos cit\u00e9s par le Journal du dimanche et Europe 1 la victime pr\u00e9sum\u00e9e raconte ensuite avoir \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e par l'islamologue plus tard mais elle ne lui a pas r\u00e9pondu le lendemain, elle a re\u00e7u la visite de 2 hommes, ils m'ont dit que Tariq ramadan avait essay\u00e9 de me joindre et que si j'avais les id\u00e9es mal attentionn\u00e9s, ils pouvaient arranger \u00e7a, c'est d\u00e9sormais au juge d'instruction charg\u00e9 de l'enqu\u00eate de prononcer ou non une nouvelle mise en examen pour ces faits depuis la mi- novembre, Tariq ramadan est en libert\u00e9, mais sous contr\u00f4le judiciaire \u00e0 ce stade, il est mis en examen pour deux viols dont un sur une personne vuln\u00e9rable Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [95%] :\r\nTariq ramadan, qui d\u00e9clare sur Twitter \u00eatre au courant de cette plainte, je prendrai la parole tr\u00e8s prochainement pour exposer les faits avec d\u00e9termination, \u00e9crit -il, pas tr\u00e8s chaud, le Luxembourg veut geler la \u00e7a participation \u00e0 l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur, il doute de la volont\u00e9 du Br\u00e9sil, membre de cette communaut\u00e9 \u00e9conomique sud- am\u00e9ricaine de respecter l'accord de Paris de 2015 sur le climat preuve on est selon le Luxembourg, les incendies qui ravagent une partie de l'Amazonie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [98%] :\r\nLe Mercosur avec lequel la Suisse a conclu vendredi un accord de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [90%] :\r\nL'un des premiers grands ont accomplissement pour Guy Parmelin, le ministre de l'\u00e9conomie, le Vaudois, \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement depuis bient\u00f4t 8 mois, soulignant bancaire terre quel regard, celle que l'on appelle la Berne f\u00e9d\u00e9rale porte -t-elle jusqu'ici sur son action. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [93%] :\r\nAlors beaucoup de partenaires ne cache pas qu'il se faisait beaucoup de soucis lors de l'annonce de sa nomination, mais comme on dirait en bon Vaudois, elles sont dans l'ensemble d\u00e9\u00e7us en bien, on estime que Guy Parmelin fait preuve de bonne volont\u00e9 d'une v\u00e9ritable envie, par exemple dans le domaine de la formation, plusieurs membres de la commission comp\u00e9tente, souligne sa franchise, son franc- parler qui permet un rapport de confiance avec les parlementaires, \u00e9coutez le PLR Fathi Derder, l'un des conseillers nationaux les plus engag\u00e9s dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:40) [84%] :\r\nOn a eu l'ex- entra\u00eeneur de rations d\u00e8s qu'il est entr\u00e9 en fonction il s'est vraiment engag\u00e9 pour apprendre \u00e0 conna\u00eetre du dossiers parce qu'il faut bien admettre que les est rentr\u00e9 dans un domaine qui ne ma\u00eetrisaient pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s bien le substitut vraiment engag\u00e9 avec beaucoup de curiosit\u00e9, beaucoup d'\u00e9coute, si on a de se mettre en place une collaboration tr\u00e8s fructueux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [95%] :\r\nDes voix plus critiques se sont \u00e9lev\u00e9es aussi \u00e0 Berne, Julien, surtout dans les milieux les plus lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [92%] :\r\nEt vous vous doutez bien que cela Nonso et n'ont pas souhait\u00e9 le dire directement \u00e0 notre micro, il juge la ligne de Guy Parmelin, un peu floue, notamment en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique, le coeur donc de son d\u00e9partement, pas d'\u00e9chec \u00e0 ce stade, mais on reste dans l'expectative, nous a dit, par exemple, un repr\u00e9sentant du patronat, je ne le sens pas \u00e0 l'aise dans ce d\u00e9partement nous a confi\u00e9 un \u00e9lu PDC et on est dans l'ensemble un peu plus s\u00e9v\u00e8re en Suisse al\u00e9manique, un conseiller national PLR estime que, par rapport \u00e0 Johan Schneider- Ammann Guy Parmelin manque de r\u00e9seaux de Liens Directs dans les milieux de la recherche et de l'industrie les plus lib\u00e9raux craignent sa proximit\u00e9 avec le monde paysan, alors que le gros dossier qui l'attend ces prochains mois sera justement la paix \u00e0 22 plus la nouvelle politique agr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:46) [86%] :\r\nComme un Julien bancaire terre en Direct de Berne et on va re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, Guy Parmelin, il r\u00e9pondra \u00e0 Xavi Alonso \u00e0 partir de 7 heures et demi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [95%] :\r\nLe duel Bolsonaro Macron enflamme toujours les r\u00e9seaux sociaux, hier, le pr\u00e9sident br\u00e9silien s'est moqu\u00e9 de l'apparence physique de Brigitte Macron, la comparant de fa\u00e7on d\u00e9savantageuse \u00e0 celle de sa propre \u00e9pouse, l'un de ses ministres, celui de l'\u00e9ducation, est all\u00e9 plus loin, visant cette fois directement le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, il l'a trait\u00e9 de cr\u00e9tin opportuniste en toile de fond les pressions exerc\u00e9es sur le Br\u00e9sil par la France, h\u00f4te du G7 pour agir compte les incendies en Amazonie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [92%] :\r\nJe le G7, qui a re\u00e7u hier la visite d'un invit\u00e9-surprise l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [95%] :\r\nLe chef de la diplomatie iranienne a fait des vagues \u00e0 Biarritz o\u00f9 il a d\u00e9barqu\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, Mohammed Javad Zarif il y a rencontr\u00e9 son monologue fran\u00e7ais Jean-Yves Le Drian mais aussi Emmanuel Macron, ce dernier assure avoir trouv\u00e9 un consensus avec les autres chefs d'\u00c9tat pr\u00e9sents \u00e0 Biarritz pour renouer le dialogue avec T\u00e9h\u00e9ran sans pour autant vouloir tirer la couverture \u00e0 soi, on veut quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:43) [91%] :\r\nPlus de visibilit\u00e9 pour pas qu'il ait de d'armes nucl\u00e9aires en Iran et la stabilit\u00e9, la situation est fragile, on doit tous \u00eatre mobilis\u00e9s et \u00e0 la fin de la partie, ce sera tr\u00e8s bonne discussion de savoir qui a fait quoi, et c'est gr\u00e2ce \u00e0 qui, moi, je suis m\u00eame pr\u00eat \u00e0 dire que c'est gr\u00e2ce \u00e0 qui on veut sur les, je n'ai pas droit de propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [90%] :\r\nMais renouer le dialogue entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, \u00e7a a l'air un rien compliqu\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [98%] :\r\nPour l'instant, les conditions ne sont pas r\u00e9unies, mais il se passe quelque chose qui le dit Fran\u00e7ois Nicoullaud, ancien ambassadeur de France en Iran. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:11) [91%] :\r\nJ'arrive sur le plan int\u00e9rieur iranien ne peut pas prendre le risque de revenir \u00e0 Biarritz de cette fa\u00e7on Chine ne revient pas en disant j'ai faim dans quelque chose, tout le monde cherche la combinaison du coffre a notamment l'autre pr\u00e9sident tripote les boutons du Corse en esp\u00e9rant trouver bient\u00f4t la bonne combinaison qui permettra d'ouvrir la porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Nicoullaud, interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de France Info et un G7 qui vit ses derni\u00e8res heures, il s'ach\u00e8vera cet apr\u00e8s- midi par des d\u00e9clarations des diff\u00e9rents dirigeants r\u00e9unis depuis samedi dernier, Emmanuel Macron pourrait tenir une conf\u00e9rence de presse commune avec Donald Trump l'h\u00f4te du prochain G7. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:49) [91%] :\r\n3 jours de f\u00eate et de comp\u00e9tition devant plus de 400000 spectateurs et un sacr\u00e9 hier \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Zuger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [95%] :\r\nCelui du nouveau roi de la lutte 1 m\u00e8tre 98 142 kilos Bernois en finale, Christian Stucki a rapidement terrass\u00e9 le Lucernois Jo\u00ebl Wicki, il a mis longtemps en revanche \u00e0 prendre conscience de sa victoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:07) [84%] :\r\nAlors, de l'AFP, Aventis, ma premi\u00e8re r\u00e9action c'est une immense joie bien s\u00fbr RT Cloud sera, en fait, je n'ai pas tout de suite compris que j'avais gagn\u00e9 parce que je n'ai pas entendu l'arbitre, dire que c'\u00e9tait bon, il a fallu que je le regarde et c'est l\u00e0 seulement ensuite que la joie vraiment submerg\u00e9 marche et avec mais c'est c'est, c'\u00e9tait vraiment mon objectif un coup un Jean-foutre et Fomen j'allais entamer une bonne pr\u00e9paration l'hiver pass\u00e9 l'inqui\u00e9tude ce Schranz et puis je me suis bless\u00e9 au genou, \u00e7a va \u00eatre No\u00ebl \u00eatre soit j'ai donc d\u00fb recommencer entreprendre une nouvelle pr\u00e9paration ce couac en m\u00eame temps, heureusement c'est bien aller, j'ai pu m'entra\u00eener avec intensit\u00e9, on ne peut alors avec le petit train de la c'est dr\u00f4le, je crois que mon entra\u00eeneur y croyait davantage que moi mais tout et il a su trouver les bons mots pour me permettre bien arriver avec leurs croire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [91%] :\r\nLa prochaine F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale aura lieu dans 3 ans, \u00e0 Pratteln, pr\u00e8s de B\u00e2le, loin de la cire de Zoug, c'est sur le sable de Rotterdam que Martin Fuchs est devenu hier champion d'Europe de saut d'obstacles, en montant Clooney qui d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:09) [94%] :\r\n3 du football maintenant avec Gen\u00e8ve- Servette qui a vaincu le signe indien hier \u00e0 Thoune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [91%] :\r\n65 ans, qui n'avait plus gagn\u00e9 en championnat sur le terrain de l'\u00e9quipe bernoise et bien hier c'\u00e9tait avec cette avec un cinglant 4 \u00e0 0, qu'ils ont mis fin \u00e0 la mal\u00e9diction, on peut dire Laurent Bastard, do que cette victoire r\u00e9compense leur excellent d\u00e9but de saison. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:28) [91%] :\r\nOui, les Genevois toujours aussi entreprenants, tourn\u00e9 vers l'offensive, et qui ont pu compter sur un Miroslav Stefanovic \u00e9tincelant notamment durant une premi\u00e8re mi- temps ou Servette a trouv\u00e9 2 fois l'ouverture \u00e0 la 15\u00e8me minute sur une r\u00e9ussite de Stefanovic justement avant que et 3 minutes plus tard sur un coup franc de W\u00fcthrich nous donne 2 longueurs d'avance \u00e0 une \u00e9quipe servettienne tr\u00e8s s\u00e9duisante mais les Genevois ont ensuite recul\u00e9, laissant l'initiative du jeu au FC Thoune le club bernois qui a d'ailleurs pass\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s d'une r\u00e9duction du score \u00e0 la 48\u00e8me minute lorsque Goncalves a sauv\u00e9 sur sa ligne un ballon de 2 ans par la suite, Servette a franchement recul\u00e9 op\u00e9rant par contre- attaque Thoune dans cette seconde p\u00e9riode s'est montr\u00e9 souvent tr\u00e8s dangereux devant la cage de fric, mais victime de leurs maladresses les Bernois dominateur de cette seconde p\u00e9riode, n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire douter en Servette FC qui, malgr\u00e9 une baisse de r\u00e9gime apr\u00e8s la pause a marqu\u00e9 2 fois en fin de rencontre par W\u00fcthrich sur penalty et Schalke un n\u00e9o- promu qui confirme avec ce 1er succ\u00e8s \u00e0 l'ext\u00e9rieur qu'il faudra compter sur lui cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:22) [90%] :\r\nEnfin, un quartet helv\u00e9tique est en lice aujourd'hui \u00e0 New York, mais chacun jouera sa partition en solo victoria Golubic Timea Bacsinszky puis Roger Federer est enfin, Stan Wawrinka tous engag\u00e9s lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e de l'US Open de tennis bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49A5CA73-53C1-4EA2-B551-BB88F6DB5E3A", "internalArchiveId": "49A5CA73-53C1-4EA2-B551-BB88F6DB5E3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Hochstrasser, Sandrine;Majdouline Sbai, auteure d'\u00ab Une mode \u00e9thique est-elle possible ? \u00bb;Pierrette Rey, porte-parole du WWF Suisse;Boukari, Fouad;SANSON;Joachim Rausis, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, chef du groupe PDC du Bas-Valais;simonet;Borsier\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/ ALLIANCE TEXTILE G7 PI 6h30) Derni\u00e8re journ\u00e9e pour le sommet du G7 \u00e0 Biarritz. \r\nLes discussions hier sur le nucl\u00e9aire avec le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, invit\u00e9 surprise du sommet, ont \"\u00e9t\u00e9 positives\" et \"vont se poursuivre\", a d\u00e9clar\u00e9 l'Elys\u00e9e...\r\nLe G7, rendez-vous propice aux grandes d\u00e9clarations. \r\nPlusieurs industries ont fait des promesses, \u00e0 commencer par l'une des plus polluantes : l'industrie de la mode. \r\n140 marques, ont sign\u00e9 vendredi un pacte pour l'environnement, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\nUn \"fashion pact\" ...  Sandrine Hochstrasser qui sera pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui au G7 de Biarritz...\r\n  1'18'' \r\n((On retrouve tous les grands noms de la mode. que ce soit H&M, Zara, Prada ou Chanel.  \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une telle coalition prend ses responsabilit\u00e9s et s'engage pour l'environnement, selon Majdouline Sbai, auteure d'\u00ab Une mode \u00e9thique est-elle possible ? \u00bb \r\nSON1\r\nCes entreprises s'engagent \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de carbone \u00e0 z\u00e9ro d'ici 2050. Elles proposent aussi, parmi toute une liste d'intentions, d'\u00e9liminer les emballages plastiques d'ici 2030.\r\nSON2\r\nCar le pacte ne s'attaque pas au coeur du probl\u00e8me, selon la sociologue:  la Fast Fashion. cette mode des collections \u00e0 porter.. et \u00e0 jeter rapidement . Cette mode qui a fait doubler la consommation de v\u00eatements en 15 ans.\r\nSans mettre un terme \u00e0 ce gaspillage, les objectifs du Pacte ne seront jamais atteints, estime aussi Pierrette Rey, porte-parole du WWF Suisse: \r\nSON3\r\nLes entreprises ont promis de d\u00e9finir des actions plus concr\u00e8tes en octobre. Mais le pacte restera un engagement volontaire... d\u00e9pourvu de sanction.))\r\n(Bve France Br\u00e9sil Amazonie) Les incendies en Amazonie ont provoqu\u00e9 une vive \u00e9motion sur la sc\u00e8ne internationale et divers pays, la France en t\u00eate, ont critiqu\u00e9 l'inaction Jair Bolsonaro.\r\nLes r\u00e9plique du pr\u00e9sident br\u00e9silien et son entourage se sont poursuivit toute au long ud week-end...\r\nJair Bolsonaro, a endoss\u00e9 hier sur Facebook un commentaire se moquant du physique de la premi\u00e8re dame Brigitte Macron. \r\nSon ministre de l'Education a lui copieusement insult\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur Twitter, le traitant de \"cr\u00e9tin opportuniste\".\r\n(10/AMAZONIE FEUX DE FORET) *** Sur le terrain... Sous la pression internationale, le Br\u00e9sil est entr\u00e9 en action en Amazonie..\r\nDeux avions ont commen\u00e7\u00e9 hier \u00e0 larguer des dizaines de milliers de litres d'eau au-dessus de la for\u00eat tropicale o\u00f9 le nombre d'incendies progressait encore.\r\nEnviron 60% de l'Amazonie se trouve en territoire br\u00e9silien.\r\nMais elle traverse au total 9 pays... \r\nParmis lesquels, la Bolivie et le Paraguay...\r\nDeux pays Eric Samson qui se battent aussi contre ces incendies, mais avec tr\u00e9s peu de moyens... \r\n((Vendredi dernier, une silhouette inhabituelle a fait son apparition sur l'a\u00e9roport Viru Viru de Santa Cruz, en Bolivie, un gigantesque Boeing 747-400 rouge et blanc venu de Sacramento. Lou\u00e9 par le gouvernement bolivien, l'avion anti-feu a commenc\u00e9 \u00e0 charger 75 tonnes d'eau pour s'attaquer aux incendies qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9s 800.000 hectares de for\u00eat et de paturages de la r\u00e9gion. Le vice pr\u00e9sident Alvaro Garcia a reconnu que ces incendies \u00e9taient une \"grande le\u00e7on\" pour que la Bolivie se pr\u00e9pare mieux \u00e0 l'avenir. Un mea culpa insuffisant pour ceux qui reprochent au pr\u00e9sident bolivien Evo Morales d'avoir autoris\u00e9 la pratique du d\u00e9frichage par le feu. Le Boeing 747 doit aussi se rendre dans la zone de la triple fronti\u00e8re entre la Bolivie, le Br\u00e9sil et le Paraguay, pays o\u00f9 350.000 hectares ont \u00e9t\u00e9 perdus en une semaine. Les pr\u00e9sidents colombien, \u00e9quatorien et p\u00e9ruvien ont offert leur aide solidaire mais leurs moyens ne sont d\u00e9j\u00e0 pas suffisants pour leur propre territoire. \r\nEric Samson Quito pour RTS Info\r\nPied possible: Le P\u00e9rou a par exemple d\u00e9ploy\u00e9 quelques centaines de garde-forestiers et de militaires dans la r\u00e9gion amazonienne de Madre de Dios ainsi qu'un h\u00e9licopt\u00e8re anti-incendie mais le commandant g\u00e9n\u00e9ral des Pompiers du P\u00e9rou a reconnu que son institution n'est pas pr\u00eate \u00e0 combattre les feux de for\u00eat))\r\n(Bve Hong-Kong) Plus de deux mois apr\u00e8s les d\u00e9buts du mouvement prod\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong, les policiers ont, pour la premi\u00e8re fois hier, eu recours \u00e0 des canons \u00e0 eau.\r\nIls ont aussi tir\u00e9 un coup de semonce \u00e0 l'arme \u00e0 feu. \r\nLes forces de l'ordre du territoire ont justifi\u00e9 cette action...\r\nIls ont \u00e9voqu\u00e9 la pr\u00e9sence de manifestants \"extr\u00eamement violents\", arm\u00e9s de briques et mena\u00e7ant la police.\r\n(01/PLR ATTAQUE UDC ET ALLIANCE DROITE PA) *** A  2 mois des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rlaes, le PLR lance les hostilit\u00e9s \u00e0 droite... \r\n\"L'UDC renonce souvent \u00e0 faire de la politique constructive. C'est plus facile pour ce parti de s'agiter contre tout\". \r\nLes mots de Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi, dans les colonnes de la presse dominicale. \r\nPetra G\u00f6ssi ne s'attaque pas seulement \u00e0 l'UDC, mais elle balaie d'un revers de main l'alliance bourgeoise au parlement, Camille Degott.\r\n  0'55''\r\n((Il n'y a jamais eu d'alliance bourgeoise entre le PLR, le PDC et l'UDC selon Petra G\u00f6ssi. La pr\u00e9sidente du PLR explique dans le Sonntagsblick que son parti pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais chercher des majorit\u00e9s politiques l\u00e0 o\u00f9 elles font sens... des alliances envisageables avec n'importe quel parti donc. Les \"blocs\" fig\u00e9s unilat\u00e9raux de pens\u00e9e, comme elle les appelle, sont aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9s.\r\nUne vision des choses qui pourrait d\u00e9stabiliser le camp bourgeois au parlement... mais aussi dans sa course pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. M\u00eame si les apparentements de listes ne sont aujourd'hui plus la r\u00e8gle.\r\nLa pr\u00e9sidente du PLR n'h\u00e9site d'ailleurs pas \u00e0 attaquer frontalement l'UDC, avec qui son parti s'allie pourtant r\u00e9guli\u00e8rement. \r\nSelon elle, l'UDC refuse de discuter de mani\u00e8re constructive au parlement, ce qui d\u00e9s\u00e9quilibre les majorit\u00e9s et permet finalement \u00e0 la gauche de s'imposer.\r\nEt puis la lucernoise d\u00e9nonce la campagne d'affichage du parti bourgeois... Pour Petra G\u00f6ssi, cette pomme rong\u00e9e par des vers aux couleurs des partis adversaires - dont le PLR  - prouve une chose: que l'UDC n'a plus rien \u00e0 dire au niveau du contenu.))\r\n(Bve Serge Dal Busco) Cette convoquation qui tombe tr\u00e9s mal pour les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens genevois...\r\nSerge Dal Busco, le conseiller d'Etat genevois, sera entendu dans l'affaire Maudet...\r\nLe ministre PDC est amen\u00e9 \u00e0 donner des renseignements en lien avec Manotel. \r\nLe groupe h\u00f4telier a fait des dons importants \u00e0 Pierre Maudet...\r\nCe qui pourraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme l'acceptation d'un avantage. \r\nSerge Dal Busco est donc convoqu\u00e9 le 27 septembre, \u00e0 3 semaines des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...\r\n(06/VS DEPART ROSSIER IV RAUSIS) En Valais, un rapport confidentiel agite le canton. \r\nCelui adress\u00e9 aux autorit\u00e9s de surveillance par l'ancien chef du Service de l'environnement, apr\u00e8s sa d\u00e9mission. \r\nUn document dont on ne connait pas le contenu exact. \r\nLes Verts et l'UDC en demandent la publication. \r\nLeur inqui\u00e9tude: qu'il s'agisse de questions de sant\u00e9 publique, en lien avec le mercure ou d'autres pollutions. \r\nD'autres partis comme le PDC et son d\u00e9put\u00e9 Joachim Rausis n'envisagent pas d'action dans l'imm\u00e9diat.  \r\n   47''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis.\r\n(12/JOHNSON & JOHNSON PROCES PA) *** Un verdict historique est attendu ce lundi aux Etats-Unis, dans le cadre de la crise des opiac\u00e9s...\r\nIls ont caus\u00e9 la mort de plus de 400.000 personnes dans le pays. \r\nL'Etat d'Oklahoma a port\u00e9 plainte contre \u00ab Johnson & Johnson \u00bb...\r\nPauline Simonet  le g\u00e9ant pharmaceutique est accus\u00e9 d'\u00eatre en partie responsable de \u00abl'explosion des overdoses li\u00e9es \u00e0 ce type d'anti-douleur\"... \r\n  0'51''\r\n((Le laboratoire a-t-il favoris\u00e9 la surconsommation de m\u00e9dicaments anti-douleur? c'est la question essentielle \u00e0 laquelle un juge de l'Oklahoma va devoir r\u00e9pondre.\r\nSi Jonhson et Jonhson est reconnue coupable ce lundi ce serait une premi\u00e8re aux Etats-Unis ; le proc\u00e8s a valeur de test pour les autres plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre les fabricants d'opiac\u00e9s. Pour le procureur de cet Etat : le laboratoire a agi par pur \"app\u00e2t du gain\", en pr\u00e9sentant de fa\u00e7on \"trompeuse\" les opiac\u00e9s comme un \"m\u00e9dicament magique\" contre la douleur. Et en minimisant les risques d'addiction. r\u00e9sultat : plus de 6000 personnes sont mortes des suites d'overdose dans ce petit Etat du centre du pays. Les avocats du laboratoire quant \u00e0 eux rejette la responsabilit\u00e9 sur l'Etat cens\u00e9 contr\u00f4ler les m\u00e9decins prescripteurs de ces m\u00e9dicaments et sur les pharmacies. Ajoutant que l'agence f\u00e9d\u00e9rale de contr\u00f4le des m\u00e9dicaments, elle-m\u00eame, ne condamne pas enti\u00e8rement l'utilisation des opiac\u00e9s. \r\nL'Oklahoma r\u00e9clame des milliards de dollars de d\u00e9dommagements. Pauline Simonet, Washington, RTSInfo))\r\n(TF4/ SPORT TENNIS 8h) *** Quatre suisses  en lice ce lundi pour la premi\u00e8re journ\u00e9e de l'US OPEN \u00e0 New York. \r\nRoger Federer et Stan Wawrinka, en session de nuit...\r\nVikctoria Golubic et Tim\u00e9a Bacsinszky en d\u00e9but de soir\u00e9e. \r\nTim\u00e9a Bacsinszky frain\u00e9e cette saison par des blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions.\r\nHerv\u00e9 Borsier, la vaudoise arrive \u00e0  New York avec tr\u00e9s peu de certitudes... \r\n((Tim\u00e9a Bacsinszky, 30 ans, aborde le tournoi New Yorkais avec un peu de distance, et philosophie, compte tenu des circonstances. Apr\u00e8s avoir avoir perdue au troisi\u00e8me tour \u00e0 Melbourne, connu l'\u00e9limination lors des qualifications \u00e0 Roland Garros, et au premier tour \u00e0 Wimbledon, et elle est tout simplement satisfaite de pouvoir disputer le tournoi principal ..\r\nMag\u00a0: 52 sec\r\nFace \u00e0 la jeune am\u00e9ricaine Cathy Mac Nally, 17 ans, encourag\u00e9 par son public et contre laquelle elle compte une d\u00e9faite, la vaudoise aura fort \u00e0 faire, mais en cas de victoire elle aura franchi un premier cap, et surtout obtenu le droit de d\u00e9fier la gagnante du match phare du premier tour entre Serena Williams- Maria Sharapova))\r\nExtro\u00a0: Herv\u00e9 Borsier... Et les rencontres de 4 suisses en lice \u00e0 l'US OPEN sont \u00e0 suivre sur RTS SPORT\r\n(Bve Sable Italie) Les touristes sont d\u00e9sormais surveill\u00e9s. \r\nLa ville italienne de Cabras, en Sardaigne, connue pour son immense plage immacul\u00e9e, a lanc\u00e9 ce week-end un syst\u00e8me de \"gardiens du sable\"...\r\nDes gardiens charg\u00e9s de signaler les tentatives de collecte ill\u00e9gale et toute d\u00e9gradation de ces pr\u00e9cieuses particules...\r\nCes derniers jours, 200 kg de ce pr\u00e9cieux sable de quartz blanc ont \u00e9t\u00e9 saisis \u00e0 l'a\u00e9roport d'Elmas par les services de s\u00e9curit\u00e9.\r\nEt des touristes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en Sardaigne, le 20 ao\u00fbt avec 40 kg de sable dans leur voiture... \r\nLa collecte de sable, de coquillages ou de galets, est passible d'un \u00e0 six ans de prison en Italie.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644176", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-26T07:59:42_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-26T07:59:42_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10644196", "ece-10644176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T07:13:47Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDerni\u00e8re journ\u00e9e pour le sommet du G7 \u00e0 Biarritz, les discussions sur le nucl\u00e9aire avec le ministre iranien des Affaires \u00e9trangers invit\u00e9 surprise hier du sommet ont \u00e9t\u00e9 positives et vont se poursuivre, a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00c9lys\u00e9e, le G7 rendez- vous propice aux grandes d\u00e9clarations plusieurs industries ont fait des promesses, \u00e0 commencer par l'une des plus polluantes, l'industrie de la mode 140 marques ont sign\u00e9 vendredi un pacte pour l'environnement, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident fran\u00e7ais un fashion pact Sandrine Hochstrasser qui sera pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui au G7 de Biarritz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nOn retrouve tous les grands noms de la mode, que ce soit, H&M, Zara, Prada ou Chanel, c'est la premi\u00e8re fois qu'une telle coalition prend ses responsabilit\u00e9s et s'engage pour l'environnement selon Majdouline Sba\u00ef, auteur d'Une mode \u00e9thique est -elle possible. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:41) [94%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y avait bien s\u00fbr des voix pour s'\u00e9lever pour d\u00e9noncer les pollutions de l'industrie de la mode, mais jamais \u00e7a n'avait \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 un peu le niveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nAlors, ces entreprises s'engagent \u00e0 r\u00e9duire leur \u00e9mission de carbone \u00e0 0 d'ici 2050, elle propose aussi parmi toute une liste d'intentions d'\u00e9liminer les emballages plastiques d'ici 2030. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:00) [83%] :\r\nQuand on voit ces objectifs l\u00e0 on se demande comment les entreprises aujourd'hui avec leurs pratiques actuelles vont r\u00e9ussir \u00e0 afin ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [94%] :\r\nCar le pacte ne s'attaque pas au coeur du probl\u00e8me, selon la sociologue la Fast fashion cette mode des collections \u00e0 porter \u00e0 jeter rapidement cette mode qui a fait doubler la consommation de v\u00eatements en 15 ans sans mettre un terme \u00e0 ce gaspillage, les objectifs du Pacte ne seront jamais atteints estime aussi Pierrette Rey, porte- parole du VVF suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [87%] :\r\nNous aimerions en fait que ce mod\u00e8le d'affaires des entreprises textiles soit revue, il faut vraiment r\u00e9duire la production, il faut que les entreprises cr\u00e9ent des v\u00eatements qui soit utilisable beaucoup plus longtemps et qui ne mettent plus de microplastiques autant les lave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [98%] :\r\nLes entreprises ont promis de d\u00e9finir des actions plus concr\u00e8tes en octobre mais le pacte restera un engagement volontaire d\u00e9pourvu de sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [94%] :\r\nLes incendies en amazonie ont provoqu\u00e9 une vive \u00e9motion sur la sc\u00e8ne internationale et divers pays, la France en t\u00eate, ont critiqu\u00e9 l'inaction de j'allais dire Bolsonaro les r\u00e9plique du pr\u00e9sident br\u00e9silien et de son entourage se sont poursuivies tout au long du week- end jair Bolsonaro a endoss\u00e9 hier sur Facebook un commentaire se moquant du physique de la premi\u00e8re dame fran\u00e7aise Brigitte Macron son ministre de l'\u00c9ducation a lui copieusement insult\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur Twitter le traitant de cr\u00e9tin opportuniste mais sur le terrain, sous pression internationale, le Br\u00e9sil a est entr\u00e9e en action en Amazonie, 2 avions ont commenc\u00e9 hier \u00e0 larguer des dizaines de milliers de litres d'eau au-dessus de la for\u00eat tropicale o\u00f9 le nombre d'incendies progressait encore environ 60 pourcent de l'Amazonie, se trouve en territoire br\u00e9silien mais elle traverse au total 9 pays parmi lesquels la Bolivie et le Paraguay, 2 pays \u00c9ric Samson, qui se battent aussi contre ces incendies mais avec tr\u00e8s peu de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [95%] :\r\nVendredi dernier, une silhouette inhabituelle a fait son apparition sur l'a\u00e9roport de Santa Cruz, en Bolivie, un gigantesque Boeing 747 400 rouge et blanc venu de Sacramento, lou\u00e9 par le gouvernement bolivien l'avion anti- feu a commenc\u00e9 \u00e0 charger 75 tonnes d'eau pour s'attaquer aux incendies qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9s 800000 hectares de for\u00eats et de p\u00e2turages de la r\u00e9gion, le vice- pr\u00e9sident Alvaro Garcia a reconnu que ces incendies \u00e9taient une grande le\u00e7on pour que la Bolivie se pr\u00e9pare mieux \u00e0 l'avenir un mea culpa insuffisant pour ceux qui reprochent au pr\u00e9sident bolivien Evo Morales d'avoir autoris\u00e9 la pratique du d\u00e9frichage par le feu, le Boeing 747 doit aussi se rendre dans la zone de la triple fronti\u00e8re entre la Bolivie, le Br\u00e9sil et le Paraguay, pays o\u00f9 350000 hectares ont \u00e9t\u00e9 perdus en une semaine, le pr\u00e9sident colombien \u00e9quatorien et p\u00e9ruvien ont offert leur aide solidaire mais leurs moyens ne sont d\u00e9j\u00e0 pas suffisants pour leur propre territoire, \u00c9ric Samson Quito pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [95%] :\r\n\u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PLR lance les hostilit\u00e9s \u00e0 droite, l'UDC renonce souvent faire de la politique constructive, c'est plus facile pour ce parti de s'agiter contre tout, voil\u00e0 les mots de P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, dans les colonnes de la presse dominicale P\u00e9tra G\u00f6ssi ne s'attaque pas seulement l'UDC mais elle balaie d'un revers de main l'alliance bourgeoise au parlement Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [94%] :\r\nIl n'y a jamais eu d'alliance bourgeoise entre le PLR, le PDC et l'UDC selon P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, explique dans le Sonntagsblick que son parti pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9sormais chercher des majorit\u00e9s politiques l\u00e0 o\u00f9 elles font sens des alliances envisageables avec n'importe quel parti donc les blocs fig\u00e9s unilat\u00e9raux de pens\u00e9e comme elle les appelle, sont aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9s, une vision des choses qui pourrait d\u00e9stabiliser le camp bourgeois au Parlement, mais surtout dans sa course pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, m\u00eame si les apparentements de listes ne sont aujourd'hui plus la r\u00e8gle, la pr\u00e9sidente du PLR n'h\u00e9site d'ailleurs pas \u00e0 attaquer frontalement l'UDC avait qui sont partis s'allie pourtant r\u00e9guli\u00e8rement, selon elle, l'UDC refuse de discuter de mani\u00e8re constructive au parlement, ce qui d\u00e9s\u00e9quilibre les majorit\u00e9s et permet finalement \u00e0 la gauche de s'imposer et puis la lucernoise d\u00e9nonce la campagne d'affichage du Parti bourgeois pour P\u00e9tra G\u00f6ssi cette pomme rong\u00e9e par des vers, aux couleurs des partis adversaires dans le PLR prouve une chose : que l'UDC n'a plus rien \u00e0 dire au niveau du contenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit de Camille de Gauthey cette convocation qui tombe tr\u00e8s mal, cette fois pour les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens Genevois Serge Dal Busco, le conseiller d'\u00c9tat sera entendu dans l'affaire Maudet le ministre PDC est amen\u00e9 \u00e0 donner des renseignements en lien avec Manotel, le groupe h\u00f4telier a fait des dons importants Pierre Maudet, ce qui pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'acceptation d'un Avantage Serge Dal Busco et donc convoqu\u00e9 le 27 septembre \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Valais ce rapport confidentiel qui agite le canton celui adress\u00e9 aux autorit\u00e9s de surveillance par l'ancien chef du service de l'environnement apr\u00e8s sa d\u00e9mission, un document dont on ne conna\u00eet pas le contenu exact, c'est les Verts et l'UDC en demandent la publication leur inqui\u00e9tude, qu'il s'agisse de questions de sant\u00e9 publique en lien avec le mercure ou d'autres pollutions d'autres partis comme le PDC et son d\u00e9put\u00e9 Joachim Rausis n'envisage pas d'action dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:40) [88%] :\r\nUn autre groupe sera forc\u00e9ment tr\u00e8s attentif, je dirais \u00e0 cette affaire, maintenant, de l\u00e0 \u00e0 intervenir au pl\u00e9num du Grand Conseil, je crois qu'il y a encore un pas puisque aujourd'hui respectivement la commission d'gestion et l'inspecteur des finances ont saisi du dossier doivent produire chacun un rapport donc on attendra de voir ce c'est haute instance faire leur travail et puis on avisera ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [96%] :\r\nEt vous dites quand m\u00eame que vous allez suivre le dossier de pr\u00e8s donc il y a quand m\u00eame des inqui\u00e9tudes et des questions. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:05) [92%] :\r\nBen, on va le suivent de pr\u00e8s, ne serait -ce que par d'autres groupes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 dans les m\u00e9dias qui veulent intervenir donc de mani\u00e8re je dirais \u00e0 \u00e9viter d'interf\u00e9rer dans le processus en cours, nous serons attentifs \u00e0 ce qui sera d\u00e9pos\u00e9 par les autres groupes politiques et puis nous aviserons en fonction des demandes qui seront faites, est ce que ce sont des demandes compl\u00e9mentaires ou alors demande qui viendraient, je dirais troubler les enqu\u00eates en cours, ce qui serait regrettable pour la bonne marche de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis et un verdict important est attendu ce lundi aux \u00c9tats-Unis dans le cadre de la crise des opiac\u00e9s, ils ont caus\u00e9 la mort de plus de 400000 personnes dans le pays, l'\u00c9tat d'Oklahoma a port\u00e9 plainte contre Johnson and Johnson Pauline Simonet le g\u00e9ant pharmaceutique est accus\u00e9 d'\u00eatre en partie responsable de l'explosion des overdoses li\u00e9es \u00e0 ce type d'anti- douleur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [95%] :\r\nLe laboratoire a -t-il favoris\u00e9 la surconsommation de m\u00e9dicaments anti- douleur, c'est la question essentielle \u00e0 laquelle un juge de l'Oklahoma, va devoir r\u00e9pondre et si Johnson et Johnson est reconnu coupable, ce lundi, ce serait une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, le proc\u00e8s a valeur de test pour les autres multiples plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre des fabricants d'opiac\u00e9s pour le procureur de cet \u00c9tat, le laboratoire a agi par pur app\u00e2t du gain, en pr\u00e9sentant de fa\u00e7on trompeuse les opiac\u00e9s comme un m\u00e9dicament magique contre la douleur et en minimisant les risques d'addiction, les avocats du laboratoire, quant \u00e0 eux, rejette la responsabilit\u00e9 sur l'\u00c9tat, cens\u00e9 contr\u00f4ler les m\u00e9decins prescripteurs de ces m\u00e9dicaments et sur les pharmacies, ajoutant que l'Agence f\u00e9d\u00e9rale de contr\u00f4le des m\u00e9dicaments elle- m\u00eame ne condamne pas enti\u00e8rement l'utilisation des opiac\u00e9s, l'Oklahoma r\u00e9clament des milliards de dollars de d\u00e9dommagements Pauline Simonet \u00e0 Washington pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [91%] :\r\n4 suisses sont en lice ce lundi pour la premi\u00e8re journ\u00e9e de l'US Open \u00e0 New York, Roger Federer et Stan Wawrinka sont en session de nuit Viktoria Golubic Timea Bacsinszky, elles seront en d\u00e9but de soir\u00e9e, Timea Bacsinszky freiner cette saison par des blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, Herv\u00e9 Borsier la vaudoise arrive \u00e0 New York, avec tr\u00e8s peu de certitudes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [95%] :\r\nTimea Bacsinszky 30 ans aborde le tournoi new- yorkais, avec un peu de distance et surtout beaucoup de philosophie, compte tenu des circonstances apr\u00e8s avoir perdu au 3\u00e8me tour \u00e0 Melbourne connu l'\u00e9limination lors des qualifications \u00e0 Roland Garros et au 1er tour \u00e0 Wimbledon, elle est tout simplement satisfaite de pouvoir disputer le tournoi principal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:21) [89%] :\r\nJe pense, c'est un passage des fois oblig\u00e9 qu'on soit sportif de lutte ou pas certaines \u00e9tapes de la vie si on veut \u00e9voluer en tant qu'\u00eatre humain peut-\u00eatre ces derni\u00e8res semaines, je je sentais pas l\u00e0- bas dans la dans ma raquette c'est pourtant, paradoxe que physiquement je me sens hyper bien \u00e9videmment je sinon en fait je je vais pas fuir, je vais je vais accepter au fait, comment je me sens aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre pas hyper agr\u00e9able tous les jours d'\u00eatre \u00e0 ma place, quand je suis sur le terrain aujourd'hui mais, finalement, en fait, j'ai plus d'exp\u00e9rience, m\u00eame, il a, il y a certaines choses que je retrouve pas encore je si je ne vais pas fuir devant \u00e7a, et puis je suis en accord avec moi- m\u00eame, par rapport \u00e0 comment je me sens quel est mon niveau de jeu actuel, pas celui que je voudrais, mais \u00e0 un moment \u00e7a va reprendre et, c'est s\u00fbr et certain s', je l'ai prouv\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le niveau, je peux le ravoir tout juste y croire il faut sentir \u00e7a au fond de son ventre et c'est pour \u00e7a que d'ailleurs je suis ici aussi, parce que si je je ne sentais plus au fond de mon ventre et si j'avais plus envie de faire, donc je serai plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [95%] :\r\nFace \u00e0 la jeune am\u00e9ricaine Cathy Mac Nelly 17 ans, encourag\u00e9 par son public et contre laquelle elle compte une d\u00e9faite la vaudoise aura fort \u00e0 faire, mais en cas de victoire, elle aura franchi un premier cap et surtout obtenu le droit de d\u00e9fier la gagnante du match phare du 1er tour entre S\u00e9r\u00e9na Williams et Maria Sharapova. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [90%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier ces 4 rencontres les rencontrent des 4 suisses en lice \u00e0 l'US Open, sont \u00e0 suivre sur RTL Sport merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1CDD24F-422A-4A48-9607-CA68D0A623DA", "internalArchiveId": "D1CDD24F-422A-4A48-9607-CA68D0A623DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : simonet;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR;Markus Rieder, porte-parole de la police valaisanne;Dominique Werlen, pr\u00e9sident de l'Association romande de Lutte\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF7/ G7 AVEC L'IRAN PA 6h30) Il a att\u00e9ri \u00e0 Biarritz hier en fin de journ\u00e9e... \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale... \r\nLe chef de la diplomatie iranienne a fait un passage \u00e9clair dans la station baln\u00e9aire du sud de la France... en plein G7\r\nMohammad Javad Zarif a rencontr\u00e9 son homologue fran\u00e7ais Jean-Yves le Drian... pour aborder l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien\r\nC'est Paris qui a lanc\u00e9 l'invitation... Ariane Hasler\r\nEt c'est un joli coup pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n  0'52''\r\n((Emmanuel Macron se pose d\u00e9finitivement en m\u00e9diateur dans le dossier du nucl\u00e9aire iranien. Apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 Javad Zarif cette semaine \u00e0 Paris, il l'aurait convi\u00e9 au sommet apr\u00e8s les discussions qui ont eu lieu samedi soir sur le dossier du nucl\u00e9aire iranien avec les membres du g7.\r\nJavad Zarif a rencontr\u00e9 Jean-Yves le Drian durant trois heures, puis il a pass\u00e9 une demi-heure avec Emmanuel Macron, avant de repartir. Verdict de l'Elys\u00e9e: les discussions ont \u00e9t\u00e9 \u00ab positives \u00bb et \u00ab vont se poursuivre \u00bb. De son c\u00f4t\u00e9 le ministre iranien a tweet\u00e9: \u00ab\u00a0le chemin est difficile mais cela vaut la peine d'essayer.\u00a0\u00bb\r\nToujours selon l'elys\u00e9e des conseillers diplomatiques allemands et britanniques ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 une partie de la r\u00e9union et la visite s'est faite \u00ab en accord \u00bb avec les Etats-Unis. C\u00f4t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine on explique au contraire qu'elle \u00ab fut je cite \u00ab\u00a0une surprise. \u00bb Donald Trump lui n'a toujours pas comment\u00e9.\r\nAriane Hasler RTS info Paris))\r\n(Boslonaro Amazonie) Autre sujet au menu du G7 ce week.end: les feux qui ravagent la for\u00eat amazonienne\r\nLes dirigeants se sont mis d'accord: ils vont aider \"au plus vite\"... les pays frapp\u00e9s par ces incendies\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro c\u00e8de \u00e0 la pression internationale\r\nDeux avions militaires ont commenc\u00e9 \u00e0 larguer des dizaines de milliers de litres d'eau... sur le brasier\r\n(TF6/HONGKONG SUITE RE) *** La violence est encore mont\u00e9e d'un cran hier soir \u00e0 Hong Kong\r\nDes dizaines de milliers de manifestants pro-d\u00e9mocratie sont descendus dans la rue... au nord du territoire... et de jeunes activistes radicaux ont affront\u00e9 les forces de l'ordre\r\nPour la premi\u00e8re fois... la police a recouru aux canons \u00e0 eau...\r\nEt face \u00e0 des jeunes arm\u00e9s de briques, de b\u00e2tons et de cocktails molotov... certains agents ont sorti leur arme: l'un d'entre eux a m\u00eame tir\u00e9 en l'air\r\nUne d\u00e9monstration de force qui attise encore davantage la col\u00e8re de la rue... Michael Peuker...\r\n  1'32''\r\n((Les gazs lacrymog\u00e8nes n'y font rien. Masques \u00e0 gaz sur le nez, casque viss\u00e9 sur la t\u00eate, genouill\u00e8res. Les plus radicaux sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 en d\u00e9coudre. \u00ab\u00a0Be Water\u00a0\u00bb. Soyez comme de l'eau. Ruisselez\u00a0: rassemblez-vous, disparaissez, r\u00e9apparaissez. Voil\u00e0 le mot d'ordre. Un jeu du chat et de la souris chaotique, sans leader. qui use manifestants et policiers. \r\nManifestant 1A\r\nOn n'a pas de strat\u00e9gie \u00e0 part sortir chaque weekend dans des endroits diff\u00e9rents pour montrer nos sentiments au gouvernement. On est fatigu\u00e9. On est stress\u00e9 en permanence. Mais on n'a pas le choix. Le gouvernement ne r\u00e9pond \u00e0 aucune de nos demandes. On n'a pas le choix.\r\nEn face, le gouvernement local t\u00e2tonne, s'en remet \u00e0 P\u00e9kin qui refuse toute concession au camp pro-d\u00e9mocratique et maintient ses blind\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re. Pas de quoi d\u00e9courager la rue.\r\nManifestant 1B\r\nNon. Non, non, non. Jamais\u00a0! Jamais. Les Hongkongais n'abandonnent jamais. M\u00eame si l'arm\u00e9e chinoise vient \u00e0 Hong Kong. On ne c\u00e8dera jamais.\r\nManifestant 2\r\nOn les attend. On veut qu'ils viennent. Qu'ils viennent montrer leur visage. On veut voir cette fameuse arm\u00e9e. On veut savoir ce que c'est que cette force myst\u00e9rieuse si puissante (ironique). \r\nManifestant 1C\r\nSi \u00e7a arrive, on esp\u00e8re que les am\u00e9ricains ou les britanniques viendront nous aider. On esp\u00e8re.\r\nUne intervention peu probable avant le 70\u00e8me anniversaire de la fondation de la r\u00e9publique populaire de Chine, le 1er octobre prochain. P\u00e9kin ne veut pas ternir son image. Mais cette crise, c'est aussi une gifle sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le gouvernement central qui l'a rappel\u00e9 samedi\u00a0: sa patience a des limites.\u00a0))\r\nEt la police a arr\u00eat\u00e9 36 personnes \u00e0 l'issue de cette mobilisation: la plus jeune n'a que 12 ans.\r\n(12/JOHNSON & JOHNSON PROCES PA) *** C'est un verdict historique qui est attendu ce lundi aux Etats-Unis. \r\nLe g\u00e9ant pharmaceutique Johnson et Johnson sera fix\u00e9 sur son sort... dans le cadre de la crise des opiac\u00e9s... \r\nCes anti-douleurs ont tu\u00e9 plus de 400 000 personnes aux Etats-Unis...\r\n... Et pour l'Etat d'Oklahoma... JOhnson & Johnson est en partie responsable de l'explosion de ces overdoses ... Pauline Simonet\r\n  0'51''\r\n((Le laboratoire a-t-il favoris\u00e9 la surconsommation de m\u00e9dicaments anti-douleur? c'est la question essentielle \u00e0 laquelle un juge de l'Oklahoma va devoir r\u00e9pondre.\r\nSi Jonhson et Jonhson est reconnue coupable ce lundi ce serait une premi\u00e8re aux Etats-Unis ; le proc\u00e8s a valeur de test pour les autres plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre les fabricants d'opiac\u00e9s. Pour le procureur de cet Etat : le laboratoire a agi par pur \"app\u00e2t du gain\", en pr\u00e9sentant de fa\u00e7on \"trompeuse\" les opiac\u00e9s comme un \"m\u00e9dicament magique\" contre la douleur. Et en minimisant les risques d'addiction. r\u00e9sultat : plus de 6000 personnes sont mortes des suites d'overdose dans ce petit Etat du centre du pays. Les avocats du laboratoire quant \u00e0 eux rejette la responsabilit\u00e9 sur l'Etat cens\u00e9 contr\u00f4ler les m\u00e9decins prescripteurs de ces m\u00e9dicaments et sur les pharmacies. Ajoutant que l'agence f\u00e9d\u00e9rale de contr\u00f4le des m\u00e9dicaments, elle-m\u00eame, ne condamne pas enti\u00e8rement l'utilisation des opiac\u00e9s. \r\nL'Oklahoma r\u00e9clame des milliards de dollars de d\u00e9dommagements. Pauline Simonet, Washington, RTSInfo))\r\n(Ramadan) Tariq Ramadan vis\u00e9 par une nouvelle plainte en France\r\nC'est une information du journal du dimanche...et de la radio Europe1\r\nUne femme d'une cinquantaine accuse l'islamologue genevois de viol en r\u00e9union\r\nLes faits se seraient produits en 2014 dans h\u00f4tel de Lyon\r\nLe th\u00e9ologien est d\u00e9j\u00e0 inculp\u00e9 en France pour deux viols... il continue \u00e0 crier son innocence.\r\n(02/VIOLENCE CONTRE FEMMES IV MORET) *** Toutes les deux semaines... en Suisse... une femme meurt tu\u00e9e par son conjoint ou son ex\r\nC'est le chiffre alarmant d\u00e9voil\u00e9 hier par le Matin Dimanche\r\nEt ces f\u00e9minicides sont plus fr\u00e9quents que dans de nombreux pays proches: L'Espagne... la Gr\u00e8ce... l'Italie ou encore le Royaume-Uni\r\nLe signe qu'il faut agir ...sur le plan politique...  pour la conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale radicale Isabelle Moret \r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(07/VS CRASH AVION PI  6h) Ce drame dans le haut Valais \u00e0 pr\u00e9sent\r\nUn petit avion de tourisme s'est lcrasl hier pr\u00e8s de l'hospice du col du Simplon\r\nJulie Rausis... trois personnes sont mortes.. dont un b\u00e9b\u00e9...\r\n  0'53''\r\n((Il est 9 heures lorsqu'un petit engin de type \u00abPiper\u00bb d\u00e9colle d'un a\u00e9rodrome vaudois. Cap sur l'Italie. Mais, pour une raison ind\u00e9termin\u00e9e, apr\u00e8s une heure et demi de vol, l'avion s'\u00e9crase, avant de s'enflammer. L'accident se produit non loin de l'Hospice du Simplon, dans des pentes tr\u00e8s raides. H\u00e9liport\u00e9s sur place, les secours interviennent rapidement mais ne peuvent que constater le d\u00e9c\u00e8s du pilote et de ses deux accompagnants : un adulte et un b\u00e9b\u00e9. L'identification formelle des victimes est en cours. Les pr\u00e9cisions de Markus Rieder, porte-parole de la police valaisanne :\r\nSON 16''\r\nIl y a exactement deux mois, un autre accident impliquant un planeur cette fois, faisait deux morts en Valais, dans la r\u00e9gion escarp\u00e9e du Scex Noir, \u00e0 2'400 m\u00e8tres d'altitude.))\r\n(Rentr\u00e9e scolaire) L'heure de la rentr\u00e9e scolaire a sonn\u00e9... pour les Vaudois et les Genevois\r\nPlus de 200 000 \u00e9l\u00e8ves vont retrouver les bancs de l'\u00e9cole... \r\nC\u00f4t\u00e9 romand... Seuls les Fribourgeois sont encore en vacances... mais plus pour longtemps: la rentr\u00e9e... pour eux... ce sera jeudi!\r\nLes Tessinois seront les derniers... ils ont encore une belle semaine devant eux\r\n(Foot et US open) *** En football... les clubs romands de superleague ont pass\u00e9 un bon dimanche\r\nLe FC Sion a battu Lucerne 2 \u00e0 1\r\nEt Servette a \u00e9cras\u00e9 Thoune 4 \u00e0 0\r\nLes Valaisans restent sur la troisi\u00e8me marche du podium au classement... derri\u00e8re Young Boys et B\u00e2le\r\nLes Genevois eux... talonnent le FC Sion\r\nCA se passe moins bien pour Neuch\u00e2tel Xamax... toujours lanterne rouge.\r\n(17/FETE LUTTE - ROMANDS IV WERLEN) **** La f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte a couronn\u00e9 son nouveau roi\r\nIl s'appelle Christian Stucki... il est bernois... \r\nEt hier... il a repidement mis \u00e0 terre le lucernois Joel Wicki... lors de la passe finale \u00e0 Zoug\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation ROMANDE... elle... est satisfaite:\r\nElle attendait une couronne depuis 9 ans... et elle en a remport\u00e9 trois: avec Lario Kramer, Benjamin Gapany et Steve Duplan\r\nDe quoi laisser sans voix Dominique Werlen, le pr\u00e9sident de l'Association romande\r\nIl souligne les progr\u00e8s accomplis ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n  0'34''\r\nDominique Werlen interrog\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nLa prochaine f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale aura lieu dans trois ans \u00e0 Pratteln, pr\u00e8s de B\u00e2le.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(G7 zarif) \r\n(Manifs rohingyas) \r\n(F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte) \r\n(Dal Busco) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644224", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-08-26T06:00:29_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-08-26T06:00:29_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10644231", "ece-10644224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T07:13:47Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, coup de th\u00e9\u00e2tre en plein G7 l'arriv\u00e9e du chef de la diplomatie iranienne a fait souffler un vent de surprise sur Biarritz hier une initiative d'Emmanuel Macron, qui joue les m\u00e9diateurs sur le dossier nucl\u00e9aire, des briques et des cocktails Molotov, d'un c\u00f4t\u00e9, des canons \u00e0 eau et des armes \u00e0 feu de l'autre, Hong Kong s'enfonce encore, encore un peu plus dans la violence, mais pas de quoi d\u00e9courager les manifestants nous racontera notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Michael peu et puis la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de Lutte a souri \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation romande elle Kitz Hugues avec 3 couronnes et le sentiment de la mission accomplie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [97%] :\r\nIl a atterri \u00e0 Biarritz, hier en fin de journ\u00e9e, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le chef de la diplomatie iranienne a fait un passage \u00e9clair dans la station baln\u00e9aire du sud de la France en plein G7 Mohammad Javad Zarif, a rencontr\u00e9 son homologue fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian, pour aborder l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, c'est Paris qui a lanc\u00e9 l'invitation Ariane Hasler et c'est un joli coup pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [95%] :\r\nEmmanuel Macron se pose d\u00e9finitivement en m\u00e9diateur dans le dossier du nucl\u00e9aire iranien apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 Javad Zarif cette semaine \u00e0 Paris, il aurait convi\u00e9 au sommet apr\u00e8s les discussions qui ont eu lieu samedi soir sur le dossier du nucl\u00e9aire avec les membres du G7 Javad Zarif, a rencontr\u00e9 Jean-Yves Le Drian durant 3 heures, puis il a pass\u00e9 une demi- heure avec Emmanuel Macron, avant de repartir, verdict de l'\u00c9lys\u00e9e, les discussions ont \u00e9t\u00e9 positives et vont se poursuivre, de son c\u00f4t\u00e9, le ministre iranien a tweet\u00e9 le chemin est difficile, mais cela vaut la peine d'essayer, toujours selon l'\u00c9lys\u00e9e, des conseillers diplomatiques allemands et britanniques ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 une partie de la R\u00e9union et la visite s'est faite en accord avec les \u00c9tats-Unis C\u00f4t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine on explique au contraire qu'il fut, je cite, une surprise donald Trump, lui, n'a toujours pas comment\u00e9 Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [96%] :\r\nOui, autre sujet au menu du G7 ce week- end les feux qui ravagent la for\u00eat amazonienne, les dirigeants se sont mis d'accord, ils vont aider au plus vite les pays frapp\u00e9s par ces incendies, de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro c\u00e8de \u00e0 la pression internationale, 2 avions militaires ont commenc\u00e9 \u00e0 larguer des dizaines de milliers de litres d'eau sur le brasier du c\u00f4t\u00e9 du Br\u00e9sil, la violence est encore mont\u00e9e d'un cran hier soir \u00e0 Hong Kong, des dizaines de milliers de manifestants pro- d\u00e9mocratie sont descendus dans la rue, au nord du territoire et de jeunes activistes radicaux ont affront\u00e9 les forces de l'ordre, pour la premi\u00e8re fois, la police a recouru au canon \u00e0 eau et face \u00e0 des jeunes arm\u00e9s de briques, de b\u00e2tons et de cocktails Molotov, certains agents ont sorti leur arme, l'un d'entre eux a m\u00eame tir\u00e9 en l'air une d\u00e9monstration de force qui attise encore davantage la col\u00e8re de la rue Michael Pecker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [92%] :\r\nLes gaz lacrymog\u00e8nes n'y font rien, masques \u00e0 gaz sur le nez, casque viss\u00e9 sur la t\u00eate, genouill\u00e8res, les plus radicaux sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 en d\u00e9coudre bivouac soyez comme de l'eau ruisseler rassemblez -vous disparaissez r\u00e9apparaissait, voil\u00e0 le mot d'ordre, un jeu du chat et de la souris chaotique sans leader, qui use, manifestants et policiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [90%] :\r\nOn n'a pas de strat\u00e9gie \u00e0 part sortir chaque week- end dans des endroits diff\u00e9rents pour montrer nos sentiments au gouvernement, on est fatigu\u00e9, on est stress\u00e9 en permanence, mais on n'a pas le choix : le gouvernement ne r\u00e9pond \u00e0 aucune de nos demandes, on n'a pas le choix, il r\u00e9v\u00e8le il pense en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [97%] :\r\nFace le gouvernement local t\u00e2tonne, s'en remettent \u00e0 P\u00e9kin qui refuse toute concession au camp pro- d\u00e9mocratique et maintient ses blind\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re, pas de quoi d\u00e9courager la rue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [89%] :\r\nLeur nom et leur non, non, non, non, jamais, jamais Les Hongkongais n'abandonne jamais, m\u00eame si l'arm\u00e9e chinoise vient \u00e0 Hong Kong, on ne c\u00e9dera jamais mais on pointe vivront dans les attend, on veut qu'ils viennent montrer leurs visages, on veut voir cette fameuse arm\u00e9e cette force myst\u00e9rieuse si puissante, si \u00e7a arrive, on esp\u00e8re que les Am\u00e9ricains ou les britanniques viendront nous aider. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [96%] :\r\nUne intervention peu probable avant le 70\u00e8me anniversaire de la fondation de la R\u00e9publique populaire de Chine le premier octobre prochain, P\u00e9kin ne veut pas ternir son image, mais cette crise, c'est aussi une gifle sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le gouvernement central qui l'a rappel\u00e9 samedi sa patience a des limites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [95%] :\r\nC'\u00e9tait Michael peut hier depuis Hong Kong et la police a arr\u00eat\u00e9 36 personnes \u00e0 l'issue de cette mobilisation, la plus jeune n'a que 12 ans c'est un verdict historique et qui est attendu aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, le g\u00e9ant pharmaceutique Johnson and Johnson sera fix\u00e9 sur son sort dans le cadre de la crise des opiac\u00e9s ces antidouleurs ont tu\u00e9 plus de 400000 personnes aux \u00c9tats-Unis et pour l'\u00c9tat d'Oklahoma, Johnson and Johnson est en partie responsable de l'explosion de ces overdoses Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:34) [96%] :\r\nLe laboratoire a -t-il favoris\u00e9 la surconsommation de m\u00e9dicaments anti- douleur, c'est la question essentielle \u00e0 laquelle un juge de l'Oklahoma, va devoir r\u00e9pondre et si Johnson et Johnson est reconnu coupable, ce lundi, ce serait une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, le proc\u00e8s a valeur de test pour les autres multiples plaintes d\u00e9pos\u00e9es contre des fabricants d'opiac\u00e9s pour le procureur de cet \u00c9tat, le laboratoire a agi par pur app\u00e2t du gain, en pr\u00e9sentant de fa\u00e7on trompeuse les opiac\u00e9s comme un m\u00e9dicament magique contre la douleur et en minimisant les risques d'addiction, les avocats du laboratoire, quant \u00e0 eux, rejette la responsabilit\u00e9 sur l'\u00c9tat, cens\u00e9 contr\u00f4ler les m\u00e9decins prescripteurs de ces m\u00e9dicaments et sur les pharmacies, ajoutant que l'Agence f\u00e9d\u00e9rale de contr\u00f4le des m\u00e9dicaments elle- m\u00eame ne condamne pas enti\u00e8rement l'utilisation des opiac\u00e9s, l'Oklahoma r\u00e9clament des milliards de dollars de d\u00e9dommagements Pauline Simonet \u00e0 Washington pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [95%] :\r\nTariq ramadan, vis\u00e9 par une nouvelle plainte en France, c'est une information du Journal du dimanche et de la radio Europe1, une femme d'une cinquantaine d'ann\u00e9es accuse l'islamologue Genevois de viol en r\u00e9union, les faits se seraient produits en 2014 dans un h\u00f4tel de Lyon, le th\u00e9ologien a d\u00e9j\u00e0 inculp\u00e9 en France pour deux viols, il continue \u00e0 crier son innocence toutes les 2 semaines en Suisse, une femme meurt, tu\u00e9e par son conjoint ou son ex- conjoint, c'est le chiffre alarmant d\u00e9voil\u00e9 hier par Le Matin dimanche et ces f\u00e9minicides sont plus fr\u00e9quents que dans de nombreux pays proches, l'Espagne, la Gr\u00e8ce, l'Italie ou encore le Royaume-Uni, le signe qu'il faut agir sur le plan politique pour la conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale- radicale Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:04) [91%] :\r\nPremi\u00e8rement, je pense qu'au niveau des peines, ils ne sont pas assez lourde : il y a une vraie revendication autour du fait d'introduire dans le code p\u00e9nal, le f\u00e9minicides peut-\u00eatre que cette expression n'est pas forc\u00e9ment la meilleure, mais il faut vraiment qu'on a une vraie action sur les crimes au sein du couple et qui s'applique \u00e0 toutes les formes de couple et pas seulement aussi des crimes et qui d\u00e9bouche sur la mort de la victime, mais tous les actes de violence qu'il peut y avoir au sein du couple, et \u00e7a, c'est une r\u00e9flexion que l'on devrait lancer en particulier n'd\u00e9finition du Crime passionnel m'interpelle aussi \u00e7a permet d'obtenir, et m\u00eame tr\u00e8s bas, donc on doit vraiment avoir une r\u00e9flexion sur ces d\u00e9lits qui se commettent au sein du couple, mais aussi \u00e0 pr\u00e8s d'une rupture et pr\u00e9voir des peines plus fortes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Camille de Goethe ce drame dans le Haut-Valais \u00e0 pr\u00e9sent un petit avion de tourisme s'est crash\u00e9 hier pr\u00e8s de l'hospice du col du Simplon Julie Rosie, 3 personnes sont mortes, dont un b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [95%] :\r\nIl est 9 heures lorsqu'un petit engin de type pas peur d'\u00e9cole d'un a\u00e9rodrome Vaudois, cap sur l'Italie, mais pour une raison ind\u00e9termin\u00e9e apr\u00e8s une heure et demie de vol, l'avion s'\u00e9crase, avant de s'enflammer l'accident se produit, non loin de l'Hospice du Simplon dans des pentes tr\u00e8s raides h\u00e9liport\u00e9s sur place les secours interviennent rapidement mais ne peuvent que constater le d\u00e9c\u00e8s du pilote et de ses deux accompagnants, un adulte et un b\u00e9b\u00e9, l'identification formelle des victimes est en cours, les pr\u00e9cisions de Marcus Rieder, porte- parole de la police valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:32) [76%] :\r\nOui, parce que plus que de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est ce qu'on sorte de paiement, il y a justement le d'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e, ce ne sont que de s\u00e9curit\u00e9, laS. E que se rendent sur place et ils ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 le rock. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:46) [96%] :\r\nIl y a exactement 2 mois, un autre accident impliquant un planeur cette fois faisait deux morts en Valais dans la r\u00e9gion escarp\u00e9e du c'est noir \u00e0 2400 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [92%] :\r\nL'heure de la rentr\u00e9e scolaire a sonn\u00e9 pour les Vaudois et les Genevois \u00e0 plus de 200000 \u00e9l\u00e8ves vont retrouver les bancs de l'\u00e9cole aujourd'hui, c\u00f4t\u00e9 Romand, seuls les Fribourgeois sont encore en vacances, mais plus pour longtemps la rentr\u00e9e pour eux ce sera jeudi et puis les Tessinois seront les derniers, ils ont encore une belle semaine de ventes, petits veinards en football, les clubs romands de Super League ont pass\u00e9 un bon dimanche, le FC Sion a battu Lucerne 2 \u00e0 1 et Servette a \u00e9cras\u00e9 Thoune 4 0 les Valaisans restent sur la 3\u00e8me marche du podium au classement derri\u00e8re Lyon Boys et B\u00e2le les Genevois eux talonnent le FC Sion, \u00e7a se passe moins bien pour Neuch\u00e2tel Xamax toujours lanterne rouge et la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte a couronn\u00e9 son nouveau roi, il s'appelle Christian Stucki il est bernois hier, elle a rapidement mis \u00e0 terre le lucernois Jo\u00ebl Wicki, lors de la passe finale \u00e0 Zoug, la d\u00e9l\u00e9gation romande, elle est satisfaite, elle attendait une couronne depuis 9 ans, h\u00e9 bien elle en a remport\u00e9 trois avec Lario Kramer, Benjamin Gapany et Steve Duplan, de quoi laisser sans voix, Dominique Werlen, le pr\u00e9sident de l'Association romande, il souligne les progr\u00e8s accomplis ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:57) [90%] :\r\nMoi je pense que c'est pas aujourd'hui qu'on a chang\u00e9, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 de la pr\u00e9sidence d'avant qui sont pr\u00e9par\u00e9s, tout \u00e7a pour arriver sous ma pr\u00e9sidence a passe sous le Graal pour moi en tant que pr\u00e9sident, c'est un honneur d'avoir 3 couronnes, aujourd'hui on a loup\u00e9 d'un quart de point, \u00e0 la 4\u00e8me, avec Michael Matt j'ai des lutteurs qui ont fait un progr\u00e8s \u00e9norme et puis parce que l'Association romande ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0, mais j'aimerais vraiment vraiment dire qu'aujourd'hui, on va nous consid\u00e9rer un petit peu plus avec notre association romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [88%] :\r\nDominique Werlen, interrog\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jean-Marie la prochaine F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte aura lieu dans 3 ans, \u00e0 Pratteln, pr\u00e8s de B\u00e2le, merci beaucoup Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFDC404C-E921-4FA1-8E03-EB8C47F03F34", "internalArchiveId": "AFDC404C-E921-4FA1-8E03-EB8C47F03F34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de St\u00e9phane Deleury - L'ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de St\u00e9phane Deleury - L'ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses (SIGNATURE 26.08 L'AMBITION DEMESUREE DES VERTS SUISSES)  St\u00e9phane Deleury, direct studio Neuch\u00e2tel \r\nSignature.. ce matin.. avec St\u00e9phane Deleury\r\n\"L'ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses\"\r\nC'est votre commentaire\r\nEtre ambitieux en politique c'est bien. C'est m\u00eame n\u00e9cessaire pour mobiliser les troupes et les \u00e9lecteurs avant une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale. Mais la limite entre l'ambition et l'arrogance est parfois t\u00e9nue. La pr\u00e9sidente des verts suisse R\u00e9gula Ritz ferait bien d'y prendre garde. \r\nLa Bernoise r\u00e9p\u00e8te dans presque chacune de ses interview que les verts, s'ils devancent le PDC au soir du 20 actobre, devraient obtenir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Selon elle, l'actuelle \"formule magique\" qui d\u00e9finit depuis plus d'un demi si\u00e8cle la composition du gouvernement, n'est plus au go\u00fbt du jour. Et lorsqu'on demande \u00e0 Regula Rytz \u00e0 quel parti les verts souhaitent reprendre un si\u00e8ge, la r\u00e9ponse varie. En d\u00e9cembre dernier elle \u00e9voquait un si\u00e8ge UDC, parti anti-\u00e9cologique par excellence. Aujourd'hui c'est le PLR Ighazio Cassis qui est dans le viseur de la pr\u00e9sidente des verts. Le si\u00e8ge PDC est miraculeusement \u00e9pargn\u00e9. \r\nAu del\u00e0 de son argumentation \u00e0 g\u00e9o\u00e9mtrie variable, ce qui frappe c'est le manque de r\u00e9alisme de Regula Rytz. Laisser croire que les verts pourront \u00e0 moyen terme entrer au gouvernement est une\r\nPort\u00e9s par la pr\u00e9occupation \u00e9cologique et climatique, le parti va sans aucun doute progresser. Mais d\u00e9passer le PDC en terme de pourcentage ne suffira pas pour acc\u00e9der au gouvenrnement. Actuellement le PDC a 18 si\u00e8ge de plus que les verts au consei national. Pour d\u00e9passer le PDC en nombre d'\u00e9lu il faudrait non pas une vague, mais un tsunami vert. Sans parler du Conseil des Etats ou le risque est r\u00e9el de voir les verts perdre leur seul \u00e9lu. \r\nMais au del\u00e0 de ces consid\u00e9rations comptables, la politique est avant tout un jeu de pouvoir, de rapport de force. Et on ne voit pas pourquoi la majorit\u00e9 bourgeoise qui contr\u00f4le trois quart du parlement sacrifierait un de ses conseiller f\u00e9d\u00e9raux pour renforcer la gauche. \r\nLes fantasmes de R\u00e9gula Ritz sont absurdes. La meilleure chance pour les verts d'acc\u00e9der un jour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'\u00eel passe de 7 \u00e0 9 membres... et \u00e7a, ce n'est pas pour demain.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de St\u00e9phane Deleury - L\u2019ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses", "Signature de St\u00e9phane Deleury - L\u2019ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses / LME_2019-08-26T07:25:00_signature", "Signature de St\u00e9phane Deleury - L\u2019ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses / LME_2019-08-26T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10644183", "ece-10644171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T07:06:59Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour St\u00e9phane Deleury nous bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, vous \u00eates avec nous ce matin pour signature l'ambition d\u00e9mesur\u00e9e des verts suisses et votre commentaire, St\u00e9phane, on vous \u00e9coute, oui, \u00eatre ambition politique, c'est bien, c'est m\u00eame n\u00e9cessaire avant une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale, mais la limite entre l'ambition et l'arrogance et parfois t\u00e9nue et la pr\u00e9sidente des Verts suisses Regula Rytz feraient bien d'y prendre garde la Bernoise r\u00e9p\u00e8te dans presque chacune de ses interviews que les verts s'ils devancent le PDC au soir du 20 octobre devrait obtenir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon elle, l'actuelle formule magique qui d\u00e9finit, depuis plus d'un demi- si\u00e8cle, la composition du gouvernement cette formule magique n'est plus au go\u00fbt du jour et lorsqu'on demande \u00e0 Regula Rytz \u00e0 quel parti les Verts souhaitent reprendre un si\u00e8ge, la r\u00e9ponse varie un jour 7 \u00e0 l'UDC parti anti- \u00e9cologique par excellence, un autre, c'est au PLR alors au-del\u00e0 de l'argumentation \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, ce qui frappe, c'est le manque de r\u00e9alisme de Regula Rytz car les verts \u00e0 moyen terme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une chim\u00e8re, port\u00e9s par la pr\u00e9occupation \u00e9cologique et climatique, le parti va bien s\u00fbr sans doute progresser mais actuellement le PDC a 18 si\u00e8ges de plus que les verts au Conseil national alors pour passer devant en nombre d'\u00e9lus, il faudrait non pas une vague mais un tsunami faire sans parler de l'autre chambre, le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 le risque est r\u00e9el de voir les verts perdre le seul leur seul \u00e9lu mais au-del\u00e0 de ces consid\u00e9rations comptables, la politique, c'est avant tout un jeu de pouvoir, un rapport de force et on ne voit pas pourquoi la majorit\u00e9 bourgeoise qui contr\u00f4le 3 quart du Parlement, pourquoi cette majorit\u00e9 sacrifierait un de ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux pour renforcer la gauche les fantasmes de Regula Rytz sont absurdes, la meilleure chance pour les verts d'acc\u00e9der un jour au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est que le gouvernement passe de 7 \u00e0 9 membres, mais \u00e7a c'est pas pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E35FBD54-FE97-4B43-822E-C2818B40D9C0", "internalArchiveId": "E35FBD54-FE97-4B43-822E-C2818B40D9C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cons\u00e9quences en Valais de la d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement: interview de C\u00e9line Dessimoz", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dessimoz, C\u00e9line\r\nInterview de C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan.\r\n\r\nCons\u00e9quences en Valais de la d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement: interview de C\u00e9line Dessimoz  \r\n... La classe politique valaisanne en \u00e9bullition... Pour en parler de cette affaire et des cons\u00e9quences que cet imbroglio pourrait avoir sur le gouvernement... nous recevons C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan. Bonsoir...\r\n- Quel objectif visez-vous avec ce courrier adress\u00e9 au Conseil d'Etat valaisan, \u00e0 la COGEST et \u00e0 l'Inspection cantonale des finances?\r\n- Quelles sont vos inqui\u00e9tudes en lien avec cette affaire? \r\n- On ne sait pas ce que contient ce rapport pour l'instant. N'est-ce pas un peu t\u00f4t pour suputer qu'il traite de questions de pollution, de mercure ((comme vous l'\u00e9voquez dans votre courrier du jour))?\r\n- Vous n'avez pas peur d'interf\u00e9rer et de court-circuiter l'enqu\u00eate men\u00e9e par les hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton? D'autres partis ((PDC, PLR, Alliance de Gauche)) ont fait le choix de rester en retrait dans un premier temps...\r\n- Et hormis ce rapport sur le mercure... Est-ce qu'il y a d'autres dossiers o\u00f9 Jo\u00ebl Rossier n'\u00e9tait pas sur la m\u00eame ligne que son chef de d\u00e9partement ?\r\n- On est en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale, vous \u00eates d'ailleurs candidate au Conseil national. Ce n'est pas un peu de la r\u00e9cup\u00e9ration politique facile cette d\u00e9marche pour r\u00e9clamer de la transparence?", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642919", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Cons\u00e9quences en Valais de la d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement: interview de C\u00e9line Dessimoz / FOR_2019-08-25T18:02:00_developpement-4", "Forum du 25.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan."], "variantIds": ["ece-10642919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:02Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne classe politique valaisanne en \u00e9bullition pour en parler, pour parler de cette affaire des cons\u00e9quences de cette affaire sur le gouvernement, nous recevons toujours \u00e0 Sion, C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan bonsoir bonsoir, alors quel vous allez donc vous avez donc adress\u00e9 ce courrier au Conseil d'\u00c9tat valaisan pour quelles raisons, qu'est ce que vous attendez de la part du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nBien, c'est \u00e0 dire les choses, la, la mani\u00e8re dont les choses se passent peuvent \u00e9veiller certaines inqui\u00e9tudes et puis un certain nombre de questionnements, tant au niveau de des des politiciens, mais aussi au niveau des citoyens, donc le but de rendre public ce ce document ce rapport h\u00e9 bien c'est justement de pouvoir \u00eatre inform\u00e9 et pouvoir baser une r\u00e9flexion juste sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont concrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [97%] :\r\nEt vous avez l'impression que ce rapport il est si explosif que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [92%] :\r\nAlors \u00e7a on on ne peut pas en pr\u00e9juger ce qui est s\u00fbr c'est que un, un chef de service qui ne fait pas de vague habituellement qui a une personnalit\u00e9 relativement discr\u00e8te, ne fait pas un rapport de 80 pages qui l'envoie et aux autres de surveillance et de haute surveillance juste pour mettre en avant un probl\u00e8me de moyens, il y a forc\u00e9ment en dessous, une autre probl\u00e9matique alors voil\u00e0, la question est de savoir si cette probl\u00e9matique et d'int\u00e9r\u00eat \u00e9tait et d'int\u00e9r\u00eat public ou pas, si elle est d'int\u00e9r\u00eat public, la transparence et du c'est quelque chose qui est \u00e9tabli dans la loi la libreta et l\u00e0 pour le dire, donc le Conseil d'\u00c9tat ne doit pas oublier que, \u00e0 chaque fois que l'int\u00e9r\u00eat public est en jeu, la transparence est la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nEn fait, vous avez l'impression que le chef du service d'environnement avait des informations potentiellement sensible et qu'on a voulu en quelque sorte le museler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [91%] :\r\nAlors c'est ce que c'est, c'est c'est l'interrogation, c'est le doute, justement, est -elle vraiment l'int\u00e9r\u00eat de de demander cette le le la publication de ce rapport, c'est vraiment \u00e7a, c'est de d'\u00e9liminer les doutes \u00e9vitez -les les qu'en-dira -t-on les rumeurs et tout ce qui va autour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a une enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, vous avez pas l'impression, vous avez pas peur d'interf\u00e9rer ce ce processus -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [94%] :\r\nNon, je crois que chaque instance doit faire ce qui est de sa responsabilit\u00e9, les partis politiques et les groupes politiques ont le devoir de de mettre une certaine pression sur le Parlement et le gouvernement, notamment pour les les choses ben justement, qui sont d'ordre d'int\u00e9r\u00eat public, il faut pas oublier que, voil\u00e0, c'est la transparence qui doit pr\u00e9valoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [93%] :\r\nTout ceci tout cette affaire dans un d\u00e9partement Julie Rosie nous le rappelait qu'il a connu d'autres affaires, un d\u00e9partement o\u00f9, nous dit -on, il est difficile de travailler, comment vous expliquez cette ambiance de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [92%] :\r\nAlors, bien \u00e9videmment, je ne peux pas l'expliquer, ce qui est certain effectivement j'ose rappeler que, h\u00e9 bien il y a 3 ans, c'\u00e9tait le m\u00eame servi le m\u00eame chef de service de l'environnement qui d\u00e9missionnait Monsieur Arnold \u00e9galement il y a 3, 4 ans, c'\u00e9tait monsieur Germanier qui \u00e9tait chef de service des routes et puis il y a quelques mois, l'architecte cantonal, mais aussi l'arch\u00e9ologue cantonale on chang\u00e9 de d\u00e9partement, donc voil\u00e0, il est quand m\u00eame pas courant de voir autant de mouvements dans les postes de cadres des services de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [96%] :\r\nLe probl\u00e8me de gouvernance donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre on peut aussi se demander pourquoi, finalement, la cogestion n'a pas r\u00e9agi plus t\u00f4t puisque en accumulant un petit peu tous ces d\u00e9parts, que ce soit ce il y a 3 4 ans o\u00f9 se il y a quelques mois puisque la d\u00e9mission de Monsieur Rossi est connue depuis le mois de juin, voil\u00e0 pourquoi, pourquoi on on n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce probl\u00e8me avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [98%] :\r\nBeaucoup de questions effectivement C\u00e9line Dessimoz vous \u00e9tiez avec nous, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan je vous remercie, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1859014", "internalArchiveId": "AA1908858524", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale d\u00e9centralis\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10659534", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180365.image", "backgrounds": ["Berne, visite des coulisses du Palais f\u00e9d\u00e9ral."], "alternativeTitle": ["P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e", "Mise au point", "144: la noble lutte contre l\u2019absent\u00e9isme", "Mise au point", "Plong\u00e9e dans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral", "Mise au point", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: pique-nique avec le chef de l\u2019UDC", "Mise au point", "Vols en avion: o\u00f9 va vraiment l\u2019argent des compensations carbone?", "Mise au point", "Mise au point : P\u00e9nurie de profs/O\u00f9 va vraiment l\u2019argent des compensations carbone?/En pique-nique avec le chef de l\u2019UDC/Dans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti"], "variantIds": ["ece-10659534", "ece-10659531", "ece-10659543", "ece-10659540", "ece-10659537", "ece-10659546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T15:04:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:08:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:08:11  00:00:12:12\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s int\u00e9ressant reportage\r\nsur les dangers en montagne.\r\n\r\n00:00:12:17  00:00:13:19\r\n{\\an1}Dommage que le guide\r\n\r\n00:00:14:00  00:00:17:13\r\n{\\an1}n'ait pas montr\u00e9 l'exemple\r\nen portant un casque.\r\n\r\n00:00:17:18  00:00:19:17\r\n{\\an1}-La montagne ne tue personne !\r\n\r\n00:00:19:22  00:00:23:20\r\n{\\an1}Les mots devraient avoir\r\nplus de bon sens.\r\n\r\n00:00:24:01  00:00:27:10\r\n{\\an1}-Salut,\r\ncamarade Tovaritch Enderlin !\r\n\r\n00:00:27:14  00:00:30:20\r\n{\\an1}-Partout, le communisme s'effondre.\r\n\r\n00:00:31:01  00:00:35:02\r\n{\\an1}-Le communisme a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9\r\nen 1989 et depuis,\r\n\r\n00:00:35:07  00:00:38:18\r\n{\\an1}il reprend du poil de la b\u00eate.\r\n\r\n00:00:38:23  00:00:43:10\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9cout\u00e9 votre \u00e9mission\r\nsur le smartphone au volant,\r\n\r\n00:00:43:14  00:00:46:06\r\n{\\an1}pas regard\u00e9 car je suis malvoyant.\r\n\r\n00:00:46:11  00:00:53:13\r\n{\\an1}Le conducteur se qualifie bien\r\nde meurtrier par dol \u00e9ventuel.\r\n\r\n00:00:53:18  00:00:58:10\r\n{\\an1}-Cette histoire est tellement\r\ntragique et triste.\r\n\r\n00:00:58:14  00:01:01:08\r\n{\\an1}Il faut s\u00e9vir !\r\n\r\n00:01:02:18  00:01:06:20\r\n{\\an1}*-Je vous f\u00e9licite\r\npour cette \u00e9mission\r\n\r\n00:01:07:01  00:01:10:18\r\n{\\an1}qui est bien tourn\u00e9e,\r\nbien pr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n00:01:10:23  00:01:12:20\r\n{\\an1}*Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:01:13:01  00:01:15:20\r\n{\\an1}*Ca va comme \u00e7a ?\r\n*Mais oui !\r\n\r\n00:01:18:08  00:01:21:20\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue\r\ndans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:01:22:01  00:01:27:00\r\n{\\an1}On se retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\u00e0 moins de deux mois des \u00e9lections.\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:30:03\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nun nombre record de candidats.\r\n\r\n00:01:30:08  00:01:33:22\r\n{\\an1}Plus de 4'000 Suisses\r\nveulent si\u00e9ger ici.\r\n\r\n00:01:34:02  00:01:36:02\r\n{\\an1}Voici le sommaire.\r\n\r\n00:01:37:09  00:01:41:05\r\n{\\an1}Une rentr\u00e9e sous le signe\r\nde la p\u00e9nurie de profs.\r\n\r\n00:01:41:10  00:01:44:14\r\n{\\an1}Des \u00e9tudiants sont appel\u00e9s\r\n\u00e0 la rescousse.\r\n\r\n00:01:44:19  00:01:48:03\r\n{\\an1}Ou alors des retrait\u00e9s\r\nreprennent du service.\r\n\r\n00:01:49:03  00:01:53:12\r\n{\\an1}De plus en plus de Suisses\r\npaient des compensations carbone\r\n\r\n00:01:53:17  00:01:55:18\r\n{\\an1}quand ils prennent l'avion.\r\n\r\n00:01:55:23  00:01:58:12\r\n{\\an1}Mais o\u00f9 va r\u00e9ellement cet argent ?\r\n\r\n00:02:00:11  00:02:05:02\r\n{\\an1}Avant les \u00e9lections, nous emmenons\r\nles pr\u00e9sidents des grands partis\r\n\r\n00:02:05:07  00:02:07:09\r\n{\\an1}en pique-nique \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:02:07:13  00:02:13:23\r\n{\\an1}Premi\u00e8re interview avec le chef\r\nde l'UDC, Albert Roesti.\r\n\r\n00:02:15:22  00:02:21:11\r\n{\\an1}Nous vous montrerons les coulisses\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:02:21:16  00:02:25:07\r\n{\\an1}avec des secrets\r\nhautement helv\u00e9tiques.\r\n\r\n00:02:31:10  00:02:36:05\r\n{\\an1}Le 20 octobre approche et la campagne\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:02:36:10  00:02:38:05\r\n{\\an1}entre dans le vif du sujet.\r\n\r\n00:02:38:09  00:02:42:05\r\n{\\an1}L'une des inconnues, c'est le nombre\r\nd'abstentionnistes.\r\n\r\n00:02:42:10  00:02:45:23\r\n{\\an1}La derni\u00e8re fois, moins d'un Suisse\r\nsur deux avait vot\u00e9.\r\n\r\n00:02:46:04  00:02:47:20\r\n{\\an1}Fera-t-on mieux cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n00:02:48:01  00:02:51:19\r\n{\\an1}Les candidats s'y emploient,\r\nde mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n00:02:52:00  00:02:58:03\r\n{\\an1}C'est le retour\r\nde notre \"Rubrique 144\".\r\n\r\n00:03:05:08  00:03:10:07\r\n{\\an1}-Il est temps de mettre un terme\r\n\u00e0 une triste rengaine.\r\n\r\n00:03:10:11  00:03:13:01\r\n{\\an1}-Un taux de participation tr\u00e8s bas.\r\n\r\n00:03:13:06  00:03:16:18\r\n{\\an1}-Un taux de participation\r\nparticuli\u00e8rement bas.\r\n\r\n00:03:16:23  00:03:19:12\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t faible participation.\r\n\r\n00:03:19:17  00:03:24:10\r\n{\\an1}-Pour contrer ce fl\u00e9au, \u00e0 \"Mise\r\nau point\", on a mouill\u00e9 la chemise.\r\n\r\n00:03:24:14  00:03:27:22\r\n{\\an1}-On veut comprendre pourquoi\r\nune majorit\u00e9 de Suisses\r\n\r\n00:03:28:03  00:03:30:12\r\n{\\an1}ne vote plus aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:03:30:17  00:03:33:23\r\n{\\an1}Le nom de cette op\u00e9ration,\r\nc'est Objectif 50.\r\n\r\n00:03:34:04  00:03:36:16\r\n{\\an1}-50 comme 50 % de participation.\r\n\r\n00:03:36:21  00:03:40:04\r\n{\\an1}-On pensait \u00eatre pionniers\r\navec cette exp\u00e9rience,\r\n\r\n00:03:40:09  00:03:44:14\r\n{\\an1}mais cette semaine,\r\non a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:03:44:19  00:03:48:20\r\n{\\an1}D'abord, il y a eu une vraie r\u00e9ponse\r\n\u00e0 l'abstention.\r\n\r\n00:03:49:01  00:03:51:06\r\n{\\an1}-Les votations sont complexes.\r\n\r\n00:03:51:11  00:03:55:02\r\n{\\an1}Quand c'est trop compliqu\u00e9,\r\non n'a pas d'avis.\r\n\r\n00:03:55:07  00:03:57:19\r\n{\\an1}-Eh ben justement, l'UDC t'explique.\r\n\r\n00:03:58:00  00:04:02:23\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me des partis, l'Europe,\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\n\r\n00:04:03:04  00:04:06:14\r\n{\\an1}-On attend autre chose\r\nd'un parti politique.\r\n\r\n00:04:06:19  00:04:11:17\r\n{\\an1}Assimiler l'adversaire \u00e0\r\nde la vermine, c'est pas constructif.\r\n\r\n00:04:11:22  00:04:14:08\r\n{\\an1}-Ils sont jamais contents !\r\n\r\n00:04:14:12  00:04:18:10\r\n{\\an1}Face \u00e0 l'abstention, il ne faut pas\r\nsimplement simplifier,\r\n\r\n00:04:18:14  00:04:21:02\r\n{\\an1}il faut aussi int\u00e9resser\r\nles citoyens.\r\n\r\n00:04:21:07  00:04:24:19\r\n{\\an1}Cette candidate PDC\r\na imagin\u00e9 une action louable.\r\n\r\n00:04:25:00  00:04:28:20\r\n{\\an1}Elle offre 100 frs\r\n\u00e0 ceux qui r\u00e9pondent correctement\r\n\r\n00:04:29:01  00:04:32:10\r\n{\\an1}\u00e0 quatre questions\r\nsur la Suisse et le PDC.\r\n\r\n00:04:32:13  00:04:35:19\r\n{\\an1}Et il ne s'agit pas\r\nd'acheter des voix !\r\n\r\n00:04:36:00  00:04:39:03\r\n{\\an1}La candidate pr\u00e9cise d'ailleurs...\r\n\r\n00:04:46:21  00:04:49:20\r\n{\\an1}Si elle nous prend\r\npar les sentiments...\r\n\r\n00:04:50:01  00:04:53:07\r\n{\\an1}Mais cette semaine,\r\nl'action la plus spectaculaire\r\n\r\n00:04:53:11  00:04:55:17\r\n{\\an1}provient des services du Parlement.\r\n\r\n00:04:55:22  00:04:58:07\r\n{\\an1}Elle plaira \u00e0 ce jeune homme press\u00e9.\r\n\r\n00:04:58:11  00:05:01:19\r\n{\\an1}-J'ai pas le temps\r\nde regarder les personnes.\r\n\r\n00:05:02:00  00:05:07:11\r\n{\\an1}-La solution: une application\r\npour tout savoir en cinq minutes !\r\n\r\n00:05:15:20  00:05:18:04\r\n{\\an1}Ouais, mais le 20 octobre,\r\n\r\n00:05:18:09  00:05:23:10\r\n{\\an1}il ne faudrait pas confondre\r\nurne et urinoir.\r\n\r\n00:05:36:09  00:05:40:05\r\n{\\an1}-Demain, tous les \u00e9l\u00e8ves romands\r\nauront repris l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:05:40:10  00:05:44:04\r\n{\\an1}Mais certains seront confront\u00e9s\r\n\u00e0 une p\u00e9nurie de profs.\r\n\r\n00:05:44:09  00:05:47:13\r\n{\\an1}En Valais, on a fait appel\r\n\u00e0 des \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:05:47:18  00:05:54:23\r\n{\\an1}Dans les cantons de Berne ou de Vaud,\r\ndes retrait\u00e9s reprennent du service.\r\n\r\n00:05:55:04  00:06:01:16\r\n{\\an1}A l'origine de ces p\u00e9nuries,\r\nles profs qui quittent le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:10:11\r\n{\\an1}Ils \u00e9changent en suisse allemand\r\n\r\n00:06:10:16  00:06:16:13\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re rentr\u00e9e pour les 17 \u00e9l\u00e8ves\r\nde la classe 7HB \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n00:06:19:22  00:06:22:17\r\n{\\an1}Et premi\u00e8re semaine\r\nde vie professionnelle\r\n\r\n00:06:22:22  00:06:26:15\r\n{\\an1}pour leurs enseignantes,\r\nMathilde et Ga\u00eblle,\r\n\r\n00:06:26:20  00:06:31:11\r\n{\\an1}jet\u00e9es dans le bain avant m\u00eame\r\nla fin de leurs \u00e9tudes.\r\n\r\n00:06:31:16  00:06:36:10\r\n{\\an1}C'est ainsi que le Valais lutte\r\ncontre la p\u00e9nurie d'enseignants.\r\n\r\n00:06:39:19  00:06:42:11\r\n{\\an1}Avant la rentr\u00e9e, les deux n\u00e9ophytes\r\navaient re\u00e7u la visite du 19h30.\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:53:02\r\n{\\an1}Avant la rentr\u00e9e, les deux n\u00e9ophytes\r\navaient re\u00e7u la visite du 19h30.\r\n\r\n00:06:55:11  00:06:58:14\r\n{\\an1}-A Zermatt, elles sont attendues\r\ncomme le messie.\r\n\r\n00:06:58:19  00:07:04:13\r\n{\\an1}A 21 et 22 ans, ces deux \u00e9tudiantes\r\nsont les nouvelles enseignantes.\r\n\r\n00:07:04:18  00:07:06:09\r\n{\\an1}-C'est impossible\r\n\r\n00:07:06:13  00:07:09:11\r\n{\\an1}de mettre une classe en \u00e9chec\r\n\r\n00:07:09:16  00:07:11:17\r\n{\\an1}d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n00:07:11:22  00:07:13:11\r\n{\\an1}mais \u00e7a fait peur.\r\n\r\n00:07:13:15  00:07:15:14\r\n{\\an1}On doit apprendre aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:07:15:19  00:07:17:22\r\n{\\an1}-Beaucoup d'excitation.\r\n\r\n00:07:18:02  00:07:20:06\r\n{\\an1}On est un peu stress\u00e9es.\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:23:23\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Zermatt\r\nquatre jours plus tard\r\n\r\n00:07:24:04  00:07:29:10\r\n{\\an1}pour voir comment \u00e7a se passe\r\npour Mathilde et Ga\u00eblle.\r\n\r\n00:07:32:06  00:07:35:21\r\n{\\an1}-J'avais tr\u00e8s peur avec la langue,\r\n\r\n00:07:36:02  00:07:38:23\r\n{\\an1}car on est de langue maternelle\r\nfran\u00e7aise.\r\n\r\n00:07:39:03  00:07:43:17\r\n{\\an1}J'avais peur qu'ils nous corrigent,\r\nqu'ils rigolent \u00e0 cause des fautes.\r\n\r\n00:07:43:23  00:07:47:21\r\n{\\an1}Qu'il n'y ait pas une bonne ambiance\r\n\u00e0 cause de la langue.\r\n\r\n00:07:48:02  00:07:50:17\r\n{\\an1}Mais pas du tout,\r\n\u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:07:50:22  00:07:54:10\r\n{\\an1}-Ils nous corrigent\r\nde mani\u00e8re bienveillante.\r\n\r\n00:07:54:15  00:07:58:05\r\n{\\an1}Ils se moquent pas,\r\nils nous corrigent gentiment,\r\n\r\n00:07:58:10  00:08:02:10\r\n{\\an1}nous on dit merci,\r\net ils sont contents de nous aider.\r\n\r\n00:08:02:14  00:08:07:13\r\n{\\an1}-Pour pallier le d\u00e9ficit\r\nd'instituteurs dans le Haut-Valais,\r\n\r\n00:08:07:18  00:08:12:15\r\n{\\an1}le d\u00e9partement de l'Instruction\r\na pris une mesure radicale.\r\n\r\n00:08:12:20  00:08:16:08\r\n{\\an1}Les \u00e9tudiants de 3\u00e8me ann\u00e9e\r\nde la HEP de Brigue\r\n\r\n00:08:16:12  00:08:19:06\r\n{\\an1}prennent en charge\r\ncertaines classes.\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:22:17\r\n{\\an1}Un travail en parall\u00e8le\r\navec leur fin d'\u00e9tudes.\r\n\r\n00:08:22:22  00:08:25:09\r\n{\\an1}Mathilde et Ga\u00eblle alterneront ainsi\r\n\r\n00:08:25:13  00:08:29:14\r\n{\\an1}entre enseignement re\u00e7u\r\net enseignement dispens\u00e9.\r\n\r\n00:08:29:19  00:08:34:20\r\n{\\an1}-Si on s'organise bien,\r\nc'est clairement faisable.\r\n\r\n00:08:35:01  00:08:42:11\r\n{\\an1}-La p\u00e9nurie d'enseignants, c'est\r\nun grand classique de la rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:08:44:18  00:08:49:04\r\n{\\an1}-Les enseignants disponibles\r\nse font toujours plus rares.\r\n\r\n00:08:49:09  00:08:51:09\r\n{\\an1}-Le manque d'enseignants...\r\n\r\n00:08:51:13  00:08:55:03\r\n{\\an1}-La p\u00e9nurie d'enseignants\r\nfait d\u00e9bat...\r\n\r\n00:08:55:08  00:08:57:22\r\n{\\an1}-Il faut plus d'enseignants.\r\n\r\n00:08:58:03  00:09:00:20\r\n{\\an1}-Une p\u00e9nurie d'enseignants\r\nse profile,\r\n\r\n00:09:01:01  00:09:07:13\r\n{\\an1}il faut trouver une rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:07:18  00:09:14:00\r\n{\\an1}-La rel\u00e8ve peut prendre un visage\r\nencore plus inattendu.\r\n\r\n00:09:14:05  00:09:18:10\r\n{\\an1}Comme ici, \u00e0 Chardonne,\r\nau-dessus de Vevey.\r\n\r\n00:09:18:14  00:09:24:05\r\n{\\an1}L'institutrice Anne Pache\r\npr\u00e9pare sa classe.\r\n\r\n00:09:27:05  00:09:30:07\r\n{\\an1}-Salut ! Comment \u00e7a va ?\r\nBonnes vacances ?\r\n\r\n00:09:30:11  00:09:34:17\r\n{\\an1}-Oui, et toi ?\r\n-Excellentes.\r\n\r\n00:09:34:22  00:09:39:06\r\n{\\an1}Bonjour, on se conna\u00eet, nous ?\r\n-Oui, on s'est d\u00e9j\u00e0 vues\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:42:05\r\n{\\an1}\u00e0 la salle des ma\u00eetres\r\nl'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n00:09:42:10  00:09:46:05\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait ma stagiaire.\r\n-Et t'as fini tes \u00e9tudes ?\r\n\r\n00:09:46:10  00:09:49:20\r\n{\\an1}-Non, je suis en troisi\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n00:09:50:01  00:09:54:17\r\n{\\an1}-Moi, je suis une retrait\u00e9e\r\nqui s'est remise au travail.\r\n\r\n00:09:54:21  00:10:02:00\r\n{\\an1}Et toi, une jeune en \u00e9tudes\r\nqui travaille d\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n00:10:03:08  00:10:05:08\r\n{\\an1}-J'ai pris ma retraite en 2015.\r\n\r\n00:10:05:12  00:10:10:18\r\n{\\an1}En 2017, la directrice de notre \u00e9cole\r\nm'a demand\u00e9 de revenir,\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:17:11\r\n{\\an1}car ils avaient engag\u00e9 quelqu'un\r\nqui \u00e9tait en d\u00e9pression.\r\n\r\n00:10:17:16  00:10:21:08\r\n{\\an1}\"On te propose deux apr\u00e8s-midis\r\npar semaine.\"\r\n\r\n00:10:21:12  00:10:24:04\r\n{\\an1}J'ai accept\u00e9 tout de suite.\r\n\r\n00:10:24:09  00:10:31:04\r\n{\\an1}Et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mon coll\u00e8gue m'a\r\ndemand\u00e9 de refaire deux ans avec lui.\r\n\r\n00:10:31:09  00:10:33:14\r\n{\\an1}Et j'ai accept\u00e9.\r\n\r\n00:10:33:19  00:10:37:12\r\n{\\an1}Je suis retrait\u00e9e du samedi\r\nau mercredi,\r\n\r\n00:10:37:17  00:10:40:12\r\n{\\an1}j'ai beaucoup de temps libre.\r\n\r\n00:10:40:17  00:10:44:05\r\n{\\an1}Et je viens \u00e0 l'\u00e9cole le jeudi\r\net le vendredi.\r\n\r\n00:10:44:10  00:10:48:11\r\n{\\an1}Je retrouve ce m\u00e9tier\r\nque j'ai beaucoup aim\u00e9\r\n\r\n00:10:48:16  00:10:54:10\r\n{\\an1}et ce regard des enfants,\r\nqui n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n00:10:54:14  00:10:58:21\r\n{\\an1}-C'est plus dur qu'avant ?\r\nMoins attractif ?\r\n\r\n00:10:59:02  00:11:07:08\r\n{\\an1}-C'est plus dur qu'avant, on a\r\nde plus en plus d'enfants allophones,\r\n\r\n00:11:07:12  00:11:11:17\r\n{\\an1}qu'il faut int\u00e9grer \u00e0 nos classes.\r\n\r\n00:11:11:22  00:11:16:07\r\n{\\an1}On essaie d'int\u00e9grer\r\nbeaucoup d'enfants,\r\n\r\n00:11:16:11  00:11:20:03\r\n{\\an1}c'est le choix\r\nde ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:11:20:08  00:11:26:00\r\n{\\an1}-Et la vague num\u00e9rique n'a pas\r\nnon plus simplifi\u00e9 la vie.\r\n\r\n00:11:26:05  00:11:29:16\r\n{\\an1}-Pour contr\u00f4ler les absences,\r\n\r\n00:11:29:21  00:11:34:16\r\n{\\an1}on doit allumer son ordinateur\r\nen entrant en classe.\r\n\r\n00:11:34:21  00:11:37:20\r\n{\\an1}On contr\u00f4le\r\nque tous les \u00e9l\u00e8ves soient l\u00e0.\r\n\r\n00:11:38:01  00:11:40:14\r\n{\\an1}S'il en manque un, on le signale.\r\n\r\n00:11:40:19  00:11:46:06\r\n{\\an1}L'information arrive au secr\u00e9tariat,\r\nqui doit appeler les parents\r\n\r\n00:11:46:11  00:11:51:23\r\n{\\an1}pour qu'il n'y ait pas d'enfant perdu\r\nentre la maison et l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:11:52:04  00:11:55:12\r\n{\\an1}Quand j'ai commenc\u00e9,\r\n\u00e7a m'a pris du temps.\r\n\r\n00:11:55:17  00:12:01:13\r\n{\\an1}Au lieu de faire mon entr\u00e9e de classe\r\ncomme j'avais l'habitude,\r\n\r\n00:12:01:18  00:12:06:18\r\n{\\an1}je dois me pr\u00e9cipiter\r\nsur mon ordinateur.\r\n\r\n00:12:08:00  00:12:12:04\r\n{\\an1}-Des enseignants\r\nqui ne partent plus \u00e0 la retraite,\r\n\r\n00:12:12:09  00:12:15:07\r\n{\\an1}ce n'est plus si extraordinaire.\r\n\r\n00:12:15:11  00:12:21:01\r\n{\\an1}Et dans toutes les r\u00e9gions,\r\ncomme ici, dans le Jura bernois.\r\n\r\n00:12:25:09  00:12:28:06\r\n{\\an1}-Une coll\u00e8gue a annonc\u00e9\r\nun cong\u00e9 maternit\u00e9\r\n\r\n00:12:28:11  00:12:31:04\r\n{\\an1}\u00e0 partir de la rentr\u00e9e 2019-2020.\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:34:10\r\n{\\an1}Je n'\u00e9tais pas chaud\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de rempiler,\r\n\r\n00:12:34:14  00:12:39:08\r\n{\\an1}mais \u00e7a m'a travaill\u00e9\r\net je me suis dit: \"Pourquoi pas ?\"\r\n\r\n00:12:39:12  00:12:44:15\r\n{\\an1}-En f\u00e9vrier, le Canton de Berne\r\na envoy\u00e9 un courrier \u00e0 950 retrait\u00e9s\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:49:01\r\n{\\an1}pour leur demander\r\ns'ils acceptaient de retravailler.\r\n\r\n00:12:49:06  00:12:55:20\r\n{\\an1}-On a trouv\u00e9 44 personnes,\r\nc'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:12:56:01  00:12:58:16\r\n{\\an1}-Je vous souhaite bienvenue\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:02:11\r\n{\\an1}\u00e0 la traditionnelle conf\u00e9rence\r\nde presse de rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:13:02:15  00:13:04:14\r\n{\\an1}-Mardi matin, Lausanne.\r\n\r\n00:13:04:19  00:13:08:11\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re d'Etat pr\u00e9sente\r\nles enjeux de la rentr\u00e9e\r\n\r\n00:13:08:15  00:13:12:11\r\n{\\an1}pour 127'000 \u00e9l\u00e8ves vaudois\r\net leurs 13'000 enseignants.\r\n\r\n00:13:12:16  00:13:16:09\r\n{\\an1}-La p\u00e9nurie d'enseignants est\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:20:06\r\n{\\an1}observ\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s sectorielle,\r\n\r\n00:13:20:11  00:13:24:18\r\n{\\an1}comme par exemple pour l'allemand\r\nou les math\u00e9matiques.\r\n\r\n00:13:24:23  00:13:27:22\r\n{\\an1}Mais pour l'instant,\r\non a une augmentation\r\n\r\n00:13:28:03  00:13:30:14\r\n{\\an1}du nombre d'\u00e9tudiants \u00e0 la HEP.\r\n\r\n00:13:30:19  00:13:36:02\r\n{\\an1}On a plus de 1'300 nouveaux \u00e9tudiants\r\nqui entrent cette rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:13:36:06  00:13:42:17\r\n{\\an1}Nous, nous ressentons qu'on a\r\ntoujours plus besoin d'enseignants\r\n\r\n00:13:42:22  00:13:46:10\r\n{\\an1}car on a une augmentation\r\nd\u00e9mographique.\r\n\r\n00:13:46:14  00:13:50:06\r\n{\\an1}Depuis huit ans,\r\non a mille \u00e9l\u00e8ves de plus par an.\r\n\r\n00:13:50:11  00:13:55:14\r\n{\\an1}Il nous faut donc plus d'enseignants.\r\n\r\n00:13:56:09  00:14:02:11\r\n{\\an1}-Les nouveaux enseignants ne restent\r\nplus \u00e0 vie, comme par le pass\u00e9.\r\n\r\n00:14:02:15  00:14:07:12\r\n{\\an1}Florian Paccaud, par exemple,\r\na abandonn\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:14:07:17  00:14:10:02\r\n{\\an1}Au coll\u00e8ge de la Planta\r\n\u00e0 Chavannes,\r\n\r\n00:14:10:07  00:14:13:22\r\n{\\an1}il avait des classes\r\nd'une singuli\u00e8re mixit\u00e9.\r\n\r\n00:14:14:03  00:14:18:04\r\n{\\an1}-C'est deux milieux socioculturels\r\ntr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:14:18:09  00:14:21:18\r\n{\\an1}Il y avait un grand clivage.\r\n\r\n00:14:21:23  00:14:25:10\r\n{\\an1}St-Sulpice, ce sont des familles\r\n\r\n00:14:25:13  00:14:32:03\r\n{\\an1}tr\u00e8s ais\u00e9es, o\u00f9 les parents sont\r\ndisponibles pour leurs enfants.\r\n\r\n00:14:32:08  00:14:37:11\r\n{\\an1}A Chavannes, ce sont plus des gens\r\nissus de la migration,\r\n\r\n00:14:37:15  00:14:40:17\r\n{\\an1}qui ne parlent pas fran\u00e7ais\r\n\u00e0 la maison.\r\n\r\n00:14:40:22  00:14:44:08\r\n{\\an1}Les parents ne peuvent pas aider.\r\n\r\n00:14:44:12  00:14:48:09\r\n{\\an1}-Ce n'est pas le m\u00e9tier\r\nqu'il imaginait.\r\n\r\n00:14:48:13  00:14:52:13\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e9vident,\r\nil y a plein de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n00:14:52:17  00:14:55:08\r\n{\\an1}Des situations sociales difficiles.\r\n\r\n00:14:55:12  00:14:59:23\r\n{\\an1}Les relations avec les parents\r\nsont parfois probl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:15:00:04  00:15:03:07\r\n{\\an1}C'est pas juste transmettre\r\ndes connaissances.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:11\r\n{\\an1}Il y a un aspect social\r\nbien plus important.\r\n\r\n00:15:06:16  00:15:09:11\r\n{\\an1}C'est pas facile, mais int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:15:09:15  00:15:12:05\r\n{\\an1}-Ces t\u00e9moignages reviennent souvent\r\n\r\n00:15:12:10  00:15:14:19\r\n{\\an1}chez ceux qui abandonnent,\r\nd\u00e9courag\u00e9s.\r\n\r\n00:15:15:00  00:15:17:10\r\n{\\an1}Et les trois mois\r\nde vacances annuelles\r\n\r\n00:15:17:14  00:15:20:07\r\n{\\an1}ne suffisent pas pour tenir le choc.\r\n\r\n00:15:20:11  00:15:23:04\r\n{\\an1}-Les enseignants n'ont pas\r\n\r\n00:15:23:08  00:15:25:08\r\n{\\an1}trois mois de vacances.\r\n\r\n00:15:25:12  00:15:28:06\r\n{\\an1}Ils ont,\r\ncomme tout le monde, cinq semaines.\r\n\r\n00:15:28:11  00:15:31:21\r\n{\\an1}Le reste du temps,\r\nils pr\u00e9parent leur ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n00:15:32:02  00:15:34:23\r\n{\\an1}-Quant aux raisons\r\nde la p\u00e9nurie d'enseignants,\r\n\r\n00:15:35:04  00:15:36:17\r\n{\\an1}le tableau est pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:15:36:22  00:15:39:12\r\n{\\an1}-Il faut cumuler trois facteurs.\r\n\r\n00:15:39:17  00:15:41:22\r\n{\\an1}L'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n00:15:42:03  00:15:45:06\r\n{\\an1}les enseignants qui baissent\r\nleur taux d'activit\u00e9,\r\n\r\n00:15:45:11  00:15:47:11\r\n{\\an1}et ceux qui quittent le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:15:47:15  00:15:49:02\r\n{\\an1}Il y a une d\u00e9sillusion.\r\n\r\n00:15:49:07  00:15:51:11\r\n{\\an1}On pense \u00e0 l'\u00e9cole qu'on a connue.\r\n\r\n00:15:51:16  00:15:55:07\r\n{\\an1}Quand on enseigne, on constate\r\nque ce n'est pas du tout\r\n\r\n00:15:55:11  00:15:58:02\r\n{\\an1}la m\u00eame chose\r\nque quand on \u00e9tait \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:58:07  00:16:01:00\r\n{\\an1}Le statut social du m\u00e9tier a diminu\u00e9.\r\n\r\n00:16:01:05  00:16:05:12\r\n{\\an1}Un travail doit \u00eatre effectu\u00e9\r\nsur l'image de l'enseignant\r\n\r\n00:16:05:17  00:16:09:04\r\n{\\an1}pour le revaloriser.\r\n\r\n00:16:10:08  00:16:14:07\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Zermatt,\r\no\u00f9 Mathilde et Ga\u00eblle\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:16:23\r\n{\\an1}sont loin de ces consid\u00e9rations,\r\n\r\n00:16:17:04  00:16:20:16\r\n{\\an1}habit\u00e9es par la foi\r\ndes nouveaux convertis.\r\n\r\n00:16:20:21  00:16:25:09\r\n{\\an1}-Si on aime \u00eatre avec les enfants,\r\nsi on aime apprendre aux autres,\r\n\r\n00:16:25:13  00:16:27:16\r\n{\\an1}c'est un m\u00e9tier extraordinaire.\r\n\r\n00:16:27:22  00:16:32:03\r\n{\\an1}-Le moment o\u00f9 l'\u00e9l\u00e8ve comprend\r\nce que tu lui expliques,\r\n\r\n00:16:32:08  00:16:36:19\r\n{\\an1}c'est vraiment...\r\nPurement dans le m\u00e9tier d'enseignant.\r\n\r\n00:16:36:23  00:16:39:00\r\n{\\an1}Un moment de joie.\r\n\r\n00:16:39:05  00:16:45:10\r\n{\\an1}J'appr\u00e9cie beaucoup\r\net je ne changerai pas de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:16:45:14  00:16:50:12\r\n{\\an1}-Rendez-vous l'ann\u00e9e prochaine\r\navec les m\u00eames questions.\r\n\r\n00:17:10:13  00:17:13:00\r\n{\\an1}-On se retrouve\r\ndans le Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:17:13:05  00:17:16:13\r\n{\\an1}pour parler d'un sujet qui occupe\r\nles parlementaires,\r\n\r\n00:17:16:18  00:17:18:08\r\n{\\an1}les \u00e9missions carbone.\r\n\r\n00:17:18:12  00:17:23:05\r\n{\\an1}Si vous avez pris l'avion cet \u00e9t\u00e9,\r\non vous a sans doute propos\u00e9\r\n\r\n00:17:23:10  00:17:25:19\r\n{\\an1}de compenser la pollution g\u00e9n\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:17:26:00  00:17:30:05\r\n{\\an1}Ces derniers mois, ce march\u00e9\r\ndes compensations carbone\r\n\r\n00:17:30:10  00:17:32:16\r\n{\\an1}a connu un tr\u00e8s grand essor.\r\n\r\n00:17:32:21  00:17:35:15\r\n{\\an1}Mais est-ce vraiment efficace\r\n\r\n00:17:35:20  00:17:39:22\r\n{\\an1}ou juste une fa\u00e7on\r\nde se donner bonne conscience ?\r\n\r\n00:17:44:04  00:17:47:06\r\n{\\an1}-Vous r\u00eavez de vacances\r\n\u00e0 l'autre bout du monde ?\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:48:19\r\n{\\an1}Tahiti ?\r\n\r\n00:17:49:00  00:17:51:09\r\n{\\an1}Pourquoi pas les \u00eeles Fidji ?\r\n\r\n00:17:51:13  00:17:54:08\r\n{\\an1}Mais difficile de faire sans l'avion\r\n\r\n00:17:54:12  00:17:59:00\r\n{\\an1}ni le sentiment de culpabilit\u00e9\r\nface \u00e0 la pollution CO2.\r\n\r\n00:17:59:05  00:18:02:13\r\n{\\an1}Des dizaines de sites internet\r\nvous proposent\r\n\r\n00:18:02:18  00:18:07:04\r\n{\\an1}de compenser vos \u00e9missions carbone\r\ncontre de l'argent.\r\n\r\n00:18:07:09  00:18:10:11\r\n{\\an1}Le leader suisse\r\ndes compensations carbone,\r\n\r\n00:18:10:15  00:18:13:09\r\n{\\an1}c'est la fondation Myclimate.\r\n\r\n00:18:13:13  00:18:17:13\r\n{\\an1}Ici, \u00e0 Zurich,\r\nune partie des 80 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:18:17:18  00:18:22:02\r\n{\\an1}Le business est en pleine expansion.\r\n\r\n00:18:24:19  00:18:27:17\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, de janvier \u00e0 mai,\r\n\r\n00:18:27:22  00:18:30:11\r\n{\\an1}quatre fois plus de personnes\r\n\r\n00:18:30:15  00:18:34:02\r\n{\\an1}ont compens\u00e9 leurs \u00e9missions\r\npar rapport \u00e0 2018.\r\n\r\n00:18:34:07  00:18:36:20\r\n{\\an1}C'est une augmentation rapide.\r\n\r\n00:18:37:06  00:18:44:02\r\n{\\an1}Jingle\r\n-Future is awesome.\r\n\r\n00:18:50:06  00:18:55:15\r\n{\\an1}-La compensation carbone, une action\r\n\u00e9colo et du marketing cibl\u00e9.\r\n\r\n00:18:57:03  00:18:59:20\r\n{\\an1}-La compensation carbone,\r\nc'est simple.\r\n\r\n00:19:00:01  00:19:02:17\r\n{\\an1}Sur notre site, vous pouvez calculer\r\n\r\n00:19:02:22  00:19:04:17\r\n{\\an1}vos \u00e9missions pour un vol,\r\n\r\n00:19:04:22  00:19:07:17\r\n{\\an1}mais aussi pour votre maison.\r\n\r\n00:19:07:22  00:19:10:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il vous donne\r\nles \u00e9missions de CO2\r\n\r\n00:19:10:21  00:19:14:03\r\n{\\an1}et le montant n\u00e9cessaire\r\npour les compenser.\r\n\r\n00:19:14:08  00:19:17:05\r\n{\\an1}Avec cet argent,\r\non finance des projets\r\n\r\n00:19:17:10  00:19:21:09\r\n{\\an1}surtout dans les pays\r\nen d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:19:23:20  00:19:26:07\r\n{\\an1}-Il y a des dizaines de projets.\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:30:11\r\n{\\an1}Le classique: la plantation\r\nd'arbres, ici au Nicaragua.\r\n\r\n00:19:30:15  00:19:34:20\r\n{\\an1}Mais aussi le remplacement\r\nde cuisini\u00e8res polluantes en Afrique\r\n\r\n00:19:35:01  00:19:38:04\r\n{\\an1}ou la construction d'\u00e9oliennes\r\nen Turquie.\r\n\r\n00:19:38:09  00:19:41:22\r\n{\\an1}On supprime une source de pollution\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:46:00\r\n{\\an1}et on la remplace\r\npar une solution plus efficace.\r\n\r\n00:19:46:05  00:19:48:05\r\n{\\an1}Des tonnes de CO2 \u00e9limin\u00e9es,\r\n\r\n00:19:48:10  00:19:52:06\r\n{\\an1}valid\u00e9es par des certificats\r\nde compensation carbone.\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:54:17\r\n{\\an1}En th\u00e9orie, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n00:19:54:22  00:19:58:10\r\n{\\an1}Nous avons test\u00e9 et men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:19:58:14  00:20:01:11\r\n{\\an1}Pour commencer, nous calculons\r\n\r\n00:20:01:16  00:20:05:00\r\n{\\an1}nos \u00e9missions carbone\r\nsur le site de Myclimate.\r\n\r\n00:20:05:05  00:20:08:03\r\n{\\an1}Durant ce reportage,\r\nnous utiliserons\r\n\r\n00:20:08:08  00:20:10:17\r\n{\\an1}la voiture, le train et l'avion.\r\n\r\n00:20:10:22  00:20:13:18\r\n{\\an1}R\u00e9sultat du calcul:\r\n1,1 tonne de CO2.\r\n\r\n00:20:13:23  00:20:18:22\r\n{\\an1}Pour compenser, il faut acheter\r\n38 frs de certificat carbone,\r\n\r\n00:20:19:03  00:20:21:22\r\n{\\an1}et la pollution dispara\u00eetrait...\r\n\r\n00:20:28:11  00:20:32:01\r\n{\\an1}Reste \u00e0 voir\r\nsi ces projets fonctionnent.\r\n\r\n00:20:32:06  00:20:34:15\r\n{\\an1}Nous partons en Turquie.\r\n\r\n00:20:34:20  00:20:39:12\r\n{\\an1}Myclimate propose des certificats\r\ncarbone \u00e9oliens proches d'Izmir,\r\n\r\n00:20:39:17  00:20:44:05\r\n{\\an1}\u00e0 l'ouest de la Turquie,\r\nau bord de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:20:44:10  00:20:48:18\r\n{\\an1}Sur place, c'est le paradis\r\ndu d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n00:20:48:23  00:20:52:18\r\n{\\an1}Partout des \u00e9oliennes,\r\ncomme dans la pub.\r\n\r\n00:20:56:11  00:21:00:21\r\n{\\an1}Au bureau de la promotion \u00e9conomique\r\nlocal, ils sont fiers.\r\n\r\n00:21:01:07  00:21:05:03\r\n{\\an1}-20 % de la production\r\nd'\u00e9nergie verte turque\r\n\r\n00:21:05:08  00:21:07:18\r\n{\\an1}est produite ici, \u00e0 Izmir.\r\n\r\n00:21:07:23  00:21:11:16\r\n{\\an1}Il y a 700 turbines\r\ninstall\u00e9es dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:21:12:03  00:21:17:17\r\n{\\an1}-Personne ne parle des compensations\r\ncarbone pour expliquer ce succ\u00e8s.\r\n\r\n00:21:18:05  00:21:21:00\r\n{\\an1}-La production d'\u00e9nergie \u00e9olienne\r\n\r\n00:21:21:04  00:21:25:09\r\n{\\an1}est la priorit\u00e9 strat\u00e9gique\r\nsur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n00:21:25:13  00:21:29:01\r\n{\\an1}Il y a donc\r\ndes aides nationales importantes.\r\n\r\n00:21:29:06  00:21:35:20\r\n{\\an1}Mais les fonds internationaux\r\nsont tr\u00e8s rarement utilis\u00e9s \u00e0 Izmir.\r\n\r\n00:21:36:06  00:21:39:12\r\n{\\an1}-C'est donc les aides\r\ndu gouvernement turc\r\n\r\n00:21:39:17  00:21:44:11\r\n{\\an1}et l'absence de taxes qui explique\r\nce d\u00e9veloppement \u00e9olien.\r\n\r\n00:21:44:16  00:21:49:11\r\n{\\an1}Ce professeur de l'universit\u00e9\r\nd'Izmir partage ce constat.\r\n\r\n00:21:50:14  00:21:54:13\r\n{\\an1}-En Turquie,\r\nil y a l'objectif phare de 2023.\r\n\r\n00:21:54:18  00:21:59:20\r\n{\\an1}Le gouvernement met tout en place\r\npour atteindre 30 %\r\n\r\n00:22:00:01  00:22:03:13\r\n{\\an1}de production d'\u00e9nergie\r\npar des technologies durables.\r\n\r\n00:22:03:23  00:22:06:22\r\n{\\an1}-Par ailleurs,\r\nquand les compensations carbone\r\n\r\n00:22:07:03  00:22:10:08\r\n{\\an1}sont utilis\u00e9es,\r\nelles paient la documentation\r\n\r\n00:22:10:12  00:22:13:17\r\n{\\an1}et les consultants\r\nqui montent les dossiers.\r\n\r\n00:22:14:17  00:22:19:20\r\n{\\an1}-C'est parfois tr\u00e8s difficile, car\r\nil faut des experts qui connaissent\r\n\r\n00:22:20:01  00:22:24:09\r\n{\\an1}les obligations li\u00e9es au syst\u00e8me\r\nde compensation carbone.\r\n\r\n00:22:24:13  00:22:27:12\r\n{\\an1}Il faut engager un consultant.\r\n\r\n00:22:27:17  00:22:32:21\r\n{\\an1}Et parfois, il est plus cher de payer\r\nce consultant que l'argent re\u00e7u.\r\n\r\n00:22:33:02  00:22:36:14\r\n{\\an1}-Ce n'est pas important\r\npour le d\u00e9veloppement ?\r\n\r\n00:22:36:19  00:22:40:00\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, non.\r\n\r\n00:22:40:05  00:22:44:11\r\n{\\an1}-Quelle est l'utilit\u00e9\r\nde ces compensations carbone ?\r\n\r\n00:22:44:16  00:22:49:04\r\n{\\an1}On se rend au pied des \u00e9oliennes\r\npour le comprendre.\r\n\r\n00:22:49:09  00:22:53:00\r\n{\\an1}Ce sont des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es\r\nd'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:22:53:05  00:22:56:12\r\n{\\an1}qui ont construit ces \u00e9oliennes.\r\n\r\n00:22:56:17  00:23:00:18\r\n{\\an1}Des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenues\r\npar des milliardaires.\r\n\r\n00:23:00:23  00:23:05:01\r\n{\\an1}Ici, c'est l'entreprise Kores\r\nde Murat Vargi,\r\n\r\n00:23:05:06  00:23:08:12\r\n{\\an1}un des hommes\r\nles plus riches de Turquie.\r\n\r\n00:23:08:18  00:23:14:02\r\n{\\an1}L'argent des compensations carbone,\r\nc'est donn\u00e9: pas de remboursements.\r\n\r\n00:23:14:07  00:23:16:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir pay\u00e9 les consultants,\r\n\r\n00:23:16:23  00:23:21:11\r\n{\\an1}le milliardaire r\u00e9duit\r\nses co\u00fbts et maximise ses b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n00:23:23:17  00:23:26:11\r\n{\\an1}-Vous avez des \u00e9oliennes en Turquie,\r\n\r\n00:23:26:15  00:23:29:10\r\n{\\an1}avec des milliardaires\r\nderri\u00e8re le projet.\r\n\r\n00:23:29:14  00:23:32:08\r\n{\\an1}C'est vraiment un projet\r\nde compensation ?\r\n\r\n00:23:32:12  00:23:34:11\r\n{\\an1}-Quand on a commenc\u00e9\r\n\r\n00:23:34:16  00:23:36:19\r\n{\\an1}\u00e0 soutenir ces projets,\r\n\r\n00:23:37:00  00:23:42:08\r\n{\\an1}il y a longtemps, \u00e7a faisait sens,\r\ncar c'\u00e9tait les premiers projets\r\n\r\n00:23:42:12  00:23:45:17\r\n{\\an1}d'\u00e9nergie \u00e9olienne en Turquie.\r\n\r\n00:23:45:22  00:23:48:21\r\n{\\an1}On a encore un petit volume\r\ndes \u00e9missions\r\n\r\n00:23:49:02  00:23:52:14\r\n{\\an1}de r\u00e9duction du projet\r\nqu'on peut encore vendre.\r\n\r\n00:23:53:11  00:23:56:14\r\n{\\an1}-Actuellement,\r\nMyclimate propose toujours\r\n\r\n00:23:56:19  00:23:59:19\r\n{\\an1}trois projets \u00e9oliens \u00e0 ses clients.\r\n\r\n00:24:00:00  00:24:02:23\r\n{\\an1}Tous les sites concurrents\r\nfont pareil.\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:06:21\r\n{\\an1}Ce type de compensation carbone\r\nest omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n00:24:11:10  00:24:15:12\r\n{\\an1}Le manque d'efficacit\u00e9:\r\nun probl\u00e8me connu des scientifiques.\r\n\r\n00:24:15:17  00:24:18:22\r\n{\\an1}Selon des \u00e9tudes,\r\n85 % des compensations carbone\r\n\r\n00:24:19:03  00:24:22:04\r\n{\\an1}sont peu efficaces\r\nvoire sans impact r\u00e9el.\r\n\r\n00:24:22:09  00:24:25:01\r\n{\\an1}Une des voix les plus critiques\r\n\r\n00:24:25:06  00:24:29:09\r\n{\\an1}se trouve \u00e0 Montpellier,\r\nle chercheur Alain Karsenty.\r\n\r\n00:24:33:03  00:24:35:09\r\n{\\an1}-C'est la cerise sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n00:24:35:14  00:24:40:23\r\n{\\an1}Les cr\u00e9dits carbone viennent en plus,\r\n\u00e7a augmente les b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n00:24:41:04  00:24:45:10\r\n{\\an1}de l'entreprise, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9\r\nun crit\u00e8re de d\u00e9cision\r\n\r\n00:24:45:14  00:24:47:20\r\n{\\an1}pour entreprendre le projet.\r\n\r\n00:24:48:06  00:24:52:07\r\n{\\an1}-Une cerise qui augmente\r\nles b\u00e9n\u00e9fices, mais pas seulement.\r\n\r\n00:24:52:16  00:24:56:13\r\n{\\an1}-Autour de la compensation,\r\nun business s'est organis\u00e9,\r\n\r\n00:24:56:18  00:24:59:17\r\n{\\an1}un business d'experts\r\net d'entreprises,\r\n\r\n00:24:59:22  00:25:03:06\r\n{\\an1}heureuses de dire\r\n\u00e0 leurs actionnaires\r\n\r\n00:25:03:11  00:25:06:02\r\n{\\an1}qu'elles compensent les \u00e9missions.\r\n\r\n00:25:07:09  00:25:09:21\r\n{\\an1}-A.Karsenty s'est int\u00e9ress\u00e9\r\naux for\u00eats.\r\n\r\n00:25:10:02  00:25:12:08\r\n{\\an1}Au Congo, dans la r\u00e9gion d'Isengi,\r\n\r\n00:25:12:12  00:25:15:11\r\n{\\an1}un projet cens\u00e9 \u00e9viter\r\nla d\u00e9forestation.\r\n\r\n00:25:15:16  00:25:19:00\r\n{\\an1}Moins d'arbres coup\u00e9s,\r\nc'est du carbone sauv\u00e9.\r\n\r\n00:25:19:05  00:25:23:18\r\n{\\an1}Ce projet a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\npar une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, Jadora,\r\n\r\n00:25:23:23  00:25:28:18\r\n{\\an1}en partenariat avec une entreprise\r\nd'exploitation foresti\u00e8re.\r\n\r\n00:25:28:23  00:25:31:21\r\n{\\an1}Le projet existe\r\ndepuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:35:02\r\n{\\an1}mais le site web\r\ntoujours en construction\r\n\r\n00:25:35:07  00:25:37:23\r\n{\\an1}et les r\u00e9sultats se font attendre.\r\n\r\n00:25:39:00  00:25:42:09\r\n{\\an1}-Partout en RDC,\r\nla d\u00e9forestation s'envole.\r\n\r\n00:25:42:13  00:25:45:05\r\n{\\an1}Dans cette zone,\r\ncomme dans les autres,\r\n\r\n00:25:45:10  00:25:47:20\r\n{\\an1}la d\u00e9forestation est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:25:48:01  00:25:52:23\r\n{\\an1}Ce projet n'a pas \u00e9t\u00e9 efficace,\r\nmais il \u00e9met des cr\u00e9dits carbone,\r\n\r\n00:25:53:05  00:25:55:04\r\n{\\an1}car ces projets ont fait\r\n\r\n00:25:55:09  00:26:00:10\r\n{\\an1}des pr\u00e9visions de d\u00e9forestation\r\ntr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:26:01:00  00:26:06:23\r\n{\\an1}-La combine: faire des pr\u00e9visions\r\nles plus mauvaises possible.\r\n\r\n00:26:07:04  00:26:11:16\r\n{\\an1}Au final, la situation\r\nsera moins grave que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:26:11:21  00:26:14:09\r\n{\\an1}Pas besoin d'agir sur le terrain\r\n\r\n00:26:14:14  00:26:18:00\r\n{\\an1}pour toucher\r\nles compensations carbone.\r\n\r\n00:26:18:10  00:26:21:06\r\n{\\an1}-Ils ont choisi le pire sc\u00e9nario.\r\n\r\n00:26:21:11  00:26:26:21\r\n{\\an1}Parmi tous les futurs possibles,\r\nils ont retenu des param\u00e8tres\r\n\r\n00:26:27:02  00:26:31:20\r\n{\\an1}qui aboutissent \u00e0 une explosion\r\nde la d\u00e9forestation\r\n\r\n00:26:32:01  00:26:36:08\r\n{\\an1}pour pouvoir dire: \"Nous avons \u00e9vit\u00e9\r\nle sc\u00e9nario du pire.\"\r\n\r\n00:26:36:17  00:26:41:03\r\n{\\an1}-Le responsable du projet au Congo\r\nr\u00e9fute ces accusations.\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:56:02\r\n{\\an1}Sur le march\u00e9\r\ndes compensations carbone,\r\n\r\n00:26:56:07  00:27:01:03\r\n{\\an1}on a trouv\u00e9 des projets\r\nencore plus discutables.\r\n\r\n00:27:01:08  00:27:03:23\r\n{\\an1}En Inde, une usine au charbon\r\n\r\n00:27:04:04  00:27:07:17\r\n{\\an1}propose des certificats\r\nde compensation CO2.\r\n\r\n00:27:07:22  00:27:12:02\r\n{\\an1}Le charbon est pourtant\r\nun combustible tr\u00e8s polluant.\r\n\r\n00:27:12:07  00:27:15:04\r\n{\\an1}Pour v\u00e9rifier ce projet,\r\n\r\n00:27:15:09  00:27:19:09\r\n{\\an1}nous ne sommes pas all\u00e9s\r\nsur place, mais \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:27:19:13  00:27:24:16\r\n{\\an1}Axel Michaelowa est chercheur \u00e0\r\nl'universit\u00e9 et a travaill\u00e9 en Inde.\r\n\r\n00:27:24:21  00:27:28:17\r\n{\\an1}Il est LE sp\u00e9cialiste du domaine.\r\n\r\n00:27:28:22  00:27:33:21\r\n{\\an1}J'ai les documents\r\nde l'usine Sasan Power Ltd,\r\n\r\n00:27:34:02  00:27:36:21\r\n{\\an1}qui a beaucoup de cr\u00e9dits carbone.\r\n\r\n00:27:37:02  00:27:38:15\r\n{\\an1}Je vous les montre.\r\n\r\n00:27:38:19  00:27:41:11\r\n{\\an1}J'imagine que vous connaissez\r\ncette usine.\r\n\r\n00:27:41:16  00:27:43:09\r\n{\\an1}Quand vous voyez \u00e7a...\r\n\r\n00:27:43:13  00:27:47:00\r\n{\\an1}-On regarde imm\u00e9diatement\r\n4'000 m\u00e9gawatts.\r\n\r\n00:27:47:05  00:27:49:20\r\n{\\an1}C'est une centrale \u00e9norme, monstre.\r\n\r\n00:27:50:01  00:27:55:05\r\n{\\an1}Un monstre qui fonctionnera\r\npendant quarante ans.\r\n\r\n00:27:56:03  00:28:00:05\r\n{\\an1}-Officiellement, cette nouvelle\r\nusine serait plus \u00e9cologique.\r\n\r\n00:28:00:10  00:28:05:03\r\n{\\an1}Elle peut donc vendre des\r\ncertificats de compensation carbone.\r\n\r\n00:28:05:19  00:28:08:12\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un gros programme\r\n\r\n00:28:08:17  00:28:11:00\r\n{\\an1}du gouvernement indien\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:15:04\r\n{\\an1}de monter cette super centrale\r\nde 4'000 m\u00e9gawatts au charbon.\r\n\r\n00:28:15:09  00:28:17:16\r\n{\\an1}-Qui pollue toujours.\r\n-Certainement.\r\n\r\n00:28:17:21  00:28:21:21\r\n{\\an1}Elle est un peu plus efficace\r\nque les centrales construites\r\n\r\n00:28:22:02  00:28:25:02\r\n{\\an1}il y a dix ans,\r\nmais pas plus de 2-3 %.\r\n\r\n00:28:25:07  00:28:28:23\r\n{\\an1}Donc ce sont des projets\r\nprobl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:28:30:12  00:28:33:01\r\n{\\an1}-Le chercheur a critiqu\u00e9\r\npubliquement\r\n\r\n00:28:33:07  00:28:35:01\r\n{\\an1}plusieurs projets indiens.\r\n\r\n00:28:35:06  00:28:39:14\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: il a re\u00e7u une proposition\r\nd'un des industriels.\r\n\r\n00:28:40:04  00:28:46:00\r\n{\\an1}-Le client a vu\r\nque mon commentaire \u00e9tait pertinent.\r\n\r\n00:28:46:05  00:28:49:08\r\n{\\an1}Il a donc voulu \"m'acheter\".\r\n\r\n00:28:49:12  00:28:54:21\r\n{\\an1}Ils m'ont propos\u00e9 d'\u00e9crire une \u00e9tude\r\nsur le projet, en \u00e9tant pay\u00e9.\r\n\r\n00:28:55:02  00:28:57:17\r\n{\\an1}J'ai refus\u00e9.\r\n-C'est de la corruption.\r\n\r\n00:28:57:22  00:29:00:22\r\n{\\an1}-Oui, certainement, mais j'ai refus\u00e9.\r\n\r\n00:29:01:03  00:29:03:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas l'entit\u00e9 directement,\r\n\r\n00:29:03:20  00:29:10:20\r\n{\\an1}mais le consultant qui \u00e9tait sur\r\nplace pour \u00e9crire la documentation.\r\n\r\n00:29:11:13  00:29:13:19\r\n{\\an1}-Une tentative de corruption,\r\n\r\n00:29:14:00  00:29:16:16\r\n{\\an1}des certificats carbone\r\ncontrovers\u00e9s.\r\n\r\n00:29:16:21  00:29:20:12\r\n{\\an1}Nous avons contact\u00e9\r\ncette entreprise, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n00:29:20:17  00:29:23:08\r\n{\\an1}Elle n'a pas r\u00e9pondu\r\n\u00e0 nos courriers.\r\n\r\n00:29:23:12  00:29:28:10\r\n{\\an1}Pour les partisans des compensations\r\ncarbone, ces d\u00e9rives sont rares.\r\n\r\n00:29:28:14  00:29:32:06\r\n{\\an1}Chez Myclimate, il n'y a\r\naucun projet d'usine en Inde.\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:37:00\r\n{\\an1}Ici, on d\u00e9fend une m\u00e9thode\r\nqui s'am\u00e9liore sans cesse.\r\n\r\n00:29:37:12  00:29:40:12\r\n{\\an1}-Oui, c'est assez complexe.\r\n\r\n00:29:40:17  00:29:45:08\r\n{\\an1}Moi, si j'\u00e9tais un consommateur,\r\n\r\n00:29:45:12  00:29:49:11\r\n{\\an1}je regarderais l'organisation\r\n\u00e0 qui va la compensation.\r\n\r\n00:29:49:15  00:29:53:15\r\n{\\an1}Chez Myclimate, nous pensons\r\nque si on produit des \u00e9missions,\r\n\r\n00:29:53:20  00:29:56:15\r\n{\\an1}par exemple\r\ncar on doit prendre l'avion,\r\n\r\n00:29:56:20  00:30:01:10\r\n{\\an1}c'est mieux de compenser que\r\nde ne pas compenser les \u00e9missions.\r\n\r\n00:30:01:14  00:30:03:21\r\n{\\an1}-Vous vous donnez bonne conscience\r\n\r\n00:30:04:02  00:30:07:15\r\n{\\an1}en prenant l'avion,\r\nen \u00e9mettant du CO2.\r\n\r\n00:30:07:20  00:30:13:13\r\n{\\an1}C'est comme si j'effa\u00e7ais mon p\u00e9ch\u00e9,\r\ncomme si rien n'avait exist\u00e9.\r\n\r\n00:30:13:19  00:30:16:07\r\n{\\an1}Le risque, c'est que la compensation\r\n\r\n00:30:16:11  00:30:20:11\r\n{\\an1}retarde le changement\r\nde comportement n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:30:21:06  00:30:25:10\r\n{\\an1}-Changer de comportement\r\nsans devoir tout sacrifier.\r\n\r\n00:30:25:15  00:30:28:09\r\n{\\an1}L'\u00e9quation semble difficile.\r\n\r\n00:30:28:13  00:30:30:22\r\n{\\an1}Les solutions miracles pour lutter\r\n\r\n00:30:31:03  00:30:35:15\r\n{\\an1}contre le changement climatique\r\nne sont pas encore trouv\u00e9es.\r\n\r\n00:30:58:04  00:31:01:21\r\n{\\an1}-A l'approche des \u00e9lections,\r\nnous lan\u00e7ons des entretiens\r\n\r\n00:31:02:02  00:31:05:02\r\n{\\an1}avec les pr\u00e9sidents\r\ndes cinq principaux partis.\r\n\r\n00:31:05:07  00:31:08:20\r\n{\\an1}Ils se d\u00e9roulent sur une couverture\r\nde pique-nique.\r\n\r\n00:31:09:01  00:31:12:20\r\n{\\an1}Ils choisissent leur montagne,\r\non compose le pique-nique.\r\n\r\n00:31:13:01  00:31:18:13\r\n{\\an1}La s\u00e9rie commence par\r\nle plus grand parti de Suisse, l'UDC,\r\n\r\n00:31:18:19  00:31:22:21\r\n{\\an1}et son chef, Albert Roesti.\r\n\r\n00:31:32:22  00:31:35:15\r\n{\\an1}-Monsieur Roesti !\r\n-Bonjour, Madame.\r\n\r\n00:31:35:20  00:31:38:18\r\n{\\an1}-Vous allez bien ?\r\n-Oui, tip top.\r\n\r\n00:31:38:22  00:31:43:15\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de vous accompagner\r\ndans l'Oberland, ma r\u00e9gion.\r\n\r\n00:31:43:21  00:31:46:22\r\n{\\an1}-On est chez vous,\r\no\u00f9 nous emmenez-vous ?\r\n\r\n00:31:47:03  00:31:50:12\r\n{\\an1}-Sur le Stockhorn, c'est ma montagne.\r\n\r\n00:31:50:17  00:31:53:18\r\n{\\an1}Je la vois de ma maison.\r\n\r\n00:31:53:23  00:31:56:23\r\n{\\an1}-On prend le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:31:58:11  00:32:02:19\r\n{\\an1}-Albert Roesti est le pr\u00e9sident\r\ndu plus grand parti de Suisse,\r\n\r\n00:32:02:23  00:32:06:09\r\n{\\an1}pr\u00e8s de 30 %\r\naux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:32:06:13  00:32:10:05\r\n{\\an1}Mais depuis, \u00e7a se passe\r\nun peu moins bien.\r\n\r\n00:32:10:10  00:32:15:02\r\n{\\an1}-Cette ascension, c'est votre espoir\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n\r\n00:32:15:07  00:32:21:00\r\n{\\an1}Selon les sondages, vous pourriez\r\nperdre quelques plumes le 20 octobre.\r\n\r\n00:32:21:05  00:32:23:15\r\n{\\an1}-Je n'y crois pas du tout.\r\n\r\n00:32:23:20  00:32:27:14\r\n{\\an1}Quand je parle avec les gens,\r\nils sont persuad\u00e9s\r\n\r\n00:32:27:19  00:32:31:16\r\n{\\an1}de cette politique\r\npour la libert\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:32:32:16  00:32:36:10\r\n{\\an1}-C'est un beau pays, la Suisse.\r\n-Toute la Suisse, oui.\r\n\r\n00:32:36:14  00:32:38:21\r\n{\\an1}-Le plus beau pays au monde ?\r\n\r\n00:32:39:02  00:32:41:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:32:41:06  00:32:43:11\r\n{\\an1}Ici, on a la plateforme.\r\n-Voil\u00e0 !\r\n\r\n00:32:43:15  00:32:47:07\r\n{\\an1}-Albert Roesti nous a emmen\u00e9s\r\nl\u00e0-haut pour nous r\u00e9p\u00e9ter\r\n\r\n00:32:47:11  00:32:52:18\r\n{\\an1}son credo: non \u00e0 l'UE et non \u00e0\r\nla libre-circulation des personnes.\r\n\r\n00:32:52:23  00:32:58:12\r\n{\\an1}Vous vouliez nous montrer\r\nla ville de Thoune.\r\n\r\n00:32:58:17  00:33:03:11\r\n{\\an1}-Oui, cette ville\r\na environ 42'000 habitants.\r\n\r\n00:33:03:15  00:33:10:11\r\n{\\an1}C'est moins que la migration\r\npar ann\u00e9e, qui est d'environ 50'000.\r\n\r\n00:33:10:16  00:33:14:16\r\n{\\an1}L\u00e0, on voit la surface n\u00e9cessaire\r\npour l'infrastructure.\r\n\r\n00:33:14:21  00:33:18:13\r\n{\\an1}Il faut construire.\r\n-On voit votre maison ?\r\n\r\n00:33:18:18  00:33:23:21\r\n{\\an1}-C'est un peu derri\u00e8re ce lac,\r\nenviron 5 km dans les nuages.\r\n\r\n00:33:24:02  00:33:28:19\r\n{\\an1}-Qui est chez vous, en ce moment ?\r\nVotre femme ?\r\n\r\n00:33:29:00  00:33:32:08\r\n{\\an1}-Oui, ma femme.\r\n\r\n00:33:32:12  00:33:37:07\r\n{\\an1}-Vous l'avez connue tr\u00e8s jeune.\r\n-Vous \u00eates bien inform\u00e9e.\r\n\r\n00:33:37:11  00:33:42:09\r\n{\\an1}Oui, on a appris \u00e0 se conna\u00eetre\r\nau bord du lac de Thoune.\r\n\r\n00:33:42:13  00:33:44:20\r\n{\\an1}On s'est mari\u00e9s il y a 25 ans.\r\n\r\n00:33:45:01  00:33:48:08\r\n{\\an1}Je suis heureux\r\nque ma vie priv\u00e9e fonctionne.\r\n\r\n00:33:48:12  00:33:54:13\r\n{\\an1}Si on fait de la politique,\r\nil faut pouvoir aller \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:33:56:22  00:34:00:21\r\n{\\an1}-On va aller pique-niquer.\r\n-Je me r\u00e9jouis, j'ai faim.\r\n\r\n00:34:01:02  00:34:04:11\r\n{\\an1}-Vous allez vite, M. Roesti !\r\n-Trop vite ?\r\n\r\n00:34:04:15  00:34:07:02\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un homme press\u00e9.\r\n\r\n00:34:07:07  00:34:10:22\r\n{\\an1}Un homme qui a h\u00e2te de d\u00e9couvrir\r\nce que nous avons mis\r\n\r\n00:34:11:03  00:34:14:21\r\n{\\an1}dans le pique-nique,\r\ncar c'est nous qui l'avons concoct\u00e9.\r\n\r\n00:34:15:02  00:34:18:03\r\n{\\an1}Lui, il n'a pu amener\r\nqu'un ingr\u00e9dient.\r\n\r\n00:34:18:08  00:34:20:06\r\n{\\an1}Regardez !\r\n-Oh !\r\n\r\n00:34:21:06  00:34:23:23\r\n{\\an1}-C'est chic, hein ?\r\n-Tr\u00e8s chic.\r\n\r\n00:34:24:04  00:34:26:18\r\n{\\an1}-On va commencer avec un petit vin.\r\n\r\n00:34:26:23  00:34:30:04\r\n{\\an1}-Un vin romand, je pense.\r\n-Exactement.\r\n\r\n00:34:30:09  00:34:32:08\r\n{\\an1}C'est un vin genevois.\r\n\r\n00:34:32:12  00:34:35:08\r\n{\\an1}La Suisse romande,\r\nc'est important,\r\n\r\n00:34:35:12  00:34:39:19\r\n{\\an1}c'est l\u00e0 que vous avez une marge\r\nde progression pour les \u00e9lections ?\r\n\r\n00:34:40:00  00:34:42:05\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:34:42:10  00:34:44:10\r\n{\\an1}Un si\u00e8ge de plus comme canton.\r\n\r\n00:34:44:14  00:34:48:08\r\n{\\an1}L'UDC peut peut-\u00eatre faire ce si\u00e8ge.\r\n\r\n00:34:50:21  00:34:53:05\r\n{\\an1}-Regardez ce que je vous ai amen\u00e9.\r\n\r\n00:34:53:23  00:34:58:13\r\n{\\an1}-Oh ! Mais avec qui vous avez parl\u00e9 ?\r\n\r\n00:34:58:18  00:35:00:10\r\n{\\an1}A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe !\r\n\r\n00:35:00:14  00:35:04:10\r\n{\\an1}-Alors c'est quoi ?\r\nUne salade de pommes de terre.\r\n\r\n00:35:04:14  00:35:07:13\r\n{\\an1}Vous aimez, non ?\r\n-Oui, je les aime.\r\n\r\n00:35:07:18  00:35:11:07\r\n{\\an1}-Pour l'ap\u00e9ritif, prenez un l\u00e9gume.\r\n\r\n00:35:11:11  00:35:13:11\r\n{\\an1}-Je dois ?\r\n\r\n00:35:14:22  00:35:17:15\r\n{\\an1}-Les l\u00e9gumes, c'est important.\r\n\r\n00:35:17:20  00:35:21:23\r\n{\\an1}-Oui, mais pas quand ils sont crus.\r\n\r\n00:35:22:04  00:35:25:15\r\n{\\an1}Non... Je dois ?\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n00:35:27:02  00:35:30:18\r\n{\\an1}Vous n'avez jamais mang\u00e9\r\nde carotte de votre vie ?\r\n\r\n00:35:30:22  00:35:32:18\r\n{\\an1}-Crue ? Non.\r\n\r\n00:35:33:23  00:35:43:00\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00fb amener quelque chose\r\npour ce pique-nique.\r\n\r\n00:35:43:05  00:35:49:02\r\n{\\an1}-Oui, c'est pas une d\u00e9licatesse,\r\nmais en montagne, c'est le cervelas.\r\n\r\n00:35:49:07  00:35:52:09\r\n{\\an1}-Ah ! Voil\u00e0 le cervelas !\r\n\r\n00:35:52:13  00:35:56:06\r\n{\\an1}-Je suis n\u00e9 \u00e0 Kandersteg\r\ndans une famille de paysans.\r\n\r\n00:35:56:11  00:35:59:08\r\n{\\an1}J'ai toujours aim\u00e9 les saucisses.\r\n\r\n00:35:59:12  00:36:01:17\r\n{\\an1}-Vous me donnez un cervelas ?\r\n\r\n00:36:01:22  00:36:04:23\r\n{\\an1}Je vous donne de la salade\r\nde pommes de terre.\r\n\r\n00:36:05:04  00:36:08:07\r\n{\\an1}-Avec la carotte,\r\nj'ai assez de l\u00e9gumes, OK ?\r\n\r\n00:36:08:16  00:36:11:02\r\n{\\an1}-Vous voulez go\u00fbter ce fromage ?\r\n\r\n00:36:11:22  00:36:14:14\r\n{\\an1}-Un fromage mou, mais...\r\n\r\n00:36:14:19  00:36:17:17\r\n{\\an1}En go\u00fbtant, je devrais savoir.\r\n\r\n00:36:18:22  00:36:21:23\r\n{\\an1}Je connais pas.\r\n-C'est un fromage vegan.\r\n\r\n00:36:22:04  00:36:23:20\r\n{\\an1}Il n'y a pas de lait.\r\n\r\n00:36:24:07  00:36:30:11\r\n{\\an1}-Ouais... J'aurais pas pu dire\r\nce que c'est.\r\n\r\n00:36:30:16  00:36:32:19\r\n{\\an1}-Que dites-vous aux vegan\r\n\r\n00:36:33:00  00:36:37:19\r\n{\\an1}qui disent qu'il ne faut plus manger\r\nde viande car \u00e7a pollue ?\r\n\r\n00:36:38:00  00:36:42:08\r\n{\\an1}-Je ne l'accepte pas si on dit\r\nque c'est pour le climat.\r\n\r\n00:36:42:12  00:36:44:12\r\n{\\an1}C'est absolument faux.\r\n\r\n00:36:44:17  00:36:49:09\r\n{\\an1}On ne peut pas dire\r\nqu'on ne mange pas de viande,\r\n\r\n00:36:49:13  00:36:54:12\r\n{\\an1}mais qu'on importe du soja\r\net je suis pour le climat.\r\n\r\n00:36:54:18  00:36:56:22\r\n{\\an1}C'est simplement faux.\r\n\r\n00:36:57:03  00:37:00:13\r\n{\\an1}L'UDC s'est toujours occup\u00e9e\r\ndes agriculteurs,\r\n\r\n00:37:00:18  00:37:03:13\r\n{\\an1}qui ont soign\u00e9 cette belle r\u00e9gion.\r\n\r\n00:37:03:18  00:37:05:19\r\n{\\an1}C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC !\r\n\r\n00:37:06:00  00:37:09:00\r\n{\\an1}-Vous faites attention\r\n\u00e0 votre ligne ?\r\n\r\n00:37:09:05  00:37:12:13\r\n{\\an1}-Je dois un peu.\r\n-Quand on est en campagne,\r\n\r\n00:37:12:18  00:37:16:09\r\n{\\an1}c'est difficile d'avoir du temps\r\npour faire du sport.\r\n\r\n00:37:16:12  00:37:19:17\r\n{\\an1}-Pas assez de sport et trop d'ap\u00e9ros.\r\n\r\n00:37:19:22  00:37:25:18\r\n{\\an1}-Mais avec la RTS, vous mangez bien !\r\n-Oui, c'est vraiment excellent.\r\n\r\n00:37:25:22  00:37:28:09\r\n{\\an1}Exclusif, je dirais m\u00eame !\r\n\r\n00:37:32:01  00:37:34:08\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais rencontr\u00e9 quelqu'un\r\n\r\n00:37:34:12  00:37:37:16\r\n{\\an1}qui n'avait jamais mang\u00e9\r\nde carottes crues.\r\n\r\n00:37:37:21  00:37:40:12\r\n{\\an1}-Vous voyez, j'ai des sp\u00e9cialit\u00e9s !\r\n\r\n00:37:40:17  00:37:43:15\r\n{\\an1}-Vous \u00eates particulier,\r\navec les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:37:43:20  00:37:48:13\r\n{\\an1}Les concombres, les radis ?\r\n-Oh non, c'est encore pire.\r\n\r\n00:38:03:21  00:38:07:09\r\n{\\an1}-D'habitude, les journalistes\r\nne sont pas les bienvenus\r\n\r\n00:38:07:13  00:38:09:21\r\n{\\an1}dans cette pi\u00e8ce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:38:10:02  00:38:13:19\r\n{\\an1}Une salle o\u00f9 se r\u00e9unissent\r\nles commissions parlementaires,\r\n\r\n00:38:14:00  00:38:16:06\r\n{\\an1}et o\u00f9 les d\u00e9bats restent secrets.\r\n\r\n00:38:16:11  00:38:19:12\r\n{\\an1}Pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale,\r\nnous avons obtenu\r\n\r\n00:38:19:17  00:38:23:05\r\n{\\an1}de vous emmener dans les coulisses\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:38:23:10  00:38:26:05\r\n{\\an1}Une visite originale\r\net en partie in\u00e9dite.\r\n\r\n00:38:26:23  00:38:30:08\r\n{\\an1}-Habituellement,\r\nun reportage se vend comme \u00e7a.\r\n\r\n00:38:30:12  00:38:34:22\r\n{\\an1}\"Le Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\ncomme vous ne l'avez jamais vu.\"\r\n\r\n00:38:35:03  00:38:37:17\r\n{\\an1}\"Une plong\u00e9e au coeur du pouvoir.\"\r\n\r\n00:38:37:22  00:38:42:16\r\n{\\an1}\"Un b\u00e2timent pour les Suisses\r\net par les Suisses.\"\r\n\r\n00:38:43:11  00:38:47:16\r\n{\\an1}\"Vous allez d\u00e9couvrir\r\nla grandeur, le prestige,\r\n\r\n00:38:47:21  00:38:51:18\r\n{\\an1}et la majest\u00e9\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique.\"\r\n\r\n00:38:59:14  00:39:04:00\r\n{\\an1}En vrai, dans notre pays,\r\non ne recherche pas le grandiose,\r\n\r\n00:39:04:05  00:39:06:13\r\n{\\an1}mais la propret\u00e9 immacul\u00e9e.\r\n\r\n00:39:08:10  00:39:11:16\r\n{\\an1}Vous faites le repassage,\r\n\u00e0 la maison ?\r\n\r\n00:39:11:21  00:39:14:16\r\n{\\an1}-Non, \u00e0 la maison, c'est ma femme.\r\n\r\n00:39:14:21  00:39:17:18\r\n{\\an1}Je ne suis pas assez dou\u00e9.\r\n\r\n00:39:17:23  00:39:22:09\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est juste un tissu plat,\r\n\r\n00:39:22:13  00:39:27:04\r\n{\\an1}et on a une tr\u00e8s bonne\r\ntable \u00e0 repasser.\r\n\r\n00:39:27:09  00:39:30:21\r\n{\\an1}Ca fonctionne tr\u00e8s bien\r\npour un drapeau.\r\n\r\n00:39:31:17  00:39:36:12\r\n{\\an1}-Le repassage d'un carr\u00e9 de 3 x 3\r\navec une croix blanche au milieu\r\n\r\n00:39:36:17  00:39:39:23\r\n{\\an1}a une saveur particuli\u00e8re\r\npour Daniel.\r\n\r\n00:39:40:11  00:39:43:11\r\n{\\an1}-Il n'y a qu'une seule personne\r\n\r\n00:39:43:15  00:39:47:19\r\n{\\an1}qui fait ce m\u00e9tier\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n00:39:48:00  00:39:53:14\r\n{\\an1}Ce n'est pas un travail\r\nqu'on peut faire partout.\r\n\r\n00:39:55:06  00:39:57:16\r\n{\\an1}-Tout doit \u00eatre tip top.\r\n\r\n00:39:57:20  00:40:01:17\r\n{\\an1}Les drapeaux sont d'ailleurs\r\nr\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9form\u00e9s.\r\n\r\n00:40:02:03  00:40:04:21\r\n{\\an1}-Ca, c'est un vieux drapeau,\r\nqui \u00e9tait\r\n\r\n00:40:05:02  00:40:08:22\r\n{\\an1}sur une des petites coupoles\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:40:09:11  00:40:12:12\r\n{\\an1}-Ces drapeaux flottent\r\npar tous les temps\r\n\r\n00:40:12:17  00:40:14:18\r\n{\\an1}\u00e0 plus de 40 m du sol.\r\n\r\n00:40:14:23  00:40:17:23\r\n{\\an1}Dur\u00e9e de vie moyenne: 6 \u00e0 7 mois.\r\n\r\n00:40:19:06  00:40:24:08\r\n{\\an1}-Les drapeaux des petites coupoles\r\ndoivent \u00eatre impeccables.\r\n\r\n00:40:24:12  00:40:27:22\r\n{\\an1}A la t\u00e9l\u00e9vision,\r\nvous faites des images\r\n\r\n00:40:28:03  00:40:30:19\r\n{\\an1}du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec un drone.\r\n\r\n00:40:31:00  00:40:34:03\r\n{\\an1}Du coup,\r\non voit les drapeaux de pr\u00e8s.\r\n\r\n00:40:34:08  00:40:36:19\r\n{\\an1}Et c'est l'image de la Suisse.\r\n\r\n00:40:37:00  00:40:43:16\r\n{\\an1}Il faut montrer un drapeau tr\u00e8s beau\r\net de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n00:40:44:11  00:40:50:09\r\n{\\an1}-Six heures du matin,\r\nla place F\u00e9d\u00e9rale a bonne mine.\r\n\r\n00:41:03:22  00:41:07:15\r\n{\\an1}La capitale s'\u00e9veille,\r\net l'huissier Antoine Maillard,\r\n\r\n00:41:07:20  00:41:09:17\r\n{\\an1}prend son service.\r\n\r\n00:41:09:22  00:41:11:19\r\n{\\an1}Ce jeune bullois de 32 ans\r\n\r\n00:41:12:00  00:41:15:22\r\n{\\an1}est le dernier arriv\u00e9\r\ndans l'\u00e9quipe du Parlement.\r\n\r\n00:41:22:00  00:41:25:03\r\n{\\an1}Premi\u00e8re t\u00e2che de la journ\u00e9e:\r\ntrier les journaux\r\n\r\n00:41:25:08  00:41:28:13\r\n{\\an1}et les piles de courrier\r\nqui arrivent, chaque jour,\r\n\r\n00:41:28:18  00:41:31:09\r\n{\\an1}sur le pupitre des parlementaires.\r\n\r\n00:41:34:12  00:41:37:21\r\n{\\an1}Le Conseil national est divis\u00e9\r\nen quatre secteurs.\r\n\r\n00:41:38:02  00:41:41:03\r\n{\\an1}Antoine est charg\u00e9\r\nde la zone num\u00e9ro trois,\r\n\r\n00:41:41:08  00:41:45:04\r\n{\\an1}d\u00e9volue \u00e0 une partie\r\ndes d\u00e9put\u00e9s PLR et UDC.\r\n\r\n00:41:45:09  00:41:49:12\r\n{\\an1}Il est cens\u00e9 conna\u00eetre leur place\r\nsur le bout des doigts.\r\n\r\n00:41:49:17  00:41:54:08\r\n{\\an1}Pas toujours simple quand on a \u00e9t\u00e9\r\nengag\u00e9 il y a un mois.\r\n\r\n00:41:54:12  00:41:57:15\r\n{\\an1}Vous avez une mascogne\r\ndans les mains !\r\n\r\n00:41:57:20  00:42:00:05\r\n{\\an1}-Oui, une petite aide.\r\n\r\n00:42:00:10  00:42:02:13\r\n{\\an1}Quand personne n'est l\u00e0,\r\n\r\n00:42:02:18  00:42:05:19\r\n{\\an1}les chaises se ressemblent vite !\r\n\r\n00:42:06:00  00:42:09:12\r\n{\\an1}C'est un aide-m\u00e9moire\r\npour savoir un peu...\r\n\r\n00:42:09:22  00:42:13:12\r\n{\\an1}C'est le Conseil national\r\navec les photos et les noms\r\n\r\n00:42:13:17  00:42:15:18\r\n{\\an1}pour savoir o\u00f9 ils sont plac\u00e9s.\r\n\r\n00:42:15:23  00:42:18:03\r\n{\\an1}-Dites-moi les trois qui sont l\u00e0.\r\n\r\n00:42:18:08  00:42:20:07\r\n{\\an1}-Philippe Nantermod, euh...\r\n\r\n00:42:20:11  00:42:25:00\r\n{\\an1}Ici, il y a Hansjoerg Brunner,\r\nRegine Sauter, euh...\r\n\r\n00:42:25:05  00:42:28:08\r\n{\\an1}Ici... Ca va de...\r\n\r\n00:42:28:12  00:42:31:14\r\n{\\an1}M. Bigler et M. Wehrli.\r\n\r\n00:42:34:12  00:42:37:16\r\n{\\an1}-Pour le moment,\r\nentre 06h00 et 08h00,\r\n\r\n00:42:37:21  00:42:41:18\r\n{\\an1}le Parlement appartient\r\naux huissiers et aux nettoyeurs,\r\n\r\n00:42:41:23  00:42:44:08\r\n{\\an1}un petit peuple tr\u00e8s discret.\r\n\r\n00:42:45:10  00:42:51:09\r\n{\\an1}-On doit travailler vite, car\r\ncertains clients sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s.\r\n\r\n00:42:51:13  00:42:54:16\r\n{\\an1}On veut que tout soit tip top.\r\n\r\n00:42:54:21  00:42:59:04\r\n{\\an1}Notre travail,\r\nc'est que tout soit beau et propre\r\n\r\n00:42:59:09  00:43:01:11\r\n{\\an1}avant qu'ils arrivent.\r\n\r\n00:43:03:16  00:43:08:03\r\n{\\an1}-L'image est insolite, une Putzfrau\r\nau perchoir du National.\r\n\r\n00:43:08:08  00:43:11:00\r\n{\\an1}Pourtant,\r\nelle correspond \u00e0 la vision\r\n\r\n00:43:11:05  00:43:13:18\r\n{\\an1}de l'architecte Hans Wilhelm Auer.\r\n\r\n00:43:13:23  00:43:15:23\r\n{\\an1}Le souverain, c'est le peuple,\r\n\r\n00:43:16:04  00:43:18:22\r\n{\\an1}et il est au-dessus\r\nde ses repr\u00e9sentants.\r\n\r\n00:43:19:03  00:43:22:12\r\n{\\an1}Monica Bilfinger est l'historienne\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:43:22:17  00:43:26:17\r\n{\\an1}Aucun changement ne s'y fait\r\nsans son aval, car chaque pierre,\r\n\r\n00:43:26:22  00:43:31:00\r\n{\\an1}chaque disposition de chaise\r\na \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e par l'architecte.\r\n\r\n00:43:31:10  00:43:35:19\r\n{\\an1}-Hans Wilhelm Auer a pris\r\nune d\u00e9cision fondamentale:\r\n\r\n00:43:36:00  00:43:40:23\r\n{\\an1}il voulait cr\u00e9er un b\u00e2timent\r\npour les Suisses, avec les Suisses.\r\n\r\n00:43:41:04  00:43:45:02\r\n{\\an1}Il a choisi des entreprises\r\nde toute la Suisse.\r\n\r\n00:43:45:06  00:43:49:10\r\n{\\an1}Il a emmen\u00e9 les mat\u00e9riaux,\r\nles pierres,\r\n\r\n00:43:49:14  00:43:52:13\r\n{\\an1}les bois, les menuisiers, etc.\r\n\r\n00:43:52:18  00:43:57:01\r\n{\\an1}Dans toutes les pi\u00e8ces,\r\nc'est les r\u00e9gions de la Suisse\r\n\r\n00:43:57:06  00:44:00:09\r\n{\\an1}ou des artistes\r\nde toutes les r\u00e9gions.\r\n\r\n00:44:00:13  00:44:04:14\r\n{\\an1}C'est cr\u00e9\u00e9 pour que les Suisses,\r\nquand ils entrent,\r\n\r\n00:44:04:19  00:44:07:09\r\n{\\an1}il y ait ces histoires.\r\n\r\n00:44:07:13  00:44:12:03\r\n{\\an1}Ca m'est arriv\u00e9 qu'on me dise:\r\n\"Mon grand-p\u00e8re y a travaill\u00e9\",\r\n\r\n00:44:12:08  00:44:16:08\r\n{\\an1}ou \"Mon grand-p\u00e8re a apport\u00e9\r\ndes mat\u00e9riaux.\"\r\n\r\n00:44:17:00  00:44:20:20\r\n{\\an1}-En effet, 95 % des mat\u00e9riaux\r\nproviennent de Suisse.\r\n\r\n00:44:21:01  00:44:24:10\r\n{\\an1}Les escaliers sont en gr\u00e8s\r\ndu Tessin, les pierres\r\n\r\n00:44:24:14  00:44:26:23\r\n{\\an1}viennent de Berne ou d'Appenzell.\r\n\r\n00:44:27:04  00:44:30:12\r\n{\\an1}Mais il y a des exceptions,\r\net pas des moindres.\r\n\r\n00:44:30:17  00:44:34:07\r\n{\\an1}Par exemple, les trois conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s\r\nne sont pas suisses.\r\n\r\n00:44:34:11  00:44:37:23\r\n{\\an1}Ils sont constitu\u00e9s\r\nde 24 tonnes de pierre italienne.\r\n\r\n00:44:40:16  00:44:46:13\r\n{\\an1}-Les trois Suisses sont accompagn\u00e9s\r\npar quatre soldats de bronze.\r\n\r\n00:44:46:18  00:44:51:03\r\n{\\an1}Ce sont les gardes du corps.\r\n\r\n00:44:51:08  00:44:57:17\r\n{\\an1}Ces soldats, en r\u00e9alit\u00e9, repr\u00e9sentent\r\nles quatre langues nationales.\r\n\r\n00:44:57:22  00:45:01:13\r\n{\\an1}Vous pouvez vous amuser un peu.\r\n\r\n00:45:01:18  00:45:08:05\r\n{\\an1}Lequel de ces soldats, d'apr\u00e8s vous,\r\nest celui qui parle fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:45:08:10  00:45:12:23\r\n{\\an1}Mettez-vous sous le soldat\r\nque vous choisissez.\r\n\r\n00:45:13:04  00:45:25:09\r\n{\\an1}Les visiteurs discutent entre eux\r\n\r\n00:45:25:12  00:45:27:21\r\n{\\an1}Pourquoi avez-vous choisi celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:45:28:02  00:45:29:18\r\n{\\an1}-Plus sympathique.\r\n\r\n00:45:29:23  00:45:31:12\r\n{\\an1}-Il est plus sympathique.\r\n\r\n00:45:31:17  00:45:34:20\r\n{\\an1}-Et son costume ressemble\r\n\u00e0 celui de l'Escalade.\r\n\r\n00:45:35:01  00:45:37:17\r\n{\\an1}-On voit\r\nles sp\u00e9cificit\u00e9s cantonales !\r\n\r\n00:45:37:22  00:45:40:07\r\n{\\an1}Quelqu'un avait choisi celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:45:40:11  00:45:42:04\r\n{\\an1}Personne, apparemment.\r\n\r\n00:45:42:09  00:45:45:17\r\n{\\an1}Et vous, pourquoi\r\navez-vous choisi celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:45:45:22  00:45:47:17\r\n{\\an1}-A cause de l'\u00e9p\u00e9e.\r\n\r\n00:45:47:23  00:45:51:00\r\n{\\an1}-Je vous d\u00e9\u00e7ois\r\net vous satisfais \u00e0 la fois.\r\n\r\n00:45:51:05  00:45:56:15\r\n{\\an1}Je n'ai pas la r\u00e9ponse, je ne sais\r\npas qui repr\u00e9sente le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:45:57:19  00:45:59:18\r\n{\\an1}-Les experts sont partag\u00e9s.\r\n\r\n00:45:59:23  00:46:03:11\r\n{\\an1}Mais on dit que le moustachu\r\navec l'\u00e9p\u00e9e est le Romand.\r\n\r\n00:46:03:15  00:46:05:07\r\n{\\an1}Ici, le Tessinois.\r\n\r\n00:46:05:11  00:46:08:05\r\n{\\an1}L\u00e0, le Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:46:08:10  00:46:10:16\r\n{\\an1}Et enfin, le Romanche.\r\n\r\n00:46:11:14  00:46:16:04\r\n{\\an1}Notre pays est multilingue\r\net le revendique,\r\n\r\n00:46:16:09  00:46:21:12\r\n{\\an1}m\u00eame si on entend surtout r\u00e9sonner\r\nl'allemand dans la salle.\r\n\r\n00:46:24:19  00:46:27:23\r\n{\\an1}En tout cas,\r\npour ceux qui \u00e9coutent...\r\n\r\n00:46:30:19  00:46:33:22\r\n{\\an1}Vu la technicit\u00e9 des d\u00e9bats,\r\nles seuls \u00e0 rester\r\n\r\n00:46:34:03  00:46:37:10\r\n{\\an1}vraiment concentr\u00e9s,\r\nce sont les interpr\u00e8tes.\r\n\r\n00:46:37:20  00:46:41:00\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\net la commission\r\n\r\n00:46:41:05  00:46:43:16\r\n{\\an1}soutiennent un parall\u00e9lisme mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:46:43:21  00:46:48:10\r\n{\\an1}C'est aussi notre avis, nous sommes\r\nfavorables \u00e0 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:46:48:19  00:46:50:20\r\n{\\an1}Il y a un certain plaisir\r\n\r\n00:46:51:01  00:46:54:04\r\n{\\an1}\u00e0 \u00e9couter les d\u00e9bats.\r\n\r\n00:46:54:09  00:47:00:14\r\n{\\an1}Les bons moments, ce sont\r\nles bons moments de communication.\r\n\r\n00:47:00:19  00:47:08:05\r\n{\\an1}Quand on n'a pas affaire\r\n\u00e0 des lectures techniques\r\n\r\n00:47:08:10  00:47:11:23\r\n{\\an1}que personne n'\u00e9coute,\r\ndont le seul but\r\n\r\n00:47:12:04  00:47:14:23\r\n{\\an1}est de figurer dans un proc\u00e8s-verbal.\r\n\r\n00:47:15:04  00:47:18:22\r\n{\\an1}Pour les interpr\u00e8tes,\r\nil est int\u00e9ressant d'avoir affaire\r\n\r\n00:47:19:03  00:47:21:01\r\n{\\an1}\u00e0 des gens qui communiquent.\r\n\r\n00:47:21:07  00:47:23:22\r\n{\\an1}Ca facilite la compr\u00e9hension.\r\n\r\n00:47:24:03  00:47:27:12\r\n{\\an1}Et c'est plus int\u00e9ressant\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:47:29:00  00:47:35:04\r\n{\\an1}-Pour ces jeunes visiteurs, ce qui\r\nles int\u00e9resserait encore plus,\r\n\r\n00:47:35:09  00:47:39:23\r\n{\\an1}c'est qu'on leur montre la femme nue\r\ncach\u00e9e dans le tableau.\r\n\r\n00:47:40:04  00:47:44:13\r\n{\\an1}Plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'ange de la paix\r\nvolant au-dessus du Gruetli.\r\n\r\n00:47:44:18  00:47:48:03\r\n{\\an1}Un esprit cens\u00e9 \u00e9clairer\r\nnos parlementaires\r\n\r\n00:47:48:08  00:47:50:06\r\n{\\an1}et les lois qu'ils votent\r\n\r\n00:47:50:11  00:47:54:10\r\n{\\an1}et qui peut-\u00eatre inspire\r\nle cuisinier du Palais,\r\n\r\n00:47:54:14  00:47:57:11\r\n{\\an1}qui travaille juste en dessous.\r\n\r\n00:47:57:16  00:48:01:00\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le chef nous propose...\r\n\r\n00:48:01:10  00:48:08:11\r\n{\\an1}-Des schnitzel de porc pan\u00e9 avec\r\ndes frites et des l\u00e9gumes du march\u00e9.\r\n\r\n00:48:08:16  00:48:12:02\r\n{\\an1}On a toujours\r\nune proposition typique,\r\n\r\n00:48:12:07  00:48:14:19\r\n{\\an1}des vols-au-vent fa\u00e7on grand-maman,\r\n\r\n00:48:15:00  00:48:19:00\r\n{\\an1}des \u00e9minc\u00e9s de veau \u00e0 la zurichoise\r\navec des roestis.\r\n\r\n00:48:19:05  00:48:22:11\r\n{\\an1}Ici, les gens mangent simple et bon.\r\n\r\n00:48:27:14  00:48:32:06\r\n{\\an1}-Alors oui, ici on mange simple,\r\nmais pas avec n'importe qui.\r\n\r\n00:48:32:11  00:48:36:10\r\n{\\an1}Pour pouvoir s'attabler\r\n\u00e0 la Galerie des Alpes,\r\n\r\n00:48:36:14  00:48:39:09\r\n{\\an1}il faut soit \u00eatre un parlementaire,\r\n\r\n00:48:39:13  00:48:42:04\r\n{\\an1}soit \u00eatre invit\u00e9\r\npar un parlementaire.\r\n\r\n00:48:42:09  00:48:44:09\r\n{\\an1}Les clients sont donc tous\r\n\r\n00:48:44:14  00:48:48:06\r\n{\\an1}des habitu\u00e9s de la g\u00e9rante,\r\nCrista Baumann.\r\n\r\n00:48:49:04  00:48:55:05\r\n{\\an1}-C'est Thomas Hurter, conseiller\r\nnational schaffhousois, UDC.\r\n\r\n00:48:55:10  00:49:00:13\r\n{\\an1}Il a deux filles, Nora et Maud,\r\nla maman s'appelle Cornelia.\r\n\r\n00:49:00:18  00:49:04:11\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s connue\r\ndans le canton de Schaffhouse.\r\n\r\n00:49:04:16  00:49:09:07\r\n{\\an1}M. Hurter est facile d'acc\u00e8s\r\net c'est un tr\u00e8s bon client.\r\n\r\n00:49:10:09  00:49:13:12\r\n{\\an1}-Si vous voulez\r\nun endroit plus insolite\r\n\r\n00:49:13:17  00:49:17:20\r\n{\\an1}pour manger une fondue,\r\nsuivez Alfred Knoeri.\r\n\r\n00:49:18:01  00:49:20:12\r\n{\\an1}C'est le chef des cl\u00e9s.\r\n\r\n00:49:20:17  00:49:23:00\r\n{\\an1}Il s'occupe de la logistique\r\n\r\n00:49:23:05  00:49:26:13\r\n{\\an1}des b\u00e2timents\r\net a donc tous les acc\u00e8s.\r\n\r\n00:49:28:13  00:49:31:14\r\n{\\an1}-Nous sommes\r\nentre les deux petites coupoles,\r\n\r\n00:49:31:19  00:49:34:15\r\n{\\an1}o\u00f9 vous pouvez voir\r\nles drapeaux flotter.\r\n\r\n00:49:34:20  00:49:38:11\r\n{\\an1}L\u00e0, la grande coupole\r\navec son immense salle d'acc\u00e8s.\r\n\r\n00:49:38:15  00:49:42:20\r\n{\\an1}Dessous, la verri\u00e8re qui surplombe\r\nla salle du Conseil national.\r\n\r\n00:49:43:00  00:49:46:01\r\n{\\an1}Et de ce c\u00f4t\u00e9,\r\nla salle des pas perdus.\r\n\r\n00:49:47:00  00:49:50:06\r\n{\\an1}-Il y a presque dix ans,\r\nquelques parlementaires\r\n\r\n00:49:50:11  00:49:54:16\r\n{\\an1}\u00e9taient mont\u00e9s ici avec un r\u00e9chaud\r\net des bouteilles de fendant\r\n\r\n00:49:54:21  00:49:59:06\r\n{\\an1}pour profiter de la vue avant\r\nde se faire d\u00e9loger par la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:49:59:15  00:50:01:01\r\n{\\an1}-Oui, c'\u00e9tait ici.\r\n\r\n00:50:01:06  00:50:05:09\r\n{\\an1}-Et c'\u00e9tait qui ?\r\n-Ca, je vais pas le dire !\r\n\r\n00:50:05:20  00:50:09:13\r\n{\\an1}-Moi, je peux,\r\nc'\u00e9tait une fondue improvis\u00e9e\r\n\r\n00:50:09:18  00:50:12:13\r\n{\\an1}pour le d\u00e9part de P.Couchepin.\r\n\r\n00:50:12:18  00:50:17:06\r\n{\\an1}Comme quoi, m\u00eame un ancien pr\u00e9sident\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:50:17:11  00:50:20:18\r\n{\\an1}est persona non grata\r\ndans certains lieux.\r\n\r\n00:50:20:23  00:50:24:09\r\n{\\an1}Des espaces immenses\r\nqu'on ne voit que du ciel,\r\n\r\n00:50:24:13  00:50:26:11\r\n{\\an1}car personne n'y va jamais.\r\n\r\n00:50:28:09  00:50:30:11\r\n{\\an1}Enfin... Presque personne.\r\n\r\n00:50:30:16  00:50:34:13\r\n{\\an1}D'abord, des escaliers tr\u00e8s raides,\r\npar lesquels on acc\u00e8de\r\n\r\n00:50:34:18  00:50:37:13\r\n{\\an1}aux petites coupoles\r\net \u00e0 leurs drapeaux.\r\n\r\n00:50:41:19  00:50:44:17\r\n{\\an1}-L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\nil y a eu une motion\r\n\r\n00:50:44:22  00:50:48:10\r\n{\\an1}pour qu'on laisse les drapeaux ici\r\ntoute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:50:48:14  00:50:51:01\r\n{\\an1}C'est bien plus beau ainsi.\r\n\r\n00:50:51:06  00:50:53:11\r\n{\\an1}Mais c'est aussi pour que les gens\r\n\r\n00:50:53:16  00:50:56:11\r\n{\\an1}n'aient pas l'impression\r\nque c'est un mus\u00e9e.\r\n\r\n00:50:56:15  00:51:01:10\r\n{\\an1}Ou une \u00e9glise, car en plus,\r\ntout en haut, il y a une croix dor\u00e9e.\r\n\r\n00:51:01:19  00:51:05:18\r\n{\\an1}-Avant d'atteindre la croix,\r\non doit traverser cette salle\r\n\r\n00:51:05:22  00:51:08:13\r\n{\\an1}et longer les vitraux de la coupole.\r\n\r\n00:51:08:18  00:51:12:12\r\n{\\an1}Celle que, d'habitude,\r\non ne voit qu'en levant les yeux\r\n\r\n00:51:12:17  00:51:16:14\r\n{\\an1}\u00e0 30 m\u00e8tres au-dessus de nous,\r\ndans le hall d'entr\u00e9e.\r\n\r\n00:51:18:18  00:51:22:12\r\n{\\an1}On peut continuer l'ascension\r\njusqu'au d\u00f4me principal,\r\n\r\n00:51:22:17  00:51:26:17\r\n{\\an1}o\u00f9 sont stock\u00e9s les immenses\r\ndrapeaux de 13 m\u00e8tres de long\r\n\r\n00:51:26:22  00:51:30:21\r\n{\\an1}qu'on ne d\u00e9ploie\r\nqu'en cas de visite d'Etat.\r\n\r\n00:51:31:02  00:51:38:04\r\n{\\an1}Ou alors on grimpe encore et l\u00e0,\r\non d\u00e9couvre enfin une vue grandiose.\r\n\r\n00:51:38:09  00:51:42:21\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique\r\ndans toute sa splendeur,\r\n\r\n00:51:43:02  00:51:45:22\r\n{\\an1}son prestige et sa majest\u00e9.\r\n\r\n00:51:59:07  00:52:05:11\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, c'est la fin\r\nde cette \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:52:05:15  00:52:10:05\r\n{\\an1}Dimanche prochain,\r\nretour au studio et au direct\r\n\r\n00:52:10:10  00:52:12:09\r\n{\\an1}pour \"Mise au point\".\r\n\r\n00:52:12:13  00:52:16:09\r\n{\\an1}Nous attendons vos commentaires,\r\nvos coups de gueule\r\n\r\n00:52:16:13  00:52:20:04\r\n{\\an1}sur notre r\u00e9pondeur, notre e-mail\r\nou les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:52:20:09  00:52:23:08\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, excellente semaine,\r\nau revoir.\r\n\r\n00:52:23:12  00:52:27:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051558\r\nDate de transcription : 27-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:09) [67%] : \r\n4 et de Tananarive et pas de perdre de r\u00e9sister \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:09 > 0:01:16) [94%] : \r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant reportage sur les dangers en montagne, dommage que le guide n'est pas donn\u00e9 l'exemple en portant un casque lors de l'ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:01:24) [94%] : \r\nVotre reportage me laisse pantois la montagne ne tue personne les mots utilis\u00e9s devraient avoir plus de bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:01:54) [90%] : \r\nSalut, camarades tovaritch Enderlin tu dis partout le communisme s'effondre, mais le communisme ne s'est pas effondr\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, c'\u00e9tait en 1989 et depuis il reprend du poil de la b\u00eate, j'ai \u00e9cout\u00e9 votre \u00e9mission sur le smartphone au volant \u00e9coutez pas regarder car je suis malvoyant pour moi le conducteur impliqu\u00e9 se qualifie bien de meurtrier par Dol \u00e9ventuel, c'est comme s'il avait pris le volant d'un v\u00e9hicule qu'il savait sans frein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:55 > 0:02:03) [94%] : \r\nCette histoire est tellement tragique et triste, il faut s\u00e9vir, je vois cette mauvaise habitude quotidiennement chez les automobilistes, de tous \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (0:02:04 > 0:02:15) [84%] : \r\nJe vous f\u00e9licite pour cette \u00e9mission qui a tout bient\u00f4t pour lui bien pr\u00e9sent\u00e9, tr\u00e8s vari\u00e9s, voil\u00e0 merci et bonne soir\u00e9e comme \u00e7a une tabl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:18 > 0:02:37) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point pour notre \u00e9mission de rentr\u00e9e, on se retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, un peu moins de 2 mois des \u00e9lections avec cette ann\u00e9e un nombre record de candidats, plus de 4000 Suisses qui veulent si\u00e9ger ici ce soir, on parlera politique mais pas seulement : regardez le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:39 > 0:02:59) [95%] : \r\nUne rentr\u00e9e scolaire sous le signe de la p\u00e9nurie de profs en Valais, ce sont des \u00e9tudiants qui sont appel\u00e9s \u00e0 la rescousse, alors que dans les cantons de Vaud et Berne des retrait\u00e9s reprennent du service, de plus en plus de Suisses ach\u00e8tent des compensations carbone pour tenter de gommer les effets de leur voyage en avion mais o\u00f9 va r\u00e9ellement cet argent, nous avons men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:01 > 0:03:15) [92%] : \r\nAvant les \u00e9lections, nous emmenons les pr\u00e9sidents des grands partis en pique- nique \u00e0 la montagne, premi\u00e8res interviews sur la couverture \u00e0 carreaux avec le chef de l'UDC Albert Rushdie qui a manifestement ador\u00e9 le pique- nique pr\u00e9par\u00e9 par Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:18 > 0:03:26) [87%] : \r\nEnfin, nous vous montrerons les coulisses du Palais f\u00e9d\u00e9ral une visite tr\u00e8s original qui r\u00e9v\u00e8le un palais au secret hautement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:32 > 0:03:59) [92%] : \r\nLa date fatidique du 20 octobre approche et la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales entre dans le vif du sujet, l'une des grandes inconnues : c'est le nombre d'abstentionnistes derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, moins d'un Suisse sur 2 avait vot\u00e9 alors fera-t-on mieux cette ann\u00e9e, mise au point, pose la question et vous allez le voir, les candidats s'y emploient de mani\u00e8re totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, bien s\u00fbr, c'est le grand retour de notre rubrique 144 avec toute l'ironie qui caract\u00e9rise Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:25) [92%] : \r\nCitoyennes Citoyens, il est temps de mettre un terme \u00e0 une triste rengaine d'un taux de participation tr\u00e8s bas, un taux de participation particuli\u00e8rement bas, bien il est faible, hein 7,5 pourcent plut\u00f4t faible participation donc pour contrer ce fl\u00e9au a mis au point, on a d\u00e9cid\u00e9 de mouiller la chemise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:25 > 0:04:31) [93%] : \r\nOn a une mission : comprendre pourquoi une majorit\u00e9 de Suisses ne va plus voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:04:38) [84%] : \r\n50 comme 50 pourcent de participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:38 > 0:04:47) [95%] : \r\nOn pensait \u00eatre un peu pionnier avec cette exp\u00e9rience, mais cette semaine, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s, d'abord il y a eu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:48 > 0:04:49) [99%] : \r\nUne vraie r\u00e9ponse \u00e0 l'abstention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:50 > 0:04:56) [91%] : \r\nVotations qui sont complexes et puis quand \u00e7a vient trop compliqu\u00e9, on n'a pas trop d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:05:04) [84%] : \r\nEh bien, justement, l'UDC explique mon gars, le syst\u00e8me de parti l'Europe la Conf\u00e9d\u00e9ration tout une vraie d\u00e9marche citoyenne en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:04 > 0:05:13) [90%] : \r\nOn attend autre chose d'un parti politique et qui aime bien le rappeler, le 1er parti de Suisse assimiler l'adversaire \u00e0 de la vermine, moi je trouve que c'est pas constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:41) [89%] : \r\nBah, il y en a vraiment qui ne sont jamais contents, d'ailleurs, face \u00e0 l'abstention, il ne faut pas seulement simplifier, il faut aussi int\u00e9resser le citoyen et en la mati\u00e8re, cette candidate PDC \u00e0 imaginer une action parfaitement louable et d'offre 100 francs cash \u00e0 ceux qui r\u00e9pondent correctement \u00e0 4 questions sur la Suisse et sur le PDC et n'allez pas croire, comme le proclament les mauvaises langues, qu'il s'agit d'acheter des voix l'initiative et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, la candidate pr\u00e9cise d'ailleurs dans 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:41 > 0:05:48) [94%] : \r\nLes 100 francs ne sont pas le seul gain, il est aussi possible de participer \u00e0 une s\u00e9ance PDC au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:48 > 0:05:50) [91%] : \r\nAh bah, si en plus elle nous prend par les sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:05:58) [95%] : \r\nMais cette semaine, l'action la plus spectaculaire contre l'abstention provient des services du Parlement et elle plaira sans doute \u00e0 ce jeune homme press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:58 > 0:06:02) [95%] : \r\nMoi j'ai pas le temps pour regarder les personnes, les diff\u00e9rents discours qu'ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:03 > 0:06:09) [95%] : \r\nPas le temps, h\u00e9 bien la voil\u00e0 la solution : une application pour tout savoir en 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:10 > 0:06:24) [85%] : \r\nJ'attends avec en profitant de ta pause pipi et apprend faute et pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales oui, par contre, le 20 octobre en sortant de l'isoloir, ce serait quand m\u00eame pas mal d'\u00e9viter de confondre urnes et urinoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:07:02) [92%] : \r\nC'est la rentr\u00e9e, demain, tous les \u00e9l\u00e8ves romands auront repris le chemin de l'\u00e9cole, mais certains se retrouvent confront\u00e9s \u00e0 une p\u00e9nurie de profs, ainsi en va Valais o\u00f9 la rentr\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lundi, on a fait appel \u00e0 des \u00e9tudiants pour assurer certains cours pendant ce temps dans les cantons de Berne ou de veau, ce sont des retrait\u00e9s qui reprennent du service, \u00e0 l'origine de cette p\u00e9nurie, il y a le grand nombre de profs qui quittent le m\u00e9tier reportage Rapha\u00ebl Guillet Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:07:05 > 0:07:09) [85%] : \r\nUne partie des vols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:12 > 0:07:17) [87%] : \r\nPremi\u00e8re semaine de rentr\u00e9e pour les 17 \u00e9l\u00e8ves de la classe 7 H \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:07:19 > 0:07:20) [77%] : \r\nEt en date s'attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:20 > 0:07:25) [86%] : \r\nLes premi\u00e8res semaines de vie professionnelle, pour l'heure, 2 jeunes enseignantes Mathilde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:26 > 0:07:35) [91%] : \r\nEt Ga\u00ebl jeter dans le grand bain avant m\u00eame la fin de leurs \u00e9tudes p\u00e9dagogiques, c'est ainsi que le Valais, lutte contre la p\u00e9nurie d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:49 > 0:07:54) [92%] : \r\nJuste avant la rentr\u00e9e, les 2 n\u00e9ophytes avait re\u00e7u la visite du 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:07:55 > 0:07:56) [99%] : \r\n\u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:56 > 0:08:04) [90%] : \r\nElles sont attendus comme le messie \u00e0 21 et 22 ans, ces 2 \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique sans les nouvelles enseignantes de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:05 > 0:08:23) [85%] : \r\nBon je pense impossible toute une classe en \u00e9chec Alain premi\u00e8res ann\u00e9es mais c'est des choses qui qui font peur, c'est : on sait que les \u00e9lus sont l\u00e0 pour apprendre, et il faut qu'on leur prenne ben il y a quand m\u00eame beaucoup d'excitation, on est un peu stress\u00e9, on va pas vous mentir que l'ASE am\u00e8ne avenir fertig comme celle comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:23 > 0:08:30) [95%] : \r\n4 jours plus tard, nous sommes donc de retour \u00e0 Zermatt pour voir comment \u00e7a se passe pour Mathilde et Ga\u00ebl face \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:30 > 0:09:04) [83%] : \r\nUn petit muret Gruner, j'avais tr\u00e8s peur avec la langue quand m\u00eame parce qu'on est ni langue maternelle fran\u00e7aise, j'avais peur qu'il ne corrige tout le temps qu'il avait des soucis qui rigole parce qu'on fasse des photos qui est pas une bonne ambiance, \u00e0 cause de la langue, ou \u00e0 cause, voil\u00e0 qu'on savait pas vraiment enseignants on encore \u00e9tudiante, mais au final, pas du tout, \u00e7a se passe vraiment tr\u00e8s bien, ils font \u00e7a de mani\u00e8re superbe bienveillante de nos corriger, c'est pas bon, elle a dit d'air d'images, c'est vraiment ah si jamais c'est c'est dit et nous, on dit merci et ils sont contents de nous aider aussi, de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:05 > 0:09:30) [92%] : \r\nPour pallier la rar\u00e9faction des instituteurs dans les villages du Haut-Valais le d\u00e9partement de l'instruction a pris une mesure radicale, les \u00e9tudiants de 3\u00e8me ann\u00e9e de la HEP de Brigue prennent directement en charge certaines classes un travail accompli en parall\u00e8le \u00e0 leur fin d'\u00e9tudes, Mathilde et Ga\u00ebl vont ainsi altern\u00e9 entre Brigue et Zermatt entre l'enseignement re\u00e7u et l'enseignement dispens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:31 > 0:09:35) [82%] : \r\nJe pense, ces questions de l'organisation, si on s'organise comme il faut, je pense \u00eatre clairement faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:37 > 0:09:44) [97%] : \r\nLa p\u00e9nurie d'enseignants ne touche pas que le Valais et c'est aussi un grand classique de la rentr\u00e9e scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:45 > 0:09:48) [97%] : \r\nLes enseignants disponibles se font toujours plus rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:48 > 0:09:51) [98%] : \r\nL'une des difficult\u00e9s de cette rentr\u00e9e, c'est le manque d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:51 > 0:10:09) [91%] : \r\nLa Suisse, manque d'enseignants en tout cas, manquera la p\u00e9nurie d'enseignants fait d\u00e9bat dans le canton de Vaud, il faut aussi davantage d'enseignants et la p\u00e9nurie guette l'\u00c9tat crainte une p\u00e9nurie d'enseignants, mais voici d\u00e9j\u00e0 ce constat une p\u00e9nurie d'enseignants se profile dans plusieurs camps de r\u00e9gion, il faut trouver une rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:10 > 0:10:19) [95%] : \r\nLa rel\u00e8ve, elle peut prendre un visage encore plus inattendues, comme ici \u00e0 l'\u00e9cole primaire de Chardonne au-dessus de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:20 > 0:10:25) [97%] : \r\n\u00e0 quelques jours de la rentr\u00e9e, nous suivons cette institutrice alors qu'elle pr\u00e9pare sa classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:29 > 0:10:35) [80%] : \r\nAssez bonnes vacances excellente, excellente F\u00eate des vignerons, moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:39 > 0:11:00) [79%] : \r\nOui, en fait, avait d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la salle des ma\u00eetres une ann\u00e9e pas foirer ma c'\u00e9tait comme stagiaire et puis l'affinit\u00e9 j'\u00e9tudes pas encore, je fais ma 3\u00e8me ann\u00e9e oui, je suis en stage et c'est c'est pas l\u00e0, alors moi je suis retrait\u00e9 qui il s'est remis au travail et toi es une jeune qui n'a pas fini ses \u00e9tudes et qui travaillent d\u00e9j\u00e0, donc d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:03 > 0:11:44) [89%] : \r\nJ'ai pris ma retraite il y a 4 ans, 2015 et puis en 2017, j'ai eu un message de la directrice de notre \u00e9cole me disant un est-ce que tu pourrais venir nous aider, on a, on a engag\u00e9 quelqu'un qui, qui malheureusement est en d\u00e9pression, et puis on a 2 apr\u00e8s- midi par semaine, a propos\u00e9, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi une demi- seconde, j'ai accept\u00e9 et puis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mon coll\u00e8gue m'a dit : Anne est d'accord de de faire, de faire 2 ans avec moi, je dis oui, oui, je suis retrait\u00e9, du samedi au mercredi, donc je fais ce que je veux, j'ai beaucoup de temps libre et puis le jeudi \u00e0 l'entretien que je viens \u00e0 l'\u00e9cole puis je retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:46 > 0:12:20) [91%] : \r\nCe m\u00e9tier que j'ai beaucoup aim\u00e9 et et ce ce regard des enfants et \u00e7a j'ai envie de dire que le regard des enfants, il a pas chang\u00e9 est-ce que c'est plus dur qu'avant, du coup est-ce que c'est moins attractif, alors je ne sais pas si c'est moins attractif, mais c'est, je crois que c'est plus dur qu'avant et \u00e7a, il y a probablement de raisons, c'est le fait qu'on a de plus en plus d'enfants allophones il faut int\u00e9grer \u00e0 nos classes pour l'Inter puisque on int\u00e8gre un peu, on essaye d'int\u00e9grer beaucoup, beaucoup d'enfants de Seyssel les nouveaux choix ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:22 > 0:12:26) [99%] : \r\nEt puis il y a aussi la vague num\u00e9rique qui n'a pas forc\u00e9ment simplifier la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:28 > 0:13:07) [90%] : \r\nJe prends juste un exemple, c'est le le contr\u00f4le des absences, alors on licencie, donc \u00e0 dans l'ordinateur, on notera en classe, ensuite on contr\u00f4le que tous les \u00e9l\u00e8ves soient l\u00e0, s'il en manque un, on va tout de suite le signaler l'information arrive directement au secr\u00e9tariat le secr\u00e9tariat, s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue par les parents doit appeler les parents pour qu'il ait pas de l'enfant qui qui soit perdus entre la maison et l'\u00e9cole, et quand j'ai d\u00fb commencer \u00e0 faire \u00e7a, \u00e7a m'a pris du temps, alors je me disais \u00e7a me mange du temps o\u00f9 il accompagne enfin d'accueillir mes \u00e9l\u00e8ves de de faire mon \u00e0 mon entr\u00e9e de classe comme j'avais l'habitude de le faire \u00e9couter les enfants \u00e0 tous, h\u00e9 ben non, il faut, je me pr\u00e9cipite sur mon ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:10 > 0:13:18) [87%] : \r\nDes enseignants qui ne partent plus \u00e0 la retraite ou qu'il interrompe comme Anne Page, ce n'est plus tellement extraordinaire et peu importe la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:13:18 > 0:13:20) [72%] : \r\nVous avez marqu\u00e9, vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:20 > 0:13:22) [99%] : \r\nNous sommes ici dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:24 > 0:13:39) [88%] : \r\nParoles, vous organisez une coll\u00e8gue a annonc\u00e9 un cong\u00e9 maternit\u00e9 \u00e0 partir de la rentr\u00e9e scolaire 2019, 2020 dans un 1er temps et j'\u00e9tais pas tr\u00e8s chaud \u00e0 l'id\u00e9e de rempiler comme \u00e7a mais \u00e7a m'm\u00eame travailler et je me suis dit pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:40 > 0:13:49) [97%] : \r\nEn f\u00e9vrier dernier, le canton de Berne a m\u00eame envoy\u00e9 un courrier \u00e0 950 retrait\u00e9s pour leur demander s'ils acceptaient de reprendre du service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:49 > 0:14:02) [86%] : \r\nUne situation pas tr\u00e8s facile, mais on a trouv\u00e9 quand rentre quatre personnes, \u00e7a c'est vraiment une, et je souhaite \u00e0 mon tour une cordiale bienvenue \u00e0 la traditionnelle conf\u00e9rence de presse de de rentr\u00e9e pour-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:02 > 0:14:11) [93%] : \r\nMardi matin, Lausanne, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat pr\u00e9sente les enjeux de la rentr\u00e9e scolaire pour 127000 \u00e9l\u00e8ves Vaudois et leurs 13000 enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:11 > 0:14:14) [81%] : \r\nQui sont concern\u00e9s, je veux pas d'honn\u00eate Roach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:14 > 0:14:14) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:15 > 0:14:56) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez la la p\u00e9nurie d'enseignants, elle est observ\u00e9e, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s sectorielle dans un certain nombre de domaines, comme par exemple l'allemand ou les math\u00e9matiques, mais c'est vrai que pour l'instant, on a une augmentation du nombre de d'\u00e9tudiants \u00e0 la HEP, on a par exemple cette ann\u00e9e plus de 1300 \u00e9tudiants nouveau \u00e0 la HEP qui entre dans le cas de cette rentr\u00e9e, et puis c'est vrai que ce que nous ressentons-nous dans le canton de Vaud c'est que \u00e9videmment on a toujours plus besoin d'enseignants parce qu'on a une augmentation d\u00e9mographique, on a un peu pr\u00e8s depuis 8 ans, 1000 \u00e9l\u00e8ves de plus par ann\u00e9e avec aussi dans le postobligatoire, cette augmentation qui se ressent et donc la corr\u00e9lation c'est que il nous faut plus d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:58 > 0:15:12) [90%] : \r\nOn est donc en flux tendu, car tous les nouveaux enseignants ne, ne reste plus \u00e0 vie, comme par le pass\u00e9, Florian Paco, par exemple, \u00e0 abandonner la carri\u00e8re il avait fort \u00e0 faire au coll\u00e8ge de la Planta \u00e0 Chavannes avec des classes d'une singuli\u00e8re mixit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:15 > 0:15:45) [88%] : \r\nC'est de milieux socio- culturels tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y avait un grand clivage en fait un peu entre les 2 heures apr\u00e8s sa visite dans les st\u00e9r\u00e9otypes mais \u00e0 Saint-Sulpice, c'est quand m\u00eame plus des familles ais\u00e9es, o\u00f9 les parents peuvent \u00eatre tr\u00e8s disponible pour pour leurs enfants peuvent apporter un gros soutien et \u00e0 Chavannes o\u00f9 il y a plus d'id\u00e9es, vous \u00eates plus disons de la de la de la migration des paysans qui parlent pas fran\u00e7ais \u00e0 la maison avec les parents ne peuvent pas forc\u00e9ment aid\u00e9s et qu'il n'y a pas une culture de l'\u00e9cole non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:46 > 0:15:49) [96%] : \r\nCe n'est pas exactement le m\u00e9tier qu'il imaginait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:50 > 0:16:09) [90%] : \r\nCette clair que c'est pas \u00e9vident, ce qui est vraiment plein de choses \u00e0 faire, il y a des situations sociales qui sont difficiles, il y a des relations avec des parents qui peuvent quand m\u00eame \u00eatre parfois probl\u00e9matique c'est pas juste transmettre transmettre des connaissances, un aspect social beaucoup plus important et qui qui est pas facile qui peut \u00eatre lourd mais qui est aussi tr\u00e8s lent, tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:09 > 0:16:20) [93%] : \r\nCes t\u00e9moignages reviennent souvent chez ceux qui l\u00e2chent l'affaire d\u00e9courag\u00e9 pourtant comme le veut le clich\u00e9, les 3 mois de vacances annuelles devraient largement suffire pour tenir le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:20 > 0:16:30) [83%] : \r\nLes enqu\u00eates le d\u00e9montrent que les enseignants n'ont pas 3 mois de vacances, ils sont comme tout le monde 5 semaines, par exemple, le r\u00e9sultat, ils pr\u00e9parent leur ann\u00e9e scolaire ou alors l\u00e0 termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:30 > 0:16:31) [90%] : \r\nAllez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:31 > 0:16:35) [96%] : \r\nQuant aux raisons de la p\u00e9nurie d'enseignants, le tableau qu'il dresse est pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:36 > 0:16:44) [93%] : \r\nC'est quand m\u00eame 3 facteurs qui faut cumuler l'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves, les enseignants qui baissent leur taux d'activit\u00e9 parce que le m\u00e9tier devient trop p\u00e9nible et ceux qui quittent le m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:47 > 0:16:58) [90%] : \r\nIl a peut-\u00eatre une d\u00e9sillusion, parce qu'on on a une utopie, l'\u00e9cole c'est l'\u00e9cole qu'on a connu, fr\u00e9quent\u00e9 et une fois qu'on enseigne, on constate que c'est pas du tout le r\u00f4le de la m\u00eame fa\u00e7on vivre quand on \u00e9tait \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:59 > 0:17:10) [87%] : \r\nLe m\u00e9tier est moins reconnu leur statut social a diminu\u00e9 et il doit avoir un grand travail qui doit \u00eatre effectu\u00e9 sur l'image du m\u00e9tier sur l'image de l'enseignant et de l'enseignant pour chercher \u00e0 l'revaloris\u00e9es au sein du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:11 > 0:17:20) [92%] : \r\nRetour dans l'atmosph\u00e8re studieuse de la classe de Zermatt o\u00f9 Mathilde et Ga\u00eblle sont tr\u00e8s loin de ces consid\u00e9rations, habit\u00e9 par la foi des nouveaux convertis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:21 > 0:17:45) [89%] : \r\nSi on a maintenant \u00eatre avec les enfants si on aime apprendre, apprendre aux autres, c'est vraiment un m\u00e9tier extraordinaire, j'\u00e9tais avec un \u00e9l\u00e8ve avant et le moment o\u00f9 il comprend ce que tu expliques qui en effet ah oui et commence \u00e0 \u00e9crire, \u00e7a c'est vraiment assez fort dans purement dans le m\u00e9tier d'enseignant, ce moment o\u00f9 un petit moment de \u00e7a, moi j'appr\u00e9cie beaucoup et je changerai pas de m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:47 > 0:17:51) [92%] : \r\nRendez- vous l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 la m\u00eame date, avec les m\u00eames questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:10 > 0:18:40) [96%] : \r\nOn se retrouve \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce palais f\u00e9d\u00e9ral pour parler d'un sujet qui occupe beaucoup les parlementaires en ce moment, celui des \u00e9missions carbone elles proviennent notamment du trafic a\u00e9rien si vous avez pris l'avion cet \u00e9t\u00e9 pour vos vacances, on vous a sans doute propos\u00e9 de compenser ainsi la pollution g\u00e9n\u00e9r\u00e9e ces derniers mois avec le mouvement pour le climat, ce march\u00e9 des compensations carbone a connu un tr\u00e8s grand essor en Suisse mais est-ce vraiment efficace ou simplement une fa\u00e7on de se donner bonne conscience, Fran\u00e7ois Ruchti a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:44 > 0:18:47) [99%] : \r\nVous r\u00eavez de vacances \u00e0 l'autre bout du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:47 > 0:18:50) [97%] : \r\nTahiti, pourquoi pas les \u00eeles Fidji.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:53 > 0:18:59) [92%] : \r\nDifficile pourtant de faire son l'avion et sans le sentiment de culpabilit\u00e9 face \u00e0 la pollution CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:01 > 0:19:07) [94%] : \r\nUne solution existeraient des dizaines de sites internet vous propose de compenser vos \u00e9missions carbone contre un peu d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:09 > 0:19:11) [97%] : \r\nLe leader suisse des compensations carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:12 > 0:19:13) [76%] : \r\nC'est la Fondation l'AMF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:17 > 0:19:20) [87%] : \r\nIci, \u00e0 Z\u00fcrich, une partie des 80 employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:22 > 0:19:24) [98%] : \r\nLe Business est en pleine expansion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:25 > 0:19:35) [87%] : \r\nCette ann\u00e9e, de janvier jusqu'\u00e0 mai c'est presque 4 fois plus de personnes qui ont compens\u00e9 leurs si on, si en 2018 et \u00e7a, c'est une augmentation assez assez rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:43 > 0:19:55) [78%] : \r\nLes \u00e0 Saint-Martin, Sander Cinar qui OLN tranquille le m\u00e9chant, en somme une la compensation carbone une action \u00e9colo et du marketing cibl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:57 > 0:20:22) [86%] : \r\n\u00e0 quand, enfin, c'est au Cameroun, c'est assez simple, c'est notre site internet vous pouvez calculer vos \u00e9missions, par exemple pour un vol mais aussi pour votre maison au port et voyage en voiture et apr\u00e8s ils vous donnent les \u00e9missions de CO2, et aussi le montant qui est n\u00e9cessaire pour compenser les MST en et avec cet argent on finance des projets, surtout dans les pays de d\u00e9veloppement o\u00f9 la m\u00eame quantit\u00e9 des \u00e9missions \u00e0 compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:24 > 0:20:30) [93%] : \r\nCes projets, il y en a des dizaines le classique, la plantation d'arbres ici au Nicaragua.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:31 > 0:20:37) [93%] : \r\nMais aussi le remplacement de cuisini\u00e8re polluantes en Afrique o\u00f9 la construction d'\u00e9oliennes en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:39 > 0:20:51) [95%] : \r\nLe principe est simple : supprimer une source de pollution et la remplacer par une solution plus efficace des tonnes de CO2 valid\u00e9e par des certificats de compensation carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:53 > 0:20:58) [86%] : \r\nEn th\u00e9orie, cela sont g\u00e9nial, nous avons voulu tester et mener l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:00 > 0:21:04) [97%] : \r\nPour commencer, il faut calculer nos \u00e9missions carbone sur le site de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:05 > 0:21:22) [91%] : \r\nDurant ce reportage, nous allons utiliser la voiture, le train et l'avion, r\u00e9sultat du calcul une tonne une de CO2 pour compenser, il faut acheter 38 francs de certificats carbone et la pollution dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:28 > 0:21:31) [96%] : \r\nReste \u00e0 voir si ces projets fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:33 > 0:21:44) [89%] : \r\nOn a choisi de partir en Turquie, Mike, un m\u00e8tre propose des certificats carbone \u00e9olien proche d'Izmir, une ville situ\u00e9e \u00e0 l'ouest de la Turquie au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:46 > 0:21:53) [96%] : \r\nUne fois sur place, c'est le paradis du d\u00e9veloppement durable partout des \u00e9oliennes, c'est comme dans la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:57 > 0:22:01) [90%] : \r\nAu bureau de la promotion \u00e9conomique locale, ils ne sont pas peu fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:01 > 0:22:11) [84%] : \r\nMais la toile doivent entre autres 20 pourcent de la production d'\u00e9nergie verte produite ici \u00e0 Izmir, il y a pr\u00e8s de 700 turbines install\u00e9es dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:12 > 0:22:18) [89%] : \r\nPremi\u00e8re surprise : ici, personne ne parle des compensations carbone pour expliquer ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:18 > 0:22:36) [83%] : \r\nC'est invendable, elle ces prot\u00e8ge sont Daubin jette la production d'\u00e9nergie \u00e9olienne est consid\u00e9r\u00e9 comme la priorit\u00e9 strat\u00e9gique sur le plan \u00e9conomique, il y a donc des aides nationales importantes au niveau de la Turquie, \u00e7a une semaine par contre les fonds internationaux sont tr\u00e8s rarement utilis\u00e9e \u00e0 Isma\u00ebl saine et ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:37 > 0:22:37) [96%] : \r\nComme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:37 > 0:22:50) [92%] : \r\nEn clair, c'est les aides massives du gouvernement turc et l'absence de taxes qui explique le d\u00e9veloppement \u00e9olien dans la r\u00e9gion, un constat partag\u00e9 par ce professeur de l'universit\u00e9 d'Izmir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:51 > 0:23:03) [84%] : \r\nMais je veux tout argent 38 algues Goetz en Turquie il y a l'objectif phare de 2023, de travail, le gouvernement met tout en place pour atteindre 30 pourcent de production d'\u00e9nergie par des technologies durables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:05 > 0:23:13) [85%] : \r\n2\u00e8me surprise qu'les compensations carbone sont utilis\u00e9es, elle semble pays surtout la documentation et les consultants charg\u00e9s de monter les dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:13 > 0:23:15) [83%] : \r\nMais venait Youn\u00e8s voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:15 > 0:23:40) [84%] : \r\nEt \u00e7a me Times de F\u00e9camp, puis urnes c'est parfois tr\u00e8s difficile car il faut des gens, des experts qui connaissent les r\u00e8gles et les obligations li\u00e9es au syst\u00e8me de compensation carbone Soyouz- 1500 Times sera il faut donc souvent engag\u00e9 un consultant, parfois c'est m\u00eame plus cher de payer le consultant que l'argent re\u00e7u avec une compensation carbone si voulez, donc c'est pas important pour le d\u00e9veloppement tout un \u00e9norme aujourd'hui non ni \u00e0 Izmir, ni en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:43 > 0:23:57) [91%] : \r\nQuelle est l'utilit\u00e9 de ces compensations carbone, il faut se rendre au pied des \u00e9oliennes pour le comprendre, ces projets ne sont pas r\u00e9alis\u00e9es directement par Mike Kleinschmidt, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9 qui ont construit ces \u00e9oliennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:24:08) [88%] : \r\nDes soci\u00e9t\u00e9s souvent d\u00e9tenues par des milliardaires, ici, c'est l'entreprise corps Corr\u00e8ze de Mourad Fares Guy, un des hommes les plus riches de Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:09 > 0:24:14) [89%] : \r\nL'argent des compensations carbone ces donn\u00e9es pas d'int\u00e9r\u00eat ni de remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:15 > 0:24:21) [94%] : \r\nApr\u00e8s avoir pay\u00e9 les consultants, le milliardaire peut r\u00e9duire ses co\u00fbts et maximiser ses b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:24 > 0:24:31) [89%] : \r\nDans votre porte- folio il y a des \u00e9oliennes en Turquie, c'est des milliardaires derri\u00e8re le projet est-ce que vraiment c'est un projet compensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:32 > 0:24:52) [75%] : \r\nM. quand on donne \u00e0 quand on a commenc\u00e9 \u00e0 soutenir les projets qui s'est d\u00e9j\u00e0, il a le temps, M. ces projets ont \u00e9t\u00e9 on fait sens, parce que c'\u00e9tait les premi\u00e8res projections se tenir cette ann\u00e9e, l'\u00e9nergie \u00e9olienne interdit mais on a encore un petit un petit volume des \u00e9missions, des r\u00e9ductions d'un projet qu'on peut encore vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:52 > 0:24:54) [89%] : \r\nBon, moi je ne voudrais bien une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:54 > 0:25:06) [93%] : \r\nDe vieux projet ou pas actuellement McClain propose toujours 3 projets \u00e9oliens \u00e0 ses clients tous les sites web concurrents font pareil ce type de compensation carbone est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:11 > 0:25:22) [91%] : \r\nLe manque d'efficacit\u00e9, un probl\u00e8me connu des scientifiques, selon des \u00e9tudes, 85 pourcent des compensations carbone sont peu efficaces, voire sans impact r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:24 > 0:25:30) [97%] : \r\nUne des voix les plus critiques se trouve \u00e0 Montpellier, le chercheur Alain Karsenty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:33 > 0:25:48) [92%] : \r\nOn est en situation de type cerise sur le g\u00e2teau, c'est-\u00e0-dire qu'au fond les cr\u00e9dits carbone viennent en plus \u00e7a vient augmenter le profit c'est bien augmenter \u00e9ventuellement les b\u00e9n\u00e9fices de l'entreprise, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 un crit\u00e8re de d\u00e9cision pour l'entreprise pour entreprendre le projet souvent le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:48 > 0:25:52) [98%] : \r\nUne cerise sur le g\u00e2teau qui permet d'augmenter les b\u00e9n\u00e9fices, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:52 > 0:26:05) [85%] : \r\nC'\u00e9tait des v\u00e9rificateurs ind\u00e9pendants autour de la compensation carbone il y a tout un Business qui s'organiser un Business d'experts en Business, d'entreprise alors des entreprises qui sont tr\u00e8s heureuse de de pouvoir expliquer de compenser leurs \u00e9missions de pouvoir expliquer \u00e7a \u00e0 leurs actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:07 > 0:26:19) [94%] : \r\nCe chercheur s'est particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e aux for\u00eats au Congo, dont la r\u00e9gion Disangui un vaste projet cens\u00e9 \u00e9viter la d\u00e9forestation moins d'arbres coup\u00e9s, c'est tout cela de carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:23 > 0:26:38) [94%] : \r\nCe projet a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine j'adore \u00e0 un partenariat avec une entreprise d'exploitation foresti\u00e8re le projet existe depuis quelques ann\u00e9es, mais le site web est toujours en construction et les r\u00e9sultats sur le terrain, se font attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:39 > 0:27:02) [88%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s partout en RDC depuis que ce projet est en place, la d\u00e9forestation s'envole, c'est-\u00e0-dire que, dans cette zone comme dans les autres ann\u00e9es, la d\u00e9forestation, effectivement, est tr\u00e8s forte, donc ce projet tr\u00e8s probablement n'a pas, n'a pas eu n'a pas \u00e9t\u00e9 efficace, cela ne l'emp\u00eache pas d'\u00e9mettre des cr\u00e9dits carbone puisque la particularit\u00e9 de ce projet, c'est que les pr\u00e9visions qu'ils ont fait d\u00e9forestation sont des pr\u00e9visions de toute fa\u00e7on extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 contre est une zone qui est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:02 > 0:27:16) [95%] : \r\nLa combine, c'est de faire des pr\u00e9visions de d\u00e9forestation les plus mauvaises possible au final, la situation sera de toute mani\u00e8re, moins grave que pr\u00e9vu : pas besoin d'agir sur le terrain pour toucher les compensations carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:16 > 0:27:36) [91%] : \r\nFrance deviendra dans les prochaines ann\u00e9es, ils ont choisi le sc\u00e9nario le pire effectivement simplement on est parti de d'observation de nombre d'observations tr\u00e8s limit\u00e9 qui montre effectivement une augmentation de la d\u00e9forestation et en tout cas parmi tous les futurs possibles, ils ont choisi, en tout cas ils ont retenu des param\u00e8tres qui aboutissent \u00e0 une cour d'explosion la d\u00e9forestation pour pouvoir dire : nous avons \u00e9vit\u00e9 le sc\u00e9nario du pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:36 > 0:27:41) [97%] : \r\nPar courrier, le responsable du projet au Congo r\u00e9fute ces accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:42 > 0:27:51) [94%] : \r\nTr\u00e8s Kipsang \u00e2ge pour mettre en place le projet de mani\u00e8re s\u00e9rieuse et efficace nos m\u00e9thodes de calcul sont homologu\u00e9s et conformes aux normes internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:52 > 0:27:57) [60%] : \r\nThe Lines pas rose sans quand on demande \u00e0 Khartoum en Expo \u00e7a sonne \u00e0 ou trop maigre, pas en plong\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:58 > 0:28:03) [96%] : \r\nSur le march\u00e9 des compensations carbone on a trouv\u00e9 des projets encore plus discutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:04 > 0:28:13) [95%] : \r\nEn Inde, une usine \u00e9lectrique au charbon propose des certificats de compensation CO2 le charbon et pourtant un combustible extr\u00eamement polluant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:13 > 0:28:14) [82%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:14 > 0:28:20) [90%] : \r\nV\u00e9rifiez ce projet, nous ne sommes pas aller sur place, mais \u00e0 Z\u00fcrich c'est mieux pour notre bilan carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:22 > 0:28:29) [96%] : \r\nAxel Mikha\u00eflova et chercheur \u00e0 l'universit\u00e9, il a travaill\u00e9 de nombreuses ann\u00e9es en Inde, il est le sp\u00e9cialiste du domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:30 > 0:28:43) [86%] : \r\nAlors l\u00e0 j'ai les documents de l'entreprise de l'usine Sasa, ne pas voir les mythes qui a beaucoup de cr\u00e9dits carbone, je vais vous voulez montrer, vous connaissez le j'imagine cette usine vous voyez \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:43 > 0:28:56) [79%] : \r\nOui, donc on regarde imm\u00e9diatement 4000 m\u00e9gawatts donc cette une centrale une non monstre, un monstre qui travaillera pendant France rendra \u00e0 plein d'encre avant tarnais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:57 > 0:29:04) [93%] : \r\nOfficiellement, cette nouvelle usine serait plus \u00e9cologique, elle peut donc vendre des certificats de compensation carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:06 > 0:29:30) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un gros programme bien du gouvernement que monter cette super centrale de 3 \u00e0 4000 m\u00e9gawatts au charbon qui pollue, de toute mani\u00e8re toujours certainement qui sont un peu plus efficace que les centrales et qu'on a construit il y a 10 ans, m\u00e8re de 3 pourcent pas plus, donc ce sont des projets vraiment probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:31 > 0:29:39) [94%] : \r\nLe chercheur a critiqu\u00e9 publiquement plusieurs autres projets indiens, avec pour r\u00e9sultat une proposition surprenante d'un des industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:41 > 0:30:11) [84%] : \r\nLe client oui l\u00e0 et, naturellement, il a vu que mon commentaire \u00e9tait pertinent donc il voulait m'acheter, donc ils m'ont propos\u00e9 de d\u00e9crire une \u00e9tude sur le projet, ton pays, l\u00e0, j'ai refus\u00e9, mais c'est la corruption, c'est la corruption, certainement, mais j'ai refus\u00e9, c'\u00e9tait pas le l'entit\u00e9 directement mais le consultant qui \u00e9tait sur place pour les quais pour \u00e9crire la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:12 > 0:30:22) [93%] : \r\nUne tentative de corruption des certificats carbone controvers\u00e9e, nous avons essay\u00e9 de contacter cette entreprise sans succ\u00e8s : elle n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos courriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:25 > 0:30:29) [91%] : \r\nPour les partisans des compensations carbone ces d\u00e9rives restent tr\u00e8s rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:30 > 0:30:38) [92%] : \r\nChez Mc limite il ne propose aucun projet d'usine en Inde, ici on d\u00e9fend une m\u00e9thode qui s'am\u00e9liore sans cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:40 > 0:31:02) [85%] : \r\nC'est, c'est vrai, c'est assez, c'est assez complexe et moi si je serai un consommateur je regardais, quelle est la l'organisation qui va, on n'apprend pas assez, en nous Chamakh et maintes nous pensons que si on ne produit les \u00e9missions pour exemple parce qu'on doit prendre l'avion pour pour pour faire quelque chose, alors c'est mieux de compenser les \u00e9missions que de ne pas compenser les \u00e9missaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:02 > 0:31:21) [91%] : \r\nVous vous donnez bonne conscience en prenant l'avion en \u00e9mettant du CO2 et en vous disant je compense donc c'est neutre, donc c'est comme si j'ai effac\u00e9 mon p\u00e9ch\u00e9 ou c'est comme si effectivement je ceci n'avait pas exist\u00e9, le risque c'est que la compensation carbone soit un \u00e9l\u00e9ment qui retarde le changement de comportement absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:23 > 0:31:34) [90%] : \r\nChanger de comportement, son devoir tout sacrifier l'\u00e9quation semble difficile, les solutions miracles pour lutter contre le changement climatique ne sont pas encore trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:58 > 0:32:23) [93%] : \r\n\u00e0 l'approche des \u00e9lections, nous lan\u00e7ons une s\u00e9rie d'entretiens avec les pr\u00e9sidents des 5 plus grand parti de Suisse, les entretiens un peu particulier car il se d\u00e9roule sur une couverture de pique- nique, le principe est simple : ils choisissent leurs montagnes, on compose le pique- nique dans le r\u00f4le de l'intervieweuse randonneuse Esther Mamarbachi et la s\u00e9rie commence logiquement par le plus grand parti de Suisse au plan f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC et son chef Albert Rochedy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:33 > 0:32:49) [87%] : \r\nC'est rest\u00e9 au revoir monsieur, bonjour la barre vous allez mieux, merci, merci, je me suis r\u00e9joui moi aussi de vous accompagner sur oui probablement pas ma r\u00e9gion, on est ici chez vous et puis vous allez nous emmener au aujourd'hui ou est-ce qu'on va sur le stock Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:50 > 0:32:56) [88%] : \r\nLa montagne c'est vraiment agr\u00e9able, je vois pr\u00e8s de ma maison, alors on va y aller, on va prendre le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique reprend en tout le h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:58 > 0:33:12) [95%] : \r\nAlbert R\u00f6sti le Pr\u00e9sident du plus grand parti de Suisse, presque 30 pourcent aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un score historique depuis \u00e7a se passe un peu moins bien cette ascension \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:12 > 0:33:31) [86%] : \r\nFaire votre espoir pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales parce que pour l'instant \u00e0 les sondages disent plut\u00f4t que vous pourriez perdre quelques plumes, hein, le 20 octobre 3 points aupr\u00e8s des traces maintenant, moi je n'y crois pas du tout parce que je parle avec les personnes, et le soir, ils sont en perte, \u00e7a va aller de cette politique pour la libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:33 > 0:33:37) [71%] : \r\n\u00e7a vous payez la Suisse dans le pass\u00e9 s'le pour vous avez monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:39 > 0:33:44) [84%] : \r\nOui, alors on va alors on a la plateforme et c'est vraiment l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:44 > 0:33:53) [95%] : \r\nSi Albert R\u00f6sti nous a emmen\u00e9 l\u00e0 haut, c'est surtout pour nous rappeler le credo principal de son parti, non \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et non \u00e0 la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:58 > 0:34:01) [79%] : \r\nVous vouliez de montrer ici, l\u00e0, la ville de tout pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:01 > 0:34:18) [95%] : \r\nLa ville de tonnes environ 40000 habitants, c'est moins que la migration par ann\u00e9e qui est environ 50000 alors l\u00e0 on voit la surface n\u00e9cessaire pour l'infrastructure qu'il faut construire parce que ces personnes ne dort pas sous les ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:18 > 0:34:38) [86%] : \r\nCe qu'on voit votre maison, c'est un peu derri\u00e8re cette l\u00e0 environ 5 kilom\u00e8tres par les nuages et et qui est ce qu'il y a chez vous en ce moment \u00e0 ce qu'\u00e0 votre femme qui est \u00e0 la maison, c'est ma femme qui est actuellement \u00e0 la maison, oui, votre femme, vous l'avez connu tr\u00e8s jeune hein sait depuis un forfait JO ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:38 > 0:34:55) [88%] : \r\nOn on sait appris \u00e0 conna\u00eetre, c'est \u00e0 bord du lac de tout pendant 25 ans mari\u00e9, je suis heureux d'avoir une vie priv\u00e9e qui fonctionne c'est c'est c'est \u00e9vident, si on fait la politique il faut toujours pouvoir aller \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:57 > 0:35:07) [77%] : \r\nOn va aller pique- niquer, moi je me r\u00e9jouis Schaeffer, maintenant vous avez faim, vous allez vite Monsieur Rushdie pas trop vite, hein, c'est bien, vous \u00eates un trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:07 > 0:35:17) [95%] : \r\nUn homme press\u00e9 qui a h\u00e2te de d\u00e9couvrir ce que nous avons choisies pour le pique- nique, car c'est bien nous qui l'avons concoct\u00e9 lui a juste eu le droit d'amener un ingr\u00e9dient alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:18 > 0:35:21) [75%] : \r\nRegardez oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:21 > 0:35:39) [81%] : \r\nC'est chic et c'est tr\u00e8s chic, vous voyez comment vous savez quand vous massive, ben de la de la de la Romandie je crois alors exactement, c'est un vin Genevois \u00e0 un parce qu'il est aussi, c'est celle-l\u00e0, \u00e7a c'est vraiment c'est important quand m\u00eame c'est l\u00e0 vous avez une marge de progression pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:39 > 0:35:52) [81%] : \r\nDans le canton de Vaud quant aux de de \u00e0 ECS de plus content oui peut-\u00eatre d\u00e9c\u00e8s qui fait social et je sais pas si c'est faisable, regardez ce que je puise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:52 > 0:35:56) [75%] : \r\nAnnie rat\u00e9 alors mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:56 > 0:35:57) [89%] : \r\nAvec qui vous arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:58 > 0:36:00) [74%] : \r\nAvez-vous parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:00 > 0:36:19) [85%] : \r\nA\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, non mais \u00e7a c'est quoi hein, \u00e7a c'est une salade de pommes de terre, hein, vous aimez les pommes de terre, absolument, je l'ai voil\u00e0 l\u00e0 c'est c'est l'ap\u00e9ritif, ils sont laisse prendre un l\u00e9gume et je dois alors l'\u00e9l\u00e9gance, c'est important, mais il faut les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:20 > 0:36:22) [59%] : \r\nQuand ils sont au commandant d\u00e9crue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:24 > 0:36:28) [65%] : \r\nNon, c'est de la je suis cern\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:28 > 0:36:30) [86%] : \r\nVous avez jamais carottes de votre vie non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:42 > 0:36:45) [97%] : \r\nVous avez d\u00fb amener quelque chose pour ce pique- nique oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:45 > 0:36:50) [84%] : \r\nC'est pas une d\u00e9licatesse sur la montagne, c'est c'est la cervelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:51 > 0:36:53) [88%] : \r\nHein, voil\u00e0 le cervelas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:53 > 0:36:59) [80%] : \r\nEs \u00e0 Kandersteg dans une famille au j'ai toujours aim\u00e9 l'essence, ils sont encore plus que d'autres, est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:59 > 0:37:10) [90%] : \r\nVous me donnez un cervelas, moi je vous donne un peu de salade de pommes de terre et c'est avec avec la parole, j'ai d\u00e9j\u00e0 assez de l\u00e9gumes, \u00e7a joue gros, puis je sais pas si vous voulez bouter ce fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:14 > 0:37:21) [71%] : \r\nFromage vous voterez \u00e7a devrait savoir que le droit de passer un fromage vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:22 > 0:37:25) [92%] : \r\nIl y a pas de lait c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:27 > 0:37:31) [87%] : \r\nOui, je voudrais pas pu dire que c'c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:32 > 0:37:37) [91%] : \r\nMais qu'est ce que vous dites au eux qui disent : il faut arr\u00eater de manger de la viande parce que \u00e7a pollue trop parce que c'est mauvais pour notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:37 > 0:38:06) [85%] : \r\nPour notre environnement, Jacques, c'est pas du tout si on dit pour le climat, il faut devenir Baygon c'est, au fond, c'est absolument faux, on peut pas dire je ne je je je ne mange pas de la viande mais j'importe le seuil a et apr\u00e8s, je veux \u00eatre pour le climat, c'est simplement font c'est simplement faux c'est l'UDC qui se trouve toujours occup\u00e9 de \u00e7a culteurs qui ont soign\u00e9 pendant des t\u00e9l\u00e9 cette cette pelle r\u00e9agir, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:07 > 0:38:29) [89%] : \r\nVous faites attention \u00e0 votre ligne je dois peureux oui parce que quand on fait des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est difficile, hein, c'est difficile d'avoir encore du temps pour faire du sport, on a trop peu de temps pour faire le pour \u00eatre des aperos heureusement avec la RTS, en fait, vous mangez bien, et je dois dire c'est vraiment, c'est vraiment excellente exclusif, je dirais m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:32 > 0:38:49) [77%] : \r\nOui, moi j'ai jamais rencontr\u00e9 alors quelqu'un qui a besoin mang\u00e9 carottes crues, par la voix \u00e0 sec, c'est comme esp\u00e8ce Canis, oui et non, vous \u00eates, vous \u00eates toujours quand m\u00eame particulier avec les l\u00e9gumes, mais les, les, les concombres, les radis, \u00e7a roule, on sait encore c'est un groupe et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:04 > 0:39:25) [93%] : \r\nVoil\u00e0 une des pi\u00e8ces du Palais f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 d'habitude les journalistes ne sont pas les bienvenus une des salles o\u00f9 se r\u00e9unissent les commissions parlementaires et o\u00f9 les d\u00e9bats doivent rester secret des secrets ce palais, on compte beaucoup, \u00e0 l'occasion de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, nous avons obtenu de vous emmener dans ses coulisses une visite tr\u00e8s original et en partie in\u00e9dite avec pour guide Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:39:28 > 0:39:30) [80%] : \r\nHabituellement, un reportage coulisses vont comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:33 > 0:39:35) [93%] : \r\nPalais f\u00e9d\u00e9ral comme vous ne l'avez jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:36 > 0:39:43) [97%] : \r\nUne plong\u00e9e au coeur du pouvoir, un b\u00e2timent pour les Suisses et par les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:44 > 0:39:52) [99%] : \r\nVous allez d\u00e9couvrir la grandeur le prestige et la majest\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:01 > 0:40:07) [94%] : \r\nEn vrai dans notre pays, ce n'est pas tant le grandiose, que l'on recherche que la propret\u00e9 immacul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:09 > 0:40:12) [78%] : \r\nMarie, vous faites le repassage \u00e0 la maison marine parsemant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:12 > 0:40:16) [89%] : \r\nBah il \u00e0 la maison, c'est ma femme, parce que je ne suis pas assez dou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:17 > 0:40:19) [59%] : \r\nL'\u00e9coute nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:21 > 0:40:30) [78%] : \r\nAlors si c'\u00e9tait l\u00e0, c'est juste un tissu plat et on a une tr\u00e8s bonne table \u00e0 repasser ici, donc \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien pour drapeau s'effondre, sont tous plus comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:32 > 0:40:39) [96%] : \r\nSurtout que le repassage d'un carr\u00e9 de 3 par 3 avec une croix blanche au milieu a une saveur toute particuli\u00e8re pour Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:41 > 0:40:51) [85%] : \r\nEn, qui peuvent nous \u00e0 une mort il y a qu'une seule personne qui fait ce m\u00e9tier dans toute la Suisse \u00e0 une sur TF1, ce n'est pas un travail qu'on peut faire absolument partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:51 > 0:40:54) [50%] : \r\nIl fait rose tout Mohamed 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:56 > 0:41:00) [96%] : \r\nTout doit \u00eatre tip top, les drapeaux sont d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9former.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:02 > 0:41:08) [84%] : \r\nC'est en fort, \u00e7a c'est un vieux drapeau qui \u00e9tait sur l'une des petites coupoles du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:10 > 0:41:18) [94%] : \r\nIl faut dire que ces drapeaux flottent par tous les temps, \u00e0 plus de 40 m\u00e8tres du sol dur\u00e9e de vie moyenne 6 \u00e0 7 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:19 > 0:41:45) [84%] : \r\nIl s'effondre en fait la une coupe mais les drapeaux construite sur des petites choses, Paul doivent \u00eatre impeccable fait parce qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse, vous faites de temps en temps, des images du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec un drone, c'est fois en informe et du coup, on peut voir les drapeaux de tr\u00e8s pr\u00e8s et c'est l'image de la Suisse Chawn homme il faut vraiment montrer un drapeau tr\u00e8s beau et de bonne qualit\u00e9 qu'on peut Callist bon autonomiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:47 > 0:41:51) [93%] : \r\n6 heures du matin, la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 tr\u00e8s bonne mine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:04 > 0:42:09) [93%] : \r\nLa capitale s'\u00e9veille et l'huissier Antoine Maillard prend son service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:10 > 0:42:14) [87%] : \r\nCe jeune, loi de 32 ans, est le dernier arriv\u00e9 dans l'\u00e9quipe du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:15 > 0:42:20) [76%] : \r\nLes Sertic pendant l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:22 > 0:42:29) [95%] : \r\nPremi\u00e8res t\u00e2ches de la journ\u00e9e, trier les journaux et les piles de courriers qui arrivent chaque jour sur le pupitre des parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:34 > 0:42:49) [89%] : \r\nLe Conseil national est divis\u00e9 en 4 secteurs Antoine, lui, est charg\u00e9 de la zone, num\u00e9ro 3 d\u00e9volue \u00e0 une partie des d\u00e9put\u00e9s PLR et UDC, il est donc cens\u00e9 conna\u00eetre leur place sur le bout des doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:50 > 0:42:54) [92%] : \r\nPas toujours simple, quand on a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a \u00e0 peine un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:55 > 0:42:57) [74%] : \r\nTh\u00e8me de \u00e9pris de masque une l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:57 > 0:43:06) [80%] : \r\nDans les mains, oui, dites un petit \u00e0 petit parce que peu personnelle, hein, les chasseurs sont vite, donc des fois c'est un aide- m\u00e9moire pour savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:11 > 0:43:15) [80%] : \r\nLe Conseil national avec les photos et puis les les pour Justin Bobo son pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:16 > 0:43:18) [84%] : \r\nAlors vous allez-y, faites-moi juste les 3 qui sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:18 > 0:43:19) [65%] : \r\nAlors il a Philippe en au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:21 > 0:43:24) [80%] : \r\nIci, Hans Pum Brunner anti- est-ce r\u00e9sume son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:30 > 0:43:32) [68%] : \r\nLe Monsieur Bigler, c'est-\u00e0-dire les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:35 > 0:43:43) [91%] : \r\nMais pour le moment entre 6 heures et 8 heures du matin, le Parlement appartient aux huissiers et au nettoyeur un petit peuple tr\u00e8s discr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:45 > 0:43:46) [58%] : \r\nIl m'affole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:47 > 0:44:01) [75%] : \r\nGP Vaudois travailler vite car certains de nos clients sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s, on veut que tout soit Timothe tant pour ne par le physique, c'est-\u00e0-dire chelou, on vire catastrophe notre travail, c'est que tout soit tr\u00e8s beau et propre avant qu'ils arrivent Llorente des attaques Tanit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:04 > 0:44:17) [90%] : \r\nL'image est insolite, une pute fera au au perchoir du National et pourtant elle correspond parfaitement \u00e0 la vision de l'architecte, en civil, M. Auer, le souverain c'est le peuple, il est au-dessus de ses repr\u00e9sentants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:19 > 0:44:30) [92%] : \r\nMonica Bill Finger et l'historienne du Palais f\u00e9d\u00e9ral, aucun changement ne s'y fait sans son aval, car chaque Pierre, chaque symbole chaque disposition de chaise a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 par l'architecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:44:32 > 0:45:16) [87%] : \r\nEnsuite une Award, pris une d\u00e9cision fondamentale, c'est qu'il voulait cr\u00e9er un b\u00e2timent tous les Suisses avec les Suisses, c'est-\u00e0-dire il a choisi des entreprises de toute la Suisse, il a emmen\u00e9 aussi bien les mat\u00e9riaux, les pierres, les bois, les menuisiers etc dans tous les coins, dans 2 les pi\u00e8ces et ou bien les r\u00e9gions de la Suisse, o\u00f9 des artistes de toutes les r\u00e9gions, c'est vraiment cr\u00e9\u00e9 pour que les Suisses quand ils hantent les mon, il y a toujours ces histoires et d'ailleurs il et je les ai v\u00e9cus ces histoires que quelqu'un me dise \u00e0 mon grand- p\u00e8re y a travaill\u00e9 ou mon mon grand- p\u00e8re, il a import\u00e9 des mat\u00e9riaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:17 > 0:45:38) [90%] : \r\nEffectivement, 95 pourcent des mat\u00e9riaux proviennent de Suisse les escaliers sont engrais du Tessin les pierres viennent de Berne d'Appenzell mais il existe tout de m\u00eame quelques exceptions et pas des moindres : par exemple les trois conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s ne sont pas suisses ils sont constitu\u00e9s de 24 tonnes de pierres italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:45:41 > 0:46:13) [90%] : \r\nLes 3 Suisses, vous voyez qu'ils sont accompagn\u00e9s par 4 soldats de bronze, donc ce sont les gardes du corps aujourd'hui hein lorsque une une Star se prom\u00e8ne dans la rue, elle est flanqu\u00e9 de gardes du corps \u00e0 venir, c'est le m\u00eame principe, ces soldats vont en r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 les 4 langues nationales, alors vous pouvez vous amuser un petit peu oui, laquelle de ces soldats d'apr\u00e8s vous, elle et celui qui parle le fran\u00e7ais, mettez-vous sous le soldat que vous choisissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:13 > 0:46:25) [83%] : \r\nMoi, je demande \u00e0 fond parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de l'Int\u00e9rieur fait pas plus de choses \u00e0 mon avis c'est \u00e0 si c'est que tu ne sais pas par la nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:46:26 > 0:46:56) [82%] : \r\nPourquoi avez-vous choisi celui-l\u00e0 beaucoup de sympathie et les plus sympathique Jacques Barrot postule ressemble \u00e0 l'escalade, vous savez quoi alcool cort\u00e8ge moi les j'avoir voil\u00e0 on voit les sp\u00e9cificit\u00e9s une sorte d'argent et l\u00e0 je me rappelle plus si quelqu'un avait choisi celui-l\u00e0, personne n'a apparemment pas de francophones de ce c\u00f4t\u00e9, et vous, pourquoi vous choisissez l\u00e0 moi j'ai pens\u00e9 que c'est \u00e0 cause de l'\u00e9p\u00e9e, alors je vois \u00e0 la fin vous d\u00e9cevoir et vous satisfaire, je n'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 la question donc je ne peux pas vous dire qui repr\u00e9sente donc la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:58 > 0:47:05) [89%] : \r\nLes experts sont partag\u00e9s, mais on dit souvent que le moustachu avec l'\u00e9p\u00e9e, h\u00e9 bien le roman ici le Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:07 > 0:47:08) [89%] : \r\nLa le Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:12 > 0:47:22) [78%] : \r\nCe qui et ni Yahoo se politiser notre pays multilingue et le revendique m\u00eame si dans la salle du National, c'est surtout l'Allemand qu'on on trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:47:22 > 0:47:31) [71%] : \r\nOui, nous explique et craignent l\u00e9gaux, \u00e7a se pr\u00e9cipiter en tout cas pour ceux qui \u00e9coute, il fallait pas y aurait pas sur une paix Fanch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:31 > 0:47:37) [92%] : \r\nEt vu la technicit\u00e9 des d\u00e9bats, les seuls \u00e0 rester vraiment concentr\u00e9e de boutons, ce sont les interpr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:38 > 0:47:48) [94%] : \r\nTandis que le Conseil des \u00c9tats et la Commission soutienne un parall\u00e9lisme mat\u00e9riel c'est \u00e9galement notre avis, nous sommes donc favorables \u00e0 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:47:49 > 0:48:28) [91%] : \r\nQuand on travaille ici, c'est que il y a un certain plaisir \u00e0 \u00e9couter les d\u00e9bats politiques, sinon je serais pas l\u00e0 les bons moments, je trouve que ce sont les bons moments de communication quand on n'a pas affaire \u00e0 au a justement des des lectures techniques que personne n'\u00e9coute dans le seul but et finalement de figurer dans un proc\u00e8s- verbal, donc pour les interpr\u00e8tes, ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'avoir affaire \u00e0 des gens qui communiquent, parce que \u00e7a facilite \u00e9videmment la compr\u00e9hension \u00e0 notre travail, c'est, je pense que c'est plus int\u00e9ressant pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:48:29 > 0:48:57) [91%] : \r\nQuelque chose me dit que pour ces jeunes visiteurs ce qui les int\u00e9resseraient encore plus l\u00e0 maintenant, tout de suite, c'est qu'on leur montre la femme nue qui est cach\u00e9 dans le tableau, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, l'ange de la paix volant au-dessus du Gr\u00fctli un esprit sens\u00e9 \u00e9clairer nos parlementaires et les lois qu'ils votent et qui peut-\u00eatre inspire m\u00eame jusqu'au cuisinier du palais qui travaille juste en-dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:59 > 0:49:01) [94%] : \r\nEt aujourd'hui, le chef nous propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:02 > 0:49:24) [80%] : \r\nJe suis pas une souffler dessus ni des Desmidt, celle de porc pan\u00e9 avec des frites et des l\u00e9gumes vari\u00e9s du march\u00e9 Camus Servent toutefois que ce menu prudent Abenha\u00cfm on a toujours une proposition typique des vols au vent fa\u00e7on grand- maman Taylor c'est Cheney des \u00e0 la z\u00fcrichoises avec des roches qui voyons ne savez chez nous les gens mangent Simple et bon comme \u00e0 la maison, sauf \u00e0 Auxerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:28 > 0:49:49) [87%] : \r\n\u00e7a va Hamon sont on Playmobil sont alors oui, ici on mange simple mais pas avec n'importe qui car pour pouvoir s'attabler \u00e0 la galerie des Alpes, il faut soit \u00eatre un parlementaire soit \u00eatre invit\u00e9e par un parlementaire, du coup, les clients sont par d\u00e9finition tous les habitu\u00e9s de la g\u00e9rante Christa barman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:50 > 0:50:09) [75%] : \r\nAh si, je te permafrost perte assez Thomas sur terre, conseiller national schaffhousois UDC Retz vecteurs tels il a 2 filles, on aura et mode la maman s'appelle Cornelia, elle est tr\u00e8s connue dans le canton de Schaffhouse allez je me pur terre et facile d'acc\u00e8s et c'est un tr\u00e8s bon client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:12 > 0:50:26) [90%] : \r\nVoulez un endroit beaucoup plus insolite pour manger une fondue au Palais f\u00e9d\u00e9ral, il faut suivre Alfred, lui aussi est un chef, mais un chef des cl\u00e9s, il s'occupe de la logistique de tous les b\u00e2timents et a donc tous les acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:28 > 0:50:47) [91%] : \r\nMais c'est une, et je ne veux pas \u00eatre nous sommes entre les 2 petites coupoles pour vous pouvez voir les drapeaux flottent et l\u00e0 vous avez la grande coupole avec son immense salle d'acc\u00e8s en dessous il y a la verri\u00e8re qui surplombe la salle du conseil national, on dort et de ce c\u00f4t\u00e9, il y a la c\u00e9l\u00e8bre salle des pas perdus, 2 \u00e9tages plus bas, alors je ne varie selon tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:48 > 0:50:59) [93%] : \r\nIl y a presque 10 ans jour pour jour, quelques parlementaires \u00e9taient mont\u00e9s sur cette terrasse avec un r\u00e9chaud et des bouteilles de fond dans pour profiter de la vue avant de se faire d\u00e9loger par la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:59 > 0:51:06) [82%] : \r\nDessiner Europe oui, \u00e7a s'est pass\u00e9 ici et cette \u00e9quipe, \u00e7a va, \u00e7a, je ne vais pas le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:08 > 0:51:13) [93%] : \r\nMais moi, je peux, il s'agissait d'une petite fondue improvis\u00e9e pour le d\u00e9part de Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:15 > 0:51:26) [95%] : \r\nComme quoi m\u00eame un ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est persona non grata dans certains lieux, des espaces immenses que l'on ne voit que du ciel car personne n'y va jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:29 > 0:51:30) [98%] : \r\nPresque personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:31 > 0:51:37) [94%] : \r\nIl y a d'abord une s\u00e9rie d'escalier tr\u00e8s raide, par lesquels on acc\u00e8de aux petites coupoles et \u00e0 leur drapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:42 > 0:52:00) [90%] : \r\nM\u00eame Mentions que \u00e7a, il y a eu une motion l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour qu'on laisse les drapeaux ici tout au long de l'ann\u00e9e, parce que c'est beaucoup plus beau ainsi, on n'en est pas mais c'est aussi pour que les gens n'aient pas l'impression que c'est un mus\u00e9e Rennes qui ont oui ou une \u00e9glise parce qu'en plus, tout en haut, il y a une croix dor\u00e9e synchro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:02 > 0:52:16) [88%] : \r\nAvant d'atteindre la croix, on doit d'abord travers\u00e9 cette salle et longer les vitraux de la coupole celle que d'habitude, on ne voit qu'on le vend les yeux \u00e0 30 m\u00e8tres au-dessus de nous, dans le Hall d'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:19 > 0:52:30) [93%] : \r\nOn peut aussi continuer l'ascension jusqu'au d\u00f4me principal o\u00f9 sont stock\u00e9s les immenses drapeaux de 13 m\u00e8tres de long, que l'on ne d\u00e9ploie qu'en cas de visite d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:31 > 0:52:46) [95%] : \r\nOu alors on grimpe encore et l\u00e0 on d\u00e9couvre enfin une vue grandiose, la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique dans toute sa splendeur, son prestige et sa majest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:52:59 > 0:53:21) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour sa majest\u00e9 Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est la fin de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Berne a maintenant moins de 2 mois des \u00e9lections dimanche prochain retour au Studio et au directe pour mise au point et pour reprendre les bonnes vieilles habitudes, nous attendons vos commentaires, vos coups de gueule sur notre r\u00e9pondeur sur notre e-mail ou sur les r\u00e9seaux sociaux d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:29 > 0:53:33) [87%] : \r\nDe temps le temps demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:53:35 > 0:53:41) [75%] : \r\nOn a fait quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Madame vous allez Madame Dominique B\u00e8gles Dominique de m\u00eame temps Goldman a gard\u00e9 une r\u00e8gle bact\u00e9ries anecdotique mais de capitalisme.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T19:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908860407", "durationSec": 745, "title": "D\u00e9missions \u00e0 l'appel", "excerpt": "Pour cette rentr\u00e9e scolaire, la p\u00e9nurie d'enseignants est importante. Pour combler ce manque de profs, les cantons ont d\u00fb faire appel \u00e0 des enseignants retrait\u00e9s ou \u00e0 des futurs enseignants en derni\u00e8re ann\u00e9e de formation en HEP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHMID, Maya", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT", "VAUD"], "thematicThemes": ["CLASSE", "ENSEIGNANT", "RETRAITE (\u00c9TAT)", "RENTR\u00c9E SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1968930"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860408", "durationSec": 821, "title": "L'arbre qui cache la for\u00eat", "excerpt": "La fondation Myclimate permet \u00e0 chacun de compenser ses \u00e9missions de carbone en payant une somme correspondant \u00e0 son bilan carbone lors d'un voyage en avion par exemple. La fondation finance ensuite des projets \u00e0 l'\u00e9tranger pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2. Toutefois, il semblerait que 85% des projets de compensation carbone aurait en r\u00e9alit\u00e9 peu d'impact sur la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CO2", "\u00c9COLOGISME", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "LUTTE ANTIPOLLUTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860409", "durationSec": 405, "title": "Rubrique \"Sur nos monts quand le soleil : Albert R\u00f6sti\"", "excerpt": "Dans cette s\u00e9rie, la journaliste Esther Mamarbachi invite les pr\u00e9sidents des grands partis politiques suisses pour un pique-nique en montagne avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Cette semaine, c'est Albert Roesti, pr\u00e9sident du parti UDC au Stockhorn dans les Alpes bernoises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["PIQUE-NIQUE"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860432", "durationSec": 833, "title": "Session extraordinaire", "excerpt": "Visite des coulisses du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec l'entretien des drapeaux, les huissiers, le service de traduction, les nettoyeurs et la visite des toits du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BONVIN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ACOSTA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909968535", "summary": "Rubrique 144 secondes sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1968929"}, {"internalArchiveId": "AA1909968536", "summary": "Zermatt : Ga\u00eblle Sinnaeve, enseignante et Mathilde Fournier, enseignante dans leur salle de classe avec leurs \u00e9l\u00e8ves. Itw.\nChardonne : enseignante retrait\u00e9e pr\u00e9parant sa classe pour la rentr\u00e9e. Itw Anne Pache, enseignante Ecole primaire de Chardonne Vaud.\nRenan, Jura bernois : itw Roland Kruettli, directeur Ecole primaire. Itw Christine Haesler, conseill\u00e8re d'Etat Verts bernoise directrice de l'instruction publique.\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise cheffe du service de la formation donnant conf\u00e9rence de presse de rentr\u00e9e scolaire. Itw Cesla Amarelle.\nItw Florian Paccaud, ex-enseignant \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens.\nItw Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands.", "id": "1968930", "visualThemes": ["CLASSE", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["ZERMATT", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1909968575", "summary": "Zurich : int des bureau de la fondation Myclimate. Itw Kathrin Dellantonio, membre du comit\u00e9 de management Fondation Myclimate. Clip promotionnel de Myclimate.\nIzmir : sc\u00e8ne de rue. Eoliennes dans la r\u00e9gion environnante. Itw Sinem Toktay, promotion \u00e9conomique d'Izmir. Itw Mehmet Efe Biresselioglu, professeur en d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Izmir.\nMontpellier : itw Alain Karsenty, centre de recherche d'agronomique et de coop\u00e9ration internationale (CIRAD).\nZurich : itw Axel Michaelowa, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich et fondateur de perspectives Climate Group.", "id": "1968969", "visualThemes": ["\u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "MONTPELLIER", "IZMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1909968794", "summary": "Int coulisses du palais f\u00e9d\u00e9ral : Daniel May, responsable des drapeaux OFCL repassant un drapeau suisse. Daniel May montrant un drapeau suisse us\u00e9. Drapeau suisse flottant au vent. Nettoyeur balayant l'entr\u00e9e du palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'aide d'une souffleuse. Antoine Maillard, huissier, distribuant le courrier des parlementaires avant le d\u00e9but de la s\u00e9ance. Itw Antoine Maillard. Nettoyeuse passant l'aspirateur dans salle du conseil national. Monica Bilfinger, historienne OFCL, montrant des planches avec des plans de l'ext et de l'int du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Florence Da cruz, guide au palais f\u00e9d\u00e9ral faisant visiter le Palais \u00e0 un groupe de visiteurs. Itw Florence Da cruz. Gros plan sur les 4 soldats de l'entr\u00e9e du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\nInt salle du conseil national, Christian Luscher, conseiller national PLR genevois, b\u00e2illant. Cabine avec les interpr\u00e8tes. Itw Suzanne Metthez, responsable du service de traduction. Plan rapproch\u00e9 sur la femme nue figurant sur le tableau \"Berceau de la Conf\u00e9d\u00e9ration\" de Charles Giron.\nInt cuisine, Philipp Schaer, chef de cuisine Galerie des Alpes, cuisinant. Salle \u00e0 manger avec parlementaires attabl\u00e9s. Itw Crista Baumann, g\u00e9rante de la Galerie des Alpes.\nToits du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Escaliers donnant l'acc\u00e8s aux coupoles. Itw Alfred Knoeri, responsable b\u00e2timent et logistique. Vitraux de la coupole vus de l'ext\u00e9rieur. Vue de la ville de Berne depuis la coupole principale.", "id": "1969188", "visualThemes": ["PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "DRAPEAU"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795051", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051558", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C3EC359D-A006-49D8-929A-2BDCA8F91104", "internalArchiveId": "C3EC359D-A006-49D8-929A-2BDCA8F91104", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique valaisanne se d\u00e9roule entre hommes: interview de Sarah Constantin", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Constantin, Sarah\r\nInterview de Sarah Constantin, pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Femmes Valais et d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil.\r\n\r\nLa politique valaisanne se d\u00e9roule entre hommes: interview de Sarah Constantin *** On va parler maintenant des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. C'est dans moins de 2 mois. Avec une particularit\u00e9 que nous \u00e9voquions dans notre journal de 12h30... Le canton du Valais pourrait se retrouver avec une d\u00e9l\u00e9gation 100% masculine au National. Dans tous les partis, les favoris sont des hommes... Pour commenter cette \u00e9ventualit\u00e9, on retrouve en duplex de Sion Sarah Constantin, bonsoir... Vous \u00eates co-pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Femmes Valais, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil...\r\n- Ca para\u00eet fou qu'en 2019 un canton qui dispose tout de m\u00eame de 8 si\u00e8ges puisse \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au National par 8 hommes...\r\n- \u00c7a pourrait renforcer cette image de canton peu progressiste qui colle \u00e0 la peau du Valais ?\r\n- Comment expliquer une telle \u00e9ventualit\u00e9 ? Les partis n'ont pas assez soign\u00e9 leur rel\u00e8ve ?\r\n- Le Valais connait un certain dynamisme politique, on l'a vu encore avec l'engouement pour la Constituante, o\u00f9 d'ailleurs le seuil d'un tiers de femmes \u00e9lues a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 pour la premi\u00e8re fois. Comment expliquer que \u00e7a semble plus difficile pour les f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n- Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan, constate qu'il est plus difficile de convaincre des femmes \u00e0 se lancer dans la course aux f\u00e9d\u00e9rales que pour des \u00e9lections communales ou cantonales, par crainte de croiser le fer avec des cadors de la politique. C'est votre impression ? On ne leur donne pas assez confiance ?\r\n- Qu'est-ce que fait votre association Solidarit\u00e9 femmes Valais pour qu'\u00e0 l'avenir les t\u00eates d'affiches \u00e9lectorales soient des femmes justement ?\r\n- O\u00f9 les efforts doivent-ils porter ?\r\n*** Sarah Constantin merci. Bonne soir\u00e9e.\r\n*** Vous dire encore que nous lan\u00e7ons jeudi prochain une op\u00e9ration sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Ca s'appelle G\u00e9nie suisse sur la Route. La Matinale, le 12h30 et Forum en direct et en public de 7 localit\u00e9s en Suisse romande. Jeudi nous serons \u00e0 Plan-les-Ouates. A vos agendas.", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641753", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La politique valaisanne se d\u00e9roule entre hommes: interview de Sarah Constantin / FOR_2019-08-24T18:02:00_developpement-6", "Forum du 24.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Sarah Constantin, pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Femmes Valais et d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil."], "variantIds": ["ece-10641753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:04Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va maintenant parler des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans moins de 2 mois avec une particularit\u00e9 que nous \u00e9voquions d'ailleurs dans notre journal de 12 heures 30 Le canton du Valais, pourrait se retrouver avec une d\u00e9l\u00e9gation 100 pourcent masculine au Conseil national dans tous les partis, les favoris sont des hommes pour commenter cette cette \u00e9ventualit\u00e9, on retrouve en duplex de Sion, Sarah Constantin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Femmes Valais, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil valaisan, \u00e7a para\u00eet un peu fou qu'en 2019 un canton qui dispose quand m\u00eame de 8 si\u00e8ges au Conseil national puisse \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e uniquement par des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [94%] :\r\nAbsolument, j'aimerais ne pas y croire, mais je crois que c'est un risque r\u00e9el, et je pense que si la moiti\u00e9 de la population valaisanne n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 au conseil national, ce serait vraiment grave, c'est vraiment un sc\u00e9nario qui pourrait se produire le 20 octobre je pense que oui, on voit que les t\u00eates d'affiche qui sont toujours cit\u00e9s sont des hommes, les femmes ont parfois plus de peine \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sente dans les m\u00e9dias et pour l'instant \u00e0 ce stade de la campagne, je me fais un petit peu de soucis, mais il reste 2 mois pour voir \u00e9merger les talents en tout cas on peut pas dire que \u00e7a \u00e7a renforcerait une image progressiste, disons de votre canton non je pense que ce serait dommageable pour la diversit\u00e9 des profils politiques pour l'\u00e9galit\u00e9 et puis de plus s\u00fbr et pas de mod\u00e8les f\u00e9minins pendant 4 ans pour les jeunes femmes qui s'int\u00e9resserait \u00e0 une carri\u00e8re politique, alors oui \u00e7a renforcerait certainement cette image un peu st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e du Valais r\u00e9trograde mais ce Valais, il ne l'est pas, la preuve en est le succ\u00e8s de la gr\u00e8ve du 14 juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nMais comment ce qu'on m'explique que ce que cette ce sc\u00e9nario existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre que les partis ou encore aujourd'hui chercher des femmes pour l'attractivit\u00e9 de leurs listes, ce n'est pas le cas dans tous les partis, mais on peut quand m\u00eame parfois dout\u00e9 de leur volont\u00e9 de consid\u00e9rer les femmes comme des politiciennes, au m\u00eame titre que leurs homologues masculins, donc \u00e7a veut dire que, que finalement c'est la faute au parti : oh, c'est un petit peu la faute parti c'est aussi la faute des \u00e9lecteurs et probablement un petit peu la faute des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [89%] :\r\nEt s'il y a, il y a un autre constat inquiet qui est dress\u00e9 ces jours- ci, c'est le pourcentage de femmes \u00e9lues \u00e0 la Constituante le cap du du tiers de femmes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9, certains vous diront que \u00e7a fait un peu bizarre quand m\u00eame qu'on se r\u00e9jouisse du que le que le tiers \u00e9taient d\u00e9pass\u00e9 alors que il faudrait plut\u00f4t se r\u00e9jouir compte le 50 pourcent et d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [90%] :\r\nAbsolument, mais je crois qu'on doit quand m\u00eame \u00eatre optimiste et puis se r\u00e9jouir quand il y a des petits pas en avant, apr\u00e8s, il faut quand m\u00eame garder \u00e0 l'esprit que la Constituante, c'\u00e9tait un exercice qui \u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, \u00e7a demandait des enjeux et des promesses particulier, je pense qu'il y avait nettement moins d'enjeux de pouvoir, dans cette \u00e9lection -l\u00e0, contrairement \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance f\u00e9d\u00e9rales prochaine et il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, \u00e0 mon avis, les hommes au sein des partis ne sont pas encore pr\u00eats \u00e0 partager le pouvoir et certains r\u00e9flexes misogynes ne dorment que d'un seul oeil vous de vous entendez quoi par par au jeu de pouvoir qui serait plus pr\u00e9sents dans dans le scrutin f\u00e9d\u00e9ral, je pense que 4 \u00e9lus au conseil national, \u00e7a a une probablement une importance et \u00e7a donne une visibilit\u00e9 autre qu'un mandat communales ou cantonales et puis finalement on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [96%] :\r\nParler du r\u00f4le des partis mais les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices ont un r\u00f4le aussi, \u00e7a veut dire qu'il y a des femmes qui aujourd'hui ne votent pas syst\u00e9matiquement pour des femmes ne lisent pas syst\u00e9matiquement des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [89%] :\r\nAbsolument, je pense que les \u00e9lecteurs main c'est \u00e0 eux que le choix final incombe et puis, il manque encore en Suisse, la volont\u00e9 de mettre dans l'urne un bulletin paritaire Solidarit\u00e9 Femmes encourage d\u00e9j\u00e0 les femmes \u00e0 faire preuve de sororit\u00e9 \u00e0 voter pour les politiciennes engag\u00e9es et m\u00eame \u00e0 doubler sur leur liste, mais \u00e0 part encourager ce qu'il faudrait pas aller plus loin, il faudrait aller plus loin pour \u00e7a, il faudrait pouvoir g\u00e9rer la campagne et puis c'est quand m\u00eame parti de le faire, on peut, nous, de notre c\u00f4t\u00e9, que mettre en avant les candidatures des femmes et surtout donner envie aux jeunes filles de s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nBon, il y a, il y a des mesures aussi plus plus radicale, disons qui ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es, qui sont souvent d\u00e9battu notamment la question des des quotas \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, il y a une proposition qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, mais il y avait une proposition pour que le parlement cantonal soit compos\u00e9 strictement \u00e0 50 pourcent d'hommes et 50 pourcent de de femmes vous est -ce que vous pourriez \u00eatre favorable par exemple \u00e0 ce genre de mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [94%] :\r\nC'est des mesures qui sont tr\u00e8s clivante, je pense que je comprends les femmes qui qui veulent arriver \u00e0 la parit\u00e9, sans qu'on doive mettre de telles mesures moi parfois je me demande si on devrait pas faire avancer les choses plus vite, mais \u00e7a c'est mon avis personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [90%] :\r\nEh bien entendu votre votre message ce soir Sarah Constantin, co- pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Femmes Valais, merci infiniment, je souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADAD5EC9-8A91-4752-B080-D00B602CCBE3", "internalArchiveId": "ADAD5EC9-8A91-4752-B080-D00B602CCBE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il ratifier l'accord de libre-\u00e9change avec le Mercosur?", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre Christian L\u00fcscher, conseiller national et vice-pr\u00e9sident du PLR, et Fabian Molina, conseiller national socialiste.\r\n\r\nLe d\u00e9bat: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il ratifier l'accord de libre-\u00e9change avec le Mercosur?   \r\n*** Les prochaines \u00e9tapes c'est donc la signature du trait\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... pour la ratification par le Parlement... Deux \u00e9lus nous rejoignent... Le vice-pr\u00e9sident du PLR Christian L\u00fcscher et le socialiste Fabian Molina, bonsoir Messieurs...\r\n@Fabian Molina\r\n- Vous avez r\u00e9agi tr\u00e8s vite aujourd'hui, sur les r\u00e9seaux sociaux, pour d\u00e9noncer cet accord. Pourquoi ?\r\n- Guy Parmelin l'a dit: il y a dans cet accord des garanties en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable et d'\u00e9cologie. Insuffisant?\r\n- Pourquoi s'opposer \u00e0 ce texte qui b\u00e9n\u00e9ficiera peut-\u00eatre \u00e0 l'industrie suisse?\r\n- Au fond, la gestion de la for\u00eat amazonienne, c'est d'abord un probl\u00e8me sud-am\u00e9ricain, des Etats souverains. On ne peut jamais \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord avec la politique d'autres Etats avec lesquels on fait du libre-\u00e9change...\r\n- Au PS, vous \u00eates sensible \u00e0 la question de l'emploi. Cet accord offira peut-\u00eatre de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s aux produits suisses, donc de nouveaux emplois... Peut-\u00eatre une bonne chose pour la classe moyenne?\r\n@Christian L\u00fcscher\r\n- Sur les r\u00e9seaux sociaux, des milliers de personnes s'indignent de la d\u00e9forestatione en cours en Amazonie, des chefs d'Etat \u00e9galement. Et on signe un accord avec le Br\u00e9sil. O\u00f9 est la logique?\r\n- Emmanuel Macron freine des 4 fers. D'autres Etats aussi. Et la Suisse se f\u00e9licite d'avoir sign\u00e9 un accord... O\u00f9 est la logique ?\r\n- Pourquoi vouloir se d\u00e9p\u00eacher \u00e0 tous prix pour signer un tel accord, quitte \u00e0 bafouer des consid\u00e9rations environnementales...?\r\n- La base du PLR souhaite un virage plus \u00e9cologique du parti. C'est bien en ad\u00e9quation avec un tel accord?\r\n- Votre parti, le PLR a  r\u00e9clam\u00e9 cette semaine la conclusion d'accords de libre-\u00e9change. Vous devez \u00eatre enchant\u00e9 de l'action de Guy Parmelin. En somme, c'est un tout aussi bon ministre que Johan Schneider-Ammann...\r\n- Vous ne craignez pas avec cet accord de voir du boeuf dop\u00e9 aux hormones finir dans votre assiette?", "durationSec": 472, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641760", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il ratifier l\u2019accord de libre-\u00e9change avec le Mercosur? / FOR_2019-08-24T18:02:00_debat", "Forum du 24.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian L\u00fcscher, conseiller national et vice-pr\u00e9sident du PLR, et Fabian Molina, conseiller national socialiste."], "variantIds": ["ece-10641760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:05Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nProchaines \u00e9tapes donc signature d'abord par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puis ratification par le Parlement, 2 \u00e9lus justement nous rejoignent, le vice- pr\u00e9sident du PLR, le Genevois Christian L\u00fcscher et le socialiste Fabian Molina bonsoir messieurs Fabian Molina, vous avez r\u00e9agi tr\u00e8s vite aujourd'hui sur les r\u00e9seaux sociaux pour d\u00e9noncer le fait que les n\u00e9gociations aient abouti sur cet accord entre la Suisse et le Mercosur, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [86%] :\r\nParce qu'on est dans une situation dans laquelle l'Amazonie d\u00e9pend que les poumons de de notre monde entend cela m'et on discute aujourd'hui s\u00e9rieusement si bon, si bon, si on veut donner \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rence Paris fier pour des produits qui sont produits par la d\u00e9forestation et c'\u00e9tait pas le bon moment, il faut tout d'abord tout faire au niveau international, que cette politique de destruction arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher sur les r\u00e9seaux sociaux outre Fabian Molina, on a vu des milliers de personnes qui qui s'indignent de la d\u00e9forestation en cours en Amazonie, des chefs d'\u00c9tat aussi et dans ce contexte -l\u00e0, la Suisse signe un accord avec le Br\u00e9sil qui est point\u00e9 du doigt dans cette, dans cette, dans cette affaire -l\u00e0 et ce qu'il y a une logique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [86%] :\r\nJe crois que ce qui n'est pas logique, c'est de lier les for\u00eats les les probl\u00e8mes d'incendie actuellement dans les for\u00eats amazoniennes, qui sont effectivement dramatique et la signature de ce Mercosur, je crois que Monsieur Parmelin Kirkpatrick Bontemps a bien expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'on \u00e9tait dans le 10\u00e8me round n\u00e9gociations que l'agenda a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e bien avant que ne se d\u00e9clare et ces incendies qui, soit dit en passant, se d\u00e9clare \u00e0 \u00e0 r\u00e9it\u00e9r\u00e9es reprises je crois que c'est un grand succ\u00e8s pour la Suisse, monsieur Parmelin a finalement parachev\u00e9 l'oeuvre de monsieur Schneider- Ammann, j'ai eu le plaisir comme avec d'autres d\u00e9put\u00e9s des socialistes d'ailleurs des Verts aussi de participer avec monsieur \u00e7a les ramadan \u00e0 la visite dans le Mercosur et \u00e0 certaines n\u00e9gociations, mais je crois vraiment que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse de signer ces accords, mais il y a un mais, le mais cet homme est agricoles \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:05) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [92%] :\r\nCe que cet accord suscite un certain nombre de crainte des craintes quant \u00e0 la durabilit\u00e9, on sait par exemple qu'en Suisse, on a bien initiative populaire visant \u00e0 interdire les pesticides et un certain nombre de de produits phytosanitaires et des pesticides sont accept\u00e9s dans le Mercosur et donc on pourrait craindre que des produits plus de pesticides viennent envahir nos contr\u00e9es, je crois que le l'accord qui a \u00e9t\u00e9 conclu, contient un certain nombre de garde- fous. \r\nJ'ai trouv\u00e9 que l'annonce de l'Union suisse des paysans tout \u00e0 faire mesurer. \r\nMais c'est vrai et je crois que \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre dit, le parlement va enfin se pencher sur cet accord, le monde paysan qui est tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9 au parlement, va, va, va pouvoir v\u00e9rifier si v\u00e9ritablement les garde- fous propos\u00e9s son son son code, permettent de prot\u00e9ger l'agriculture suisse, mais pour le reste, c'est un magnifique accord il dans des moments difficiles dans l'\u00e9conomie, alors que les nuages \u00e7a monte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:03) [76%] :\r\nSelon dans notre ciel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [89%] :\r\nEh bien, ce que le PLR propose, \u00e0 savoir la signature d'accords de libre- \u00e9change et concr\u00e9tiser ici et c'est vraiment bien pour l'\u00e9conomie suisse, h\u00e9 bien pour l'\u00e9conomie n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:13) [90%] :\r\nC'\u00e9tait justement la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle aussi, qui est une des marques de fabrique de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [94%] :\r\nC'\u00e9tait justement une de vos revendications \u00e0 la signature de ces accords de libre- \u00e9change Fabian Molina, il y a des garanties qui sont pr\u00e9sentes dans cet accord, en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable d'\u00e9cologie aussi, mais c'est tout de m\u00eame insuffisants \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [86%] :\r\nC'est une garantie, on a fix\u00e9, que le Br\u00e9sil et les autres pays doit respecter les accords international de protection, de prot\u00e9ger l'environnement, mais sid\u00e9rant : ils sont pas respect\u00e9s, c'est parce qu'il est, on a aujourd'hui pas de garanties en a pas des m\u00e9canismes de monitoring et \u00e7a il faut de toute mani\u00e8re, jusqu'\u00e0 maintenant le le Parlement bourgeois n'\u00e9tait jamais pr\u00eat \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer, \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre la fin le le grand d\u00e9part. \r\nEt on a d\u00e9j\u00e0 au entendu aujourd'hui, qui ont pour un r\u00e9f\u00e9rendum, et je peux pas dire que le PS par pas soutenir r\u00e9f\u00e9rendum si nos bondi pour vraiment assurer que, en fait, l'accord de libre- \u00e9change mais non il ne favorise pas la d\u00e9forestation mais pas soutenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [85%] :\r\nChristian L\u00fcscher, le PLR a pris un virage, disons plut\u00f4t plut\u00f4t \u00e9cologique c'est c'est votre base qui l'a souhait\u00e9, notamment, l'accord est vraiment en ad\u00e9quation avec les pr\u00e9occupations de de votre base lib\u00e9ral- radical. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [93%] :\r\nBien s\u00fbr que oui c'est pr\u00e9cis\u00e9ment conformes \u00e0 cette nouvelle politique du PLR, qui veut mettre en avant l'\u00e9conomie, mais une \u00e9conomie durable qui respecte l'environnement et je tiens \u00e0 dire parce que j'ai pu participer moi- m\u00eame aux discussions au Br\u00e9sil, l'accord entre la Suisse et les pays du Mercosur vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Reford rester et non pas \u00e0 d\u00e9forester il y a les programmes de reforestation et cet accord qui permettra \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9conomie br\u00e9silienne de se d\u00e9velopper pas au pr\u00e9judice de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:11) [90%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:12) [89%] :\r\nPr\u00e9cise h\u00e9 bien permettre \u00e0 des programmes de reforestation qui ne serait pas possible autrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [79%] :\r\nFabian Molina oui voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 le dire combien oui oui allez dire \u00e7a vient Molina. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:22) [83%] :\r\nChristian L\u00fcscher a parl\u00e9 des la fuite, les autres 13 de la Suisse ne consiste pas seulement d'Pelard aussi de de la protection de notre plan\u00e8te, parce que \u00e7a fait bien s\u00fbr aussi la si. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:34) [78%] :\r\nC'est ce que je viens oui en m\u00eame si men\u00e9e bonjour huile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:36) [86%] :\r\nPour constater qu'on a pr\u00e9sidente r\u00e9siliant qui fasciste qui pas le trait\u00e9 en terre national et donc pour moi personnellement c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 croire que il va respecter puisqu'on on \u00e9crit dans ce accord et pour \u00e7a il pour vraiment discuter profond\u00e9ment comment on peut am\u00e9liorer ce accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [90%] :\r\nChristian L\u00fcscher on voit en Emmanuel Macron, tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de jaillir Bolsonaro qui, d\u00e9sormais, dit qu'il ne faut pas ratifier le trait\u00e9 entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur et la Suisse, qui de son c\u00f4t\u00e9, se f\u00e9licite, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 opportuniste l\u00e0 pour la la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:15) [85%] :\r\nNon, la politique \u00e9trang\u00e8re, parfois, et notamment fran\u00e7aises se nourrit d'effets d'annonce, en Suisse, on marche pas comme \u00e7a en Suisse, on n\u00e9gocie apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral signe un trait\u00e9 ensuite il le soumet au Parlement, au Parlement, nous discutons et ce n'est pas que la majorit\u00e9 bourgeoise qui discutent, ce sont tous les partis, d'ailleurs, je constate que Dumas oui mais r\u00e9action il a annul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:35) [79%] :\r\nOui, la rentr\u00e9e pas \u00e7a va \u00e9liminer Christian L\u00fcscher ce n'est pas termin\u00e9e, ceux qui sont le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:39) [88%] :\r\nSix concern\u00e9s le plus craintifs par rapport ao\u00fbt plus r\u00e9serv\u00e9, disons, par rapport \u00e0 cet accord sont les paysans, or les paysans \u00e0 ma connaissance, au Parlement, ne sont pas tellement de gauche donc dans ce cas -l\u00e0, on ne peut pas opposer majorit\u00e9 bourgeoise ah pauvre minorit\u00e9 oppress\u00e9e socialiste, \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir, bref nous devant le Parlement, nous pourrons discuter devant les 2 chambres de ces accords, nous allons entendre des experts et puis il y a ensuite le Parlement prendra une d\u00e9cision et suite quoi, ceux qui ne sont pas satisfaits pourront finalement soumettre cet accord au peuple d'ici l\u00e0, le pr\u00e9sident de traiter de fasciste, qui sont des propos me semble -t-il l\u00e9g\u00e8rement exag\u00e9r\u00e9 lorsqu'on sait qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en profiterait et Monsieur trame de fasciste, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, tous ceux qui sont pas de gauche \u00e9lu selon vous sont des fascistes, j'ai bien compris le bref, peut-\u00eatre qu'il ne sera plus l\u00e0, peut-\u00eatre qu'il aura d\u00e9j\u00e0 dans d'autres accords avec des pays de montrer que, oui ou non il respecte les accords avec ces pays en question et donc nous aurons le temps et c'est peut-\u00eatre la magie de la politique suisse, \u00e7a prend un peu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:36) [95%] :\r\nPlus de temps qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:37) [86%] :\r\nIl y a pas d'effet d'annonce, on travaille, on r\u00e9fl\u00e9chit et \u00e0 la fin du compte -t-elle pas priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [89%] :\r\nEt, \u00e0 coup s\u00fbr les d\u00e9bat sera vif au parlement, on arrive au terme de cette toute premi\u00e8re discussion sur ce trait\u00e9 et il y en aura d'autres, Christian L\u00fcscher, Fabian Molina, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [54%] :\r\nMerck Lamoureux para\u00eet avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molina, Fabian", "role": "CN PS ZH ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04ADA335-DEBE-4C39-9460-F1A4A2B5FBAF", "internalArchiveId": "04ADA335-DEBE-4C39-9460-F1A4A2B5FBAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boris Johnson, Premier Ministre britannique;Nicola Zingaretti, secr\u00e9taire du parti d\u00e9mocrate italien;Matteo Salvini, ministre de l'Int\u00e9rieur italien;Daniel Sormani, d\u00e9put\u00e9 MCG;Sandrine Salerno, maire de Gen\u00e8ve, PS;Laurent Debrot, D\u00e9put\u00e9 au grand Conseil, VERT, NE;Roberto Cirillo, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Poste;Hochstrasser, Sandrine;S\u00e9bastien Mercier, de Dettes Conseils Suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(18/CRISE AMAZONIE 7H) La crise \u00e9tait jusqu'ici br\u00e9silienne. \r\nElle prend d\u00e9sormais une ampleur internationale.\r\nL'Amazonie.\r\nUne for\u00eat ravag\u00e9e depuis plusieurs semaines par de gigantesques incendies.\r\nUne urgence dont le G7doit se saisir ce week-end \u00e0 Biarritz. \r\nDixit Emmanuel Macron.\r\nDes propos forts, et une r\u00e9ponse glaciale de Jair Bolsonaro. \r\nDeux chefs d'Etat, Pauline Rappaz, qui croisent le fer sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nEmmanuel Macron a tweet\u00e9 hier, en s'inspirant d'une phrase c\u00e9l\u00e8bre de son pr\u00e9decessuer Jacques Chirac, qui avait dit, pendant le sommet de la Terre \u00e0 Johannesburg en 2002: \u00abNotre maison br\u00fble et nous regardons ailleurs.\u00bb \r\nMacron, lui, tweete: \u00abNotre maison br\u00fble. Litt\u00e9ralement. L'Amazonie, le poumon de notre plan\u00e8te qui produit 20% de notre oxyg\u00e8ne, est en feu. C'est une crise internationale. Membres du G7, rendez-vous dans deux jours pour parler de cette urgence.\u00bb Et ce tweet a \u00e9t\u00e9 traduit en anglais. \r\n**** La r\u00e9ponse de Jair Boslonaro, cinglante, n'a pas tard\u00e9 sur Twitter. \r\nIl accuse le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d'avoir une \"mentalit\u00e9 colonialiste\", \"d\u00e9pass\u00e9e au 21\u00e8me si\u00e8cle\" avec \"un ton sensationnaliste qui ne contribue en rien \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me\". Le pr\u00e9sident br\u00e9silien reproche \u00e0 Macron d'\u00abinstrumentaliser une question int\u00e9rieure au Br\u00e9sil et aux autres pays amazoniens\u00bb. Hier, Bolsonaro a insinu\u00e9 que des ONG pourraient avoir provoqu\u00e9 les incendies pour nuire \u00e0 son image.\r\n**** Et sur les r\u00e9seaux sociaux, Pauline, les r\u00e9actions \u00e0 ces feux de for\u00eat en Amazonie pleuvent !\r\nOui, des dizaines de milliers d'internautes, scandalis\u00e9s par la situation. Mais aussi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres, qui se dit \"profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\". Et puis le mouvement de la jeune Su\u00e9doise Greta Thunberg appelle \u00e0 manifester aujourd'hui devant les ambassades et consulats du Br\u00e9sil \u00e0 travers le monde pour d\u00e9noncer la politique environnementale du nouveau gouvernement br\u00e9silien.\r\n(10/RENCONTRE MACRON-BOJO ITV JOHNSON) *** Sur le chemin de Biarritz, o\u00f9 il participera au G7, Boris Johnson s'est arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 Paris.  \r\nUn t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Emmanuel Macron pour le premier ministre britannique, pour parler Brexit. \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais prudent sur la possibilit\u00e9 d'un accord, Boris Johnson plut\u00f4t ouvert \u00e0 l'id\u00e9e.\r\nTout en rappelant que le Royaume-Unis quitterait l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre.\r\nQuoiqu'il arrive.\r\n  0'51''\r\n((TRAD: Je veux \u00eatre tr\u00e8s clair avec vous Emmanuel et avec le peuple fran\u00e7ais , bien sur, je veux un accord. Et je pense que nous pouvons trouver un accord. Et j'ai \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 dans cette id\u00e9e lors de nos conversations hier \u00e0 berlin avec nos amis en commun (merkel). Et je sais qu'avec de l'\u00e9nergie, de la cr\u00e9ativit\u00e9 et de l'inventivit\u00e9 nous pouvons trouver un moyen d'aller de l'avant pour toutes nos entreprises et pour tous nos citoyens. Mais vous l'avez dit vous m\u00eame Emmanuel, c'est vital pour la confiance dans le monde politique que lorsqu'on a un r\u00e9f\u00e9rendum on agisse en fonction des consignes donn\u00e9es par les personnes qui ont vot\u00e9. Et c'est pour \u00e7a que nous devons sortir de l'Union Europ\u00e9enne le 31 octobre , avec ou sans accord. ))\r\n(TF2/ITALIE PI) *** En Italie, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique joue les prolongations\r\nSergio Mattarella accorde un nouveau d\u00e9lai aux formations politiques pour tenter de s'entendre afin de gouverner le pays. \r\nTout le monde se retrouvera donc mardi prochain. A Rome, Eric Jozsef. \r\n  1'33'' \r\n((Sergio Mattarella a accord\u00e9 quatre jours suppl\u00e9mentaires aux forces politiques pour trouver une solution apr\u00e8s l'\u00e9clatement de la coalition entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue. Mais il a pr\u00e9venu qu'en cas d'\u00e9chec, il ouvrira directement la voie \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. Hier, le parti d\u00e9mocrate a confirm\u00e9 par la voix de son secr\u00e9taire Nicola Zingaretti qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 ouvrir des n\u00e9gociations avec les 5 \u00e9toiles. \r\nA TRADUIRE NICOLA ZINGARETTI \"Nous avons exprim\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Mattarella notre disponibilit\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier la possibilit\u00e9 de former une majorit\u00e9 diff\u00e9rente et le lancement d'une phase politique nouvelle pour donner naissance \u00e0 un gouvernement sous le signe de la discontinuit\u00e9 politique\"\r\nHier soir, le Mouvement 5 Etoiles a donn\u00e9 mandat \u00e0 ses dirigeants pour n\u00e9gocier un accord avec le Parti d\u00e9mocrate. Mais il a pos\u00e9 toute une s\u00e9rie de conditions comme la r\u00e9duction d'un tiers du nombre de parlementaires. La n\u00e9gociation sera donc difficile. D'autant que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier Matteo Salvini, apr\u00e8s avoir divorc\u00e9, refait des avances aux 5 \u00e9toiles\r\nMATTEO SALVINI A TRADUIRE:\r\n\"Si quelqu'un vient me dire: raisonnons afin que des \"non\" deviennent des \"oui\", am\u00e9liorons l'\u00e9quipe, am\u00e9liorons le programme, donnons-nous une \u00e9ch\u00e9ance et un objectif. J'ai toujours dit que j'\u00e9tais un homme concret, donc je ne suis pas rancunier, je regarde de l'avant\".\r\nPour l'heure, les 5 \u00e9toiles ont\u00e9 \u00e9cart\u00e9 l'id\u00e9e d'un rabibochage avec Matteo Salvini. Mais d'ici les consultations de mardi prochain, toutes les hypoth\u00e8ses sont sur la table.))\r\n(syrie) Damas ouvre un corridor humanitaire \u00e0 Idlib. \r\nAfin de permettre aux civils qui le souhaitent de quitter Ia ville syrienne et ses alentours. \r\nUne r\u00e9gion o\u00f9 les combats entre soldats du r\u00e9gime Assad et djihadistes ont tu\u00e9 des centaines de civils.\r\nEt entra\u00een\u00e9 des d\u00e9placements massifs de population.\r\n(TF1/GE/REFORME RETRAITES EXECUTIF PI) *** Les rentes \u00e0 vie \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, c'est bient\u00f4t fini !\r\nCotiser \u00e0 une caisse de pr\u00e9voyance.\r\nToucher une allocation durant 10 ans au maximum.\r\nVoil\u00e0 ce que propose le nouveau syst\u00e8me de retraite pr\u00e9sent\u00e9 hier. \r\nEntr\u00e9e en vigueur: le premier juin 2020. \r\nPour la nouvelle l\u00e9gislature.\r\nUne r\u00e9forme d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9e, Adrien Krause, puisqu'elle ne vise pas les magistrats sortants\r\n  1'31'' \r\n((\"Trop facile!\" estiment en r\u00e9sum\u00e9 le PLR de la Ville de Gen\u00e8ve et le Mouvement citoyen genevois. Pour eux, l'Ex\u00e9cutif actuel de la Ville devrait \u00eatre soumis directement au nouveau r\u00e8glement. Ce d'autant plus que le Conseil administratif traine derri\u00e8re lui l'affaire des notes de frais dans laquelle 2 des 5 magistrats sont pr\u00e9venus. Daniel Sormani, d\u00e9put\u00e9 MCG. \r\nSON \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'Ex\u00e9cutif, on ne fait pas de commentaires face aux critiques... On pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur les discussions \u00e0 venir... Puisque la proposition sera d\u00e9battue ces prochains mois devant le Parlement de la Ville... Une r\u00e9forme plus que n\u00e9cessaire pour d\u00e9poussi\u00e9rer un syst\u00e8me  vieux de plusieurs d\u00e9cennies... Sandrine Salerno, maire de Gen\u00e8ve... \r\nSON \r\nEn Suisse, d'autres grandes villes sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9es \u00e0 l'action... Tout comme plusieurs Ex\u00e9cutifs cantonaux romands ...  Le Valais, le Jura et tout r\u00e9cemment Fribourg ont dores et d\u00e9j\u00e0 aboli les rentes \u00e0 vie de leurs Conseillers d'Etat...))\r\nPROMO\r\n(bateaux leman) Contents, les pendulaires fran\u00e7ais qui traversent le Lac L\u00e9man pour venir travailler en terre vaudoise. \r\nIls pourront compter sur deux nouveaux bateaux. \r\nResultat concret du renforcement de la coop\u00e9ration voulue entre le canton et les collectivit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\n(06/NE/PASSAGES PIETONS ECLAIRES ITV DERBOT) *** Le canton de Neuch\u00e2tel tient \u00e0 ses passages pi\u00e9tons \u00e9clair\u00e9s. \r\nSon gouvernement botte en touche une recommandation du parlement sur l'extinction des lumi\u00e8res la nuit dans les communes. \r\nPour lutter contre la pollution lumineuse, Val-de-Ruz avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9teindre ses lampadaires entre minuit et 5 heures du matin.\r\nSauf lorsque ceux-ci \u00e9clairent des passages pi\u00e9tons ! \r\nUne exception confirm\u00e9e hier par le gouvernement cantonal, qui d\u00e9sole le d\u00e9put\u00e9 vert Laurent Debrot.\r\n  0'37''\r\nPropose recueillis par Etienne Kocher.\r\n(drones) Cela deviendra obligatoire en juin 2020: les utilisateurs de drones devront s'enregistrer.\r\nLa Suisse reprendra \u00e0 cette date le nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en relatif \u00e0 ces appareils. \r\nAujourd'hui, aucune autorisation n'est n\u00e9cessaire pour les drones de moins de 30 kilos.\r\nPour autant que le pilote maintienne un contact visuel permanent avec son appareil. \r\nDemain, les utilisateurs de plus de 250 grammes devront s'enregistrer et passer un examen en ligne.\r\nRien ne change, en revanche, pour l'a\u00e9ro-mod\u00e9lisme pratiqu\u00e9 au sein de clubs ou d'associations.\r\n(02/CP POSTE ITV CIRILLO 1 (AVENIR)) *** A quoi ressemblera la future logistique de la Poste ?\r\nA des colis postaux sans emballage, par exemple !\r\nL'une des pistes en tout cas explor\u00e9es par la Poste, qui s'est dot\u00e9 d'une structure charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son avenir. \r\nPlut\u00f4t discret depuis son entr\u00e9e en fonction en avril dernier, Roberto Cirillo a tir\u00e9 hier au Tessin le bilan de ses vingt premi\u00e8res semaines \u00e0 sa t\u00eate. Mais il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la Poste de demain. \r\n  0'40''\r\n Roberto Cirillo avec Nicole della Pietra.\r\n(13/ENDETTEMENT JEUNES CH PI) *** Le risque d'endettement ne cesse d'augmenter en Suisse\r\nQui le dit ?\r\nInne-treume. \r\nSoci\u00e9t\u00e9 de recouvrement bien connue de ceux qui ont de la peine \u00e0 r\u00e9gler leurs factures. \r\nDans son \u00e9tude publi\u00e9e hier, Sandrine Hochstrasser, elle dresse un constat pour le moins alarmant\r\n  0'49''\r\n((\"Le risque s'\u00e9largit \u00e0 des couches enti\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9.\" Et les jeunes endett\u00e9s tirent leur boulet de plus en plus longtemps.\r\nS\u00e9bastien Mercier, de Dettes Conseils Suisse, remarque, en effet, qu'une part importante de la population s'appauvrit  : \r\nSON\r\nByjuno, c'est \u00e0 dessein que S\u00e9bastien Mercier fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 de cr\u00e9dits... \r\nByjuno appartient au groupe In-trum! Oui Intrum qui s'inqui\u00e8te de la hausse de l'endettement... \r\nAlors nous l'avons interpel\u00e9 sur cette apparente contradiction. La soci\u00e9t\u00e9 n'a pas pu commenter car, pr\u00e9cise-t-elle, \"Intrum et Byjuno ont des activit\u00e9s commerciales distinctes \u00bb.))\r\n(hk et youtube) Apr\u00e8s Twitter et Facebook, Youtube r\u00e9agit \u00e0 son tour  contre Pekin dans le feuilleton de Hong Kong.\r\nLa plateforme vid\u00e9o YouTube a d\u00e9sactiv\u00e9 210 cha\u00eenes.\r\nDe mani\u00e8re coordonn\u00e9es, ces cha\u00eenes mettaient en ligne des vid\u00e9os li\u00e9es aux manifestations pro-d\u00e9mocratiques.\r\nDes actions, selon Youtube, clairement orchestr\u00e9es par la Chine.\r\n(15/KONBINI PA) *** C'\u00e9tait un projet plein de promesses: mais le Fran\u00e7ais Konbini ferme sa filiale suisse\r\nUn m\u00e9dia en ligne.\r\nTr\u00e8s pr\u00e9sent sur Facebook.\r\nDestin\u00e9 \u00e0 un public jeune.\r\nUne alternative aux m\u00e9dias plus traditionnels. Mais qui aujourd'hui d\u00e9serte la Suisse, Katja Schaer, \u00e0 en croire la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n  0'43''\r\n((Et cette d\u00e9claration est la suivante ... \"Konbini concentre ses ressources et ses investissements sur sa position de leader en France et sur la lancement de konbini en Allemagne \u00bb. Michael Chrismens, directeur marketing du groupe, refusait, hier, de formuler tout autre commentaire ou pr\u00e9cision. Un laconisme qui contraste avec l'enthousiasme avec lequel il d\u00e9crivait ce m\u00e9dia en ligne lors de son lancement suisse. Un m\u00e9dia contraint de mon\u00e9tiser sa pr\u00e9sence sur la toile par le biais d'articles sponsoris\u00e9s notamment. Inscrit au registre du commerce en ao\u00fbt 2017, la filiale suisse, \u00e9tablie a Vevey n'aura donc v\u00e9cu que deux ans. Hier encore, une source interne nous informait que les 15 collaborateurs \u00e9taient tous licenci\u00e9s.))\r\n(athl\u00e9tisme) *** L'athl\u00e9tisme s'appr\u00eate-elle \u00e0 vivre un nouveau scandale sur fond de dopage ?\r\nPeut-\u00eatre.\r\nL'Am\u00e9ricain Christian Coleman, l'homme le plus rapide du monde depuis la retraite d'Usain Bolt, aurait manqu\u00e9 trois contr\u00f4les antidopages en un an.\r\nSans justification. \r\nUne infraction antidopage, en tout cas, passible d'une suspension de deux ans. \r\nChristian Coleman, grand favori du 100 m\u00e8tres des Mondiaux de Doha qui d\u00e9butent dans un mois.\r\n(tennis) En tennis enfin, si la logique l'emporte, Roger Federer et Novak Djokovic se retrouveront en 1/2 finale de l'US Open. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le tirage au sort du tournoi, qui d\u00e9bute demain. \r\nMais il faudra compter avec la dite glorieuse incertitude du sport.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 760, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10639734", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-23T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-23T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10639764", "ece-10639734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-29T07:03:34Z", "speechToTexts": ["29.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa crise \u00e9tait jusqu'ici br\u00e9silienne, elle prend d\u00e9sormais une ampleur internationale L'Amazonie une for\u00eat ravag\u00e9e depuis plusieurs semaines par de gigantesques des incendies, une urgence dans le G7 doit se saisir ce week- end \u00e0 Biarritz, dixit Emmanuel Macron des propos forts et une r\u00e9ponse glaciale de jaillir Bolsonaro de chefs d'\u00c9tat, Colin rap qui croisent le fer sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nEmmanuel Macron a tweet\u00e9 hier en s'inspirant d'une c\u00e9l\u00e8bre phrase de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jacques Chirac qui avait dit pendant le sommet de la Terre \u00e0 Johannesburg en 2002 : notre maison br\u00fble et nous regardons ailleurs macron lui, tweete notre maison br\u00fble litt\u00e9ralement l'Amazonie, le poumon de notre plan\u00e8te qui produit 20 pourcent de notre oxyg\u00e8ne est en feu, c'est une crise internationale, membre du G7, rendez- vous dans 2 jours pour parler de cette urgence et ce tweet a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 traduit en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [92%] :\r\nLa r\u00e9ponse de jaillir Bolsonaro a \u00e9t\u00e9 cinglante, elle n'a pas tard\u00e9 sur Twitter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [96%] :\r\nIl accuse le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d'avoir une mentalit\u00e9 colonialiste d\u00e9pass\u00e9e au 21\u00e8me si\u00e8cle, avec un ton sensationnaliste qui ne contribue en rien \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me, le pr\u00e9sident br\u00e9silien reproche \u00e0 Macron d'instrumentaliser une question ant\u00e9rieure au Br\u00e9sil et aux autres pays amazoniens hier Bolsonaro a insinu\u00e9 que des ONG pourraient avoir provoqu\u00e9 les incendies pour nuire \u00e0 son image. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [94%] :\r\nEt sur les r\u00e9seaux sociaux, Pauline, les r\u00e9actions \u00e0 ces feux de for\u00eat en Amazonie pleuvent litt\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [95%] :\r\nOui, des dizaines de milliers d'internautes scandalis\u00e9s par la situation, mais aussi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, qui se dit profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 et puis le mouvement de la jeune Su\u00e9doise Greta Thoune Berg appellent \u00e0 manifester aujourd'hui devant les ambassades et consulats du Br\u00e9sil \u00e0 travers le monde pour d\u00e9noncer la politique environnementale du nouveau gouvernement br\u00e9silien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:39) [90%] :\r\nMerci Pauline et sur le chemin de Biarritz, justement, o\u00f9 il participera au au G7, Boris Johnson, s'est arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [91%] :\r\nUn t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Emmanuel Macron pour le 1er ministre britannique pour parler bien s\u00fbr Brexit le pr\u00e9sident fran\u00e7ais prudent sur la possibilit\u00e9 d'un accord, Boris Johnson, lui, plut\u00f4t ouvert \u00e0 cette id\u00e9e, tout en rappelant que le Royaume-Unis quitterait l'Union europ\u00e9enne, le train 31 octobre quoi qu'il arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [88%] :\r\nNon mais qui a tripl\u00e9, a dit : je veux \u00eatre tr\u00e8s clair avec vous, Emmanuel et avec le peuple fran\u00e7ais, bien s\u00fbr, je veux un accord et je pense que nous pouvons trouver avec qu\u00eate \u00e0 dire un b\u00e8gue d\u00e9marr\u00e9 mais j'ai \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 dans cette id\u00e9e lors de nos conversations hier \u00e0 Berlin avec nos amis en commun au Friends Online \u00e0 eux, oui Engie et je sais qu'avec de l'\u00e9nergie, de la cr\u00e9ativit\u00e9, de l'inventivit\u00e9, nous pouvons trouver un moyen d'aller de l'avant pour toutes nos entreprises et pour tous nos citoyens, mais vous l'avez dit vous- m\u00eame, Emmanuel, c'est vital pour la confiance dans le monde politique que lorsqu'on a un r\u00e9f\u00e9rendum, on agisse en fonction des consignes donn\u00e9es par les personnes qui ont vot\u00e9 Dainius chaude d'actes, on esp\u00e8re que je ne va pas et c'est pour \u00e7a que moi devons sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre avec ou sans accord au n'a eu, dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [96%] :\r\nIl voulait r\u00e9gler la question rapidement en Italie, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique joue les prolongations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [96%] :\r\nSergio Mattarella accorde un nouveau d\u00e9lai aux formations politiques pour tenter de s'entendre afin de gouverner le pays, tout le monde se retrouvera donc mardi prochain \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [96%] :\r\nSergio Mattarella accord\u00e9 4 jours suppl\u00e9mentaires aux forces politiques pour trouver une solution apr\u00e8s l'\u00e9clatement de la coalition entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue, mais il a pr\u00e9venu qu'en cas d'\u00e9chec, il ouvrira directement la voie \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, hier, le Parti d\u00e9mocrate a confirm\u00e9 par la voix de son secr\u00e9taire Nicola d'Zingaretti qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 ouvrir des n\u00e9gociations avec les 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [94%] :\r\nAh bien mon nous avons exprim\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Mattarella notre disponibilit\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier la possibilit\u00e9 de former une majorit\u00e9 diff\u00e9rente et le lancement d'une phase politique nouvelle pour donner naissance \u00e0 un gouvernement sous le signe de la discontinuit\u00e9 politicus continuent \u00e0 Politika. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [93%] :\r\nHier soir, le Mouvement 5 \u00e9toiles a donn\u00e9 mandat \u00e0 ses dirigeants pour n\u00e9gocier un accord avec le Parti d\u00e9mocrate, mais il a pos\u00e9 toute une s\u00e9rie de conditions comme la r\u00e9duction d'un tiers du nombre de parlementaires, la n\u00e9gociation sera donc difficile, d'autant que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier, Matteo Salvini apr\u00e8s avoir divorc\u00e9 refait des avances aux 5 \u00e9toiles c'est Paul le 1000 il cherche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [94%] :\r\nSi quelqu'un vient me dire raisonnons afin que des non deviennent des oui am\u00e9liorons l'\u00e9quipe am\u00e9liorons le programme donnons -nous une \u00e9ch\u00e9ance est un objectif, j'ai toujours dit que j'\u00e9tais un homme concret, donc je ne suis pas rancunier, je regarde de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [92%] :\r\nVoir dans la pour l'heure, les 5 \u00e9toiles ont \u00e9cart\u00e9 l'id\u00e9e d'un rabibochage avec Matteo Salvini, mais d'ici les consultations de mardi prochain, toutes les hypoth\u00e8ses sont sur la table, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [98%] :\r\nDamas ouvre un corridor humanitaire \u00e0 Idlib afin de permettre aux civils qui le souhaitent de quitter la ville syrienne et ses alentours, une r\u00e9gion o\u00f9 les combats entre soldats du r\u00e9gime Assad et djihadistes ont tu\u00e9 des centaines de civils et entra\u00een\u00e9 des d\u00e9placements massifs de population. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [93%] :\r\nEt je vous le disais en titre, les rentes \u00e0 vie \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, c'est bient\u00f4t termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nCotiser \u00e0 une caisse de pr\u00e9voyance toucher une allocation durant 10 ans au maximum, voil\u00e0 ce que propose le nouveau syst\u00e8me de retraite, pr\u00e9sent\u00e9 hier, entr\u00e9e en vigueur le 1er juin 2020 pour la nouvelle l\u00e9gislature une r\u00e9forme d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9e Adrien Krause puisqu'elle ne vise pas les magistrats sortants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [94%] :\r\nTrop facile, estiment, en r\u00e9sum\u00e9, le PLR de la Ville de Gen\u00e8ve et le Mouvement Citoyen Genevois pour eux l'ex\u00e9cutif actuel de la ville devrait \u00eatre soumis directement au nouveau r\u00e8glement, ce d'autant plus que le Conseil administratif tra\u00eene derri\u00e8re lui l'affaire des notes de frais, dans laquelle 2 des 5 magistrats sont pr\u00e9venus : Daniel Sormani, conseiller municipal MCG. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:33) [88%] :\r\nC'est se dire apr\u00e8s moi le d\u00e9luge, la plupart des conseils satellites ne se repr\u00e9sente pas, ils seront pas concern\u00e9s, donc je me sers et puis tant pis pour les suivants, Laurent je pense que c'est quand m\u00eame n\u00e9cessaire, mais il faut qu'elle soit raisonnable, or l\u00e0 on est pas dans l'raisonnables et surtout les magistrats que tu as pas toucher, c'est se moquer de la population, c'est se moquer des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [95%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif, on ne fait pas de commentaires, face aux critiques : On pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur les discussions \u00e0 venir puisque la proposition sera d\u00e9battue ces prochains mois devant le parlement de la ville, une r\u00e9forme plus que n\u00e9cessaire pour d\u00e9poussi\u00e9rer un syst\u00e8me vieux de plusieurs d\u00e9cennies, Sandrine Salerno, maire de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:11) [89%] :\r\nLes mentalit\u00e9s, elles ont \u00e9volu\u00e9 et puis l'\u00e2ge des gens dans la fonction a chang\u00e9 auparavant, on arrive \u00e0 partir de 50 55 ans dans la fonction, les gens d\u00e9finitive il terminer leur mandat et pas assez proches de l'\u00e2ge de la retraite, aujourd'hui il y a tout qui change, on est avec des hommes et des femmes qui sont beaucoup plus jeunes, je pense que c'est normal du coup qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse diff\u00e9remment les syst\u00e8mes de pr\u00e9voyance dans les ex\u00e9cutifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [96%] :\r\nEn Suisse, d'autres grandes villes sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9es \u00e0 l'action, tout comme plusieurs ex\u00e9cutifs cantonaux romands le Valais, le Jura et puis plus r\u00e9cemment Fribourg, tous ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 aboli les rentes \u00e0 vie de leur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [93%] :\r\nConseiller d'\u00c9tat, et on va aller en tout petit peu plus loin sur cette question avec notre invit\u00e9, qui vient d'arriver, Gustave mieux \u00e0 qui est pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses ce sera juste apr\u00e8s votre journal Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [94%] :\r\nContents les pendulaires fran\u00e7ais qui traversent le Lac L\u00e9man pour venir travailler en terre vaudoise, ils pourront compter d\u00e9sormais sur de nouveaux bateaux r\u00e9sultat concret du renforcement de la coop\u00e9ration voulue entre le canton de Vaud et les collectivit\u00e9s fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:08) [97%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel tient \u00e0 ses passages pi\u00e9tons \u00e9clair\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [96%] :\r\nSon gouvernement botte en touche : une recommandation du Parlement sur l'extinction des lumi\u00e8res la nuit dans les communes pour lutter contre la pollution lumineuse Val-de-Ruz avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9teindre ses lampadaires entre minuit et 5 heures du matin, sauf lorsque ceux -ci \u00e9clairent des passages pi\u00e9tons n'exception confirm\u00e9e hier par le gouvernement cantonal qui d\u00e9sole le d\u00e9put\u00e9 Vert Laurent Debroux. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:31) [84%] :\r\nC'est un abus de pouvoir, quelque part, puisque les communes donc pas l'obligation d'\u00e9clairer, donc il y a aucune loi qui impose qu'\u00e9clairer le lien entre s\u00e9curit\u00e9, \u00e9clairage, il a \u00e9t\u00e9 fait dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 des \u00e9clairagistes et des de on \u00e9nergie mais il a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e, puisque \u00e7a au coeur de la nuit Cothias quasiment que personne, \u00e7a peut provoquer fonction tue-mouches de s\u00e9curit\u00e9 d'une part pour l'automobiliste refaire rouler plus vite, et \u00e9galement pour les pi\u00e9tons qui, par exemple, \u00e7a ne va pas s'asseoir \u00e0 pi\u00e9tons pourrait parce qu'ils se sont s\u00e9curit\u00e9 sur un passage \u00e9clair et forcer le passage, et \u00e7a peut \u00eatre des revues en pensant qu'il est bien vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [94%] :\r\nLaurent Debroux avec elle, \u00c9tienne Kocher, cela deviendra obligatoire en juin 2020 les utilisateurs de drones devront s'enregistrer la Suisse reprendra \u00e0 cette date, le nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en relatif \u00e0 ces appareils aujourd'hui aucune autorisation n'est n\u00e9cessaire pour les drones de moins de 30 kilos pour autant que le pilote maintienne un contact visuel permanent avec son appareil, demain, les utilisateurs de plus de 250 grammes devront s'enregistrer et passer un examen On Line Renaud, rien ne change, revanche pour l'a\u00e9ro- mod\u00e9lisme pratiqu\u00e9 au sein des clubs et autres associations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:38) [90%] :\r\nOui, cette question maintenant : \u00e0 quoi va ressembler la future logistique de La Poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [91%] :\r\n\u00e0 des colis postaux sans emballage, par exemple, l'une des pistes, en tout cas explor\u00e9es par la Poste qui s'est dot\u00e9e d'une structure charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son avenir plut\u00f4t discret depuis son entr\u00e9e en fonction en avril dernier, Roberto Thierry eau a tir\u00e9 hier au Tessin, le bilan de ces 20 premi\u00e8res semaines \u00e0 sa t\u00eate, mais il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la Poste de demain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [90%] :\r\nOn a cr\u00e9\u00e9 cette \u00e9quipe de jeunes, 20, 30 ou 40 ans, mais qui ne sont pas forc\u00e9ment partie des cadres sup\u00e9rieurs et qui aide \u00e0 d\u00e9velopper des id\u00e9es, certains sont proches du corps de m\u00e9tiers de la de la Poste \u00e0 la logistique, ce sont les besoins qui se d\u00e9veloppe par exemple \u00e0 travers l'E-commerce et donc la n\u00e9cessit\u00e9 de se rapprocher beaucoup \u00e0 localement dans les services qu'on fait, d'autres sont des solutions beaucoup plus futuristes, par exemple la possibilit\u00e9 de faire de la logistique sans emballage, quelque chose qui aujourd'hui n'existe pas, il n'y a pas de solution pour envoyer un bien tr\u00e8s loin, \u00e7a s'le ma\u00eetre un paquet, mais on y Soloway pour qu'on puisse aussi donner notre contribution \u00e0 l'\u00e0 l'environnement pour les prochains 10 et 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [82%] :\r\nRoberto Thierry eau avec Nicole della. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:42) [91%] :\r\nQui a travaill\u00e9 en Suisse toujours le risque d'endettement ne cesse d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [94%] :\r\nQui le dit Intrum, soci\u00e9t\u00e9 de recouvrement, bien connu de ceux qui ont de la peine \u00e0 r\u00e9gler leurs factures dans son \u00e9tude publi\u00e9e hier, Sandrine Hochstrasser, elle dresse un constat pour le moins alarmant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:55) [99%] :\r\nLe risque s'\u00e9largit \u00e0 des couches enti\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9 et les jeunes endett\u00e9s tirent leur boulet de plus en plus longtemps alors S\u00e9bastien Mercier de Dettes Conseils Suisse remarque en effet qu'une part importante de la population s'appauvrit. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:07) [87%] :\r\nCe biais des tendance \u00e0 diminuer chaque ann\u00e9e les primes \u00e9lev\u00e9es augmentent chaque ann\u00e9e, les loyers, ils ont augment\u00e9 d'une mani\u00e8re absolument ahurissantes ces 15 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc les gens leur leur salaire, ils n'ont pas augment\u00e9 ou alors quasiment pas, donc ce qui fait qu'ils sont appauvrit appauvrit train on leur dit : ben voil\u00e0, avec non, tu peux te payer un voyage \u00e0 New York, puis aller faire du shopping. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [90%] :\r\nBayonne c'est \u00e0 dessein que S\u00e9bastien Mercier fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 de cr\u00e9dit- bail ou nous appartient au groupe Intrum Oui, Intrum, qui s'inqui\u00e8te de la hausse de l'endettement, alors nous l'avons interpell\u00e9 sur cette apparente contradiction, la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas pu commenter car, pr\u00e9cise -t-elle, Intrum et Bayonne au ont des activit\u00e9s commerciales distinctes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [95%] :\r\nApr\u00e8s Twitter et Facebook il Youtube r\u00e9agit \u00e0 son tour contre P\u00e9kin dans le feuilleton de Hong Kong, la plateforme vid\u00e9o a d\u00e9sactiv\u00e9 210 cha\u00eenes de mani\u00e8re coordonn\u00e9es ces cha\u00eenes mettaient en ligne des vid\u00e9os li\u00e9es aux manifestations pro- d\u00e9mocratiques pour les d\u00e9cr\u00e9dibiliser des actions selon Youtube clairement orchestr\u00e9es par la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:03) [89%] :\r\nC'est un projet plein de promesses, mais le Fran\u00e7ais Konbini ferme, c'est un filiale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [92%] :\r\nKonbini un m\u00e9dia en ligne tr\u00e8s pr\u00e9sent sur Facebook destin\u00e9 \u00e0 un public jeune, une alternative aux m\u00e9dias plus traditionnels, mais qui aujourd'hui d\u00e9serte la Suisse Katja cher \u00e0 en croire en tout cas la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:18) [90%] :\r\nCette d\u00e9claration est la suivante Konbini concentre ses ressources et ses investissements sur sa position de leader en France et sur le lancement de Konbini en Allemagne, Michael Chrisment s'directeur marketing du groupe refusait hier de formuler tout autre commentaire ou pr\u00e9cisions un laconisme qui contraste avec l'enthousiasme avec lequel il d\u00e9crivait ce m\u00e9dia en ligne lors de son lancement Suisse un m\u00e9dia contraint de mon\u00e9tiser sa pr\u00e9sence sur la toile, par le biais d'articles sponsoris\u00e9s notamment inscrit au registre du commerce, en ao\u00fbt 2017, la filiale suisse \u00e9tabli \u00e0 Vevey n'aura donc v\u00e9cu que 2 ans, hier encore, une source interne nous informait que les 15 collaborateurs \u00e9taient tous licenci\u00e9s du sport pour terminer ce journal, l'athl\u00e9tisme s'appr\u00eate \u00e0 vivre un nouveau scandale sur fond de dopage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre l'Am\u00e9ricain Christian Coleman l'homme le plus rapide du monde depuis la retraite du 5 Bolt aurait manqu\u00e9 3 contr\u00f4les antidopage en un an, sans justification, une infraction antidopage en tout cas, passible d'une suspension de 2 ans, Christian Coleman, grand favori du 100 m\u00e8tres des Mondiaux de Doha qui d\u00e9butent dans un mois en tennis, enfin, si la logique l'emporte, Roger Federer et Novak Djokovic se retrouveront en demi- finale de l'US Open, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le tirage au sort du tournoi qui d\u00e9bute demain, mais il faudra compter bien s\u00fbr avec la dite glorieuse incertitude du sport. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:38) [99%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-23T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38A37EB2-92D1-4E13-A9DB-058ED9288F22", "internalArchiveId": "38A37EB2-92D1-4E13-A9DB-058ED9288F22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Christian L\u00fcscher, CN PLR GE, Vice-Pr\u00e9sident du PLR;Monika Ribar, Pr\u00e9sidente du conseil d'administration des CFF;Boukari, Fouad;Ghazi;Eric L\u00e9ger, directeur des courses pour le Grand Raid\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/PLR RECENTRE ECO PI) A moins de deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PLR replace l'\u00e9conomie au cour de ses revendications.\r\nLe parti a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie...\r\nIl  propose par exemple une TVA unique ou un visa pour les sp\u00e9cialistes \u00e9trangers que souhaitent rerecuter les start-up suisses...\r\nLe PLR esp\u00e8re toujours devenir en octobre le deuxi\u00e8me parti du pays, (devant le PS).\r\nEt ce retour aux sources... Julien Bangerter, il marque un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur dans sa campagne.\r\n  1'09 \r\n((Fini pour l'instant les r\u00e9flexions internes sur le climat, le PLR revient sur son terrain de pr\u00e9dilection. \r\nIl estime qu'une politique \u00e9conomique pro-active est \u00ab plus que jamais n\u00e9cessaire \u00bb.\r\nLe parti r\u00e9clame des conditions cadres plus lib\u00e9rales, des accords de libre-\u00e9change ou encore un acc\u00e8s garanti au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt pour imposer son th\u00e8me favori, le PLR affirme que la situation \u00e9conomique dans le monde et en Suisse s'assombrit de fa\u00e7on \u00ab alarmante \u00bb.\r\nAlors... n'est-ce pas l\u00e0...une mani\u00e8re flagrante de noircir le tableau avant les \u00e9lections? R\u00e9ponse du vice-pr\u00e9sident du PLR, Christian L\u00fcscher\r\n---SON16\r\nEn mettant en avant son th\u00e8me phare, le PLR esp\u00e8re aussi mobiliser davantage son potentiel d'\u00e9lecteurs.\r\nOn ne saura que le 20 octobre.. si ce retour \u00e0 l'ADN du parti...s'av\u00e8re payant.\r\nSelon plusieurs sondages, l'\u00e9conomie et l'emploi ne sont plus en t\u00eate des pr\u00e9occupations des Suisses...d\u00e9pass\u00e9s notamment par la retraite, la sant\u00e9, l'immigration ou l'environnement.))\r\n(05/CFF SECURITE ITV RIBAR) *** Retards de livraison, mat\u00e9riel roulant d\u00e9faillant, horaires non respect\u00e9s, personnel m\u00e9content ... Les CFF traversent une p\u00e9riode pour le moins compliqu\u00e9e.\r\nEt elle l'est encore plus depuis la mort d\u00e9but aout d'un chef de train, coinc\u00e9 dans une porte d'un wagon d\u00e9fectueuse. \r\nLes Chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux entendent am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs trains. \r\nMais comment? Ecoutez la r\u00e9ponse de Monika Ribar pr\u00e9sidente du conseil d'administration.\r\n  39'' \r\nMonika Ribar pr\u00e9sidente du conseil d'administration des CFF interrog\u00e9 par Alain Arnaud\r\n(Bve Drones CH) Les utilisateurs de drones en Suisse devront obligatoirement s'enregistrer \u00e0 partir du mois de juin 2020. \r\nLa Suisse reprendra \u00e0 cette date le nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en relatif \u00e0 ces appareils. \r\nA l'heure actuelle, aucune autorisation n'est n\u00e9cessaire pour les drones de moins de 30 kg, pour autant que le pilote maintienne un contact visuel permanent avec son appareil. La nouvelle r\u00e9glementation de l'Union europ\u00e9enne (UE) exige d\u00e9sormais que les exploitants de drones de plus de 250 grammes s'enregistrent et passent un examen en ligne.\r\nAucun changement n'est toutefois pr\u00e9vu concernant l'a\u00e9romod\u00e9lisme.\r\n(Bve Feux Amazonie) \"Notre maison br\u00fble. Litt\u00e9ralement. \r\nL'Amazonie, le poumon de notre plan\u00e8te qui produit 20% de notre oxyg\u00e8ne, est en feu. \r\nC'est une crise internationale. \r\nMembres du G7, rendez-vous dans deux jours pour parler de cette urgence.\"\r\nPar ce tweet, Emmanuel Macron s'est attir\u00e9 hier les foudre de son homologue br\u00e9silien.\r\nJair Bolsonaro, a r\u00e9pliqu\u00e9 sur le m\u00eame reseau social.\r\nIl accus\u00e9 le pr\u00e9sident francais d'ing\u00e9rence et d'avoir \"une mentalit\u00e9 colonialiste\"... \r\nJair Bolsonaro d\u00e9nonce une \"psychose environnementale\" au sujet de ces giantesques feux de f\u00f4ret visible depuis l'espace... \r\nLa jeune Su\u00e9doise Greta Thunberg, \u00e9g\u00e9rie de la lutte pour l'environnement a appel\u00e9 \u00e0 manifester aujourd'hui devant les ambassades et consulats du Br\u00e9sil \u00e0 travers le monde.\r\n(09/RENCONTRE MACRON-BOJO PA) *** Dans quelques heures la ville de Biarritz, dans le sud ouest de la France, sera enti\u00e8rement boucl\u00e9e pour le G7...\r\nD\u00e9sert\u00e9s par les touristes, prot\u00e9g\u00e9s par plus de 13.000 policiers et gendarmes, Biarritz se transforme en camp retranch\u00e9 pour ce sommet.\r\nDonald Trump, Angela Merkel ou encore Boris Johnson seront accueillis jusqu'\u00e0 lundi dans la station baln\u00e9aire... \r\nBoris Johnson lui a deja rencontr\u00e9 hier Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e..\r\nUn t\u00eate-\u00e0-t\u00eate sur le Brexit. \r\nDans la foul\u00e9e de sa rencontre avec Angela Merkel, le premier ministre britannique a sembl\u00e9 plus ouvert, tout en soulignant que le Royaume-Uni doit quitter l'Union Europ\u00e9enne le 31 octobre. \r\nAriane Hasler, le pr\u00e9sident francais lui est rest\u00e9 plus prudent ... \r\n  57''\r\n((Des sourires et une poign\u00e9e de main chaleureuse. Sur la forme, le ton est convivial entre Emmanuel Macron et Boris Johnson. Sur le fond, tous les deux \u00e9voquent la volont\u00e9 de trouver un accord avant le 31 octobre et d'y travailler en intelligence. Boris Johnson se disant encourag\u00e9 \u00e0 y parvenir par les discussions du jour pr\u00e9c\u00e9dent avec Angela Merkel. Mais le premier ministre britannique le redit aussi: le royaume unis sortira de l'union europ\u00e9enne quoiqu'il arrive le 31 octobre. Et de son c\u00f4t\u00e9 Emmanuel Macron le r\u00e9p\u00e8te: si accord il y a, \u00e7a ne peut pas \u00eatre je cite \u00ab loin des bases qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es \u00bb, \u00e0 savoir notamment la clause irlandaise, fameux backstop dont Boris Johnson ne veut pas.\r\nAlors un accord est-il tut de m\u00eame encore possible? le march\u00e9 en tous les cas veut y croire.. hier peu avant 16 heures, la livre sterling a bondit face \u00e0 l'euro et au dollar, gagnant m\u00eame temporairement plus de 1% face aux deux devises.\r\nAriane Hasler RTS info, Paris ))\r\n(11/IRAN/DEFENSE ANTI MISSILES PA) *** Emmanuel Macron qui enchaine les rencontre \u00e0 quelques heures du G7 ... Le pr\u00e9sident francais recoit ce matin Mohammad Javad Zarif, le chef de la diplomatie iranienne...\r\nCette rencontre ne devrait pas \u00eatre du go\u00fbt de Donald Trump. \r\nWashington exerce une pression maximale sur l'Iran, \u00e0 coup de sanctions \u00e9conomiques.\r\nMais Siavosh Ghazi, Paris comme T\u00e9h\u00e9ran essaye malgr\u00e9 tout de sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire.\r\n  0'53''\r\n((La France tente de jouer les interm\u00e9diaire entre l'Iran et les Etats-Unis, qui ont quitt\u00e9 l'accord nucl\u00e9aire de 2015 et impos\u00e9 des sanctions particuli\u00e8rement dure contre l'Iran. \r\nMohammad Javad Zarif a affirm\u00e9 que sa rencontre avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais vise \u00e0 finaliser certaines propositions afin de sauver l'accord nucl\u00e9aire. \r\nMais le pr\u00e9sident Macron a reconnu que les Etats-Unis et les autres membres du G7 avaiernt des vrais d\u00e9sacords sur l'Iran. \r\nL'Iran a arr\u00eat\u00e9 de respecter certaines de ces obligations dans le cadre de l'accord nucl\u00e9aire en reponse au retrait des Etats-Unis et \u00e0 l'incapacit\u00e9 des Europ\u00e9ens \u00e0 l'aider \u00e0 contourner les sanctions am\u00e9ricaines. \r\nT\u00e9h\u00e9ran menace d'aller encore plus loin si les Europ\u00e9ens ne prennent aucune mesure. \r\nA la veille de cette rencontre le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani a d\u00e9voil\u00e9 un nouveau syst\u00e8me de missile anti-a\u00e9rien, ce qui constitue un nouveau pas dans le renforcement des capacit\u00e9s militaires en pleine tension avec les Etats-Unis dans la r\u00e9gion du Golfe Persique. ))\r\n(TF6/DIVERSIFICATION GRAND RAID PI) *** Le Grand Raid VTT va f\u00eater ses 30ans ce week-end en Valais. \r\nAu coeur de cette \u00e9preuve, les 125 kilom\u00e8tres entre Verbier et Grimentz. \r\nUn parcours exigeant et technique.\r\n5000m de d\u00e9nivel\u00e9, le passage du terrible Pas de Lona: des ingr\u00e9dients qui font de cette course l'une des plus difficile au monde. \r\nPlus de 600 v\u00e9t\u00e9tistes seront au d\u00e9part demain...\r\nCaroline Reymond, des centaines d'autres, participeront \u00e0 des \u00e9preuves plus courtes. \r\nAu fil des ann\u00e9es, le Grand Raid a diversifi\u00e9 son programme. \r\n  1'15 \r\n((Le Grand Raid propose des courses plus courtes au d\u00e9part d'H\u00e9r\u00e9mence, Nendaz et Evol\u00e8ne, mais sans contourner le Pas de Lona, v\u00e9ritable mythe de l'\u00e9preuve valaisanne. \r\nLes organisateurs ont \u00e9galement ajout\u00e9 \u00e0 leur programme des courses pour enfants en ville de Sion, un relais, une cat\u00e9gorie v\u00e9lo \u00e9lectrique et cette ann\u00e9e une randonn\u00e9e gourmande en e-bike sur 37 kilom\u00e8tres. \r\nDiversifier, c'est r\u00e9pondre \u00e0 la demande des populaires, le public-cible du Grand Raid et aussi assurer une taille critique \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement. \r\nEric L\u00e9ger, directeur des courses. \r\nSON \r\nR\u00e9pondre aux besoins des populaires ne signifie pas pour autant se priver des \u00e9lites. L'\u00e9preuve Verbier-Grimentz est et restera un incontournable du Grand raid en terme de r\u00e9putation. \r\nSON \r\nLa diversification des \u00e9preuves touche \u00e9galement la course \u00e0 pied sous toutes ses formes. \r\nLes comp\u00e9titions sportives sont des vitrines tourisques pour les r\u00e9gions qui les accueillent. D'o\u00f9 l'importance de cr\u00e9er un \u00e9v\u00e9nement qui ne dure pas seulement le temps de la course. Mais qui s'\u00e9tale sur un weekend avec des animations, des concerts, des villages de sponsors. \r\nSoigner ses partipants c'est aussi pour les organisateurs s'assurer une place dans un march\u00e9 pl\u00e9thorique et concurrentiel)).\r\n(Bve sprinteur am\u00e9ricain) Et puis efin cette d\u00e9flagration de taille pour l'athl\u00e9tisme, puisqu'elle touche  l'\u00e9preuve reine, le 100 m... \r\nLe sprinteur am\u00e9ricain Christian Coleman pourrait rater les Mondiaux de Doha, fin septembre, d\u00e9but octobre.\r\nL'homme le plus rapide de la plan\u00e8te depuis la retraite d'Usain Bolt a rat\u00e9 trois contr\u00f4les antidopage ces douze derniers mois. \r\nLe sprinteur de vingt-trois ans fait l'objet d'une enqu\u00eate de l'Agence am\u00e9ricaine antidopage pour d\u00e9faut de localisation. \r\nIl risque une suspension de deux ans.", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10639728", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-23T06:30:16_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-23T06:30:16_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10639750", "ece-10639728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-29T07:03:35Z", "speechToTexts": ["29.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 moins de 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PLR replace l'\u00e9conomie au coeur de ces revendications, le parti a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie, il propose par exemple une TVA unique ou un VISA pour les sp\u00e9cialistes \u00e9trangers qui souhaitent recruter des Start-Up suisse, le PLR esp\u00e8re toujours devenir en octobre, le 2\u00e8me, parti du pays devant le PS, ce retour aux sources, m\u00eame regard terre il marque un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur dans sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nFini pour l'instant, les r\u00e9flexions internes sur le climat, le PLR revient sur son terrain de pr\u00e9dilection, il estime qu'une politique \u00e9conomique pro- active est plus que jamais n\u00e9cessaire le parti r\u00e9clame des conditions cadres plus lib\u00e9rales des accords de libre- \u00e9change ou encore un acc\u00e8s garanti au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne et pour imposer son th\u00e8me favori : le PLR affirme que la situation \u00e9conomique dans le monde et en Suisse s'assombrit de fa\u00e7on alarmante alors n'est -ce pas l\u00e0 une mani\u00e8re flagrante de noircir le tableau avant les \u00e9lections, r\u00e9ponse de son vice- pr\u00e9sident, Christian L\u00fcscher, pas du tout, nous voulons \u00eatre dans l'anticipation, aujourd'hui notre \u00e9conomie tournent \u00e0 plein poumons : il y a n\u00e9anmoins des signes que la situation pourrait se d\u00e9t\u00e9riorer, plut\u00f4t que d'attendre, nous voulons proposer des mesures qui permettront d'amortir le choc, qui est de garantir que nous restions dans une \u00e9conomie prosp\u00e8re au b\u00e9n\u00e9fice de tous, en mettant en avant son th\u00e8me phare, le PLR esp\u00e8re aussi mobiliser davantage son potentiel d'\u00e9lecteurs, on ne saura que le 20 octobre si ce retour \u00e0 l'ADN du parti s'av\u00e8re payant, selon plusieurs sondages, l'\u00e9conomie et l'emploi ne sont plus en t\u00eate des pr\u00e9occupations des Suisses d\u00e9pass\u00e9s, notamment par la retraite, la sant\u00e9, l'immigration ou l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [95%] :\r\nRetards de livraison mat\u00e9riel roulant d\u00e9faillant horaires non respect\u00e9s personnel m\u00e9content Les CFF traversent d\u00e9cid\u00e9ment une p\u00e9riode pour le moins compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [93%] :\r\nEt elle est encore plus depuis la mort d\u00e9but ao\u00fbt d'un chef de train, coinc\u00e9 dans une porte d'un wagon d\u00e9fectueuse les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux entendent am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs trains, mais comment, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Monika Ribar, pr\u00e9sidente du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [90%] :\r\nOn y travaille, on y travaille, vous avez dit mais \u00e7a, c'est vrai, on a des probl\u00e8mes de recrutement mais c'est pas un probl\u00e8me CFF : c'est un probl\u00e8me de la Suisse, on a partout dans toutes les branches en a exactement ces probl\u00e8mes, mais si vous allez dans nos entreprises qui font tous ces travaux, les gens ils sont si motiv\u00e9e et de maintenant de de refaire sa part la s\u00e9curit\u00e9 pour nous tous, toute l'entreprise et en temps de nos priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [94%] :\r\nEst ce que la direction de l'entreprise Andreas Meyer encore la confiance du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [75%] :\r\nToute la la direction g\u00e9n\u00e9rale inclus Andreas Maier \u00e0 notre confidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [95%] :\r\nMonika Ribar, pr\u00e9sidente du conseil d'administration des CFF, interrog\u00e9 par Alain Arnaud, les utilisateurs de drones en Suisse devront obligatoirement s'enregistrer \u00e0 partir du mois de juin l'ann\u00e9e prochaine, la Suisse, qui reprend ainsi le nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en li\u00e9 \u00e0 ces appareils \u00e0 l'heure actuelle, aucune autorisation n'est n\u00e9cessaire pour les drones de moins de 30 kilos pour autant que le pilote maintienne un contact visuel, la nouvelle r\u00e9glementation europ\u00e9enne demande \u00e0 ce que les exploitants de drones de plus de 250 grammes s'enregistrent et passent un examen en ligne notre maison br\u00fble litt\u00e9ralement l'Amazonie, le poumon de notre plan\u00e8te qui produit 20 pourcent de notre oxyg\u00e8ne est en feu, c'est une crise internationale, membres du G7 rendez- vous pour parler de cette urgence par ce tweet Emmanuel Macron s'est attir\u00e9 hier les foudres de son homologue br\u00e9silien Jair Bolsonaro r\u00e9pliqu\u00e9 sur le m\u00eame r\u00e9seau social il accus\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d'ing\u00e9rence et d'avoir une mentalit\u00e9 Collio analyste la jeune Su\u00e9doise Greta Thunberg, \u00e9g\u00e9rie de la lutte pour l'environnement, a appel\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 manifester aujourd'hui devant les ambassades et consulats du Br\u00e9sil \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [95%] :\r\nEt vous l'\u00e9voquiez dans quelques heures, la ville de Biarritz dans le Sud-Ouest de la France sera enti\u00e8rement boucl\u00e9e pour le G7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [94%] :\r\nD\u00e9sert\u00e9s par les touristes et prot\u00e9g\u00e9s par plus de 13000 policiers et gendarmes, Biarritz se transforme en camp retranch\u00e9 donald Trump Angela Merkel ou encore Boris Johnson seront accueillis jusqu'\u00e0 lundi dans la station baln\u00e9aire, Boris Johnson, lui qui a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 Emmanuel Macron hier \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate au sujet du Brexit dans la foul\u00e9e de sa rencontre avec Angela Merkel le 1er ministre britannique a sembl\u00e9 plus ouvert, tout en soulignant que le Royaume-Uni doit quitter l'UE le 31 octobre Ariane Hasler, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, de son c\u00f4t\u00e9 est rest\u00e9 plus prudent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [95%] :\r\nDes sourires, une poign\u00e9e de main chaleureuse sur la forme, le ton est convivial entre Emmanuel Macron et Boris Johnson sur le fond, tous les deux \u00e9voquent la volont\u00e9 de trouver un accord avant le 31 octobre et y travailler en Intelligence Boris Johnson, se disant encourag\u00e9 y parvenir par les discussions du jour pr\u00e9c\u00e9dent avec Angela Merkel, mais le 1er ministre britannique le redit aussi le Royaume-Uni sortira de l'Union europ\u00e9enne, quoiqu'il arrive le 31 octobre et de son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron, le r\u00e9p\u00e8te si accord il y a \u00e7a ne peut pas \u00eatre, je cite, loin des bases qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es, \u00e0 savoir notamment la clause irlandaise, le fameux backstop dont Boris Johnson ne veut pas alors un accord est -il tout de m\u00eame encore possible le march\u00e9 en tous les cas, veut y croire hier peu avant 16 heures la livre sterling a bondit face \u00e0 l'Euro et au dollar, gagnant m\u00eame temporairement plus de 1 pourcent face aux devises Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [90%] :\r\nEmmanuel Macron encha\u00eene les rencontres \u00e0 quelques heures de de ce G7, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais re\u00e7oit ce matin Mohammad Javad Zarif, le chef de la diplomatie iranienne, c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [95%] :\r\nContre ne devrait pas \u00eatre du go\u00fbt de Donald Trump Washington exerce une pression maximale sur l'Iran \u00e0 coup de sanctions \u00e9conomiques mais Siavosh Ghazi Paris comme T\u00e9h\u00e9ran essaye malgr\u00e9 tout de sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [95%] :\r\nLa France tente de jouer les interm\u00e9diaires entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis qui ont quitt\u00e9 l'accord nucl\u00e9aire de 2015 et impos\u00e9 des sanctions particuli\u00e8rement dure contre T\u00e9h\u00e9ran Mohammad Javad Zarif, a affirm\u00e9 que sa rencontre avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais vise \u00e0 finaliser certaines propositions afin de sauver l'accord nucl\u00e9aire mais le pr\u00e9sident Macron a reconnu que les \u00c9tats-Unis et les autres membres du G7 avait de vrais d\u00e9saccords sur l'Iran, T\u00e9h\u00e9ran a arr\u00eat\u00e9 de respecter certaines de ses obligations dans le cas de l'accord nucl\u00e9aire de 2015, en r\u00e9ponse au retrait des \u00c9tats-Unis et \u00e0 la capacit\u00e9 des Europ\u00e9ens \u00e0 l'aider \u00e0 contourner les sanctions am\u00e9ricaines, T\u00e9h\u00e9ran menace m\u00eame d'aller plus loin si les Europ\u00e9ens ne prennent aucune mesure \u00e0 la veille de cette rencontre, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a d\u00e9voil\u00e9 un nouveau syst\u00e8me de missiles anti- a\u00e9riens, ce qui constitue un nouveau pas dans le renforcement des capacit\u00e9s militaires de T\u00e9h\u00e9ran en pleine tension avec les \u00c9tats-Unis dans la r\u00e9gion du Golfe Persique Siavosh quasi peut rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [96%] :\r\nEn Valais le Grand Raid VTT va f\u00eater ses 30 ans ce week- end. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [93%] :\r\nAu coeur de cette \u00e9preuve, les 125 kilom\u00e8tres entre Verbier m\u00e8ne son parcours exigeant et technique 5000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, le passage du terrible Pas de Lona des ingr\u00e9dients qui font de cette course, l'une des plus difficiles au monde : plus de 600 VTT v\u00e9t\u00e9tistes seront au d\u00e9part demain, Caroline R\u00e9mond, des centaines d'autres participeront \u00e0 des \u00e9preuves plus courtes au fil des ann\u00e9es le Grand Raid a donc diversifier son programme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:02) [93%] :\r\nLe Grand Raid propose des courses plus courtes au d\u00e9part d'H\u00e9r\u00e9mence mandat et Evol\u00e8ne mais sans contourner le Pas de Lona v\u00e9ritable mythe de l'\u00e9preuve valaisanne, les organisateurs ont \u00e9galement ajout\u00e9 \u00e0 leur programme des courses pour enfants en ville de Sion, un relais, une cat\u00e9gorie v\u00e9lo \u00e9lectrique et cette ann\u00e9e, une randonn\u00e9e gourmande Ibach sur 37 kilom\u00e8tres diversifier, c'est r\u00e9pondre \u00e0 la demande des populaires le public- cible du Grand Raid et aussi assurer une taille critique \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, \u00c9ric L\u00e9ger, directeur des courses. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:26) [93%] :\r\n\u00e7a \u00e9vite que le que le nombre de participants s'\u00e9roder et diminue au fil des ann\u00e9es on est maintenant stabilis\u00e9e entre 1500 et 3000 coureurs, donc on essaye de on essaie de satisfaire notre client\u00e8le pour qu'on reste dans ces eaux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:39) [96%] :\r\nR\u00e9pondre aux besoins des populaires ne signifie pas pour autant se priver des \u00e9lites, l'\u00e9preuve Verbier-Grimentz est et restera un incontournable du Grand Raid en terme de r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:47) [90%] :\r\nBon, c'est la c'est la renomm\u00e9e, c'est la difficult\u00e9 mais c'est aussi l'une course qui ont calendrier mondial de l'UCI, donc oui, c'est quand m\u00eame ce qu'il y a une tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour nous et puis \u00e7a va rester. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:57) [95%] :\r\nLa diversification des \u00e9preuves touche \u00e9galement la course \u00e0 pied sous toutes ses formes, les comp\u00e9titions sportives sont des vitrines touristiques pour les r\u00e9gions qui les accueillent, d'o\u00f9 l'importance de cr\u00e9er un \u00e9v\u00e9nement qui ne dure pas seulement le temps de la course, mais qui s'\u00e9tale sur un weekend avec des animations, des concerts, des villages de sponsors Sony ses participants, c'est aussi pour les organisateurs s'assurer une place dans un march\u00e9 pl\u00e9thorique et concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [95%] :\r\nLe sujet de Caroline c'est mon pauvre de Caroline Simon pour le Grand Raid VTT ce week- end en Valais, puis enfin cette d\u00e9flagration de taille pour l'athl\u00e9tisme, puisqu'elle touche l'\u00e9preuve reine, le 100 m\u00e8tres le sprinteur am\u00e9ricain Christian Coleman pourrait rater les Mondiaux de Doha, fin septembre d\u00e9but octobre, l'homme le plus rapide de la plan\u00e8te depuis le retrait de Bolt a rat\u00e9 3 contr\u00f4les antidopage ces 12 derniers mois, il risque une suspension de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-23T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-064B16A3-7592-4F03-8D30-E70947557FF0", "internalArchiveId": "064B16A3-7592-4F03-8D30-E70947557FF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fourgon a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 \u00e0 la fin du braquage.", "publicationDate": "2019-08-23T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe fourgon a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 \u00e0 la fin du braquage. Nouvelle attaque de convoyeurs de fonds dans le canton de Vaud.\r\nDeux v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de s'arr\u00eater, cette nuit vers 3h du matin, \u00e0 la jonction routi\u00e8re de la Sarraz.\r\nUn des deux chauffeurs a pu d\u00e9gager son fourgon et quitter les lieux. En revanche, les ravisseurs ont r\u00e9ussi \u00e0 s'emparer du chargement du premier v\u00e9hicule. Sarah Cl\u00e9ment\r\n_________\r\nEquip\u00e9s de kalachnikovs, les ravisseurs ont oblig\u00e9 les convoyeurs \u00e0 sortir de leur fourgon. Pour ensuite forcer le v\u00e9hicule et s'emparer du chargement. Ils ont \u00e9galement incendi\u00e9s les v\u00e9hicules utilis\u00e9s, avant de prendre la fuite. Tout cela en quelques minutes. La police cantonale pr\u00e9cise aussi que le nombre d'agresseurs et leur destination ne sont, pour l'heure, pas connus. Quand aux convoyeurs de fonds, molest\u00e9s pendant l'attaque, ils ont re\u00e7u des soins m\u00e9dicaux et une prise en charge psychologique.\r\n*** La derni\u00e8re attaque dans le canton de Vaud date d'il y a deux mois \u00e0 peine ... \r\nC'\u00e9tait au Mont-sur-Lausanne. Des convoyeurs de fonds se faisaient aussi attaquer de nuit, dans la zone industrielle. Bilan : un fourgon d\u00e9fonc\u00e9 et six v\u00e9hicules carbonis\u00e9s. Or, une attaque identique avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu, au m\u00eame endroit l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Et en remontant un peu plus loin, deux attaques ont \u00e9galement eu lieu ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es sur l'autoroute A1. Une fois \u00e0 hauteur de Chavornay et une autre vers Nyon. \r\n*** De quoi raviver la col\u00e8re des convoyeurs de fonds ...\r\nLeur demande est simple : ils veulent circuler, de nuit, dans des v\u00e9hicules lourds et blind\u00e9s.\r\nOr, la loi actuelle ne le permet pas. Le Conseiller national vaudois PLR Olivier Feller avait relay\u00e9 cette demande au niveau politique. Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait la sourde oreille, pour des questions de protection de la population contre le bruit.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10639802", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux fourgons blind\u00e9s braqu\u00e9s dans le Nord vaudois \u00e0 une sortie d'autoroute  / 12H30_2019-08-23T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 23.08.2019"], "variantIds": ["ece-10639802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-29T11:32:12Z", "speechToTexts": ["29.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNouvelle attaque de convoyeurs de fonds dans le canton de Vaud de v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de s'arr\u00eater cette nuit vers 3 heures du matin \u00e0 la jonction routi\u00e8re de la Sarah, un des 2 chauffeurs a pu d\u00e9gager son fourgon et quitter les lieux, en revanche, les ravisseurs ont r\u00e9ussi \u00e0 s'emparer du chargement du 1er v\u00e9hicule Sarah Cl\u00e9ment \u00e9quip\u00e9s de Kalachnikov, les ravisseurs ont oblig\u00e9 les convoyeurs \u00e0 sortir de leur fourgon pour ensuite forcer le v\u00e9hicule et s'emparer du chargement, ils ont \u00e9galement incendi\u00e9 les v\u00e9hicules utilis\u00e9s avant de prendre la fuite, tout cela en quelques minutes, la police cantonale pr\u00e9cise aussi que le nombre d'agresseurs et leur destination ne sont pour l'heure pas connus quant aux convoyeurs de fonds molest\u00e9s pendant l'attaque, ils ont re\u00e7u des soins m\u00e9dicaux et une prise en charge psychologique, la derni\u00e8re attaque dans le canton de Vaud date d'il y a 2 mois \u00e0 peine, c'\u00e9tait au Mont-sur-Lausanne des convoyeurs de fonds se faisaient aussi attaquer de nuit dans la zone industrielle, bilan un fourgon d\u00e9fonc\u00e9 et six v\u00e9hicules carbonis\u00e9s, or une attaque identique avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu au m\u00eame endroit l'ann\u00e9e pass\u00e9e et en remontant un peu plus loin deux attaques ont \u00e9galement eu lieu ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, sur l'autoroute A 1 une fois \u00e0 hauteur de Chavornay et une autre vers Nyon, \u00e7a va de quoi raviver la col\u00e8re des convoyeurs de fonds, leur demande est pourtant simple : ils veulent circuler de nuit dans des v\u00e9hicules lourds et blind\u00e9s, or la loi actuelle ne le permet pas, le conseiller national PLR Vaudois Olivier Feller avait relay\u00e9 cette demande au niveau politique mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait la sourde oreille pour des questions de protection de la population contre le bruit, Sarah Cl\u00e9ment, d'un autre rubrique vaudoise merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-23T10:48:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1862012", "internalArchiveId": "AA1908861576", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-23T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10656538", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La future monnaie virtuelle Libra sera r\u00e9gul\u00e9e en Suisse: interview de Pierre Maudet", "Forum", "Le d\u00e9bat - Pharma suisse: innovation en berne?", "Forum", "Revaloriser les archives en les rendant plus accessibles: interview d\u2019Alain Dubois", "Forum", "Le monde en col\u00e8re contre le pr\u00e9sident br\u00e9silien face aux incendies en Amazonie", "Forum", "Les feux en Amazonie sont-ils un crime contre l'environnement? Interview de Val\u00e9rie Caban\u00e8s", "Forum", "La Conf\u00e9d\u00e9ration met la pression sur les CFF apr\u00e8s la mort accidentelle d'un contr\u00f4leur", "Forum", "Voitures d\u00e9fectueuses: Andreas Meyer explique les mesures de s\u00e9curit\u00e9 aux CFF", "Forum", "Braquage sur l'A1: les convoyeurs exigent davantage de mesures de s\u00e9curit\u00e9", "Forum", "Convoyeurs de fonds inquiets face aux braquages \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition: interview de Luc Sergy", "Forum", "Epid\u00e9mie d\u2019Ebola au Congo: t\u00e9moignage des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux de la RTS", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Esther Coquoz", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "23.08.2019", "D\u00e9bat entre Bertrand Ducrey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Debiopharm, Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL et Olivier Michielin, chef de l'oncologie personnalis\u00e9e au CHUV.", "23.08.2019", "Interview d\u2019Alain Dubois, archiviste cantonal valaisan.", "23.08.2019", "23.08.2019", "Interview de Val\u00e9rie Caban\u00e8s, juriste sp\u00e9cialiste des droits humains et autochtones.", "23.08.2019", "23.08.2019", "Interview d\u2019Andreas Meyer, directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF.", "23.08.2019", "23.08.2019", "Interview de Luc Sergy, directeur de l'association des entreprises suisses de services de s\u00e9curit\u00e9.", "23.08.2019", "Interview de Jo\u00eblle Cachin et C\u00e9dric Guigon.", "23.08.2019", "23.08.2019"], "variantIds": ["ece-10630645", "ece-10656538", "ece-10656542", "ece-10656544", "ece-10656526", "ece-10656528", "ece-10656530", "ece-10656532", "ece-10656534", "ece-10656536", "ece-10656540", "ece-10656546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-27T03:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051847\r\nDate de transcription : 27-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:23) [91%] : \r\nBonsoir, nous sommes le vendredi 23 ao\u00fbt bienvenue dans Forum, ils sont scientifiques, chefs d'\u00c9tat ou simples citoyens, tous disent leur col\u00e8re contre jaillir Bolsonaro apr\u00e8s les incendies en amazonie, le pr\u00e9sident br\u00e9silien est sous le feu des critiques, accus\u00e9e d'avoir laiss\u00e9 br\u00fbler le poumon de la plan\u00e8te, plusieurs rassemblements en Suisse, nous irons \u00e0 Lausanne, la Conf\u00e9d\u00e9ration met la pression sur les CFF apr\u00e8s la mort accidentelle d'un contr\u00f4leur les portes incrimin\u00e9s devront \u00eatre modifi\u00e9s, la r\u00e9ponse ce soir du patron des CFF Andreas Meyer 2 attaques contre des convoyeurs de fonds en moins de 2 mois, les 2 de nuit et dans le canton de Vaud la profession nous dira ce soir son ras-le-bol, elle veut pouvoir rouler avec des v\u00e9hicules lourds et blind\u00e9s de nuit aussi pharmas suisses innovation en berne, c'est notre grand d\u00e9bat Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:23 > 0:05:42) [94%] : \r\nLes pharmas p\u00e8sent lourd dans l'\u00e9conomie suisse mais pour d\u00e9velopper de nouveaux m\u00e9dicaments, les poids lourds comme Roche ou Novartis se tourne toujours plus vers les \u00c9tats-Unis, la Suisse manque-t-elle de Start-Up actives dans le domaine Les hautes \u00e9coles en font-elles assez pour innover dans le secteur Pharma on en d\u00e9bat, vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:57) [90%] : \r\nTout \u00e0 l'heure Esther et puis cet endroit un peu aust\u00e8re, parfois poussi\u00e9reux, les archives de nos cantons : comment les rendre accessibles au plus grand nombre, l'archiviste cantonal valaisan a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question, il sera notre invit\u00e9 forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:59 > 0:06:02) [91%] : \r\nForum Pietro Bugnon Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:04 > 0:06:27) [93%] : \r\nLes images ont fait le tour de la plan\u00e8te, les feux qui ravagent l'Amazonie suscite l'\u00e9moi des d\u00e9clarations du pr\u00e9sident br\u00e9silien jaillir Bolsonaro la col\u00e8re jusqu'en Suisse, o\u00f9 plusieurs rassemblements ont eu lieu aujourd'hui, on y reviendra au Br\u00e9sil, les flammes continuent de d\u00e9vorer une partie de la for\u00eat amazonienne Marino d'Ach\u00e8res, vous \u00eates notre correspondante sur place, est ce que le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro est revenu sur ses d\u00e9clarations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:06:28 > 0:06:45) [78%] : \r\nNon, la pression internationale s'enfoncer filles il a air Bolsonaro continue d'accuser des ONG d'\u00eatre responsable de ces feux de for\u00eat sans aucune preuve bien s\u00fbr les villages satellites des enfants qui ravage lama venu tout temps vous sur les t\u00e9l\u00e9visions, les \u00e9l\u00e8ves depuis plusieurs jours, on va essayer de six Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:45 > 0:06:51) [93%] : \r\nAlors, j'allais dire Bolsonaro ne recule pas, pourtant, il s'est fait s\u00e9rieusement \u00e9pingl\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:06:51 > 0:07:17) [92%] : \r\nOui, et pourtant il ne veut pas recevoir de le\u00e7on de la part des \u00e9trangers, il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse internationale, l'Amazonie est pas \u00e0 vous, c'est pas un climato-sceptique convaincu, il avait d'abord accus\u00e9 l'INPE lassitude que l'avanc\u00e9e de la d\u00e9forestation de mentir et de charges la mire au Br\u00e9sil sur la sc\u00e8ne internationale, les chiffres officiels font \u00e9tat d'une augmentation de 83 pourcent des feux for\u00eat depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:18 > 0:07:21) [87%] : \r\nAlors grosse mobilisation l'a dit quel \u00e9cho au Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:07:22 > 0:07:59) [91%] : \r\nAlors, c'est le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui est \u00e0 la une de tous les journaux ici notre maison br\u00fble litt\u00e9ralement l'Amazonie, le poumon de notre plan\u00e8te qui produit 20 pourcent de notre oxyg\u00e8ne est, en fait, c'est une crise internationale, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9plor\u00e9 hier le pr\u00e9sident Macron sur plusieurs \u00e0 la veille de l'ouverture du G7 \u00e0 Biarritz, le gouvernement fran\u00e7ais a d'ailleurs d\u00e9bloqu\u00e9 dans la foul\u00e9e 9 millions d'euros pour la pr\u00e9vention de l'Amazonie 2020, c'est une d\u00e9cision largement reprises par la presse br\u00e9silienne et ce matin l'\u00c9lys\u00e9e accuse le Br\u00e9sil d'avoir menti sur ses engagements en faveur de l'environnement et annonce que, dans ces conditions, la France va s'opposer au trait\u00e9 de libre- \u00e9change, l'Union Europ\u00e9enne, Mercosur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:59 > 0:08:12) [89%] : \r\nMarino d'Ach\u00e8res merci alors on l'a dit, des r\u00e9actions \u00e0 travers le monde en Suisse, des centaines de manifestants se sont rassembl\u00e9s dans plusieurs villes du pays, \u00e0 Lausanne, les protestataires avaient rendez- vous \u00e0 17 heures Adrien oser est ce qu'il y avait du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:13 > 0:08:48) [90%] : \r\nOui et alors, dans des proportions assez limit\u00e9e, on va dire par rapport aux grandes marches du climat c'est derniers mois mais tout de m\u00eame 200 personnes se sont r\u00e9unies ici, elle quitte en ce moment la place dans le calme, principalement des jeunes, il r\u00e9pondait notamment \u00e0 l'appel spontan\u00e9 lanc\u00e9 par le mouvement gr\u00e8ve pour le climat des jeunes en col\u00e8re indign\u00e9s face \u00e0 la situation : Il faut sauver le poumon de notre plan\u00e8te, c'est une urgence, ont-ils r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro c'est aussi ici \u00e0 tirer \u00e9videmment les foudres des manifestants Burn fasciste Nott Forest br\u00fbler les fascistes pas les for\u00eats, voil\u00e0 ce qu'on pouvait lire sur diff\u00e9rentes pancartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:48 > 0:08:52) [95%] : \r\nAlors vous \u00eates \u00e0 Lausanne, mais plut\u00f4t dans la journ\u00e9e, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il y a une mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:53 > 0:09:28) [91%] : \r\nOui 200 manifestants environ la \u00e9galement s'\u00e9taient post\u00e9s devant le consulat du Br\u00e9sil, et l\u00e0 aussi c'est la col\u00e8re qui s'est exprim\u00e9e sous l'\u00e9troite surveillance de la police qui bloquait \u00e0 l'acc\u00e8s au b\u00e2timent, un mouvement de protestation qui a aussi touch\u00e9 d'autres villes aujourd'hui, Z\u00fcrich, Berne ou encore B\u00e2le mobilisation citoyenne donc en Suisse, r\u00e9actions politiques \u00e9galement puisque le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res a dit accueillir cet apr\u00e8s- midi avec une grande inqui\u00e9tude les informations concernant les incendies en amazonie le d\u00e9fait qui a par ailleurs indiqu\u00e9 vouloir s'entretenir prochainement avec les diff\u00e9rents pays concern\u00e9s par ce d\u00e9sastre \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:28 > 0:09:42) [92%] : \r\nAdrien creuser \u00e0 Lausanne merci des critiques un peu partout, j'allais dire Bolsonaro est accus\u00e9 de n'avoir rien fait pour emp\u00eacher l'embrasement de la for\u00eat amazonienne cette question maintenant est-ce un Crime contre l'environnement, on va le voir avec vous Val\u00e9rie Cavanna, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:43 > 0:09:56) [91%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates juriste sp\u00e9cialiste des droits humains et autochtones, auteur de plusieurs essais, dont celui-ci, un nouveau droit pour la Terre, juridiquement, est ce qu'on peut attaquer le pr\u00e9sident br\u00e9silien pour crimes contre l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:57 > 0:10:55) [95%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend effectivement \u00e0 quelle \u00e9chelle sur le plan international, le Crime contre l'environnement en temps de paix n'est pas encore jug\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internationale, il ne qu'en temps de guerre cela \u00e9tant dit, il y a une volont\u00e9 de la part de la procureur de la Cour p\u00e9nale Fatou Bensouda depuis septembre 2016 affirm\u00e9 de pouvoir interpr\u00e9ter les crimes contre l'humanit\u00e9, de fa\u00e7on plus large pour pouvoir y inclure justement les d\u00e9placements forc\u00e9s de populations, les atteintes graves \u00e0 l'environnement, mena\u00e7ant les conditions d'existence des populations locales et autochtones, elle n'a pas encore engag\u00e9 de poursuites en ce sens mais je pense effectivement qu'aujourd'hui la situation en Amazonie, nous oblige \u00e0 interpeller la communaut\u00e9 internationale et \u00e0 se poser la question donc de proposer d'amender le statut de la Cour p\u00e9nale internationale pour pouvoir juger de Crime d'\u00e9cocide, c'est-\u00e0-dire le fait de d\u00e9truire notre maison commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:55 > 0:11:02) [95%] : \r\nQu'est ce qu'il faudrait d\u00e9montrer concr\u00e8tement pour \u00e9tablir la culpabilit\u00e9 dans l'occurrence de l'\u00c9tat br\u00e9silien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:03 > 0:12:28) [93%] : \r\nAlors la Cour p\u00e9nale internationale juge des personnes physiques, donc il s'agirait d'\u00e9tablir la responsabilit\u00e9 par exemple du pr\u00e9sident dans le cadre de de ce qui se passe au Br\u00e9sil il y a quand m\u00eame des faisceaux pour moi de preuves qui d\u00e9montrent qu'il y a une volont\u00e9 de la part de Jack Bolsonaro d'une part, de d\u00e9truire la for\u00eat pour laisser s'implanter les agro- industriels et d'autre part d'assimiler les populations autochtones avec des phrases absolument terrible o\u00f9 il explique que, un indien doit s'adapter ou dispara\u00eetre, donc vous voyez qu'il y a 2 de mani\u00e8re si vous voulez de de poser le le d\u00e9bat en fonction aussi les d\u00e9cisions qu'il prend en tant que, en tant que dirigeant, il a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on arr\u00eate clairement de de contr\u00f4ler les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux, il y a une baisse de 70 pourcent des amendes donner cette ann\u00e9e aux d\u00e9g\u00e2ts environnementaux en Amazonie, les Indiens en Amazonie, se taire, litt\u00e9ralement, j'ai des contacts au Br\u00e9sil qui n'expliquent qu'ils ne veulent m\u00eame plus parler sur les r\u00e9seaux sociaux, il se cache, ils disent qu'il y a un climat de guerre sur place et je trouve quand m\u00eame assez extraordinaire que dans ce contexte, il ose dire que ce sont des ONG qui mettent le feu quand il encourage de fa\u00e7on tr\u00e8s claire la d\u00e9forestation pour rien plant\u00e9 du soja de la canne \u00e0 sucre et de l'\u00e9levage industriel de boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:28 > 0:12:44) [93%] : \r\nVal\u00e9rie Cabanes est ce que vous voyez la mobilisation contre Jair Bolsonaro aujourd'hui quand vous voyez la m\u00e9diatisation aussi de ces \u00e9v\u00e9nements en Amazonie, est ce que vous avez l'impression qu'il y a un consensus \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire pour reconna\u00eetre ces crimes contre l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:46 > 0:13:59) [91%] : \r\n\u00e9coutez, il y a, comme souvent en politique, un double discours : je me r\u00e9jouis d'entendre Emmanuel Macron dire qu'il ne veut plus signer l'accord Mercosur avec le Mercosur, je, je me r\u00e9jouis d'entente brune Poirson dire ce matin en France, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que elle esp\u00e8re qu'un jour des responsables seront jug\u00e9s face \u00e0 des tribunaux pour des crimes contre l'environnement, sans nommer, j'allais dire Bolsonaro mais au sujet de l'Amazonie, sauf que, pendant ce temps, on a sign\u00e9 le Ceta avec le Canada o\u00f9 il y a un autre type d'\u00e9co- site qui se produit, il s'agit de l'exploitation des sables bitumineux en Alberta et et \u00e0 partir de l\u00e0, ce que je demande aujourd'hui au aux dirigeants du monde et en particulier aux \u00c9tats signataires de la Cour p\u00e9nale internationale, c'est que, il demande la cr\u00e9ation d'un nouveau Crime international un 5\u00e8me Crime contre la paix et la s\u00e9curit\u00e9 humaine qui soit le Crime d'\u00e9cocide et qu'en attendant, on cherche \u00e0 constituer des preuves suffisantes pour pouvoir peut-\u00eatre effectivement demand\u00e9 une enqu\u00eate au sujet des actions de allais Bolsonaro et en partie et en particulier au sujet de des d\u00e9cisions qui ont qui engendre la catastrophe \u00e0 laquelle nous assistons tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:59 > 0:14:40) [91%] : \r\nVotre appel Val\u00e9rie Cavani juriste sp\u00e9cialiste des droits humains et autochtones, merci de nous avoir rejoint dans ce forum, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e 18 heures 9, on peut parler d'un ultimatum pos\u00e9 aujourd'hui aux CFF la Conf\u00e9d\u00e9ration donne 2 mois, 2 mois aux chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de fermeture des portes de centaines de wagons dans un communiqu\u00e9 particuli\u00e8rement cinglant, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, l'OFT exige m\u00eame que les CFF se soumette \u00e0 un audits externes, on le rappelle, au d\u00e9but du mois, les d\u00e9faillances d'une de ses portes avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur Marc qui nie, on vous retrouve en Direct de Berne en l'\u00e9tat, plus de 500 500 d\u00e9fauts ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s sur ces fameuses portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:40 > 0:15:33) [88%] : \r\nOui, chiffre impressionnant 521 d\u00e9faut m\u00eame de gravit\u00e9 plus ou moins grande constat\u00e9s par les CFF eux- m\u00eames sur plus des 3 quarts des portes de wagons de type unifier quatre contr\u00f4l\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, alors ces voitures, ce sont celles qui sont similaires \u00e0 celles qui \u00e9taient impliqu\u00e9s dans l'accident mortel du 4 autres dernier m\u00eame si la plupart de ces d\u00e9fauts sont jug\u00e9s non d\u00e9terminant pour la s\u00e9curit\u00e9, les CFF ont malgr\u00e9 tout d\u00e9couvert cet syst\u00e8me anti- consentement de portes qui ne fonctionnait tout simplement pas et cette d\u00e9faillance Zotov les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, la juge tr\u00e8s grave, oui, l'autorit\u00e9 de surveillance demandent aux CFF de la r\u00e9parer d'ici 2 mois et puis autre point noir, le dispositif qui indique au conducteur de train si les portes sont bien bien ferm\u00e9 ou pas la l'OST estime qu'il y a des rat\u00e9s, et l\u00e0 aussi, l'entreprise ferroviaire aura 8 semaines pour faire les adaptations n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:33 > 0:15:38) [95%] : \r\nEt donc, on entendra d'ailleurs de la part d'Andreas Meyer tout \u00e0 l'heure, les CFF vont se plier \u00e0 ce calendrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:38 > 0:16:26) [88%] : \r\nVous voyez, en effet, en fait, la grande majorit\u00e9 des portes des wagons voyageurs vont \u00eatre examin\u00e9es de mani\u00e8re approfondie ces contr\u00f4les devraient \u00eatre termin\u00e9s \u00e0 la fin de ce mois pour les wagons unifier quatre et d'ici fin octobre pour tous les autres, et l\u00e0 o\u00f9 le syst\u00e8me anti- coince ment ne fonctionne pas, il sera r\u00e9par\u00e9 avant remise en circulation quant un remplacement complet hein de ce syst\u00e8me, surtout les wagons la les CFF parle de travaux qui vont durer au moins 4 ans Marc vous prenez souvent le train, moi aussi, ils se sont donc le cas de la plupart de nos auditeurs et ce qu'il est s\u00fbr de monter dans ces trains alors absolument, r\u00e9pondent les CSS et l'OFT, m\u00eame s'il se pose aujourd'hui cette \u00e9pineuse question : pourquoi les CFF n'ont pas constat\u00e9 tous ses d\u00e9fauts lors de leurs contr\u00f4les ordinaires un audits externes qui a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e devrait livrer quelques r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:26 > 0:16:37) [92%] : \r\nMarc Mainini merci le patron des CFF Andreas Meyer nous a accord\u00e9 une interview tout \u00e0 l'heure, il confirme donc pour commencer que les CFF vont se conformer aux directives f\u00e9d\u00e9rales, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:37 > 0:17:11) [92%] : \r\nNous allons continuer le les mesures que nous avons pris imm\u00e9diatement apr\u00e8s cet accident tragique, je suis aussi soulag\u00e9 que les analyses de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du transport homme \u00eatre confirme ce que nous avons dit avant et que nous pouvons continuer \u00e0 l'op\u00e9ration sur avec les mesures qu'il a \u00e9t\u00e9 pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:11 > 0:17:16) [94%] : \r\nIl aura quand m\u00eame fallu un mort avant que les CFF r\u00e9agissent cette tragique \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:17 > 0:18:17) [91%] : \r\n\u00e0 cette surtout tragique cet \u00e9v\u00e9nement me touche particuli\u00e8rement, particuli\u00e8rement aussi personnellement c'est comparable avec l'accident de de Granges-Marnand malheureusement dans une entreprise ferroviaire, vous pouvez jamais exclure aussi des des morts l\u00e0 o\u00f9 on a des des hommes et des femmes qui travaillent a toujours aussi des fautes, \u00e7a, \u00e7a nous touche extr\u00eamement mais vous, vous voyez que la tendance avec les accidents de notre personnel aussi, la tendance des accidents mortels et \u00e0 une nous avons une tendance qui est qui va dans la bonne dans le bon sens, mais \u00e7a, \u00e7a n'aide pas beaucoup si on a-t-elle accidentellement tragique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:17 > 0:18:22) [89%] : \r\nAndreas Meyer est ce que vous acceptez une part de de responsabilit\u00e9 personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:22 > 0:18:57) [87%] : \r\nEt vous savez que je suis le chef des CFF, naturellement, je suis le responsable a aussi pour la s\u00e9curit\u00e9, je, je sais que ce cette s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire et une des premi\u00e8res priorit\u00e9s, c'est aussi pour \u00e7a que je voulais savoir imm\u00e9diatement si il y a, si on on aurait pu conna\u00eetre c'se d\u00e9fait qui qui finalement a caus\u00e9 semant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:57 > 0:19:11) [87%] : \r\nAdresse Meyer, parlons un peu des, des, des chiffres assure ses ses portes d\u00e9fectueux d'vous avez parl\u00e9 d'abord de 20 porte d\u00e9fectueuse et puis 300 aujourd'hui 500 comment \u00e7a s'explique, que vous n'ayez pas remarqu\u00e9 l'ampleur de ce probl\u00e8me plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:12 > 0:19:22) [81%] : \r\nAlors il faut souligner que, en fait des contr\u00f4les divers et de div diff\u00e8re d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:22 > 0:19:24) [92%] : \r\nMais visiblement, les contr\u00f4les n'\u00e9tait pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:25 > 0:20:39) [86%] : \r\nNantes n'\u00e7a \u00e7a je n'oserais pas dire aujourd'hui, mais ce qu'on voit ce qu'on a ce qu'on a fait maintenant c'est dingue, une vrai vraiment profond, on a instruit et \u00e0 notre personnel de vraiment pas porter prend \u00e0 MAM \u00e9tait apporter tout sur la table et si vous savez, avec un temps, on a une \u00e9norme sensibilit\u00e9 maintenant et on fait des contr\u00f4les qui, sans m\u00eame un cap en incomparable avec avec des contr\u00f4les interm\u00e9diaires naturellement en et j'\u00e9tais aussi un peu surpris du nombre des des faits qui, qui portait sur la table maintenant et on va, on va analyser si les processus de contr\u00f4le, les contr\u00f4les \u00e9taient effectu\u00e9s selon selon les presses les lire les r\u00e8glements et protocoles et si on doit ajouter d'autres contr\u00f4les \u00e0 ses processus de la maintenance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:39 > 0:20:49) [95%] : \r\nAndreas Meyer, vous comprenez qu'aujourd'hui certains, et des doutes sur la s\u00e9curit\u00e9 d'une part, \u00e0 bord des trains, des CFF et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur la gouvernance au sein de votre entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:50 > 0:21:39) [87%] : \r\nAh c'est tout \u00e0 fait normal que apr\u00e8s untel M. accident qui nous touche beaucoup en poussette et question nous sommes pr\u00eates \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions mais je peux, je sais, je peux vous rassurer que sur tous les niveaux en prend ces questions tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieux, comme j'ai aussi senti de la Task Force et les gens qu'on a visit\u00e9 dans les ateliers, cette semaine, avec toute la direction que sur tous les niveaux, conseil d'un ministre assis en direction Task force mais tous les employ\u00e9 qui font, qui font leur travail, a quotidien en prend tout \u00e7a, toute la s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:40 > 0:21:42) [93%] : \r\nMerci Andreas Meyer, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:42 > 0:21:43) [84%] : \r\nLes consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:43 > 0:21:45) [88%] : \r\nPour en soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:45 > 0:22:03) [95%] : \r\nC'\u00e9tait le patron des CFF Andreas Meyer ce fait divers maintenant un fait divers qui questionne la 2\u00e8me attaque d'un transporteur de fonds en 2 mois dans le canton de Vaud, c'\u00e9tait hier soir pr\u00e8s de la Sarah les ravisseurs ont molest\u00e9 les convoyeurs et se sont empar\u00e9s du chargement alors Sarah Cl\u00e9ment est ce qu'on peut parler d'une s\u00e9rie noire pour le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:03 > 0:22:23) [88%] : \r\nAlors oui, hein, si on se base purement sur les chiffres 2 attaques cette ann\u00e9e et de l'an dernier, contrairement au Valais qui n'a pas de cas relev\u00e9s tout comme Neuch\u00e2tel et Fribourg, tandis qu'au Tessin, les malfrats pr\u00e9f\u00e8re s'attaquer aux bancomat pouvait aussi imaginer que Gen\u00e8ve \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des braquages de fourgons, h\u00e9 bien non, le dernier en date, Dia, date de la fin quand, justement, pr\u00e9cise la police cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:23 > 0:22:26) [90%] : \r\nMais pourquoi cet int\u00e9r\u00eat des d\u00e9bat des braqueurs sp\u00e9cifiquement pour le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:26 > 0:22:58) [93%] : \r\nEh bien parce qu'il est proche de la France et la plupart des bandes organis\u00e9es, viennent de l\u00e0- bas et puis le canton est travers\u00e9 par des axes autoroutiers c'est donc plus facile d'y circuler et de s'\u00e9chapper, mais pour le porte- parole de la police cantonale vaudoise, Jean-Christophe Sauterel, le probl\u00e8me ne s'arr\u00eate pas au canton de Vaud il concerne toute la Suisse, nos voisins ont serr\u00e9 la visse en mati\u00e8re de transport de fonds en France quand les montants sont cons\u00e9quents, il doit y avoir 3 convoyeurs arm\u00e9s et un v\u00e9hicule blind\u00e9 en comparaison, la Suisse semble bien laxiste de plus, l'argent circule davantage, car nous restons attach\u00e9s au cash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:58 > 0:23:02) [98%] : \r\nD'o\u00f9 la volont\u00e9 des convoyeurs de fonds de de renforcer la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:02 > 0:23:29) [92%] : \r\nElle leur demande est simple circuler de nuit dans des v\u00e9hicules blind\u00e9s plus lourds mais voil\u00e0 la loi actuelle ne le permet pas, jusqu'\u00e0 maintenant, seules les denr\u00e9es alimentaires p\u00e9rissables, les fleurs coup\u00e9es, peuvent \u00eatre transport\u00e9s de nuit dans des v\u00e9hicules lourds et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuse d'entrer en mati\u00e8re, pour des questions de protection contre le bruit, mais ce dossier est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, le canton de Vaud vient de tirer la sonnette d'alarme, c'est ce que nous r\u00e9v\u00e8le le temps pour le gouvernement Vaudois, la loi doit changer au plus vite, il a donc interpell\u00e9 en urgence le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:29 > 0:23:41) [94%] : \r\nMerci Sarah Cl\u00e9ment ici en Studio, il y a Luc Sergy bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates directeur de l'Association des entreprises suisses de services de s\u00e9curit\u00e9, on peut parler d'un vrai ras-le-bol dans la profession, face \u00e0 ces braquages \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:41 > 0:24:35) [92%] : \r\nMoi je pense qu'il ne faut pas parler de ras-le-bol mais je veux dire, on a quand m\u00eame une certaine inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 nos convoyeurs qui sont attaqu\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement et puis on se rend compte qu'il y a aussi, a un peu plus de d\u00e9g\u00e2ts qui sont \u00e0 chaque fois fait sur ces convoyeurs, donc je pense que nous, on aimerait vraiment pouvoir trouver une solution qui soit acceptable pour d'une part le march\u00e9 suisse et les concitoyens suisse parce qu'il est clair que si on peut plus rouler la nuit, h\u00e9 bien, \u00e7a aura des cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie, je vous rappelle juste au passage que la majeure partie des banques, les grandes soci\u00e9t\u00e9s de distribution d\u00e9tails et puis ainsi que l'approvisionnement des des bancomat aujourd'hui, et faites par ces entreprises, donc si, demain, quand on voit ces montants qui doit \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 autant de jour que de nuit, on est oblig\u00e9 par moments de rouler la nuit, donc si on peut plus rouler la nuit par rapport \u00e0 la situation actuelle sera une cons\u00e9quence sur l'\u00e9conomie suisse et puis sur le bien- \u00eatre du citoyen qui va aller au bancomat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:35 > 0:24:45) [90%] : \r\nPour bien comprendre votre qu\u00eate, c'est de pouvoir rouler la nuit avec des gros camions blind\u00e9s, \u00e7a vous pouvez pas le faire aujourd'hui, pourquoi est-ce que ces transports sont aussi indispensable de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:45 > 0:25:26) [91%] : \r\nAlors je reviens sur cette ce syst\u00e8me syst\u00e9mique de cette branche, enfin je veux dire qu'on a tellement d'argent \u00e0 transporter de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, pour les banques, pour ces grandes entreprises de d\u00e9tail ou bien pour approvisionner les banques en maths, il y a aussi une obligation que tout argent qui est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 un moment doit \u00eatre cr\u00e9dit\u00e9 sur le compte du client dans les 24 heures donc \u00e7a nous oblige par moments aussi de pouvoir ou de devoir rouler de nuit, donc si on peut plus le faire, il faudra que l'\u00e9conomie s'adapte et puis nous on est pr\u00eat \u00e0 blinder les v\u00e9hicules mais tant qu'on a cette ordonnance qui stipule qu'on ne peut pas aller \u00e0 au-del\u00e0 de 3,5 tonnes, moi j'ai une voiture qui p\u00e8se \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 900 kilos et puis elle est pas blind\u00e9 et donc je voulais sans comprendre qu'il y a comme comme possibilit\u00e9 de blindage \u00e0 3,5 tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:26 > 0:25:32) [88%] : \r\nSi ses approvisionnements de nuit n'\u00e9tait pas possible, \u00e7a veut dire que, il y aurait plus d'argent dans les, dans les banques mettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:33 > 0:25:57) [89%] : \r\nAlors il y aurait certainement des situations o\u00f9 les bancomats se donnerait le message comme quoi ils sont Out of cash g\u00e9n\u00e9ral et le donne en anglais, donc nous on serait int\u00e9ress\u00e9 d'avoir ces d\u00e9rogations pour rouler avec des v\u00e9hicules hautement blind\u00e9 qui permettrait aussi que ces malfrats ne viennent plus en Suisse, ou alors l'autre solution, c'est qu'il y ait une interdiction de transporter l'argent, la nuit, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'\u00e9conomie doit s'adapter en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:57 > 0:26:03) [90%] : \r\nEt des armes ont Sarah Cl\u00e9ment nous le disait, c'est le cas dans d'autres pays des convoyeurs arm\u00e9s, \u00e7a pourrait dissuader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:03 > 0:26:35) [90%] : \r\nVous c\u00e9l\u00e9brez les cambrioleurs sont arm\u00e9s en Suisse, donc c'est pas une probl\u00e9matique d'armes quelque part c'est une probl\u00e8me probl\u00e9matique de blindage des v\u00e9hicules pour rendre l'acc\u00e8s \u00e0 la charge beaucoup plus difficile et puis les agents qui sont arm\u00e9s dans ces v\u00e9hicules, c'est pour leur propre protection, je veux dire c'est pas, ils ont pas les armes pour prot\u00e9ger l'argent qui transporte, c'est plut\u00f4t pour se prot\u00e9ger eux- m\u00eames, mais quand vous avez affaire \u00e0 des armes de guerre en face de vous, je pense que la toute personne sens\u00e9e ne n'ira pas tirer son arme au-devant pour essayer de se de se d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:35 > 0:26:49) [91%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9 cette demande de de permettre aux convoyeurs d'utiliser des v\u00e9hicules lourds de nuit, le canton de Vaud Sarah Cl\u00e9ment nous le rappelait veut faire pression qu'est-ce qu'est ce que vous pouvez faire pour essayer de convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:49 > 0:27:30) [92%] : \r\nAlors nous, ce qu'on constate, c'est qu'on a le sentiment que les politiciens ou bien d'autres organismes qui pourraient nous aider dans ce dans ce combat, si vous me permettez l'expression, ne sont pas conscients de ce que c'est qu'un v\u00e9hicule blind\u00e9 de 3,5 tonnes ce que \u00e7a tient en finalit\u00e9 et son son non plus pas conscient de l'importance syst\u00e9mique que rev\u00eat cette cette branche donc non on avait essay\u00e9 d'aller aupr\u00e8s du Conseil national ou de gens influents pour leur expliquer simplement ce qu'il y a l\u00e0 derri\u00e8re, dans l'espoir qu'il puissent comprendre notre probl\u00e8me et puis ensuite, qu'on n'est pas besoin d'attendre et des \u00e9v\u00e9nements plus graves pour obtenir soit une autorisation de rouler la nuit, soit encore une fois, pourquoi pas une loi qui nous interdit \u00e0 toute la branche de transporter l'argent de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:30 > 0:27:53) [93%] : \r\nOn a bien compris votre votre message Luc Sergy merci beaucoup, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci Paris vend 18 heures 23 on va maintenant parler d'une visite en Suisse, de repr\u00e9sentants de la commission bancaire du S\u00e9nat am\u00e9ricain, ils ont rencontr\u00e9 aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Berne, le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence, Katia, ch\u00e8re au coeur de la discussion, il y a la Libra, la monnaie virtuelle que veut lancer Facebook expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:53 > 0:28:26) [91%] : \r\nAlors la Libra qui doit \u00eatre r\u00e9gul\u00e9e en Suisse g\u00e9r\u00e9s en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve par l'association Libra et c'est bien ce qui motive cette visite des parlementaires, des parlementaires am\u00e9ricains qui s'inqui\u00e8tent de cette base suisse d'une monnaie virtuelle, \u00e9mise par un groupe am\u00e9ricain, alors la d\u00e9mocrate Maxine Waters, pr\u00e9sidente du comit\u00e9 des finances du Congr\u00e8s am\u00e9ricain et membre de cette d\u00e9l\u00e9gation, Nad\u00e8ge ailleurs pas cach\u00e9 ses doutes face \u00e0 ce nouveau mode de paiement, et plus encore par rapport au fait que la Libra soient g\u00e9r\u00e9s en Suisse, la Suisse qui, je cite, est connu pour des affaires de blanchiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:26 > 0:28:29) [91%] : \r\nMais ce n'est pas la seule inqui\u00e9tude suscit\u00e9e par la Libra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:29 > 0:29:32) [92%] : \r\nNon, il y a aussi les questions relatives \u00e0 la protection de la vie priv\u00e9e \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9pare une enqu\u00eate cette fois, c'est le respect des r\u00e8gles de la concurrence qui a-t-on jeu une concurrence que Libra mettrait \u00e0 mal en donnant \u00e0 ses membres un Avantage concurrentiel, puis viennent les doutes des investisseurs, la lev\u00e9e de boucliers suscit\u00e9e par la Libra, que ce soit de la part des r\u00e9gulateurs des banques centrales des gouvernements, c'est d\u00e9sormais douter quelques investisseurs Facebook aurait d\u00fb anticiper l'opposition mieux g\u00e9rer l'annonce de la Libra et une partie de ces investisseurs se d\u00e9tourneraient aujourd'hui du projet, dit-on, et la Suisse, qu'est ce qu'elle en pense alors la Suisse, elle est dans une position tr\u00e8s particuli\u00e8re pour les fondateurs de la Libra, il revient \u00e0 la Suisse de superviser les questions relatives \u00e0 la protection des donn\u00e9es, nous n'avons pas de compte- rendu un de la discussion de ce jour, mais l'association a fourni des informations qui, je cite le pr\u00e9pos\u00e9 serviront de base \u00e0 l'examen par le pr\u00e9pos\u00e9 de sa comp\u00e9tence, ainsi qu'\u00e0 la planification de ces activit\u00e9s futures, fin de citation bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:32 > 0:29:48) [87%] : \r\nVos explications Katia cher merci alors la Libra g\u00e9r\u00e9s en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, en l'occurrence avec nous, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, chef du D\u00e9partement du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, bonsoir messieurs, bonsoir alors g\u00e9rer et r\u00e9guler la Libra depuis Gen\u00e8ve qu'est-ce que vous en pensez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:48 > 0:30:30) [92%] : \r\nBen, Gen\u00e8ve, pense que c'est une formidable opportunit\u00e9, mais comme toute opportunit\u00e9 il y a des risques donc les les doutes des s\u00e9nateurs am\u00e9ricains sont l\u00e9gitimes, c'est bien qu'il se soit rendu en Suisse pour j'imagine rencontrer aussi par exemple la FINMA qui va jouer un r\u00f4le cl\u00e9 dans dans ce dispositif, mais sur le principe, il y a pas de raison que le secteur financier, \u00e9chappe \u00e0 la \u00e0 la vague de la num\u00e9risation, que des questions se posent, si c'est pas Facebook ce sera Google ou un autre, et si c'est pas la Libra peu importe le nom, la question des des monnaies num\u00e9riques va se poser, donc on s'agissant de de notre canton de de la Gen\u00e8ve internationale de la de la strat\u00e9gie qu'on d\u00e9veloppe depuis plusieurs ann\u00e9es pour faire en sorte qu'on est comme un un p\u00f4le une aimantation de tout ce qui est num\u00e9rique qu'on se pose des questions sur la r\u00e9gulation sur la protection des donn\u00e9es, on est heureux que \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:30 > 0:30:46) [92%] : \r\nEn m\u00eame temps on entend les doutes, on rappelle d'ailleurs que la Suisse est connu pour des affaires de blanchiment, il y a pas le risque l\u00e0 que la Suisse veuille \u00e0 tout prix s'accaparer une une technologie, une monnaie, la monnaie de Facebook en l'occurrence, et que finalement, elle s'en mordent les doigts apr\u00e8s coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:46 > 0:31:40) [90%] : \r\nAlors il y a un risque d'image, mais je crois qu'il est d'abord correctement appr\u00e9hend\u00e9e, je citais la FINMA tout \u00e0 l'heure, la FINMA est pas r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre tr\u00e8s aventureuse dans ce dossier, elle a abord\u00e9 avec les promoteurs du projet, les choses de fa\u00e7on tr\u00e8s rationnelle et est cens\u00e9, \u00e0 ma connaissance et en posant toute une s\u00e9rie de d'exigence, si l'on dit non d'embl\u00e9e et que l'on refuse de voir un certain nombre d'\u00e9volutions technologiques au pr\u00e9texte qu'il y aurait des risques, on va parler, on va pas aller tr\u00e8s loin pour une petite \u00e9conomie mais extr\u00eamement dynamique, on a un savoir- faire bancaire, on le conna\u00eet aussi \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et pour avoir discut\u00e9 plusieurs banquiers, je vois bien qu'il y a des appr\u00e9hensions, on craint aussi l'arriv\u00e9e de 2 de ses nouveaux mod\u00e8les qui qui bouscule qui m\u00e9lange la monnaie et l'infrastructure qui qui interpelle parce que \u00e7a va \u00e9videmment postuler des, des, des changements \u00e9conomiques qui aura peut-\u00eatre moins d'argent \u00e0 se faire sur les commissions de change notamment, mais c'est essentiel de se poser ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:40 > 0:31:44) [93%] : \r\nMais quel int\u00e9r\u00eat concr\u00e8tement pour Gen\u00e8ve c'est c'est des emplois, c'est la r\u00e9putation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:44 > 0:33:06) [92%] : \r\nAlors, des emplois, peut-\u00eatre, on est en discussion, je discute r\u00e9guli\u00e8rement avec le le principal promoteur du projet, pour voir comment \u00e7a va se se concr\u00e9tiser dans l'\u00e9cosyst\u00e8me, je ne vois l\u00e0 c'est peut-\u00eatre int\u00e9ressant de relever que Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 choisi parce que c'est une juridiction suisse les questions l\u00e9gales qui qui se pose, mais il y a aussi la perception que sur l'arc l\u00e9manique, il faut rendre hommage \u00e9galement au canton voisin qui est tr\u00e8s dynamique avec les PFL et son universit\u00e9 dans ce domaine, on a un r\u00e9servoir de talents et je pense que cette annonce, enfin je le constate depuis 2 mois, elle suscite un vif int\u00e9r\u00eat sur toute la plan\u00e8te, on voit que des choses se passent ici des jeunes se forme dans ces domaines-l\u00e0 que par ailleurs le l'arri\u00e8re- fond international, on pourrait parler de la protection des donn\u00e9es avec la la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, rend possible un projet audacieux, \u00e7a c'est l'int\u00e9r\u00eat 1er de Gen\u00e8ve au-del\u00e0 de \u00e7a, moi comme responsable de l'\u00e9conomie de de mon canton qui repose beaucoup sur la sur la finance sur la la bonne sant\u00e9 de du secteur financier, je per\u00e7ois comme indispensable, l'id\u00e9e que on doit envisager aujourd'hui comment va \u00e9voluer structurellement ce ce domaine-l\u00e0, et puis je suis content de constater que, par exemple dans dans la banque priv\u00e9e, on parle beaucoup aujourd'hui de de finance durable, on parle de l'\u00e9volution de la fa\u00e7on de d'organiser le march\u00e9 financier, \u00e7a c'est n\u00e9cessaire de le faire, on ne peut pas attendre et subir passivement le jour o\u00f9, encore une fois, que ce soit Libra ou un autre, Facebook ou un autre, on aura ces ces monnaies num\u00e9riques qui vont se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:06 > 0:33:13) [92%] : \r\nOn comprend bien l'enthousiasme du du chef du D\u00e9partement du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, d'attirer de tels acteurs en Suisse, les proc\u00e8s, les prochaines \u00e9tapes Pierre Maudet c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:14 > 0:34:20) [92%] : \r\nAlors l'interlocuteur principal, \u00e7a reste quand m\u00eame au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration la, la FINMA, le canton de Gen\u00e8ve dans cette affaire en r\u00e9alit\u00e9 plut\u00f4t l'h\u00f4telier dans un 1er temps, il s'agit de d'accueillir sur notre territoire \u00e0 relativement br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, cette association puisque c'est la forme juridique qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9, mais de tr\u00e8s vite et c'est mon mon combat depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, l'associ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 l'id\u00e9e que dans l'ensemble du canton sur plusieurs aspects, je pense, ici par exemple \u00e0 la notion de confiance alors confiance et Facebook n'apparaissent pas imm\u00e9diatement comme comme tr\u00e8s proche et \u00e7a va \u00eatre un enjeu pour pour Facebook et les autres qui participent \u00e0 ce projet de, de, de g\u00e9n\u00e9rer de la confiance sur la monnaie, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir par exemple avec l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui est tr\u00e8s \u00e0 la pointe l\u00e0- dessus, sur les syst\u00e8mes de confiance comme on cr\u00e9dibilise un syst\u00e8me dans le dans le secteur financier, c'est par exemple aussi de travailler et ils sont pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve, avec tous les repr\u00e9sentants des pays en d\u00e9veloppement, pour lesquels l'enjeu de la circulation d'une d'une monnaie virtuelle non frapp\u00e9 de commissions \u00eatre essentiel parce que c'est un levier dans le domaine du du des objectifs du d\u00e9veloppement durable postul\u00e9 par l'ONU, Pierre Maudet \u00e7a qu'il s'agit de faire vivre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:20 > 0:34:33) [93%] : \r\nPierre Maudet, merci, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour parler du d\u00e9veloppement de la Libra \u00e0 Gen\u00e8ve, je vous souhaite une une bonne soir\u00e9e, merci et excellente soir\u00e9e et on part maintenant pour la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo \u00e0 Goma, o\u00f9 se trouve C\u00e9dric Guigon et Jo\u00ebl Cachin bonsoir \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:34 > 0:35:01) [92%] : \r\nBonsoir Pietro, bonsoir, vous \u00eates partis tous les 2 ans, reportage sur place au Nord-Kivu, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, cette r\u00e9gion, on le sait, est le th\u00e9\u00e2tre de conflits arm\u00e9s, depuis plus de 25 ans, mais elle est aussi vis\u00e9 par touch\u00e9e par une \u00e9pid\u00e9mie d'Ebola, la maladie a fait plus de 2000 morts dans la r\u00e9gion, alors vous rentrez tous les 2 du principal foyer de l'\u00e9pid\u00e9mie qui se trouve \u00e0 Beni C\u00e9dric Guigon comment est-ce que les Congolais vivent dans une situation de double crise en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:02 > 0:35:49) [92%] : \r\nAlors quand on arrive \u00e0 Beni vous savez c'est difficile de s'imaginer qu'on est dans une ville qui subit de plein fouet l'\u00e9pid\u00e9mie, la ville est tr\u00e8s active et les commerces bourdonne, on a de la musique \u00e0 chaque coin de rue, beaucoup de sourires, mais quand on y regarde de plus pr\u00e8s, c'est l\u00e0 qu'on comprend qu'on prend conscience du probl\u00e8me dans chaque r\u00e9sidence dans chaque b\u00e2timent il y a des mesures d'hygi\u00e8ne doivent se d\u00e9sinfecter les pieds avec de l'eau chlor\u00e9e, on doit se laver les mains ou doit se prendre la temp\u00e9rature, parce que chaque pouss\u00e9e de fi\u00e8vre peut faire penser \u00e0 un cas de suspicion Ebola, il y a aussi quelque chose qui est important, c'est qu'on ne se touche pas dans cette ville, on a une le Touch policiers pour \u00e9viter la contagion plus inqui\u00e9tant encore pour les habitants, c'est le conflit a beaucoup, beaucoup de militaires dans la ville, des 2 c\u00f4t\u00e9s, ce qu'on recense ici c'est que l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola et c'est un fl\u00e9au qui frappe la r\u00e9gion, mais c'est surtout un fl\u00e9au de plus pour une population qui est en r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 traumatis\u00e9s par le conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:49 > 0:35:52) [81%] : \r\nVous connaissez \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, C\u00e9dric Jo\u00ebl cachant Jo\u00ebl, quelle est l'ampleur de l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:53 > 0:36:41) [90%] : \r\nBon alors, dans la r\u00e9gion dans laquelle on se trouvait l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait encore tr\u00e8s active, hein, pour vous dire on allait visiter un centre de traitement, il y avait des des grands tableaux au mur avec les cas r\u00e9pertori\u00e9s chaque jour et chaque jour il y avait au moins 2, 3, 4, 5 personnes qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e positive, on a aussi demand\u00e9 \u00e0 aller assister \u00e0 un enterrement s\u00e9curis\u00e9 et l\u00e0 on nous a dit : pas de probl\u00e8me parce qu'il y en a tous les jours et donc chaque famille ici \u00e0 Beni a a connu de pr\u00e8s ou de loin, quelqu'un qui est mort d'Ebola et les t\u00e9moignages sont tragique parce qu'Ebola, c'est quelque chose, c'est une maladie qui tue les proches et \u00e0 sa par cercle et donc on a parl\u00e9 avec cette femme qui avait perdu son son enfant, son enfant qui a elle- m\u00eame infect\u00e9e et puis c'est c'est avec cette mort qu'elle s'est rendu compte que c'\u00e9tait grave et qu'elle a pu, elles-m\u00eames, se soigner, donc il y a une prise de conscience et ce qui fait qu'aujourd'hui il y a de plus en plus de gu\u00e9rilla aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:41 > 0:36:46) [87%] : \r\nC\u00e9dric Guigon il y a, il y a un vaccin contre Ebola et ce qu'il a distribu\u00e9 sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:47 > 0:37:34) [90%] : \r\nOui, et il est m\u00eame tr\u00e8s efficace, on distribue aux proches des cas confirm\u00e9s Ebola pour pour \u00e9viter que la maladie se propage distribue aussi de mener un peu plus large, un souvenir aux b\u00e9n\u00e9voles, \u00e0 tous ceux qui sont en contact avec des cas confirm\u00e9s, plus important encore, en fait ce qu'il faut dire, c'est que Ebola, c'est une maladie qui se soigne, on a de nouveaux traitements, jusque l\u00e0, les traitements donner un risque de mourir de pr\u00e8s de 60 \u00e0 80 pourcent avec ces 2 nouveaux traitements, on tombe \u00e0 20 \u00e0 30 pourcent donc c'est un progr\u00e8s absolument consid\u00e9rables, ce qu'il faut encore dire c'est que prise \u00e0 temps, cette \u00e9pid\u00e9mie, si elle est d\u00e9tect\u00e9e suffisamment t\u00f4t, on a de grandes chances d'en gu\u00e9rir, on a d'ailleurs rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident du d'une des grandes organisations humanitaires qui est qui est r\u00e9animateur lui- m\u00eame nous disait en fait qu'Ebola, bien s\u00fbr, c'est quelque chose qui fait tr\u00e8s peur, mais qui en r\u00e9alit\u00e9, ce serait plus facile \u00e0 soigner que par exemple le diab\u00e8te ou que l'hypertension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:34 > 0:37:43) [94%] : \r\nJo\u00ebl cachant je me tourne vers vous pour terminer, on l'entend, il y a des avanc\u00e9es m\u00e9dicales en la mati\u00e8re, mais en m\u00eame temps une \u00e9pid\u00e9mie qui dure depuis plus d'un an, comment est-ce qu'on l'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:44 > 0:38:47) [92%] : \r\nBen, il y a certains vaccins qui existent, mais en fait, tout le monde ne veut pas prendre ce vaccin parce que il y a beaucoup de personnes \u00e0 Beni qui pense qu'Ebola n'existe pas, il y a une r\u00e9sistance qui est tr\u00e8s forte dans la communaut\u00e9, on est all\u00e9 assister \u00e0 cet enterrement s\u00e9curis\u00e9, on \u00e9tait dans le convoi des voitures de la Croix-Rouge et avait des, des gens qui criaient derri\u00e8re nos fen\u00eatre sorcier, vous avez, vous avez tu\u00e9 ces personnes et cette m\u00e9fiance, elle peut nous para\u00eetre un petit peu \u00e9trange mais faut la remet dans son contexte, on est dans une r\u00e9gion en guerre depuis plus de 20 ans, une r\u00e9gion o\u00f9 la population se sont oubli\u00e9 ici \u00e0 Beni on meurt bien plus du paludisme, de la rougeole des massacres et des conditions sanitaires que d'Ebola et donc ce virus arrive avec tout un tas d'argent de Staff International \u00e7a suscite vraiment l'incompr\u00e9hension de la population et donc pour venir \u00e0 bout de de cette \u00e9pid\u00e9mie, finalement, la m\u00e9decine, on le constate ne suffit pas et c'est ce que les autorit\u00e9s sont en train de r\u00e9aliser, en fait, les traitements doivent aller de Pair avec un dialogue, une \u00e9coute des communaut\u00e9s et surtout Pietro de leurs besoins, au sens large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:47 > 0:38:57) [93%] : \r\nJo\u00ebl Cachin C\u00e9dric Guigon, merci beaucoup, vous \u00e9tiez en Direct de de Goma, en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, je pr\u00e9cise encore que vos reportages sont \u00e0 suivre sur les antennes de la RTS merci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:58 > 0:39:02) [91%] : \r\nForum Pietro Bugnon Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:03 > 0:39:09) [91%] : \r\n18 heures 34 dans Forum pharmas suisses innovation en berne, c'est notre grand d\u00e9bat est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:09 > 0:40:20) [91%] : \r\nPourquoi oui PSP trop, on va parler d'un sujet qui nous concerne tous : le d\u00e9veloppement de nouveaux m\u00e9dicaments, notamment contre le cancer, les grandes entreprises pharmaceutiques ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 la recherche et l'innovation dans ce domaine \u00e0 d'autres acteurs de plus en plus elle rach\u00e8te des startups qui ont d\u00e9velopp\u00e9 une mol\u00e9cule ou une technologie prometteuse et pas toujours en Suisse, loin de l\u00e0, alors est-ce qu'on manque de jeunes pousses dans le domaine Les hautes \u00e9coles on fera-t-elle assez pour que notre pays reste \u00e0 la pointe de le dans le d\u00e9veloppement des m\u00e9dicaments pour en d\u00e9battre, 3 1 pas vite et sont avec nous, dans notre Studio de Lausanne, Bertrand Ducrey, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur g\u00e9n\u00e9ral de Debiopharm, hein, c'est une entreprise pharmaceutique \u00e0 Lausanne, actif dans le d\u00e9veloppement des m\u00e9dicaments et vous employez pr\u00e8s de 400 collaborateurs face \u00e0 vous, Martin Vetterli, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'EPFL est avec nous \u00e9galement, Olivier Michielin, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates chef de l'oncologie personnalis\u00e9e au CHUV et chercheur, on va commencer avec vous Bertrand Ducrey alors vous \u00eates directeur de Debiopharm, votre soci\u00e9t\u00e9 identifie des jeunes poussins qui donneront peut-\u00eatre les m\u00e9dicaments de demain et vous vous \u00eates inquiet, la Suisse, risque de se faire distancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:20 > 0:41:04) [89%] : \r\nNon pas seulement la Suisse o\u00f9 l'Europe est un peu, on voit en retard par rapport \u00e0 un grand mouvement de d\u00e9veloppement qui se passe aux \u00c9tats-Unis et aux \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis c'est le march\u00e9 num\u00e9ro un du m\u00e9dicament, c'est l\u00e0 qu'il a le plus grand nombre de d\u00e9veloppement et c'est l\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s qu'on consid\u00e8re que 4 60 pourcent de l'innovation vient des \u00c9tats-Unis et Debiopharm on, un acteur, une soci\u00e9t\u00e9 de taille moyenne, mais tr\u00e8s international, donc on est pr\u00e9sent vraiment dans sur tous les territoires sur dans, dans, dans tous les pays, on voit vraiment cette tendance, hein, qui se passe avec vraiment \u00e0 une Am\u00e9rique du Nord, qui devient tr\u00e8s, tr\u00e8s forte et une Europe qui un petit peu \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:04 > 0:41:13) [92%] : \r\nAlors pour prendre l'exemple des entreprises pharmaceutiques suisses vous direz que quel pourcentage d'innovation, elles vont chercher \u00e0 l'\u00e9tranger et qu'elle ne trouve pas en Suisse du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:13 > 0:42:10) [89%] : \r\nJe ne peux pas vous r\u00e9pondre \u00e0 cette question, je je ne connais pas ce ce pourcentage l\u00e0, mais ce qu'on a vu, c'est que globalement dans le monde, on a plus de 2 5 ans 50 60 pourcent h\u00e9 bien vient de le de l'\u00e9tranger et c'est vrai que pour la Suisse, la Suisse est un acteur majeur dans le domaine de du m\u00e9dicament il y a un peu pr\u00e8s \u00e0 7 pourcent du march\u00e9 mondial, c'est le fait d'entreprises pharmaceutiques suisses donc c'est un acteur important et aussi il faut voir la le m\u00e9dicament est extr\u00eamement important, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait moins 30 pourcent des exportations maintenant 40 pourcent et on voici quelques ann\u00e9es, ce sera vraiment 50 pourcent au-del\u00e0, or la Suisse va venir peut-\u00eatre avec le m\u00e9dicament, ce qu'elle l'Arabie Saoudite et que le p\u00e9trole, une grosse d\u00e9pendance avec de la benjamine du m\u00e9dicament pour notre pour \u00eatre \u00e9conomie sont extr\u00eamement important qu'on aura, qu'on soit qu'on soit pr\u00e9sent, qu'on soit l\u00e0 et puis qu'on qu'on ait vraiment cette vision d'avenir dans le domaine du m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:10 > 0:42:29) [89%] : \r\nMartin Vetterli alors on a beaucoup vant\u00e9 un l\u00e0, elle s'Valy \u00e0 l'EPFL dans la vall\u00e9e de la sant\u00e9, sous l'impulsion de votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Patrick habite cher on a pas mal mis l'accent sur les biotechnologies, mais les pharmas se tourne beaucoup vers l'\u00e9tranger pour trouver de de nouveaux m\u00e9dicaments, on a fait beaucoup de communication pour peu de r\u00e9sultats, a finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:30 > 0:43:45) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez d'abord on est tr\u00e8s actif dans les sciences de la vie, je pense que c'\u00e9tait le bon tournant pour le campus de l'EPFL, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait, alors \u00e9videmment on est un nouvel acteur dans les sciences de la vie 15 ans par rapport \u00e0 des universit\u00e9s comme raveurs c'est relativement jeune, mais je pense que d'\u00e9normes progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits et elle se montre aussi dans le transfert de technologies alors y encore beaucoup \u00e0 faire, je suis le 1er \u00e0 dire qu'on peut faire plus ok mais la perfection, c'est une enceinte haute, donc on n'y est pas encore tout \u00e0 fait mais je vous rappelle que m\u00eame dans la forme, en Suisse, vous avez des success Story, c'est incroyable comme Actelion comme il dort Sia qui sont sortis de la Pharma b\u00e2loise mais vous avez aussi des entreprises qui sont au parc l'innovation de l'EPFL ACI Myung qui, sur le Nasdaq, d'autres qui sont sur le point de faire des entr\u00e9es en Bourse, donc c'est pas qu'il ne se passe rien, il faut simplement \u00eatre r\u00e9aliste, la Suisse est un pays de 8 millions d'habitants, ils \u00c9tats-Unis : c'est un pays de 300 millions d'habitants, c'est-\u00e0-dire que le march\u00e9 interne est proportionnellement tr\u00e8s petit mais la pharmas en Suisse, et l\u00e0 je suis absolument d'accord, c'est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse, il faut absolument garder de la recherche fondamentale et de l'innovation et de l'osmose avec le tissu industriel de leur pharmas en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:45 > 0:44:00) [91%] : \r\nOlivier Michielin alors vous vous \u00eates oncologues en fait de l'oncologie personnalis\u00e9e, le chiffre est un centre de comp\u00e9tence mondiale dans la lutte contre le cancer, est ce que c'est important que la Suisse garde la main, le plus possible sur le d\u00e9veloppement de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:00 > 0:44:31) [93%] : \r\nJe crois que c'est absolument fondamental, c'est un moteur bien s\u00fbr pour l'\u00e9conomie, comme on l'a dit, mais pour la recherche appliqu\u00e9e pour la recherche translationnelle aussi pour la recherche fondamentale, on a de nombreux programmes actuellement au CHUV qui sont des collaborations, des partenariats avec certaines pharmas et c'est vrai que c'est des des programmes qui nous am\u00e8ne \u00e0 d\u00e9velopper des nouvelles approches th\u00e9rapeutiques, mais aussi de nouvelles de nouveaux axes on recherche fondamentale donc vraiment c'est c'est un poumon pour nous et je pense, de pr\u00e9server cette issue, c'est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:31 > 0:44:49) [92%] : \r\nAlors, on va quand m\u00eame aborder un peu les sujets qui f\u00e2chent en Bertrand Ducrey vous m'avez dit en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, le probl\u00e8me c'est que comme les, les pharmas se tournent de plus en plus vers les \u00c9tats-Unis pour les nouveaux m\u00e9dicaments, les centres de d\u00e9cision risque de se d\u00e9placer aussi vers les \u00c9tats-Unis, c'est \u00e7a que vous craignez que que la pharmas se d\u00e9sint\u00e9resse peu \u00e0 peu de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:49 > 0:45:34) [89%] : \r\nDonc, la Suisse, c'est vrai qu'on a la chance aujourd'hui d'\u00eatre un \u00e9cosyst\u00e8me extr\u00eamement fort, puissant, un \u00e9cosyst\u00e8me fort pourquoi parce qu'on a une recherche de haut niveau, on a de l'industrie Pharma qui peut d\u00e9velopper des produits, et on a aussi \u00e0 et qui a aussi la capacit\u00e9 commerciale qui est pr\u00e9sente sur les march\u00e9s, donc on a vraiment toute cette cha\u00eene de valeur \u00e0 la dans le pass\u00e9, cette cha\u00eene de alors, elle \u00e9tait le fait d'une seule entreprise des soci\u00e9t\u00e9s pharmaceutiques, il y a, il y a 20, 25 ans en arri\u00e8re, elles avaient vraiment toute cette cha\u00eene de valeur chez elle et, maintenant, le monde a chang\u00e9, donc on a vraiment cette cha\u00eene est \u00e9clat\u00e9e, avec vraiment des comp\u00e9tences \u00e0 la Star de d\u00e9bit aux femmes qui s'est vraiment focalis\u00e9 dans le dans le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:34 > 0:45:35) [90%] : \r\nAlors qu'est ce qu'on a pas assez en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:36 > 0:46:38) [89%] : \r\nDonc en Suisse, c'est vraiment cette traduction, \u00e0 mon sens, cette traduction de la la recherche, on fait une tr\u00e8s tr\u00e8s belle recherche apr\u00e8s il faut arriver \u00e0 traduire cette recherche pour pour la pharmas et c'est vrai que la pharmas, elle est quand m\u00eame loin de la recherche et on a besoin d'un d'un d'un segments interm\u00e9diaire c'est une c'est les c'est les Start-Up, c'est des gens qui ont en m\u00eame temps un pied tr\u00e8s tr\u00e8s fort au niveau acad\u00e9mique et puis qui ont une compr\u00e9hension de l'\u00e9conomie, de l'industrie qui font apr\u00e8s cette traduction de recherche vers vers l'\u00e9conomie et \u00e7a c'est vraiment quelque chose qu'on doit certainement cours d\u00e9velopp\u00e9 il y a d\u00e8s il y a des des pistes va il y a plein d'exemples positifs mais on peut faire beaucoup plus et si on veut \u00eatre vraiment \u00e0 un \u00e9cosyst\u00e8me extr\u00eamement fort, si je fais taire par de des \u00c9tats-Unis des des 300 millions d'habitants, mais ce qu'il faut se comparer la Suisse, on doit pas se comparer aux \u00c9tats-Unis, on doit ce qu'elle peut se comparer \u00e0 D \u00e9cosyst\u00e8me de taille \u00e9quivalente, comme la r\u00e9gion de Boston, la r\u00e9gion de San-Francisco la r\u00e9gion de Tel-Aviv, donc l\u00e0 on a des \u00e9cosyst\u00e8mes et l\u00e0 on peut faire vraiment une une vraie comparaison avec ces \u00e9chos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:38 > 0:46:52) [91%] : \r\nAlors \u00e7a veut dire que, selon vous, l'EPFL pour prendre un exemple puisqu'on a le pr\u00e9sident de l'EPFL avec nous devra faire davantage r\u00e9compens\u00e9s, peut-\u00eatre davantage ses profs professeur fou qui am\u00e8ne \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles Start-Up qui elles-m\u00eames cr\u00e9ent des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:52 > 0:47:22) [87%] : \r\nDonc je pense qu'un certain support des professeurs pour cr\u00e9er des Essarts top pour aller en direction de l'\u00e9conomie, mais c'est vrai qu'aujourd'hui, c'est \u00e7a, c'est une question pour pour monsieur Vetterli, c'est-\u00e0-dire quand on \u00e9value un prof et un professeur de l'\u00e9p\u00e9e, fallait-il \u00e9voluer surtout par rapport \u00e0 il faut que publie beaucoup, je veux dire si il a cr\u00e9\u00e9 10 Start-Up et puis qu'il a publi\u00e9, il a pas beaucoup de chance dans l'EPFL ne sait pas ou dans le dans le monde acad\u00e9mique, donc comment est-ce qu'on peut valoriser cette ce lien fort entre chercheurs et \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:22 > 0:47:27) [83%] : \r\nOn \u00e9tait all\u00e9, il faudrait peut-\u00eatre un peu de noter les profs sur le nombre de Start-Up-t-il cr\u00e9er c'est \u00e7a qu'il faut changer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:27 > 0:48:32) [87%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je vais prendre un exemple qui qui vous plaira qui est John M. Take vous regardez John M. T qui maintenant appartient \u00e0 Roche, c'\u00e9tait une Start-Up qui \u00e9taient issus de la recherche tr\u00e8s fondamentale de Stanford d\u00e9biteurs Youssi, donc on ne peut pas faire l'\u00e9conomie de la recherche fondamentale, \u00e7a il faut pas l'oublier, notre premi\u00e8re mission dans les EPF, c'est de faire de la recherche fondamentale pour que le pays soit on nous a quand N-Gage mondial, ensuite, on doit s'assurer que le transfert est facilit\u00e9 et \u00e7a, il le fait \u00e0 l'EPFL, on a un office de transferts de technologie, on a une vice- pr\u00e9sidence pour l'innovation dans un parc de l'innovation, on a plein de programmes pour aider les \u00e9tudiants, les post- docs, etc, est ce qu'on peut faire plus certainement est ce qu'on peut am\u00e9liorer les que l'\u00e9cosyst\u00e8me, certainement, je suis le 1er \u00e0 le dire, mais l'\u00e9cosyst\u00e8me mais pas si mauvais pour une r\u00e9gion aussi petite Lausanne : c'est une, c'est une ville de 150 \u00e0 1000 habitants, Boston, la r\u00e9gion de Boston, c'est l'entier de la Suisse, si vous regardez l'entier de la Suisse, je pense, \u00e7a va pas trop mal, mais on peut encore mieux faire et on y travaille tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:32 > 0:48:37) [85%] : \r\nOui mais est-ce que est-ce que vous souhaitez, ce que vous voulez, c'est aller dans cette direction-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:37 > 0:49:24) [88%] : \r\nAlors on le fait mais si vous me demandez de noter les profs sur le nombre de Start-Up, c'est int\u00e9ressant, mais c'est pas \u00e7a qui se passe, qui se pensent les professeurs sont des entrepreneurs, pourquoi pas, je vous le dis parce qu'on a 3 missions fondamentales dans les \u00e9paisses, la premi\u00e8re c'est la recherche, la 2\u00e8me, c'est l'\u00e9ducation ben si on ne forme plus nos \u00e9tudiants parce que nos profs sont dans leur Start-Up \u00e0 longueur de journ\u00e9e, h\u00e9 bien vous n'aurez plus d'employer pour la forme, en Suisse, Beno\u00eet Riey pas les gens qui font la science des donn\u00e9es qui est absolument critique pour la nouvelle pharmas donc c'est la 2\u00e8me mission est la 3\u00e8me mission c'est effectivement l'innovation o\u00f9 on doit faciliter l'osmose maintenant si vous savez, les profs une sant\u00e9 avec les Start-Up, souvent ils ont des stock-options, vous avez, si \u00e7a marche bien, je pense que c'est suffisant, donc il ne faut pas non plus aller dans un m\u00e9tier qui n'est pas de montre, on n'est pas des 20 jeu capitaliste VfL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:24 > 0:49:46) [91%] : \r\nOlivier Michielin je disais tout \u00e0 l'heure vous pratiquez l'oncologie personnalis\u00e9e pour vous qu'est ce qu'il faut faire dans dans le dans le but d'utiliser de pouvoir arriver \u00e0 ces m\u00e9dicaments que vous utilisez apr\u00e8s avec vos patients vous davantage ax\u00e9e sur la recherche fondamentale ou davantage sur les Start-Up, la recherche appliqu\u00e9e qui donne lieu finalement une forme \u00e0 une commercialisation d'un m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:46 > 0:50:42) [89%] : \r\nJe crois que c'est vraiment une cha\u00eene, il faut au d\u00e9but une recherche fondamentale de de tr\u00e8s haute qualit\u00e9 souvent un lyc\u00e9e pharmaceutique s'engage dans les collaborations pour cette cette cette qualit\u00e9 c'est devrait l'innovation et apr\u00e8s il faut, comme l'a tr\u00e8s bien dit-il le point Vetterli tout un cha\u00eenage qui permet d'acheminer ces ces, ces r\u00e9sultats jusqu'aux patient et on parlait justement de de cette nouvelle \u00e8re maintenant des des donn\u00e9es, la Suisse se positionne tr\u00e8s bien dans ce domaine avec des programmes nationaux qui maintenant vise \u00e0 mettre en r\u00e9seau toutes les donn\u00e9es, on pilote le le r\u00e9seau d'oncologie depuis depuis le CHUV et c'est int\u00e9ressant parce que ce programme par exemple l'a dont son son son son Design la capacit\u00e9, la possibilit\u00e9 d'interagir avec l'industrie pharmaceutique Supino souder des clauses bien s\u00fbr tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9finies, mais \u00e7a montre qu'il y a un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat volont\u00e9 engager l'industrie pharmaceutique au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:42 > 0:50:52) [92%] : \r\nMais engag\u00e9 l'industrie pharmaceutique dans l'h\u00f4pital, \u00e7a veut dire que finalement l'argent public contribue \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de, de, de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:53 > 0:51:13) [88%] : \r\nAlors c'est vraiment en en partageons ce sont des des que des collaborations il y a une partie de la recherche qui peut \u00eatre couverte par des fonds acad\u00e9mique une partie qui est couverte par les les pharmas et, bien s\u00fbr, tout \u00e7a est discut\u00e9 en d\u00e9tail avec justement des le transfert de technologies pour que les institutions retrouvent leur leurs int\u00e9r\u00eats dans dans l'\u00e9quation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:13 > 0:51:28) [86%] : \r\nBertrand Ducrey finalement parl\u00e9 de cette recherche fondamentale, pourquoi finalement les les pharmas l'ont abandonn\u00e9, c'est aussi leur r\u00f4le non de, de, de prendre le risque de cette premi\u00e8re recherche qui co\u00fbte cher, plut\u00f4t que d'attendre les Start-Up prennent le risque pour elle et puis d'un d'en r\u00e9colter les fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:29 > 0:52:25) [90%] : \r\nCe que je disais tout \u00e0 l'heure, il faut vraiment avoir ce lien entre une recherche tr\u00e8s performants, tr\u00e8s pointu et telle qu'elle se fait \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e Dender aux \u00e9coles et c'est vraiment, on est dans une grande complexit\u00e9, on peut imaginer que dans les pharmas il y a 30 ans en arri\u00e8re, ce qui \u00e9tait simple : elles l'ont d\u00e9couvert dans leur propre laboratoire et maintenant, on arrivait dans un niveau de complexit\u00e9 qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et, pour \u00eatre dans cette complexit\u00e9, on a besoin de cette nouvelle science et cette nouvelle science et doit vraiment \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 dans des dandys hautes \u00e9coles, mais il faut aussi accompagner cette nouvelle science traduire cette nouvelle science et c'est vrai que le le pas entre cette nouvelle science et l'industrie, souvent il est, il a il important donc on doit avoir ce ce ce cha\u00eenon interm\u00e9diaire qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans des tas de, de, de, d'\u00e9cosyst\u00e8mes en Am\u00e9rique du Nord, mais aussi Tel-Aviv, on la r\u00e9gion de Londres aussi, il y a des \u00e9cosyst\u00e8mes qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s performant, ce cha\u00eenon interm\u00e9diaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:26 > 0:52:29) [92%] : \r\nLa recherche fondamentale le dire elle est pas rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:29 > 0:53:30) [90%] : \r\nPour une pharmas mais la la recherche conduit la recherche fondamentale, c'est quoi, c'est cr\u00e9er de la nouvelle science et cr\u00e9e de nouvelles id\u00e9es et du reste, elle, elle vient, elle est le fait de hautes \u00e9coles, c'est des gens qui doivent nous, elle est m\u00eame cr\u00e9\u00e9e par des gens qu'on oriente pas, quoi qu'il en a une certaine libert\u00e9 acad\u00e9mique, la question est-ce qu'il faut des fois comme on voit, au, on est au Japon, au Japon, on remet \u00e7a un prix, un prix de de recherche en oncologie au Japon mais un prix double un prix translationnelles autrement pour supporter la traduction de la nouvelle science et un prix vraiment de recherche fondamentale parce que dans le cancer notre vraie ambition \u00e0 jour, c'est cette gu\u00e9rir le cancer, c'est pas d'amener des ann\u00e9es de vie en plus mais c'est vraiment de gu\u00e9rir de cette maladie et pour \u00e7a on a besoin de cette recherche fondamentale donc je dirais on a vraiment un compl\u00e9ment entre cherche fondamentale et appliqu\u00e9e, alors c'est vrai que peut-\u00eatre qu'on peut imaginer, c'est une question pour se faire, Tallinn quand m\u00eame, on n'est pas vous \u00eates pas non plus dans une bulle allait PFL, vous avez aussi des fois quand m\u00eame la la notion dans la recherche de certaines applications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:30 > 0:53:32) [79%] : \r\nLa tant Vetterli vous \u00eates dans une bulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:32 > 0:54:34) [88%] : \r\nMerci de me rappeler, je vous rappelle aussi g\u00e9n\u00e8re 25 Start-Up par ann\u00e9e qu'on l\u00e8ve 200 millions de 20 cap etc la bulle, elle est, et il y a plein de trous dans la pour vous j'et si vous voulez, ce qu'ils font simplement pas oublier, c'est que si vous mettez l'EPFL dans une position d'il y a, il faut, il faut \u00eatre tout le temps \u00e0 \u00e9coute de du march\u00e9 etc, la recherche fondamentale, elle va se tarir et dans 10 ans sera ici autour \u00e0 forum et on dira oui mais alors maintenant pourquoi il y a plus personne, maman, la balance \u00e7a c'est peut-\u00eatre ce sera le vrai d\u00e9bat, et puis nous, on a cr\u00e9\u00e9 les sciences de la vie, bien s\u00fbr, on avait commenc\u00e9 par les sciences de la vie fondamental parce que c'est comme \u00e7a qu'on commence, elle est, c'est les fondements c'est les bases et puis maintenant on est dans une phase je pense dans une phase de maturation, o\u00f9 il y a aussi o\u00f9 je vois les jeunes profs sont plus int\u00e9ress\u00e9s par la cr\u00e9ation de Start-Up que certains des grands comptes, qu'on a \u00e0 bord qui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par la publication et cette balance, l\u00e0, il faut qu'on la trouve et on est un march\u00e9 de la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:34 > 0:54:57) [89%] : \r\nAlors il ne reste \u00e0 peu pr\u00e8s une minute 30 pour \u00e9voquer les pistes pour finalement am\u00e9liorer encore la situation en finale pour cr\u00e9er des Start-Up pour que de nouveaux m\u00e9dicaments arrivent sur le march\u00e9 que travers des Start-Up autrement Olivier Micheli, j'ai commenc\u00e9 avec vous, \u00e0 votre avis si il y a un point auquel on doit faire attention pour \u00eatre s\u00fbrs que les m\u00e9dicaments se d\u00e9veloppe et se d\u00e9veloppe aussi en Suisse, celle qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:57 > 0:55:27) [91%] : \r\nJe pense qu'il y a, il y a dix des aspects importants au niveau de la culture du scientifique qui doit penser d\u00e8s le d\u00e9but, a prot\u00e9g\u00e9 son invention en tant que scientifique, on a tendance \u00e0 vouloir la publi\u00e9 tout de suite, ce qui est le meilleur moyen de ne pas pouvoir avoir de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et pouvoir l'amener plus loin en clinique, donc l\u00e0 il y a un changement de culture qui est en train de s'op\u00e9rer et je pense que les les transferts de technologie, les ETEC transfert ont un r\u00f4le majeur \u00e0 jouer, ils le font bien, il y a encore la possibilit\u00e9 de de s'am\u00e9liorer dans ce que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:27 > 0:55:28) [97%] : \r\nBertrand Ducrey votre recette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:29 > 0:56:04) [89%] : \r\nMoi, la recette qui est la recette pour la Suisse de constituer la Suisse comme un seul \u00e9cosyst\u00e8me c'est je veux dire on on parle Lausanne on dit 150000 personnes a pas beaucoup de poids et souvent j'\u00e9tais encore r\u00e9cemment dans un congr\u00e8s international et puis je suis all\u00e9 sur le stand de la d\u00e9l\u00e9gation suisse et des gens expliquer la diff\u00e9rence qu'il y avait entre B\u00e2le et Lausanne c\u00f4te ouest des \u00c9tats-Unis entre entre Lausanne et Gen\u00e8ve et puis les les diff\u00e9rences tr\u00e8s tr\u00e8s local, je voudrais dire \u00e0 l'universit\u00e9 dans la communication, c'est \u00e7a, on communique avec des gens qui confondent, Su\u00e8de et Suisse et on essaie de d'expliquer des des sp\u00e9cificit\u00e9s cantonales donc soyons globaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:04 > 0:56:06) [98%] : \r\nMartin Vetterli rapidement votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:06 > 0:56:31) [88%] : \r\nC'est le moment d'accord avec ce que vous venez dire et on y travaille tous encore du chemin \u00e0 faire, mais \u00e7a c'est la Suisse, l'autre chose que j'aimerais relever un projet comme le projet Agora o\u00f9 l'EPFL l'Universit\u00e9 de Lausanne et le CHUV travaillent ensemble en oncologie, on met des ing\u00e9nieurs ensemble \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du la bench des m\u00e9decins de et et des chercheurs fondamentaux, \u00e7a, c'est des choses qui vont g\u00e9n\u00e9rer du transfert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:31 > 0:56:49) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, mais je vous remercie d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat sur la possibilit\u00e9 de d\u00e9velopper vous m\u00e9dicaments en Suisse pour que la pharmas ne soit pas \u00e0 la tra\u00eene, Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL Olivier Micheli, chef de l'oncologie personnalis\u00e9e au CHUV et vous, Bertrand Ducrey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de g\u00e9n\u00e9ral de Debiopharm bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:51 > 0:56:54) [90%] : \r\nForum Pietro Bugnon Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:55 > 0:57:29) [92%] : \r\n18 heures 52 dans Forum leur de nous pencher sur une id\u00e9e, une solution ou une piste nouvelle pour r\u00e9pondre \u00e0 une th\u00e9matique d'actualit\u00e9 aujourd'hui, la question de la mise en valeur de nos archives comment garder un lien avec notre histoire au fond et pour en parler, le plaisir de recevoir l'archiviste cantonal valaisan Alain Dubois, bonsoir monsieur, bonsoir, alors vous avez inaugur\u00e9 hier \u00e0 Sion, les nouveaux d\u00e9p\u00f4t des archives de l'\u00c9tat du Valais 1000 ans d'histoire sous un m\u00eame toit avec une volont\u00e9 d\u00e9sormais d'ouvrir ses archives au public, en fait, si je r\u00e9sume, conserver, c'est bien, mais rendre accessible, c'est encore mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:29 > 0:58:13) [93%] : \r\nEffectivement, je crois que les services d'archives, mais comme toute institution de conservation du Patrimoine sont toujours soumis \u00e0 une triple tension entre la collecte, la conservation et la mise en valeur, c'est clair qu'il ne faut pas privil\u00e9gier l'une par rapport \u00e0 l'autre, je crois que c'est un subtil \u00e9quilibre \u00e0 maintenir entre ces 3 types de de mission, nous avons maintenant des locaux qui nous permettent de conserver de mani\u00e8re optimale, le Patrimoine documentaire valaisan et il est temps de effectivement essayer de permettre \u00e0 la plus grande partie de la population de s'approprier ce ce Patrimoine parce que je crois que pendant tr\u00e8s longtemps, les services d'archives ont eu une esp\u00e8ce de de public f\u00e9tiche qui \u00e9taient les chercheurs, historiens, les historiens effectivement et aujourd'hui finalement les archives, elle s'adresse \u00e0 l'ensemble de la population, que ce soit la population valaisanne de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:13 > 0:58:18) [88%] : \r\nOu suisses, mais c'est encore le cas un peu aujourd'hui, vous voyez venir que des historiens grisonnant dans dans vos locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:18 > 0:58:41) [92%] : \r\nAlors il y a effectivement quelques historiens grisonnant, il y a beaucoup de g\u00e9n\u00e9alogie aussi grisonnants qui profitent de leur retraite pour faire des recherches sur leurs familles, mais il y a de plus en plus de de jeunes et nous nous essayons aux archives d'\u00c9tat du Valais depuis plusieurs ann\u00e9es, en tous les cas de favoriser des actions de m\u00e9diation culturelle aupr\u00e8s des publics du secondaire, \u00e0 la fois les \u00e9coles de commerce, mais \u00e9galement les coll\u00e8ges valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:41 > 0:58:48) [90%] : \r\n\u00e7a passe notamment par le num\u00e9rique, en quoi les machines, des ordinateurs peuvent vous aider dans ce travail l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:48 > 0:59:15) [90%] : \r\nEn fait aujourd'hui les archiviste quand il travaille sur le Patrimoine, utilisent des m\u00e9thodes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies au 19\u00e8me si\u00e8cle et je pense qu'aujourd'hui, m\u00eame si les services archives travaillent sur le pass\u00e9, ils doivent aussi utiliser les technologies actuelles et je pense que ces technologies ont enfin nous permettre, en tous les cas de mieux appr\u00e9hender ce ce ce pass\u00e9 que \u00e7a soit \u00e0 la fois en mati\u00e8re d'indexation de se passer, mais \u00e9galement en termes de valorisation et je pense qu'il faut qu'on puisse utiliser cette nouvelle technologie pour rendre accessible se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:59:15 > 0:59:21) [91%] : \r\nUn exemple de de, c'est de l'utilisation de ces nouvelles technologies qui va permettre au grand public de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ses archives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:21 > 1:00:05) [91%] : \r\nAlors je prendrai en premi\u00e8re exemple autour de l'indexation, nous avons en Valais, toute une s\u00e9rie de minutes de notaire qui remonte \u00e0 la fin du XIIIe si\u00e8cle et qui vont jusqu'au 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est une source aujourd'hui qui est extr\u00eamement peu utiliser alors que finalement ces minutes de notaire vous permettent vraiment de saisir la vie sociale telle que se d\u00e9roulait \u00e0 une certaine \u00e9poque, \u00e0 travers les contrats d'apprentissage \u00e0 travers les actes d'acquisition ou de vente de biens immobiliers et aujourd'hui ce sont des sources qui sont tr\u00e8s peu exploit\u00e9s, pourquoi, parce qu'elle n\u00e9cessite des comp\u00e9tences particuli\u00e8res pour d\u00e9j\u00e0 lire ces textes pour comprendre leur signification et nous, notre objectif, c'est d'essayer d'utiliser l'Intelligence artificielle, notamment les outils qui permettent la reconnaissance de l'\u00e9criture manuscrite pour essayer d'automatiser le plus possible en fait cette transcription.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:05 > 1:00:12) [94%] : \r\nEn m\u00eame temps on perd le contact avec le papier avec l'odeur de de ces vieux ouvrages, c'est ce que vous pensez pas que certains vont le regretter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:12 > 1:00:38) [88%] : \r\nAlors il y a toujours une dimension sensible \u00e9motionnel, hein, c'est vrai que lorsque je fais des visites et que je montre un trait\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par Louis XIV, ah, \u00e7a fait quelque chose, il y a, effectivement, il a, il y a, il y a, il y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment sensible, par contre, il faut essayer d'utiliser des technologies, alors \u00e7a va bien \u00e9videmment ne pas vraiment, on va toujours continuer pendant \u00e0 consulter ses ces documents d'archives sous forme physique, mais par contre, il faut essayer d'utiliser la technologie pour am\u00e9liorer, en fait, le r\u00e9f\u00e9rencement l'indexation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:38 > 1:00:47) [90%] : \r\nAutre exemple, la Sion Time Machine, certains ont peut-\u00eatre entendu parler d'un projet \u00e0 Venise se balader dans la Venise de l'\u00e9poque, vous allez faire en gros l\u00e0 une chose \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:47 > 1:01:19) [89%] : \r\nOui, l'id\u00e9e effectivement de voir dans quelle mesure il serait possible pour Sion, h\u00e9 bien de se balader dans la ville dans un 1er temps aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, c'est vrai que le projet de Venise est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais il s'int\u00e9resse uniquement au Patrimoine documentaire, la ville de Sion par contre \u00e0 une dimension beaucoup plus grande, a en terme de profondeur historique puisque nous avons pratiquement 10000 ans qui aide aucune qui sont document\u00e9s, pardon, \u00e0 travers notamment l'arch\u00e9ologie et nous, notre objectif, c'est de pouvoir associer \u00e0 la fois les traces documentaires \u00e9crite mais \u00e9galement les traces arch\u00e9ologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:01:19 > 1:01:22) [94%] : \r\nMais \u00e7a, on imagine que \u00e7a a un co\u00fbt faramineux de d\u00e9velopper ce genre d'outil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:22 > 1:02:04) [92%] : \r\nAlors je pense qu'effectivement \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut porter une id\u00e9e, il a essay\u00e9 de convaincre diff\u00e9rents sponsors je vous cache pas que nous sommes au d\u00e9but du du du projet sommes dans une phase, on va essayer vraiment de convaincre ces ces personnes et des manifestations qui sont \u00e0 l'agenda des notamment durant cet Automne et puis apr\u00e8s, on va essayer de construire brique \u00e0 brique, c'est vrai que je pense qu'il faut \u00e9viter des effets d'annonce, mais vraiment notre objectif, c'est de construire peu \u00e0 peu une Time Machine pour Sion, mais je pense qu'il faut avoir une ambition, un petit peu plus grandes et puis essayer de couvrir progressivement l'ensemble du territoire valaisan Laursen signifie pas que on va pour toutes les \u00e9poques et pour tous les lieux du Valais, construire une Time Machine mais on peut ponctuellement pour certaines r\u00e9gions pour certaines p\u00e9riodes h\u00e9 bien permettre aux gens de mieux se r\u00e9approprier leur porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:04 > 1:02:12) [92%] : \r\nPassez quand ce projet verra le jour o\u00f9 on pourra se balader avec des des lunettes de de de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e dans les rues de Sion il y a plusieurs si\u00e8cles, c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:12 > 1:02:35) [89%] : \r\nC'est, effectivement, \u00e7a c'est un peu, c'est cette id\u00e9e, c'est d'utiliser en fait la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ou la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e pour permettre \u00e0 quelqu'un que de se balader dans les rues de Sion au XVIe si\u00e8cle et puis de rencontrer les personnages qui ont marqu\u00e9 l'histoire de ce lieu qui sait leur parler, pourquoi pas, pourquoi pas leur parler, on pourrait par exemple parler avec le cardinal Mathieu Schiller ou alors Georges super Saxo qui \u00e9tait le banquier des principaux souverains d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:35 > 1:02:42) [97%] : \r\nOn entend ce soir votre passion, il y a une volont\u00e9 derri\u00e8re tous ces projets de de transmettre quelque chose aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:42 > 1:03:12) [94%] : \r\nMais je pense, je crois qu'il est important de conna\u00eetre ses racines pour pouvoir \u00e9voluer dans le dans le monde actuel, et puis c'est vraiment une mission qui est assign\u00e9e au service d'archive \u00e0 toute institution de conservation du Patrimoine, alors bien s\u00fbr, on ne le fait pas, de mani\u00e8re exclusive, il y a d'autres organismes qui peuvent le faire, notamment l'enseignement, mais je pense qu'on doit vraiment s'approprier ce ce r\u00f4le et vous avez fait allusion tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'inauguration des nouveaux d\u00e9p\u00f4t des archives de l'\u00c9tat du Valais nous b\u00e9n\u00e9ficions avec le Centre culturel des arsenaux \u00e0 Sion d'un instrument qui nous permet v\u00e9ritablement de faire de la m\u00e9diation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:12 > 1:03:15) [90%] : \r\nEt prochaine date \u00e0 retenir, le 2 octobre je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:15 > 1:03:21) [93%] : \r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement, c'est la journ\u00e9e de la culture qui organisent et encadrent de la Foire du Valais o\u00f9 nous pr\u00e9senterons un 1er prototype de Sion, Time Machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:21 > 1:03:27) [93%] : \r\nMerci infiniment, Alain Dubois, vous \u00eates l'archiviste cantonal valaisan, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, avec les \u00e9lus et la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:28 > 1:03:44) [93%] : \r\nCe week- end, le temps sera bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 des bancs de stratus sur le plateau en matin\u00e9e de 14 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, les temp\u00e9ratures atteindront 28 entre 28 et 31 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:46 > 1:03:48) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:03:48 > 1:03:54) [92%] : \r\nAvec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:54 > 1:04:02) [90%] : \r\nSur l'autoroute Vevey Lausanne un v\u00e9hicule en panne dans le tunnel de Chaudron entre ch\u00e8vres lutherie provoque des ralentissements en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:03 > 1:04:12) [95%] : \r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission, merci \u00e0 toutes celles et ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9parer dans une poign\u00e9e de secondes, il sera 19 heures, moi je vous retrouve demain bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:16 > 1:04:22) [85%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-23T17:32:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861798", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Val\u00e9rie Caban\u00e8s, juriste.", "id": "1862234", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861808", "summary": "Itw Luc Sergy, directeur de l'Association des entreprises suisses de service de s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1862244", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861810", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat PLR genevois.", "id": "1862246", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861811", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Bertrand Ducrey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Debiopharm, Martin Vetterli, pr\u00e9sident de l'EPFL, et Olivier Michielin, chef de l'oncologie personnalis\u00e9e au CHUV.", "id": "1862247", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VETTERLI, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861812", "summary": "Itw Alain Dubois, archiviste cantonal valaisan.", "id": "1862248", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MENICHINI, Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CL\u00c9MENT, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796381", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051847", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859879", "internalArchiveId": "AA1908859445", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-08-23T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-27T02:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051639\r\nDate de transcription : 27-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:02:34) [87%] : \r\nDiff\u00e9rents ben quand tu arriv\u00e9 en 2006, je pense que les choses, elles ont peut-\u00eatre pas fondamentalement chang\u00e9 dans tous les domaines, il y a des gens de sp\u00e9cialistes, par exemple en images qui me disent : mais tant qu'on commandant de la police, il faut, \u00e0, comment dire, maintenant il faut il faut changer votre image, vous devez incarner l'autorit\u00e9, donc vous devez avoir avait les cheveux courts blonds, c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, donc ils \u00e9taient assez, je veux dire, c'\u00e9tait si c'est quelque chose, moi j'\u00e9tais assez choqu\u00e9 par ces par ces propos, parce que je dis non, mais \u00e9coutez voir, il y a quand m\u00eame pas maintenant, je dirais, une figure donc une fa\u00e7on de m\u00eame pas d'exercer, mais de repr\u00e9senter l'autorit\u00e9, je dirais, nous, on doit quand m\u00eame pas avoir que des mod\u00e8les qui sont masculins ou qui ressemble en fait \u00e0 des hommes, \u00e7a, \u00e7a va pas, et donc c'est aussi pour \u00e7a que j'ai d\u00e9cid\u00e9 que je l'ai laiss\u00e9 comme \u00e7a, expliquait que j'ai chang\u00e9 finalement pas parce que aussi le probl\u00e8me \u00e0 la base, c'est que moi je travaillais \u00e0 la police genevoise avant donc tous les gens me reconnaissent et dans son milieu policier donc il y a rien de pire qu'\u00e0 un certain moment, jouer en jeu en face de nous, on a des personnes qui leur job, leur formation et leur temp\u00e9rament et fait pour d\u00e9nicher ce qui raconte des histoires, on fait ou ceux qui pr\u00e9tendent \u00eatre quelqu'un qui le sont pas, et donc moi je ne pouvais pas d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 ma carri\u00e8re sur de commandant de la police sur en quelque sorte au mensonge et vous savez, l\u00e0 derri\u00e8re il y a quand m\u00eame de la rel\u00e8ve, on fait toujours la journ\u00e9e avec un futur ont eu vent tout genre o\u00f9 il y a les enfants des collaborateurs qui viennent \u00e0 la police et donc je j'ai discut\u00e9 avec une petite fille, puis je disais : mais toi, tu veux faire quoi \u00e0 quand grande et il m'a r\u00e9pondu : tout d\u00e9pend de condamne ce que vous avez l'intention de partir, voil\u00e0 donc il y avait son p\u00e8re policier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui \u00e9tait en fait en train de se liqu\u00e9fier sur place et puis mais moi j'ai dit enfin d\u00e9j\u00e0, j'ai dit aux policiers : \u00e9coutez, \u00e7a ce pas en outrage de ce que votre fille vient de faire fond franchement il faut avoir quand m\u00eame du courage de dire quelque chose comme \u00e7a, elle a dit la v\u00e9rit\u00e9 et l'a dit, en fait ce qu'elle pensait et puis surtout, dans sa t\u00eate \u00e0 9 ans, elle s'est dit : bon, moi, pourquoi pas dans l'avenir, je veux devenir commandant de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:34 > 0:02:41) [78%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi pas mal d'Alger \u00e7a Corburn rouler comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:43 > 0:02:47) [83%] : \r\nAlors, PME, mais des seringues mais pas h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:03 > 0:03:08) [69%] : \r\nC'est m\u00eame manque mais pas l'homme n'est pas simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:17 > 0:03:28) [56%] : \r\nEt dans le passage au sort au sort bonsoir je ne source.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:35 > 0:03:41) [86%] : \r\nPrima donna de Diana, ni dans la play-list de cette balade de la Tessinoise Monica bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:41 > 0:03:47) [86%] : \r\nSenti sur les pas, c'est aussi un Podcast original, vous pouvez le trouver sur le Play RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:49 > 0:03:58) [92%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir d\u00e9bouchant sur l'axe Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:58 > 0:04:05) [90%] : \r\nLausanne entre Chavornay et la Sarre en direction de Lausanne et sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:05 > 0:04:10) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:12 > 0:04:36) [92%] : \r\nDes bancs de stratus ce matin sur le plateau avec une limite assez \u00e9lev\u00e9 : 1000 \u00e0 1200 m\u00e8tres sinon le temps sera bien ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s- midi des cumulus se formeront en montagne il y aura un faible risque d'averses dans les Alpes c\u00f4t\u00e9 mercure, \u00e7a grimpe 26 degr\u00e9s en plaine 29 en Valais vous dire encore qu'il fera beau et chaud ce week- end, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:37 > 0:04:40) [93%] : \r\nNous sommes le 23 ao\u00fbt c'est vendredi sur la premi\u00e8re, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:42 > 0:05:57) [92%] : \r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9, la r\u00e9union des 7 pays les plus industrialis\u00e9s de la plan\u00e8te, le G7 s'ouvre demain \u00e0 Biarritz en d\u00e9cor de carte postale, un h\u00f4tel au Style un rien surann\u00e9e pour accueillir ce Gr\u00e9miaux m'de dirigeants occidentaux alors est-ce que le G7 n'est pas obsol\u00e8te, on va poser la question \u00e0 un ancien habitu\u00e9, Hubert V\u00e9drine, ex- ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, sp\u00e9cialiste des relations internationales et l'invit\u00e9 de Xavier Alonso ce sera dans une petite demi- heure, actualit\u00e9 internationale encore dans cette matinale puisqu'on va se pencher sur la situation au Cachemire, New Delhi a r\u00e9voqu\u00e9 l'autonomie de cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, au d\u00e9but du mois et depuis, la population est presque coup\u00e9 du monde, 4000 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, vous entendrez le t\u00e9moignage de l'une des derni\u00e8res politicienne cachemiris un encore en libert\u00e9, ce sera \u00e0 7 heures 20 et puis on va \u00e9voquer encore les rentes \u00e0 vie des politiciens, la Ville de Gen\u00e8ve veut en finir avec cette pratique, comme d'autres villes comme d'autres cantons, elle propose de la supprimer mais ne risque-t-on pas de cr\u00e9er une crise des vocations est-ce que la rente \u00e0 vie, c'est vraiment un privil\u00e8ge \u00e0 abolir on posera la c'est la question au syndic de Belmont sur Lausanne Gustave muraille y sera avec nous en Studio, ce sera juste apr\u00e8s le journal, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette matinale tout de suite le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:58 > 0:06:23) [88%] : \r\nEt Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour : notre maison br\u00fble litt\u00e9ralement une formule c\u00e9l\u00e8bre, reprise par Emmanuel Macron l'Amazonie en feu, une crise br\u00e9silienne non plan\u00e9taire qui tr\u00e8s Hamon nous nous reverrons mardi prochain pour tenter de r\u00e9gler la crise politique italienne incertitude quand tu nous tiens pour combiner suisse, aucun doute, en revanche, c'est fini la fin brutale et myst\u00e9rieuse d'une aventure pleine de promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:26 > 0:06:47) [91%] : \r\nLa crise \u00e9tait jusqu'ici br\u00e9silienne, elle prend d\u00e9sormais une ampleur internationale l'Amazonie une for\u00eat ravag\u00e9e depuis plusieurs semaines par de gigantesques des incendies, une urgence dans le G7 doit se saisir ce week- end \u00e0 Biarritz, dixit Emmanuel Macron des propos forts et une r\u00e9ponse glaciale de jaillir Bolsonaro de chefs d'\u00c9tat, Colin rap qui croisent le fer sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:47 > 0:07:15) [94%] : \r\nEmmanuel Macron a tweet\u00e9 hier en s'inspirant d'une c\u00e9l\u00e8bre phrase de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jacques Chirac qui avait dit pendant le sommet de la Terre \u00e0 Johannesburg en 2002 : notre maison br\u00fble et nous regardons ailleurs macron lui tweet : notre maison br\u00fble litt\u00e9ralement l'Amazonie, le poumon de notre plan\u00e8te qui produit 20 pourcent de notre oxyg\u00e8ne est en feu, c'est une crise internationale, membre du G7 Rendez-vous dans 2 jours pour parler de cette urgence et ce tweet a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 traduits en anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:15 > 0:07:19) [91%] : \r\nLa r\u00e9ponse de jaillir Bolsonaro a \u00e9t\u00e9 cinglante, elle n'a pas tard\u00e9 sur Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:19 > 0:07:41) [92%] : \r\nIl accuse le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d'avoir une mentalit\u00e9 colonialiste d\u00e9pass\u00e9 au 21\u00e8me si\u00e8cle, avec un ton sensationnaliste qui ne contribue en rien \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me, le pr\u00e9sident br\u00e9silien reproche \u00e0 Macron d'instrumentaliser une question ant\u00e9rieure au Br\u00e9sil et aux autres pays amazoniens hier bolsonaro a insinu\u00e9 que des ONG pourraient avoir provoqu\u00e9 les incendies pour nuire \u00e0 son image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:41 > 0:07:46) [93%] : \r\nEt sur les r\u00e9seaux sociaux, Pauline, les r\u00e9actions \u00e0 ces feux de for\u00eat en Amazonie pleuvent litt\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:46 > 0:08:05) [96%] : \r\nOui, des dizaines de milliers d'internautes scandalis\u00e9s par la situation, mais aussi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, qui se dit profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 et puis le mouvement de la jeune Su\u00e9doise Greta Thoune Berg appellent \u00e0 manifester aujourd'hui devant les ambassades et consulats du Br\u00e9sil \u00e0 travers le monde pour d\u00e9noncer la politique environnementale du nouveau gouvernement br\u00e9silien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:05 > 0:08:13) [89%] : \r\nMerci Pauline et sur le chemin de Biarritz, justement, o\u00f9 il participera au au G7, Boris Johnson, s'est arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:13 > 0:08:29) [90%] : \r\nEn t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Emmanuel Macron pour le 1er ministre britannique pour parler bien s\u00fbr Brexit le pr\u00e9sident fran\u00e7ais prudent sur la possibilit\u00e9 d'un accord, Boris Johnson, lui, plut\u00f4t ouvert \u00e0 cette id\u00e9e, tout en rappelant que le Royaume-Uni quitterait l'Union europ\u00e9enne, le train 31 octobre quoi qu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:29 > 0:09:20) [86%] : \r\nNon, le mec qui a tripl\u00e9, a dit : je veux \u00eatre tr\u00e8s clair avec vous, Emmanuel et avec le peuple fran\u00e7ais, bien s\u00fbr, je veux un accord et je pense que nous pouvons trouver un qui inqui\u00e8te \u00e0 dire un b\u00e8gue d\u00e9marr\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 dans cette id\u00e9e lors de nos conversations hier \u00e0 Berlin avec nos amis en commun au Friends Online \u00e0 eux bah oui Engie et je sais qu'avec de l'\u00e9nergie, de la cr\u00e9ativit\u00e9, de l'inventivit\u00e9, nous pouvons trouver un moyen d'aller de l'avant pour toutes nos entreprises et pour tous nos citoyens, mais vous l'avez dit vous- m\u00eame, Emmanuel, c'est vital pour la confiance dans le monde politique que lorsqu'on a un r\u00e9f\u00e9rendum, on agisse en fonction des consignes donn\u00e9es par les personnes qui ont vot\u00e9 New chaude d'actes en une, je ne va pas et c'est pour \u00e7a que moi devront sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre avec ou sans accord au n'a eu, dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:20 > 0:09:25) [94%] : \r\nIl voulait r\u00e9gler la question rapidement en Italie, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique joue les prolongations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:25 > 0:09:34) [98%] : \r\nSergio Mattarella accorde un nouveau d\u00e9lai aux formations politiques pour tenter de s'entendre afin de gouverner le pays, tout le monde se retrouvera donc mardi prochain \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:34 > 0:09:57) [95%] : \r\nSergio Mattarella accord\u00e9 4 jours suppl\u00e9mentaires aux forces politiques pour trouver une solution apr\u00e8s l'\u00e9clatement de la coalition entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue, mais il a pr\u00e9venu qu'en cas d'\u00e9chec, il ouvrira directement la voie \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, hier, le Parti d\u00e9mocrate a confirm\u00e9 par la voix de son secr\u00e9taire Nicolazzi Zingaretti qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 ouvrir des n\u00e9gociations avec les 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:16) [93%] : \r\nAh bien mon nous avons exprim\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique mattarella notre disponibilit\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier la possibilit\u00e9 de former une majorit\u00e9 diff\u00e9rente et le lancement d'une phase politique nouvelle pour donner naissance \u00e0 un gouvernement sous le signe de la discontinuit\u00e9 politicus continuent \u00e0 Politika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:16 > 0:10:40) [92%] : \r\nHier soir, le Mouvement 5 \u00e9toiles a donn\u00e9 mandat \u00e0 ses dirigeants pour n\u00e9gocier un accord avec le Parti d\u00e9mocrate, mais il a pos\u00e9 toute une s\u00e9rie de conditions comme la r\u00e9duction d'un tiers du nombre de parlementaires, la n\u00e9gociation sera donc difficile, d'autant que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier, Matteo Salvini apr\u00e8s avoir divorc\u00e9 refait des avances aux 5 \u00e9toiles c'est pas le l'1000 il chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:40 > 0:10:55) [88%] : \r\nSi quelqu'un vient me dire raisonnons afin que des noms deviennent oui am\u00e9liorons l'\u00e9quipe am\u00e9liorons le programme donnons-nous une \u00e9ch\u00e9ance est un objectif, j'ai toujours dit que j'\u00e9tais un homme concret, donc je ne suis pas rancunier, je regarde de l'avant, voir dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:55 > 0:11:07) [92%] : \r\nPour l'heure, les 5 \u00e9toiles ont \u00e9cart\u00e9 l'id\u00e9e d'un rabibochage avec Matteo Salvini, mais d'ici les consultations de mardi prochain, toutes les hypoth\u00e8ses sont sur la table, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:07 > 0:11:21) [95%] : \r\nDamas ouvre un corridor humanitaire \u00e0 Idlib afin de permettre aux civils qui le souhaitent de quitter la ville syrienne et ses alentours, une r\u00e9gion o\u00f9 les combats entre soldats du r\u00e9gime Assad et djihadistes ont tu\u00e9 des centaines de civils et entra\u00een\u00e9 des d\u00e9placements massifs de population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:21 > 0:11:26) [92%] : \r\nEt je vous le disais en titre, les rentes \u00e0 vie \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, c'est bient\u00f4t termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:26 > 0:11:41) [90%] : \r\nCotiser \u00e0 une caisse de pr\u00e9voyance toucher une allocation durant 10 ans au maximum, voil\u00e0 ce que propose le nouveau syst\u00e8me de retraites pr\u00e9sent\u00e9 hier, entr\u00e9 en vigueur le 1er juin 2020 pour la nouvelle l\u00e9gislature une r\u00e9forme d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 Adrian puisqu'elle ne vise pas les magistrats sortants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:41 > 0:12:00) [92%] : \r\nTrop facile, estime-t-on r\u00e9sum\u00e9 le PLR de la ville de Gen\u00e8ve et le Mouvement Citoyen Genevois pour eux l'ex\u00e9cutif actuel de la ville devrait \u00eatre soumis directement au nouveau r\u00e8glement, ce d'autant plus que le Conseil administratif tra\u00eene derri\u00e8re lui l'affaire des notes de frais, dans laquelle 2 des 5 magistrats sont pr\u00e9venus : Daniel Sermanni, conseiller municipal MCG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:12:00 > 0:12:21) [87%] : \r\nC'est se dire apr\u00e8s moi le d\u00e9luge, la plupart des conseils satellite ne se repr\u00e9sente pas, ils seront pas concern\u00e9s, donc je me sers et puis tant pis pour les suivants, nous aurons autre source pensent que c'est quand m\u00eame n\u00e9cessaire, mais il faut qu'elle soit raisonnable, or l\u00e0 on est pas dans l'raisonnables et surtout les magistrats que tu as pas toucher, c'est se moquer de la population, c'est se moquer des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:21 > 0:12:38) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif, on ne fait pas de commentaire, face aux critiques, on pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur les discussions \u00e0 venir puisque la proposition sera d\u00e9battue ces prochains mois devant le parlement de la ville, une r\u00e9forme plus que n\u00e9cessaire pour d\u00e9poussi\u00e9rer un syst\u00e8me vieux de plusieurs d\u00e9cennies, Sandrine Salerno, maire de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:38 > 0:13:00) [89%] : \r\nLes mentalit\u00e9s, elles ont \u00e9volu\u00e9 et puis l'\u00e2ge des gens dans la fonction a chang\u00e9 auparavant, on arrive \u00e0 partir de 50 55 ans dans la fonction, les gens d\u00e9finitive il terminer leur mandat et c'\u00e9tait pas assez proches de l'\u00e2ge de la retraite, aujourd'hui il y a tout qui change, on est avec des hommes et des femmes qui sont beaucoup plus jeunes, je pense que c'est normal du coup qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse diff\u00e9remment les syst\u00e8mes de pr\u00e9voyance dans les ex\u00e9cutifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:00 > 0:13:13) [94%] : \r\nEn Suisse, d'autres grandes villes sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9es \u00e0 l'action, tout comme plusieurs ex\u00e9cutifs cantonaux romands le Valais, le Jura et puis plus r\u00e9cemment Fribourg, tous ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 aboli les rentes \u00e0 vie de leur conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:13 > 0:13:22) [93%] : \r\nEt on va aller un tout petit peu plus loin sur cette question avec notre invit\u00e9, qui vient d'arriver, Gustave mieux I'm'qui est pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses ce sera juste apr\u00e8s votre journal Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:22 > 0:13:34) [90%] : \r\nComptant les pendulaires fran\u00e7ais qui traversent le lac L\u00e9man pour venir travailler en terre vaudoise, ils pourront compter d\u00e9sormais sur de nouveaux b\u00e2tons r\u00e9sultat concret du renforcement de la coop\u00e9ration voulue entre le canton de Vaud et les collectivit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:34 > 0:13:38) [81%] : \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel tient ses passage pi\u00e9ton \u00e9clair\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:38 > 0:13:57) [87%] : \r\nSon gouvernement botte en touche : une recommandation du Parlement sur l'extinction des lumi\u00e8res la nuit dans les communes pour lutter contre la pollution lumineuse Val-de, avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tendre ses longs pas d'air entre minuit et 5 heures du matin, sauf lorsque ceux-ci \u00e9clairent des passages pi\u00e9tons une exception confirm\u00e9e hier par le gouvernement cantonal qui d\u00e9sole le d\u00e9put\u00e9 Vert Laurent Debroux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:13:57 > 0:14:35) [85%] : \r\nC'est un abus de pouvoir, quelque part, puisque les communes n'ont pas l'obligation d'\u00e9clairer, donc il y a aucune loi qui impose, c'\u00e9tait clair et le lien entre s\u00e9curit\u00e9, \u00e9clairage, il a \u00e9t\u00e9 fait dans les ann\u00e9es 50 des \u00e9clairagistes et des de en \u00e9nergie, mais il a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e, puisque \u00e7a au coeur de la nuit, quand a quasiment aucune personne, \u00e7a peut provoquer fonction Thibault de s\u00e9curit\u00e9 d'une part pour l'automobiliste cathode refaire rouler plus vite, et \u00e9galement pour les pi\u00e9tons qui, par exemple, \u00e7a ne va pas s'asseoir un pi\u00e9ton pourrait parce qu'ils se sont s\u00e9curit\u00e9 sur un passage \u00e9clair et de forcer le passage, et \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9rog\u00e9 en pensant qu'il est bien vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:35 > 0:15:04) [92%] : \r\nLaurent Debroux avec \u00c9tienne Kocher, cela deviendra obligatoire en juin 2020 les utilisateurs de dr\u00f4nes devront s'enregistrer la Suisse reprendra \u00e0 cette date, le nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en relatif \u00e0 ces appareils aujourd'hui aucune autorisation n'est n\u00e9cessaire pour les dr\u00f4nes de moins de 30 kilos pour autant que le pilote maintiennent un contact visuel permanent avec son appareil, demain, les utilisateurs de plus de 250 grammes devront s'enregistrer et passer un examen en ligne Renaud, rien ne change, revanche pour l'a\u00e9romod\u00e9lisme pratiqu\u00e9s au sein des clubs et autres associations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:04 > 0:15:08) [90%] : \r\nOui, cette question maintenant : \u00e0 quoi va ressembler la future logistique de La Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:08 > 0:15:26) [90%] : \r\nDes colis postaux sans emballage, par exemple, l'une des pistes, en tout cas, explor\u00e9e par la Poste qui s'est dot\u00e9e d'une structure charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son avenir plut\u00f4t discret depuis son entr\u00e9e en fonction en avril dernier, Roberto Thierry eau a tir\u00e9 hier au Tessin, le bilan de ces 20 premi\u00e8res semaines \u00e0 sa t\u00eate, mais il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la Poste de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:26 > 0:16:07) [89%] : \r\nOn a cr\u00e9\u00e9 cette \u00e9quipe de jeunes, 20, 30 ou 40 ans, mais qui ne sont pas forc\u00e9ment partie des cadres sup\u00e9rieurs et qui aide \u00e0 d\u00e9velopper des id\u00e9es, certains sont proches du corps de m\u00e9tiers de la de la Poste \u00e0 la logistique, ce sont les besoins qui se d\u00e9veloppe par exemple \u00e0 travers l'E-commerce et donc la n\u00e9cessit\u00e9 de se rapprocher beaucoup localement dans les services qu'on fait, d'autres sont des solutions beaucoup plus futuristes, par exemple la la possibilit\u00e9 de faire de la logistique sans emballage, quelque chose qui aujourd'hui n'existe pas, il n'y a pas de solution pour envoyer un bien tr\u00e8s loin, \u00e7a le ma\u00eetre un paquet, mais on y sont pour qu'on puisse aussi donner notre contribution \u00e0 l'homme \u00e0 l'environnement pour les prochains 10 et 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:07 > 0:16:09) [90%] : \r\nRoberto Thierry avec Nicole della.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:09 > 0:16:12) [91%] : \r\nJ'a travaill\u00e9 en Suisse toujours le risque d'endettement ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:12 > 0:16:22) [94%] : \r\nQui le dit Intrum, soci\u00e9t\u00e9 de recouvrement, bien connu de ceux qui ont de la peine \u00e0 r\u00e9gler leurs factures dans son \u00e9tude publi\u00e9e hier, Sandrine Hochstrasser, dresse un constat pour le moins alarmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:22 > 0:16:34) [91%] : \r\nLe risque s'\u00e9largit \u00e0 des couches enti\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9 et les jeunes endett\u00e9s tirent leur boulet de plus en plus longtemps alors S\u00e9bastien Mercier de dettes Conseil suisse remarque en effet qu'une part importante de la population s'appauvrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:16:34 > 0:16:54) [85%] : \r\nMais ce biais des ont tendance \u00e0 diminuer chaque ann\u00e9e les primes \u00e9lev\u00e9es augmentent chaque ann\u00e9e, les loyers, ils ont augment\u00e9 d'une mani\u00e8re absolument ahurissantes ces 15 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc les gens leur leur salaire, ils n'ont pas augment\u00e9 ou alors quasiment pas, donc ce qui fait qu'ils sont appauvris appauvri, puis apr\u00e8s on leur dit : ben voil\u00e0, avec non, tu peux te payer un voyage \u00e0 New York, Pierre les certitudes shopping.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:54 > 0:17:11) [90%] : \r\nBayonne c'est \u00e0 dessein que S\u00e9bastien Mercier fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 de cr\u00e9dit- bail ou nous appartient au groupe Intrum oui une trame qui s'inqui\u00e8te de la hausse de l'endettement, alors nous l'avons interpell\u00e9 sur cette apparente contradiction, la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas pu commenter car, pr\u00e9cise-t-elle, Intrum et Bayonne au ont des activit\u00e9s commerciales distinctes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:12 > 0:17:29) [88%] : \r\nApr\u00e8s Twitter et Facebook il YouTube r\u00e9agit \u00e0 son tour contre P\u00e9kin dans le feuilleton de Hong-Kong, la plateforme vid\u00e9o \u00e0 d\u00e9sactiver 210 cha\u00eenes de mani\u00e8re coordonn\u00e9e, ces cha\u00eenes mettait en ligne des vid\u00e9os li\u00e9es aux manifestations pro- d\u00e9mocratiques pour les d\u00e9cr\u00e9dibiliser des actions selon YouTube clairement orchestr\u00e9e par la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:29 > 0:17:34) [83%] : \r\nC'est un projet plein de promesses, mais le Fran\u00e7ais Konbini ferme c'est filiale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:34 > 0:17:44) [87%] : \r\nCombin\u00e9 un m\u00e9dia en ligne tr\u00e8s pr\u00e9sent sur Facebook destin\u00e9 \u00e0 un public jeune, une alternative aux m\u00e9dias plus traditionnels, mais qui aujourd'hui d\u00e9serte la Suisse Katia cher \u00e0 en croire en tout cas la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:44 > 0:18:28) [89%] : \r\nFran\u00e7aise et cette d\u00e9claration est la suivante : concentre ses ressources et ses investissements sur sa position de leader en France et sur le lancement de combiner en Allemagne Michael Chrisment s'directeur marketing du groupe refusait hier de formuler tout autre commentaire ou pr\u00e9cisions un laconisme qui contraste avec l'enthousiasme avec lequel il d\u00e9crivait ce m\u00e9dia en ligne lors de son lancement suisse un m\u00e9dia contraint de mon\u00e9tiser sa pr\u00e9sence sur la toile, par le biais d'articles sponsoris\u00e9s notamment inscrit au registre du commerce, en ao\u00fbt 2017, la filiale Suisse \u00e9tabli \u00e0 Vevey n'aura donc v\u00e9cu que 2 ans, hier encore, une source interne nous informait que les 15 collaborateurs \u00e9taient tous licenci\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:28 > 0:18:34) [88%] : \r\nOuais du sport pour terminer ce journal, l'athl\u00e9tisme s'appr\u00eate Tel-Aviv un nouveau scandale sur fond de dopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:34 > 0:19:04) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre l'Am\u00e9ricain Christian Coleman l'homme le plus rapide du monde depuis la retraite du 5 volts aurait manqu\u00e9 3 contr\u00f4les antidopage en un an, sans justification, une infraction antidopage en tout cas, passible d'une suspension de 2 ans, Christian Coleman, grand favori du 100 m\u00e8tres des Mondiaux de Doha qui d\u00e9bute dans un mois en tennis, enfin, si la logique l'emporte, Roger Federer et Novak Djokovic se retrouveront en demi- finale de l'US Open, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le tirage au sort du tournoi qui d\u00e9bute demain, mais il faudra compter bien s\u00fbr avec la dite glorieuse incertitude du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:04 > 0:19:11) [90%] : \r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci, Olivier, il est presque 7 heures et quart sur la premi\u00e8re, la matinale, \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:11 > 0:19:48) [90%] : \r\nSix nue avec nous ce matin le retour d'Anne-Laure gamin que pour la chronique culturelle Anne-Laure on va parler rentr\u00e9e litt\u00e9raire avait oui c'est la rentr\u00e9e litt\u00e9raire et donc il y a cette question qui vous br\u00fble les l\u00e8vres, j'en suis s\u00fbr que vaut le nouveau Sorj Chalandon, je vous donnerai mon humble et n\u00e9anmoins fi\u00e9vreuse avis juste avant la fin de la Matinale aux alentours de 8 heures moins 5 Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs et pr\u00e9sent fid\u00e8le au poste, Fr\u00e9d\u00e9ric, de quoi parle-t-on dans Alter \u00c9co, et bien d'une bataille qui fait rage au sein de Sunrise autour du rachat d'UPC Cablecom dans une demi- heure et puis dans un petit quart d'heure, on re\u00e7oit Hubert V\u00e9drine, ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, il conna\u00eet tr\u00e8s bien les relations internationales et le G7, et \u00e7a tombe bien parce qu'on a parl\u00e9 de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:51 > 0:20:54) [93%] : \r\nRomaine Morard mais on s'arr\u00eate \u00e0 pr\u00e9sent sur ce projet, pr\u00e9sent\u00e9 hier par l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve projets qui propose de supprimer la rente \u00e0 vie de ses membres et de la remplacer par une allocation qu'on peut toucher au maximum durant 10 ans, ce nouveau dispositif doit encore \u00eatre accept\u00e9 par le parlement de la ville, si c'est le cas, elle entrera en vigueur l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est pour Gen\u00e8ve, mais cette tendance est g\u00e9n\u00e9rale, d'autres grandes villes ont d\u00e9j\u00e0 fait le pas des cantons \u00e9galement donc de supprimer cette rente \u00e0 vie pour les politiciens, une fois leur mandat termin\u00e9 bonjour Gustave Mireille bonjour, alors vous \u00eates syndic de Belmont-sur-Lausanne et vice- pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses contrairement \u00e0 ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, on entendait Sandrine Salerno Salerno monsieur dans le journal de 7 heures elle le dit, les magistrats sont plus en plus jeunes, ils ne sont plus ces personnes qui prennent un mandat en fin de en fin de vie professionnelle \u00e0 50 55 ans non, si on prend le cas de Guillaume Barazzone, il a 38 ans quand il arr\u00eatera son mandat est-ce que c'est pas logique d'adapter ce syst\u00e8me des rentes avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:54 > 0:21:53) [92%] : \r\nC'est une logique implacable d'une part par rapport \u00e0 l'AGED l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'en fait 2 poids, 2 mesures dans la gestion de no no no no personne l'individu, le citoyen, il faut suffit d'\u00eatre \u00e9lu, excusez-moi cette expression un poste suffisamment \u00e9lev\u00e9 pour ne pas avoir \u00e0 se soucier de son futur alors qu'il a eu droit \u00e0 une retraite, c'est absolument indispensable, mais de l\u00e0, les fameuses rente \u00e0 vie, il y a, on peut dire bient\u00f4t une vingtaine d'ann\u00e9es qu'elles auraient pu \u00eatre abonn\u00e9 si vous permettez peut-\u00eatre juste un petit constat : nous sommes en Suisse 2220 communes pour prendre un chiffre rond dans 2000 communes, il n'y a pas de participation \u00e0 une caisse de retraite donc pour les \u00e9lus communaux au niveau des ex\u00e9cutifs, il y a en gros 200 communes qui ont un r\u00e9gime qui est un r\u00e9gime comme tout le monde, monsieur et madame tout le monde en fonction du nombre de du pourcentage sont au travail et puis d'une d'une rente fond\u00e9 finalement sur l'entreprise et puis vous avez en gros une vingtaine de communes qui ont fait la fameuse rente \u00e0 vie, que certains appellent aussi des parachutes dor\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:53 > 0:22:20) [92%] : \r\nParachute de vous, vous dites : plusieurs choses vous dites parachutes dor\u00e9s, vous expliquez que \u00e7a fait 20 ans que c'est obsol\u00e8te en m\u00eame temps on entend r\u00e9guli\u00e8rement des gens qui travaillent dans les ex\u00e9cutifs des communes nous dire \u00e0 quel point c'est compliqu\u00e9 \u00e0 quel point c'est lourd \u00e0 quel point ils ont de la peine \u00e0 effectuer leur t\u00e2che de miliciens parce que bien souvent ils ont encore un travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9, est ce que c'est vraiment un privil\u00e8ge de se dire que ceux qui s'engagent \u00e0 ce point- l\u00e0, pour la communaut\u00e9 ce droit au fond de, de, d'avoir une retraite \u00e0 vie, encore une fois pour les les communes l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 ce syst\u00e8me existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:20 > 0:22:46) [92%] : \r\nAlors, il a \u00e9galement j'aimerais tordre le cou \u00e0 une croyance, c'est pas parce que vous \u00eates \u00e9lu dans un ex\u00e9cutif cantonal ou communal important que vos comp\u00e9tences, on \u00e9tait \u00e0 la base de votre \u00e9lection, vous \u00eates \u00e9lu par le peuple, pr\u00e9sent\u00e9es par des formations politiques, j'irai \u00e0 l'inverse, plus la commune est petite, plus l'\u00e9lu local doit avoir des comp\u00e9tences parce qu'il peut s'appuyer que sur lui- m\u00eame, il peut pas s'appuyer sur une administration dot\u00e9e de comp\u00e9tences techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:46 > 0:22:57) [89%] : \r\nMais si je vous entends bien d'un c\u00f4t\u00e9, on dit : c'est un privil\u00e8ge, il faut l'abolir et puis de l'autre, on nous dit attention, c'est, c'est c'est quand m\u00eame un travail compliqu\u00e9 particuli\u00e8re, un investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:57 > 0:23:43) [90%] : \r\nIl est compliqu\u00e9, m\u00eame pour le syndic d'une commune de 50 habitants qui doit plus savoir excusez-moi, mais il ne doit plus savoir que g\u00e9n\u00e9ralement que elle et les repr\u00e9sentants des ex\u00e9cutifs des grandes villes qui ont derri\u00e8re avec en fait une task force de sp\u00e9cialistes oui le mandat et prenant de je vous dis 2000 communes qui o\u00f9 il n'y a pas de retraite pr\u00e9vue dans le cas de la r\u00e9mun\u00e9ration, c'est des gens qui font ce travail au plus de leur activit\u00e9 professionnelle normale, ceux qui ont un bout de retraite, les 200 autres communes, c'est des gens qui diminue leur taux d'activit\u00e9 professionnelle et d\u00e8s lors, la commune qu'on pense \u00e0 travers \u00e0 travers une retraite telle qu'elle est octroi au personnel la perte finalement de la perte pour les les vieux jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:43 > 0:24:07) [90%] : \r\nElle le l'une des raisons de c'est de ses rentes \u00e0 vie, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a existe encore une fois dans les plus grandes communes parce qu'on parle aussi d'et j'entends vous parlez des petites communes, mais les grandes communes, voire m\u00eame des des mandats des des conseillers d'\u00c9tat, l'une des raisons, c'\u00e9tait d'\u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats, un politicien n'avait pas besoin de de penser \u00e0 son futur il avait pas besoin peut-\u00eatre de s'attirer les les faveurs de telle ou telle entreprise est-ce que ce n'est pas un risque aujourd'hui \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:07 > 0:24:12) [82%] : \r\nDonc le risque existe \u00e9galement dans la commune de 50 habitants o\u00f9 il n'y a pas de retraites, excusez-moi de Ferrara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:12 > 0:24:19) [84%] : \r\nPour citer \u00e7a, \u00e7a fait plus Bernard on a bien compris votre sage, \u00eatre une mais tout de m\u00eame pour les grandes communes, on le voit, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:19 > 0:24:36) [90%] : \r\nDans une commune comme comme Gen\u00e8ve dans une commune comme Lausanne, on a eu aussi cet excellent documentaire sur le travail des des membres de l'ex\u00e9cutif de la ville de de La Chaux-de-Fonds, est ce que l\u00e0 on doit pas faire attention et promettre \u00e0 ces gens qui s'engagent une suite d'une retraite ou une suite professionnels on peu descentes au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:36 > 0:24:53) [87%] : \r\nJ'ai lu le mod\u00e8le Genevois dans, enfin je l'ai entendu a lu ce matin dans les journaux, je le trouve int\u00e9ressant pour \u00e9viter en fait des conflits et qu'il se limiter dans la dur\u00e9e que ma Gen\u00e8ve, il parle de maximum 10 ans je trouve \u00e7a raisonnables, voil\u00e0 pour \u00e9viter ce conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:53 > 0:25:08) [93%] : \r\nEst ce que vous estimez comme l'interlocuteur qu'on entendu dans le journal de 7 heures que c'est tout un petit peu fort de caf\u00e9 de venir en proposant un syst\u00e8me pour changer le syst\u00e8me de retraite des gens qui viendront apr\u00e8s nous et ne pas toucher l'actuel ex\u00e9cutif je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:09 > 0:25:44) [91%] : \r\n\u00e9coutez c'est c'est on a v\u00e9cu un cas similaire dans le canton de Vaud avec un conseiller d'\u00c9tat qui a d\u00fb arr\u00eater pour des raisons de sant\u00e9, et o\u00f9 r\u00e9guli\u00e8rement au Parlement, voire r\u00e9intervenir des gens pour supprimer la la retraite respectivement la rente \u00e0 laquelle elle a droit depuis qu'il nous a quitt\u00e9s mais \u00e9videmment que le le syst\u00e8me parfait, moi je peux pas vous le donner, vous vous engagez pour quelque chose, votre employeur a pris des engagements vis-\u00e0-vis de vous, vous \u00eates peut-\u00eatre parfois, vous \u00eates le patron, vous \u00eates l'employeur le pas trop mais il y a des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris ces engagements doivent \u00eatre respect\u00e9es, donc en changer les r\u00e8gles du jeu, il y a pas de bons moments, il y a un moment o\u00f9 il faut le faire c'est Gen\u00e8ve le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:44 > 0:26:06) [87%] : \r\nVous \u00eates donc vice- pr\u00e9sident de l'Association des des communes suisses est ce que vous estimez que le travail qui est fait par les gens qui sont, dans l'est, dans les ex\u00e9cutifs des des communes est assez, valoris\u00e9, respect\u00e9, on a vu une une votation assez r\u00e9cente, o\u00f9 la population was a refus\u00e9 de professionnaliser le statut de de des membres de l'ex\u00e9cutif qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:07 > 0:26:41) [92%] : \r\nJ'ai eu la chance d'\u00eatre invit\u00e9 par vos coll\u00e8gues \u00e0 une \u00e9mission Forum, il y a de \u00e7a quelques semaines, l'Association des communes 6 a lanc\u00e9 peut-\u00eatre de l'ann\u00e9e 2019 l'ann\u00e9e de la milice et en fait c'est pour sensibiliser la population sur ce que veut dire une milice, nous avons, nous allons d'ailleurs distribu\u00e9 dans les jours \u00e0 venir, une brochure qui s'appelle votre commune votre bien- \u00eatre, on d\u00e9veloppe d'ailleurs aussi ce syst\u00e8me de 100 pourcent de travail avec des retraites des temps partiels avec une retraite fond\u00e9e sur de et puis la milice o\u00f9 vous n'avez rien de particulier, comment vous dire en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:43 > 0:26:45) [96%] : \r\nMais l'\u00e9lu, l'\u00e9lu local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:46 > 0:27:17) [92%] : \r\nIl a une t\u00e2che importante, une t\u00e2che tr\u00e8s noble, une t\u00e2che qui est relativement moins bien reconnue que par le pass\u00e9, \u00e7a parle un peu en connaissance de cause, j'ai 3 d\u00e9cennies de l'ex\u00e9cutif dans ma commune, mais je consid\u00e8re que si l'on est ouvert avec la population, si on utilise les nouvelles m\u00e9thodes de communication on b\u00e9n\u00e9ficie encore de la reconnaissance au sens sympathique du terme mais de nos concitoyens de nos concitoyens, mais c'est vrai que \u00e7a devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:17 > 0:27:30) [90%] : \r\nDonc, Stav nu \u00e0 M. donc syndic de Belmont-sur-Lausanne, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'association, l'Association des communes suisses on aura compris vous \u00eates enti\u00e8rement d'accord avec cette id\u00e9e de supprimer les rentes \u00e0 vie, merci \u00e0 vous d'\u00eatre venu dans ce Studio, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:30 > 0:27:31) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:34 > 0:27:35) [86%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:35 > 0:28:16) [92%] : \r\n\u00e0 7 heures 23 on va parler de la situation au Cachemire, le 1er ministre indien Narendra Modi est en France, il a rencontr\u00e9 hier soir le pr\u00e9sident Macron il doit participer au sommet du G7 de Biarritz, qui commence donc demain \u00e0 l'occasion d'\u00e9voquer la question du Cachemire, cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, disput\u00e9s depuis des ann\u00e9es entre l'Inde et le Pakistan, question qui revient sur le devant de la sc\u00e8ne depuis le d\u00e9but du mois depuis que New Delhi a r\u00e9voqu\u00e9 l'autonomie de cette r\u00e9gion et impos\u00e9 un couvre- feu in\u00e9dit, concr\u00e8tement, la population est presque coup\u00e9 du monde, plus de 4000 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, notamment des politiciens, S\u00e9bastien Faure, vous \u00eates notre correspondant en Inde, S\u00e9bastien, vous avez pu rencontrer l'une des derni\u00e8res politicienne cachemiris un encore en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:28:16 > 0:28:43) [90%] : \r\nOui, en effet, elle s'appelle c'est l'arachide et depuis 2 semaines, elle est horrifi\u00e9e et inqui\u00e8te car cette jeune politicienne, vit \u00e0 New Delhi et rassemble ainsi les histoires de violences, tortures et arrestations arbitraires qui se d\u00e9roule au Cachemire, des r\u00e9cits rapport\u00e9s par ceux qui en reviennent, vu que toutes les communications avec la r\u00e9gion sont coup\u00e9s, le pr\u00e9sident de son parti du Mouvement pour le peuple du Cachemire, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sans raison officielle et personne ne sait o\u00f9 il est, on \u00e9coute l'arachide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:43 > 0:29:04) [90%] : \r\nLe Crime selon la loi indienne, les autorit\u00e9s doivent pr\u00e9senter un d\u00e9tenu un juge dans les 24 heures apr\u00e8s son arrestation, le juge d\u00e9cide alors d'autoriser ou non son maintien en d\u00e9tention, or les tribunaux sont ferm\u00e9s, \u00e7a veut dire que toutes les arrestations sont ill\u00e9gales, le gouvernement agit donc comme un gang de kidnappeurs et si quelqu'un dispara\u00eet, l'\u00c9tat peut nier qu'il avait arr\u00eat\u00e9 depuis le Pensec demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:04 > 0:29:13) [94%] : \r\nS\u00e9bastien la r\u00e9bellion au Cachemire, elle dure depuis 30 ans, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un couvre- feu \u00eatre impos\u00e9 de loin pas pourquoi cette fois-ci, la situation est diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:29:13 > 0:29:44) [92%] : \r\nEh bien auparavant quand des accrochages avec l'arm\u00e9e provoqu\u00e9 de vives tensions dans la r\u00e9gion, les autorit\u00e9s coup\u00e9 l'Internet mobile pendant quelques heures voire quelques jours, mais personne n'a jamais vu de telles restrictions toutes les communications mobiles Internet sont coup\u00e9es, m\u00eame la Poste ne livre plus aucun courrier depuis 2 semaines, les cachemiris peuvent difficilement circuler \u00e0 cause des barrages, ils ont ainsi l'impression de vivre dans une prison \u00e0 ciel ouvert et c'est l'arachide, consid\u00e8re que cette r\u00e9pression ressemble terriblement \u00e0 ce que le gouvernement isra\u00e9lien fait subir aux Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:45 > 0:30:29) [87%] : \r\n2 ou Claude Sautet je magasins la une d'averses comme en Isra\u00ebl, ce gouvernement ici per\u00e7oit le Cachemire comme une terre sacr\u00e9e, qui doit \u00eatre reconquise aux musulmans et pour cela, ils n'ont aucune consid\u00e9ration pour le peuple du Cachemire ou pour son identit\u00e9 sur le terrain, ils utilisent d'ailleurs de la technologie militaire isra\u00e9lienne mais cette r\u00e9pression va surtout encourager la r\u00e9bellion arm\u00e9e et comme le gouvernement a prouv\u00e9 qu'il ne veut pas dialoguer, il va la r\u00e9primer par la force, le r\u00e9seau d'hormones dans une, on va le r\u00f4le d'un \u00e9lan de les donner une suite de Windows, mon mari, le r\u00e9sultat est que le Cachemire, va devenir une r\u00e9gion encore plus violente pendant longtemps et les civils vont \u00eatre pris entre les tirs plasma between une sorte d'une arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:29 > 0:30:40) [91%] : \r\nAlors c\u00f4t\u00e9 diplomatique, Emmanuel Macron a rencontr\u00e9 Narendra Modi hier soir lors d'un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, il a \u00e9galement invit\u00e9 au G7 de Biarritz, S\u00e9bastien est ce que cette question a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:30:41 > 0:31:17) [92%] : \r\nOui, elle a bien \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans leur t\u00eate \u00e0 t\u00eate, selon mes sources mais publiquement le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est rest\u00e9 tr\u00e8s \u00e9vasif, en d\u00e9clarant que la France demeurer attentive \u00e0 ce que les droits des populations civiles soient prises en compte au Cachemire, une position bien plus timide que celle de l'administration am\u00e9ricaine, en fait, \u00e0 la veille de la rencontre entre Donald Trump et Narendra Modi, lors du G7 de ce week- end et bien Washington a affirm\u00e9 qu'ils allaient demander aux dirigeants indiens comment il pr\u00e9voyait d'assurer le respect des droits de l'homme au Cachemire, un groupe d'experts de l'ONU a quant \u00e0 lui condamn\u00e9 ces restrictions disproportionn\u00e9es qu'il a qualifi\u00e9 de punition collective contre toute la population du Cachemire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:17 > 0:31:39) [90%] : \r\nS\u00e9bastien faire notre correspondant en Inde, merci \u00e0 vous pour ce d\u00e9cryptage, et ce t\u00e9moignage que vous avez entendu donc de de l'une des derni\u00e8res politicienne qui n'a pas \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Cachemire 7 heures 27 on va prendre la direction de Rome pour signature ce matin avec notre correspondant \u00c9ric Joseph Italie : la crise de trop, \u00c9ric, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:39 > 0:31:40) [87%] : \r\n\u00e0 Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:40 > 0:33:02) [93%] : \r\nOui, hier soir, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 mardi prochain aux forces politiques pour tenter de former une nouvelle majorit\u00e9, apr\u00e8s l'\u00e9clatement de la coalition entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles en cas d'\u00e9chec l'Italie retournera aux urnes, mais quelle que soit l'issue de cette crise est bien celle-ci montre que la p\u00e9ninsule n'est toujours pas sorti de ses vieux d\u00e9mons, \u00e0 savoir l'instabilit\u00e9 politique, le gouvernement de Giuseppe Conte a \u00e9t\u00e9 le 65\u00e8me cabinet depuis 1946 et la presse italienne, fait remarquer que depuis le d\u00e9but de son mandat \u00e0 la t\u00eate de l'Allemagne, h\u00e9 bien Angela mais Angela Merkel a connu d\u00e9j\u00e0, lui, pr\u00e9sident du conseil diff\u00e9rent avec un syst\u00e8me \u00e9lectoral sur base proportionnelle et un Parlement d\u00e9sormais en 3 forces le centre- gauche autour du Parti d\u00e9mocrate, la droite autour de la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles : l'Italie s'expose presque m\u00e9caniquement \u00e0 la formation de coalitions gouvernementales fragile mais de toute \u00e9vidence la p\u00e9ninsule ne peut plus se permettre cette inconstance politique car les chiffres \u00e9conomiques sont extr\u00eamement pr\u00e9occupants : la croissance est \u00e0 l'arr\u00eat, la dette publique atteint 132 pourcent du PIB et le taux de ch\u00f4mage des jeunes, d\u00e9passe les 30 pourcent ajoutant que plus de 700000 personnes, souvent les plus form\u00e9s ont quitt\u00e9 l'Italie au cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, ou encore que le dans le pays, le nombre de sexag\u00e9naires d\u00e9passe d\u00e9sormais le nombre d'Italiens \u00e2g\u00e9s de moins de 30 ans pour toutes ces raisons, une crise politique en plein mois d'ao\u00fbt est assur\u00e9ment la crise de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:02 > 0:33:19) [95%] : \r\nTrop votre commentaire \u00c9ric Joseph, correspondant \u00e0 \u00e0 Rome, merci \u00e0 vous 7 heures 28 Xavier Alonso nous a rejoint, bonjour Xavier bonjour, on va parler de ce sommet du G7 comment d\u00e9j\u00e0 passablement dans cette matinale, il ouvre, demain, on va en parler avec votre invit\u00e9, Hubert V\u00e9drine, il est avec nous en Direct de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:19 > 0:33:44) [95%] : \r\nOui, Hubert V\u00e9drine a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e et porte- parole de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique sous Fran\u00e7ois Mitterrand puis ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res dans le gouvernement de Lionel Jospin, \u00e7a c'\u00e9tait sous la pr\u00e9sidence Jacques Chirac Hubert V\u00e9drine est un expert reconnu des affaires internationales, Hubert V\u00e9drine a v\u00e9cu 15 G7 de l'Int\u00e9rieur, il va nous expliquer ce qui se joue au jeu cette de Biarritz ce Week-End.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:44 > 0:33:45) [93%] : \r\nSe retrouve dans un petit instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:47 > 0:34:17) [92%] : \r\nLa la m\u00e9t\u00e9o du jour et du week- end, des bancs de stratus ce matin sur le plateau, sinon le temps devrait \u00eatre bien ensoleill\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi tout de m\u00eame des cumulus en montagne il y aura m\u00eame un faible risque d'averses dans les Alpes c\u00f4t\u00e9 mercure, \u00e7a grimpe, il fera 26 degr\u00e9s en plaine 29 au Valais, un mot de la m\u00e9thode ce week- end ensoleill\u00e9 et chaud jusqu'\u00e0 29 degr\u00e9s en plaine 31 dimanche en Valais avec toujours quand m\u00eame des cumulus l'apr\u00e8s- midi en montagne et un risque d'averses ou d'orage, il sera plus marqu\u00e9 dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:20 > 0:34:26) [81%] : \r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:27 > 0:34:28) [72%] : \r\n9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:28 > 0:36:24) [92%] : \r\nCelle de l'info avec Marielle savoir Nouvelle manifestation en vue aujourd'hui pour les jeunes d\u00e9fenseurs de l'environnement, le mouvement de Greta Thornberg appellent \u00e0 protester devant les ambassades et consulats br\u00e9silien du monde entier, une mobilisation face aux incendies qui ravagent la for\u00eat amazonienne, journ\u00e9e de contestation \u00e9galement \u00e0 Hong-Kong, le mouvement prod\u00e9mocratie pr\u00e9voit plusieurs rassemblements dans la m\u00e9gapole financi\u00e8re et notamment \u00e0 l'a\u00e9roport, le suspense se prolonge en Italie, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique accorde un nouveau d\u00e9lai au parti pour tenter de former un nouveau gouvernement, s'ils n'y parviennent pas d'ici \u00e0 mardi Sergio Mattarella convoquera des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es comment sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien Emmanuel Macron re\u00e7oit aujourd'hui le chef de la diplomatie iranienne pour tenter de trouver des pistes un rendez- vous \u00e0 la veille du coup d'envoi du G7 qui abordera aussi ce sujet explosif, ce week- end \u00e0 Biarritz, cette lueur d'espoir pour les civils de la province syrienne d'Idleb bombard\u00e9e sans r\u00e9pit depuis le mois d'avril, le r\u00e9gime syrien annonce l'ouverture d'un corridor pour \u00e9vacuer ceux qui souhaitent se mettre \u00e0 l'abri, si une jeune \u00c9tat doit renoncer \u00e0 ces pesticides les plus toxiques, le glyphosate, entre autres, l'ONG Public Eye a recueilli 40000 signatures pour faire pression sur le g\u00e9ant agrochimique b\u00e2lois r\u00e9ponse du concern\u00e9 cette campagne n'apporte aucune solution r\u00e9aliste Konbini c'est fini le m\u00e9dia en ligne ferme sa filiale en Suisse pour se concentrer sur la France et l'Allemagne, l'aventure n'aura dur\u00e9 que 2 ans \u00e0 coup dur pour les 15 collaborateurs du groupe, \u00e0 Vevey, tous licenci\u00e9s si vous poss\u00e9dez un drone, vous devrez bient\u00f4t vous enregistrez et passer un examen en ligne, du moins si votre appareil p\u00e8se plus de 250 grammes aussi muni d'une cam\u00e9ra la nouvelle l\u00e9gislation europ\u00e9enne entre en vigueur en Suisse d\u00e8s le 1er juin 2020 et puis en tennis, l'US Open, pourrait bien donner lieu \u00e0 duel Roger Federer, Novak Djokovic, le tirage au sort a parl\u00e9 si le B\u00e2lois fait un beau parcours \u00e0 New York, il pourrait retrouver le num\u00e9ro un mondial en demi- finale, le serbe est aussi sur la route de Stan Wawrinka d\u00e9j\u00e0 en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:30 > 0:36:45) [86%] : \r\nC'est l'heure du bilan pour nos 5 compatriotes entre c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, fait d'au revoir et vernissage leur nouvelle vie est elle aussi belle que dans le r\u00eave, le dernier \u00e9pisode des Suisses \u00e0 Los Angeles, c'est ce soir sur RTS quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:50 > 0:36:56) [88%] : \r\n\u00e0 7 heures 32 direction Paris, notre invit\u00e9, Hubert V\u00e9drine, c'est \u00e0 vous, Xavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:56 > 0:37:18) [90%] : \r\nHubert V\u00e9drine bonjour bonjour et merci d'\u00eatre parmi nous vague malgr\u00e9 votre petit souci vocale on appr\u00e9cie Hubert V\u00e9drine on viendra tout de suite vers l'analyse mais je profite de votre pr\u00e9sence pour satisfaire ma curiosit\u00e9 vous avez particip\u00e9 \u00e0 15 G7, c'est comment un G7 quand on est en responsabilit\u00e9, on se r\u00e9jouit d'y aller, ou c'est une corv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:20 > 0:38:03) [88%] : \r\nC'est qu'un jeu ou un peu plus, je ne me rappelle plus tr\u00e8s bien, non, d\u00e8s lors que \u00e7a existe, h\u00e9 bien j'ai 5 puis un G7 un G8 redevenu un G7, c'est maintenant un G20, ce sont des rendez- vous qui souvent n'apporte rien de plus que ce que l'on savait avant, mais comme c'est \u00e0 l'agenda finalement chaque grand participant \u00e0 fortiori, le pays qui pr\u00e9side, et cette fois-ci c'est la France, donc, \u00e0 Biarritz, je dis que le l'usage que l'on peut faire de ce rendez- vous, mais il ne faut pas imaginer que c'est des gens qui d\u00e9couvrent les sujets et les les grands dirigeants du monde actuel sont en communication constante, il se voit tout le temps leurs collaborateurs se parle tout le temps, donc ce sont des sujets qui sont abord\u00e9s 36 fois, l\u00e0 c'est le G7 dans quelques semaines, c'est l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend des des groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:03 > 0:38:19) [88%] : \r\n\u00e9videmment, mais c'est une \u00e9tape, Monsieur V\u00e9drine est-ce qu'on peut imaginer qu'il y a une ou 2 d\u00e9cisions marquantes de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies qui n'aurait pas pu \u00eatre prise sans un G7, c'est-\u00e0-dire 100 une sans une rencontre physique, il y a des gens qui se touchent la main et qui se parlent face-\u00e0-face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:20 > 0:38:21) [97%] : \r\nJe pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:21 > 0:39:31) [88%] : \r\nVous pensez pas qu'il y a une d\u00e9cision marquante qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 prise qu'elle aurait \u00e9t\u00e9 prise autrement \u00e0 un autre moment hier les gens de son encontre pas qu'\u00e0 l'occasion du G7 et quand on dit G7 s'est donc pas le G20 donc \u00eatre pays important qu'on a juste et jug\u00e9 justifi\u00e9e de mode dans le G20, qui n'y sont pas alors le pr\u00e9sident fran\u00e7ais depuis le d\u00e9but, voient bien que c'est une structure qui est un peu bancal fait maintenant c'est pas les grands pays d\u00e9mocratiques, contrairement \u00e0 ce que croient les gens \u00e0 l'origine, c'est les grands pays industrialis\u00e9s oui et c'est \u00e7a l'id\u00e9e de Giscard et d'Helmut Schmidt au d\u00e9but qui \u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s justifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, depuis les \u00e9mergents oui \u00e9mergentes qui sont pas, l\u00e0 non, donc il faut qu'elle est le moins mauvais usage \u00e0 faire de \u00e7a, donc il faut choisir dans une une quantit\u00e9 extraordinaire de sujets dont tout le monde veut parler en m\u00eame temps, sans parler des contre- sommet, bref, c'est une sorte de d\u00e9ballage de dizaines, dizaines de juger les participants doivent choisir 3 choses cl\u00e9 pour eux \u00e0 ce moment-l\u00e0 et le pr\u00e9sident doit essayer d'en faire sortir quelque chose, malgr\u00e9 tout, alors, de l'autre, l'autre approche originale de la France et qui est tr\u00e8s bonne, cette d'essayer d'\u00e9largir un peu d'associer d'autres, je pensais que le pr\u00e9sident Macron a re\u00e7u, \u00e0 juste titre, Vladimir Poutine avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:31 > 0:39:40) [93%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment indispensable, c'\u00e9tait vraiment indispensable qu'il qu'il le fasse pour lui, c'est une mani\u00e8re de de reprendre la main et de peser, d'autant plus ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:41 > 0:40:31) [86%] : \r\nC'est son job de pr\u00e9sident de l'm\u00eame qu'il a, il a pu inviter le l'Indien a particip\u00e9 sans participer ou Jean-Pierre les tout \u00e0 l'heure maudit et des tas de gens importants qui sont pas l\u00e0 il y a pas l'Arabie a pas le Br\u00e9sil auquel on reproche la donc le politique sur l'Amazonie, donc c'est important que le pr\u00e9sident avant le sommet, et un peu eu le contact et v\u00e9rifier les positions des autres grands participants absent, si je puis dire, par rapport \u00e0 \u00e7a quant \u00e0 Poutine avait 100 fois raison ou ce que la situation actuelle qui, que les Occidentaux une plus mauvaise relation avec la Russie d'aujourd'hui qu'il n'en avait avec l'URSS, dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies est compl\u00e8tement absurde, quelles que soient les reproches l\u00e9gitimes que l'on n'-on vers la la Russie de Poutine, quelles que soient les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre, la vigilance n\u00e9cessaire, donc il est dans son job apr\u00e8s qu'est-ce qui va en sortir, il y a en tr\u00e8s grand nombre de il y a y aller Monsieur V\u00e9drine condensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:31 > 0:40:43) [93%] : \r\nEn termes s\u00e9curitaires est-ce que c'est aussi important rapprochement avec la Russie en ce moment o\u00f9 les accords de d\u00e9sarmement sign\u00e9 sous Reagan dans les ann\u00e9es 80 sont abandonn\u00e9s par les Am\u00e9ricains et vont sans doute l'\u00eatre par les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:44 > 0:41:51) [90%] : \r\nLa raison de plus, c'est une r\u00e9gion de plus pour r\u00e9tablir avec la Russie, de la part de l'Europe et la le pr\u00e9sident Macron prend l'initiative, \u00e0 l'occasion, et gr\u00e2ce au G7 et l'Occident aussi, c'est d'ailleurs ce que Trump a l'air de souhaiter, je peux souhaiter avait remarqu\u00e9, mais comme il \u00e9tait question, je ne sais pas si c'est confirm\u00e9 que le pr\u00e9sident Macron le 9 mai prochain \u00e0 Moscou ont l'occasion de la comm\u00e9moration de de la fin de la la guerre mondiale il y a eu d'autres d\u00e9clarations et quand Emmanuel Macron dit qu'il souhaitait qu'on puisse un jour si \u00e7a bouge sur l'Ukraine r\u00e9int\u00e9grer la Russie dans le G7 qui redeviendrait G8 Trump a fait des d\u00e9clarations montrant qu'il \u00e9tait pas hostile \u00e0 \u00e7a, donc, tout indique que si Trump est r\u00e9\u00e9lu, personne n'en sait rien, mais c'est possible, hein, notre Trump poudre \u00e0 bouger sur ce point, raison de plus pour ne pas tant d'un point de vue fran\u00e7ais parce que le jour o\u00f9 Trump Bouira, s'il le fait, par rapport \u00e0 la Russie, il se tiendra aucun compte naturellement des int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 dont vous parlez, int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en, donc tout \u00e7a c'est un c'est c'est la bonne fa\u00e7on de je crois, d'essayer d'utiliser le G7, au mieux, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 il y a un gigantesque Barnum fait effectivement dans ce bar \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 quelques conversations pas tr\u00e8s nombreuses entre les principaux dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:51 > 0:42:10) [91%] : \r\nDans ce Barnum Monsieur V\u00e9drine, il me semble qu'il y a quelque chose qui se d\u00e9gage, c'est notamment la rencontre Boris Johnson, Donald Trump, qui va peut-\u00eatre permettent de pr\u00e9figurer une future relation et voir de quelle mani\u00e8re l'Union europ\u00e9enne sera \u00e9cart\u00e9, est ce que-ce que pour vous c'est quelque chose d'important, ce qui va se passer entre ces 2 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:11 > 0:43:14) [85%] : \r\nD'abord, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le G7 mais \u00e7a cette dans la l'approche globale du G7 il y en a une, c'est d'essayer de faire avancer des solutions globales aux probl\u00e8mes globaux avec les participants qui sont cette dont d'ailleurs beaucoup sont opposition affaiblie, le roman en aussi regarder sur les sur les 7, vous en trouvez bien 5 E qui ont pas tellement de poids ou simplement qui sont en bout de mandat comme Juncker, l'Italien, on ne sait pas qui vient le pas Johnson qui renfermait en soins madame Merkel seul \u00e0 la fin du produit Merkel donc les seuls sont position politique forte ce pas dire que les autres vont pas parler, c'est macron Trump il japonais en r\u00e9alit\u00e9 bon donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a la c\u00f4te est de l'ordre du jour, il y a des tas de rencontres, vous parliez tout \u00e0 l'heure de dit \u00e7a c'est utile, c'est int\u00e9ressant qu'il soit pas loin et la rencontre sur le Brexit normalement, le G7 en tant que telle n'a rien \u00e0 dire sur le Brexit fa\u00e7on il y a plus de communiqu\u00e9 final, ce qui est un progr\u00e8s, parce que c'\u00e9tait des, des, des heures et des heures de travail, un texte illisible qui \u00e9tait abandonn\u00e9 le lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:14 > 0:43:22) [94%] : \r\nOn est bien d'accord mais pour j'allais les int\u00e9r\u00eats particuliers donc peuvent cacher l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, de l\u00e0 \u00e0 se poser la question de l'utilit\u00e9 de la rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:22 > 0:44:12) [88%] : \r\nNon, non j'ai pas dit \u00e7a dans ces termes, chacun d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats l\u00e9gitimes de son pays, ici un ajustement possible, tant mieux, donc, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 l'occasion de cette, de ce vaste rendez- vous sera ao\u00fbt il y a des tas de bilat\u00e9rales importantes, donc par exemple Johnson avec X et Y, et \u00e7a change pas les donn\u00e9es de base sur de l'affaire du Brexit ce qu'esp\u00e8rent Johnson c'est toujours naturellement ce que disent les briques visiteurs depuis le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont rebondir \u00e0 travers un grand accord particulier, Grande-Bretagne, \u00c9tats-Unis, mais comme Trump \u00e0 une politique g\u00e9n\u00e9rale qui est guid\u00e9e par la question commerciale, c'est-\u00e0-dire de faire la guerre, tous les pays qui sont en exc\u00e9dent par rapport aux \u00c9tats-Unis, la guerre commerciale, on ne sait pas trop ce que Trump donner Johnson depuis sa r\u00e8gle pas la question, Grande-Bretagne, Union europ\u00e9enne, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:12 > 0:44:33) [91%] : \r\nSur le fonctionnement du G7 o\u00f9 vous vous y avez fait allusion tout \u00e0 l'heure, cette ann\u00e9e il n'y aura m\u00eame plus de d\u00e9claration finale bon l'an dernier, s'\u00e9tait d\u00e9solidaris\u00e9 de qu'il \u00e9tait mont\u00e9 dans l'avion et \u00e7a avait fait une esp\u00e8ce de vrai pataqu\u00e8s mais eu une rencontre sans d\u00e9claration finale est-ce que c'est pas la version minimale d'une rencontre, \u00e7a \u00e7a ne ressemble \u00e0 plus grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:34 > 0:44:43) [88%] : \r\nMais est-ce que vous- m\u00eame qui \u00eates un journaliste comp\u00e9tent, semble-t-il, ou, pour ne citer un seul point important d'un communiqu\u00e9 des 15 ou 20 derniers G7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:43 > 0:45:06) [88%] : \r\nDans un seul mais l'important c'est qu'Amedy et d'y aller avec des intentions et notamment si j'ai bien compris, il n'y aura pas une d\u00e9claration finale mais des d\u00e9clarations sur des th\u00e8mes particuliers avec des avec des signataires qui le font selon leur sur c'est pour nous suisse qui ch\u00e9rissons le le consensus, c'est l'antith\u00e8se du consensus, c'est vraiment chacun approuve ce qu'il veut et rejette le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:07 > 0:45:53) [90%] : \r\nOui, mais c'est l'\u00e9t\u00e9, c'est la r\u00e9alit\u00e9 du monde enfin \u00e0 quoi \u00e7a sert de mettre d'obliger tout le monde \u00e0 signer un texte qui, \u00e0 force de compromis devient incompr\u00e9hensible, aussi bien en anglais qu'en fran\u00e7ais, quand n'importe quelle langue, \u00e0 quoi \u00e7a sert de faire semblant, c'est travailler d\u00e8s les collaborateurs des des sherpas qui sont les repr\u00e9sentants des chefs d'\u00c9tat pour le G7 et \u00e7a ne change rien, alors qu'il y a des tas de n\u00e9gociations plus pr\u00e9cises, plus sp\u00e9cialis\u00e9s, est ce que vous avez rappel\u00e9 et tr\u00e8s est un progr\u00e8s aussi le fait qu'il \u00e0 l'occasion du G7 autour du G7 d\u00e9sengagement par objet par projet, c'est plut\u00f4t plus s\u00e9rieux, donc je devriez vous devriez saluer ce ce progr\u00e8s dans le s\u00e9rieux, en fait, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de ce qu'il y aura dans les d\u00e9clarations sp\u00e9cialis\u00e9s mais \u00e7a c'est la Collischonn of The willing soyez oui je trouve que c'est une bonne m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:54 > 0:45:59) [92%] : \r\nOn a peu parl\u00e9 du th\u00e8me central qui est celui des de la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, vous auriez choisi cette priorit\u00e9-l\u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:01 > 0:46:51) [88%] : \r\nNon, parce que, enfin, on ne peut pas contester cette id\u00e9e \u00e9videmment horrible de contester cette id\u00e9e aussi bien \u00e0 la l'int\u00e9rieur des pays qu'entre les pays, mais qu'est-ce que le G7 y peut rien, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a \u00e7a d\u00e9coule de la de toute une s\u00e9rie d'd\u00e9cision pour des raisons politiques, \u00e9conomiques, sociales de rapport de force, pays par pays, il y a pas de d'instances internationales qui puisse peser sur ce point, compte l'in\u00e9galit\u00e9 entre les pays, \u00e7a d\u00e9pend de la capacit\u00e9 de d\u00e9veloppement de chacun, bon, honn\u00eatement, il y aura des d\u00e9clarations mais il sait enfin cela dit, compte tenu du d\u00e9sordre total dans les esprits sur le toit du monde et relations internationales coiffe sur les sommets \u00e9quation mais des dirigeants houblon sont les d\u00e9mocraties fond\u00e9es dans un dans une confusion rarement atteinte, ce n'est pas mauvais de montrer que les dirigeants disent-ils s'en pr\u00e9occupe oui apr\u00e8s bon \u00e7a d\u00e9pend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:51 > 0:47:11) [91%] : \r\nVous parlez de confusion et vous parlez de difficult\u00e9 des n\u00e9gociations en ce moment, je me pose tout de m\u00eame une question en revenons \u00e0 votre exp\u00e9rience est-ce que est-ce que pour un Fran\u00e7ois Mitterrand dans les ann\u00e9es 80 se retrouver face \u00e0 Ronald Reagan et Margaret Thatcher, est ce que c'\u00e9tait vraiment plus simple qu'aujourd'hui quand Emmanuel Macron se retrouve face \u00e0 Donald Trump et Boris Johnson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:11 > 0:48:20) [89%] : \r\nNon, je ne dis pas qu'il \u00e9tait plus simple avant c'\u00e9tait pas plus simple quelque \u00e9poque historique, que ce soit, je veux dire par l\u00e0 que, il y a un \u00e9l\u00e9ment absolument majeur des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es et que les Occidentaux qui ont conduit bien ou mal, autre chose, la marche du monde pendant 3, 4 si\u00e8cles ont perdu le monopole n'ont plus le monopole, ils sont rest\u00e9s tr\u00e8s puissant, tr\u00e8s riche, etc, mais ils ont plus le monopole, les \u00e9mergents, la Chine, une cinquantaine d'autres \u00e7a, \u00e7a change tout, \u00e7a change tous les Occidentaux ont beaucoup de mal \u00e0 s'adapter \u00e0 \u00e7a alors il r\u00e9agissent de fa\u00e7on erratique, comme les Am\u00e9ricains, de fa\u00e7on un peu na\u00efve, niaise comme les Europ\u00e9ens par rapport \u00e0 \u00e7a, mais c'est le grand changement, donc quand vous avez des relations au niveau des pr\u00e9sidents, il est \u00e9vident que si vous parlez aux Chinois, c'est pas du tout la m\u00eame chose que d'avoir une relation comme avait Mitterrand ou Thatcher ou d'autres, avec la Chine donc ce rapport de force, l\u00e0 et l\u00e0, vous remarquerez que ce sont les grands pays industrialis\u00e9s de l'\u00e9poque o\u00f9 on a con\u00e7u le G7, ce sont des Occidentaux et assimil\u00e9 comme le Japon, je pensais que ce n'est plus tout \u00e0 fait repr\u00e9sentatif, on sait qu'il est \u00e9galement le G20, mais tant que le G7 continue \u00e0 exister, il faut l'utiliser au mieux, \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:20 > 0:48:21) [90%] : \r\nHubert V\u00e9drine, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:25 > 0:48:48) [91%] : \r\nLa Matinale, Hubert V\u00e9drine, merci d'\u00eatre avec nous ce matin monsieur en Direct de Paris, vous \u00eates notre invit\u00e9, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure, on passera la la presse en revue, vous pouvez intervenir \u00e9videmment compte quand vous en avez envie ma 7 heures 44 c'est l'heure de notre chronique \u00e9conomique on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Fredrik vous nous racontez ce matin une passe d'armes qui fait rage dans l'univers des t\u00e9l\u00e9coms en Suisse, un v\u00e9ritable feuilleton \u00e9conomique en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:53 > 0:49:01) [87%] : \r\nCe pourrait \u00eatre le ranch de South fort chez les Ewing, h\u00e9 bien non, bienvenue \u00e0 Opfikon, oui, dans la banlieue z\u00fcrichoises et son univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:01 > 0:49:25) [94%] : \r\nImpitoyable c'est moins glamour, c'est le si\u00e8ge de l'op\u00e9rateur Sunrise l'univers impitoyable, c'est celui de la concurrence entre la poign\u00e9e d'acteurs qui se partagent le g\u00e2teau du march\u00e9 suisse des t\u00e9l\u00e9coms Sunrise num\u00e9ro 2 derri\u00e8re Swisscom tente depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, de r\u00e9aliser une op\u00e9ration qui renverserait la table rachet\u00e9 UPC Cablecom jusqu'ici Swisscom r\u00e9gnait en ma\u00eetre demain le rapport de force serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:25 > 0:49:33) [86%] : \r\nBoulevers\u00e9, mais fin f\u00e9vrier Sunrise avait annonc\u00e9 officiellement, d'ailleurs, le rachat d'UPC Cablecom safe veut dire qu'il faut comprendre que \u00e7a n'est pas encore fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:33 > 0:50:19) [91%] : \r\nExactement pendant des mois les de lancer des signaux de rapprochement dans les m\u00e9dias, puis confirmer les rumeurs de n\u00e9gociations jusqu'\u00e0 l'annonce en effet fin f\u00e9vrier une acquisition \u00e0 6,3 milliards de francs qui se financerait par une augmentation de capital et qui doit encore obtenir le feu Vert des actionnaires et de la commission de la concurrence, maintenant vous savez presque tout, oui, presque, car le meilleur arrive cette fusion qui sonnerait comme un d\u00e9fi frontal \u00e0 Swisscom n'est pas gagn\u00e9 le principal actionnaire de Sunrise l'allemand Freenet est vent debout contre l'op\u00e9ration c'est trop d'argent alors que Free Net ce souci d\u00e9j\u00e0 de ses propres probl\u00e8mes, r\u00e9duire sa propre dette \u00e0 lui seul, le premier actionnaire peut faire capoter la manoeuvre et la Comco, elle aussi peu casser le mariage en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:19 > 0:50:23) [87%] : \r\nSimon c'est ce n'est pas encore fait, si cette fusion n'a finalement pas lieu Fr\u00e9d\u00e9ric, il se passe quoi c'est c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:23 > 0:51:31) [91%] : \r\nDisons que le paysage des t\u00e9l\u00e9coms suisse est encore un peu marqu\u00e9 par un pr\u00e9c\u00e9dent mariage avort\u00e9 cette est tombe 2010, la Comco refusait le rachat de Sunrise par France T\u00e9l\u00e9com \u00e0 l'\u00e9poque, la cons\u00e9quence n'\u00e9tait pas anodine, comme le rappelle Pascal Martin sur son blog, le d\u00e9part de 2 op\u00e9rateurs historiques, France Telecom et TDC, les 2 op\u00e9rateurs priv\u00e9s de Suisse : Sunrise et Orange tombait alors entre les mains de fonds d'investissements \u00e9trangers, si demain Freenet et o\u00f9 la Comco mettait des b\u00e2tons dans les roues de la de Sunrise engagerait alors la premi\u00e8re occasion depuis 10 ans, de voir le march\u00e9 suisse des t\u00e9l\u00e9coms conna\u00eetre sa premi\u00e8re grosse consolidation, un march\u00e9 o\u00f9 chacun montre les dents avec l'arriv\u00e9e de la 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration du r\u00e9seau mobile \u00e9videmment une \u00e9tape qui n\u00e9cessitent des investissements consid\u00e9rables pour les op\u00e9rateurs, cette tentative de fusion est en fait un billard \u00e0 3 bandes, les grandes manoeuvres chez Sunrise Vista bousculer la supr\u00e9matie de Swisscom dans l'internet et la t\u00e9l\u00e9phonie et isol\u00e9 au passage le 3\u00e8me larron, l'op\u00e9rateur en main de Xavier Niel, c'est donc bien \u00e0 Dallas, qui se joue dans la famille des t\u00e9l\u00e9coms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:33 > 0:51:39) [90%] : \r\nDallas merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Sunrise le feuilleton de l'Automne, donc c'est \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:39 > 0:51:50) [93%] : \r\n7 heures 47 place \u00e0 la \u00e0 la presse, Simon Corthay, vous nous avez rejoint la revue de presse qui commence avec cette fum\u00e9e noire qui obscurcit le ciel de la m\u00e9galopole de Sao Paulo, on est au Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:50 > 0:52:41) [90%] : \r\nLa p\u00e9nombre en pleine journ\u00e9e, c'est que l'Amazonie, le poumon du monde est en feu, comme l'annonce la libert\u00e9, le quotidien fribourgeois, comme la plupart des titres ce matin, pointant le doigt accusateur contre le pr\u00e9sident Bolsonaro dont l'attitude attise l'incendie le climato-sceptiques accuse les ONG d'\u00eatre responsables de ces feux de for\u00eat et les m\u00e9dias d'entretenir une psychose environnementale Brown Schiffter pyromanes du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich le Blick accuse aussi le pr\u00e9sident br\u00e9silien, les auteurs de ces incendies veulent remplacer la for\u00eat par de la monoculture, c'est une question d'argent, l'\u00e9ditorial du Courrier de Gen\u00e8ve insiste Trump au nord bolsonaro au sud, incarne le cynisme sans limite des profiteurs du syst\u00e8me Sedan Monde bas\u00e9e sur la dette \u00e9cologique et sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:41 > 0:53:04) [91%] : \r\nHubert V\u00e9drine, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a r\u00e9agi, il a, il a, il a tweet\u00e9 sur ce qui se passe en Amazonie : notre maison br\u00fble litt\u00e9ralement l'Amazonie, poumon de notre plan\u00e8te est en feu, c'est une crise internationale, dit-il, ce qui a pas eu l'heur de de plaire au au pr\u00e9sident br\u00e9silien, il a raison d'utiliser cette ce ce mode de diplomatie, je sais pas si on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, en parlant de Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:53:05 > 0:54:20) [90%] : \r\n\u00e7a c'est une question secondaire, il la r\u00e9gion mettent la pression, en tout cas, et je pense que m\u00eame dans le cas du Br\u00e9sil, petite et petit l'opinion va boucher, regardez les Chinois, il y a encore 15 20 ans il contestait compl\u00e8tement la question du climat en disant d'abord c'est pas \u00e9tabli par les scientifiques, deuxi\u00e8mement, si s'\u00e9tablissent pas de notre faute, c'est vous qui avez fait la r\u00e9volution industrielle en Europe et nous on n'y peut rien et il a fallu 15, 20 ans pour qu'il change de position, Dijon, on est quand m\u00eame dans le m\u00eame bateau, cela dit, ils ont chang\u00e9 de position, non pas \u00e0 cause de l'\u00e9volution du climat mais de la pollution en Chine, mais enfin le r\u00e9sultat est le m\u00eame : la Chine est maintenant un acteur engag\u00e9, je pense qu'en quelques ann\u00e9es, la prise de conscience qui n'est forte qu'en Europe, ce qui est pas suffisant parce que c'est l'Europe n'est pas l\u00e0 \u00e0 l'origine des probl\u00e8mes \u00e9cologiques en r\u00e9alit\u00e9 l'Europe d'aujourd'hui, hein, et par exemple la France gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire et le pays qui \u00e9met le moins de CO2, bon il n'emp\u00eache que cette prise de conscience qui se d\u00e9veloppe, je pense qu'elle va finir par toucher m\u00eame des pays \u00e9mergents par rapport \u00e0 \u00e7a et qu'un jour ou l'autre, donc on consid\u00e9rera que les pays dans le monde qui ne jouent pas le jeu de la, disons la transition \u00e9cologique de l'\u00e9cologie, de toutes les activit\u00e9s sont des dangers pour les autres et je ne serais pas \u00e9tonn\u00e9 que m\u00eame en termes juridiques, on finisse par parler de crimes contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:21 > 0:55:00) [91%] : \r\nAujourd'hui quand on en parle, c'est des crimes symboliquement contre l'humanit\u00e9, la fa\u00e7on de traiter atrocement, un groupe de personnes etc, un jour ou l'autre on dira non, il y a des crimes contre l'humanit\u00e9 dans son entier, parce que la vraie question \u00e9cologique \u00e0 long terme, c'est la question de la possibilit\u00e9 de vivre sur la plan\u00e8te, pas de la plan\u00e8te, c'est la vie sur la plan\u00e8te, donc on est au d\u00e9but d'un processus et je pense qu'il est au Br\u00e9sil, d'autres forces, mais \u00e9videmment il faut tirer la ficelle, ils veulent d\u00e9forester pour planter des cultures qui sont utiles pour l'\u00e9levage intensif et donc \u00e0 toute la r\u00e9volution de alimentaire qui, en gros, manger moins de viande, et plus de l\u00e9gumes, caution, r\u00e9sume Fr\u00e9d\u00e9ric, il a raison, oui il faut mettent la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:01 > 0:55:22) [91%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui le probl\u00e8me, c'est qu'un tweet c'est bon, \u00e7a met une petite pression symbolique \u00e9videmment \u00e7a \u00e7a mais, surtout, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi pour son opinion publique, Emmanuel Macron a quand m\u00eame pas mis du toute pression \u00e9conomique sur le Br\u00e9sil, au contraire, puisqu'il est pour l'accord de libre- \u00e9change avec le Br\u00e9sil, or le commerce avec le Br\u00e9sil, c'est le commerce des monocultures qui sont faites en Amazonie, donc concr\u00e8tement Emmanuel Macron n'est vraiment pas un d\u00e9fenseur de l'environnement Hubert V\u00e9drine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:22 > 0:56:14) [91%] : \r\nMais on ne peut pas dire c'est trop simpliste de dire \u00e7a d'abord faut s'inscrire dans un processus, 5, 10, 20, 30 ans, l'\u00e9cologie va englober le monde entier sur les d\u00e9cisions, on ne peut pas juger \u00e0 l'instant T comme \u00e7a, d'autre part ce n'pas Emmanuel Macron qui a invent\u00e9 la n\u00e9gociation avec le maire coche ou en mai, c'est toute l'Europe depuis des ann\u00e9es des ann\u00e9es des ann\u00e9es et les partisans de l'accord, disent au moins on les fait quand m\u00eame entrer dans un processus qui est un peu plus, un peu plus s\u00e9rieux disons qui donne un peu plus de moyens de contr\u00f4ler l'\u00e9volution que si elle est pas d'accord, alors qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des crises fortes actions tout \u00e0 fait une usine dans le sens que vous indiquez pour chasser le d\u00e9bat sur la ratification de l'accord, il est \u00e9vident que beaucoup de gens vont dire qu'ils veulent pas le ratifier en l'\u00e9tat, vous voyez, mais c'est pas Macron qui a invent\u00e9 le l'accord tels qu'il est alors est-ce que c'est un progr\u00e8s relatif par rapport \u00e0 l'absence d'accord y compris sur le plan de l'environnement, je comprends qu'il faille en discuter s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:14 > 0:56:19) [93%] : \r\nDans le temps, ce matin, ce portrait du consul suisse qui a lib\u00e9r\u00e9 Paris, dites-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:56:19 > 0:57:08) [90%] : \r\nPour Simon il y a exactement 75 ans, Ren\u00e9 Naville, 39 ans, est en poste \u00e0 Paris, il sent la lib\u00e9ration de la ville, tr\u00e8s proche, est-il \u00e9crit \u00e0 Berne que les \u00e9v\u00e9nements des derniers jours, le mettent dans une position particuli\u00e8rement d\u00e9licate avec son coll\u00e8gue su\u00e9dois, le consul de la Suisse neutre, a fait le si\u00e8ge des autorit\u00e9s d'occupation allemande pour obtenir la lib\u00e9ration du millier de prisonniers politiques incarc\u00e9r\u00e9s par la guest \u00e0 Pau, et la milice de Vichy apr\u00e8s des rebondissements que je vous laisse le plaisir de d\u00e9couvrir les 2 consuls parviennent quelques jours plus tard, a d\u00e9croch\u00e9 l'accord du commandement allemand de Paris, les auteurs d'un livre sur la lib\u00e9ration de la ville, rendent hommage \u00e0 Ren\u00e9 Naville la le Suisse \u00e9tait l'interm\u00e9diaire parfait, celui que les Allemands croyaient pouvoir contr\u00f4ler la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:57:08 > 0:57:25) [95%] : \r\nC'est l'interm\u00e9diaire fran\u00e7ais Hubert V\u00e9drine sur le r\u00f4le de m\u00e9diateur de la Suisse qui a un r\u00f4le particulier pendant la la la guerre froide, mais c'\u00e9tait il y a bien longtemps, aujourd'hui il y a beaucoup de monde, si je peux dire sur ce march\u00e9 de la la m\u00e9diation, on entend beaucoup parler de l'Autriche, de la Norv\u00e8ge, votre opinion sur ce que peut apporter la la Suisse \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:27 > 0:58:46) [87%] : \r\nIl a beaucoup apport\u00e9, historiquement, il y a avant la guerre froide, il y a la guerre proprement dite, toute l'histoire de la Suisse et fond\u00e9e d'Attila tu suisse moderne et fond\u00e9e l\u00e0- dessus, donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, d'autre part, ce n'est pas g\u00eanant m\u00eame pour la Suisse que d'autres pays tentent de faire quelque chose puisqu'il y avait des tas de situations internationales ou Les et toutes les puissances sont bloqu\u00e9es pour des tas de raisons de d'int\u00e9r\u00eats contradictoires de pignons publics qui sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s dans un sanctionnant l'autre, donc c'est bien qu'il y a des pays qui qui joue ce r\u00f4le-l\u00e0, l'Autriche, pourquoi pas, la Norv\u00e8ge a jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9cieux plusieurs fois dans une affaire qui n'a jamais abouti qu'\u00e9tait la recherche de la une solution \u00e9quitable au Proche-Orient entre Isra\u00ebl et Palestiniens mais tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien et n'oubliez pas qu'il y a quelques quelques tr\u00e8s grandes ONG, organisations qui qui joue un r\u00f4le utile par rapport \u00e0 \u00e7a, simplement placera jamais finalement l'engagement des \u00c9tats proprement dit, ce qui a un moment donn\u00e9 dans ces situations, il faut pouvoir dire oui ou non il a engag\u00e9 des des forces oui et je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s utile, tr\u00e8s pr\u00e9cieux et je pense qu'il faut continuer et que dans le monde actuel, qui n'est pas du tout une communaut\u00e9 internationale contrairement \u00e0 ce que il des gens toute la journ\u00e9e, mais il y a un chaos comme dit go\u00fbter reste le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, c'est une expression que je reprends, je pense qu'il y aura de plus en plus de place pour des actions de ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:58:47 > 0:58:54) [91%] : \r\nLa NZZ autre titre dans les, dans vos journaux ce matin la NZZ \u00e9voque la na\u00efvet\u00e9 surprenante de Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:58:54 > 0:59:50) [93%] : \r\nLe conseiller national Vaudois a convi\u00e9 hier apr\u00e8s \u00e0 Berne la presse parlementaire pour ce que le temps appelle une matin\u00e9e diapositives de passage en Cor\u00e9e du Nord, cet \u00e9t\u00e9, le d\u00e9put\u00e9, on s'en souvient avait envoy\u00e9 des tweets de Pyongyang pour y louer les charmes de la dictature, un mois plus tard, Claude B\u00e9gl\u00e9 a donc propos\u00e9 ses impressions de voyage illustr\u00e9 le correspondant de la NZZ a entendu un politicien plus critique que dans ses messages, le r\u00e9gime de Pyongyang et dictatorial, a expliqu\u00e9 le parlementaire Vaudois, qui a insist\u00e9 sur le fait que les droits de l'homme et les adversaires politiques \u00e9taient maltrait\u00e9s, toutefois on peut reprocher \u00e0 l'\u00e9lu, sa na\u00efvet\u00e9 sur un autre point, ajoute le quotidien z\u00fcrichois celui de croire que son rapport de plus de 30 pages sur la Cor\u00e9e du Nord va avoir une influence au Palais f\u00e9d\u00e9ral alors que ses destinataires coll\u00e8gues fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux ont avou\u00e9 \u00e0 la NZZ que le document avait pass\u00e9 dans la corbeille \u00e0 papier, sans m\u00eame avoir \u00e9t\u00e9 ouvert si mon corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:50 > 1:00:05) [94%] : \r\nEt pour la presse, merci \u00e0 vous, Simon \u00e0 8 heures moins 5, c'est le retour de la chronique culturelle, on vous retrouve Anne-Laure Gannac bonjour, bonjour, un retour qui Anne-Laure co\u00efncide avec la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, parmi la pl\u00e9thore de nouveau roman, vous avez choisi de nous parler de celui de Sorj Chalandon, \u00e7a s'appelle une joie f\u00e9roce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:00:05 > 1:01:10) [91%] : \r\nOui, j'avoue romaine que culpabilise aux entournures de me focaliser sur le roman fran\u00e7ais b\u00e9n\u00e9ficiant du plus gros tirage de la de la rentr\u00e9e 50000 exemplaires, il va forc\u00e9ment faire oublier des centaines d'autres rang\u00e9e, loin derri\u00e8re sa t\u00eate de gondole, mais voil\u00e0, je fais partie de ces gens qui attendent Chalandon \u00e0 chaque fois avec fi\u00e8vre pourquoi h\u00e9 bien parce que, malgr\u00e9 les prix re\u00e7u Sorj Chalandon me donne syst\u00e9matiquement le sentiment d'\u00e9crire, non pas sur ordre de son \u00e9diteur du d\u00e9sir de reconnaissance ou de la peur d'\u00eatre oubli\u00e9s mais sur ordre de ses tripes, il \u00e9crit parce qu'il n'a pas le choix, d'ailleurs il n'\u00e9crit pas Chalandon et l\u00e2che des bombes, phrases courtes mots simples, efficaces, aucune ambigu\u00eft\u00e9 possible son \u00e9criture \u00e0 cette radicalit\u00e9 dont \u00e9merge la po\u00e9sie, il \u00e9crit comme un soldat se jette sous les tirs, soumis \u00e0 une urgence celle de sauver sa peau de ses personnages, et plus m\u00eame en sauver l'humanit\u00e9, la fraternit\u00e9, l'amiti\u00e9, malgr\u00e9 les mines pos\u00e9es par tous, par l'existence, Sorj Chalandon est toujours en guerre, parce que c'est un \u00e9corch\u00e9 vif et puis c'est un ancien grand reporter qui a couvert plusieurs conflits et drame humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:10 > 1:01:14) [90%] : \r\nEt ce dernier livre parle \u00e0 nouveau de de guerre Anne-Laure, en tout cas une sorte de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:01:14 > 1:02:21) [90%] : \r\nOui, c'est une guerre intime, cette fois, o\u00f9 l'ennemi int\u00e9rieur gliss\u00e9s dans la peau d'une femme pour la premi\u00e8re fois Chalandon devient Jeanne une libraire qui vit dans un couple sans tendresse depuis que leur fils est mort, elle avance poliment dans la vie jusqu'\u00e0 l'examen mammaire et la phrase du m\u00e9decin, il y a quelque chose, cancer du sein, mais loin de l'abattre la maladie sera pour elle l'occasion d'une renaissance, alors je sais pas si vous se r\u00e9sumer, type 4\u00e8me, de couverture vous fait envie, pas moi en tout cas je lis pas \u00e0 ces histoires par superstition peut-\u00eatre par l\u00e2chet\u00e9 sans doute surtout par lassitude hein, j'en ai marre de tous ces r\u00e9cits qui relate avec plus ou moins de pudeur, les parcours de super- r\u00e9siliant qui ont tout compris \u00e0 la vie parce qu'ils sont pass\u00e9s par la case victime \u00e7a vient de loin, hein, toute l'histoire de la philosophie occidentale et pleine de de mal portant, qui ont tir\u00e9 leur sagesse de la maladie, clamant que ce qui ne tue pas rend plus fort, mais, mais n'est pas Sennec Montaigne qui veut et le pi\u00e8ge donc de sombrer dans des r\u00e9cits p\u00e9tris de bons sentiments et embarrassante glorification de la souffrance est assez difficile \u00e0 \u00e9viter, bref, j'avais pas envie de le lire, mais bon, c'\u00e9tait quand m\u00eame Ch\u00e2lons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:02:21 > 1:02:25) [89%] : \r\nBon, alors dites-nous tout qu'est ce que vous en avez pens\u00e9 est qu'il c\u00e8de \u00e0 ce travers dont vous parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:02:25 > 1:03:25) [89%] : \r\nCompl\u00e8tement c'est le feel Good roman qu'il n'aurait probablement jamais os\u00e9 r\u00e9diger si sa femme et lui n'avait pas \u00e9t\u00e9 pinc\u00e9s par le crabe \u00e0 11 jours d'intervalle, un livre \u00e9crit pour sauver des pots encore, donc \u00e7a n'est pas son meilleur la faute, je trouve, \u00e0 une affaire de braquage au f\u00e9minin qui envahit le r\u00e9cit fragilise sa cr\u00e9dibilit\u00e9, d'ailleurs je soup\u00e7onne l'\u00e9crivain d'avoir comme moi un peu trop aim\u00e9 la s\u00e9rie La Casa del Papel vous savez g\u00e9niale s\u00e9rie avec ses h\u00e9ro\u00efnes puissantes reste une lutte qui vaut la lecture d'une joie f\u00e9roce, celle qui oppose les femmes \u00e0 cette maladie, on sait qu'une femme sur 8 ans, est frapp\u00e9, quand ce n'est pas soi, h\u00e9 ben on a toute une amie voisine coll\u00e8gues alors on compatit, on tremble pour elle mais apr\u00e8s comment savoir vraiment ce qu'elles vivent et c'est l\u00e0 qu'Chalandon le guerrier d\u00e9barque nous pousse au front, c'est-\u00e0-dire dans leur quotidien pass\u00e9 brutalement sous le r\u00e9gime de la menace mortelle, alors oui, il l\u00e2che ici encore une bombe une petite certes, mais quand elle a explos\u00e9 entre mes mains, je vous l'avoue une lumi\u00e8re inattendue a jailli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:25 > 1:03:50) [91%] : \r\nAnne-Laure Gannac merci une joie f\u00e9roce essor Chalandon dont les auditeurs pourront la l\u00e2chet\u00e9 est publi\u00e9 chez Grasset, et \u00e7a vient de sortir \u00e0 la mi- ao\u00fbt, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, Hubert V\u00e9drine, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, comme on est, on parle de livres, je rappelle que compte-\u00e0-rebours vient de sortir en poche, c'est l'un de vos nombreux effets merci d'\u00eatre venus nous parler de ce G7 et bien d'autres choses, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur \u00e0 Paris, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:03:52 > 1:03:59) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:04 > 1:04:21) [89%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir et la cirque elle la circulation s'\u00e9coule sans difficult\u00e9 en ce moment sur les routes romandes info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:24 > 1:04:46) [90%] : \r\nDu stratus ce matin sur le Plateau, sinon le temps sera bien ensoleill\u00e9, il y aura quelques cumulus en montagne un faible risque d'averses dans les Alpes, il fait plus chaud 26 degr\u00e9s 29 en Valais, \u00e7a va continuer ce week- end du week- end de la chaleur du soleil, de la chaleur et jusqu'\u00e0 m\u00eame 31 degr\u00e9s dimanche en Valais la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule capital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:04:48 > 1:05:19) [87%] : \r\nBonjour, c'est bient\u00f4t bonjour m\u00eame je me disais que vous allez parler de Birmanie, ce matin, c'est bien \u00e7a ne voulais pas me tromper Nancy juste on va parler de Birmanie, vous savez que \u00e7a fait 2 ans un dimanche que la la norme r\u00e9pression contre les Rohingyas a d\u00e9but\u00e9 voil\u00e0 on on se rendra en Birmanie pour voir comment les Rohingyas qui ont d\u00e9cid\u00e9, eux, de rester en Birmanie, malgr\u00e9 tout, vive, ils ont une carte d'identit\u00e9 apatride qui ne leur donne en gros aucun droit, on ira voir tout ce qui se passe l\u00e0- bas et puis on vous parlera aussi d'information ce matin, on va voir si c'est pas quand m\u00eame plus s'en est mieux de vivre sans News, voil\u00e0 l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:05:19 > 1:05:27) [82%] : \r\nCe qui avait une balle dans tous les cas de le dire, les bonne \u00e9mission r\u00e9\u00e9couter merci \u00e0 m\u00eame, merci \u00e0 vous d'\u00eatre sur la premi\u00e8re pile 8 heures une minute \u00e0 \u00e7a le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:05:28 > 1:05:30) [68%] : \r\nAvec Fouad Boukari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:05:30 > 1:06:01) [91%] : \r\nLes dirigeants des pays les plus riches de la plan\u00e8te se r\u00e9unissent \u00e0 Biarritz ce week- end, une ville enti\u00e8rement boucl\u00e9 pour permettre aux grandes puissances de discuter les chefs d'\u00c9tats am\u00e9ricains et britanniques seront particuli\u00e8rement surveill\u00e9s, Roberto Sheryl au a pr\u00e9sent\u00e9 hier son premier bilan \u00e0 la t\u00eate de la Poste La Poste, qui pourrait se lancer sur le march\u00e9 des assurances maladie et puis nous reviendrons sur ce s\u00e9isme dans ce journal, le monde de l'athl\u00e9tisme avec le meilleur sprinter de la plan\u00e8te qui pourrait rater les Mondiaux de Doha, l'Am\u00e9ricain Christian Coleman, soup\u00e7onn\u00e9 de dopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:06:03 > 1:06:21) [94%] : \r\nDerniers pr\u00e9paratifs \u00e0 Biarritz dans le Sud-Ouest de la France avant le sommet du G7, les dirigeants des 7 pays les plus industrialis\u00e9s sont attendus demain pour 3 jours de r\u00e9union, Pauline Rappaz la s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 son maximum dans la station baln\u00e9aire, les forces de l'ordre sont d\u00e9ploy\u00e9s dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:06:21 > 1:06:44) [95%] : \r\nImaginez : plus de 13000 policiers et gendarmes sont mobilis\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du G7 dans cette ville de 25000 habitants 400 pompiers et des militaires aussi, sans oublier les journalistes qui viendront par milliers et les militants anticapitalistes la France organise cette ann\u00e9e le sommet et le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, a voulu mettre \u00e0 l'honneur une ville de province, le co\u00fbt de l'\u00e9v\u00e9nement est estim\u00e9 \u00e0 36 millions d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:06:44 > 1:06:52) [92%] : \r\nSur le fond, Pauline, quels seront les sujets discut\u00e9s par les chefs d'\u00c9tat fran\u00e7ais, allemands, canadiens, am\u00e9ricains, italiens ou encore japonais britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:06:52 > 1:07:39) [93%] : \r\nLe dossier iranien, relations avec la Russie, commerce, \u00e9conomie et s\u00e9curit\u00e9 internationale mais aussi transformation num\u00e9rique ou encore : climat, biodiversit\u00e9 et oc\u00e9ans Emmanuel Macron propose aussi de discuter des feux de for\u00eat qui ravagent l'Amazonie des rencontres se font aussi en marge du sommet, par exemple, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui re\u00e7oit aujourd'hui le chef de la diplomatie iranienne pour tenter de sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire, le G7, c'est aussi l'occasion pour les 7 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de mieux se conna\u00eetre, on imagine que le petit nouveau, le 1er ministre britannique Boris Johnson sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9e et puis dimanche \u00e0 l'issue du sommet, il n'y aura pas de communiqu\u00e9 final pr\u00e8s n\u00e9goci\u00e9, selon le voeu d'Emmanuel Macron l'an dernier le G7 avait vir\u00e9 au fiasco, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump s'\u00e9tait retir\u00e9 brusquement du communiqu\u00e9 final merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:07:39 > 1:07:45) [88%] : \r\nPauline Marois pas oui en effet, la pr\u00e9sence du 1er ministre britannique au G7 sera particuli\u00e8rement observ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:07:45 > 1:08:08) [89%] : \r\nEt surtout, ces \u00e9changes avec Donald Trump, une fois le Brexit enclench\u00e9 le 31 octobre avec ou sans accord, le Royaume-Uni esp\u00e8re signer un accord commercial tr\u00e8s avantageux avec les \u00c9tats-Unis, accords attendu en tout cas avec impatience par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Londres o\u00f9 nous attend notre correspondante Marina d'Arras, Marina, la relation dite sp\u00e9ciale entre les 2 pays est-elle bien r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT31 (1:08:08 > 1:08:39) [91%] : \r\nOui, oui, bien plus avec Boris Johnson qui avec Theresa May cela, c'est \u00e0 peine un mois que Boris Johnson cas d'Ahmed suite et pourtant il s'est d\u00e9j\u00e0 entretenu une dizaine de fois avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et son secr\u00e9taire au commerce international, se sont d\u00e9j\u00e0 rendus \u00e0 Washington alors qu'il y a encore quelques jours, Boris Johnson avait chang\u00e9, que de br\u00e8ves conversations t\u00e9l\u00e9phoniques avec les dirigeants europ\u00e9ens, alors il faut dire que cela a sur le march\u00e9, ainsi le Royaume-Uni perd son plus gros partenaire commercial apr\u00e8s son divorce avec lui, il pourra au moins n\u00e9gocier un accord avec les \u00c9tats-Unis et emp\u00eacher la libre sterling de s'\u00e9crouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:08:39 > 1:08:47) [93%] : \r\nEt certains Britanniques voient cela d'un mauvais oeil car tout accord commercial \u00e0 un prix et celui-ci en particulier semble avoir quelques conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT31 (1:08:48 > 1:09:26) [90%] : \r\nOui, effectivement, Donald Trump attendra certainement du Royaume-Uni qu'suivent les \u00c9tats-Unis en reniant l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien de 2015 que Londres et ses partenaires europ\u00e9ens avaient n\u00e9goci\u00e9 avec l'administration d'Obama, autre dossier important, celui du g\u00e9ant chinois, oui, oui, et des appels d'offres concernant la 5 G Donald Trump soup\u00e7onne l'Euro est de travailler avec le gouvernement et les services de renseignement chinois et lui interdit ainsi l'acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain, Theresa May semblait contre mais Donald Trump \u00e7a prendra certainement un compromis de la part de Boris Johnson alors le Royaume-Uni vous laisse \u00e9mancip\u00e9 en quittant le mais certains doutent que cela soit vrai que cela ne soit vraiment possible ancien pacte commercial et signer finalement avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:09:26 > 1:10:02) [91%] : \r\nMarina d'Arras, en Direct de Londres des interf\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res qui ne plaisent pas au pr\u00e9sident br\u00e9silien alors que des appels \u00e0 sauver l'Amazonie se multiplient, j'allais dire bolsonaro pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite et climato-sceptiques accus\u00e9 hier, Emmanuel Macron, d'avoir une mentalit\u00e9 Colonna liste en cause un rendez- vous donn\u00e9 aux membres du G7 par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour parler de l'urgence, dit-il, des feux en Amazonie, lors du sommet de demain \u00e0 Biarritz dans la soir\u00e9e une r\u00e9union de crise a \u00e9t\u00e9 tenu \u00e0 Brasilia, apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 une nouvelle charge contre les d\u00e9fenseurs de l'environnement, parmi lesquels Greta Berg la jeune Su\u00e9doise, appel \u00e0 des manies.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861788", "summary": "Itw Gustave Muheim, syndic PLR de Belmont-sur-Lausanne.", "id": "1862224", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861789", "summary": "Duplex Paris : itw Hubert V\u00e9drine, ex-ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res.", "id": "1862225", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["VEDRINE, HUBERT"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "RAPPAZ, Pauline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CORTHAY, Simon", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795426", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051639", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-44429984-69B4-46EA-B7D5-F1986CE1247E", "internalArchiveId": "44429984-69B4-46EA-B7D5-F1986CE1247E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement (SIGNATURE 22.08 ELECTIONS FEDERALES)  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Vincent Bourquin est avec nous pour Signature.. \r\net parle des l'\u00e9vnement politique de cette automnes.. \r\n\"Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement\"\r\nc'est votre commnetaire\r\nDans deux mois, les Suisses renouvelleront leur parlement. \r\nEt le terme renouveler prend tout son sens... Pr\u00e8s de 50 parlementaires tirent leur r\u00e9v\u00e9rence... parmi eux des \u00e9lus tr\u00e8s influents comme l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller, l'ancien chef du groupe UDC Adrian Amstutz ou la s\u00e9natrice socialiste Pascale Bruderer. \r\nIl y a donc des places de leaders \u00e0 prendre... notamment pour les romands.\r\nDe ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine 17 sortants ne se repr\u00e9sentent pas.... C'est une sacr\u00e9e opportunit\u00e9... la d\u00e9putation romande va changer... et c'est bien... car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s'est affaiblie, les t\u00e9nors francophones ne sont plus tr\u00e8s nombreux sous la coupole.... \r\nDes partis comme l'UDC, le PDC et le PS ont d'ailleurs de vrais probl\u00e8mes de rel\u00e8ves en Suisse romande. L'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'effet esp\u00e9r\u00e9... l'UDC se cherche de nouvelles personnalit\u00e9s. Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont perdu deux de leurs grands espoirs: Yannick Buttet et Guillaume Barazzone. Et chez les socialistes romands, personne n'a le profil pour succ\u00e9der un jour \u00e0 Alain Berset... en tout cas du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires... au sein des gouvernements cantonaux c'est diff\u00e9rent... \r\nLa rel\u00e8ve pourrait \u00eatre issue des chambardements assur\u00e9s: ainsi au conseil des Etats: Neuch\u00e2tel, Jura et Gen\u00e8ve auront une d\u00e9l\u00e9gation in\u00e9dite. \r\nDans les cantons de Vaud, Valais et Berne... un \u00e9lu, au moins, fera son entr\u00e9e \u00e0 la chambre haute.\r\nD'autres boulevernements possibles: des \u00e9lus tremblent pour leur si\u00e8ge citons au PDC le Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 et le Jurassien Jean-Paul Gschwind ou encore le Vert Daniel Br\u00e9laz. Quant au Mouvement citoyen genevois et la gauche de la gauche ils jouent carr\u00e9ment  leur survie \u00e0 Berne.\r\nLes enjeux des ces \u00e9lections sont \u00e9normes: r\u00e9\u00e9quilibrage politique, f\u00e9minisation, rajeunissement. \r\nLa campagne est donc lanc\u00e9e, place maintenant au d\u00e9bat d'id\u00e9es et \u00e0 l'\u00e9mergence de nouvelles personnalit\u00e9s.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637535", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement", "Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement / LME_2019-08-22T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement / LME_2019-08-22T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10637563", "ece-10637535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:52:41Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 signature Vincent Bourquin est avec nous, on va parler des \u00e9v\u00e9nements politiques de cette automnes Vincent \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'heure du grand bouleversement, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nDans 2 mois, les Suisses renouvelleront leur Parlement et le terme renouveler prend tout son sens, pr\u00e8s de 50 parlementaires tirent leur r\u00e9v\u00e9rence, parmi eux, des \u00e9lus tr\u00e8s influents comme l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller, l'ancien chef du groupe UDC Adrian Amstutz ou la s\u00e9natrice socialiste Pascale Bruderer il y a donc des places de leaders \u00e0 prendre, notamment pour les romands de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine 17 sortants ne se repr\u00e9sentent pas, c'est une sacr\u00e9e opportunit\u00e9 donc \u00e0 la d\u00e9putation romande va changer et c'est bien, car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s'est affaiblie, les t\u00e9nors francophones ne sont plus tr\u00e8s nombreux sous la Coupole des partis comme l'UDC le PDC et le PS ont d'ailleurs de vrais probl\u00e8mes de rel\u00e8ve en Suisse romande, l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'effet esp\u00e9r\u00e9 l'UDC se cherche de nouvelles personnalit\u00e9s d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont perdu 2 de leurs grands espoirs Yannick Buttet et Guillaume Barazzone et chez les socialistes romands, personne n'a le profil pour succ\u00e9der un jour \u00e0 Alain Berset, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires au sein des gouvernements cantonaux, c'est un peu diff\u00e9rent, la rel\u00e8ve pourrait \u00eatre ici aussi des chambardements assur\u00e9s ainsi au Conseil des \u00c9tats Neuch\u00e2tel Jura et Gen\u00e8ve auront une d\u00e9l\u00e9gation in\u00e9dite et dans les cantons de Vaud Valais et Berne un \u00e9lu au moins fera son entr\u00e9e \u00e0 la Chambre haute notre bouleversement possible des \u00e9lus tremblent pour leur si\u00e8ge, citons PDC le Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9, le Jurassien Jean-Paul Krivine d'ou encore le Vert Daniel Br\u00e9laz quant au Mouvement citoyens g\u00e9nevois et l'extr\u00eame gauche, ils jouent carr\u00e9ment leur survie \u00e0 Berne, les enjeux de ces \u00e9lections sont \u00e9normes r\u00e9\u00e9quilibrage politique f\u00e9minisation, rajeunissement, la campagne est donc lanc\u00e9e, place maintenant au d\u00e9bat d'id\u00e9es et \u00e0 l'\u00e9mergence de nouvelles personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [97%] :\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'heure du grand bouleversement, on se r\u00e9jouit de vivre tout \u00e7a avec vous merci beaucoup Vincent Bourquin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BE3E8DD-1688-47AD-859A-8ABE1045984B", "internalArchiveId": "9BE3E8DD-1688-47AD-859A-8ABE1045984B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascale Baeriswyl, Secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res;Felix Schneuwly, sp\u00e9cialiste sant\u00e9 chez Comparis;Gerhard, Virginie;Jean-Daniel Carrard, d\u00e9put\u00e9 PLR, syndic d' Yverdon-les-Bains;Claude Gendre, co-directeur T\u00e9l\u00e9Charmey;Simonet;Clint Capela, Joueur de basket\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(20/FOOT HEURTS A BERNE 7H) Un match nul. \r\nDeux partout, entre Young Boys et Etoile Rouge de Belgrade.\r\nUne rencontre qualificative pour la Ligue des Champions.\r\nMais \u00e0 Berne, affrontement il y a eu aussi avant et apr\u00e8s la rencontre. \r\nEn plein centre-ville. \r\nDes violences entre supporteurs suisses et serbes, qui ont fait 5 bless\u00e9s. \r\nQue s'est-il donc pass\u00e9, Caroline Stevan ?\r\nLes incidents ont d\u00e9marr\u00e9 vers 18h alors qu'un millier de fans de Belgrade se rendaient \u00e0 pied depuis le centre-ville vers le stade de Suisse. Un homme a d'abord \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00ab massivement \u00bb selon le communiqu\u00e9 de la police bernoise. Il a fallu, vous l'avez dit, qu'un policier tire trois coups de semonce en l'air pour calmer les assaillants. Puis d'autres altercations se sont d\u00e9roul\u00e9es sur le Pont de Lorraine. Et les bagarres ont repris apr\u00e8s le match de la ligue des champions. En tout, cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et amen\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital. Trois interpellations ont \u00e9galement eu lieu, li\u00e9s \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9 ou \u00e0 la d\u00e9tention de faux billets pour le match. L'une des personnes  \u00e9tait interdite d'entr\u00e9e sur le territoire.\r\n*** De nouveaux actes de violence, Caroline, au moment o\u00f9 les autorit\u00e9s suisses appellent justement \u00e0 serrer la vis contre les hooligans ?\r\nEn effet. Dans une interview \u00e0 la NZZ publi\u00e9e ce matin, la ministre suisse de la justice Karine Keller-Sutter appelle les villes et les cantons \u00e0 frapper fort contre ce genre de violences. \u00ab Il suffit d'appliquer les lois. La bo\u00eete \u00e0 outils est sur la table, explique-t-elle en citant les textes et juridictions. \u00ab  Mais \u00ab il faut avoir le courage d'utiliser ces instruments \u00bb, pr\u00e9cise-t-elle en pointant la collusion entre les clubs de sport et les supporters.\r\nD\u00e9but juillet, la ministre des sports Viola Amherd a propos\u00e9 des mesures pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 autour des matchs de football apr\u00e8s une rencontre avec des repr\u00e9sentants de ce sport. Parmi les pistes : prononcer des interdictions d'entr\u00e9e dans les stades, et les appliquer, am\u00e9liorer la vid\u00e9osurveillance ou lier les licences des clubs \u00e0 leurs mesures s\u00e9curitaires.\r\nPROMO AMHERD\r\n(05/DEPART ITV BAERYSWIL) De Berne \u00e0 New-York.\r\nPascale Baeriswyl va quitter son poste de Secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, qu'elle n'aura occup\u00e9 que trois ans. \r\nPour pr\u00e9sider le printemps prochain la Mission suisse aupr\u00e8s des Nations-unies. \r\nUn poste prestigieux.\r\nEt un d\u00e9part pleinement voulue, affirme Pascale Baeriswyl.\r\nSans raisons politiques ou partisane, m\u00eame si la socialiste a pour ministre de tutelle le PLR Ignazio Cassis\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(TF1/ANALYSE CO\u00dbT SANTE DI (7h)) *** Neuf mesures pour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9: le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut frapper fort\r\nParmi elles:\r\nL'\u00e9laboration de nouveaux mod\u00e8les via des projets-pilotes.\r\nLa cr\u00e9ation d'une organisation tarifaire pour les soins ambulatoires.\r\nOu encore la promotiom es m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques. \r\nJulien Bangerter: ces mesures vont-elles vraiment pouvoir freiner cette hausse des co\u00fbts?\r\nPour cela il faut r\u00e9ussir \u00e0 compenser deux ph\u00e9nom\u00e8nes....le vieillissement de la population... et les co\u00fbts li\u00e9s aux progr\u00e8s de la m\u00e9decine.Mais selon le gouvernement, ces mesures auront un efffet.......entre 300 et 500 millions d'\u00e9conomies annuelles.. rien que pour le plafond mis en place pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques. ...Alain Berset...lui m\u00eame reste toutefois... prudent et n'avance pas de chiffre pour l'ensemble du paquet...\r\nPas s\u00fbr donc qu'on puisse v\u00e9rifier un  effet concret...sur la prime maladie pay\u00e9e par les assur\u00e9s. Notamment car plusieurs mesures seraient introduites en m\u00eame temps. Un probl\u00e8me, selon  Felix Schneuwly, sp\u00e9cialiste sant\u00e9 chez Comparis...\r\n  08'' ((SON SCHNEUWLY ENVOYE))\r\nParmi les possibles effets n\u00e9gatifs, Felix Schneuwly...redoute notamment les co\u00fbts bureaucratiques...li\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation pr\u00e9vue d'une institution pour g\u00e8rer les tarifs dans l'ambulatoire.\r\n***Mais dans l'ensemble, Julien, les critiques restent peu nombreuses\r\nNon, elles ne concernent que des points sp\u00e9cifiques...les milieux pharmaceutiques s'opposent au prix de r\u00e9f\u00e9rence des m\u00e9dicaments, la f\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins d\u00e9nonce elle la mise en place d'un \"budget global d\u00e9guis\u00e9\". Mais, Sant\u00e9suisse...la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses-maladie salue ce projet. Et c\u00f4t\u00e9 politique, aucun parti ne critique l'ensemble du paquet, ce qui laisse pr\u00e9sager une majorit\u00e9 au parlement. On sent donc un soutien reflatif aussi bien.... du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs....d'une approche lib\u00e9rale du syst\u00e8me, que du c\u00f4t\u00e9 des partisans d'une approche plus \u00e9tatiste. Il faut dire qu'en ann\u00e9e \u00e9lectorale, il ne fait peut-\u00eatre pas bon s'opposer \u00e0 des mesures qui ont au moins l'objectif d\u00e9clar\u00e9 non pas d'abaisser mais au moins ...freiner la hausse des primes maladies...\r\nPROMO\r\n(agricultrue reactions) Sant\u00e9 animale.\r\nDurabilit\u00e9.\r\nChangement climatique.\r\nCatastrophes naturelles. \r\nLa politique agricole du conseil f\u00e9d\u00e9ral va plus que jamais en tenir compte. \r\nPr\u00e9sent\u00e9e hier, elle se d\u00e9clinera avec une teinte plus verte. \r\nD\u00e8s 2022.\r\n(TF5/NUMERIQUE ECOLE INEGALITES PI) *** Qui paie quoi en mati\u00e8re d'apprentissage num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole ? \r\nLa question se pose en tout cas dans le canton de Vaud.\r\nPersonne ne discute le virage vers un enseignement digital souhait\u00e9 par la conseill\u00e8re d'Etat Cesla Amarelle.\r\nMais le PLR s'interroge sur son financement. \r\nVirginie Gu\u00e9rarte, il craint un risque d'in\u00e9galit\u00e9 entre les communes.\r\n(montreux) La municipalit\u00e9 de Montreux prend acte de l'annulation -confirm\u00e9e par la Cour constitutionnelle vaudoise- de la votation sur le Centre des congr\u00e8s.\r\nVa t-elle organiser un nouveau scrutin ? Avec un projet revisit\u00e9 ?\r\nL'ex\u00e9cutif de la Ville attend de savoir si la d\u00e9cision d'hier fera l'objet d'un recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n(07/FR/CHARMEY SAUVETAGE ITV GENDRE) *** Apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de bilan au printemps, la renaissance en automne\r\nCelle des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey, en Gruy\u00e8re. \r\nSport, loisirs, gastronomie, transport: la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9l\u00e9Charmey a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan de relance. Comment cela va t-il se passer pour les clients de la station fribourgeoise ? \r\nClaude Gendre, l'un des trois co-directeurs de T\u00e9l\u00e9Charmey, nous dit tout. \r\nClaude Gendre avec Maurice Doucas\r\n(italie) *** En Italie, c'est aujourd'hui que le pr\u00e9sident Sergio Matarella doit rencontrer les dirigeants des principaux partis\r\nSon objectif: trouver un nouveau gouvernerment de coalition et sortir le pays de la crise politique.\r\nHier le Parti d\u00e9mocrate a propos\u00e9 une alliance au Mouvement 5 Etoiles.\r\nEn lui posant cinq conditions. \r\nParmi elles:\r\nL'appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\nLe respect de la d\u00e9mocratie. \r\nUne gestion des flux migratoires en concertation avec l'Europe. \r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le mouvement 5 \u00e9toiles.\r\nQui r\u00e9serve pour l'heure sa r\u00e9ponse.\r\n(boris-merkel) Angela Merkel hier, Emmanuel Macron aujourd'hui. \r\nLe Premier ministre britannique Boris Johnson poursuit sa tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLa premi\u00e8re depuis son arriv\u00e9e au pouvoir fin juillet. \r\nPour parler surtout Brexit. \r\nHier la chanceli\u00e8re allemande a jug\u00e9 possible de trouver dans les trente jours un accord avec Londres.\r\nAfin d'\u00e9viter un divorce non n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles le 31 octobre.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, lui, devrait adopter aujourd'hui une attitude moins conciliante.\r\n(13/US/ENFANTS MIGRANTS DETENTION PA) *** Donald Trump a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare hier en mati\u00e8re d'immigration. \r\nSon administration veut autoriser la d\u00e9tention illimit\u00e9e d'enfants migrants aux Etats-Unis.  \r\nContre 20 jours maximum aujourd'hui. \r\nCette nouvelle disposition doit entrer en vigueur dans deux mois.\r\nMais elle ne passera forc\u00e9ment comme une lettre \u00e0 la poste, Pauline Simonet, vous qui \u00eates \u00e0 Washington \r\n((L'administration Trump a clairement affich\u00e9 son objectif :\r\n\u00ab envoyer un message fort sur le fait qu'immigrer ill\u00e9galement aux Etats-Unis avec des enfants n'est pas un \"passeport\" pour \u00e9viter la d\u00e9tention \u00bb.\r\nDepuis plus de 20 ans un d\u00e9cret impose de ne pas maintenir en d\u00e9tention des enfants plus de 20 jours. Le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur veut supprimer ce d\u00e9lai maximal, afin d'autoriser la d\u00e9tention illimit\u00e9e des familles entr\u00e9es ill\u00e9galement. Le temps que leur dossier soit \u00e9tudi\u00e9. 3 mois en moyenne assure l'administration..mais les associations de d\u00e9fense des droits de l'enfants d\u00e9noncent des conditions de d\u00e9tention indignes dans de nombreux centres am\u00e9ricains. \r\nL'an dernier, Donald Trump avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de contourner le m\u00eame d\u00e9cret, en d\u00e9cidant de la s\u00e9paration des enfants et de leurs parents arr\u00eat\u00e9s pour immigration ill\u00e9gale, afin de maintenir plus longuement en d\u00e9tention les adultes. Devant le toll\u00e9 provoqu\u00e9 par cette mesure, le pr\u00e9sident avait fait marche arri\u00e8re. Et un juge avait annul\u00e9 sa d\u00e9cision. \r\nC'est un nouveau bras de fer qui s'annonce entre la maison Blanche et la justice des Etats-Unis. ))\r\n(soudan) Un nouveau Premier ministre.\r\nUn Conseil souverain. \r\nLa transition vers un pouvoir civil s'est concr\u00e9tis\u00e9e hier au Soudan. \r\nFruit de l'accord historique entre les militaires et les repr\u00e9sentants des mouvements de contestation populaire. \r\nQuatre mois apr\u00e8s la destitution et l'arrestation du pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir.\r\nUn gouvernement devrait voir le jour dans les jours qui viennent.\r\n(yemen) Le Yemen vit la pire crise humanitaire du monde, et pourtant.\r\nFaute d'argent, les Nations-Unies doivent enterrer la majorit\u00e9 de leurs programmes d'aide \u00e0 ce pays du Golfe. Elles ne pourront financer cette ann\u00e9e que trois d'entre eux. \r\nSur 34.\r\n(etude oms) Mauvais pour la plan\u00e8te, mais sans danger pour la sant\u00e9.\r\nPas encore. \r\nQui donc ?\r\nLes microplastiques. \r\nAu vu de leur niveau actuel dans l'eau du robinet ou en bouteille, indique l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\nL'OMS veut donc rassurer, mais reste prudente: si la pr\u00e9sence du plastique dans l'environnement continue de se renforcer, la plan\u00e8te et ses habitants en paieront le prix fort. D'ici un si\u00e8cle.\r\n(18/BASKET ITV CAPELA) *** En basket il lui fallait battre l'Islande avec plus de vingt points d'\u00e9cart: mission accomplie pour la Suisse\r\nSa victoire 109 \u00e0 85 hier soir \u00e0 Montreux lui ouvre les portes des qualifications pour l'Euro 2021. \r\nUne Suisse soud\u00e9e, qui doit beaucoup aussi \u00e0 la pr\u00e9sence de Clint Capela.\r\nEt c'est bien pour vivre ce genre d'\u00e9motions que le Genevois de Houston, star en NBA, est revenu en \u00e9quipe nationale.\r\n(cinema) Lui il rend 12 centim\u00e8res \u00e0 Clint Capela.\r\nMais pas rancunier pour deux sous, Dwayne Johnson.\r\nCar l'ancien joueur de football am\u00e9ricain gagne plus que la star de Houston.\r\nL'acteur le mieux pay\u00e9 du monde, c'est lui. \r\nSelon le magazine Forbes.\r\nSp\u00e9cialiste des films d'actions, The Rock -son surnom- a encaiss\u00e9 88 millions de francs en une ann\u00e9e.\r\nSa recette: le travail. Encore et toujours.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637531", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-22T07:00:23_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-22T07:00:23_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10637545", "ece-10637531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:59:40Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nEt Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour billets falsifi\u00e9s bagarre bless\u00e9s des supporters qui voient rouge, les amateurs de football sont en berne, ce matin du grain \u00e0 moudre pour les d\u00e9fenseurs de la mani\u00e8re forte, le num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole, c'est bien, mais qui paye la facture entre cantons et communes, \u00e7a coince une d\u00e9tention sans limite en sort promis aux enfants de migrants ill\u00e9gaux aux \u00c9tats-Unis un nouveau bras de fer en perspective entre la Maison Blanche, la justice am\u00e9ricaine, enfin le sport peut \u00eatre beau aussi les basketteurs suisses le prouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nUn match nul 2 partout entre Young bosser \u00c9toile Rouge de Belgrade, une rencontre qualificative pour la Ligue des champions mais \u00e0 Berne affrontement il y a eu aussi avant et apr\u00e8s la rencontre, en plein centre- ville, des violences entre supporters suisses et Serbes qui ont fait 5 bless\u00e9s, que s'est -il donc pass\u00e9 Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [96%] :\r\nLes incidents ont d\u00e9marr\u00e9 vers 18 heures alors qu'un millier de fans de Belgrade se rendaient \u00e0 pied depuis le centre- ville vers le Stade de Suisse, un homme a d'abord \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 massivement, selon le communiqu\u00e9 de la police bernoise, il a fallu, vous l'avez dit qu'un policier tire 3 coups de semonce en l'air pour calmer les assaillants, puis d'autres altercations se sont d\u00e9roul\u00e9s sur le pont de Lorraine et les bagarres ont repris apr\u00e8s le match de la Ligue des champions : en tout, 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et amen\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital trois interpellations ont \u00e9galement eu lieu li\u00e9s \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9 ou \u00e0 la d\u00e9tention de faux billets pour le match, l'une des personnes \u00e9tait interdite d'entr\u00e9e sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [96%] :\r\nDe nouveaux actes de violence Caroline au moment o\u00f9 les autorit\u00e9s suisses appellent justement \u00e0 serrer la visse hooligans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [94%] :\r\nEn effet, dans une interview \u00e0 la NZZ publi\u00e9e ce matin la ministre suisse de la justice, Karine Keller-Sutter, appelle les villes et les cantons \u00e0 frapper fort contre ce genre de violence, il suffit d'appliquer les lois, la bo\u00eete \u00e0 outils est sur la table, explique -t-elle, en citant les textes et les juridictions mais il faut avoir le courage d'utiliser ces instruments, pr\u00e9cise la Saint-Galloise en pointant la collusion entre les clubs et les supporters, d\u00e9but juillet, la ministre des sports Viola Amherd a propos\u00e9 des mesures pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 autour des matchs de football, apr\u00e8s une rencontre avec des repr\u00e9sentants de ce sport, parmi les pistes prononcer des interdictions d'entr\u00e9e dans les stades et les appliquer, am\u00e9liorer la vid\u00e9osurveillance ou encore lier et les licences des clubs \u00e0 leurs mesures s\u00e9curitaires merci Caroline Viola Amherd qui justement sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et demi on va lui en parlera parler pour poser des des questions sur l'efficacit\u00e9 des des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [92%] :\r\nQuant au hooliganisme de Berne \u00e0 New York, Pascale Baeriswyl, va quitter son poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, qu'elle n'aura occup\u00e9 que trois ont pour pr\u00e9sider le printemps prochain, la mission suisse aupr\u00e8s des Nations unies un poste prestigieux et un d\u00e9part pleinement voulue, affirme Pascale Baeriswyl sans raisons politiques ou partisane, m\u00eame si la socialiste a pour ministre de tutelle, le PLR Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [89%] :\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 totalement normal au sein du DFAE d'avoir des secr\u00e9taires d'\u00c9tat qui avait une autre Bakulin politique que le chef de d\u00e9partement, donc les r\u00e8gles sont claires : chez nous, moi je conseille le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas seulement Cassis aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tant que telle et si celui -ci prend d'autres d\u00e9cisions mon job, c'est de de suivre, je dois \u00eatre loyal, donc voil\u00e0, c'est clair que mes valeurs et ma couleur politique, elle est claire, mais j'ai encore jamais ex\u00e9cut\u00e9 mon mandat comme mandat de partis politiques donc hier que le ministre quitte politicien, moi j'ai renonc\u00e9 \u00e0 la politique, il y a 20 ans et je ne l'ai jamais regrett\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [69%] :\r\nPascale Baeriswyl, avec Marc mini qui n'y. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [98%] :\r\n9 mesures pour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut frapper fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [94%] :\r\nEt parmi elles, la Love l'\u00e9laboration de nouveaux mod\u00e8les via des projets-pilotes, la cr\u00e9ation d'une organisation tarifaire pour les soins ambulatoires ou encore la promotion des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, Julien Bangerter, ces mesures vont -elles vraiment pouvoir freiner cette hausse des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [93%] :\r\nAlors, pour cela, il faut r\u00e9ussir \u00e0 compenser deux ph\u00e9nom\u00e8nes, le vieillissement de la population et les co\u00fbts li\u00e9s aux progr\u00e8s de la m\u00e9decine, mais selon le gouvernement, ces mesures auront un effet entre 300 et 500 millions d'\u00e9conomies annuelles, rien que pour le plafond mis en place pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques Alain Berset lui- m\u00eame reste toutefois prudent, on n'avance pas de chiffre pr\u00e9cis pour l'ensemble du paquet, pas s\u00fbr donc qu'on puisse v\u00e9rifier un effet concret sur la prime maladie pay\u00e9e par les assur\u00e9s, notamment car plusieurs mesures seraient introduites en m\u00eame temps un probl\u00e8me selon F\u00e9lix Schneuwly, sp\u00e9cialiste sant\u00e9 chez Comparis. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:12) [87%] :\r\nOn va pas \u00eatre capable d'\u00e9voluer, quelles mesures concr\u00e8tement aura de succ\u00e8s et puis quelle mesure aura plut\u00f4t des effets n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [93%] :\r\nParmi les possibles faisait fait n\u00e9gatifs F\u00e9lix Schneuwly redoute notamment les co\u00fbts bureaucratiques li\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation pr\u00e9vue d'une institution pour g\u00e9rer les tarifs dans l'ambulatoire, mais dans l'ensemble, Julien les critiques restent peu nombreuses, non elle ne concernent que des points sp\u00e9cifiques et les milieux pharmaceutiques s'opposent au prix de r\u00e9f\u00e9rence des m\u00e9dicaments, la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins, elle d\u00e9nonce la mise en place d'un budget global d\u00e9guis\u00e9, mais Sant\u00e9suisse la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie salue ce projet et c\u00f4t\u00e9 politique, aucun parti ne critique l'ensemble du paquet, ce qui laisse pr\u00e9sager une majorit\u00e9 au Parlement, on sent donc en soutien relatifs, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs d'une approche lib\u00e9rale du syst\u00e8me que du c\u00f4t\u00e9 des partisans d'une vision plus \u00e9tatiste, il faut dire qu'en ann\u00e9e \u00e9lectorale, ne fait peut-\u00eatre pas bon s'opposer \u00e0 des mesures qui auront moins l'objectif d\u00e9clar\u00e9 non pas d'abaisser, mais au moins de freiner la hausse des primes maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:12) [93%] :\r\nMerci Julien va demander un repr\u00e9sentant des m\u00e9decins ce qu'ils en pensent de ces mesures, Michel \u00e7a avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [88%] :\r\nSant\u00e9 animale durabilit\u00e9, changement climatique, catastrophes naturelles, la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral va plus que jamais en tenir compte, pr\u00e9sente hier, elle se d\u00e9clinera avec une teinte plus verte d\u00e8s 2022. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:31) [96%] :\r\nCette question maintenant : qui paie quoi en mati\u00e8re d'apprentissage num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [93%] :\r\nCette question, elle se pose en tout cas dans le canton de Vaud, personne ne discute le virage vers un enseignement digital, souhait\u00e9 par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle mais le PLR s'interrogent sur son financement, Virginie Gehrard il craint un risque d'in\u00e9galit\u00e9 entre les communes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:50) [93%] :\r\nLe PLR tire en effet la sonnette d'alarme car en mati\u00e8re d'investissement scolaire, l'entretien des b\u00e2timents et le mobilier sont financ\u00e9es par les communes, alors que le canton se charge du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique, mais dans quelle cat\u00e9gorie ranger l'\u00e9quipement digital, tels que le WiFi ou les tableaux num\u00e9riques, c'est l\u00e0 que \u00e7a commence, car ni le canton ni les communes n'arrivent \u00e0 se mettre d'accord Jean-Daniel Carrard et d\u00e9put\u00e9 PLR et syndic d'Yverdon-les-Bains, il a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire pour plus de clart\u00e9 sur cette question, il craint que le flou existant cr\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s entre les communes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:21) [87%] :\r\nAlors \u00e7a cr\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s parce qu'\u00e9videmment les actuellement plut\u00f4t tendance \u00e0 tirer la langue, financi\u00e8rement, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 les probl\u00e8mes financiers, ce qui d'ailleurs, accessoirement est pas le cas, les cantons \u00e9tant et pour pour le canton, \u00e7a veut dire que les communes vont \u00e9quiper les coll\u00e8ges en fonction de leur filets de leurs moyens financiers, \u00e7a veut dire que tous les enfants de ce entend elles seront donc pas traiter d'une fa\u00e7on similaire d'une fa\u00e7on \u00e9quitable et \u00e7a c'est pas juste, c'est pas non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9partement de la formation, on explique que la suspension des n\u00e9gociations s'est fait de mani\u00e8re concert\u00e9e entre les communes et le canton en cause les discussions urgentes sur la facture sociale, la probl\u00e9matique devrait n\u00e9anmoins revenir sur l'attaque du Grand Conseil cette fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [97%] :\r\nLa municipalit\u00e9 de Montreux prend acte de l'annulation confirm\u00e9e par la Cour constitutionnelle vaudoise de la votation sur le Centre des congr\u00e8s va -t-elle organiser un nouveau scrutin, avec un projet revisit\u00e9 l'ex\u00e9cutif de la Ville attend de savoir si la d\u00e9cision d'hier, fera l'objet d'un recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:20) [95%] :\r\nLe d\u00e9p\u00f4t de bilan au printemps, la renaissance en Automne, on parle des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey en Gruy\u00e8re Hams. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [94%] :\r\nPour loisirs gastronomie transport, la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9l\u00e9Charmey a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan de relance, comment cela va -t-il se passer pour les clients de la station fribourgeoise Claude Gendre, l'un des 3 co- directeur de l'T\u00e9l\u00e9Charmey nous dit tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:39) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 quand ils arriveront \u00e0 charmer le lieu d'accueil de nos clients va pratiquement inchang\u00e9, on aura un lieu d'information d'accueil du congr\u00e8s \u00e0 alit\u00e9 quand ils iront aux caisses, ils auront acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble de l'offre de Charmey, c'est-\u00e0-dire qu'ils auront le mat\u00e9riel de location la riches auront de quoi \u00eatre consomm\u00e9s d\u00e9j\u00e0 un caf\u00e9, donc on viendra pour passer un moment de convivialit\u00e9 du Parking jusqu'\u00e0 l'activit\u00e9 sur la montagne et retour qu'est -ce qui va faire selon vous la diff\u00e9rence, ce qui a fait la diff\u00e9rence, c'est qu'au final, on va mettre en place vraiment des concepts ou on va utiliser l'authenticit\u00e9 et la durabilit\u00e9 de nos actions, le c\u00f4t\u00e9 moderne actuel, c'est-\u00e0-dire de transformer la station de Charmey en une station qui est station d'aujourd'hui et de demain avec les nouvelles technologies avec des offres qui sont des exp\u00e9riences pour les visiteurs, est ce que vous serez dans le Magic Pass alors l'objectif c'est, c'est di\u00e8tes malheureusement j'ai pas encore la r\u00e9ponse affirmative, \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous sommes en bonne discussion les feux sont plut\u00f4t ouverts, mais on attend encore des d\u00e9cisions du Magic Pass, nous avons le souhait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:29) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger en Italie, c'est aujourd'hui que le pr\u00e9sident Sergio Mattarella doit rencontrer les dirigeants des principaux par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [94%] :\r\nSi son objectif : trouver un nouveau gouvernement de coalition et sortir le pays de la crise politique, hier, le Parti d\u00e9mocrate a propos\u00e9 une alliance au Mouvement 5 \u00e9toiles en lui proposant 5 conditions, parmi elles, l'appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le respect de la d\u00e9mocratie, une gestion des flux migratoires en concertation avec l'Europe, message re\u00e7u 5 sur 5 par le Mouvement 5 \u00e9toiles qui r\u00e9serve pour l'heure, sa r\u00e9ponse Angela Merkel hier Emmanuel Macron aujourd'hui, le 1er ministre britannique Boris Johnson poursuit sa tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, la premi\u00e8re depuis son arriv\u00e9e au pouvoir fin juillet pour parler surtout Brexit hier, la chanceli\u00e8re allemande a jug\u00e9 possible de trouver dans les 30 jours, un accord avec Londres afin d'\u00e9viter un divorce non n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, le 31 octobre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, lui, devrait adopter aujourd'hui une attitude moins conciliant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:21) [97%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare hier en mati\u00e8re d'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [97%] :\r\nSon administration veut autoriser la d\u00e9tention illimit\u00e9e d'enfants migrants aux \u00c9tats-Unis contre 20 jours maximum aujourd'hui cette nouvelle disposition doit entrer en vigueur dans 2 mois, mais elle ne passera pas forc\u00e9ment comme une lettre \u00e0 la poste, Pauline Simonet, vous qui \u00eates \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:40) [96%] :\r\nL'administration Trump a clairement affich\u00e9 son objectif, envoyer un message fort sur le fait qu'immigrer ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis avec des enfants n'est pas un passeport pour \u00e9viter la d\u00e9tention depuis plus de 20 ans, un d\u00e9cret impose de ne pas maintenir en d\u00e9tention des enfants plus de 20 jours le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, veut supprimer ce d\u00e9lai maximal afin d'autoriser la d\u00e9tention illimit\u00e9e des familles entr\u00e9es ill\u00e9galement le temps que leur dossier soit \u00e9tudi\u00e9 3 mois en moyenne, assure l'administration mais les associations de d\u00e9fense des droits de l'enfant, d\u00e9noncent des conditions de d\u00e9tention indignes dans de nombreux centres am\u00e9ricains l'an dernier, Donald Trump avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de contourner ce m\u00eame d\u00e9cret en d\u00e9cidant de s\u00e9parer les enfants et leurs parents arr\u00eat\u00e9s pour immigration ill\u00e9gale afin de maintenir plus longuement en d\u00e9tention, les adultes devant le toll\u00e9 provoqu\u00e9 par la mesure, le pr\u00e9sident avait fait marche arri\u00e8re et un juge avait annul\u00e9 sa d\u00e9cision, c'est un nouveau bras de fer qui s'annonce entre la Maison Blanche et la justice des \u00c9tats-Unis Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [93%] :\r\nUn nouveau 1er ministre un conseil souverain la transition vers un pouvoir civil s'est concr\u00e9tis\u00e9e hier au Soudan, fruit de l'accord historique entre les militaires et les repr\u00e9sentants des mouvements de la contestation populaire, 4 mois apr\u00e8s la destitution et l'arrestation du pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir, un gouvernement devrait voir le jour dans les jours qui viennent, le Y\u00e9men vit la pire crise humanitaire du monde et pourtant, faute d'argent, les Nations Unies doivent enterrer la majorit\u00e9 de leurs programmes d'aide \u00e0 ce pays du Golfe, elles ne pourront financer cette ann\u00e9e que 3 d'entre eux sur 34 mauvais pour la plan\u00e8te, mais sans danger pour la sant\u00e9, pas encore, qui donc les microplastiques au vu de leur niveau actuel dans l'eau du robinet ou embouteill\u00e9e, indique l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 : l'OMS veut donc rassurer mais reste prudente : si la pr\u00e9sence du plastique dans l'environnement continue de se renforcer la plan\u00e8te et ses habitants ont payeront le prix fort d'ici ancienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:28) [96%] :\r\nEn basket, il lui fallait battre l'Islande avec plus de 20 points d'\u00e9cart, mission accomplie pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [95%] :\r\nSa victoire 109 \u00e0 85 hier soir, \u00e0 Montreux, lui ouvre les portes des qualifications pour l'Euro 2021 une Suisse soud\u00e9e, qui doit beaucoup aussi \u00e0 la pr\u00e9sence de Clint Capella et c'est bien pour vivre ce genre d'\u00e9motions que le Genevois de Houston Star au NBA est revenu en \u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:49) [78%] :\r\nExactement ce que ce genre d'\u00e9motions merci tr\u00e8s diff\u00e9rent, la bless\u00e9 un autre basket il y a beaucoup moins d'espace de jeu beaucoup plus intelligemment, c'est pour \u00e7a cet \u00e9t\u00e9 avec mon pays ensuite avoir tout savoir ce coeur de pour le pays, j'avais, j'avais un bus \u00e9taient qui pour pour la suite des qualifications \u00e0 l'Euro et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait ce soir au gagnant de 24 devait gagner 21 ce c'est juste incroyable \u00e7a prouve encore que, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [94%] :\r\nLui, il rend 12 s\u00e9ances centim\u00e8tres Clint Capella mais pas rancunier pour 2 sous, Dwayne Johnson car l'ancien joueur de football am\u00e9ricain gagne plus que la Star de Houston, l'acteur le mieux pay\u00e9 du monde, c'est lui, selon le magazine Forbes, sp\u00e9cialiste des films d'action, de rock, son surnom, a encaiss\u00e9 88 millions de francs en une ann\u00e9e, sa recette : le travail, le travail, encore et toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:34) [96%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:54:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossier, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D24F233-BF30-4873-900F-D9655CAEBFCB", "internalArchiveId": "3D24F233-BF30-4873-900F-D9655CAEBFCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Andrea Caroni, conseiller aux Etats Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse, qui explique les propositions \u00e9conomiques de son parti en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\"Une politque \u00e9conomique pro-active est plus que jamais n\u00e9cessaire\" : voil\u00e0 ce que promeut le PLR...\r\nDeux mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa strat\u00e9gie \u00e9conomique.\r\nIl r\u00e9clame notamment de meilleures conditions-cadres gr\u00e2ce \u00e0 un taux de TVA unique, de nouveaux accords de libre-\u00e9change ou encore des visas pour les sp\u00e9cialistes qui viendraient travailler dans des technologies de pointe.\r\nBonsoir Andrea Caroni, vous \u00eates conseiller aux Etats apenzellois et vice-pr\u00e9sident du PLR suisse.\r\n-Vous exigez une TVA unique et demandez le taux le plus simple et le plus bas d'Europe.  Cette id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le parlement en mars 2016 ... vous revenez dessus faute de mieux ?\r\n- Les taux de TVA sont les m\u00eames pour tous les consommateurs et citoyens. Est-ce qu'en abaissant ces taux, vous ne risquez pas de p\u00e9naliser les plus pauvres et la classe moyenne?\r\n- Ce matin, vous avez \u00e9voqu\u00e9 \"une situation \u00e9conomique qui s'assombrit de fa\u00e7on alarmante\". Vous voulez surfer sur la nervosit\u00e9 des march\u00e9s, manifest\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 ? \u00e7a tombe bien pour vous ?\r\n- Vous demandez une politique pro-active : \u00e7a n'est pas le cas aujourd'hui, on n'anticipe pas? Le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, sous la houlette de Guy Parmelin, ne vous convainc pas?\r\n- Alors ce matin, vous avez parl\u00e9 d'\u00e9conomie...mais pratiquement aucune allusion \u00e0 la politique climatique souhait\u00e9 par la base du PLR... cette taxe sur les billets d'avion que la base appelle de ses voeux, vous craignez de vous \u00e9loigner de votre \u00e9lectorat traditionnel ? Ca fait mauvais genre ?\r\n- C''\u00e9tait une parenth\u00e8se, d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9e, pour se donner bonne image et bonne conscience? \r\n- Vous nous dites que le climat reste un th\u00e8me important pour le PLR (A voir s'il le dit) . Mais alors qu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie des Verts Lib\u00e9raux? On a notamment vu r\u00e9cemment lors des \u00e9lections zurichoise que le Verts Lib\u00e9raux progressaienet nettement alors que le PLR reculait...\u00e7a vous inqui\u00e8te?\r\n- Le PS vous accues de mettre l'accent uniquement sur les int\u00e9r\u00eats des soci\u00e9t\u00e9s et des d\u00e9tenteurs de capital....donc des plus riches...Vous leur donnez tort?\r\nEn 2015 vous avez progress\u00e9 de 3 si\u00e8ges, les sondages vous pr\u00e9disent une stagnation pour 2019, n'aurait-il pas fallu parler un peu plus de politique climatique des entreprises, pour coller aux pr\u00e9occupations des gens ?\r\nVotre objectif officiel, c'est de devancer le parti socialiste, vous aviez le m\u00eame en 2015 .. \u00e7a n'a pas tellement march\u00e9 ... A quoi bon ?\r\nLes Verts Lib\u00e9raux risquent de vous faire de l'ombre, aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, ils ont beaucoup progress\u00e9, vous avez perdu des plumes, c'est votre principal concurrent ?", "durationSec": 398, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637606", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale", "syst\u00e8me \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["TVA", "PLR"], "alternativeTitle": ["Andrea Caroni explique les propositions \u00e9conomiques du PLR en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2019-08-22T18:02:00_developpement-3", "Forum du 22.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Andrea Caroni, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse."], "variantIds": ["ece-10637606"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:10Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne politique \u00e9conomique proactive est plus que jamais n\u00e9cessaire, voil\u00e0 ce que promeut le PLR aujourd'hui, 2 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa strat\u00e9gie \u00e9conomique, ils r\u00e9clament notamment de meilleures conditions, cadres, gr\u00e2ce \u00e0 un taux de TVA unique de nouveaux accords de libre- \u00e9change ou encore des visas pour les sp\u00e9cialistes, qui viendraient travailler dans des technologies de plaintes de pointe, Andr\u00e9a Caroni bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [91%] :\r\nVous \u00eates conseiller aux \u00c9tats appenzellois et vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, alors vous vous exigez une TVA unique vous demander m\u00eame le taux le plus simple et le plus bas d'Europe, mais c'est une id\u00e9e qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Parlement en mars 2016 ce parlement quand m\u00eame bien orient\u00e9 \u00e0 droite, vous revenez dessus, faute de mieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [84%] :\r\nNon mais c'est un classique d'une agence de r\u00e9formes de ce pays, c'est vraiment dommage que \u00e7a, pas encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e maintenant sa salle, plus de 4 ans qu'on a propos\u00e9 la derni\u00e8re fois cette. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:00) [91%] :\r\n\u00e7a serait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [84%] :\r\nOn s'\u00e9tait entour\u00e9 du maire, ce qu'il l'avait propos\u00e9, et je crois que comme donc on a introduit la TVA pour la premi\u00e8re fois \u00e7a aussi pris plusieurs, et c'est donc peut-\u00eatre la 3\u00e8me fois on aura la chance d'avancer la Suisse et de r\u00e9duire ce monstre bureaucratique o\u00f9 tout le monde \u00e0 Mir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [94%] :\r\nAlors ce matin vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 une situation \u00e9conomique qui s'assombrit de fa\u00e7on alarmante, est ce que vous voulez pas un peu surfer sur la nervosit\u00e9 des march\u00e9s manifest\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, ce qu'on peut dire que \u00e7a tombe bien pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [89%] :\r\nNon, pas du tout, alors, nous, nous voulons un pays qui prosp\u00e8re et pour le moment, c'est le cas, mais il faut gouverner c'est pr\u00e9voir, donc il faut il faut savoir lire les les signaux qui sont un peu mena\u00e7ants, c'est la politique protectionniste de plusieurs pays, c'est la situation des des taux sur les march\u00e9s financiers, c'est la situation du Brexit qui est tr\u00e8s est imminente, qui sera peut-\u00eatre r\u00e9alisera le presque le m\u00eame jour que j'ai dans \u00e9lections donc le PLR, c'est une partie qui a fond\u00e9 ce pays ou dans le futur et pr\u00e9parer notre pays pour ces r\u00e9formes n\u00e9cessaires et on sait qu'en Suisse les r\u00e9formes prennent du temps, donc il faut mieux, il vaut mieux commencer t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [88%] :\r\nAlors, vous demandez une politique le proactive de la part de la Suisse, c'est pas le cas aujourd'hui c'est \u00e7a vous satisfait par la mani\u00e8re dont donc Guy Parmelin dirige le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [87%] :\r\nRegardez, quand on est SchneiderAmmann \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate, 8 appartements d'\u00e9conomie a vraiment fait beaucoup de progr\u00e8s, par exemple dans le livre et commerce avec la Chine aussi dans beaucoup avec beaucoup d'autres trait\u00e9s maintenant, j'ai toujours l'espoir que Monsieur Parmelin le continue c'est bon travail, mais quand je vois comme comme il avait dit c'\u00e9tait grande difficult\u00e9 \u00e0 dire non \u00e0 des souhaits des agriculteurs, par exemple lors de la prochaine agenda pour la politique agricole qu'on a vu hier, je suis pas s\u00fbr s'il s'il arrive vraiment \u00e0 mettre en oeuvre cette politique qui qui demandera des compromis aussi du c\u00f4t\u00e9 des axes qui peuvent, par exemple, va, si on veut un livre am\u00e9liorer \u00e9change avec le Mercosur en Americus eu avec les \u00c9tats-Unis, qui est, qui serait tr\u00e8s important pour notre \u00e9conomie d'exportation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que les \u00e9l\u00e8ves l'agriculteur devrait l\u00e2cher sur quoi selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [86%] :\r\nNon, il faut certainement trouver des compromis, mais les axes sculpteurs ne pourront pas tous bloqu\u00e9s et crie pas c'est Guy Parmelin qui aurait une chance historique comme agriculteur lui- m\u00eame, il ose vraiment trouver ce compromis, \u00e7a co\u00fbte aussi quelque chose aux agriculteurs finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [95%] :\r\nAlors ce matin vous avez parl\u00e9 d'\u00e9conomie mais pratiquement aucune allusion \u00e0 la politique climatique souhait\u00e9 par la base du PLR par exemple, cette taxe sur les billets d'avion que la base appelle de ses voeux, vous craignez un peu de vous \u00e9loigner de votre \u00e9lectorat traditionnel, \u00e7a fait un peu mauvais genre de par les taxes quand on a PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [90%] :\r\nMais pas du tout, mais \u00e7a fait 2 mois qu'on a eu la la grande assembl\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 avant la conf\u00e9rence de presse sur le climat sur l'\u00e9nergie qui \u00e9tait aussi pr\u00e9sent, mais maintenant c'est aujourd'hui un nouveau sujet, on peut pas r\u00e9p\u00e9ter lors de chaque conf\u00e9rence de presse sur le sujet \u00e0 toutes les autres, conf\u00e9rence de presse qu'on avait r\u00e9cemment sur le sujet, PC \u00e9tait alors \u00e7a va de soi que \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [97%] :\r\nMais alors comment les entreprises peuvent contribuer, finalement \u00e0 \u00e0 limiter le le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [89%] :\r\nOn tout d'abord, ont beaucoup de circonstances, \u00e7a va \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat d'une entreprise de trouver des moyens pour \u00eatre encore plus efficace pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie, l'int\u00e9r\u00eat primordial de l'entreprise elle- m\u00eame et puis, nos entreprises sont super innovatrice par rapport \u00e0 la moyenne mondiale, donc c'est aussi une tr\u00e8s grande chance de d\u00e9velopper les nouvelles technologies qui finalement pour et pour se pour. \r\n\u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres pays pour finalement am\u00e9liorer la situation du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [87%] :\r\nAlors, vous nous dites que le climat reste un th\u00e8me important pour le PLR m\u00eame, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment l'objet de votre conf\u00e9rence aujourd'hui alors qu'est -ce qui vous diff\u00e9rencie finalement des des Verts lib\u00e9raux en a on a notamment vu lors des \u00e9lections z\u00fcrichoises un que les Verts lib\u00e9raux progressait le PLR recule, c'est un peu votre principal concurrent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:04) [79%] :\r\nBon, c'\u00e9tait bien avant un autre derni\u00e8re assembl\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou on a vraiment cr\u00e9er de nouveaux papiers fondamental sur la politique \u00c9nergie et climatique maintenant la donc peut-\u00eatre, nous serons le grand concurrent pour les Verts, lib\u00e9raux, cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [87%] :\r\nVous pensez vraiment g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9f\u00e8re comme on dit, on pr\u00e9f\u00e8re l'original \u00e0 la copie, c'\u00e9tait pour sa Dercon vous recentrer v\u00e9ritablement sur des th\u00e8mes \u00e9conomiques oui elle elle s'affirmer comme le parti de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [90%] :\r\nOui, et le Parti lib\u00e9ral original depuis 1848 c'est quand m\u00eame le PLR par les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [89%] :\r\nLes, les, les, les sondages montrent quand m\u00eame une stagnation pour votre parti en vue de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l\u00e0 vous aviez progress\u00e9 de 3 si\u00e8ges en 2015, l\u00e0 vous dites encore que vous voulez d\u00e9passer le Parti socialiste, que vous avez d\u00e9j\u00e0 dur d'un les 15 et que vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 faire, vous y croyez vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [82%] :\r\nC'est comme avec la TVA, donc on a parl\u00e9 avant parfois et pour plusieurs essais pour atteindre un but : \u00eatre distendus important mais je suis de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s optimiste, on va presque certainement gagner des si\u00e8ges au National et avoir un bon score aussi au si\u00e8ge d'\u00c9tats, si on regarde les \u00e9lections cantonales et les signes sont -ils ambigu, je crois qu'on avait en empruntant un peu difficile avec la situation et la communication climatique mais maintenant avec notre position super clair est bas\u00e9e sur notre nom Jean sur tous nos membres, je crois qu'on a aussi l\u00e0 une position tr\u00e8s forte n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [94%] :\r\nMerci Andr\u00e9a Caroni je rappelle que vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats appenzellois et vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:38) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caroni, Andrea", "role": "conseiller aux Etats Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-716794B0-92E5-4B4C-995B-D7FB08C25127", "internalArchiveId": "716794B0-92E5-4B4C-995B-D7FB08C25127", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mais que se passe-t-il aux CFF ?  Il y a eu un tragique accident qui a provoqu\u00e9 la mort d'un contr\u00f4leur le 11 ao\u00fbt 2019. Et depuis des mois, les probl\u00e8mes qui s'accumulent et la grogne du public qui s'accro\u00eet. Trains retard\u00e9s, conducteurs manquants, retards de livraisons, la liste est longue ", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Mais que se passe-t-il aux CFF\u00a0?  Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0\u00a0? Et le patron Andreas Meyer est-il encore le bon capitaine\r\n1.Le constat\r\nOlivier Fran\u00e7ais, la commission des transports du conseil des Etats \u00e0 laquelle vous appartenez a entendu Andreas Meyer lundi matin, il y a eu cet accident mortel dramatique, mais les probl\u00e8mes sont nombreux et depuis des mois, est-ce qu'il y a de quoi \u00eatre inquiet\u00a0\r\n-\t1,26 million de passagers sont achemin\u00e9s en moyenne chaque jour par les\u00a0CFF\u00a0en 2017. En 2040, pr\u00e8s de deux millions de personnes voyageront chaque jour avec les chemins de fer, soit 50% de plus qu'aujourd'hui.\r\n-\tprogramme de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique de l'infrastructure ferroviaire (PRODES)\r\nIl faut pr\u00e9ciser que nous avions bien s\u00fbr invit\u00e9 Andreas Meyer ou un repr\u00e9sentant des CFF mais qu'ils n'ont pas r\u00e9pondu positivement.\r\n-\tDenis de la Reussille, vous \u00eates un usager r\u00e9gulier, on a quand m\u00eame des trains qui roulent avec un r\u00e9seau extr\u00eamement dense\u00a0?\r\n-\tRen\u00e9 Z\u00fcrcher, vous \u00eates secr\u00e9taire syndical, du c\u00f4t\u00e9 de votre syndicat, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur, on dit \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 avant tout\u00a0\u00bb mais ce n'est pas ce qui est ressenti sur le terrain\u00a0?\r\n-\tLe personnel est inquiet en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9\u00a0?\r\nEst-ce que les CFF ont fait trop d'\u00e9conomie sur le dos du personnel\u00a0?\r\nPlus d'int\u00e9rimaires\u00a0: on est pass\u00e9 de 1'120 int\u00e9rimaires il y a 5 ans \u00e0 plus de 3'000\r\nOlivier Fran\u00e7ais, il n'y a pas une responsabilit\u00e9 du politique\u00a0? \r\n-\tPas assez d'investissement\u00a0?\r\n-\tCFF qui devront trouver un millier de conducteurs de train d'ici 2024\r\nOlivier Fran\u00e7ais, on a parl\u00e9 des locomotives autonomes, on a voulu aller trop vite\u00a0?\r\nNous aurions aim\u00e9 avoir quelqu'un des CFF. Nous avons tout de m\u00eame pu poser quelques questions \u00e0 la pr\u00e9sidente du conseil d'administration Monika Ribar, qui \u00e9tait ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse sur l'accord entre BLS et les CFF, nous luis avons demand\u00e9 comment elle r\u00e9agissait \u00e0 ces critiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition\u00a0?\r\n2.\tAndreas Meyer est-il encore l'homme de la situation\u00a0?\r\nAndreas Meyer aurait donc toujours la confiance du conseil d'administration. Il est \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise depuis 2007.\r\n-\tOlivier Fran\u00e7ais, est-ce qu'il est toujours l'homme de la situation\u00a0?\r\n-\tRen\u00e9 Z\u00fcrcher\u00a0?\r\n-\tDenis de la Reussille\u00a0?\r\nIl y a la question de la r\u00e9mun\u00e9ration. Andreas Meyer a touch\u00e9 1,2 millions de francs en 2018.\r\nOlivier Fran\u00e7ais, c'est normal\u00a0?\r\nSon salaire n'a pas \u00e9t\u00e9 baiss\u00e9 parce qu'on a toujours eu peur qu'il parte\u00a0?\r\n3.\tManagement des CFF toujours adapt\u00e9\u00a0?\r\nOn parle des CFF, ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, \u00ab\u00a0l'\u00e9pine dorsale du syst\u00e8me des transports publics en Suisse\u00a0\u00bb.\r\nAujourd'hui, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga en charge des transports a annonc\u00e9 un accord sur le trafic des grandes lignes, entre les CFF et le BLS.\r\nLa compagnie bernoise exploitera bel et bien 3 grandes lignes mais la concession reste aux mains des CFF pour les dix prochaines ann\u00e9es.\r\nMais dans 10 ans, CFF qui pourraient perdre des concessions\u00a0?\r\nCFF qui doivent se d\u00e9sengager des lignes r\u00e9gionales\u00a0?\r\nC'est quoi la solution\u00a0? Plus de concurrence\u00a0? plus de surveillance\u00a0?\r\nEst-ce qu'il faut renforcer la surveillance des CFF par le conseil f\u00e9d\u00e9ral\u00a0?\r\nR\u00f4le du conseil f\u00e9d\u00e9ral\u00a0? une autorit\u00e9 de surveillance\u00a0?\r\nOlivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR Vaudois, studio Lausanne\r\nDenis de la Reussille, conseiller national, studio Neuch\u00e2tel\r\nRen\u00e9 Z\u00fcrcher, secr\u00e9taire syndical SEV, studio Lausanne", "durationSec": 1076, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637616", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["transport ferroviaire"], "thematicPersons": ["CFF"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - CFF: le feu dans la maison? / FOR_2019-08-22T18:02:00_debat", "Forum du 22.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois, Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois, et Ren\u00e9 Z\u00fcrcher, secr\u00e9taire syndical du personnel des transports (SEV)."], "variantIds": ["ece-10637616"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:09Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCFF le feu dans la maison, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth oui Esther mais que se passe -t-il au CFF, c'est la question que nous allons poser ce soir, il y a eu bien s\u00fbr ce tragique accident qui a provoqu\u00e9 la mort d'un contr\u00f4leur le 11 ao\u00fbt dernier et puis depuis des mois, ah les probl\u00e8mes qui s'accumulent et la grogne du public qui s'accro\u00eet, trains retard\u00e9s conducteurs manquants retards de livraison, la liste est longue, tr\u00e8s longue, alors comment est on en est -on arriv\u00e9 l\u00e0 et le patron Andreas Meyer est -il encore le bon Capitaine pour en d\u00e9battre avec nous ce soir 3 invit\u00e9s olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois Denis de la Russie, conseiller nationalP.O. P, en Direct de Neuch\u00e2tel et puis Ren\u00e9 Z\u00fcrcher, secr\u00e9taire syndical au Syndicat du personnel des transports m\u00eame bonsoir \u00e0 vous 3 bonsoir alli\u00e9 fran\u00e7ais je commence avec vous, la commission des des transports du du Conseil des \u00c9tats \u00e0 laquelle vous appartenez a entendu Andreas Meyer, lundi matin, alors il y a bien s\u00fbr eu cet accident tragique un cet accident mortel dramatique mais les probl\u00e8mes sont nombreux et ce depuis des mois, est ce qu'on a de quoi \u00eatre inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [90%] :\r\nEnfin, en termes de s\u00e9curit\u00e9 je pense pas qu'on qu'on soit inquiet parce que les collaborateurs qui travaillent tous les jours sur le r\u00e9seau, ce sont des professionnels et ils sont tr\u00e8s attentifs, et c'est leur leur mission premi\u00e8re c'est d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des personnes et d'arr\u00eater le train quand il y a eu quand il y a un probl\u00e8me bien des retards que vous \u00e9voquez sont dus justement \u00e0 des probl\u00e8mes de vieillissement de mat\u00e9riel ou de dot Point com. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [76%] :\r\nLe vieillissement mat\u00e9riel qui dit vieillissement de mat\u00e9riel dit potentiellement des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [90%] :\r\nAlors travailler sur le rail comme travail sur la route, c'est dangereux, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux, il y a des prescriptions de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s strictes : il suffit qu'un \u00e9l\u00e9ment, soi-dit que pour qu'il y ait des cons\u00e9quences dramatiques et rappeler que la la, on parle beaucoup de l'accident CFF de, de, de, de, de, il y a une semaine, malheureusement sur sur les travaux d'entretien m\u00eame dit, m\u00eame s'il a toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [90%] :\r\nPrescriptions de s\u00e9curit\u00e9 malheureusement il y a des drames quoi donc c'est clair, on a une pens\u00e9e pour ces familles qui sont touch\u00e9es, parce qu'il y a un d\u00e9c\u00e8s mais il y a aussi des gens qui sont touch\u00e9s dans leur sant\u00e9, de mani\u00e8re dramatique puisque, qui sont des cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables, donc c'est vrai que l'entretien dans dans un r\u00e9seau qui soit de route ou du rail est dangereuse et n\u00e9cessite des pr\u00e9cautions et malheureusement la moindre inattention o\u00f9 le moindre incident, une palette peut tomber parce que tout simplement et mal attach\u00e9s, et je pense, par exemple dans le m\u00e9tier d'h\u00e9licopt\u00e8res, o\u00f9 il y a du sauvetage, je peux vous dire que c'est c'est tout aussi d\u00e9licat que dans dans le r\u00e9seau CFF : il faut que les prescriptions soient faites, c'est de l'entra\u00eenement quotidien, malheureusement, il peut y avoir une d\u00e9fectuosit\u00e9 m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [90%] :\r\nAlors qu'on n'est pas dans l'h\u00e9licopt\u00e8re, on est bien dans les trains, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser, hein, c'est1,2 1000000 de passagers qui sont achemin\u00e9s en moyenne chaque jour par les CFF en 2017, il faut pr\u00e9ciser aussi que nous avions bien s\u00fbr invit\u00e9 le patron Andreas Meyer ou un repr\u00e9sentant des CFF mais qui n'ont pas r\u00e9pondu positivement \u00e0 notre invitation, Ren\u00e9 Z\u00fcrcher, vous aussi, vous repr\u00e9sentez ce soir les employ\u00e9es CFF, on a entendu deux donc les h\u00f4tels et les repr\u00e9sentants des CFF dire on fait tout pour la s\u00e9curit\u00e9, mais vous, sur le terrain, c'est pas le sentiment que que les employ\u00e9es ont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [90%] :\r\nNon, effectivement, on constate que que les employ\u00e9es sont plus en plus soumis \u00e0 une forte pression pour pour l'entretien, notamment du mat\u00e9riel roulant ou, comme l'a dit Monsieur fran\u00e7ais pour l'entretien des voies ferr\u00e9es, par exemple le le il y a une forte pression qui a augment\u00e9 avec les les programmes d'\u00e9conomies voulue par par les CFF qui sont mis aussi par par la politique, hein, qui exige dans les objectifs que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe CFF la rentabilit\u00e9 les les CFF \u00e9conomise partout avec des suppressions de postes, notamment aussi \u00e0 l'entretien, on voit que le le la flotte des v\u00e9hicules augmente constamment, m\u00eame si les trains Bombardier sont encore pas la le la flotte globalement les rames automotrices ont augment\u00e9 de presque 15 pourcent mais le personnel d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 l'entretien de ce mat\u00e9riel roulant, il a, il a stagn\u00e9, il a m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re baisse au niveau de l'affectif donc ce personnel est soumis \u00e0 une forte pression les les CFF ont pr\u00e9vu de supprimer 1400 postes jusqu'\u00e0 2020. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [76%] :\r\nC'est pour le programme, il fit hein, c'est \u00e7a, exactement oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [89%] :\r\nEt avec \u00e7a, ben CDD temporaire qui doivent assurer une partie des, des, des, des travaux d'entretien des temporaires leur donne pas, s'ils font certes leur boulot, mais ils ont pas forc\u00e9ment le bagage n\u00e9cessaire pour assumer les t\u00e2ches ils sont enlev\u00e9s, ils sont l\u00e0 que temporairement comme comme le nom l'indique, ils ont pas toujours le le savoir- faire ou pas encore, les CFF devraient engager, on sait qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de l'effectif que est temporaire, donc \u00e0 peu pr\u00e8s 3 1000 temporaires au CFF d'apr\u00e8s leur chiffre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [88%] :\r\nMais olivier Fran\u00e7ais quand on entend \u00e7a, vous nous disiez non il n'y a pas mal d'\u00e9tudes quant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, mais quand on entend \u00e7a, il faut quand m\u00eame aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu'en 2040, il y aura 2 fois plus de normalement d'usagers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [89%] :\r\nAlors je peux vous rassurer, c'est qu'il y a des prestations qui sont plus faites par les CFF mais qui sont pris par des tiers, voil\u00e0 et \u00e7a, c'est dans l'optimisation du programme qui a \u00e9t\u00e9 fait parce que travailler une fois \u00e0 Saint-Gall ou une fois \u00e0 Lausanne, c'est pas les m\u00eames \u00e9quipes et il y a une r\u00e9alisation une optimisation d'activit\u00e9 \u00e9tait fait, certaines sont faites par les CFF et d'autres maintenant sont fait pas par le secteur priv\u00e9, maintenant il y a des mutations tr\u00e8s tr\u00e8s importantes qui ont \u00e9t\u00e9 faits et qui vivent maintenant depuis plus de 20 ans, \u00e7a fait 20 ans qu'il y a des mesures structurelles qui sont apport\u00e9es au CFF alors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus efficient au niveau bilan financier, il y a eu des charges administratives, gr\u00e2ce \u00e0 la num\u00e9risation on con con con \u00e9volu\u00e9 voir aussi dans l'entretien, la num\u00e9risation a permis aussi de mieux de mieux cerner la probl\u00e9matique m\u00e9canique, il peut y avoir, voire de logistique, il peut y avoir, mais, mais globalement je veux dire le travail se fait quoi, par contre, en terme de coordination, il y a une charge de travail qui est donn\u00e9e \u00e0 l'employ\u00e9 CFF aujourd'hui qui est \u00e9norme, parce qu'il suffit qu'il y a un petit rat\u00e9 quelque part quand on est en interne, c'est facile quand on les rechercher \u00e0 l'externe des prestataires de services et complexe et puis il y a un autre point qui est important, c'est le niveau de salaire qu'on donne \u00e0 ces prestataires de service, la si vous prenez le travailleur CFF il travailleurs priv\u00e9s le diff\u00e9rentiel salarial est important, cette concurrence est importante et et l\u00e0 \u00e7a a des cons\u00e9quences sont n\u00e9gligeables et on trouve, comme l'a dit tr\u00e8s justement, pr\u00e9sident du syndicat des gens qu'on pas la campagne, l'exp\u00e9rience, ils ont des complet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [70%] :\r\nNon, alors c'est non pas les une p\u00e9riode d'incident sur la s\u00e9curit\u00e9 forte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [89%] :\r\nMais alors \u00e7a peut alors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on s'en sort pas trop mal, mais je faisais dans mes propos au d\u00e9part la cons\u00e9quence, c'est les arr\u00eats, c'est-\u00e0-dire que le train ne fonctionne pas, donc fait le m\u00e9canicien, il s'arr\u00eate et pas plus tard que cette semaine il y a un train qui est parti du jury qui mis \u00e0 Lausanne, j'avais rendez- vous justement avec un Z\u00fcrichois cette semaine, il a mis 7 heures pour arriver \u00e0 Lausanne, donc c'est inacceptable qu'un client doit changer de train en cours de trajet \u00e9metteur pour faire Z\u00fcrich, Lausanne, donc la s\u00e9curit\u00e9 a a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, mais la cons\u00e9quence, c'est que le l'usager est m\u00e9content, il est m\u00eame tr\u00e8s m\u00e9contents et, moi, moi, ma pr\u00e9occupation, c'est que tout simplement, \u00e0 terme, les gens prendront plus le train et reprendra la voiture, alors qu'on fait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [89%] :\r\nOn va entendre un usager hein puisque Denis de la Reussille, vous \u00eates en en Direct de Neufch\u00e2tel et puis vous \u00eates un usager r\u00e9gulier des des des CFF, on voit quand m\u00eame que il y a 2 des mesures d'\u00e9conomie, un qui ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s \u00e0 au CFF dans le fond, au vu de ces mesures d'\u00e9conomie, les trains roulent quand m\u00eame alors on entend bien car il y a des probl\u00e8mes, mais il y a une densit\u00e9 de de du trafic. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:06) [86%] :\r\nOui effectivement je crois conna\u00eetre un peu le sujet puisque je suis un utilisateur fr\u00e9quent de des transports publics et des trains et je toutes personnel, j'ai pas de v\u00e9hicule, j'ai pas de voiture, je crois qu'aussi, il faut rappeler quand m\u00eame que, dans cette dans dans ce dossier, sur et c'est le le moment s', passez -moi l'expression, de tirer le signal d'alarme parce qu'on avait effectivement effectivement de grands 2 inqui\u00e9tudes chez l'occasion de m'18 d'interpeller 2 fois le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet -l\u00e0, les r\u00e9ponses, a effectivement \u00e9t\u00e9 peu satisfaisante, faut quand m\u00eame rappeler de 3 chefs qui sont en fait des choix politiques, Contout au Cotton, elle \u00e9voque l'\u00e9volution par exemple du nombre de travailleurs qui sont employ\u00e9es par les CFF je dirais au statut pour simplifier un tout \u00e0 l'heure, on \u00e9voquait, qui n'avait 3000 je crois que ceci fait tout \u00e0 fait juste, mais il faut savoir que il y a encore de 2 ou 3 ans, il y en avait seulement 1000, \u00e7a veut dire que c'est des choix politiques de la direction qui, effectivement, prennent le risque de confier des travaux \u00e0 des personnes qui ont moins l'habitude qui sont peut-\u00eatre moins form\u00e9s tout \u00e7a pour faire des \u00e9conomies, et l\u00e0 je crois qu'il y a vraiment un choix politique \u00e0 faire, il faut redonner, je dirais, des vrais emplois dans le cadre des, des, des, des CFF arr\u00eatez de, de, de sous- traiter, parce que l\u00e0 on sait qu'on prend des des risques et puis effectivement aussi rappeler que c'\u00e9tait dit aussi par le repr\u00e9sentant des, des, des employ\u00e9es que dans les secrets de Denhez un il \u00e9tait annonc\u00e9 des programmes d'\u00e9conomies feat 1400 morts employ\u00e9 au moins \u00e9coutez CFF Cargo 800 employ\u00e9es de moins donc rappeler quand m\u00eame que cela effectivement on arrive tout pr\u00e8s de la rupture, mais c'est d\u00e8s je crois politiques qui sont faites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:43) [90%] :\r\nC'est soit critique, mais ses choix de c'est le choix de la direction, alors on en arrive \u00e0 bien suspension alors nous avions nous avons interview\u00e9 aujourd'hui, hein, parce qu'il faut pr\u00e9ciser qu'il y a eu une conf\u00e9rence de presse aujourd'hui hein, par rapport \u00e0 un accord qui a lieu entre BLS et les CFF, on a interview\u00e9 la la la pr\u00e9sidente, la pr\u00e9sidente du conseil d'administration qui nous a dit qu'il a dit \u00e0 notre, notre coll\u00e8gue Alain Arnaud, dans le fond, Andreas Meyer a toujours la confiance, c'est toujours l'homme de la situation, il a la confiance du conseil d'administration, on peut quand m\u00eame se poser la question, monsieur Z\u00fcrcher est -ce que pour vous, Andreas Meyer quand on entend la liste des des choses qui les probl\u00e8mes qui aujourd'hui est ce qu'il est toujours l\u00e0, l'homme de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [76%] :\r\nOn d\u00e9j\u00e0 juste corriger Monsieur France et je suis pas pr\u00e9sident du syndicat, mais maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:25) [82%] :\r\nPr\u00e9sentant syndical oui je suis secr\u00e9taire syndical pas pr\u00e9sident d'accord bient\u00f4t la la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [91%] :\r\nNon, donc le Andreas Meyer apr\u00e8s c'est pas forc\u00e9ment, \u00e0 nous de d\u00e9cider si c'est l'homme de la situation ou pas \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:37) [84%] :\r\nWilliam grogne parmi la population par la population, dire les employer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:41) [92%] :\r\nSur 8 ans, les enqu\u00eates de satisfaction du personnel qui ont \u00e9t\u00e9 faites, les CFF font r\u00e9guli\u00e8rement, on voit que les gens et les gens n'ont plus confiance en la direction et ne comprennent plus la strat\u00e9gie voulue par les les CFF. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:52) [84%] :\r\nDenis de la Reussille, un pour vous clairement aujourd'hui sa ville et plus l'homme de la situation, il doit partir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:58) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que ces derniers temps, c'est beaucoup, \u00e0 juste titre un je dirais malheureusement sur ce d\u00e9c\u00e8s dramatique, mais je crois que c'est toute une politique, a jug\u00e9, donc \u00e9videmment le d\u00e9c\u00e8s dramatique, je dirais, faut tout faire pour pas sur qui pas jour d'accident, c'est une \u00e9vidence mais je reviens \u00e0 la politique g\u00e9n\u00e9rale qui peut amener ou qui peut, je dirais, passez -moi l'expression, ces accidents et c'est bien l\u00e0 qu'il y a le probl\u00e8me, c'est d\u00e9j\u00e0 presque \u00e9clat\u00e9J. qui, de notre vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:20) [84%] :\r\nMais dans les choix strat\u00e9giques, s'ils ont \u00e9t\u00e9 mauvais, est ce que dans le fond, il doit pas en tirer les cons\u00e9quences, Andreas Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:25) [92%] :\r\nMais pour moi, effectivement, Monsieur Meyer devrait en tirer les cons\u00e9quences et consacr\u00e9 un peu moins de temps \u00e0 d\u00e9fendre son salaire de millions de francs et un peu plus \u00e0 d\u00e9fendre toutes les employer tous les salari\u00e9s des CFF. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:34) [84%] :\r\nAlors Olivier olivier Fran\u00e7ais on y vient quand m\u00eame \u00e0 ce salaire, hein, parce que pour le coup, le, le, la question de son salaire revient sur le devant de la sc\u00e8ne, un 1000000 de de francs, il a, il a touch\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, m\u00eame1,2 millions de francs, on a longtemps dit, ben il va partir si il touche pas ce salaire -l\u00e0 mais dans le fond aujourd'hui, il y a beaucoup de gens qui aimeraient qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [87%] :\r\nAlors d'abord j'ai moi, j'aimerais juste venir sur les prestataires de service. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:53) [72%] :\r\nTravailler pour laisser, non, non, mais parce qu'il y a comme un compl\u00e9ment, faut qu'on avance Madame notion le consid\u00e8re comme un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [91%] :\r\nQuand la notion de la qualit\u00e9, on a passablement critiqu\u00e9 entre autres les milieux je repr\u00e9sente parce que les salaires qui \u00e9tait donn\u00e9 \u00e0 ces entreprises \u00e9taient du doping salarial et la nouvelle loi sur les march\u00e9s publics corrigera \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:08) [89%] :\r\nEt obligera les tensions entre autres maintenant sur la question, ce qu'on impose \u00e0 bien d'autres soci\u00e9t\u00e9s de services maintenant sur la question du salaire d'Andreas Meyer si vous la qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [88%] :\r\nLes CFF c'est 30000 personnes si vous la comparez au patron de Swisscom au patron de la robe en \u00e9nergie, vous verrez qu'il est tout \u00e0 fait dans dans le quota des des grands managers voil\u00e0 et maintenant ce pas moins discuter de son salaire, il a un contrat \u00e0 l'\u00e9gard de \u00e7a qu'il a sign\u00e9 avec le conseil d'administration, la pression peut \u00eatre faite par le politique comme elle se fait d'ailleurs depuis quelques ann\u00e9es sur ces grands capitaines d'industrie, quand il y a des, des, des, des int\u00e9r\u00eats publics puisque on est actionnaire de ces soci\u00e9t\u00e9s que j'ai cit\u00e9, mais si vous prenez une grande soci\u00e9t\u00e9 \u00e9lectrique en Suisse al\u00e9manique, le salaire du du patron \u00e9quivalent et qui a de loin pas 30000 employ\u00e9es d\u00e9passe les les 2 millions donc on sait que dans cette gamme de chefs d'entreprise, ces personnes guillemets sont rares pour assumer ses responsabilit\u00e9s parce qu'il doit, comme assumer des responsabilit\u00e9s relativement lourd et on est dans une gamme qui qui peut choquer, j'en con\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:01) [84%] :\r\nDonc vous \u00e7a vous \u00e7a, \u00e7a vous choque pas et vous monsieur cette chance sur cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:05) [89%] :\r\nBien s\u00fbr le le salaire d'Andreas Meyer disproportionn\u00e9e quand on sait que, r\u00e9cemment, on est en conflit avec les CFF parce qu'il voulait : \u00e9conomiser 1 francs 45, rendez- vous compte, 1 francs 45 par jour pour le personnel pour le personnel qu'\u00e0 l'autre bout de la cha\u00eene alimentaire, si je puis me permettre, le personnel de nettoyage donc ceux qui font les t\u00e2ches les plus ingrates au CFF il touchait 1 francs 45 par jour pour des travaux de nettoyage nettoyer les toilettes des trains pas tout, c'est pas une sin\u00e9cure la il voulait \u00e9conomiser cette petite somme qui ne juste que de la reconnaissance pour un travail p\u00e9nible qu'\u00e0 l'autre bout en ayant Andreas Meyer avec1,2 1000000 c'est juste pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:41) [86%] :\r\nC'est ind\u00e9cent quand m\u00eame olivier Fran\u00e7ais mais je crois, je crois que l'Atletico a fait et je partage, je partage ce cela et et ce diff\u00e9rentiel, mais ce que le politique fasse pas qu'\u00e9conomiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [88%] :\r\n\u00e9conomie de pas faire sur le salaire, je l'ai dit, depuis le d\u00e9fi de mes entretiens, bien au contraire, les gens qui travaillent doivent \u00eatre tabler doit \u00eatre pay\u00e9 en fonction de leur responsabilit\u00e9 et cette grille salariale et ce diff\u00e9rentiel qu'on trouve dans la grille salariale dans les grandes entreprises et choquant et modifie Monique et se modifiera au au fil du temps, rappelle quand m\u00eame qu'on est dans un environnement \u00e0 caract\u00e8re mondial et que la politique d'\u00e9volution des salaires est li\u00e9e aussi aux attractivit\u00e9 des uns et des autres, et entre autres le salaire fait partie de de cette, de cette r\u00e9flexion, des gens qui vont de ci et de l\u00e0, voil\u00e0, mais je partage, partage l'avis que cette grille salariale telle qu'elle est ce diff\u00e9rentiel, s'il y a des \u00e9conomies \u00e0 faire, c'est dans la fonctionnalit\u00e9, mais surtout pas dans le salaire de base. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:25) [86%] :\r\nAlors on a bien compris en vous d\u00e9noncez un petit peu tous quand m\u00eame des des DD des erreurs de strat\u00e9gie quand m\u00eame qui qui aura \u00e9t\u00e9 fait, pas en d\u00e9laissant le l'entretien quand m\u00eame Monsieur monsieur fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [88%] :\r\n\u00e9coutez je j'ai fait plusieurs fois des remarques sur Andr\u00e9a mais Meyer dans non pas dans sa gouvernance, mais dans ses choix strat\u00e9giques et je partage enfin je continue \u00e0 partager la vie qu'il y a des choix strat\u00e9giques ont \u00e9t\u00e9 pris, qui sont faux, quand on vous dites publiquement que demain le prix du billet va va baisser, va baisser, alors m\u00eame qu'il y a pas d'autres sources, \u00e7a \u00e7a ne joue pas, je veux dire, il a tenu des propos qui sont, qui ne sont pas corrects au m\u00eame titre que j'ai critiqu\u00e9 passablement le choix strat\u00e9gique de prendre un train Bombardier on va rouler plus vite dans les virages et puis en m\u00eame temps en donnant de l'argent pour l'entretien donc chercher l'erreur, on sait tr\u00e8s bien que si on roule plus vite dans les virages, l'infrastructure \u00e0 souffrir cat\u00e9naire va souffrir et caetera le maintien le volant va souffrir, donc l\u00e0 il y a des erreurs strat\u00e9giques, mais il est pas tout seul, il est accompagn\u00e9 par le conseil d'administration et ce soit strat\u00e9gique qui le collectif et il a discut\u00e9 avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et remettent en cause ses choix strat\u00e9giques, avenir des choses plus simples. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:26) [88%] :\r\nDenis de la Reussille ah, qu'est ce qu'on fait maintenant, alors donc, vous avez aussi d\u00e9nonc\u00e9 un des des erreurs strat\u00e9giques mais qu'est ce qu'on fait aujourd'hui est -ce que \u00e7a veut dire qu'il devrait y avoir plus de contr\u00f4les, ce plus de contr\u00f4le sur les CFF. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:38) [87%] :\r\nEffectivement, j'y suis favorable mais avant faut peut-\u00eatre revenir un tout petit peu en arri\u00e8re \u00e9puisement o\u00f9 je me pose la question : qu'est -ce qui est \u00e2me qui est ce qui a amen\u00e9 \u00e0 ce choix, c'est-\u00e0-dire que c'est aussi effectivement, c'est maintenant le conseil d'illustrations qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:49) [71%] :\r\nDes fait ce choix, vous vous dites -le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:51) [86%] :\r\nLe choix, je dirais, de donner de plus en plus d'autonomie ou au CFF des choix politiques qu'on peut jouer et jug\u00e9 favorable ou d\u00e9favorable, moi je les trouve d\u00e9favorable la majorit\u00e9 politique de notre pays et on est notamment par monsieur fran\u00e7ais a proposer et a amen\u00e9 cette quasi- lib\u00e9ralisation j'exag\u00e8re un peu, notamment des des des CFF avec une grande autonomie avec effectivement un conseil de lustration qui qui octroie des salaires je dirais ind\u00e9cent 1 1000000 200 1000 francs je rappelle quand m\u00eame, et c'est sur et 7 personnes qui dirigent notre pays que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont, sauf erreur, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 hauteur de 440 ou 450000 francs par ann\u00e9e je pense pas que salaire m\u00eame Cotonou responsabilit\u00e9 comme comme Monsieur Meyer de 500000 francs soit ind\u00e9cent, c'est d\u00e9j\u00e0 un excellent salaire c'est le salaire actuel qui est ind\u00e9cent 1 1000000 2 et c'est aussi les choix politiques donnent la majorit\u00e9 dont au Parlement qui ont voulu g\u00e9rer cette autonomie, autonomie de plus en plus grand des CFF et qui permet, effectivement ce genre d'abus ce genre de d\u00e9rives qui am\u00e8nent des des salaires qui sont je dirais tout \u00e0 fait inadmissible et qui am\u00e8ne aussi des choix parce que je m'excuse monsieur Meyer il pourra surclasser n'pour toucher aucun souci pour lui, il ira dans le priv\u00e9 et sur 4 classera \u00e7a c'est ici, r\u00e9sume ou pour faire croire que c'est le g\u00e9nie de service n'importe qui, passez -moi juste court cette expression n'importe qui peut faire le choix de transformer des et sous statut on est p\u00e9t\u00e9 pr\u00e9caires \u00e7a y a pas besoin d'Orph\u00e9e d'universit\u00e9 pour arriver \u00e0 le faire, c'est des choix politiques, je pense qu'effectivement, \u00e0 la suite de \u00e7a, monsieur Meyer n'a qu'une chose \u00e0 faire, c'est partir et \u00eatre remplac\u00e9 par quelqu'un qui est plus \u00e0 l'\u00e9coute de la base et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:30) [88%] :\r\nAlors il est o\u00f9 et pour l'instant, il est toujours en place, olivier Fran\u00e7ais quand m\u00eame ce que les CFF devrait \u00eatre beaucoup plus surveill\u00e9 seront, on leur a donn\u00e9 trop d'autonomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:37) [86%] :\r\nJe rappelle que, surveillance de l'exploitation dont dont le repr\u00e9sentant, Monsieur Meyer, c'est le conseil d'administration et le le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:45) [85%] :\r\nDu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans le fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [87%] :\r\nAlors je peux vous dire \u00e9tant madame Lo\u00efk tarte et je pense que ce qu'il a succ\u00e9d\u00e9 avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral et travail, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, pardon, fait son travail, c'est vrai qu'il y a sans aucun doute une am\u00e9lioration \u00e0 apporter dans les choix strat\u00e9giques d\u00e9cid\u00e9e par le politique, je rappelle quand m\u00eame que monsieur le Lyonnais, hein, et le patron, qui a fait la mettez mutation structurelle entre la vous pensez \u00e0 ce qui vient de d\u00e9noncer il y a 2 minutes \u00e0 mon coll\u00e8gue du Conseil national, d'accord, donc je veux dire il y a, il y avait une volont\u00e9 de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale d'am\u00e9liorer la la gouvernance et l\u00e0 il y a un probl\u00e8me de gouvernance \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:21) [83%] :\r\nL\u00e0 vous vous pointez avec vous pla\u00eet \u00e0 pointer clairement du doigt donc le le le 5 administration en pratique notamment Madame r\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [85%] :\r\nSa pr\u00e9sidence, maintenant il y a une mutation qui porter un nouveau vice- pr\u00e9sident, j'ose esp\u00e9rer que son exp\u00e9rience un portrait n'ayant gouvernance et meilleure \u00e9coute mais sa tante du politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:37) [90%] :\r\nMonsieur Y, hein, qui assurait le nouveau vice- pr\u00e9sident, malheureusement, nous devons conclure, hein, il y aurait encore beaucoup de choses \u00e0 dire, mais il y aura certainement encore des d\u00e9bats autour des CFF, merci \u00e0 tous les 3 d'avoir accept\u00e9 de devenir ce soir dans Forum pour d\u00e9battent de cette question autour d'de des CFF tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:55) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller aux Etats vaudois PLR, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Z\u00fcrcher, Ren\u00e9", "role": "secr\u00e9taire syndical du personnel des transports (SEV)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reussille, Denis de la", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois POP", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F600776-2EDD-4A06-A53A-A962902E934A", "internalArchiveId": "8F600776-2EDD-4A06-A53A-A962902E934A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment lutter contre le hooliganisme en Suisse? : interview de Dominique Blanc, pr\u00e9sident de l'Association suisse de football et Alain Ribaux, vice-pr\u00e9sident de la commission de discipline de la Swiss football league", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Comment lutter contre le hooliganisme en Suisse? D\u00e9bat entre Dominique Blanc et Alain Ribaux   \r\nPeut-on encore aller voir un match de foot de haut niveau, en Suisse, sans risques ? La question se pose une nouvelle fois, alors que des violences ont \u00e9clat\u00e9 hier dans les rues de Berne, en marge du match entre Young Boys et Etoile Rouge de Belgrade. Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, deux transport\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\nInterrog\u00e9e \u00e0 ce propos ce matin sur notre antenne, voil\u00e0 ce qu'a r\u00e9pondu la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des sports, Viola Amherd:\r\n  1 minute - SON _ \r\nViola Amherd invit\u00e9e de Xavier Alonso ... \r\nEst-ce dangereux d'aller voir un match en Suisse? et comment r\u00e9agir ? \r\nDeux invit\u00e9s nous ont rejoint.\r\n Dominique Blanc ! Vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association Suisse de Football\r\nAvec nous \u00e9galement, en direct de notre studio de Neuch\u00e2tel, \r\nAlain Ribaux, bonsoir,\r\nConseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9, \r\nvous \u00eates aussi vice-pr\u00e9sident de la commission de discipline de la Swiss football league\r\nDominique Blanc\r\nJe n'irai pas  voir un match avec des enfants, dit la ministre des sports, Viola Amherd. Vous non plus, Dominique Blanc, vous n'iriez pas avec vos enfants au stade ?\r\nViola Amherd parle d'une rencontre avec vous cet \u00e9t\u00e9. Vous avez d\u00e9cid\u00e9 de mieux appliquer les lois existantes ... qui permettent de lutter contre les hooligans et les violences lors des matchs. Qu'est-ce que vous allez mettre en place concr\u00e8tement ?\r\nFicher les hooligans, leur interdire l'entr\u00e9e des stades, pourquoi tout cela n'est pas d\u00e9j\u00e0 en place aujourd'hui ?\r\nCollusion d'int\u00e9r\u00eats entre clubs et les supporters, trop grande proximit\u00e9 entre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, le sport et la politique, ce qui emp\u00eache les mesures \u00e9nergiques ... Tout le monde se tient dans ce petit monde ?\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier-soir encore des violences avant et apr\u00e8s un match entre supporters en marge du stade de Suisse, qui accueillait Youg Boys et Etoile Rouge  de Belgrade - 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \r\nAlain Ribaux, conseiller d'Etat NE en charge de la police\r\nAlain Ribaux, vous iriez vous voir un match en famille ? Ou elle exag\u00e8re, Viola Amherd .. \r\nDans la presse, Karin Keller Suter la ministre de justice et police dit aussi que les lois existent, les polices cantonales et les \u00e9lus n'ont juste pas le courage de les mettre en place. Vous manquez de courage ?\r\nLes cantons n'utilisent pas assez les moyens qu'ils ont \u00e0 disposition ?\r\nContr\u00f4les cibl\u00e9s mais accueil chaleureux ...c'est ce que pr\u00e9conise  la Suisse Football league .. quadrature du cercle non ?\r\nSanctionner apr\u00e8s c'est une chose, pour autant qu'on arrive \u00e0 identifier les auteurs... mais y'a pas un moyen quand m\u00eame de mieux pr\u00e9venir ces d\u00e9bordements ?\r\nDavantage d'interdictions de stade, c'est une chose, mais comment on fait quand 20'000 personnes arrivent ensemble pour assister \u00e0 un match ? La police doit surveiller l'entr\u00e9e des stades ?\r\nOn ne se sent plus en s\u00e9curit\u00e9 dans les rues quand il y a un match, c'est un constat que vous partagez ?\r\nPour les grands clubs de Super League, chaque match est \u00e0 risque... \u00e7a coute beaucoup \u00e0 la collectivit\u00e9 tous ces dispositifs policiers non ?\r\nKarin Keller Suter, ministre de la justice, appelle aussi dans la NZZ \u00e0 plus de courage dans la lutte contre les hooligans.  Elle le dit: les lois sont l\u00e0, droit p\u00e9nal, proc\u00e9dure p\u00e9nale, loi sur les explosifs, concordat sur les hooligans, tout est l\u00e9 .. il faut juste avoir le courage de les appliquer. Les responsables des polices cantonales, les \u00e9lus, manquent de courage ?\r\nDominique Blanc: \r\nKarin Keller Suter \u00e9voque aussi les intimidations contre ceux qui prennent des mesures", "durationSec": 685, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637604", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["hooliganisme", "football (comp\u00e9tition)", "violence"], "thematicPersons": ["Amhert, Viola", "Association suisse de football"], "alternativeTitle": ["Comment lutter contre le hooliganisme en Suisse? D\u00e9bat entre Dominique Blanc et Alain Ribaux / FOR_2019-08-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Dominique Blanc, pr\u00e9sident de l'Association suisse de football et Alain Ribaux, conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois et vice-pr\u00e9sident de la commission de discipline de la Swiss football league."], "variantIds": ["ece-10637604"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:09Z", "webPublicationDate": "2019-08-22T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amhert, Viola", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS) [archive RTS, 22.08.2019, la Matinale]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribaux, Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident de la commission de discipline de la Swiss football league", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blanc, Dominique", "role": "pr\u00e9sident de l'Association suisse de football", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1859623", "internalArchiveId": "AA1908859182", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10654314", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Comment lutter contre le hooliganisme en Suisse? D\u00e9bat entre Dominique Blanc et Alain Ribaux", "Forum", "La for\u00eat amazonienne ravag\u00e9e par de gigantesques incendies: interview de Jean-Jacques Fontaine", "Forum", "Andrea Caroni explique les propositions \u00e9conomiques du PLR en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "Forum", "Les dirigeants europ\u00e9ens inflexibles face aux menaces de Boris Johnson", "Forum", "La qualit\u00e9 des sols en Suisse reste encore m\u00e9connue: Interview d\u2019Elena Havlicek", "Forum", "Le d\u00e9bat - CFF : le feu dans la maison?", "Forum", "Des serres dans les entreprises pour augmenter la surface de terres cultiv\u00e9es: interview de Tom Lachkar", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Dominique Blanc, pr\u00e9sident de l'Association suisse de football et Alain Ribaux, conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois et vice-pr\u00e9sident de la commission de discipline de la Swiss football league.", "22.08.2019", "Interview de Jean-Jacques Fontaine, auteur de l\u2019ouvrage \"Le Br\u00e9sil de Jair Bolsonaro\".", "22.08.2019", "Interview d\u2019Andrea Caroni, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse.", "22.08.2019", "22.08.2019", "La qualit\u00e9 des sols en Suisse reste encore m\u00e9connue: Interview d\u2019Elena Havlicek", "22.08.2019", "D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois, Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois et Ren\u00e9 Z\u00fcrcher, secr\u00e9taire syndical du personnel des transports (SEV).", "22.08.2019", "Interview de Tom Lachkar, co-fondateur de la start-up Caulys.", "22.08.2019", "22.08.2019"], "variantIds": ["ece-10654314", "ece-10654316", "ece-10654318", "ece-10654320", "ece-10654322", "ece-10654324", "ece-10654326", "ece-10654328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-27T03:50:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051630\r\nDate de transcription : 27-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:37) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 21 ao\u00fbt : faut-il avoir peur d'aller voir un match de foot de haut niveau en Suisse apr\u00e8s les violences hier soir \u00e0 Berne de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tape du poing sur la table, elles exigent des polices et des clubs plus de fermet\u00e9 on en d\u00e9bat en ouverture de ce forum, le poumon de la plan\u00e8te, d\u00e9vor\u00e9s par les flammes, la for\u00eat amazonienne et ravag\u00e9e par de gigantesques incendies le pr\u00e9sident jaillir Bolsonaro accusent les ONG celle-ci pointe du doigt la d\u00e9forestation, un sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil nous rejoint, vers 18 heures 10 : un taux de TVA unique, le plus simple et le plus bas d'Europe, le PLR pr\u00e9sente ses recettes pour s\u00e9duire l'\u00e9conomie juste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais rien sur le climat est-ce vraiment suffisant pour s\u00e9duire de nouveaux \u00e9lecteurs, la r\u00e9ponse du vice- pr\u00e9sident du PLR, Andr\u00e9a Caroni CFF et a-t-il le feu dans la maison, c'est notre grand d\u00e9bat \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:37 > 0:05:50) [93%] : \r\nOui, il y a eu cet accident mortel qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur et puis depuis des mois, la grogne faille dans la s\u00e9curit\u00e9, retards, probl\u00e8me de rel\u00e8ve alors y a-t-il le feu dans la maison CFF et Andreas Meyer a-t-il encore l'homme de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:50 > 0:06:10) [94%] : \r\nOn en d\u00e9bat dans une trentaine de minutes et nous terminerons cette \u00e9mission avec la Start-Up coulisses l'entreprise propose des serres pour cultiver des l\u00e9gumes et des fruits en entreprise et plusieurs soci\u00e9t\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duite forum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:12 > 0:06:15) [93%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:17 > 0:06:43) [95%] : \r\nPeut-on encore aller voir un match de foot de haut niveau en Suisse sans risque, la question se pose une nouvelle fois, alors que des violences ont \u00e9clat\u00e9 hier dans les rues de Berne en marge du match entre Young Boys et \u00c9toile Rouge de Belgrade, 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, 2 transport\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital, interrog\u00e9 \u00e0 ce propos ce matin sur notre antenne, voil\u00e0 ce qu'a r\u00e9pondu la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des sports Viola Mert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:43 > 0:06:56) [90%] : \r\nJe pense des \u00e9v\u00e9nements comme hier soir recommandations Lucerne et 1 5 cols \u00e0 mon avis, c'est intol\u00e9rable, l\u00e0 on doit vraiment r\u00e9agir parce que si on parle de football, on devrait parler du sport et non pas des bagarres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:02) [83%] : \r\nVous vous donc vous est que vous irez en famille avec des enfants, des ados, voir un match \u00e0 enjeu comme il y a eu s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:02 > 0:07:17) [90%] : \r\nMoi, je ne le ferai pas avec mes petits-enfants, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit une fois, on a vu en cas Zynga il y a 2 semaines, je pense, un p\u00e8re de famille avec 2 enfants visiter le match et la t\u00eate tellement frapp\u00e9 qu'il a d\u00fb partir \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:07:20) [94%] : \r\nPourquoi est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0 et qu'est ce qu'on fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:20 > 0:07:41) [94%] : \r\nMoi, dans mon d\u00e9partement, j'ai j'ai invit\u00e9 les responsables de la Ligue de football suisse aussi de l'Association suisse de football, j'ai parl\u00e9 avec eux et on s'est mis d'accord qu'on doit appliquer les lois existantes, et l\u00e0, on doit avoir une meilleure collaboration entre la Ligue, les clubs et les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:41 > 0:07:53) [94%] : \r\nViola Amherd qui \u00e9tait l'invit\u00e9 de Xavier Alonso alors est-ce dangereux d'aller voir un match de foot en Suisse, en famille et comment r\u00e9agir 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Dominique Blanc bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:07:54 > 0:07:55) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:55 > 0:08:02) [93%] : \r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association suisse de football avec nous \u00e9galement, en Direct de notre Studio de Neuch\u00e2tel, Alain Ribaux, bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:02 > 0:08:03) [89%] : \r\nOui, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:03 > 0:08:24) [93%] : \r\nVous \u00eates conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9, mais vous aussi vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sident de la commission de discipline de la Swiss football League, Dominique Blanc, Viola, maire que nous dit : je n'irai pas voir un match avec des enfants, c'est la ministre des Sports, vous non plus Dominique Blanc vous et vous auriez pas avoir un match d'importance avec vos enfants, vous auriez pas au stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:08:25 > 0:09:21) [89%] : \r\n\u00e9coutez pour pour vous rassurer, je, je, je suis d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 voir un match de football avec mes petits-enfants et en toute s\u00e9curit\u00e9, ce que je veux dire c'est c'est c'est tr\u00e8s bien que que Madame Viola, maire insiste sur ce plan pour on va dire favoriser une une une application plus stricte de toutes les recommandations qui existe, j'aimerais quand m\u00eame dire que les \u00e9v\u00e9nements d'hier soir, c'est des \u00e9v\u00e9nements qui sont pass\u00e9s dans la rue, pas dans le stade et au sujet de ce qui se passe dans les stades, on peut dire que la s\u00e9curit\u00e9 dans les stades, Suisse : elle est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans les derni\u00e8res ann\u00e9es dans les stades les plus les plus importants \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Berne, montre que 90 5 \u00e0 98 pourcent des spectateurs se sentent donc parfaite s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:09:21 > 0:09:22) [77%] : \r\nOui, Dominique, l'autre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:22 > 0:09:45) [91%] : \r\nDominique Blanc, vous dites dans les stades, la s\u00e9curit\u00e9, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, on a quand m\u00eame le souvenir d'engins pyrotechniques envoy\u00e9 depuis un match de \u00e0 Sion donc directement potentiellement sur la pelouse, on sait quand m\u00eame qu'il y a des des fauteurs de trouble qui potentiellement envoie des bouteilles Est- ce que vraiment vous pouvez dire que la s\u00e9curit\u00e9 dans les stades est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:09:45 > 0:10:37) [87%] : \r\nOui, alors je ne veux pas dire que que ce n'7 que vous citez se sont produits, bien \u00e9videmment, mais c'est, c'est c'est c'est sur 11000 spectateurs, on sait qu'on a un spectateur et demi qui fait partie de ces ultras qui sont extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9s et suivi, on peut pas oh c'est impossible de tout \u00e9viter mais disons un match de coup de bol devant le stade de l'environnement a imm\u00e9diat c'est un c'est un \u00e9v\u00e9nement qui a, qui a beaucoup de quiproquos, beaucoup de passion et je peux vous dire que les, les, les clubs, elle et les les mesures de s\u00e9curit\u00e9 qui sont mises en place pour \u00e9viter les d\u00e9rapages sont extr\u00eamement importants alors chaque \u00e9v\u00e9nement, chaque probl\u00e8me qui qui qui se produit et qui a abouti \u00e0 ce qu'on a vu hier soir, \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:37 > 0:10:37) [100%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:10:37 > 0:10:41) [85%] : \r\nC'est hors du stade, c'est de trop, alors l\u00e0 on est compl\u00e8tement d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:41 > 0:10:44) [77%] : \r\nDonc la m\u00e8re tu par le diable sur la muraille, elle aurait pas d\u00fb dire \u00e7a ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:10:45 > 0:11:40) [85%] : \r\nJe ne veux pas dire qu'elle parle, dit assur\u00e9 du rail \u00e0 la Cit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements qui se sont produits au dos brod\u00e9 d'or du stade et l'Allier cela mais je r\u00e9p\u00e8te l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur au bureau, on va dire dans les matchs de Ligue sup\u00e9rieurs, environ 300 matches entre les matchs de championnat, de matchs de coupe, il y a eu 3 \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Saint-Gall, ce 3\u00e8me de trop, je le souligne bien \u00e0 Saint-Gall, o\u00f9 il y a eu un un spectateur a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 \u00e0 Sion il y a eu des fumig\u00e8nes, malheureusement c'est Philippe fumig\u00e8nes de trop, c'est interdit, c'est et c'est ces gens sont identifi\u00e9s et interdit de stade par la suite, \u00e0 Lucerne, il y a pas eu de fumig\u00e8nes et il y a pas eu de bagarre mais il y a eu p\u00e9n\u00e9tration sur le terrain, arr\u00eat du match c'est de trop mais c'est 3 \u00e9v\u00e9nements sur la totalit\u00e9 des matchs qui se sont d\u00e9roul\u00e9s les derni\u00e8re reliques sup\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:40 > 0:11:50) [86%] : \r\nAlors apr\u00e8s, j'insiste : Alain Ribaux Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge de la police vous est-ce que vous irez voir un match en famille avec vos enfants ou vous vous allez suivre les recommandations de la Amherd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:51 > 0:12:11) [88%] : \r\nAlors je crois que la la situation est insupportable et je ne sais pas tout \u00e0 fait aussi positif que que Monsieur Blanc tout \u00e0 l'heure, m\u00eame s'il est vrai que les \u00e9v\u00e9nements de tr\u00e8s grande gravit\u00e9 sont en principe extr\u00eamement rares et les services de s\u00e9curit\u00e9 : pas si mauvais que \u00e7a, mais la situation est insupportable et que Madame Amherd tape du poing sur la table, je trouve \u00e7a excellent, j'essaye de le faire depuis un moment, mais \u00e7a n'a pas le m\u00eame poids que quand c'est une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:12 > 0:12:34) [89%] : \r\nInsupportable, \u00e7a veut dire qu'il y a des lois, parce que quand m\u00eame vous \u00e7a vous sortez pas totalement indemne Un en tant que chef de chef de dalles des polices cantonales de votre police cantonale ce que dit \u00e9galement qu'elle Karin Keller sous terre aujourd'hui dans la presse et que les lois existent, il faut maintenant que les polices cantonales l'applique d'entente d'ailleurs avec les clubs, donc elle appelle \u00e0 plus de fermet\u00e9, de votre part aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:35 > 0:13:13) [90%] : \r\nVous avez parfaitement raison alors suis \u00e9videmment un peu plus \u00e0 l'aise que d'autres coll\u00e8gues, parce que \u00e7a fait quoi depuis une ann\u00e9e que Neuch\u00e2tel est en Super League et qu'il y a de vrais probl\u00e8mes et que depuis une ann\u00e9e, nous agissons et notamment dans l'identification des fauteurs de trouble pour moi et Monsieur Blanc l'a dit \u00e0 juste titre, c'est c'est un sur 1000 qui posent probl\u00e8me, ce sur 1000 il faut v\u00e9ritablement \u00e0 s'en prendre \u00e0 lui et c'est le plaisir du football au 999 autres, nous avons fait \u00e7a \u00e0 l'occasion notamment de sa Maxion 52 personnes identifi\u00e9es, h\u00e9 bien c'est la fin de l'impunit\u00e9 et je crois que \u00e7a, c'est un \u00e9v\u00e9nement important, il faut que tout le monde s'y met avec le m\u00eame s\u00e9rieux, le Valais s'y met aussi, et peu \u00e0 peu les autres cantons et je crois que le signal donn\u00e9 par Madame Amherd, doit \u00eatre pris au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:13 > 0:13:15) [79%] : \r\nEt pourquoi il y a eu chaud, c'\u00e9tait jusqu'ici s'mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:15 > 0:13:49) [90%] : \r\nAlors je me volatile vous r\u00e9pondrez si vous me permettez encore Mathieu Blin distinguer la raison de le faire car les responsabilit\u00e9s sont un peu diff\u00e9rentes, mais pas raison jusqu'au bout, en pr\u00e9cisant : c'est dehors, non le hooliganisme c'est dedans et dehors les stades \u00c9douard v\u00e9ritablement y avoir un travail extr\u00eamement serr\u00e9 entre les stades mais aussi avait entre la Ligue et les chefs d'appartements de de police et la police aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel la entre la la police et le club la situation est est tr\u00e8s bonne, \u00e7a se passe extr\u00eamement bien, on doit encore am\u00e9liorer, et je crois que c'est vraiment ensemble, qu'on doit lutter contre reaganisme et pas dire que c'est juste en dehors ou dans le stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:50 > 0:14:04) [91%] : \r\nDominique Blanc Viola, maire par une rencontre \u00e0 laquelle vous avez particip\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, vous avez d\u00e9cid\u00e9 ensemble de mieux appliquer les lois existantes pour une de donner des des mesures concr\u00e8tes que vous allez prendre, \u00e0 la suite de cette rencontre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:14:05 > 0:15:13) [90%] : \r\nAlors c'est tout \u00e0 fait vrai et ainsi de suite, d'ailleurs les propos de monsieur Ribaux qui parle d'une d'une collaboration \u00e9troite entre les services de police, les clubs et les f\u00e9d\u00e9rations, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait vrai alors je r\u00e9p\u00e8te donc les les mesures qui sont en place et qui sont, qu'on demande au club d'appliquer avec rigueur, c'est les concepts de s\u00e9curit\u00e9, je rappelle que les concepts, s\u00e9curit\u00e9 des clubs sont valid\u00e9s par les autorit\u00e9s locales, les polices locales ou les polices cantonales, les services de pompiers, les ambulances etc, ces concepts sont v\u00e9rifi\u00e9s par la Ligue et valider les interdictions de stade, chaque fois, on a la Ligue demande \u00e0 ses membres d'installer les cam\u00e9ras toujours les des des derni\u00e8res technologies pour l'identification des coupables sur sur 1000 qu'on cherche c'est vraiment \u00e7a, et puis de prononcer le plus rapidement les attaques vision de stade dans les 2 derniers exemples qu'on a ici avec la la SFL les interdictions de stade \u00e0 Lucerne, ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es dans les 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:13 > 0:15:25) [86%] : \r\nMais \u00e7a \u00e7a cliqu\u00e9-ce qu'est-ce qu'elles sont appliqu\u00e9es, Dominique Blanc, parce que quand m\u00eame c'est difficile hein quand il y a 2000 personnes, voire 10000 personnes qui arrivent en m\u00eame temps dans un stade, comment on fait pour rep\u00e9rer quelqu'un qui est interdit de stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:15:26 > 0:16:02) [88%] : \r\n\u00e9coutez les, les, les stewards qui sont alors que les stades sont bien inform\u00e9s, on sait qu'elles sont principalement bien appliqu\u00e9e, je dis bien par les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 interdites il y a des violations, mais ce sont plut\u00f4t rares et s'il y a violation il y a un risque p\u00e9nal et risque de d\u00e9nonciation p\u00e9nale, raison pour laquelle on peut dire qu'elles sont effectivement principalement et puis on parlait encore des des concepts de s\u00e9curit\u00e9, je rappelle qu'au 1er juillet 2019, la Suisse ou de Bowling L ASF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:16:03 > 0:16:29) [87%] : \r\nMis en ex\u00e9cution de nouveau des des concepts de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e, donc les les mesures, on peut dire en \u00e9t\u00e9 sont prises entre les concepts de s\u00e9curit\u00e9, la technologie du dossier fication les contr\u00f4les de \u00e0, \u00e0 l'entr\u00e9e et les directives, \u00e9videmment, il s'agit maintenant de les appliquer le mieux possible et les coordonn\u00e9es cela de mani\u00e8re la plus solide possible avec les polices quant \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:29 > 0:16:49) [90%] : \r\nAlain Ribaux hier, effectivement, les d\u00e9bordements ont surtout eu lieu dans la rue en marge du stade hein entre entre supporters, est ce que la police l\u00e0 n'est pas assez ferme compte ce genre de choses arrive, il faut oser davantage ou ou peut-\u00eatre tout simplement mettre davantage de forces de police \u00e0 disposition pour \u00e9viter ces d\u00e9bordements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:49 > 0:17:27) [90%] : \r\nAlors le les forces de police sont mises en en nombre suffisant, le probl\u00e8me quand il y a une masse de 500 personnes vous pouvez pas agir avec m\u00eame 50 60 70 policiers, voire davantage, c'est la masse hein qui fait la force des quelques personnes qui sont abrit\u00e9es, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'il y a un droit suisse, une disposition qui s'appelle participation \u00e0 l'\u00e9meute, et donc le simple fait de participer \u00e7a faut que les gens sont conscients parce qu'il y a des bons type 1 qui sont dans ces cort\u00e8ges et qui indirectement prot\u00e8ge les fauteurs de troubles, il faut savoir qu'ils sont aussi punissable parce qu'il contribue \u00e0 ce qu'il y a des fauteurs de trouble qui font des d\u00e9g\u00e2ts sans m\u00eame qu'ils soient identifi\u00e9s comme auteurs de d\u00e9bats de d\u00e9g\u00e2ts pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:27 > 0:17:39) [95%] : \r\nJe vous remercie Dominique Blanc, pr\u00e9sident de l'Association suisse de football et vous, Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge de la police de la justice et de la s\u00e9curit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel, je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e, messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:17:40 > 0:17:42) [73%] : \r\nBonne soir\u00e9e et le m\u00eame observateur et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:43 > 0:18:20) [95%] : \r\nLe poumon de la plan\u00e8te est en feu, des incendies ravagent actuellement la for\u00eat amazonienne, ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux que ces derniers mois, hier, le pr\u00e9sident br\u00e9silien jaillir Bolsonaro a accus\u00e9 les ONG d'avoir d\u00e9clench\u00e9 ces feux pour nuire \u00e0 son image, les ONG, de leur c\u00f4t\u00e9, appuy\u00e9s par des chercheurs d\u00e9noncent la politique de d\u00e9forestation men\u00e9e par les autorit\u00e9s bonsoir Jean-Jacques Fontaine bonsoir, alors vous vivez au Br\u00e9sil, vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant pour la RTS en Am\u00e9rique latine et vous venez de publier le Br\u00e9sil de jaillir Bolsonaro aux \u00e9ditions L'Harmattan, comment expliquer ces gigantesques incendies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:21 > 0:19:24) [90%] : \r\nAlors tr\u00e8s certainement par le fait que la nouvelle politique du gouvernement Bolsonaro et de dire que il faut mettre en valeur l'Amazonie, c'est-\u00e0-dire qu'on est pass\u00e9 d'une Clara, un concept de pr\u00e9servation de la for\u00eat amazonienne, un peu un concept d'utilisation de la for\u00eat amazonienne, le probl\u00e8me c'est que c'est un projet qui est une question qui d\u00e9passe largement le Br\u00e9sil, c'est une question qui est de m\u00eame ampleur que au niveau mondial, la fonte des p\u00f4les, pourquoi, parce que l'Amazonie est effectivement un poumon de la plan\u00e8te aujourd'hui, et les d\u00e9bois\u00e9es \u00e0 17 pourcent tous les experts disent que si elle est d\u00e9bois\u00e9es \u00e0 20 ou 25 pourcent, elle pourra plus se renouveler, ce qui veut dire qu'elle va se transformer en savane et si elle se transforme en Samman en savane, \u00e7a veut dire que l'\u00e9vaporation de cette for\u00eat qui arrosent les plaines du sud du Br\u00e9sil a cess\u00e9 et que ces plaintes vont se d\u00e9sertifier, r\u00e9sultat : au lieu d'absorber du CO2 la cette r\u00e9gion du Br\u00e9sil va en d\u00e9gager ce qui va bouleverser tout l'\u00e9quilibre de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:24 > 0:19:29) [89%] : \r\nDonc, c'est extr\u00eamement grave, pourquoi on en a entendu si peu parl\u00e9 jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:30 > 0:20:10) [97%] : \r\nParce que depuis 2008 et jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re il y avait une vraie politique de pr\u00e9servation de l'Amazonie au Br\u00e9sil et le d\u00e9boisement \u00e9tait en train de diminuer, il a repris \u00e0 partir de janvier de cette ann\u00e9e, on parle de quelque chose comme 15 20 ou 30 pourcent \u00e7a d\u00e9pend des chiffres depuis d\u00e9but janvier, il faut savoir que la saison s\u00e8che o\u00f9 se produit le plus d\u00e9boisement commencent en juin et en juillet, le d\u00e9boisement a \u00e9t\u00e9 de 200 78 pourcent plus \u00e9lev\u00e9 qu'en juillet de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, donc on a l\u00e0 vraiment un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne et une alerte n\u00e9cessaire parce qu'il se passe quelque chose de grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:10 > 0:20:14) [94%] : \r\nLa faute \u00e0 qui, aux autorit\u00e9s \u00e0 au nouveau pr\u00e9sident Bolsonaro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:14 > 0:20:46) [91%] : \r\nLa faute au contexte je dirais faisant que le gouvernement de j'allais dire Bolsonaro et son ministre de l'environnement qui est un climato-sceptique insiste sur le fait qu'il faut d\u00e9velopper l'Amazonie donc laisse au fond le Champ libre \u00e0 tous ceux qui veulent d\u00e9bois\u00e9s pour mettre du soja ou du ou du b\u00e9tail \u00e0 la place de la for\u00eat et \u00e9videmment les contr\u00f4les diminue ou les organismes de contr\u00f4le ne se sentent plus l\u00e9gitimes et \u00e0 faire la police contre c'est clandestin qui des voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:46 > 0:21:03) [96%] : \r\nEst ce que c'est juste de dire que que cette politique r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant tous les efforts que que nous pouvons faire pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 certains comparent notamment sur les r\u00e9seaux sociaux l'autre usage de l'avion qui est compl\u00e8tement anecdotique en termes d'\u00e9missions de CO2 par rapport \u00e0 ce qu'en train de se passer dans la for\u00eat amazonienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:03 > 0:22:02) [93%] : \r\nAlors c'est \u00e9videmment tout \u00e0 fait d'une autre ampleur et c'est beaucoup plus grave que les mesures que on peut prendre \u00e0 titre individuel, en mangeant moins de viande ou en ne prenant pas l'avion, on est l\u00e0 dans un contexte global, un contexte macro- environnemental et il est clair que si les choses, la chute la la situation se poursuit comme elle est, on va vers une catastrophe, ceci dit il est pas encore trop tard, comme je le disais au d\u00e9but, il y a seulement 17 pourcent de la for\u00eat amazonienne qui a disparu pour le moment si un effort est fait ou repris pour pr\u00e9server cette for\u00eat, on peut encore sauver les choses mais on n'est pas tr\u00e8s loin, et le probl\u00e8me, c'est que le Br\u00e9sil a en principe \u00e0 a dit ou Bolsonaro a dit qu'il restait dans l'accord de Paris, lequel pr\u00e9voit la fin du du d\u00e9boisement pour 2030 et le d\u00e9but du reboisement avec la politique est adopt\u00e9 depuis 6 mois ou 7 mois par le nouveau gouvernement, on est loin d'aller dans cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:02 > 0:22:17) [90%] : \r\nDonc peut-\u00eatre moyen de faire pression quand m\u00eame surgir bolsonaro du c\u00f4t\u00e9 des des des autres gouvernements les autres gouvernements pourra faire pression sur lui pour essayer de, de, de public qu'il agisse contre pas qu'ils remettent en cause sa propre politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:17 > 0:22:49) [92%] : \r\nAh oui, je pense qu'aujourd'hui une pression internationale s'impose, qu'elle est n\u00e9cessaire et qu'elle doit \u00eatre \u00e0 la fois de la part des mouvements \u00e9cologistes, mais aussi des gouvernements, des associations actuellement le le l'Europe \u00e0 l'Union europ\u00e9enne a sign\u00e9 un accord de libre- \u00e9change avec le Mercosur en disant que cet accord ne serait en vie n'entrerait en vigueur que si le Br\u00e9sil respecte les accords de Paris je pense qu'il y a l\u00e0 un moyen de pression, mais il faut effectivement que, autant les politiques que les mouvements \u00e9cologistes soit d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:49 > 0:22:56) [93%] : \r\nMerci Jean-Jacques Fontaine, vous venez de publier le Br\u00e9sil hier de du Br\u00e9sil de jaillir Bolsonaro aux \u00e9ditions L'Harmattan, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:57 > 0:22:58) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:59 > 0:23:34) [92%] : \r\n18 heures 18 dans ce forum, je pr\u00e9cise que nous sommes le 22 ao\u00fbt, contrairement \u00e0 ce que j'ai pu titre dire dans les titres tout \u00e0 l'heure, une politique \u00e9conomique proactive est plus que jamais n\u00e9cessaire, voil\u00e0 ce que promeut le PLR aujourd'hui, 2 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa strat\u00e9gie \u00e9conomique, ils r\u00e9clament notamment de meilleures conditions, cadres, gr\u00e2ce \u00e0 un taux de TVA unique de nouveaux accords de libre- \u00e9change ou encore des visas pour les sp\u00e9cialistes, qui viendraient travailler dans des technologies de plaintes de pointe, Andr\u00e9a Caroni bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:23:35 > 0:23:35) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:35 > 0:23:55) [91%] : \r\nVous \u00eates conseiller aux \u00c9tats appenzellois et vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, alors vous vous exigez une TVA unique pour demander m\u00eame le taux le plus simple et le plus bas d'Europe, mais c'est une id\u00e9e qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le Parlement en mars 2016 ce Parlement quand m\u00eame bien orient\u00e9 \u00e0 droite, vous revenez dessus, faute de mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:23:57 > 0:24:08) [85%] : \r\nNon mais c'est classique d'une agenda de r\u00e9formes de ce pays, c'est vraiment dommage que \u00e7a, pas encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e maintenant s'affale puisque 4 ans qu'on a propos\u00e9 la derni\u00e8re fois cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:24:08 > 0:24:09) [52%] : \r\nSerait \u00e0 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:09 > 0:24:25) [83%] : \r\nC'\u00e9tait en droit du maire, ce qu'il avait propos\u00e9 et je crois que comme donc on a entre traduit la TVA pour la premi\u00e8re fois \u00e7a aussi pris plusieurs, et c'est donc peut-\u00eatre la 3\u00e8me fois on aura la chance d'avancer la Suisse et de r\u00e9duire ce monstre bureaucratique o\u00f9 tout le monde, Amir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:26 > 0:24:38) [92%] : \r\nAlors ce matin vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 une situation \u00e9conomique qui s'assombrit de fa\u00e7on alarmante, est ce que vous voulez pas un peu surfer sur la nervosit\u00e9 des march\u00e9s manifest\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, ce qu'on peut dire que \u00e7a tombe bien pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:39 > 0:25:18) [88%] : \r\nNon, pas du tout, alors, nous, nous voulons un pays qui prosp\u00e8re et pour le moment, c'est le cas, mais il faut gouverner c'est pr\u00e9voir, donc il faut il faut savoir lire les les signaux qui sont un peu mena\u00e7ants, c'est la politique protectionniste de plusieurs pays, c'est la situation des des taux sur le march\u00e9 financier, c'est la situation du pr\u00eat classique qui est tr\u00e8s est imminente qui frappe peut-\u00eatre tr\u00e8s Al\u00e9gra le presque le m\u00eame jour que j'dans \u00e9lections donc le PLR, parti qui a fond\u00e9 ce pays aveu regardez dans le futur et pr\u00e9parer notre pays pour ces r\u00e9formes n\u00e9cessaires et on sait qu'en Suisse les r\u00e9formes prennent du temps, donc il faut mieux, il vaut mieux commencer t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:18 > 0:25:27) [91%] : \r\nAlors, vous demandez une politique proactive de la part de la Suisse, c'est pas le cas aujourd'hui c'est \u00e7a vous satisfait par la mani\u00e8re dont, dont Guy Parmelin dirige le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:25:29 > 0:26:17) [87%] : \r\nRegardez quand Schneider- Ammann \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate, 8 appartements d'\u00e9conomie a vraiment fait beaucoup de progr\u00e8s, par exemple dans le livre et commerce avec la Chine aussi dans beaucoup avec beaucoup d'autres trait\u00e9s maintenant, j'ai toujours l'espoir que Monsieur par le continue ce bon travail, mais quand je vois comme il comme il avait dit ce qui grand difficult\u00e9 \u00e0 dire non \u00e0 des souhaits des agriculteurs, par exemple lors de la prochaine agenda pour la politique agricole qu'on a vu hier, je ne suis pas s\u00fbr si la s'il arrive vraiment \u00e0 mettre en oeuvre cette politique qui qui demandera des compromis aussi du c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs, par exemple, si on veut un livre et un meilleur \u00e9change avec le Mercosur en Americus eu ou avec les \u00c9tats-Unis, qui est, qui serait tr\u00e8s important pour notre \u00e9conomie d'exportation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:17 > 0:26:20) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que les \u00e9v\u00eaques d'agriculteurs devrait l\u00e2cher sur quoi selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:26:21 > 0:26:37) [86%] : \r\nIl faut certainement trouver des compromis, mais les actes sculpteurs ne pourront pas tous bloqu\u00e9s et crie pas s\u00fbr c'est Guy Parmelin qui aurait une chance historique comme agriculteur lui- m\u00eame, il ose vraiment trouver ce compromis oui \u00e7a co\u00fbte aussi quelque chose aux agriculteurs finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:37 > 0:26:54) [94%] : \r\nAlors ce matin vous avez parl\u00e9 d'\u00e9conomie mais pratiquement aucune allusion \u00e0 la politique climatique souhait\u00e9e par la base du PLR par exemple, cette taxe sur les billets d'avion que la base appelle de ses voeux, vous craignez un peu de vous \u00e9loigner de votre \u00e9lectorat traditionnel, \u00e7a fait un peu mauvais genre de par les taxes quand on a PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:26:55 > 0:27:16) [90%] : \r\nMais pas du tout, mais \u00e7a fait 2 mois qu'on a eu la grande assembl\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 avant la conf\u00e9rence de presse sur le climat sur l'\u00e9nergie qui \u00e9tait aussi pr\u00e9sent, mais maintenant c'est aujourd'hui, c'est un nouveau sujet, on peut pas r\u00e9p\u00e9ter lors de chaque conf\u00e9rence de presse sur le sujet \u00e0 toutes les autres, conf\u00e9rence de presse qu'on avait r\u00e9cemment sur le sujet, PC \u00e9tait alors \u00e7a va de soi que \u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:16 > 0:27:22) [97%] : \r\nMais alors comment les entreprises peuvent contribuer, finalement \u00e0 \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:27:23 > 0:27:52) [87%] : \r\nOn peut avoir quand beaucoup de circonstances, \u00e7a va \u00eatre dans l'inspir\u00e9 d'une entreprise de trouver des moyens pour \u00eatre encore plus efficaces pourrait \u00e9conomiser l'\u00e9nergie, l'int\u00e9r\u00eat primordial de l'entreprise elle- m\u00eame et puis, nos entreprises sont super il oratrice par rapport \u00e0 la moyenne mondiale, donc c'est dur aussi une tr\u00e8s grande chance de d\u00e9velopper les nouvelles technologies qui, finalement, et pourrait se pourrait exporter \u00e0 \u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres pays pour finalement am\u00e9liorer la situation du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:53 > 0:28:10) [89%] : \r\nAlors, vous nous dites que le climat reste un th\u00e8me important pour le PLR m\u00eame, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment l'objet de votre conf\u00e9rence aujourd'hui alors qu'est ce qui vous diff\u00e9rencie finalement des des Verts lib\u00e9raux, on a, on a notamment vu lors des \u00e9lections z\u00fcrichoises 1 que les Verts lib\u00e9raux progressait le PLR recule, c'est un peu votre principal concurrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:28:11 > 0:28:27) [77%] : \r\nBon, c'\u00e9tait bien avant un autre derni\u00e8re assembl\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 o\u00f9 on a vraiment cr\u00e9er de nouveaux papiers fondamentale sur la politique \u00c9nergie climatique maintenant la donc peut-\u00eatre, nous serons le grand concurrent pour les Verts, lib\u00e9raux, cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:27 > 0:28:34) [84%] : \r\nVous pensez vraiment g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9f\u00e8re comme on dit, on pr\u00e9f\u00e8re l'original \u00e0 la copie, c'\u00e9tait pour sa der vous recentrer v\u00e9ritablement sur des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:34 > 0:28:38) [82%] : \r\nTh\u00e8me \u00e9conomique oui elle elle s'affirmer comme le parti de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:28:38 > 0:28:44) [91%] : \r\nOui, et le Parti lib\u00e9ral original depuis 1848 c'est quand m\u00eame le PLR par les Verts, lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:44 > 0:29:02) [88%] : \r\nLes, les, les, les sondages montrent quand m\u00eame une stagnation pour votre parti en vue de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l\u00e0 vous aviez progresser de 3 si\u00e8ges en 2015, l\u00e0 vous dites encore que vous voulez d\u00e9passer le Parti socialiste, que vous avez d\u00e9j\u00e0 dur de les 15 et que vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 faire, vous y croyez vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:29:03 > 0:29:38) [84%] : \r\nC'est comme avec la TVA, donc on a parl\u00e9 avant, parfois il faut plusieurs essais pour atteindre 1 un but \u00e0 \u00e9dictant un but important mais je suis de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s optimiste, on va presque certainement gagner des si\u00e8ges au National et avoir un bon score aussi aussi aux \u00c9tats, si on regarde les \u00e9lections cantonales les sign\u00e9e sont-ils ambigu, je crois qu'on avait, en 30 un peu difficile avec la situation et la communication climatique mais maintenant avec notre position super clair est bas\u00e9e sur notre nom Jean sur, sur tous nos membres, je crois qu'on a aussi la une position tr\u00e8s porte n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:38 > 0:29:45) [94%] : \r\nMerci Andr\u00e9a Caroni je rappelle que vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats appenzellois et vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:45 > 0:29:51) [91%] : \r\nBonne soir\u00e9e, info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:52 > 0:29:59) [86%] : \r\nL'axe Bien Moutier est toujours ferm\u00e9e dans les 2 sens, entre Tavannes le vrai suite \u00e0 un accident, une d\u00e9viation par la route cantonale signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:01 > 0:30:30) [94%] : \r\nRen\u00e9gocier, sinon, vous aurez un Brexit chaotique, c'est le discours que tient \u00e0 Boris Johnson, toujours le m\u00eame aux dirigeants europ\u00e9ens le 1er ministre britannique a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par Angela Merkel hier \u00e0 Berlin par Emmanuel Macron, aujourd'hui \u00e0 Paris son marathon diplomatique se poursuivra ensuite \u00e0 Biarritz au week- end, lors du sommet du G7 Guillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne avec nous aujourd'hui dans ce Studio, Boris Johnson menace ses partenaires mais pour l'instant \u00e7a va pas trop l'air de marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:31 > 0:31:00) [90%] : \r\nAlors effectivement, Angela Merkel, Emmanuel Macron n'entre pas en mati\u00e8re sur la demande central de Boris Johnson abolir la fameuse clause irlandaise dans l'accord du Brexit, cette clause, on le sait, vise \u00e0 maintenir une fronti\u00e8re ouverte entre les 2 Irlande quoiqu'il advienne, probl\u00e8me d'une certaine mani\u00e8re, elle oblige le Royaume-Uni \u00e0 rester arrim\u00e9e au march\u00e9 europ\u00e9en pour Risson affirme qu'il y a d'autres solutions pour r\u00e9gler la question irlandaise, mais les Europ\u00e9ens sont plus que sceptiques le pr\u00e9sident allemand Frank Walter Steinmeier a estim\u00e9 hier que toutes les variantes, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:00 > 0:31:02) [98%] : \r\nDonc pour les Europ\u00e9ens, on peut dire que la discussion est Close.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:03 > 0:31:25) [93%] : \r\nAlors, dans leur d\u00e9claration, Angela Merkel, Emmanuel Macron, laisse quand m\u00eame une ouverture la chanceli\u00e8re veut croire \u00e0 la possibilit\u00e9 de s'entendre d'ici octobre, Emmanuel Macron fait mine d'y croire aussi, mais sans se faire d'illusions, hein, hier, l'\u00c9lys\u00e9e a fait savoir qu'elle consid\u00e9rait le no deal comme le sc\u00e9nario central du Brexit, autrement dit, quand Boris Johnson, agite le spectre du Brexit sans accord, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais lui r\u00e9pond m\u00eame pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:25 > 0:31:31) [92%] : \r\nMais ce que les Europ\u00e9ens se sont vraiment serein face \u00e0 cette perspective du no deal, comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:31 > 0:32:06) [92%] : \r\nAlors non, hein, vous pouvez l'imaginer en cas de Brexit sans accord, l'\u00e9conomie britannique va traquer, mais l'\u00e9conomie europ\u00e9enne ne sortira pas indemne non plus, en particulier celle de l'Allemagne puissance exportatrice qui traverse d\u00e9j\u00e0 un trou d'air alors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Allemands n'ont pas acc\u00e9d\u00e9 aux demandes de Boris Johnson pour vous dire m\u00eame la F\u00e9d\u00e9ration de l'industrie allemande, le BTI juge irresponsable la demande de ren\u00e9gociation britannique, mais les cons\u00e9quences du no deal font peur, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, rappelons quand m\u00eame qu'il y a quelques mois, Angela Merkel \u00e9tait favorable \u00e0 un long report de la date du Brexit, tandis qu'Emmanuel Macron lui y \u00e9tait oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:06 > 0:32:15) [90%] : \r\nDonc le no deal fait peur, mais malgr\u00e9 tout on manifestement Boris Johnson n'arrive pas \u00e0 faire bouger les lignes europ\u00e9ennes, en fait, ces menaces, elles sont pas prises au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:16 > 0:32:59) [92%] : \r\nIl y a peut-\u00eatre de \u00e7a oui certains en Europe, compte sur le Parlement britannique en fait pour bloquer un Brexit sans accord \u00e0 Westminster, l'opposition on Odile est forte et Boris Johnson s'appuie sur une majorit\u00e9 tr\u00e8s faible, mais au fond, franchement, la situation est tellement chaotique que tout semble possible pour certains observateurs pour sait pertinemment que les Europ\u00e9ens ne ren\u00e9gocierons pas, il est bel et bien, pr\u00eat \u00e0 sortir de l'Union europ\u00e9enne sans accord le 31 octobre et donc sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne vise avant tout des objectifs \u00e9lectoralistes, \u00e0 terme, elle doit lui permettre d'appara\u00eetre devant son opinion comme la victime de dirigeants europ\u00e9ens inflexible pour pouvoir leur imputer le moment venu les cons\u00e9quences n\u00e9gatives du no deal, c'est probablement pour \u00e7a que Merkel et Macron se sont bien gard\u00e9s de lui claquer la porte au nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:59 > 0:33:31) [94%] : \r\nVotre analyse Guillaume Meyer, je vous remercie et on va parler maintenant de la qualit\u00e9 des sols Suisse on ignore tout ou presque de cette qualit\u00e9 si peu qu'il est difficile de prendre les bonnes d\u00e9cisions et pourtant le GIEC a publi\u00e9 il y a 2 semaines, un rapport qui montre l'\u00e9puisement progressif de nos ressources en Terres c'est leur qualit\u00e9 qui s'\u00e9puise, le groupe de scientifiques invitent donc les dirigeants du monde entier \u00e0 agir pour pr\u00e9server cette ressource Rigny Gremaud en Suisse, on s'interroge depuis un petit moment sur la protection des sols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:31 > 0:34:12) [92%] : \r\nOui alors en Suisse, on n'a pas attendu en effet le le rapport du GIEC pour se poser des questions sur la qualit\u00e9 des sols, mais entre le moment o\u00f9 on a r\u00e9alis\u00e9 qu'on savait trop peu d'chose et la mise en oeuvre de mesures concr\u00e8tes pour en savoir plus bien le temps passe et continue de passer en fait au rythme de l'administration f\u00e9d\u00e9rale en 2015, d\u00e9j\u00e0, le Parlement avait adopt\u00e9 la motion du PDC Stefan Mueller Andermatt, il demandait que soit cr\u00e9\u00e9 un centre de comp\u00e9tences P2 de logique, hein, c'est comme \u00e7a qu'on appelle la science qui \u00e9tudie les seuls un centre charg\u00e9 donc de coordonner au niveau national, la r\u00e9colte des donn\u00e9es sur la qualit\u00e9 des sols mais ce centre que tout le monde appelle de ses voeux depuis des ann\u00e9es, vient tout juste de commencer cet \u00e9t\u00e9 seulement \u00e0 recruter ses premiers collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:12 > 0:34:23) [89%] : \r\nMarini c'est c'est \u00e9tonnant quand m\u00eame qu'on sache si peu sur les seuls en plus sur la Suisse est un petit territoire la m\u00eame une loi en ce sur l'am\u00e9nagement du temps de se de territoire de ce territoire, alors comment \u00e7a se fait qu'on soit si pauvre en donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:34:23 > 0:35:37) [92%] : \r\nAlors, on a quand m\u00eame un quelques donn\u00e9es \u00e9parses, mais on sait certainement trop peu sur la qualit\u00e9 sur la composition, la de la teneur en mati\u00e8res organiques ou sur d'autres \u00e9l\u00e9ments importants comme la densit\u00e9, la porosit\u00e9, la capacit\u00e9 \u00e0 absorber l'air, l'eau, le carbone, aujourd'hui par exemple on ne serait pas choisir un trac\u00e9 d'autoroute pour \u00e9pargner des Terres de bonne qualit\u00e9 agricole cet \u00e9t\u00e9 encore, le PLR Jacques Bourgeois, de l'Union suisse des paysans a d\u00e9pos\u00e9 un postulat pour demander qu'on mesure le potentiel de captation carbone de nos sols donc dans la lutte contre les changements climatiques ou pour imaginer l'agriculture de demain, parce c'est une donn\u00e9e importante, mais nous ne l'offre pas et cette situation r\u00e9gner, elle est propre \u00e0 la Suisse, pas tout \u00e0 fait un, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les sols sont une ressource dont on a longtemps ignor\u00e9 l'importance c'est aujourd'hui qu'on r\u00e9alise les probl\u00e8mes engendr\u00e9s par l'appauvrissement des sols, les Liens avec le d\u00e9r\u00e8glement climatique, les risques pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou m\u00eame pour la s\u00e9curit\u00e9 tout court, hein, on pense aux inondations, aux avalanches de boue par exemple le ce qui est sp\u00e9cialement en Suisse, en revanche, c'est que la protection des sols d\u00e9pend de chaque canton, mais tous les cantons ne lui accordent pas la m\u00eame importance \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, qu'il y a une douzaine de personnes qui s'occupent des sols dans le canton de Vaud c'est le travail d'une seule personne pour dire qu'en plus, ces investissements sont sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:37 > 0:36:07) [87%] : \r\nAlors avec la taille du territoire, je vous remercie Ren\u00e9 Gremaud et N. LNA Havlicek est avec nous, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates p\u00e9dagogue, donc sp\u00e9cialiste des seuls \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement really nous le rappelait en finalement la les seuls la qualit\u00e9 des des des Terres, c'est quelque chose de tr\u00e8s connu, les gens sont tr\u00e8s sensibles, quand on parle d'\u00e9cologie \u00e0 la biodiversit\u00e9 \u00e0 la pollution de l'air, aller aux oc\u00e9ans, la qualit\u00e9 de l'des Terres beaucoup moins, c'est difficile de faire campagne pour sauver l'humus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:08 > 0:36:57) [90%] : \r\nOui, c'est un petit peu difficile alors la sensibilisation bien s\u00fbr d\u00e9pend aussi des m\u00e9dias, donc de vous, et c'est vrai qu'on peut dire, c'est un petit peu la faute des m\u00e9dias qui parle pas beaucoup des sols, mais c'est aussi bien s\u00fbr la faute de paix de log qui ont un petit peu de peine \u00e0 accepter de r\u00e9sum\u00e9 de simplifier leur sujet de d'int\u00e9r\u00eat et puis on va dire que c'est tout simplement la faute au sol ils sont cach\u00e9s, on ne les voit pas et puis, d'autant plus qu'aujourd'hui vous avez 80 pourcent de de de population urbaine qui vivent sur du b\u00e9ton, donc le seul lien avec le sol est perdu et puis vous demandiez comment faire campagne, c'est difficile de faire campagne pour les vers de terre parce que tous les organismes ces ces intra- terrestres du sol donc les larves les vers de terre diff\u00e9rent pas sympathique, c'est \u00e7a et voil\u00e0, ils sont pas tr\u00e8s avenant, comme les extraterrestres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:58 > 0:37:21) [86%] : \r\nAlors bon, visiblement, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement veut maintenant s'inqui\u00e9ter enfin mieux conna\u00eetre cette qualit\u00e9 des salles, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 terme on devrait \u00e9maner j'aime imaginer une politique d'am\u00e9nagement du territoire, non pas en fonction de la densit\u00e9 mais ou je sais pas moi de oui, ce qu'il y a des for\u00eats, mais plut\u00f4t de regarder les voil\u00e0 ce sol et de bonne qualit\u00e9 \u00e0 lorgner mais plut\u00f4t \u00e0 l'agriculture, ce sol de mauvaise qualit\u00e9, alors on construit une ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:22 > 0:37:59) [89%] : \r\nOui, en gros c'est \u00e7a aujourd'hui en en Suisse, nous avons de lois diff\u00e9rentes, une qui traite de la quantit\u00e9 des sols, celle que vous avez d\u00e9velopp\u00e9 \u00e9voquer donc la l'am\u00e9nagement du territoire et une loi sur l'environnement, qui elle, traite de la qualit\u00e9, et actuellement nous nous d\u00e9veloppons, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 une strat\u00e9gie nationale des sols avec la collaboration des cantons pour rejoindre justement cette qualit\u00e9 et cette quantit\u00e9 des sols, parce que ce qui est important de comprendre, c'est que les sols sont spatiale ment limit\u00e9s et en ma\u00eetre de sols d\u00e9truit, il a d\u00e9truit irr\u00e9m\u00e9diablement ils mettent tellement de temps \u00e0 se construire qu'\u00e0 l'\u00e9chelle humaine, il est irrempla\u00e7able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:00 > 0:38:15) [89%] : \r\nBon, c'est difficile de mettre en place une une politique f\u00e9d\u00e9rale de sur la qualit\u00e9 des salles pour reconna\u00eetre ses salles quand on sait que finalement tout est cantonal Arrigny nous le rappelait il y a une personne qui travaille dessus dans le canton de Vaud 12 si je ne m'abuse un dans dans le canton de de Z\u00fcrich, c'est difficile de coordonner tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:15 > 0:39:05) [89%] : \r\nAlors c'est peut-\u00eatre difficile, mais il faut savoir qu'on a une excellente collaboration entre le niveau f\u00e9d\u00e9ral et les les cantons et d'ailleurs on on travaille justement la main dans la main et je devrais dire pieds sur pied un employ\u00e9 de sol et justement s'on essaye de pousser cette id\u00e9e que le sol \u00e9tant un une ressource multifonctionnel, c'est pas seulement la production agricole, c'est \u00e9galement des services qui sont rendus \u00e0 l'ensemble de la population, vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout alors la lutte ou \u00e0 la protection contre les inondations, c'est du fait des sols mais ce qu'il faut savoir, c'est que un seul par exemple l'agricole de bonne qualit\u00e9, il peut \u00e0 la fois servir de production agricole, lutte contre les inondations, il captent le carbone, donc c'est une une source, enfin une un puis de de de carbone et puis en m\u00eame temps, il peut \u00eatre source de biodiversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:05 > 0:39:12) [91%] : \r\nJe vous remercie, elle LNA les Tch\u00e8ques p\u00e9dagogue \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, madame, merci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:13 > 0:39:17) [93%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:18 > 0:39:24) [97%] : \r\n18 heures 34 CFF le feu dans la maison, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:24 > 0:40:24) [90%] : \r\nOui, Esther, mais que se passe-t-il au CFF, c'est la question que nous allons poser ce soir, il y a eu bien s\u00fbr ce tragique accident qui a provoqu\u00e9 la mort d'un contr\u00f4leur le 11 ao\u00fbt dernier et puis depuis des mois, ah les probl\u00e8mes qui s'accumulent et la grogne du public qui s'accro\u00eet, trains retard\u00e9s conducteurs manquants retards de livraison, la liste est longue, tr\u00e8s longue, alors comment est on en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 et le patron Andreas Maier, a-t-il encore le bon Capitaine pour en d\u00e9battre avec nous ce soir 3 invit\u00e9s : Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois Denis de la Russie, conseiller national P. O. P, en Direct de Neuch\u00e2tel et puis rena\u00eetre cher secr\u00e9taire syndical au Syndicat du personnel des transports bonsoir \u00e0 vous 3, bonsoir, bonsoir Olivier fran\u00e7ais je commence avec vous, la commission des des transports du du Conseil des \u00c9tats \u00e0 laquelle vous appartenez entendu Andreas Meyer, lundi matin, alors il y a bien s\u00fbr eu cet accident tragique un cet accident mortel dramatique mais les probl\u00e8mes sont nombreux et ce depuis des mois, est ce qu'on a de quoi \u00eatre inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:25 > 0:40:44) [89%] : \r\nEn terme de s\u00e9curit\u00e9 je pense pas qu'on qu'on soit inquiet parce que les collaborateurs qui travaillent tous les jours sur le r\u00e9seau, ce sont des professionnels et ils sont tr\u00e8s attentifs, et c'est leur mission premi\u00e8re c'est d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des des personnes et d'arr\u00eater le train quand il y a eu quand il y a un probl\u00e8me bien des retards que vous \u00e9voquez sont dus justement \u00e0 des probl\u00e8mes de vieillissement de mat\u00e9riel ou ou d'autres Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:44 > 0:40:48) [73%] : \r\nMais bien souvent mat\u00e9riel qui dit monde mat\u00e9riel dit potentiellement des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:48 > 0:41:11) [91%] : \r\nAlors travailler sur le rail comme travail sur la route, c'est dangereux, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux, il y a des prescriptions de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s strictes : il suffit qu'un \u00e9l\u00e9ment soit d\u00e9fectueux pour qu'il y ait des cons\u00e9quences dramatiques et rappeler que la la, on parle beaucoup de l'accident CFF de, de, de, de, de, il y a une semaine, malheureusement sur sur les travaux d'entretien m\u00eame dit, m\u00eame s'il a toutes les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:11 > 0:41:50) [91%] : \r\nPrescriptions de s\u00e9curit\u00e9 malheureusement il y a des drames quoi donc c'est clair, on a une pens\u00e9e pour ces familles qui sont touch\u00e9es, parce qu'il y a un d\u00e9c\u00e8s mais il y a aussi des gens qui sont touch\u00e9s dans leur sant\u00e9, de mani\u00e8re dramatique puisque sont des cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables, donc c'est vrai que l'entretien dans dans un r\u00e9seau qui soit de route ou du rail est dangereuse et n\u00e9cessite des pr\u00e9cautions et malheureusement la moindre inattention o\u00f9 le moindre incident, une palette peut tomber parce que tout simplement et et mal attach\u00e9s, et je pense, par exemple dans le m\u00e9tier d'h\u00e9licopt\u00e8res, o\u00f9 il y a du sauvetage, je peux vous dire que c'est c'est tout aussi d\u00e9licat que dans dans le r\u00e9seau CFF : il faut que les prescriptions soient faites, c'est de l'entra\u00eenement quotidien, malheureusement, il peut y avoir une d\u00e9fectuosit\u00e9 m\u00e9canique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:50 > 0:42:22) [89%] : \r\nAlors qu'on n'est pas dans l'h\u00e9licopt\u00e8re, on est bien dans les trains, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser, hein, c'est 1,2 1000000 de passagers qui sont achemin\u00e9s en moyenne chaque jour par les CFF en 2017, il faut pr\u00e9ciser aussi que nous avions bien s\u00fbr invit\u00e9 le patron Andreas Meyer ou un repr\u00e9sentant des CFF mais qui n'ont pas r\u00e9pondu positivement \u00e0 notre invitation, Ren\u00e9 Z\u00fcrcher vous si vous repr\u00e9sentez ce soir les employ\u00e9es CFF, on a entendu deux donc les h\u00f4tels et les repr\u00e9sentants des CFF dire on fait tout pour la s\u00e9curit\u00e9, mais vous, sur le terrain, c'est pas le sentiment que que les employ\u00e9es ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:22 > 0:43:22) [90%] : \r\nNon, effectivement, on constate que que les employ\u00e9es sont plus en plus soumis \u00e0 une forte pression pour pour l'entretien, notamment du mat\u00e9riel roulant ou, comme l'a dit Monsieur fran\u00e7ais pour l'entretien des voies ferr\u00e9es, par exemple le le il y a une forte pression qui a augment\u00e9 avec les les programmes d'\u00e9conomies voulue par par les CFF qui sont venus aussi par parler la politique hein, qui exige dans les objectifs que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe CFF la rentabilit\u00e9 Les les CFF \u00e9conomise partout avec des suppressions de postes, notamment aussi \u00e0 l'entretien, on voit que le le la flotte des v\u00e9hicules augmente constamment, m\u00eame si les trains Bombardier sont encore pas la le la flotte globalement les rames automotrices ont augment\u00e9 de 2 de presque 15 pourcent mais le personnel d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 l'entretien de ce mat\u00e9riel roulant, il a, il a stagn\u00e9, il a m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re baisse au niveau de l'affectif donc ce personnel est soumis \u00e0 une forte pression les les CFF ont pr\u00e9vu de supprimer 1400 postes jusqu'\u00e0 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:22 > 0:43:24) [74%] : \r\nC'est assez pour le programme fit, hein c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:24 > 0:43:55) [89%] : \r\nCertainement oui avec \u00e7a, ben un CDD temporaire qui doivent assurer une partie des, des, des, des travaux d'entretien des temporaires, on leur donne pas, s'ils font certes leur boulot, mais ils ont pas forc\u00e9ment le bagage n\u00e9cessaire pour assumer les t\u00e2ches ils sont enlev\u00e9s, ils sont l\u00e0 que temporairement comme comme le nom l'indique, ils ont pas toujours le le savoir- faire ou pas encore, les CFF devraient engager, on sait qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de l'effectif qui est temporaire, donc \u00e0 peu pr\u00e8s 3 1000 temporaires aux CFF d'apr\u00e8s leur chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:55 > 0:44:04) [92%] : \r\nMais Olivier Fran\u00e7ais quand on entend \u00e7a, vous nous disiez non il n'y a pas d'inqui\u00e9tude quant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, mais quand on entend \u00e7a, il faut quand m\u00eame aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu'en 2040 sera 2 fois plus de normalement d'usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:05 > 0:45:24) [89%] : \r\nAlors je peux vous rassurer, c'est qu'il y a des prestations qui sont plus faites par les CFF mais qui sont pris par des tiers, voil\u00e0 et \u00e7a, c'est dans l'optimisation du programme qui a \u00e9t\u00e9 fait parce que travailler une fois \u00e0 Saint-Gall ou une fois \u00e0 Lausanne, c'est pas les m\u00eames \u00e9quipes et il y a une r\u00e9alisation une optimisation d'activit\u00e9 qui \u00e9tait fait, certaines sont faites par les CFF et d'autres maintenant sont fait pas par le secteur priv\u00e9, maintenant il y a des mutations tr\u00e8s tr\u00e8s importantes qui ont \u00e9t\u00e9 faits et qui vivent maintenant depuis plus de 20 ans, \u00e7a fait 20 ans qu'a des mesures structurelles qui sont apport\u00e9es aux CFF alors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus efficient au niveau bilan financier, il y a eu des charges administratives cancer num\u00e9risation qu'on con qu'on qu'\u00e9volu\u00e9 voir aussi dans l'entretien, la num\u00e9risation a permis aussi de mieux de mieux cerner la probl\u00e9matique m\u00e9canique, il peut y avoir, voire de logistique, il peut y avoir, mais, mais globalement je veux dire le travail se fait quoi, par contre, en terme de coordination, il y a une charge de travail qui est donn\u00e9 \u00e0 l'employ\u00e9 CFF aujourd'hui qui est \u00e9norme, parce qu'il suffit qu'il y a un petit rat\u00e9 quelque part quand on est en interne, c'est facile quand on les rechercher \u00e0 l'externe des prestataires de services et complexe et puis il y a un autre point qui est important, c'est le niveau de salaire qu'on donne \u00e0 ces prestataires de services, la si vous prenez le travailleur CFF il travailleurs priv\u00e9s le diff\u00e9rentiel salarial est important, cette concurrence est importante et et l\u00e0 \u00e7a a des cons\u00e9quences en n\u00e9gligeables et on trouve, comme l'a dit tr\u00e8s justement, pr\u00e9sident du syndicat des gens qui ont pas la campagne, l'exp\u00e9rience, ils ont des comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:24 > 0:45:26) [75%] : \r\nNon pas les p\u00e9riodes incident sur la s\u00e9curit\u00e9 forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:26 > 0:46:02) [90%] : \r\nAbsolument, alors \u00e7a peut alors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on s'en sort pas trop mal, mais je faisais dans mes propos au d\u00e9part la cons\u00e9quence, c'est les arr\u00eats, c'est-\u00e0-dire que le train ne fonctionne pas, donc Fred m\u00e9canicien, il s'arr\u00eate et pas plus tard que cette semaine il y a un train qui est parti du jury qui est venu \u00e0 Lausanne, j'avais rendez- vous justement avec un Z\u00fcrichois cette semaine, il a mis 7 heures pour arriver \u00e0 Lausanne, donc c'est inacceptable qu'un client doit changer de train en cours trajet \u00e9metteur pour faire Z\u00fcrich, Lausanne, donc la s\u00e9curit\u00e9 a a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, mais la cons\u00e9quence, c'est que le l'usager est m\u00e9content, il est m\u00eame tr\u00e8s m\u00e9contents et moi, ma pr\u00e9occupation, c'est que tout simplement, \u00e0 terme, les gens prendront plus le train et reprendra la voiture, alors qu'on fait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:02 > 0:46:25) [89%] : \r\nOn va entendre un usager hein puisque Denis de la Russie \u00e0 vous \u00eates en en Direct de Neufch\u00e2tel et puis vous \u00eates un usager r\u00e9gulier des des des CFF, on voit quand m\u00eame qu'il y a 2 des mesures d'\u00e9conomie, hein, qui ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s \u00e0 aux CFF dans le fond, au vu de ces mesures d'\u00e9conomie, les trains roulent quand m\u00eame alors on entend bien car il y a des probl\u00e8mes, mais il y a une densit\u00e9 de de du trafic un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:46:26 > 0:48:03) [86%] : \r\nOui, effectivement et je je crois me conna\u00eetre un peu le sujet puisque je suis un utilisateur fr\u00e9quent de des transports publics et des trains j'ai toute personnel, j'ai pas de v\u00e9hicule je ai pas de voiture, je crois qu'aussi, il faut rappeler quand m\u00eame que, dans cette dans dans ce dossier, sur et c'est le le moment c'est pass\u00e9 moi l'expression de tirer le signal d'alarme parce qu'on avait, qui m'ont effectivement de grands 2 inqui\u00e9tudes : j'ai eu l'occasion de m'18 d'interpeller 2 fois le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet-l\u00e0, les r\u00e9ponses, a effectivement \u00e9t\u00e9 peu satisfaisante, faut quand m\u00eame rappeler de 3 qui sont en fait des choix politiques quand tout au Cotton, elle \u00e9voque l'\u00e9volution par exemple du nombre de travailleurs qui sont employ\u00e9es par les CFF je dirais au statut pour simplifier un tout \u00e0 l'heure, on \u00e9voquait, qui n'avait 3000 je crois que ceci fait tout \u00e0 fait juste, mais il faut savoir que il y a encore de 2 ou 3 ans, il y en avait seulement 1000, \u00e7a veut dire que c'est des choix politiques de la direction qui, effectivement, prennent le risque de confier des travaux \u00e0 des personnes qui ont moins l'habitude qui sont peut-\u00eatre moins form\u00e9s tout \u00e7a pour faire des \u00e9conomies, et l\u00e0 je crois qu'il y a vraiment un choix politique \u00e0 faire, il faut redonner, je dirais, des vrais emplois dans le cadre des, des, des, des CFF arr\u00eatez de, de, de sous- traiter, parce que l\u00e0 on sait qu'on prend des des risques et puis effectivement aussi rappeler que c'\u00e9tait dit aussi par le repr\u00e9sentant des, des, des employ\u00e9es que dans les secrets de Denhez un il \u00e9tait annonc\u00e9 des programmes d'\u00e9conomies feat 1400 morts employ\u00e9 au moins \u00e9coutez CFF Cargo 800 de moins donc rappeler quand m\u00eame que cela effectivement on arrive tout pr\u00e8s de la rupture, mais, et je crois politiques qui sont faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:03 > 0:48:40) [89%] : \r\nMais c'est pas politique mais c'est choix c'est le choix de la direction, alors on en arrive \u00e0 assistions alors nous avions nous avons interview\u00e9 aujourd'hui, hein, parce qu'il faut pr\u00e9ciser qu'il y a eu une conf\u00e9rence de presse aujourd'hui hein, par rapport \u00e0 un accord qui a lieu entre BLS et les CFF, on a interview\u00e9 la la la pr\u00e9sidente, la pr\u00e9sidente du conseil d'administration qui nous a dit qu'il a dit \u00e0 notre, notre coll\u00e8gue Alain Arnaud, dans le fond, Andreas Meyer a toujours la confiance, c'est toujours l'homme de la situation, il a la confiance du conseil d'administration, on peut quand m\u00eame se poser la question, monsieur toujours cher est-ce que pour vous, Andreas Meyer quand on entend la liste des des choses qui les probl\u00e8mes qui aujourd'hui est ce qu'il est toujours l\u00e0, l'homme de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:40 > 0:48:45) [79%] : \r\nOr, d\u00e9j\u00e0 juste corriger sur France et je suis pas pr\u00e9sident du syndicat mais ni trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:45 > 0:48:46) [76%] : \r\nPr\u00e9sentant syndical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:46 > 0:48:57) [88%] : \r\nOui, je suis secr\u00e9taire syndical pas pr\u00e9sident mais comment bient\u00f4t non donc le Andreas Meyer apr\u00e8s c'est pas forc\u00e9ment, \u00e0 nous de d\u00e9cider si c'est l'homme de la situation ou pas \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:57 > 0:49:01) [80%] : \r\nIl y a une grogne parmi la population par la population veux dire les employer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:01 > 0:49:12) [94%] : \r\nSurveillant les enqu\u00eates de satisfaction du personnel qui ont \u00e9t\u00e9 faites, les CFF font r\u00e9guli\u00e8rement, on voit que les gens, les gens n'ont plus confiance en la direction et ne comprennent plus la strat\u00e9gie voulue par les les CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:12 > 0:49:17) [89%] : \r\nDenis de la Reussille pour vous, clairement aujourd'hui c'est et plus l'homme de la situation, il doit partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:17 > 0:49:40) [86%] : \r\nBen \u00e9coutez, je pense que ces derniers temps, c'est beaucoup, \u00e0 juste titre un je dirais malheureusement sur ce d\u00e9c\u00e8s dramatique, mais je crois que c'est toute une politique, a jug\u00e9, donc \u00e9videmment le d\u00e9c\u00e8s dramatique, je dirais, faut tout faire pour pas sur qui pas jour d'accident, c'est une \u00e9vidence mais je reviens \u00e0 la politique g\u00e9n\u00e9rale qui peut amener ou qui peut, je dirais, passez-moi l'expression, ces accidents et c'est bien l\u00e0 qu'il y a le probl\u00e8me, c'est d\u00e9j\u00e0 presque \u00e9clat\u00e9 J. qui, de notre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:40 > 0:49:44) [86%] : \r\nMais alors les choix strat\u00e9giques s'ont \u00e9t\u00e9 mauvais, est ce que dans le fond, il doit pas en tirer les cons\u00e9quences, Andreas Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:44 > 0:49:54) [92%] : \r\nMais pour moi, effectivement, Monsieur Meyer devrait en tirer les cons\u00e9quences et consacr\u00e9 un peu moins de temps \u00e0 d\u00e9fendre son salaire de millions de francs et un peu plus \u00e0 d\u00e9fendre toutes les employer tous les salari\u00e9s des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:54 > 0:50:09) [84%] : \r\nAlors Olivier Fran\u00e7ais on y vient quand m\u00eame \u00e0 ce salaire, hein, parce que pour le coup, le, le, la question de son salaire revient sur le devant de la sc\u00e8ne, un 1000000 de de 2 francs, il a, il a touch\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, m\u00eame 1,2 millions de francs, on a, on a longtemps dit, ben il va partir si il touche pas ce salaire-l\u00e0 mais dans le fond aujourd'hui, il y a beaucoup de gens qui aimeraient qu'il parte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:10 > 0:50:13) [87%] : \r\nD'abord j'ai moi, j'aimerais juste venir sur les prestataires de services qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:13 > 0:50:17) [81%] : \r\nTravailler pour laisser enfin oui parce qu'il y a comme un compl\u00e9ment, faut qu'on avance sur la notion de France a commis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:17 > 0:50:33) [88%] : \r\nCorinne, la notion de la qualit\u00e9, on a passablement critiqu\u00e9 entre autres les milieux je repr\u00e9sente parce que les salaires qui \u00e9tait donn\u00e9 \u00e0 ces entreprises \u00e9taient du doping salarial et la nouvelle loi sur les march\u00e9s publics corrigera \u00e7a et obligera les tensions entre autres maintenant sur la question, ce qu'on impose \u00e0 bien d'autres, c'\u00e9tait de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:33 > 0:50:34) [93%] : \r\nAlors sur la question du salaire d'Andreas Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:34 > 0:51:21) [88%] : \r\nSi vous la comparez les CFF c'est 30000 personnes si vous la comparez au patron de Swisscom au patron de la robe en \u00e9nergie, vous verrez qu'il est tout \u00e0 fait dans dans le quota des des grands managers voil\u00e0 et maintenant c'est pas moins discuter de son salaire, il a un contrat, allez \u00e0 l'\u00e9gard de \u00e7a qu'il a sign\u00e9 avec le conseil d'administration, la pression peut \u00eatre faite par le politique comme elle se fait d'ailleurs depuis quelques ann\u00e9es sur ces grands capitaines d'industrie, quand il y a des, des, des, des int\u00e9r\u00eats publics puisque on est actionnaire de ces soci\u00e9t\u00e9s que j'ai cit\u00e9, mais si vous prenez une grande soci\u00e9t\u00e9 \u00e9lectrique en Suisse al\u00e9manique, le salaire du du patron \u00e9quivalent et qui a de loin pas 30000 employ\u00e9es d\u00e9passe les les 2 millions donc on sait que dans cette gamme de chefs d'entreprise, ces personnes guillemets sont rares pour assumer ses responsabilit\u00e9s parce qu'il doit, comme assumer des responsabilit\u00e9s relativement lourd et on est dans une gamme qui qui peut choquer, j'en con\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:21 > 0:51:25) [85%] : \r\nDonc vous \u00e7a vous \u00e7a, \u00e7a vous choque pas et vous monsieur, cette charte sur cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:51:25 > 0:52:01) [90%] : \r\nBien s\u00fbr le le salaire d'Andreas Meyer quand on sait que, r\u00e9cemment, on est en conflit avec les CFF parce qu'il voulait : \u00e9conomiser 1 francs 45, rendez- vous compte, 1 francs 45 par jour pour le personnel pour le personnel qu'\u00e0 l'autre bout de la cha\u00eene alimentaire, si je puis me permettre, le personnel de nettoyage donc ceux qui font les t\u00e2ches les plus ingrates aux CFF il touchait 1 francs 45 par jour pour des travaux de nettoyage nettoyer les toilettes des trains pas tout, c'est pas une sin\u00e9cure la il voulait \u00e9conomiser cette petite somme qui ne juste que de la reconnaissance pour un travail p\u00e9nible qu'\u00e0 l'autre bout en ayant Andreas Meyer avec 1,2 1000000 c'est juste impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:01 > 0:52:03) [98%] : \r\nC'est ind\u00e9cent quand m\u00eame Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:03 > 0:52:08) [85%] : \r\nMais je crois, je crois que l'Atletico, on l'a fait et je partage, je partage ce cela et ce diff\u00e9rentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:08 > 0:52:09) [90%] : \r\nMais ce que le politique, il faut savoir que l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:09 > 0:52:45) [89%] : \r\n\u00e9conomie de pas se faire sur le salaire, je l'ai dit, depuis le d\u00e9fi de mes entretiens, bien au contraire, les gens qui travaillent doivent \u00eatre tabler doit \u00eatre pay\u00e9 en fonction de leur responsabilit\u00e9 et cette grille salariale et ce diff\u00e9rentiel de qu'on trouve dans la grille salariale dans les grandes entreprises et choquant et modifie et se modifiera au au fil du temps, rappelle quand m\u00eame qu'on est dans un environnement \u00e0 caract\u00e8re mondial et que la politique d'\u00e9volution des salaires est li\u00e9e aussi aux attractivit\u00e9 des uns et des autres, et entre autres le salaire fait partie de de cette, de cette r\u00e9flexion, des gens qui vont de ci et de l\u00e0, voil\u00e0, mais je partage, partage l'avis que cette grille salariale telle qu'elle est ce diff\u00e9rentiel, s'il y a des \u00e9conomies \u00e0 faire, c'est dans la fonctionnalit\u00e9, mais surtout pas dans le salaire de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:45 > 0:52:57) [86%] : \r\nAlors on a bien compris en vous d\u00e9noncez un petit peu tous quand m\u00eame des des DD des erreurs de strat\u00e9gie quand m\u00eame qui qui aura \u00e9t\u00e9 fait par en d\u00e9laissant le l'entretien quand m\u00eame Monsieur monsieur fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:57 > 0:53:46) [88%] : \r\n\u00e9coutez je j'ai fait plusieurs fois des remarques sur Andr\u00e9a mais-ce Meyer dans non pas dans sa gouvernance, mais dans ses choix strat\u00e9giques et je partage, je continue \u00e0 partager la vie qu'il y a des choix strat\u00e9giques ont \u00e9t\u00e9 pris, qui sont faux, quand on vous dites publiquement que demain le prix du billet va veiller va baisser, va baisser, alors m\u00eame qu'il y a pas d'autres sources, \u00e7a \u00e7a ne joue pas, je veux dire, il a tenu des propos qui sont, qui ne sont pas corrects au m\u00eame titre que j'ai critiqu\u00e9 passablement le choix strat\u00e9gique de prendre un train Bombardier on va rouler plus vite dans les virages et puis en m\u00eame temps en donnant de l'argent pour l'entretien donc cherchez l'erreur, on sait tr\u00e8s bien que si on roule plus vite dans les virages, l'infrastructure va souffrir cat\u00e9naire va souffrir et caetera le maintien le volant va souffrir, donc l\u00e0 il y a des erreurs strat\u00e9giques, mais il est pas tout seul, il est accompagn\u00e9 par le conseil d'administration et ce soit strat\u00e9gique il collectif et il a discut\u00e9 avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et remettent en cause ses choix strat\u00e9giques et revenir \u00e0 des choses plus simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:46 > 0:53:57) [87%] : \r\nDenis de la Reussille ah, qu'est ce qu'on fait maintenant, alors donc, vous avez aussi d\u00e9nonc\u00e9 un et des des erreurs strat\u00e9giques mais qu'est ce qu'on fait aujourd'hui est-ce que \u00e7a veut dire qu'il devrait y avoir plus de contr\u00f4les, ce plus de contr\u00f4le sur les CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:58 > 0:54:09) [85%] : \r\nEffectivement, j'y suis favorable mais avant faut peut-\u00eatre revenir un tout petit peu en arri\u00e8re et puis nous ne pose la question : qu'est-ce qui est \u00e2me qui est ce qui a amen\u00e9 \u00e0 ce choix, c'est-\u00e0-dire que c'est aussi effectivement, c'est maintenant le conseil d'illustration qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:09 > 0:54:11) [72%] : \r\nDes fils, soit vous vous dites-le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:11 > 0:55:50) [86%] : \r\nLe le choix, je dirais, de donner de plus en plus d'autonomie ou ou CFF face \u00e0 des choix politiques qu'on peut jouer et jug\u00e9 favorable ou d\u00e9favorable, moi je les trouve d\u00e9favorable la majorit\u00e9 politique de notre pays, emmen\u00e9 notamment par monsieur fran\u00e7ais a propos\u00e9 et a amen\u00e9 cette quasi- lib\u00e9ralisation j'exag\u00e8re un peu, notamment des des des CFF avec une grande autonomie avec effectivement un conseil Denis rations qui qui octroie des salaires je dirais ind\u00e9cent un 1000000 200 1000 francs je rappelle quand m\u00eame, et c'est sur elle les 7 personnes qui dirigent notre pays que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont, sauf erreur, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 hauteur de 440 ou 450000 francs par ann\u00e9e je pense pas que salaire m\u00eame responsabilit\u00e9 comme comme Monsieur Meyer de 500000 francs soit ind\u00e9cent, c'est d\u00e9j\u00e0 un excellent salaire c'est le salaire actuel qui est ind\u00e9cent un 1000000 2, et c'est aussi les choix politiques donnent la majorit\u00e9 dont au Parlement qui ont voulu g\u00e9rer cette autonomie, autonomie de plus en plus grand des CFF et qui permet, effectivement ce genre d'abus ce genre de d\u00e9rives qui am\u00e8nent des des salaires qui sont je dirais tout \u00e0 fait inadmissible et qui am\u00e8ne aussi des choix parce que je m'excuse monsieur Meyer il pourra surclasser n'pour toucher aucun souci pour lui, il ira dans le priv\u00e9 et sur 4 classera \u00e7a c'est serait ou pour faire croire que c'est le g\u00e9nie de service n'importe qui, passez-moi juste \u00e0 court cette expression n'importe qui peut faire le choix de transformer des et sous statut on est p\u00e9t\u00e9 pr\u00e9caires \u00e7a y a pas besoin d'Orph\u00e9e universit\u00e9 pour arriver \u00e0 le faire, c'est des choix politiques, je pense qu'effectivement, \u00e0 la suite de \u00e7a, monsieur Meyer n'a qu'une chose \u00e0 faire, c'est partir et \u00eatre remplac\u00e9 par quelqu'un qui est plus \u00e0 l'\u00e9coute de la base et des usines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:50 > 0:55:56) [87%] : \r\nAlors il est o\u00f9 et pour l'instant, il est toujours en place Olivier Fran\u00e7ais quand m\u00eame est ce que les CFF devrait \u00eatre beaucoup plus surveill\u00e9 seront, on leur a donn\u00e9 trop d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:56 > 0:56:05) [89%] : \r\nJe rappelle que, surveillance de l'exploitation dont dont le repr\u00e9sentant, Monsieur Meyer, c'est le conseil d'administration et le le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:05 > 0:56:07) [83%] : \r\nPoint du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:07 > 0:56:41) [89%] : \r\nAlors je peux vous dire \u00e9tant madame Lo\u00efk tarte et je pense que ce qu'il a succ\u00e9d\u00e9 avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral et travail, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, pardon, fait son travail, c'est vrai qu'il y a sans aucun doute une am\u00e9lioration \u00e0 apporter dans les choix strat\u00e9giques d\u00e9cid\u00e9e par le politique, je rappelle quand m\u00eame que monsieur le Goldberg et le patron, qui a fait la mais mutation structurelle entre la vous pensez que ce qui vient de d\u00e9noncer il y a 2 minutes \u00e0 mon coll\u00e8gue du Conseil national, d'accord, donc je veux dire il y a, il y avait une volont\u00e9 de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale d'am\u00e9liorer la la gouvernance et l\u00e0 il y a un probl\u00e8me de gouvernance \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:41 > 0:56:47) [83%] : \r\nL\u00e0 vous vous pointez avec vous pla\u00eet pointer clairement du doigt donc le le le 5 administrations non particuli\u00e8rement Madame r\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:47 > 0:56:57) [87%] : \r\nSa pr\u00e9sidence, maintenant il y a une mutation qui \u00e0 porter un nouveau vice- pr\u00e9sident, j'ose esp\u00e9rer que son exp\u00e9rience un portrait meilleure gouvernance et une meilleure \u00e9coute mais non du politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:57 > 0:57:15) [91%] : \r\nMonsieur Y qui assurait colossaux, le nouveau vice- pr\u00e9sident, malheureusement, nous devons conclure, hein, il y aurait encore beaucoup de choses \u00e0 dire, mais il y aura certainement encore des d\u00e9bats autour des CFF, merci \u00e0 tous les 3 d'avoir accept\u00e9 de devenir ce soir dans Forum pour d\u00e9battent de cette question autour d'des CFF tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:15 > 0:57:21) [92%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e forum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:23 > 0:58:17) [91%] : \r\n18 heures 53 on va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 une id\u00e9e, une solution pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, comment nourrir la population mondiale qui ne cesse d'augmenter, alors que la surface de Terres cultiv\u00e9es limit\u00e9es en cultivant peut-\u00eatre nos salades et nos l\u00e9gumes dans des serres en entreprise, une Start-Up s'y attelle, elle s'appelle coulisses et l'un de ses fondateurs, est avec nous ce soir c'est vous Tom Lachkar bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates cofondateur de colis c'est une Start-Up bas\u00e9e aux ateliers de la ville de renom avec associ\u00e9s Vincent Keller, vous avez re\u00e7u le prix du jeune entrepreneur 2019 Gr\u00e9goire l'autre associ\u00e9 \u00e0 l'autre associ\u00e9, beaucoup de personnes qui vivent dans les villes cultive d\u00e9j\u00e0 sur la leur balcon des salades ou des herbes aromatiques, on ne compte plus en campagne les gens qu'on leur jardin potager, alors pourquoi vouloir encore d\u00e9velopper des desserts dans les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:17 > 0:58:41) [89%] : \r\nBah, en fait coulisser ses conseils rendu compte qu'il y avait beaucoup de gens qui voulaient justement cultiver chez eux ou entreprise ou ailleurs en zone urbaine, donc des restaurants, des universit\u00e9s, mais qu'en fait la plupart d'entre nous, on ne fait pas parce qu'on a des contraintes de temps d'espace de comp\u00e9tence n'a pas tout, \u00e7a m'emmerde et nous ne vous en fait colis c'est \u00e7a, c'est l'id\u00e9e de pouvoir permettre \u00e0 tout le monde de faire pousser des fruits, des l\u00e9gumes de qualit\u00e9 en quantit\u00e9 toute l'ann\u00e9e et de fa\u00e7on durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:41 > 0:58:47) [88%] : \r\nAlors des serres dans les entreprises, \u00e7a veut dire concr\u00e8tement qu'est-ce qu'elles ont de particulier SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:47 > 0:59:25) [87%] : \r\nMais en fait c'est c'est si vous voulez, pour justement r\u00e9pondre \u00e0 ces contraintes-l\u00e0 de temps et de et de comp\u00e9tences en fait pour faciliter l'int\u00e9gration de la, de l'agriculture dans les entreprises sont modulaire non \u00e0 bord, vous pouvez choisir leur taille de 50 plants de son plan donc de 1 4 \u00e9tages maison aussi automatis\u00e9e automatis\u00e9e, pardon, dans le sens o\u00f9 on contr\u00f4le tout donc luminosit\u00e9 irrigation contr\u00f4le du climat avec temp\u00e9rature, humidit\u00e9 pression CO2 tout \u00e7a en fait est optimis\u00e9 pour donner aux plantes les conditions optimales pour pousser, et pour permettre aux personnes qui s'en occupe, d'avoir un un temps entretien de 20 minutes par semaine au maximum pour tenter de r\u00e9colter et \u00e9mettre de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:25 > 0:59:36) [92%] : \r\nBon, c'est quand m\u00eame 20 minutes par semaine, hein, qu'il faut qu'il faut consacrer, bon \u00e7a, que c'est moins moins moins de temps dans un jardin en pleine saison, mais quel est l'int\u00e9r\u00eat des entreprises d'acheter ses serres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:36 > 1:00:02) [85%] : \r\nMais pour les entreprises, c'est une question de bien- \u00eatre pour l'Montpellier Jean ce niveau de la cr\u00e9ativit\u00e9, voil\u00e0, on peut avoir des plantes dans le milieu de travail, c'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant et puis aussi, c'est une question d'image en termes de durabilit\u00e9 coulisses c'est une Start-Up qui propose ensuite un syst\u00e8me qui permet de sauver jusque non non de 5 pour 100 d'eau par rapport \u00e0 l'agriculture promotionnels, il y a aussi tout ce qui est une limitation en terme de transport en terme de d\u00e9chets plastiques et en terme de gaspillage aussi alimentaires qui sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:00:03 > 1:00:18) [89%] : \r\nAlors n\u00e9anmoins \u00e7a reste une serre il faut amener de la chaleur de l'eau, c'est pas totalement \u00e9cologique ne serait pas plus \u00e9cologique de laisser le jardin jardin se faire l\u00e0 o\u00f9 doivent se faire, et puis ma foi en ville ou dans une entreprise, on fasse qu'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:18 > 1:01:03) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, il y a 2 questions dans une, d'abord, ce serait pas plus logique de laisser faire, c'est vrai que si on pouvait tous se faire ce balcon ce serait id\u00e9al pour l'entreprise, maintenant il y a une v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'aujourd'hui la culture actuelle, enfin je veux dire agriculture classique atteint ses limites de viabilit\u00e9, en fait on a n\u00e9cessit\u00e9 de produire 70 pourcent plus de nourriture, d'ici \u00e0 2050 alors que 80 pour 100 des Terres sont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s, donc voil\u00e0 c'est c'est pour \u00e7a, en fait, il faut pouvoir d\u00e9mocratiser sa pourront \u00e7a le plus facile, et pour que le maximum de personnes puissent le faire maintenant, par rapport \u00e0 votre question en terme de durabilit\u00e9 sur la chaleur, en fait, justement, on b\u00e9n\u00e9ficie du fait qu'on peut entrer que \u00e7a donne le devis qui songeait \u00e0 temp\u00e9rature ambiante, donc, comme ici dans ce Studio ou entreprise ou chez vous et en fait, c'est pour \u00e7a en fait que la consommation \u00e9nerg\u00e9tique, elle est progressivement basse et du coup que cette m\u00e9thode de produits de production est tr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:01:03 > 1:01:08) [86%] : \r\nTom Lashkar- quel accueil vous avez re\u00e7u de la part des entreprises, est ce que vous avez beaucoup de clients ont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:09 > 1:01:34) [88%] : \r\nAlors notre 1er partenaire d'ailleurs, je voudrais les remercier ses durabilit\u00e9 donc qui qui, via la plateforme Hackford je a permis de mettre une premi\u00e8re version sur le campus, par la suite du coup notre prochaine \u00e9tape, c'est de m\u00e9decins dans les entreprises, et l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 en contacts avanc\u00e9s avec plusieurs d'entre elles pour pouvoir installer sa dans leur bureau et dans un dernier temps le but justement c'est de pouvoir d\u00e9mocratiser \u00e7a le plus possible et de permettre \u00e0 chacun de l'avoir chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:01:34 > 1:01:57) [87%] : \r\nAlors, tome Lashkar- vous avez pris avec vous a un peu de prendre d'ailleurs des petites pousses telles qu'elles sont dans dans dans les serres, bon sang, campagne Saladin ce que ce que vous nous avez amen\u00e9 non, \u00e7a veut dire qu'on n'en est pas au stade quand m\u00eame o\u00f9 o\u00f9 un employ\u00e9 peu plant\u00e9 la graine la petite graine dans dans le dans dans la serre, puis ensuite y consacrer 20 minutes par semaine puis sortir au bout de quelques temps avec une salade en \u00e9cho Matic si je vois bien la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:57 > 1:02:38) [85%] : \r\nAlors l\u00e0, on n'est m\u00eame pas sur les \u00e2mes aromatique, on est sur des micro- pousses donc essais Dupont colis \u00e7a a pas l'air de ne soit colis, enfin les micro- pousses, ce sont des Fran\u00e7ais, les les germes des l\u00e9gumes, si vous voulez alors \u00e9tape de d\u00e9veloppement au d\u00e9but et, en fait, elles sont tr\u00e8s nutritive on c'est son bon go\u00fbt et ce qui est int\u00e9ressant dans notre syst\u00e8me, c'est que justement ce sont des produits qu'on ne voit pas souvent au supermarch\u00e9 ou dans les restaurants parce qu'il faut justement les cueillir les manger, on n'a pas vraiment le temps de l'est conserv\u00e9, et donc du coup maintenant dans notre syst\u00e8me en fait vous prenez directement des moments \u00e7a pouss\u00e9e de votre sert \u00e0 votre assiette et donc c'est pour \u00e7a qu'on commence en fait pas proposer des micro- pousses parce que \u00e7a pousse tr\u00e8s vite et \u00e7a permet aux gens d'avoir des produits qui n'ont, qui ne trouve pas ailleurs en fait, mais non se content : on peut produire des herbes aromatiques, des salades, des petits fruits des petits lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:02:38 > 1:02:45) [88%] : \r\nDonc, \u00e0 terme, vous pouvez imaginer des Aigles Grandserre urbaine en entreprise avec v\u00e9ritablement comme des grands, potager, c'est ce que vous visez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:46 > 1:03:03) [90%] : \r\nC'est ce qu'on vise, \u00e0 terme, voil\u00e0, apr\u00e8s il faudra aussi voir la demande du consommateur, donc, que ce soit les entreprises ou les particuliers est-ce que il y a un int\u00e9r\u00eat pour avoir des carottes peut-\u00eatre moins que pour que pour avoir des fraises, donc en fait on adaptera les les recharges vous propose parce que \u00e7a, c'est en fait c'est une recharge seront fournis en fonction des demandes des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:03:03 > 1:03:13) [88%] : \r\nJe vous remercie Tom Lachkar, co- fondateur de l'entreprise coulisses Start-Up bas\u00e9e aux ateliers de la ville de Renan je vous \u00eates une excellente soir\u00e9e, merci beaucoup \u00e9galement et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:03:15 > 1:03:30) [88%] : \r\nDemain le temps sera semblable \u00e0 aujourd'hui avec des bancs de grisaille sur le plateau, le matin, et sinon un temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi des cumulus pourront se former en montagne, avec un risque d'averses ou d'orages dans les Alpes, la m\u00e9t\u00e9o avec assez Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:03:33 > 1:03:41) [93%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:41 > 1:03:50) [89%] : \r\nMais soyez prudents, tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg car des cyclistes sont signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur de l'avers et Ch\u00e2tel-Saint-Denis en direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:03:50 > 1:03:51) [98%] : \r\nDe Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:53 > 1:04:12) [82%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi, \u00e0 la technique Fabrice Harald dit David Chapuis Rhino Moutier grosso et Fr\u00e9d\u00e9ric Ericsson \u00e0 l'addition \u00c9milie les trop et Barbara Delvaux demain \u00e0 la matinale re\u00e7oit l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais diplomate, Hubert V\u00e9drine, dommage, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:04:15 > 1:04:22) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T18:17:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861756", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : d\u00e9bat entre Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat PLR neuchatelois, et Dominique Blanc, pr\u00e9sident de l'Association Suisse de Football (ASF).", "id": "1862192", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["RIBAUX, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861766", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Jean-Jacques Fontaine, journaliste.", "id": "1862202", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861768", "summary": "Duplex Berne : itw Elena Havlicek, p\u00e9dologue \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV).", "id": "1862204", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861769", "summary": "Lausanne et duplex Neuch\u00e2tel : grand d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tat PLR vaudois, Ren\u00e9 Zuercher, secr\u00e9taire syndical SEV, et Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois.", "id": "1862205", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS", "FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861776", "summary": "Itw Tom Lachkar, co-fondateur de la startup Caulys.", "id": "1862212", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MEYER, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795357", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051630", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7BE57BE8-A8DB-400E-86D6-72B8B285F118", "internalArchiveId": "7BE57BE8-A8DB-400E-86D6-72B8B285F118", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis neuch\u00e2telois de gauche partent unis pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-08-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLes partis neuch\u00e2telois de gauche partent unis pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales *** Dans le canton de Neuch\u00e2tel, les partis de gauche partent unis pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nPOP, Verts et Solidarit\u00e9S vont \u00e0 nouveau s'allier d'abord entre eux, mais aussi avec le Parti Socialiste. La gauche neuch\u00e2teloise convoite un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire \u00e0 Berne. \r\nEtienne Kocher, ce matin c'est Solidarit\u00e9S qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats et ses id\u00e9es.\r\nC'est le dernier parti qui d\u00e9voile sa liste. Solidarit\u00e9S pr\u00e9sente quatre candidats au Conseil national : Marianne Ebel, Jos\u00e9 Sanchez, Zo\u00e9 Bachmann, et Dimitri Paratte. Les deux derniers candidats aussi pour le Conseil des Etats.\r\nLeurs espoirs d'\u00e9lection sont tr\u00e8s minces, mais pour ce parti qui se veut pluss militant que parlementaire... la campagne f\u00e9d\u00e9rale est surtout l'occasion de d\u00e9fendre des id\u00e9es. A savoir un changement radical de soci\u00e9t\u00e9: Ecologie, f\u00e9minisme, anticapitalisme: Ils revendiquent l'abandon des \u00e9nergies fossiles, la semaine de 32h pour mieux partager le travail, salaire minimum, ou encore transports publics gratuits.\r\n*** Solidarit\u00e9S n'avait pourtant pas pr\u00e9sent\u00e9 de candidats lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Neuch\u00e2tel. Qu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\nEn 2015 le contexte \u00e9tait moins favorable... alors que cette fois le parti se sent port\u00e9 par les mouvements sociaux de ce printemps. Gr\u00e8ve f\u00e9ministe, gr\u00e8ves du climat... Tout en respectant leur autonomie, Solidarit\u00e9S revendique l'implication de ses militants dans ces luttes.\r\nEt qu'importe si, par le jeu des apparentements, les suffrages r\u00e9colt\u00e9s  servent \u00e0 r\u00e9elire le camarade du POP, Denis de la Reussille... ou la verte C\u00e9line Vara qui convoite son si\u00e8ge. Ou m\u00eame un socialiste, \"c'est toujours mieux qu'un PLR\" selon la gauche radicale.\r\nNeuch\u00e2tel reste donc cette exception romande... ce canton gouvern\u00e9 par une gauche qui, malgr\u00e9 ses d\u00e9saccords, ne se d\u00e9chire pas \u00e0 chaque \u00e9lection.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10635395", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les partis neuch\u00e2telois de gauche partent unis pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  / 12H30_2019-08-21T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 21.08.2019"], "variantIds": ["ece-10635395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-27T11:36:12Z", "speechToTexts": ["27.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, les partis de gauche partent unis pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales P Verts et Solidarit\u00e9S vont \u00e0 nouveau s'allier d'abord entre eux mais aussi avec le Parti socialiste, la gauche ne neuch\u00e2teloise convoite un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire \u00e0 Berne \u00c9tienne Kocher, ce matin, c'est Solidarit\u00e9S qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats et ses id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nC'est le dernier parti qui d\u00e9voile sa liste Solidarit\u00e9S pr\u00e9sente quatre neuch\u00e2telois, pour le Conseil national Marianne Ebel Jos\u00e9 Sanchez Zo\u00e9 Bachmann et Dimitri Paratte, les 2 derniers visto si le Conseil des \u00c9tats alors leurs espoirs d'\u00e9lection sont tr\u00e8s minces mais pour ce parti qui se veut plus militant que parlementaire la campagne f\u00e9d\u00e9rale a surtout l'occasion de d\u00e9fendre des id\u00e9es, \u00e0 savoir un changement radical de soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cologie f\u00e9minisme anticapitalisme il revendique l'abandon des \u00e9nergies fossiles, la semaine de 32 heures pour mieux partager le travail et le salaire minimum, ou encore les transports publics gratuits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [91%] :\r\nSolidarit\u00e9S n'avait pourtant pas pr\u00e9sent\u00e9 de candidat lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'est -ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nEn 2015 le contexte \u00e9tait moins favorable, alors que cette fois, le parti se sont port\u00e9s par les mouvements sociaux de ce printemps gr\u00e8ve f\u00e9ministe gr\u00e8ves du climat tout en respectant leur autonomie Solidarit\u00e9S revendique l'implication de ses militants dans ces manifestations, et qu'importe si, par le jeu des apparentements les suffrages r\u00e9colt\u00e9s par le partir serve \u00e0 r\u00e9\u00e9lire le camarade du POPB, Denis de la Russie ou la verte C\u00e9line Vara, qui convoite son si\u00e8ge ou alors m\u00eame un socialiste, c'est toujours mieux qu'un PLR selon la gauche radicale Neuch\u00e2tel reste donc cette exception romande un canton gouvern\u00e9 par une gauche qui, malgr\u00e9 ces d\u00e9saccords ne se d\u00e9chire pas \u00e0 chaque \u00e9lection. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-21T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22EE5607-6DF3-4861-9D2F-2712E2C2F307", "internalArchiveId": "22EE5607-6DF3-4861-9D2F-2712E2C2F307", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La nostalgie", "publicationDate": "2019-08-21T00:00:00Z", "summary": "Qu'est-ce que la nostalgie? Une maladie ou un sentiment in\u00e9luctable ? Quand et pourquoi nous saisit-elle? A quoi sert-elle?...  Quatre invit\u00e9.e.s en discutent : Micah Murray, Professeur de neurosciences sp\u00e9cialiste de la m\u00e9moire, directeur du laboratoire de recherche en neurophysiologie au CHUV, Naomi Middelmann, artiste plasticienne, pr\u00e9sidente de Aperti, l'association des artistes de Lausanne et environs, Andr\u00e9 Ourednik, g\u00e9ographe charg\u00e9 de cours au Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l'EPFL et \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuchatel, \u00e9crivain, auteur notamment de \"Hypertopie\" (ed. La Baconni\u00e8re, 2019), Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR, \u00e9crivain et philosophe, auteur entre autres de \"Ploukitudes\" (ed. Slatkine, 2017)\r\n\r\n* * Qu'est-ce que la nostalgie? Une maladie ou un sentiment in\u00e9luctable ? Quand et pourquoi nous saisit-elle? A quoi sert-elle?...  Quatre invit\u00e9.e.s en discutent : Micah Murray, Professeur de neurosciences sp\u00e9cialiste de la m\u00e9moire, directeur du laboratoire de recherche en neurophysiologie au CHUV, Naomi Middelmann, artiste plasticienne, pr\u00e9sidente de Aperti, l'association des artistes de Lausanne et environs, Andr\u00e9 Ourednik, g\u00e9ographe charg\u00e9 de cours au Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l'EPFL et \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuchatel, \u00e9crivain, auteur notamment de \"Hypertopie\" (ed. La Baconni\u00e8re, 2019), Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR, \u00e9crivain et philosophe, auteur entre autres de \"Ploukitudes\" (ed. Slatkine, 2017)", "durationSec": 3355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10616022", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559954.image", "alternativeTitle": ["Philo d'un mot du 21.08.2019", "Philo d'un mot du 21.08.2019", "La nostalgie / MOT_2019-08-21T15:04:15_philo-d-un-mot", "La nostalgie / MOT_2019-08-21T15:04:15_philo-d-un-mot"], "alternativeSummary": ["Qu'est-ce que la nostalgie? Une maladie ou un sentiment in\u00e9luctable ? Quand et pourquoi nous saisit-elle? A quoi sert-elle?...  Quatre invit\u00e9.e.s en discutent : Micah Murray, Professeur de neurosciences sp\u00e9cialiste de la m\u00e9moire, directeur du laboratoire de recherche en neurophysiologie au CHUV, Naomi Middelmann, artiste plasticienne, pr\u00e9sidente de Aperti, l'association des artistes de Lausanne et environs, Andr\u00e9 Ourednik, g\u00e9ographe charg\u00e9 de cours au Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l'EPFL et \u00e0 l\u02b9universit\u00e9 de Neuchatel, \u00e9crivain, auteur notamment de \"Hypertopie\" (ed. La Baconni\u00e8re, 2019), Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR, \u00e9crivain et philosophe, auteur entre autres de \"Ploukitudes\" (ed. Slatkine, 2017)", "Qu'est-ce que la nostalgie? Une maladie ou un sentiment in\u00e9luctable ? Quand et pourquoi nous saisit-elle? A quoi sert-elle?...  Quatre invit\u00e9.e.s en discutent : Micah Murray, Professeur de neurosciences sp\u00e9cialiste de la m\u00e9moire, directeur du laboratoire de recherche en neurophysiologie au CHUV, Naomi Middelmann, artiste plasticienne, pr\u00e9sidente de Aperti, l'association des artistes de Lausanne et environs, Andr\u00e9 Ourednik, g\u00e9ographe charg\u00e9 de cours au Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l'EPFL et \u00e0 l\u02b9universit\u00e9 de Neuchatel, \u00e9crivain, auteur notamment de \"Hypertopie\" (ed. La Baconni\u00e8re, 2019), Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR, \u00e9crivain et philosophe, auteur entre autres de \"Ploukitudes\" (ed. Slatkine, 2017)"], "variantIds": ["ece-10616023", "ece-10616022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T15:24:05Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:13) [74%] :\r\nSi l'eau d'un mot \u00e0 l'organe qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [87%] :\r\nEt Sofia M\u00fcller et Fatmir Black ayant r\u00e9gi bonjour la rentr\u00e9e approche, avec elle, \u00e9tait -ce peut-\u00eatre \u00eates vous saisi de nostalgie mais qu'est -ce que c'est au fait que la nostalgie et bien 4 invit\u00e9s sont r\u00e9unis autour de la table pour tenter d'\u00e9clairer ce mot \u00e0 la lumi\u00e8re de leur exp\u00e9rience et expertise tr\u00e8s vari\u00e9s : Naomi Middelmann qu'est -ce qui a le don de vous rendre nostalgique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [82%] :\r\nAlors, moi, c'est tr\u00e8s reli\u00e9es aux endroits o\u00f9 j'ai habit\u00e9, donc des images de New-York par exemple me rendent assez nostalgiques les images que vous avez prises vous bien emporter n'importe quelle langue c'est ce soir, Thales dans le journal, c'est vrai que c'est des images qui me touche assez forte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [74%] :\r\nMais ma Camaret mais m\u00eame question que je dis, My 40 fois soyons dans votre langue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [68%] :\r\nMais le c'est gentil merci sceptique, mais on a eu des amis des personnes qui meurent tout tout nostalgie Cooder mais moi entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [80%] :\r\nDes souvenirs que vous ressasser entre vieux bon copain exactement Andr\u00e9 aurait de alors moi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:20) [74%] :\r\nLes lieux o\u00f9 je n'habite plus forte m\u00eame physiquement de 1000 de 1000 randonn\u00e9es bien en GTO j'ai habit\u00e9, au sens large, soci\u00e9t\u00e9 en formation l\u00e0- bas, je travaille \u00e0 la base j'ai r\u00e9sid\u00e9 dans ils ont demain, on ne s'agite parce que \u00e7a sans sans lieu qui est d\u00e9sinvesti d\u00e9sormais mais qui physiquement persiste alors l\u00e0 actuellement, m\u00eame en appartement alors d\u00e9marrons nostalgique, puisque ma g\u00e9rance m'a annonc\u00e9 que je vais devoir le quitter parce qu'\u00eatre revendues donc les juste pressentiment de ne plus habiter cet endroit donc voil\u00e0 c'est ce sont les sup\u00e9rieurs les lieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [91%] :\r\nJean Romain qu'est -ce qui vous rend nostalgique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:54) [88%] :\r\nMe s\u00e9duit et la plus banale romantisme \u00e9ternel po\u00e9sie dit Aragon et je crois que c'est \u00e9videmment les mots, les mots que l'on utilise non pas seulement pour leur signification, mais pour la musicalit\u00e9 des mots, la musicalit\u00e9 ad\u00e9quat n'pas suscit\u00e9 la nostalgie mais rappeler quelque chose qui me semble \u00eatre une structure fondamentale de l'\u00eatre au monde qui est le regret du temps pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [98%] :\r\nQuel est le mot par exemple qui vous rend nostalgique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:19) [88%] :\r\nTous les mois partance notamment n'est -ce pas en France, \u00e9videmment, les mots qui se terminent par an, c'est, je trouve que ces mots- l\u00e0 ont une certaine douceur donc vous avez tout de suite compris que c'est pas tout, tout, musique, c'est une musique qui a une certaine lenteur, c'est une musique qui prend le temps, c'est une musique paresseuse qui laisse sortir de nous certaines choses, contrairement \u00e0 ce dont notre musique dont on parlait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [81%] :\r\nJuste avant, oui on \u00e9coutait ensemble relance disait que c'\u00e9tait pas tellement adapt\u00e9 \u00e0 la nostalgie, bref une m\u00eame question est d\u00e9j\u00e0 par vos r\u00e9ponses plusieurs variations autour du m\u00eame th\u00e8me qui r\u00e9sonne bonjour \u00e0 vous 4 bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:05) [70%] :\r\nEt pour il en France bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:30) [67%] :\r\nEt mais voil\u00e0 point puis il y a plus et non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [86%] :\r\nUn extrait du vaches ici interpr\u00e9t\u00e9 par le choeur des armaillis de la Gruy\u00e8re pourquoi le rang des vaches, h\u00e9 bien je laisse Jean-Jacques Rousseau r\u00e9pondre dans son Dictionnaire de la musique, je le cite, le c\u00e9l\u00e8bre rendez vaches cet air si ch\u00e9ri des Suisses qu'il fut d\u00e9fendu sous peine de mort, de le jouer dans leurs troupes parce qu'il faisait fondre en larmes d\u00e9sert\u00e9 ou mourir, ce qu'il entendait il excitait en ne l'ardent d\u00e9sir de revoir leur pays la nostalgie et le d\u00e9sir de revoir son pays, le mal du pays avant c'est \u00e7a au fond d'abord la nostalgie le \u00e0 MV comme on dit la nostalgie, Jean Starobinski, historien des id\u00e9es, m\u00e9decin qui avait beaucoup travaill\u00e9 sur ce mot soulign\u00e9 qu'il \u00e9tait l'un des tr\u00e8s rares mots de la langue fran\u00e7aise, dont on connaissait tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment l'origine, Jean Starobinski que vous avez connu Jean Romain vous avez enseign\u00e9 la philosophie \u00e0 l'\u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR vous avez dirig\u00e9 le Grand Conseil Genevois jusqu'en mai dernier et vous \u00eates donc surtout, aujourd'hui \u00e9crivain philosophe revenons donc avec vous Jean, Romain sur l'origine de ce mot nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [87%] :\r\nC'est un des rares moments o\u00f9 on sait exactement l'origine, la plupart des on sait pas comment ils arrivent en tout cas on n'arrive pas \u00e0 situer dans l'histoire, exactement, nous on sait parce que, finalement, c'est \u00e7a, c'est quelque chose qui est qui depuis longtemps n'est -ce pas dans la litt\u00e9rature, m\u00eame dans l'origine de la litt\u00e9rature qu'on pense \u00e0 l'\u00e9pop\u00e9e de Gilgamesh compense alors surtout \u00e9videmment au retour d'Ulysse, h\u00e9 bien c'est le mal du pays, c'est la volont\u00e9 de revenir, c'est quelque chose que nous ne nous sommes expuls\u00e9s d'une sorte de paradis paradis plus ou moins r\u00e9elles plus ou moins imaginaires, \u00e7a, on aura \u00e0 le voir, mais au fond, c'est, c'est une sorte de de maladie voil\u00e0 et donc l\u00e0, la nostalgie n'existait pas en tant que maladie on disait que c'\u00e9tait un regret le regret de quelque chose, alors on pense \u00e9videmment \u00e0 heureux qui comme Ulysse de des, des, des, des, sonner de du Bellay, c'est les regrets et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, h\u00e9 bien la m\u00e9decine s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce qui se passait autour de la nostalgie, c'est-\u00e0-dire que la nostalgie, celui qui \u00e9tait touch\u00e9 dans quelque chose de particulier dans une sorte, il d\u00e9p\u00e9rissait il il il ne parlait pas, au fond, il y avait une sorte de maladies li\u00e9es \u00e0 cette nostalgie et puis un monsieur qui s'appelle il y aura l'enfer en guise en 1688 et c'est cette ann\u00e9e- l\u00e0, il a fallu trouver un nom \u00e0 ce que l'Allemand appel\u00e9, vous l'avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Madame le RMV le mal du pays et le nom a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e de toutes pi\u00e8ces non Stop, c'est le retour et \u00e0 l'gosse n'est -ce pas la douleur, la douleur du retour, on a invent\u00e9 ce mot, et donc on sait que c'est \u00e0 partir de l\u00e0, que la m\u00e9decine a pu int\u00e9grer \u00e0 son corpus m\u00e9dical ce qui \u00e9tait la la nostalgie et puis ensuite, progressivement, h\u00e9 bien ce mot assez s'est distanc\u00e9 n'est -ce pas du corpus m\u00e9dical pour \u00eatre repris notamment alors par la musique, par la litt\u00e9rature et au fond par la politique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [88%] :\r\nLa nostalgie offers justement la la, d\u00e9fini comme le d\u00e9r\u00e8glement de l'imagination d'o\u00f9 il r\u00e9sulte que le suc nerveux prend toujours une seule et m\u00eame direction dans le cerveau et de ce fait, n'\u00e9veille qu'une seule et m\u00eame id\u00e9e le d\u00e9sir du retour dans la patrie, donc je me tourne vers le sp\u00e9cialiste du cerveau qui est \u00e0 cette table, Micah Murray, vous \u00eates professeur de neurosciences, vous dirigez le laboratoire de recherche en neurophysiologie au CHUV vos travaux portent notamment sur la m\u00e9moire et sur la mani\u00e8re dont, dont nos sens interagissent ensemble et donc ces interactions h\u00e9 bien influe sur notre perception notre m\u00e9moire donc est -ce que c'est de quelles interactions au fond la nostalgie est -elle le r\u00e9sultat selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [85%] :\r\nOuf, c'est c'est difficile \u00e0 dire mais on on est confront\u00e9s avec la probl\u00e9matique, on peut, on peut jamais aller pr\u00e9cis\u00e9ment dans les m\u00e9moires, dans mes souvenirs, alors on ne peut pas, on en comprendre \u00e7a, exactement comme effet sauf en Alabama ou de revenir \u00e0 quelque chose qui existe toujours, mais les souvenirs des mets moi- m\u00eame dans sa ces traces sont sont toujours plastique, ce qui est \u00e9tonnant qu'il y a une stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [92%] :\r\nDonc il n'y a pas une zone de la nostalgie dans le cerveau pour \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s oui mais est -ce qu'on pourrait dire que la nostalgie, c'est un dysfonctionnement de la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [88%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre, si on ne on ne devient sur la notion comme on peut recr\u00e9er quelque chose qui n'existe plus ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, on est nostalgique de ce qui n'existe pas, au fond, et je pense qu'on va, on va explorer cette id\u00e9e -l\u00e0, Naomi Middelmann vous vous \u00eates artiste plasticienne, vous \u00eates pr\u00e9sident de Aperti, l'Association des des artistes de Lausanne et environs : comment est -ce que vous mettez -vous vous utilisez cette mati\u00e8re, de la nostalgie dans votre travail est -ce que c'est une source pour vous pour l'artiste que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [86%] :\r\nAlors moi je dirais la la nostalgie que la question de la m\u00e9moire de justement comment est -ce qu'on retourne \u00e0 quelque chose qui ont, on peut pas revenir en arri\u00e8re, je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9 justement la question que pose en revanche Sachs donc neurologue qu'il parle souvent de cette justement d\u00e9construction, reconstruction de la m\u00eame marque, c'est toujours : on est en train de rassembler, Assembl\u00e9e des assembl\u00e9es les choses lui- m\u00eame les souvenirs et moi donc ce qui m'int\u00e9resse, c'est vraiment comment l'art peut \u00eatre un peu une traduction visuelle de de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, de cette transformation de ce compensation \u00e0 la au \u00e0 la mati\u00e8re parce qu'on peut jamais revenir quand on laisse une trace sur une peinture c'est pas qu'on peut revenir en arri\u00e8re, elle est l\u00e0, m\u00eame si on la recours de blanc, elle a quand m\u00eame v\u00e9cu l\u00e0 et donc tout de suite on a confront\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 de quoi on va vers l'avant, qu'on le veuille ou pas, on aime les jets de First avec ce qui est l\u00e0, devant nous, et on peut pas on peut pas faire des pas en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [90%] :\r\nEt dans nombre de vos Oeuvres, vous choisissez la juxtaposition de mati\u00e8re de transparence de de texture de formes de traces, \u00e7a serait une m\u00e9taphore au fond de de ce travail de la m\u00e9moire et en l'occurrence la nostalgie, cette juxtaposition de 2 couches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [86%] :\r\nOui, et puis que la m\u00e9moire, elle est pas c'est pas une file enfin lin\u00e9aire que les choses nous arrivent, on pense \u00e0 une chose, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 autre chose qu'on peut pas simplement penser \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement, elle est toujours reli\u00e9 \u00e0 tellement de d\u00e9faite, donc c'est vrai que la juxtaposition, c'est un choix de se dire : mais comment est -ce que juxtapose des choses qui n'ont absolument rien \u00e0 voir, comme non dans nos souvenirs aussi elles sont pas n\u00e9cessairement un lien tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:27) [87%] :\r\nEt parmi toutes vos Oeuvres ce qu'il y en a une qui, pour vous, et tout particuli\u00e8rement pourrait s'appeler la nostalgie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:35) [87%] :\r\nPas encore, mais voil\u00e0 c'est, je pense \u00e0 domicile, d'apr\u00e8s cette \u00e9mission que l'Andr\u00e9 aurait ni que vous avez plusieurs Oeuvres \u00e0 votre actif surtout des, des essais et des des po\u00e8mes aussi son dernier ouvrage en date Hypertopie \u00e0 l\u00e0- bas comme hier vous \u00eates g\u00e9ographe de formation, vous enseignez au coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s l'EPFL est ainsi qu'\u00e0 l'universit\u00e9 de de Neuchatel dans Hypertopie dans cet ouvrage, vous vous attaquez aux formes contemporaines maison prise par l'utopie l'utopie, donc c'est l'id\u00e9e de pouvoir construire un monde meilleur qu'est -ce que \u00e7a voudrait dire ici la la nostalgie et la nostalgie dans sa forme contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:19) [86%] :\r\nAlors, c'est que la nostalgie en la connexion avec ses th\u00e8mes de d'utopie, c'est que ce que je per\u00e7ois pas ce qui est ce qui ce qui semble \u00eatre un peu dans, dans l'esprit du temps, c'est qu'elle a pris une forme tr\u00e8s \u00e9trange, c'est que justement il y a des utopies nostalgique, alors peut-\u00eatre au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, on a, on a, on n'a pas vraiment pas r\u00e9ussi, on peut, on peut pas dire \u00e7a, mais on avait projet\u00e9 des utopies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:47) [77%] :\r\nSocial enfin dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:49) [82%] :\r\nDiff\u00e9rentes mais finalement proches des choses, on pensait le futur en en cr\u00e9ant un nouveau en cr\u00e9ant du nouveau alors on n'a vraiment pas ancienne mal pris, mais alors aujourd'hui, on voit beaucoup d'utopie nostalgique, alors je pense, par exemple pour donner encore tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:05) [81%] :\r\nFixer dans tisme certaines nations comme la grande Hongrie ou bien l'espoir de retrouver les anciens de rapatrier les \u00c9tats sovi\u00e9tiques dans la Russie contemporaine, la volont\u00e9 de reconstruire le Temple de Salomon et sur l'esplanade des mosqu\u00e9es, en plus, avec parfois des recherches arch\u00e9ologiques \u00e0 l'appui, droits auxquels on donne une autre passation compl\u00e8tement fantaisiste pour reconstruire quelque chose de de du pass\u00e9, \u00e7a c'est \u00e9tonnant, enfin m\u00eame dans le slogan du qui nous a beaucoup occup\u00e9 dans les, dans les derni\u00e8res ann\u00e9es dans la politique am\u00e9ricaine et c'est ce c'est vrai que ce slogan qui, avec notre \u00e2me, c'\u00e9tait permet quand Magritte, c'est la Mecque am\u00e9ricaine \u00e9t\u00e9 mais bien c'\u00e9tait gagn\u00e9, pr\u00e9sent partout, et c'est pour \u00e7a que je j'mieux face qui m'avait fascin\u00e9 en parlant d'utopie en d\u00e9but de cet ouvrage qui apr\u00e8s consacrer encore, a encore \u00e0 autre chose, mais ces tests ouais c'est esp\u00e8ce de d'orientation du d\u00e9sir de cr\u00e9er un monde de la pens\u00e9e m\u00eame politique tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en Europe et en accident et m\u00eame au-del\u00e0 d'utopie aussi utopie dans le son, ce sont aussi des non- lieu parce que souvent, on va se projeter dans un an, par exemple, une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, se projeter dans un monde id\u00e9al, mais qu'en fait qui correspond un \u00e9tat occup\u00e9e par Catherine de Russie ou bien en pas Ivan le Terrible, tout en admettant une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, enfin qui, qui donc, en fait, c'est non seulement la nostalgie d'un autre lieu, mais en fait, donc il y y a de Ma\u00efdan, lieu qui n'a jamais exist\u00e9 mais aussi en se mettant dans la peau de quelqu'un dans sujet politique qu'on est plus on va dire qu'on est les h\u00e9ritiers des nobles qui occupait en territoire c'est compl\u00e8tement absurde, c'est de revenir au moyen- \u00e2ge, enfin je je reviens en entier qui enfin je savais pas que c'\u00e9tait la Tch\u00e9coslovaquie pendant l'engouement pour les pianistes bien les anciennes familles de Grenoble, le grand regret quand la boh\u00e8me \u00e9tait en royaume mais c'\u00e9tait pas si il y a une d\u00e9connexion totale pardon fait c'\u00e9tait des familles nobles qui dirigent l'Europe et l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de ceux qui vivent aujourd'hui ne sont pas les h\u00e9ritiers ne s'est pas mis la main sur les h\u00e9ritiers d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 de Bull qui \u00e9tait exploit\u00e9e par ces personnes et qui ont \u00e9t\u00e9 les victimes collat\u00e9rales de leurs chamailleries de cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:31) [84%] :\r\nOui, mais qu'est -ce que \u00e7a nous dit alors que la nostalgie, c'est toujours une illusion, c'est toujours une fabrication. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:35) [82%] :\r\nAlors, non pas forc\u00e9ment, alors en termes g\u00e9ographiques, alors il y a, il y a aussi, en autre aspect sur lequel j'ai rappel\u00e9 justement amplement pr\u00e9parant par l'\u00e9mission d'avance, je pense que ne \u00e7a peut aussi \u00eatre une ressource, alors je pense alors, si pour moi c'est une ressource de domination de de volont\u00e9 d'extension territoriale, j'ai voyag\u00e9 \u00e0 S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:53) [83%] :\r\nDieu parce que \u00e7a ne peut que poser probl\u00e8me, apr\u00e8s il y a peut-\u00eatre d'autres nostalgiques qui peuvent servir de socle Vert aller ailleurs que je pense, par exemple, c'est pas \u00e0 des peuples, le peuple des Kurdes qui certainement \u00e0 une nostalgie de quelque chose qui n'est plus, mais disons si semblables qui veut peut-\u00eatre essayer de se reconstruire et jeudi soir, tr\u00e8s tr\u00e8s fortement, donc si les r\u00e9f\u00e9rences agit\u00e9e entre d'une part et nostalgie qui serait une esp\u00e8ce de bunkers dans laquelle on voudrait se barricader, se prot\u00e9ger du monde ext\u00e9rieur, on voudrait vivre en paix, nous sommes de retour aux en maternelle, enfant de tr\u00e8s nettes tr\u00e8s primitif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:31) [88%] :\r\nD'une utopie ou bien d'une nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:37) [86%] :\r\nQui fonctionnait plut\u00f4t alors pas comme un bon coeur mais comme justement ou plut\u00f4t une sorte d'abri avec plein de fen\u00eatre \u00e0 partir duquel, dans lequel on pourrait se reposer et pourtant construit une relation au monde et elle parfois effectivement sur ressources recours \u00e0 des images anciennes \u00e0 des quelque chose \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments d'une culture qui a disparu, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par un g\u00e9nocide de se rattacher \u00e0 sa part, \u00e7a peut \u00eatre justement cet abri n\u00e9cessaire, donc il y a aussi une force s\u00fbrement \u00e0 cr\u00e9atrice la marge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:06) [83%] :\r\nOn retrouve cette ambivalence Jean Romain \u00e0 travers la litt\u00e9rature, vous avez cit\u00e9 Ulysse, je crois qu'nous en donne un bon exemple, hein, avec ce retour, \u00e0 qui l'a tellement attendu, esp\u00e9r\u00e9 quand il \u00e9tait loin et puis qui finalement quand il revient, ne lui suffit pas, il repense \u00e0 Circ\u00e9 r\u00e9ponse oui, c'est le saut \u00e0 Nausicaa juste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:28) [90%] :\r\nMais c'est vrai que, au fond, Ulysse, la figure du grand nostalgique pendant 10 ans, il va tout faire pour retrouver la situation qu'il avait, qu'il avait perdu, il avait \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur et il veut revenir, on connaissait son son histoire mais au fond, \u00e7a c'est une nostalgie, comment l'expliquer tout \u00e0 l'heure de l'espace, c'est une nostalgie qui est une partie seulement de la nostalgie, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:52) [89%] :\r\nLe retour annule le d\u00e9part dans la mesure o\u00f9 l'on retrouve l'endroit o\u00f9 l'on a quitt\u00e9 et il est possible dans l'espace d'une certaine mani\u00e8re, d'annuler le d\u00e9finit que si vous voulez, si on est sujet \u00e0 la nostalgie, il y a un rem\u00e8de, il est simple, rem\u00e8de on retourne au pays, mais malheureusement il y a quelque chose d'autre, c'est qu'on ne retourne pas au pays, telle qu'on l'a quitt\u00e9, on retourne au pays 10 ans plus tard, et l\u00e0 il y a quelque chose d'un autre \u00e9l\u00e9ment qui s'ajoute, aura une c'est sourates, c'est-\u00e0-dire au fond la nostalgie temporel et vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, vous avez dit cette phrase qui me semblait tout \u00e0 fait juste lorsqu'on a mis une marque sur une peinture, elle est l\u00e0 pour toujours, alors on peut la recouvrir, mais elle est l\u00e0, d\u00e9finitivement \u00e9ternellement cette marque, m\u00eame si on l'efface, elle a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 et on n'arrive pas temporel temporaire, on en parle, on n'arrive pas \u00e0 faire ce retour, on n'arrive pas \u00e0 retourner \u00e0 ce temps- l\u00e0, comme on arrive \u00e0 retourner \u00e0 l'espace, donc il y a 2 dimensions \u00e0 la nostalgie, et c'est \u00e9videmment la th\u00e9orie de les que vous connaissez bien, c'est \u00e9videmment l'irr\u00e9versibilit\u00e9 du temps et la r\u00e9versibilit\u00e9 de l'espace et nous sommes dans 2 situations diff\u00e9rentes Ulysse qui revient bien s\u00fbr, il revient 10 ans plus tard, mais il y a quelque chose une fois qu'il a remis de l'ordre sur son rocher sur son \u00eele our son \u00eele rocheuse, h\u00e9 bien il y a quelque chose en lui qui lui manque, ce qui lui manque, c'est \u00e9videmment sa jeunesse, ce qui lui manque, c'est \u00e9videmment P\u00e9n\u00e9lope comme elle \u00e9tait avant, mais au fond, Ulysse se rend compte, me semble -t-il, d'une chose, c'est que le retour n'est pas tout, parce que il faudrait pouvoir retourner \u00e0 cette temporalit\u00e9 que plus jamais nous ne pourrions rejoindre et il y a une sorte le rem\u00e8de, le rem\u00e8de quel le retour physique et si vous voulez et et l'art d'une inqui\u00e9tude cette inqui\u00e9tude, c'est le temps qui passe, cette inqui\u00e9tude, c'est le temps que je ne repose retrouverait jamais et cette si vous voulez le au moment o\u00f9 le mot nostalgie qui \u00e9tait li\u00e9e profond\u00e9ment et je le disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'id\u00e9e de, de, de physique, de ne pas pouvoir retourner \u00e0 l'origine, peut-\u00eatre m\u00eame au paradis terrestre, peut-\u00eatre m\u00eame dans le dans de dans le sein de la mer n'est -ce pas on a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de du sein de la m\u00e8re et l'enfant a raison de pleurer d\u00e8s qu'il est n\u00e9 parce qu'ils voient bien qu'il qu'il qu'il est chass\u00e9 le retour finalement est insatisfaisant, parce que le temps, on ne peut pas y retourner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:16) [70%] :\r\nC'est l'assistance et de soi -m\u00eame qui a chang\u00e9, on on est tout de m\u00eame alors votre c'est pas cette fille moi m\u00eame je suis aussi pour moi, c'est-\u00e0-dire etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:29) [77%] :\r\nTant et c'est toute la diff\u00e9rence, distinction sur le jadis et l'ailleurs chez Jank\u00e9l\u00e9vitch oui Andr\u00e9 olympique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:34) [78%] :\r\nIl y a cette phrase infiniment nostalgique avec qui sort du fond des \u00e2ges des miracles et ce qu'il dit ce on, c'est dans les m\u00eames eaux nous entrons et nous, nous nous immergeant et nous nous immergeant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:46) [77%] :\r\nPas nous sommes et nous nous sommes pas et les armes exhale de l'humidit\u00e9, donc non mais oui, demain, on doit faire d\u00e9crit totalement pour moi, cette esp\u00e8ce de paradoxe du du lieu de l'impossible retour il y a quelque chose de terrifiant dans cette, dans cette phrase, le Maroc pas mal parce que les philosophes ont pu formuler au sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:03) [84%] :\r\n\u00eates -vous nostalgique de l'\u00e9poque, Bourvil chanter en tout cas lui \u00e9tait tr\u00e8s nostalgique de cette \u00e9poque du Petit Val, vous savez ce petit bal perdu qu'elle chantait, en 1961. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:21) [80%] :\r\nC'\u00e9tait tout juste apr\u00e8s la guerre dans un petit Balk avait souffert sur une piste de mis\u00e8re, il y en avait 2 \u00e0 d\u00e9couvert parmi les gravats dansait dans ce petit qui s'appelait qui s'appelait qui s'appelait qui \u00e7a. \r\nJe me souviens plus du nom du Bal perdu, ce dont je me souviens que celle de ses amours qui ne rien au retour de il y avait tendance aussi \u00e7a dans leur geste. \r\nLe nom des balles perdues, non, je ne me souviens plus du nom du Bal perdu, ce dont je me souviens, c'est qu'ils \u00e9taient heureux sur fond des. \r\nIl buvait dans la m\u00eame veine, toujours sans se quitter des yeux, il faisait la m\u00eame pri\u00e9s d'\u00eatre toujours toujours heureux parmi les gravats, il souriait dans cette petite balle qui s'appelait qui s'appelle. \r\nJe ne me souviens plus du nom d'une balle perdue, ce dont je me souviens, c'est de. \r\nLe nom du Bal perdu non je ne souviens plus du nom du Bal perdu, ce dont je me souviens, ce qui s'\u00e9tait ouvert les yeux aux fond des yeux c'\u00e9tait bien. \r\nEt puis quand l'accord\u00e9oniste s'est arr\u00eat\u00e9 qui sont partis le soir tomb\u00e9 dessus de la Tunisie sur les graves et sur ma vie, il \u00e9tait redevenu toute triste ce petit bal qui s'appelait et qui s'appelle. \r\nNon, je ne me souviens plus du nom d'une balle perdue, ce dont je me souviens assez de ses amours qui ne regarde vers. \r\nLe nom des balles perdues non je me souviens plus du nom du ballon perdu, ce dont je me souviens, c'est qu'on \u00e9tait toujours les au fond des. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:28) [81%] :\r\nBonjour monsieur, c'est pour Couleur 3 \u00e0 votre avis, qu'est -ce qui \u00e9tait mieux avant. \r\nTous \u00e9taient bient\u00f4t meilleure organisation certaines choses. \r\nOn a, on n'a m\u00eame pas dit un mot, c'\u00e9tait comme \u00e7a et puis maintenant \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 mais mais en \u00e9tat, je trouve \u00e7a des \u00e9go\u00efstes et c'est concentrique qu'avant de nostalgique, je suis normalement un peu tr\u00e8s nostalgique, j'aime bien \u00eatre nostalgique, \u00e7a va tr\u00e8s bien, mais comme c'est un homme maintenant, ils le font la Suisse jusqu'en 2006, il nous en jeu r\u00e9duction y des personnels. \r\nNon, je sais pas moi, je trouve l'humanit\u00e9 toujours plus b\u00eate serait donc pire apr\u00e8s, apr\u00e8s \u00e7a vient toujours pays jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:26) [87%] :\r\nExtrait d'un micro- trottoir diffus\u00e9 en 2006 sur Couleur3 men\u00e9e par du genre et donc ce passant convaincu que c'\u00e9tait mieux avant, avant, \u00eatre d'ailleurs un peu tr\u00e8s nostalgique et finalement Emer Emer \u00e7a qu'est -ce qu'on dit quand on dit c'\u00e9tait mieux avant, je vous pose la question : Jean Romain puisque ben politiquement vous qualifier ais\u00e9ment d'antimoderne voire de r\u00e9ac. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:48) [87%] :\r\nNon, je ne qualifie pas de r\u00e9acs sont les entra\u00eeneurs qui, pour vous, tout \u00e7a, \u00e7a c'est pas important la CNIL lider de c'\u00e9tait mieux avant est une id\u00e9e assez int\u00e9ressant dans la mesure o\u00f9 on met tout cela que censure c'\u00e9tait mieux, or c'est s\u00fbr avant qu'il faut mettre l'accent, c'est c'\u00e9tait pas mieux objectivement et on parlait tout \u00e0 l'heure, hors micro de tous nous moments pass\u00e9s qui \u00e9tait pas n\u00e9cessairement mieux que les moments actuels et moi je connais des \u00e9poques de ma vie o\u00f9 j'aimerais parvenir et \u00e0 propos desquels je suis pas le moins du monde nostalgique, mais c'\u00e9tait avant et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, alors il y a une tendance \u00e0 \u00e0 s'attacher \u00e0 cette ant\u00e9riorit\u00e9 qui est celle du temps d\u00e8s qu'on parle de la nostalgie, on ne peut pas faire l'\u00e9conomie de cette temporalit\u00e9 et il y a dans le temps un fort potentiel de nostalgie que h\u00e9 bien peut-\u00eatre aujourd'hui certaines choses attise je crois que la nostalgie et vous, je l'ai vu dit -on tout au d\u00e9but, est une des structures de \u00eatre au monde, on ne peut pas ne pas \u00eatre nostalgique, dans la mesure o\u00f9 si on imagine le temps puisque ces 2 du temps qu'il s'agit, h\u00e9 bien on a 3 dans le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et le futur, le futur, c'est le temps qui n'est pas encore, c'est peut-\u00eatre le temps des utopies, j'enseigne enfin, c'est le temps qui n'existe pas, seul existe, de fait, le pr\u00e9sent, mais lorsque j'essaye de mettre ma conscience sur l'instant pr\u00e9sent, il n'\u00e9chappe continuellement parce que, aussi petit que je puisse d\u00e9couper la restants, il y a toujours un instant qui est le chasse le seul temps v\u00e9ritablement qui n'existe plus mais qui, h\u00e9las, c'est le pass\u00e9 est le pass\u00e9 joue quelque chose qui se quand m\u00eame une sorte de sacs qui grandit dans notre dos, on ne peut pas changer le pass\u00e9, on peut le faire signifier autrement par rapport \u00e0 ce qu'on fait aujourd'hui, j'ai fait un acte il y a 10 ans, qui ne me plaisait pas, aujourd'hui, de faire un acte contraire je ne modifie pas mon pass\u00e9 mais je le fais signifier diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:37) [87%] :\r\nMais la lettre du pass\u00e9 est une fois pour toutes telle qu'il est, et de dire : c'\u00e9tait mieux avant, c'est faux, parce que si on ne m\u00e8ne la liste objectivement h\u00e9 ben il y a des choses mieux les choses moins bien \u00e9videmment, mais d\u00e8s que vous proposez le terme avant cette ant\u00e9riorit\u00e9 automatiquement vous apporte quelque chose qui est de lors d'une sorte de satisfaction \u00e0 l'int\u00e9rieur, oui, il y avait un endroit imaginez vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la m\u00e9moire, mais on devrait parler aussi de l'imagination parce que l'imagination ajoute de la valeur \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 pass\u00e9e et cette imagination fait que nous consid\u00e9rons notre pass\u00e9 ou en tout cas certains moments de notre pass\u00e9, comme tout \u00e0 fait paradisiaque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:17) [79%] :\r\nEt, mais dans ce sens je, je pense, on imagine l'imagination, on va aussi vers l'avenir, la future c'est \u00e7a qu'on peut contr\u00f4ler un peu un peu contr\u00f4l\u00e9s soit d\u00e9plac\u00e9, soit \u00e0 l'avenir, mais \u00e0 pr\u00e9sent on n'a aucune contre- comme vous avez justement, dit -on, \u00e7a existe pas il y a pas de pression, il y a la il y a pass\u00e9 on peut cro\u00eetre le pass\u00e9 un peu Project et vers l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:41) [74%] :\r\nDonc, le pr\u00e9sident \u00e9tonn\u00e9 : entre 2 infinis exact. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:44) [80%] :\r\nOn serait nostalgie tr\u00e8s nostalgique, on serait nostalgique de l'infini, c'est \u00e7a que vous \u00eates en train de de vous sugg\u00e9rer je fais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:51) [84%] :\r\nJ'ai nostalgie \u00e9norme dans le pr\u00e9sident lui- m\u00eame, parce que, enfin ce que vous avez dit oui mais \u00e7a m'a fait penser \u00e0 quelque chose, c'est que, au moment m\u00eame d'agir dans le dans le pr\u00e9sent, on ressent d\u00e9j\u00e0 dans chaque acte enfin certains sont compl\u00e8tement anodin mais disons dont les actes importants sont au moment m\u00eame de le faire, une nostalgie \u00e9norme parce que son comme peut-\u00eatre au moment de la naissance d'enfant dont on souvient pas mais dans d\u00e9chirement dans d\u00e9tachement du dur fendu d'une rupture avec quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 qui dort avec une parfaite on sont toujours qu'on est en train de donner une r\u00e9ponse \u00e0 l'ensemble de questions qu'on se poser mais en fait on est aussi en train d'animer ces questions en leur donnant des r\u00e9ponses, ces questions ne d\u00e9marre plus et sont plus ouvertes, on les referme on est, on les a, on a \u00e9clair\u00e9 l'obscurit\u00e9 par une lumi\u00e8re qui du coup qui \u00e9tait peut-\u00eatre un peu accueillant parce que c'est ce que ce qu'elles s'ouvrent possible la d\u00e9couverte, au choix, ben elle s'c'est clair et puis elle reste \u00e0 jamais \u00e9clair\u00e9e ou bien des choses qu'on a les transformations qu'on apporte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, ils ont quelque chose d'irr\u00e9vocable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:58) [86%] :\r\nOui, oui, je pense qu'on aimerait pouvoir vraiment attach\u00e9 les choses en disant : voil\u00e0, \u00e7a s'est fix\u00e9, fig\u00e9, on peut la cacher ce moment et en m\u00eame temps on est toujours en mouvement, toujours, les choses sont en train de se, enfin, le temps passe et justement on peut pas attraper les choses comme des ballons dans la mer o\u00f9 on aimerait les attraper un emploi puis les garder en place et je pense que \u00e7a beaucoup la complexit\u00e9 avec la nostalgie, c'est quand ce d\u00e9sir quelque part de vouloir rattraper les moments de de les figer quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:24) [75%] :\r\nEt l'arme n'aide pas, ne ne ne soulage pas un peu \u00e7a ce maillage dense arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:30) [77%] :\r\nOn a un besoin, mais c'est tr\u00e8s temporaire, il y a eu une \u00e9crivaine qu'il s'appelle Louis Sclavis qui parle beaucoup de son processus alors les plut\u00f4t \u00eatre mais justement, elle dit : pour un bref instant Amal impression d'avoir attach\u00e9 le moment et apr\u00e8s c'est parti et le besoin revient devoir attacher enfin c'est pas une fois partout, pour toutes, bon, il y aurait peut-\u00eatre tr\u00e8s peu de po\u00e8tes ou d'\u00e9crivains ou de d'artistes il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:52) [77%] :\r\nJe me demande si c'est \u00e7a, c'est o\u00f9 le langage est essentielle pour les \u00eatre humains dans le sens assez comment peu nos pens\u00e9es fig\u00e9es nous nos actions tant d'histoires dans l'espace 7 mois aux mais dans le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:11) [90%] :\r\nL'\u00e9criture aussi comme une mani\u00e8re de figer de tenter de poser un rem\u00e8de \u00e0 la nostalgie c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:18) [75%] :\r\nJe me demande quand lisez donc gendarmes vous r\u00e9agissez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:22) [84%] :\r\nJe trouve que c'est plut\u00f4t alors il y a quelque chose dans les petites non jonction alors vous c'est aussi une question pos\u00e9e aux artistes, j'ai l'impression qu'il y a quand m\u00eame, on suit aujourd'hui une jonction dans la cr\u00e9ation artistique au \u00e0 la recherche dans l'expression d'un monde \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:36) [80%] :\r\nPas toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, je pars dans un dans un art tr\u00e8s, tr\u00e8s religieux, ou bien au contraire, d'exprimer que je dois peut-\u00eatre tout \u00e0 fait ext\u00e9rieur mais l\u00e0, disons, aujourd'hui, on va dire assez cet auteur cet artiste exprime vraiment une ant\u00e9riorit\u00e9 et puis du coup il y a un enjeu ou bien il y a, il y a une une obligation de la part de l'artiste de plonger dans cette ant\u00e9riorit\u00e9 la l'apoth\u00e9ose dans sa pour moi dans la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:57) [68%] :\r\nLe Vaudois ant\u00e9riorit\u00e9 au int\u00e9riorit\u00e9 int\u00e9riorit\u00e9 incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:01) [74%] :\r\nOui, c'est mon avis, ce qui veut dire, mais je voudrais donc j'ai mais oui enfin il y a 7 l'apoth\u00e9ose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:10) [82%] :\r\nTout \u00e7a dans la litt\u00e9rature et donc pour moi, par exemple, l'autofiction, c'\u00e9tait il y a des bonnes choses mais moi c'est vraiment pas ma tasse de th\u00e9, je propose que les si ont IFIC et je suis assez content d'\u00eatre aussi scientifique que ne pas devoir toujours \u00eatre dans la posture d'\u00e9crivain, m\u00eame si quoi quelque chose qui monte dans la science qui m'fait aussi va aller vers vers vers l'\u00e9criture est quelque chose d'autre mais disons pour le scientifique, c'est quand m\u00eame une activit\u00e9 qui reste pour moi diriger vers l'ext\u00e9rieur et on attend du scientifique justement de se confronter \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 empirique et puis \u00e0 \u00e0 l'encolure dans dans son syst\u00e8me \u00e0 tester des hypoth\u00e8ses et puis \u00e0 construire quelque chose \u00e0 faire le ce que quand quand quand le circuit, il arrive \u00e0 aller de l'avant, le scientifiques anti- var en travaillant va le f\u00e9liciter du fait qu'il s'est ouvert au monde qui l'a compris quelque chose qu'il a explor\u00e9 que ce qui est vraiment totalement SRD de lui et plus mais le mieux, c'est ce que, \u00e0 l'\u00e9crivain, on a l'artiste, on va dire : ah ben c'est un peu objectivement, c'est un peu, c'est un peu froid exprime -toi qu'est -ce que tu ressens et finalement \u00e7a c'est oui c'est, c'est un besoin fondamental nostalgie ces replis justement vers une image du du monde qui est au fond de nous-m\u00eames et qui peut-\u00eatre nous ou pas alors et apr\u00e8s, s\u00fbrement, il y a d'autres d\u00e9marches artistiques et d'\u00e9crivain et mais c'est quand m\u00eame que ce qui est que je sois tr\u00e8s pr\u00e9sent aussi dans la demande qu'on nous manquons, on ne m'adresse aux artistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:40) [99%] :\r\nJean Romain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:41) [86%] :\r\nMoi je voudrais rebondir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit au moins vous vouliez poser une question Baudelaire a une phrase sur un des plus beaux po\u00e8mes de la langue fran\u00e7aise, qui est le balcon et Baudelaire dit ceci : il il est le au balcon et dit je sais la d'\u00e9voquer les minutes heures c'est \u00e9videmment c'est pas des minutes dans le sens qu'au chronom\u00e8tre et qui serait de l'autre, mais il y a des instants qui, d\u00e8s lors qu'ils sont \u00e9voqu\u00e9es par le langage, par la musique, surtout par la musique par la peinture aussi n'est -ce pas arrive si vous voulez \u00e0 augmenter l'instant l'instant \u00e0 passer, mais \u00e0 travers cette sorte de mani\u00e8re de faire il y a une possibilit\u00e9 d'augmenter l'instant de leur rendre un tout petit peu plus \u00e9pais, un tout petit peu plus important et je crois que le r\u00f4le de l'art, \u00e0 mon avis dans ce qu'il a de plus grand, c'est justement \u00e9voquer les minutes, heureuse, heureuse pas malheureuse n'est -ce pas d'o\u00f9 la nostalgie, une certaine d\u00e9lices de de de la nostalgie mais je crois que tous les grands \u00e9crivains, et Dieu sait si on a eu notamment au 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e9poque au fond du spleen, les portraits nous avons agi n'est -ce pas tr\u00e8s nostalgique, l'\u00e9poque du romantisme, h\u00e9 bien tous ces grands \u00e9crivains. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:52) [91%] :\r\nOnt tous fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une sorte d'ant\u00e9riorit\u00e9, il y a une ant\u00e9riorit\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence, l'homme est un Dieu d\u00e9chu qui se souvient des cieux d'o\u00f9 vous posiez la question tout \u00e0 l'heure de savoir si on avait une nostalgie de l'infini, je pense que, en derni\u00e8re analyse, c'est \u00e7a, nous sommes peut-\u00eatre d'ailleurs, c'est ce que dit Platon, c'est ce que disent toute une s\u00e9rie de gens, c'est ce que dit le christianisme, mais il y a quelque chose qui nous appelle avant et nous aimerions imaginairement impossible n'est -ce pas c'\u00e9tait assez insens\u00e9 d'imaginer \u00e7a et la nostalgie, c'est la r\u00e9ponse humaine \u00e0 l'insens\u00e9 \u00e0 l'insens\u00e9 de vouloir arr\u00eater le temps de vouloir revenir, mais il y a quelque chose en revanche qui est cens\u00e9 et qui est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a, de l'ordre de la folie, c'est justement l'art, l'art dans ce qu'il a de plus grand me semble le lieu superlatifs o\u00f9 il est possible de ne pas laisser passer les instants lorsqu'on referme notre main sur le lot artistique h\u00e9 bien cette eau ne coule pas enti\u00e8rement entre les doigts, il y a quelque chose qui reste tr\u00e8s peu une humidit\u00e9 de la dont vous parliez tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre en \u00e9voquant H\u00e9raclite, mais je crois que l\u00e0 il y a quelque chose d'important la nostalgie est quelque chose de chevill\u00e9e \u00e0 la nature humaine, on peut le nier, on peut trouver que c'est r\u00e9actionnaire, peu importe aujourd'hui la grande nostalgie, c'est \u00e9videmment celle d'une \u00e9poque o\u00f9 les glaciers recouvraient la terre c'est de celle d'une \u00e9poque o\u00f9 il y avait une sorte d'\u00e9volution \u00e0 \u00e9chelle humaine, et non pas \u00e0 l'\u00e9chelle inhumaine comme on le voit parfois et qu'on le d\u00e9plore et je crois que cette nostalgie qui \u00e9tait en train, et vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure aussi qui est qui et qui est en train de, de, de rentrer un tout petit peu partout y compris dans la nostalgie d'un climat beaucoup moins pollu\u00e9e et beaucoup plus sain, h\u00e9 bien cette nostalgie -l\u00e0 est quelque chose qui est chevill\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:40) [86%] :\r\nJean Romain, vous citez le le 19\u00e8me si\u00e8cle en comme cette p\u00e9riode \u00e9videmment tr\u00e8s nostalgique, le romantisme, on voit aujourd'hui, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 Andr\u00e9 aurait ni que ce ce go\u00fbt de la nostalgie \u00e0 travers l'\u00e9criture, vous le citiez mais c'est aussi tout ce qu'on appelle le marketing de la nostalgie, hein, tous ces produits bonne maman et voil\u00e0 les confiture fait maison et autres dans la mode aussi bon bref est -ce que \u00e7a ne nous dit pas quelque chose, si des \u00e9poques dans lesquelles h\u00e9 bien ces mouvements l\u00e0 s'que \u00e7a n'est pas au 19\u00e8me si\u00e8cle, typiquement c'est sur fond de d\u00e9veloppement industriel, donc on dit adieu \u00e0 une certaine histoire sociale politique \u00e9conomique aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre la m\u00eame chose au sinon \u00e7a serait la nostalgie comme le marqueur de d'une d'une peur de l'innovation \u00e7a, qu'en dites -vous Andr\u00e9 organiques. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:27) [67%] :\r\nAlors vous pensez, sera \u00e0 mon livre, quoi, il est en effet le c\u00f4t\u00e9 ils en fin de p\u00e9riode, oui, parce que dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:37) [87%] :\r\nJe pense qu'il y a un effet de la la F\u00e9d\u00e9ration de la technologie information notamment mais oui vous c'est, c'est d'une part une m\u00e9moire extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:51) [77%] :\r\nImmense, immense, c'est la viande in\u00e9galable surtout inexploitable, enfin on, on se rend compte qu'en fait, a beaucoup sur l'information \u00e0 notre disposition Direct NAV j'pas le temps d'explorer et puis le pl\u00e9thore des choix dont formation qui nous arrivent du double aujourd'hui en fait on est on est on est cubique et enfin o\u00f9 notre notre conscience s'\u00e9tend jusqu'au bout du monde, et toutes ses malheurs \u00e0 travers les m\u00e9dias \u00e0 travers l'an. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:15) [82%] :\r\nNet il oui disons il y a une il y a un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:20) [79%] :\r\nElle nombre de choix et de de fait non ma\u00eetrisable dont dont dont l'existence et pourtant \u00e0 port\u00e9e de main, parce que, en fait, et se retrouve l\u00e0 o\u00f9 on le pr\u00e9sent notre ici et maintenant et toujours envahie par la plan\u00e8te enti\u00e8re \u00e0 travers et son pass\u00e9 et son son futur possiblement qui se qui se qui surchargent le pr\u00e9sent et non \u00e7a, il y a certainement une, ce sont des millions ce que c'est contr\u00f4lable et en cessant partant d\u00e9loger non j'aime sans cessation vous alors j'ai parl\u00e9, alors il y a oui enfin \u00e7a c'est peut-\u00eatre encore un autre aspect de la technologie c'est c'est pas autant besoin peut-\u00eatre de ces rappeliez par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la capacit\u00e9 de ma\u00eetriser tous ceux qui se trouvent directement autour de nous, mais il y a peut-\u00eatre que notre respect, alors l\u00e0 \u00e7a serait le lien fait avec Rebecca la paix avec la remarque aussi qu'a \u00e9t\u00e9 la du, du, du, la perte du de du sentiment d'\u00eatre chez soi, pire, un texte tr\u00e8s important, enfin d'hyst\u00e9rie des Texans pourtant raids qui s'appelle pas au nouveau- d'un Crime, enfin, ce qui porte sur la th\u00e9orie de l'habiter, bien faite, d\u00e8s lors, des slogans, si on veut de ce livres c'est sa saloperie dans Po\u00e8mes de leur ligne qui s'appelle dipht\u00e9rie journ\u00e9e c'est-\u00e0-dire m\u00eame chez l'humain habite po\u00e9tiquement le monde et ce qui nous arrive, clairement, aujourd'hui, on est tous soumis \u00e0 \u00e7a, y compris \u00e0 la radio les, les missions va \u00eatre en termes du nombre de cyclistes et les statistiques d'\u00e9coute dans notre travail, on a quand on pose un projet de Front national on va calculer l'autre \u00e9quipe Index quand on fait de la, on va avoir des mandats, le nombre de visiteurs disons il \u00e9tait beaucoup de choses sont encadr\u00e9s par des syst\u00e8mes num\u00e9riques de, de, de gestion de notre temps et d'autres, d'autres investissements existentielle n'a plus mesurer allons de ce que \u00e7a nous fait sentir ce que \u00e7a fait d\u00e9couvrir parce que \u00e7a peut-\u00eatre sentir \u00e0 nos auditeurs ou bien \u00e0 notre public \u00e0 qui on s'adresse, quel \u00e9tait le mouvement int\u00e9rieur qu'on a peut-\u00eatre provoqu\u00e9 chez nous de personnes \u00e7a c'est non mesurable, \u00e7a jamais, c'est tout ce que tout ce que qui est de l'ordre du de la cr\u00e9ation de la r\u00e9alit\u00e9, en fait, notre r\u00e9alit\u00e9 cadr\u00e9 par des parents par des syst\u00e8mes num\u00e9riques tr\u00e8s \u00e9trange et l\u00e0 \u00e0 enfin pour revenir, c'\u00e9tait Kerry cette capacit\u00e9 d'habiter po\u00e9tique donc reprenons nation politique du par la po\u00e9sie, donc pas d'une sorte de de cr\u00e9ation de l'\u00e9mergence de l'\u00e9tonnement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:47) [63%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:49) [79%] :\r\nFace \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, notre enrichissement de la r\u00e9alit\u00e9 par le langage, o\u00f9 en fait on on cr\u00e9e une autre, on habite le monde en non, parlons -en, nous le repr\u00e9sentons en rang en lui donnant une certaine po\u00e9sie ben tout ce syst\u00e8me de gestion qui qui est quand m\u00eame qu'on veut pas, j'ai l'impression que j'ai pas pour plairait le ressentez aussi, mais personnellement je, je, je le ressens c'est habiter po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:13) [85%] :\r\nDu monde une monnaie et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:17) [81%] :\r\nAlors hors jeu par \u00e7a et du coup on se sont pas chez nous, on se sent pas dans notre demeure, nous ne Murray mafiosi Khadr nostalgie finalement c'est pas moi, c'est peut-\u00eatre la nostalgie appui fondamental existentiel, c'est pas une nostalgie de retour en Andhra on \u00e9t\u00e9 mais c'est la nostalgie fondamental de retour chez soi pendant le sentiment d'\u00eatre chez soi dans sentiment d'habiter le monde et pour rem\u00e9dier \u00e0 la nostalgie \u00e0 trouver un moyen de R\u00e9 habite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:45) [84%] :\r\nC'est le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:48) [82%] :\r\nR\u00e9enchanter rien aujourd'hui une chanson tenez qui illustrent ce lien entre entre nostalgie et musique \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:05) [67%] :\r\nOn va \u00eatre annonc\u00e9 ne sort pas, oui, et table tout \u00e7a dernier c'\u00e9tait au pays Est- de. \r\nVoil\u00e0 sur Ti\u00e9n\u00e9 c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:59) [94%] :\r\nQuelque 500 nostalgiques du IIIe Reich ont d\u00e9fil\u00e9 cet il y a des relents \u00e0 l'occasion du 31\u00e8me anniversaire de la mort de l'ancien dirigeant nazi Rudolf Hess portant le drapeau noir, blanc et rouge du r\u00e9gime hitl\u00e9rien, ils se sont heurt\u00e9s \u00e0 un nombre \u00e9quivalent de contre- manifestants qui scandaient les nazis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:22) [89%] :\r\nExtrait d'un reportage EuroNews assure une manifestation \u00e0 Berlin, men\u00e9e en 2018 en hommage \u00e0 un ancien dirigeant nazi, donc des nostalgiques d'hier pour aborder dans philo, d'un mot ce mot \u00e9trange complexe de nostalgie, l\u00e0 on peut aborder un petit peu les les dangers de cette nostalgie qu'on a d\u00e9j\u00e0 effleur\u00e9 notamment avec vous Andr\u00e9 aurait de Nick la nostalgie, c'est c'est le fondement des nationalismes avant toute chose. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:49) [80%] :\r\nOui, voil\u00e0 c'est tout, h\u00e9 bien pas Sanchez vous avez Allaoui peut-\u00eatre d'autres, ce sont les 2 n'a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:57) [83%] :\r\nC'est la liste \u00e0 la nostalgie, c'est une volont\u00e9 de dominer le monde, se venger de quelque chose fait il y a d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:04) [82%] :\r\nMais on retrouve oui, on retrouve d'embl\u00e9e au XIXe aussi, hein, puisqu'on on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure en fin de cette phase aussi tr\u00e8s nostalgique d'un d'un autre pass\u00e9 politique, il y a peu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:15) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est d'agir en font on apr\u00e8s la r\u00e9volution fran\u00e7aise n'est-ce-pas sont arriv\u00e9s des gens qui ne voulait pas entrer dans le nouveau monde qui \u00e9tait propos\u00e9 dans un monde qui \u00e9tait plus d\u00e9mocratique disons r\u00e9publicain pour faire pour faire simple, et au fond et en politique, il y a \u00e9videmment des tendances des grandes tant dans les tendances lourdes de l'histoire de se r\u00e9f\u00e9rer au pass\u00e9 comme mod\u00e8le originel \u00e0 partir duquel on s'est \u00e9loign\u00e9 et qu'il faudrait retrouver alors c'est pas n\u00e9cessairement les nationalismes tous les nationalismes, mais \u00e9videmment dans le nationalisme, il y a \u00e7a, et puis c'est une des tendances \u00e9videmment de ce qui est du pass\u00e9, ne veulent pas faire Tarbes table rase au fond de d'une droite un petit peu, un petit peu plus dur et en France il y a eu cette droite nationale qui a eu cette r\u00e9f\u00e9rence continuelle, mais c'est pas seulement la c'est un tout petit peu partout l'art de la politique, c'est de r\u00e9gler les probl\u00e8mes de tous les jours, c'est pour \u00e7a qu'on est \u00e9lu, on n'est pas \u00e9lu pour r\u00eaver \u00e0 un pass\u00e9 qui n'est plus on est \u00e9lu pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes quotidiens et dans l'action quotidienne, y a pas de nostalgie, c'est-\u00e0-dire on essaye d'imaginer les cons\u00e9quences pour tout le monde, de fa\u00e7on \u00e0 ce que moi je, je connais, que des gens qui essaye de trouver, c'est pas des gens qui sont n\u00e9cessairement mon parti mais qui essaye de trouver le mieux, en revanche, il y a sur le long terme, de, de, de puissance de lame de fond qui trouve dans la nostalgie, un relais tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et non seulement pour les adh\u00e9rents mais pour toute une s\u00e9rie de gens \u00e0 qui on fait miroiter quelque chose et c'est assez facile de le faire et on on conna\u00eet les trucs la truc au logis de la communication pour essayer d'amener, pas seulement des jeunes, toute une s\u00e9rie de gens d\u00e9\u00e7us pour ci ou pour \u00e7a et qui trouve dans dans dans le motif de la nostalgie de quoi renouer avec le c'\u00e9tait mieux avant et avant c'\u00e9tait autre chose, on va vous montrer une bonne guerre serait bien pour tout \u00e7a, je crois que c'est une tendance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:02) [86%] :\r\nNon, mais je pense aussi, c'est une promesse un peu qu'on peut faire une de fausses appartenance \u00e0 quelque chose, voil\u00e0 le tout \u00e7a peut retenir un moment dans le pass\u00e9 dans le nationalisme je pensais aussi \u00e7a qui attire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:15) [81%] :\r\nEn terme de, de, d'ailleurs, hein, d'un lieu justement le g\u00e9ographe elle il parle d'appartenir \u00e0 un lieu \u00e0 une race qui aurait exist\u00e9 et donc o\u00f9 un groupe de personnes oui depuis une id\u00e9e c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:27) [76%] :\r\nJe ai pour que la la part nostalgique du nationalisme fallait nationaliser finalement ce n'est pas mauvaise en soi, historiquement, dans le sens de ne se laisser ce qui s'a permis de mettre fin au monde f\u00e9odal \u00e0 un certain moment devenir r\u00e9unifi\u00e9 l'Italie \u00e0 r\u00e9unifier l'allemand, l'Allemagne pour cr\u00e9er ou disons des soci\u00e9t\u00e9s modernes, mais les nationalistes aujourd'hui c'est c'est pas ce nationalisme l\u00e0 c'est justement la composante nostalgique du du du de de du oui c'est cette id\u00e9e des niches qui aimeraient bien inspir\u00e9 fait d\u00fb resserrer Spyder ressentiment contre le ton et son il \u00e9tait qui va se manifester, puis qu'on ne puisqu'on ne peut pas voir revenir en arri\u00e8re, ben on va l'exprimer en seconde d'agressivit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard d'autrui, c'est-\u00e0-dire des pas de dire la la France \u00e9tait grande, qu'on les oiseaux chanter, je suis pas \u00e7a c'est, c'est c'est pas, c'est pas tr\u00e8s grave ou dire que l'Allemagne \u00e9tait \u00e9tait en bonne pour payer peut-\u00eatre Yasser tant l'industrialisation mais technologies Sion peut-\u00eatre changer son paysage c'est pas, c'est pas grave de tenir des id\u00e9es, des images dans si on dirigeants nazis, \u00e7a c'est dans notre ordre parce que \u00e7a, \u00e7a va, mais en fait c'est un appel \u00e0 la haine et c'est en appelle \u00e0 la haine qui doit exister doit venir de quelque part, dans, dans, sentiment de ressentiment justement compte tant et son il \u00e9tait contre leur possibilit\u00e9 de renouer avec les nationalismes disait mais c'est parce que, aujourd'hui, ils n'ont plus de sens et de cr\u00e9er quelque chose, mais juste \u00e0 partir de sentiments de haine, je suis changement 13 et neurologiques, en fait, qu'est -ce que qu'est -ce que ce qu'est ce qui fait, et part de col\u00e8re en fait qui je sais pas si c'est directement li\u00e9 \u00e0 la nostalgie mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:04) [89%] :\r\nQuelles \u00e9motions serait en jeu dans dans le processus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:08) [84%] :\r\nAu fond, c'est une tr\u00e8s bonne question, c'\u00e9tait tr\u00e8s peu vari\u00e9, je pense qu'on ne compte tous les les exp\u00e9riences v\u00e9cues des quelqu'un ou pas, pas tous ces personnes c'est la notion de comment est -ce qu'on je peux utiliser mon pass\u00e9 pour savoir comment r\u00e9agir comme comme vous avez \u00e9voqu\u00e9 ces ces sacs d'\u00eatre s'humains, vous \u00eates quelque chose de vivant, on peut, on peut que aussi vis\u00e9 le pass\u00e9 pour savoir comment r\u00e9agit aux choses qui vient et peut-\u00eatre vivant c'est \u00e7a, je pense, pour moins de probl\u00e8mes avec la nostalgie et \u00e9motion quand on ne on a une tendance de se fixer sur le pass\u00e9, pensant que ce qu'on a fait dans le pass\u00e9, c'est comment on doit faire maintenant, mais on n'a aucune choix en termes biologiques parce qu'on on a que nos nos nos exp\u00e9riences qui qui nous guide qui nous aident pour pr\u00e9dire ce que va venir o\u00f9 nous nous donner une consigne par pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:09) [87%] :\r\nJ'ai juste avant cet extrait combien on a entendu, il y a eu cette musique hier c'\u00e9tait \u00e9videmment des Beatles qui, peut-\u00eatre, vous avez tous se soulever un petit peu la me voir, non vous n'pas pleur\u00e9 mais presque, mais je voulais juste qu'on termine tout de m\u00eame sur cette question du lien en fondamentale entre la musique et la nostalgie est -ce que en tant que professeur de neurosciences pouvait nous \u00e9clairer un petit peu l\u00e0- dessus, Makam Bonnebosq. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:34) [75%] :\r\nC'est \u00e9vident que oui, ben oui, l'audition \u00e0 voix tr\u00e8s efficace, mais c'est pas le seul, les odeurs, le co\u00fbt \u00e0 la gestion de tous nos sens sont pour nous aider, pour acc\u00e9der nos m\u00e9moires pour acc\u00e9der, l'action est tr\u00e8s action y compris de la r\u00e9flexion : pourquoi l'audition est est tout \u00e0 fait 15 pour certains certains gens je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:06) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi parce que, elle fonctionne \u00e0 l'\u00e9chelle de l'individu mais aussi du collectif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:11) [88%] :\r\nC'est bien possible, comme \u00e7a on peut, on peut avoir une m\u00e9moire collectif \u00e0 la musique, la langage dans l'acc\u00e8s \u00e0 cette exp\u00e9rience partager peut-\u00eatre plus facilement, mais peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:26) [97%] :\r\nJean Romain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:26) [86%] :\r\nMais je pense que la musique a ceci de particulier, c'est qu'elle joue avec le temps et qui, lorsqu'on dit que la nostalgie et temporel, nul autre avoir plus que la musique est un art du temps du Tempo de cela, alors il y a des th\u00e8mes pour rapide des tempos lents et puis, contrairement peut-\u00eatre aussi \u00e0 la vue qui sort qui va chercher \u00e0 l'ext\u00e9rieur de soi, la musique entrant en nous et en montrant, en ou par les oreilles, alors on voulait nous dire que l'odeur, c'est aussi un petit peu cela et vous avez raison, mais la musique a quelque chose de beaucoup plus intime, parce qu'on ferme les yeux, la musique et la et puis c'est surtout la lenteur, parce que toute musique ne suscite pas la nostalgie, il faut que, \u00e0 l'activit\u00e9 tr\u00e9pignant tout du pr\u00e9sent s'oppose justement la lenteur, la m\u00e9lop\u00e9e quelque chose qui justement nous met dans cette sorte de de paresse int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:12) [82%] :\r\nVous nous ramenez qu'elle \u00e9vite chaleur je vous remercie vraiment Jean rendre parce qu'on a fait, voyant qu'il \u00e9vite je vais vraiment ce lien effectivement entre la la lenteur n\u00e9cessaire la nostalgie merci ultime tour de table allez- vous avez quelques secondes pour nous conseiller, nous sugg\u00e9rer un un objet culturel sur ce th\u00e8me \u00e0 Camaret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:30) [78%] :\r\nPour moi, comme comme Madame demain la r\u00e9voquer ces services nous qui une po\u00e9sie ce po\u00e8te am\u00e9ricaine tr\u00e8s tr\u00e8s priant de mon avis, comme j'ai \u00e9tudi\u00e9 en fait dans les trait\u00e9s comme comme \u00e9tudiant \u00e0 l'universit\u00e9 c'est c'est quelqu'un que j'ai commenc\u00e9, je conseille fortement \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:46) [83%] :\r\nMerci Naomi Middelmann alors moi je conseillerais Oliver Sachs mais oui formidables qui nous ont toute la oui le le travail de m\u00e9moire la n\u00e9cessit\u00e9 th\u00e9rapeutique m\u00eame de cette mais aussi le travail cr\u00e9atif, etc, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s facile \u00e0 lire fait passionnant merci Andr\u00e9 aurait Knight. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:06) [87%] :\r\nCe serait alors d'une part les films que ceux qui l'ont notamment qui s'appelle installe gu\u00e8re sur un po\u00e8te russe en exil qui qui traverse l'Italie avec une traductrice extr\u00eamement belles mais qui n'arrive pas du tout reconnecter ni avec la beaut\u00e9, l'Italie parce qu'il est hant\u00e9 par les images de son pays et pour faire plaisir \u00e0 mon \u00e9diteur, je veux si. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:22) [89%] :\r\nPour continuer d'un livre qu'on a fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:27) [82%] :\r\nEnsemble, avec Fran\u00e7ois Berland, qui s'appelle atomique ce oui et qui est ton livre sur l'Ostalgie bien s\u00fbr la f\u00eate sur la nostalgie donc sous- marin atomique sovi\u00e9tique qui voyage \u00e0 travers l'Europe qui un livre sur la nostalgie des des utopies sociales donc peut-\u00eatre rappelez -nous le titre atomique \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:50) [82%] :\r\nAtomique \u00e7a Virgin merci Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:53) [87%] :\r\nDans ces 2 Oeuvres rapidement allez la bombe Goodbye L\u00e9nine n'est -ce pas je crois que c'est l'oeuvre qui a montr\u00e9 que, au fond, on pouvait aussi avoir la nostalgie d'un r\u00e9gime qui n'est pas le r\u00e9gime de la libert\u00e9, mais bref et puis celui qui naissent l'qui me semble \u00e0 plus la plus embl\u00e9matique de \u00e7a c'est \u00e9videmment Chateaubriand dans les M\u00e9moires d'outre- tombe, il se projette de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la tombe pour pouvoir amplifier la nostalgie du pass\u00e9 et il revient sur son pass\u00e9, imaginons que lui, il est au bord de la tomb\u00e9e d\u00e9j\u00e0 mort donc Good bye L\u00e9nine et \u00e9videmment M\u00e9moires d'outre- tombe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:26) [96%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous 4 et merci aussi \u00e0 Beno\u00eet Perrier qui nous fait entendre \u00e0 pr\u00e9sent les premi\u00e8res strophes du po\u00e8me poison d'Arthur Rimbaud. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:37) [81%] :\r\nDes nuits du blond et de la brune pas un souvenir n'est rest\u00e9, pas une dentelle pas une cravate commune et sur le balcon ou le th\u00e9 se prend aux heures de la Lune, il n'est rest\u00e9 de trace aucune, aucun souvenir n'est rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:54:06) [71%] :\r\nEt et puis personnalit\u00e9s pour moi qui Gratentour pour car la fid\u00e8le, fid\u00e8le, c'est, c'est, elle est pas belle 700 jeunes interpell\u00e9s, tu m'a rappel\u00e9 les r\u00e8gles, nous sommes dans la rigole pas en faire, c'est rigolo isolante sur dit -il, je vois que Monsieur disent regardez chercher pour moi un complot je viens me chercher mais pr\u00e9sentement mais on d'orientation donc j'arrive pas \u00e0 laisser un peu tardive mais pr\u00e9sentement mais ont d\u00e9fil\u00e9, hier, que personne n'aurait bien s\u00fbr donc j'arrive pas \u00e0 les faire. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:54:49) [64%] :\r\nEt quiconque doit courir mais pas qu'il y avait un peu t\u00eatu, il avait pas et maintenant ce qu'on n'est pas celle d'un total peut-\u00eatre une donc dans la temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:05) [59%] :\r\nJean Besson et reste, puis fait mon auditoire, telle cette girouette qui est \u00e0 ma t\u00eate, temp\u00eate en galette, jantes ben internet il y fait bon nettoie, telles celles qui ont \u00e9t\u00e9 pas mais pr\u00e9sentement, mais devenir ont d'ailleurs peer-to-peer cette orientation donc j'arrive pas \u00e0 les faire peur mais pr\u00e9sentement m\u00e9t\u00e9o on dit et dire que personne n'aurait bien donc j'arrive pas \u00e0 les faire. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:32) [57%] :\r\nEt alors, et qui porte la cause mais pas c'est un peu perdu d\u00e9tiennent fois qu'elle annonce l'auteur Courtrai peu qui attendent cette g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:46) [77%] :\r\nSur la 1\u00e8re vous \u00e9coutiez philo, d'un mot et ici alors sauvages qui pr\u00e9sentement il est 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:53) [81%] :\r\nLes informations point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-21T14:14:00Z", "program": {"href": "/programs/731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "id": "731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "name": "Philo d'un mot"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AA5A732-A049-4633-A8B3-E6C1B8A201DB", "internalArchiveId": "9AA5A732-A049-4633-A8B3-E6C1B8A201DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis se s\u00e9pare de sa secr\u00e9taire d'Etat Pascale Baeriswyl", "publicationDate": "2019-08-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nIgnazio Cassis se s\u00e9pare de sa secr\u00e9taire d'Etat Pascale Baeriswyl  \r\nTrois ans seulement et puis s'en va: Pascale Baeriswyl quitte son poste de Secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res. La premi\u00e8re femme \u00e0 occuper cette position tr\u00e8s vue \u00e0 Berne va prendre la t\u00eate de la Mission suisse aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 New York.  Un poste prestigieux certes, o\u00f9 de nombreux dossiers chauds l'attendent. Mais son d\u00e9part a de quoi surprendre. \r\nBonsoir Marc Menichini. S'agit-il d'une mise \u00e0 l'\u00e9cart, d'un d\u00e9saveu?\r\nAutant le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, que la principale int\u00e9ress\u00e9e, Pascale Baeriswyl r\u00e9futent. Les deux parlent d'un changement de poste tout \u00e0 fait normal dans une carri\u00e8re diplomatique. En 2020, Pascale Baeriswyl aura fait 8 ans \u00e0 Berne, \u00e0 la centrale. Date \u00e0 laquelle le poste \u00e0 New York \u00e9tait \u00e0 repourvoir. Logique pour elle de postuler, vu aussi son int\u00e9r\u00eat pour la mati\u00e8re. Logique pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de soutenir sa nomination vu ses comp\u00e9tences. Ignazio Cassis:\r\n((SON 15sec))\r\nVoil\u00e0 pour les d\u00e9clarations officielles. Mais en coulisse, le climat ne serait pas compl\u00e8tement au beau fixe. \r\nPourquoi?\r\nBen d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 un peu plus d'une ann\u00e9e Ignazio Cassis a confi\u00e9 le dossier europ\u00e9en \u00e0 Roberto Balzaretti, lui attribuant \u00e0 lui aussi le titre de Secr\u00e9taire d'Etat. On avait parl\u00e9 alors d'un affront pour Pascale Baeriswyl. Et puis r\u00e9cemment, des hauts cadres ont quitt\u00e9 eux aussi la centrale \u00e0 Berne pour des postes aux Nations Unis. Certains ont parl\u00e9 d'une mauvaise gouvernance au sein du D\u00e9partement. Faux, r\u00e9torque Pascale Baeriswyl :\r\n((SON 12sec))\r\nAutre potentielle source de tension, on le sait, Pascal Baeriswyl est d'ob\u00e9diance socialiste, Ignazio Cassis PLR. Quant \u00e0 l'\u00e9poque son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter, avait fait venir Pascale Baeriswyl \u00e0 la t\u00eate du DFAE, les critiques \u00e0 son encontre \u00e9taient acerbes dans le camp bourgeois.  \r\nMalgr\u00e9 tout Marc, Pascale Baeriswyl part \u00e0 New York, pour un poste hautement strat\u00e9gique.\r\nCe qui se dit parmi les parlementaires, c'est qu'Ignazio Cssis a trouv\u00e9 une sortie \u00e9l\u00e9gante et par le haut pour cette tr\u00e8s estim\u00e9e diplomate.  Et puis d'autres estiment qu'il est tout \u00e0 fait normal pour le Tessinois de tirer un trait sur l'h\u00e9ritage Burkhalter. Il voit une forme d'exil \u00e0 New York pour Pascale Baeriswyl. Une nomination assez prestigieuse pour ne pas cr\u00e9er de remou, notamment au PS. Se poste la question de sa succession et de la n\u00e9cessit\u00e9 ou non d'en finir avec deux secr\u00e9taires d'Etat au DFAE, l'un soccupant d'Europe et l'autre du reste du monde. Une organisation qui selon un ancien ambassadeur expliquerait en partie ce d\u00e9part.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10635426", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis se s\u00e9pare de sa secr\u00e9taire d'Etat Pascale Baeriswyl / FOR_2019-08-21T18:02:00_developpement-3", "Forum du 21.08.2019"], "variantIds": ["ece-10635426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:12Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n3 ans seulement, et puis s'en va, Pascale Baeriswyl quitte son poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper cette position tr\u00e8s en vue \u00e0 Berne va prendre la t\u00eate de la Mission suisse aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 New York, un poste prestigieux certes, o\u00f9 de nombreux dossiers chauds l'attendent, mais son d\u00e9part a de quoi surprendre Marc Meunier qui nie s'agit -il d'une mise \u00e0 l'\u00e9cart d'un d\u00e9saveu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\nAlors, autant le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis que la principale int\u00e9ress\u00e9e, Pascale Baeriswyl, r\u00e9futent les deux parlent d'un changement de poste tout \u00e0 fait normal dans une carri\u00e8re diplomatique en 2020 Pascale Baeriswyl aura fait 8 ans \u00e0 Berne \u00e0 la centrale, date \u00e0 laquelle le poste \u00e0 New York \u00e9tait \u00e0 repourvoir logique pour elle de postuler vu aussi son int\u00e9r\u00eat pour la mati\u00e8re est logique pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de soutenir sa nomination, vu ses comp\u00e9tences Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [95%] :\r\nElle est solide, elle est intelligente, elle doit pr\u00e9parer la Suisse \u00e0 cette candidature au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, ce n'est pas une trame NAD c'est une t\u00e2che difficile, tant sur le plan ext\u00e9rieur que sur le plan int\u00e9rieur et je crois qu'avec elle, on a la bonne personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour les d\u00e9clarations officielles, mais en coulisses, le climat ne serait pas compl\u00e8tement au beau fixe et pourquoi h\u00e9 ben d\u00e9j\u00e0, voil\u00e0 un peu plus d'une ann\u00e9e, Ignazio Cassis, a confi\u00e9 le dossier europ\u00e9en \u00e0 Roberto Balzaretti lui attribuant \u00e0 lui aussi le titre de secr\u00e9taire d'\u00c9tat, on avait parl\u00e9 alors d'un affront pour Pascale Baeriswyl et puis r\u00e9cemment Des hauts cadres ont quitt\u00e9 aussi la centrale du DFAE pour des postes aux Nations, certains ont parl\u00e9 l\u00e0 dans ce cas d'une mauvaise gouvernance du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le DFAE faux r\u00e9torque Pascale Baeriswyl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [84%] :\r\n\u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on s'\u00e9tait engag\u00e9 aupr\u00e8s des Nations unies d'avoir plus de Suisse dans des tops Khadr et c'est un peu cynique, au moment o\u00f9 on a r\u00e9ussi \u00e0 placer des gens comme top Cadres on o\u00f9 l'on nous le reproche, par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [94%] :\r\nAutre potentielle source de tension, on le sait, Pascal Baeriswyl et d'obligation d'ob\u00e9dience socialiste et Ignazio Cassis lui PLR alors quant \u00e0 l'\u00e9poque son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter avait fait venir Pascale Baeriswyl \u00e0 la t\u00eate du DFAE les critiques \u00e0 son encontre \u00e9taient acerbes dans le camp bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, Marc Pascale Baeriswyl part \u00e0 New York pour un poste hautement strat\u00e9gique, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [93%] :\r\nOui, ce qui se dit, parmi les parlementaires c'est qu'Ignazio Cassis \u00e0 trouver une sortie \u00e9l\u00e9gante et par le haut pour cette tr\u00e8s estim\u00e9e, diplomate et puis d'autres pensent mais qu'il est tout \u00e0 fait dans l'ordre des choses pour le Tessinois de tirer un trait, total, complet sur l'h\u00e9ritage Burkhalter un \u00e9lu y voit une forme d'exil Pascale Baeriswyl une nomination \u00e0 New York, assez prestigieuse pour ne pas cr\u00e9er de remous, notamment au Parti socialiste, se pose maintenant Esther la question de sa succession et de la n\u00e9cessit\u00e9 ou non d'en finir avec ces 2 secr\u00e9taires d'\u00c9tat au DFAE hein, lance occupant d'Europe, l'autre du reste du monde, une organisation qui, selon un ancien ambassadeur expliquerait en partie le d\u00e9part de Pascal Baeriswyl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [96%] :\r\nMerci Marc mais Nutini. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-21T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}