{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=775&rows=25&query=PLR", "count": 1327, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=800&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1302&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=750&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-1E6AEEBD-9079-4F0E-BA34-3B3F9226B0FD", "internalArchiveId": "1E6AEEBD-9079-4F0E-BA34-3B3F9226B0FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Audition sous pression du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nAudition sous pression du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber  Forum: F: Lauber: DEGOTT\r\n***A Berne, Les commissions de gestions se sont pench\u00e9es aujourd'hui sur le cas de Michael Lauber. L'affaire autour du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration fait la une depuis plusieurs semaines. En cause, des m\u00e9thodes critiqu\u00e9es, notamment des rencontres informelles non-document\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino. \r\nLes \u00e9lus ont entendus plusieurs protaganistes de l'affaire aujourd'hui. Camille Degott, on vous retrouve \u00e0 Berne, est-ce qu'on sait comment Michael Lauber s'en est sorti face aux parlementaires?\r\nLa s\u00e9natrice Anne Seydoux-Christe vient de parler aux m\u00e9dias. Elle est rest\u00e9e laconique. La communication officielle, c'est demain apr\u00e8s-midi.\r\nEn revanche, ce qu'on peut sentir, c'est que le vent est en train de tourner. La semaine pass\u00e9, les \u00e9lus \u00e9taient critiques au sujet de Michael Lauber. Il y avait une aura de soup\u00e7on dans les pas perdus du parlement.\r\nAujourd'hui, le ton est diff\u00e9rent. A l'image du PLR Andrea Caroni qui se demande si l'Autorit\u00e9 de surveillance surveille \r\n***Michael Lauber n'est pas le seul a avoir \u00e9t\u00e9 entendu aujourd'hui...\r\nTrois hommes ont \u00e9t\u00e9 entendu aujourd'hui par les commissions de gestion du Conseil National et celle des Etats.\r\nLe premier, c'est Niklaus Oberholzer, juge f\u00e9d\u00e9ral, ancien pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. C'est lui qui avait le premier, demand\u00e9 \u00e0 Michael Lauber de changer sa fa\u00e7on de faire et de protocoller ses rendez-vous informels.\r\nLe second Hans-Peter Uster est le pr\u00e9sident actuel de l'autorit\u00e9 de surveillance. Lui a ouvert une enqu\u00eate dsciplinaire contre Michael Lauber, notamment \u00e0 cause de cette troisi\u00e8me rencontre que Michael Lauber a oubli\u00e9. En sortant de son audition, il a simplement dit:  \"J'ai dit ce que je voulais dire\".\r\n*** Et le troisi\u00e8me ?\r\nC'est Michael Lauber, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration le protagoniste principal de l'affaire. Du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense, il garde sa ligne habituelle. Mais entre temps, il a aussi attaqu\u00e9 puisqu'il a d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate contre celui qui est cens\u00e9 le surveiller, Hans-Peter Uster.\r\nMichael Lauber joue gros... l'\u00e9lection pour le prochain mandat c'est dans moins d'un mois. Et ce sont ces commissions, qui ont si\u00e9g\u00e9 aujourd'hui qui vont faire les premi\u00e8res recommandations.\r\n*** Que va t'il se passer ces prochains jours ?\r\nLes commissions de gestion vont communiquer officiellement demain. Ensuite, ce sera au tour de la commission judiciaire de s'emparer du dossier. C'est elle qui va faire la recommandation finale concernant Michael Lauber.\r\nEntre temps, on est vraiment dans un moment de tension dans cette affaire. Les parlementaires sont face \u00e0 deux hommes, \u00e0 deux institutions....qui ne sont font plus confiance et qui ne peuvent plus travailler ensembles.", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411838", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Audition sous pression du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber / FOR_2019-05-13T18:02:00_developpement-4", "Forum du 13.05.2019"], "variantIds": ["ece-10411838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:09Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 Berne, les commissions de gestion se sont pench\u00e9s aujourd'hui sur le cas de Michael Lauber, l'affaire autour du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, fait la une depuis plusieurs semaines en cause des m\u00e9thodes critiqu\u00e9es, notamment des rencontres informelles non- document\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la FIFA Janine Fantino, les \u00e9lus ont entendu plusieurs protagonistes de l'affaire aujourd'hui, Camille, de Gaulle, on vous retrouve \u00e0 Berne, est ce qu'on sait comment Michael Lauber s'en est sorti face aux parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nAlors, la s\u00e9natrice Anne Seydoux Christe qui pr\u00e9sidait la s\u00e9ance vient de parler aux m\u00e9dias, elle est rest\u00e9e tr\u00e8s laconique, la commune la communication officielle, c'est demain apr\u00e8s- midi, en revanche, ce qu'on peut sentir en parlant avec les quelques commissaires qui acceptent de s'exprimer ce soir, c'est que le vent pourrait \u00eatre en train de tourner la semaine pass\u00e9e, les \u00e9lus \u00e9taient critiques au sujet de Michael Lauber et apr\u00e8s l'avoir entendu, le ton est diff\u00e9rent, le conseiller national PLR Andr\u00e9a Caroni se demande par exemple si le niveau de contr\u00f4le exerc\u00e9 par l'autorit\u00e9 de surveillance et raisonnables, il a confi\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de la SRF, selon lui, le Parlement devrait r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber, un autre parlementaire va dans le m\u00eame sens, il estime que le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance va trop loin avec son enqu\u00eate disciplinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [92%] :\r\nEt qui a mis \u00e0 Michael Lauber n'est pas le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 entendu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [91%] :\r\nNon, alors, 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 entendues et pr\u00e9cis\u00e9ment, Hans-Peter Uster, le pr\u00e9sident actuel de l'autorit\u00e9 de surveillance, c'est lui qui a ouvert cette enqu\u00eate disciplinaire contre Michael Lauber, notamment \u00e0 cause de cette troisi\u00e8me rencontre que le procureur a oubli\u00e9 Nicklaus Oberholzer juge f\u00e9d\u00e9ral, ancien pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance s'est aussi pr\u00e9sent\u00e9 devant les parlementaires, c'est lui, lui il avait le 1er recommand\u00e9 \u00e0 Michael Lauber, de changer sa fa\u00e7on de faire et de protocoles et ses rendez- vous informels et on l'a dit, bien s\u00fbr, Michael Lauber, protagoniste principal de l'affaire alors du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense, h\u00e9 bien il gagne, il garde sa ligne habituelle, mais entre temps, il a aussi attaqu\u00e9 puisqu'il a d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate contre celui qui doit le surveiller Hans-Peter Uster alors, Michael Lauber, joue gros en parce que l'\u00e9lection pour le prochain mandat, c'est dans moins d'un mois, et ce sont ces commissions qui ont si\u00e9g\u00e9 aujourd'hui qui vont faire les premi\u00e8res recommandations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [98%] :\r\nEt que va -t-il donc se passer dans ces prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nAlors, d\u00e8s demain, la commission judiciaire s'empare du dossier, c'est elle qui va faire la recommandation finale concernant Michael Lauber entre- temps, la tension est forte dans cette affaire, les parlementaires sont nerveux, ils sont face \u00e0 2 hommes, 2 institutions qui ne se font plus confiance et qui ne peuvent plus travailler ensembles les parlementaires qui doivent maintenant d\u00e9m\u00ealer la pelote au pire moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [81%] :\r\nMerci beaucoup camille de Agathe, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-681C7543-4114-41AF-ADCD-B200B6D889AD", "internalArchiveId": "681C7543-4114-41AF-ADCD-B200B6D889AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enseignements \u00e0 tirer de l'affaire Maudet, un an apr\u00e8s", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois, Natacha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9e-suppl\u00e9ante PLR, et Mich\u00e8le Kunzler, ancienne conseill\u00e8re d'Etat verte genevoise.\r\n\r\nLes enseignements \u00e0 tirer de l'affaire Maudet, un an apr\u00e8s Forum: Affaire Maudet: un an d\u00e9j\u00e0: Table\r\nNADINE:  On retourne... du c\u00f4t\u00e9... Gen\u00e8ve.... PAS pour parler... de \"bulletins de votes... ou de n\u00e9glicences.... mais d'une affaire.... qui agite .... la R\u00e9publique... depuis.... un an maintenant. \r\nOn parle... bien s\u00fbr... de l'affaire Maudet. \r\nGuillaume.... \u00e7a fait effectivement... une ann\u00e9e... qu'elle a d\u00e9but\u00e9. \r\nC'\u00e9tait \u00e0 la mi-mai : premier article sur le voyage controvers\u00e9 du ministre PLR \u00e0 Abu Dhabi. rapidement des questions : peut-il vraiment endosser le costume de pr\u00e9sident du Gouvernement ?! \r\nEn fin d'\u00e9t\u00e9, le Minist\u00e8re public demande sa mise en pr\u00e9vention, pour acceptation d'un avantage. une enqu\u00eate toujours en cours.  12 mois d'affaire donc, avec de nombreux rebondissements. des appels \u00e0 la d\u00e9mission.\r\nMais quels enseignements en tirer ? \r\nLa confiance, si importante en politique est-elle perdue ? et si oui, peut-elle \u00eatre restaur\u00e9e ? \r\nLe fonctionnement actuel du Gouvernement, avec des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre, est-il viable ? \r\n3 invit\u00e9s sont avec nous pour en parler. \r\nL'ancienne conseill\u00e8re d'Etat... verte... Mich\u00e8le Kunzler. elle a v\u00e9cu l'affaire Mark M\u00fcller de l'int\u00e9rieur en 2012. \r\nLa d\u00e9put\u00e9e-suppl\u00e9ante PLR Natacha Buffet-Desfayes, elle a fait partie des soutiens de Pierre Maudet au cour de la temp\u00eate. \r\nEt Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois, mais c'est bien le politologue qu'on . \r\nBonsoir \u00e0 tous les 3.\r\nMich\u00e8le Kunzler.  \"La confiance on la perd par m\u00e8tre, on la reconquiert pas millim\u00e8tre\"... \u00e7a c'est ce que disait le conseiller d'Etat Antonio Hodgers en fin de semaine derni\u00e8re, autour des remous au service de votations. transpos\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet, qu'est-ce que vous inspire cette citation de votre coll\u00e8gue vert?\r\nNenad Stojanovic, cette citation d'Antonio Hodgers, vous l'avez relay\u00e9e ce week-end sur les r\u00e9seaux sociaux... pour vous, elle s'applique \u00e0 Pierre Maudet?  \r\nNatacha buffet-Desfayes, comment vous r\u00e9agissez ? Pierre Maudet peut restaurer la confiance que certains citoyens ont probablement perdue ?   \r\nMich\u00e8le Kunzler, vous avez v\u00e9cu la crise de 2012, autour de votre coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, le PLR Mark Muller.. qui a lui d\u00e9missionn\u00e9 assez rapidement. on ne va pas refaire l'histoire. Mais est-ce que la confiance peut rester de mise au sein d'un coll\u00e8ge gouvernemental quand on vit de telle secousses ? \r\nAu sein du coll\u00e8ge, comment se vit une telle p\u00e9riode de turbulence autour d'un coll\u00e8gue  ?  \r\nLE FONCTIONNEMENT DU COLLEGE\r\nNatacha Buffet Desfayes, votre coll\u00e8gue de parti, Pierre Maudet, d\u00e9pouill\u00e9 de beaucoup de ses pr\u00e9rogatives.. Et certains de ses coll\u00e8gues pour le moins surcharg\u00e9s. c'est tenable sur le long terme ? \r\nMich\u00e8le Kunzler, votre regard sur le coll\u00e8ge actuel ? Avec du coup des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre.. Pierre Maudet devait en \u00eatre le leader apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale au premier tour. est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 ?\r\nNenad Stojanovic, comment vous jugez ce fonctionnement, vous qui travaillez depuis peu \u00e0 l'Uni de Gen\u00e8ve, mais qui \u00eates aussi tr\u00e8s souvent en Suisse al\u00e9manique ? Il reste cr\u00e9dible ou il p\u00e2tit de l'image de cette Gen\u00e8ve o\u00f9 les affaires se succ\u00e8dent ?\r\nDESTITUTION\r\nDans toute crise, il y a des correctifs qui s'op\u00e8rent. apr\u00e8s l'affaire Hainard, Neuch\u00e2tel s'est d\u00f4t\u00e9 d'une proc\u00e9dure de destitution. Gen\u00e8ve pourrait en faire de m\u00eame. plusieurs textes sont dans l'air \u00e0 ce sujet. c'est une bonne chose, il faut le faire selon vous ? \r\nNenad Stojanovic ? \r\nNatacha Buffet Desfayes, qu'est-ce que vous en pensez ? destitution, une bonne chose ? \r\nEt une destitution par le peuple, comme le sugg\u00e8re Nenad Stojanovic ?\r\nNenad Stojanovic, risque de sur-utilisation : est-ce qu'il n'est pas r\u00e9el ? \r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, proc\u00e9dure de destitution, \u00e7a devient n\u00e9cessaire \u00e0 Gen\u00e8ve ? Ou c'est pas forc\u00e9ment la priorit\u00e9 \u00e0 vos yeux ? \r\nLA RENTE A VIE\r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, vous pensez donc qu'un meilleur syst\u00e8me de rente inciterait les ministres \u00e0 ne pas s'accrocher \u00e0 leur si\u00e8ge ? \r\nNatacha Buffet-Desfayes. le 19 juin, Pierre Maudet aura droit \u00e0 une pension \u00e0 vie. certains estiment qu'il reste en place pour cela. c'est mal le conna\u00eetre ? \r\nNenad Stojanovic, quel regard vous portez sur cet aspect-l\u00e0 ?", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411844", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les enseignements \u00e0 tirer de l'affaire Maudet, un an apr\u00e8s / FOR_2019-05-13T18:02:00_developpement-10", "Forum du 13.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois, Natacha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9e-suppl\u00e9ante PLR, et Mich\u00e8le Kunzler, ancienne conseill\u00e8re d'Etat verte genevoise."], "variantIds": ["ece-10411844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:09Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on tourne du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve alors pas pour parler de bulletins de vote ou de n\u00e9gligence, meurt d'une affaire qui agite la R\u00e9publique depuis un an maintenant, on parle d'un sur 2, l'affaire Maudet Guillaume \u00e7a fait effectivement une ann\u00e9e et qu'elle a d\u00e9but\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e0 la mi- mai, premier article sur le voyage controvers\u00e9 du ministre PLR \u00e0 Abu Dhabi rapidement des questions peut -il vraiment endosser le costume de pr\u00e9sident du Gouvernement enfin \u00e9t\u00e9 le minist\u00e8re public demande sa mise en pr\u00e9vention pour acceptation d'un Avantage, une enqu\u00eate toujours en cours 12 mois d'affaire donc avec de nombreux rebondissements, des appels \u00e0 la d\u00e9mission, mais quels enseignements en tirez la confiance, si importante en politique est -elle rompue et si oui, peut -elle \u00eatre restaur\u00e9e le fonctionnement actuel du gouvernement avec des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre est -il viable, 3 invit\u00e9s sont avec nous pour en parler, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, elle a v\u00e9cu l'affaire Mark M\u00fcller de l'int\u00e9rieur en 2012, la d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR Natacha Buffet des failles \u00e0 la fait partie des soutiens de Pierre Maudet, au coeur de la temp\u00eate et puis Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois bonsoir \u00e0 vous 3, bonsoir, bonsoir Mich\u00e8le K\u00fcnzler la confiance, on la perd par m\u00e8tre, on la reconquiert par millim\u00e8tre, \u00e7a c'est ce que disait le Conseil d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, en fin de semaine derni\u00e8re autour des remous au service de votations transpos\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet, qu'est-ce que vous inspire cette citation de votre coll\u00e8gue vers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [91%] :\r\nJe pense que c'est c'est juste puis voil\u00e0, on doit essayer de regagner la confiance surtout la confiance de la population, on le temps, la politique, on a pu l'affaire des bulletins de vote, toutes ces affaires qui agitent la R\u00e9publique on doit revenir et c'est peut-\u00eatre une chance de se dire oui, il y a des gens, des personnes qui s'engage et qui sont, qui ont envie de faire avancer la R\u00e9publique \u00e7a vaut la peine d'aller voter quand m\u00eame, et \u00e7a vaut la peine de s'engager maintenant ben voil\u00e0 il faut il faut retrouver cette confiance et cette volont\u00e9 d'agir parce que toute fa\u00e7on sans politique, on peut pas non plus avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nNenad Stojanovic cette citation d'Antonio Hodgers, vous l'avez relay\u00e9e ce week- end sur les r\u00e9seaux sociaux, pour vous, elle s'applique totalement \u00e0 Pierre Maudet, la confiance est rompue autour du du mini- Spella. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [90%] :\r\nOui, je pense qu'en g\u00e9n\u00e9ral, que dans le canton de Gen\u00e8ve il y a une question de confiance qui qui se pose et il ne faut pas humilier que la confiance, elle est la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e9galement des instructions pour le politique Sendai institutions invisible pour citer une formule de Pierre Rosanvallon, un historien de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, donc on les voit pas mais elles sont tr\u00e8s importants pour que cette d\u00e9mocratie fonctionne et s'il y a une \u00e9rosion de la confiance on ensuite on le voit, lorsqu'il y a des \u00e9lections une un taux d'abstention tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, c'est c'est pr\u00e9occupant \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, tout comme \u00e0 Berne et \u00e0 Z\u00fcrich, seulement un citoyen sur trois pas voter et je pense pas que ces derni\u00e8res \u00e9pisode \u00e0 Gen\u00e8ve on am\u00e9liorer notre situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [90%] :\r\nNatacha Buffet d\u00e9faillant la dit hein, vous avez toujours soutenu Pierre Maudet, vous observez -vous \u00e0 Gen\u00e8ve une certaine d\u00e9fiance peut-\u00eatre envers votre Ministre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [91%] :\r\nAlors oui, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 clairement montr\u00e9 malheureusement ces ces derniers mois mais je pense que \u00e7a d\u00e9passe largement la la seule personne de Pierre Maudet, comme je l'ai vu l'occasion de de l'\u00e9voquer, j'imagine aussi que la personne qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 aux nues, au 1er tour il y a, il y a \u00e0 peine plus d'une ann\u00e9e s'est retrouv\u00e9 ensuite tomber de toute aussi haut, alors que si elle avait \u00e9t\u00e9 moins bien et moins fortement port\u00e9 par les gens \u00e9videmment il serait tromp\u00e9 s'tomb\u00e9e de moins donc \u00e9videmment quand on tient compte de tous ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 on se rend compte que la personnalisation trop forte de la politique, les les r\u00e9seaux sociaux sur lesquels on s'exprime beaucoup la vitesse de l'information, la quantit\u00e9 d'informations, ce sont des choses qui \u00e9rode petit \u00e0 petit la politique mais je pense que c'est de loin pas et j'ai presque envie de dire malheureusement uniquement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nAlors la confiance crucial en politique, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, la confiance au sein d'un gouvernement est tout aussi importante, vous avez v\u00e9cu la la crise de 2012 \u00e0 Gen\u00e8ve autour de votre coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, car le PLR Mark M\u00fcller qui a lui d\u00e9missionn\u00e9 assez vite, on va pas refaire l'histoire mais mais est -ce que la confiance peut rester de mise au sein d'un coll\u00e8ge gouvernemental quand on vit de telle ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [91%] :\r\nOui, bah clairement bah, je crois que chacun peut s'imaginer dans dans On n'importe quelle entit\u00e9 o\u00f9 il y a plusieurs personnes qui qui doivent prendre des d\u00e9cisions ensemble ben la difficult\u00e9 de voir un coll\u00e8gue ou une coll\u00e8gue ne plus r\u00e9pondre aux exigences \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque ou avoir fait des des activit\u00e9s qui n'\u00e9taient pas souhaitables, c'est insupportable \u00e0 vivre et puis surtout, ben c'est chaque fois c'est un peu un huis clos, une sorte de Loft, o\u00f9 en fait il y a chaque fois des nouveaux, des nouvelles des nouveaux \u00e9pisodes qui se pr\u00e9pare et c'est vrai que c'est tr\u00e8s dur, parce qu'au fond, je pense qu'en tant conseiller ou conseill\u00e8re d'\u00c9tat, les 6 journ\u00e9es sont d\u00e9j\u00e0 sur- occup\u00e9s et chaque chose nouvelle qui s'ajoute ajoute \u00e0 des pensions et c'est toujours difficile \u00e0 vivre, entre coll\u00e8gues, surtout que la charge pour les autres augmentent et les rendez- vous augmente donc tous ces choses -l\u00e0 font que ces p\u00e9riodes -l\u00e0 sont extr\u00eamement difficiles \u00e0 vivre et source de tension et d'\u00e9nervement entre les personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [91%] :\r\nJustement \u00e0 Mich\u00e8le K\u00fcnzler, comment \u00e7a se passe quand on est au sein d'un gouvernement qu'on a des s\u00e9ances qu'on doit se voir r\u00e9guli\u00e8rement pour r\u00e9gler des dossiers et puis qu'il y a tous les jours une personne consid\u00e9r\u00e9e par la majorit\u00e9 comme le mouton noir qui a su, au bout de la table. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [92%] :\r\nBah, je pense, difficile \u00e0 vivre et puis surtout, il y a, et pour la personne concern\u00e9e et pour les autres, qui doivent porter une charge plus grande et puis d'avoir quelqu'un qui a toujours qui tient la chandelle, donc c'est vrai que c'est pas \u00e9vident d'avoir une coh\u00e9sion de groupe, et puis on doit g\u00e9rer, il y a des affaires qui qui ne sont plus aussi bien suivi parce que il y a b\u00e2illements quelqu'un pour les porter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [93%] :\r\nQuelqu'un qui tient la chandelle Natacha Buffet Desfayes qu'est que \u00e7a vous inspire le le Conseil d'\u00c9tat peut fonctionner sous cette forme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [91%] :\r\nMais \u00e9videmment, \u00e7a m'attriste de penser qu'il puisse y avoir un membre du conseil de donner le soir du du Conseil qui puisse \u00eatre compl\u00e8tement mis \u00e0 l'\u00e9cart et porter la chandelle un comme comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, je pense en que les les affaires fonctionneront moins bien de cette mani\u00e8re je ne dis pas que, et l\u00e0 je ne vise pas monsieur Maudet un principalement je pense que dans dans n'importe lequel des coll\u00e8ges comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout tout \u00e0 l'heure, \u00e7a complique les choses, \u00e7a aussi fait en sorte que les gens qui sont cens\u00e9es porter une vision politique sont beaucoup moins \u00e0 m\u00eame de le faire, on est dans des affaires courantes, ce qui freine beaucoup de choses et je crois que j'ai eu l'occasion de de vous le dire, il y a quelques jours, on constate, petit \u00e0 petit, qu'on fait de moins en moins de politique \u00e0 long terme et \u00e7a, vraiment, je pense que pour la confiance et le r\u00e9tablissement de la confiance qui appel\u00e9 vraiment par tout le monde sait effectivement catastrophique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [91%] :\r\nNenad Janowicz vous qu'on fait le m\u00eame constat : la politique \u00e0 long terme, quasiment impossible dans une telle situation qui pourrait durer encore pas mal de temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [89%] :\r\nOui, il faut avouer que s'il s'agit d'une situation absolument hors de l'ordinaire, n'importe quel autre politicien, je pense, en Suisse, aurait d\u00e9missionn\u00e9 je j'ai de la peine \u00e0 trouver un autre exemple semblable \u00e0 celui de Pierre Maudet, qui a maintenant a r\u00e9sister depuis quand vous avez dit une ann\u00e9e \u00e0 \u00e0 de telles pressions, il y a clairement une question d'opportunit\u00e9 politique qui se pose au-del\u00e0 de de DEC questions judiciaires qui sont pas encore r\u00e9solu mais l'opportunit\u00e9, l'opportunit\u00e9 Pollutec aurait aurait command\u00e9 \u00e0 Monsieur Pibe Pierre Maudet, de, de, de, de, de d\u00e9missionner, il n'a pas fait voil\u00e0 maintenant le reste du coll\u00e8ge du du Conseil des toits de d'\u00c9tat doit se trouver dans cette situation et voir comment, comment aller avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [88%] :\r\nPierre Maudet devait \u00eatre le leader en de de ce conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale au 1er tour, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, vous diriez que que ce Leadership Anne a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat ou c'est quelque chose qui qui fait d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [88%] :\r\nIl y a un Leadership qui en pr\u00e9sident, mais c'est clair que vu la charge qui est port\u00e9 maintenant par 2 conseillers d'\u00c9tat ont principalement mais en fait par tous, forc\u00e9ment parler de Monsieur Hodgers \u00e7a devient trop cher, c'est Poggia mais les autres aussi ont des charges tr\u00e8s importantes et c'est vrai, comme le disait madame des feuilles la vision politique ou les affaires \u00e0 long terme ou la vision d'ensemble pas et l\u00e0 on a des sujets tr\u00e8s importants votations qui vont d\u00e9finir clairement l'avenir de Gen\u00e8ve, ben voil\u00e0, il faut avoir toute son R R Gila et pas se laisser en fait parasit\u00e9e par un dysfonctionnement qui a lieu tous toutes les semaines, quoi, donc c'est vrai que l\u00e0 il y a plus l'engagement maximum mais m\u00eame si effectivement ce conseil d'\u00e9tat se donnent de la peine pour, ils sont venus ensemble pr\u00e9senter les projets de votations et tout, c'est pour s'toutes ces questions, mais forc\u00e9ment il y a de l'\u00e9nergie perdue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [86%] :\r\nMais vous dirait qu'il est qu'il est bloqu\u00e9 actuellement le le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [88%] :\r\nNon, il y a, il y a quand m\u00eame des choses qui avancent, mais c'est un grand ira enfin votre r\u00e9ponse non mais bon voil\u00e0, il y a forc\u00e9ment il y a de la d\u00e9perdition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [90%] :\r\nAlors dans toute crise, il y a forc\u00e9ment des correctifs qui s'op\u00e8rent, on l'a vu \u00e0 Neuch\u00e2tel avec l'affaire Hainard Neuch\u00e2tel s'est dot\u00e9 d'une proc\u00e9dure de destitution Gen\u00e8ve pourrait en faire de m\u00eame plusieurs textes sont dans l'air \u00e0 sujet Natacha Buffet Desfayes \u00e0 ce que cette destitution potentiel, c'est une bonne chose, Gen\u00e8ve doit se doter d'un outil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:47) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question, je pense aussi qu'il faut rester tr\u00e8s tr\u00e8s prudent parce que vous savez sans doute, aussi bien, quoique les r\u00e8glements de comptes personnels sont sont fr\u00e9quents, peut-\u00eatre surtout en politique et un peu partout dans la soci\u00e9t\u00e9 et que c'est la raison pour laquelle il me semble vraiment d\u00e9licat de pouvoir en plus dans ces circonstances tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re prend une d\u00e9cision presque un peu \u00e0 la va-vite, qui correspondrait \u00e0 parce qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose, il faut prendre telles mesures il me semble que si c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait vraiment p\u00e9rilleux aux yeux de ceux qui propose maintenant d'aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, ils auraient pu le faire il y a plusieurs dizaines d'ann\u00e9es, ils auraient pu se dire : ben tiens, pour parer \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9, il faut qu'on le fasse, l\u00e0 il me semble qu'il y a quand m\u00eame une r\u00e9action qui est quand m\u00eame clairement orient\u00e9, d'o\u00f9 mon regret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [86%] :\r\nMais une certaine m\u00e9fiance, Nenad Stojanovic, outil vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:37) [88%] :\r\nOr, actuellement, il y a seulement 6 cantons, vous avez cit\u00e9 Neuch\u00e2tel il Berne Soleure Schaffhouse autour govie Uri et le Tessin qui connaissent cet instrument de la destitution r\u00e9vocation du du Conseil d'\u00c9tat, et m\u00eame du Grand Conseil, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 mais \u00e7a reste une une soupape de de s\u00e9curit\u00e9 au cas o\u00f9 vraiment quelqu'un, disons, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a beaucoup d'autres cantons, il est possible qu'un conseil d'\u00c9tat m\u00eame ailleurs, hein, on a pas dans la prison et il est, il est pas oblig\u00e9 de d\u00e9missionner, alors il faudrait quand m\u00eame un peu pr\u00e9voir quelque chose mais j'aimerais quand m\u00eame attirer l'attention sur le fait qu'on ne peut pas tout r\u00e9soudre par des r\u00e8gles formelles, il y a aussi parfois des sc\u00e8nes simplement des pratiques de, de, de bon sens de des r\u00e8gles informel qui sont aussi importantes, et je vous cite schuss un exemple au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 1848 nous avons jamais eu un conseil f\u00e9d\u00e9ral avec cette al\u00e9manique ou cette protestant, m\u00eame si les Al\u00e9maniques et les protestants, notamment dans la premi\u00e8re d\u00e9cennie du du de de la Suisse moderne ont \u00e9t\u00e9 en majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, ils auraient toujours pu \u00e9lire un conseil f\u00e9d\u00e9ral par exemple avec cette al\u00e9manique ils ont jamais fait, il y a une une r\u00e8gle informelle de, de, de, de, de r\u00e9server au moins de si\u00e8ges aux minorit\u00e9s linguistiques \u00e9galement jadis aux catholiques et \u00e7a c'est respecter depuis depuis 1848 sans avoir besoin d'une d'une d'une r\u00e8gle formel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:05) [88%] :\r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler on entendait \u00e0 Monsieur Stojanovic qui disait clairement \u00e7a jamais \u00e9t\u00e9 Tunisie c'est tr\u00e8s qui existe dans plusieurs cantons mais ce que vous pensez que c'est un outil de pression pour les magistrats, c'est-\u00e0-dire qui se disent hou l\u00e0 l\u00e0 je sais que \u00e7a peut m'arriver, donc je fais des choses plus droite, je veux dire des choses que je ne fais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [89%] :\r\nNon, vous \u00e9coutez, moi j'y suis tr\u00e8s d\u00e9favorable, on voit que cette proc\u00e9dure d'un pitch m\u00e8ne aux \u00c9tats-Unis on \u00e7a fait effectivement de la pression politique, beaucoup de discussions, Pierre finalement la jamais utilis\u00e9 non plus, donc en fait toute la toute l'\u00e9nergie politique tourne autour de l'\u00e2me Pittman ou la destitution, mais en fait c'est pas l'objectif principal de de la loi, moi je pense qu'il y a d'autres mesures \u00e0 prendre, bah, la premi\u00e8re qui aurait d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre prise aussi il y a tr\u00e8s longtemps, c'est s\u00fbr, les caisses de pension et puis la suite du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9e en 2013, les d\u00e9put\u00e9s ne l'ont pas vot\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat l'a laiss\u00e9 tomber d\u00e9j\u00e0 une partie des probl\u00e8mes pourraient \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s, et puis deuxi\u00e8mement, ben l\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat a enfin red\u00e9poser un projet de loi dans ce sens mais on aurait vraiment une issue favorable avec une caisse de pension comme tout le montant 2\u00e8me pilier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:26) [87%] :\r\nEt puis Mich\u00e8le qui savent vous \u00e9voquez quand m\u00eame parce que \u00e7a avait r\u00e9guli\u00e8rement, en tout cas dans les formes de discussions qu'on peut voir sur internet, ailleurs, la question de la rente, vous la place de de Monsieur Moudenc, vous feriez quoi vous savez vous avez d\u00e9missionn\u00e9 moumous attendriez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:37) [87%] :\r\nLa \u00e0 ce qui sont suppos\u00e9s dans 10 ans, la question, je pense pas qu'il le fasse pour pour la rente et puis il faut pas oublier que monsieur Maudet assez, je n'ai, il pourrait s'il gagne bien, \u00e7a il pourrait trouver un travail o\u00f9 il gagnait tr\u00e8s bien sa vie mais on note, en attendant, la situation est tellement tendue et les conditions de retraite sont tellement difficiles, c'est-\u00e0-dire que si vous avez pas fait le beau 8 ans vous \u00eates, vous n'avez pas de retraite du tout, donc le 2\u00e8me pilier est compl\u00e8tement absent et alors que c'est totalement ill\u00e9gal depuis domination devant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:15) [91%] :\r\nConclure Mich\u00e8le K\u00fcnzler merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion, Mich\u00e8le K\u00fcnzler on l'a dit, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte Natacha Buffet Desfayes d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ante PLR et Nenad Stojanovic, politologue, merci \u00e0 tous les 3 une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:29) [77%] :\r\nMerci, h\u00e9 ben \u00e7a, merci, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffet-Desfayes, Natacha", "role": "D\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00fcnzler, Mich\u00e8le", "role": "membre des Verts, Ancienne conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste (de 2009-2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD7E2748-6451-4EB5-8E55-4FA18A82C475", "internalArchiveId": "FD7E2748-6451-4EB5-8E55-4FA18A82C475", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Sylvain Th\u00e9voz", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "Interview de Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil.\r\n\r\nPas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Sylvain Th\u00e9voz Forum: Affaire Maudet: un an d\u00e9j\u00e0: Table\r\nNADINE:  On retourne... du c\u00f4t\u00e9... Gen\u00e8ve.... PAS pour parler... de \"bulletins de votes... ou de n\u00e9glicences.... mais d'une affaire.... qui agite .... la R\u00e9publique... depuis.... un an maintenant. \r\nOn parle... bien s\u00fbr... de l'affaire Maudet. \r\nGuillaume.... \u00e7a fait effectivement... une ann\u00e9e... qu'elle a d\u00e9but\u00e9. \r\nC'\u00e9tait \u00e0 la mi-mai : premier article sur le voyage controvers\u00e9 du ministre PLR \u00e0 Abu Dhabi. rapidement des questions : peut-il vraiment endosser le costume de pr\u00e9sident du Gouvernement ?! \r\nEn fin d'\u00e9t\u00e9, le Minist\u00e8re public demande sa mise en pr\u00e9vention, pour acceptation d'un avantage. une enqu\u00eate toujours en cours.  12 mois d'affaire donc, avec de nombreux rebondissements. des appels \u00e0 la d\u00e9mission.\r\nMais quels enseignements en tirer ? \r\nLa confiance, si importante en politique est-elle perdue ? et si oui, peut-elle \u00eatre restaur\u00e9e ? \r\nLe fonctionnement actuel du Gouvernement, avec des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre, est-il viable ? \r\n3 invit\u00e9s sont avec nous pour en parler. \r\nL'ancienne conseill\u00e8re d'Etat... verte... Mich\u00e8le Kunzler. elle a v\u00e9cu l'affaire Mark M\u00fcller de l'int\u00e9rieur en 2012. \r\nLa d\u00e9put\u00e9e-suppl\u00e9ante PLR Natacha Buffet-Desfayes, elle a fait partie des soutiens de Pierre Maudet au cour de la temp\u00eate. \r\nEt Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois, mais c'est bien le politologue qu'on . \r\nBonsoir \u00e0 tous les 3.\r\nMich\u00e8le Kunzler.  \"La confiance on la perd par m\u00e8tre, on la reconquiert pas millim\u00e8tre\"... \u00e7a c'est ce que disait le conseiller d'Etat Antonio Hodgers en fin de semaine derni\u00e8re, autour des remous au service de votations. transpos\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet, qu'est-ce que vous inspire cette citation de votre coll\u00e8gue vert?\r\nNenad Stojanovic, cette citation d'Antonio Hodgers, vous l'avez relay\u00e9e ce week-end sur les r\u00e9seaux sociaux... pour vous, elle s'applique \u00e0 Pierre Maudet?  \r\nNatacha buffet-Desfayes, comment vous r\u00e9agissez ? Pierre Maudet peut restaurer la confiance que certains citoyens ont probablement perdue ?   \r\nMich\u00e8le Kunzler, vous avez v\u00e9cu la crise de 2012, autour de votre coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, le PLR Mark Muller.. qui a lui d\u00e9missionn\u00e9 assez rapidement. on ne va pas refaire l'histoire. Mais est-ce que la confiance peut rester de mise au sein d'un coll\u00e8ge gouvernemental quand on vit de telle secousses ? \r\nAu sein du coll\u00e8ge, comment se vit une telle p\u00e9riode de turbulence autour d'un coll\u00e8gue  ?  \r\nLE FONCTIONNEMENT DU COLLEGE\r\nNatacha Buffet Desfayes, votre coll\u00e8gue de parti, Pierre Maudet, d\u00e9pouill\u00e9 de beaucoup de ses pr\u00e9rogatives.. Et certains de ses coll\u00e8gues pour le moins surcharg\u00e9s. c'est tenable sur le long terme ? \r\nMich\u00e8le Kunzler, votre regard sur le coll\u00e8ge actuel ? Avec du coup des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre.. Pierre Maudet devait en \u00eatre le leader apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale au premier tour. est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 ?\r\nNenad Stojanovic, comment vous jugez ce fonctionnement, vous qui travaillez depuis peu \u00e0 l'Uni de Gen\u00e8ve, mais qui \u00eates aussi tr\u00e8s souvent en Suisse al\u00e9manique ? Il reste cr\u00e9dible ou il p\u00e2tit de l'image de cette Gen\u00e8ve o\u00f9 les affaires se succ\u00e8dent ?\r\nDESTITUTION\r\nDans toute crise, il y a des correctifs qui s'op\u00e8rent. apr\u00e8s l'affaire Hainard, Neuch\u00e2tel s'est d\u00f4t\u00e9 d'une proc\u00e9dure de destitution. Gen\u00e8ve pourrait en faire de m\u00eame. plusieurs textes sont dans l'air \u00e0 ce sujet. c'est une bonne chose, il faut le faire selon vous ? \r\nNenad Stojanovic ? \r\nNatacha Buffet Desfayes, qu'est-ce que vous en pensez ? destitution, une bonne chose ? \r\nEt une destitution par le peuple, comme le sugg\u00e8re Nenad Stojanovic ?\r\nNenad Stojanovic, risque de sur-utilisation : est-ce qu'il n'est pas r\u00e9el ? \r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, proc\u00e9dure de destitution, \u00e7a devient n\u00e9cessaire \u00e0 Gen\u00e8ve ? Ou c'est pas forc\u00e9ment la priorit\u00e9 \u00e0 vos yeux ? \r\nLA RENTE A VIE\r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, vous pensez donc qu'un meilleur syst\u00e8me de rente inciterait les ministres \u00e0 ne pas s'accrocher \u00e0 leur si\u00e8ge ? \r\nNatacha Buffet-Desfayes. le 19 juin, Pierre Maudet aura droit \u00e0 une pension \u00e0 vie. certains estiment qu'il reste en place pour cela. c'est mal le conna\u00eetre ? \r\nNenad Stojanovic, quel regard vous portez sur cet aspect-l\u00e0 ?", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411837", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Sylvain Th\u00e9voz / FOR_2019-05-13T18:02:00_developpement-3", "Forum du 13.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-10411837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:11Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn accueille justement un d\u00e9put\u00e9 pour r\u00e9agir \u00e0 vos propos \u00e0 vos propos, Sylvain Th\u00e9voz, au d\u00e9put\u00e9 socialiste bonsoir, bonsoir messieurs, bonsoir Sylvain Th\u00e9voz ces derniers jours, on a entendu de nombreux politiques Genevois qui ont fait part de leur stupeur ce soir vous \u00eates rassur\u00e9e par les propos du procureur et du Conseil d'\u00c9tat, mais \u00e0 l'entendre, Nathalie Fontanet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [87%] :\r\nAlors, c'est un sentiment mitig\u00e9, il y a une partie, or l'assurance a quelque chose, or on semble avoir \u00e9chapp\u00e9 opine, donc pas de corruption et son rien y avoir de p\u00e9nal en m\u00eame temps une inqui\u00e9tude assez forte sur les dysfonctionnements sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont relev\u00e9es par le procureur, qui semble assez grave au niveau de la gestion de soufflerie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [83%] :\r\nMais la Lataste, de stades, toutes ces n\u00e9gligences justement qui qui sont indiqu\u00e9s par Olivier Jornot, on entend un le Conseil d'\u00c9tat qui, qui a envie de, de, de faire quelque chose \u00e0 votre avis, qu'est -ce que vous attendez, vous Senoit et du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je comprends le Conseil d'\u00c9tat, qui cherche \u00e0 rassurer la population, on a 9 jours une \u00e9lection qui ne votations pardon extr\u00eamement importante, il tient la part en m\u00eame temps le le choc au coeur de la d\u00e9mocratie est tellement fort qu'on ne peut pas hier, circulez y a rien \u00e0 voir, aujourd'hui, il faut aller au fond de ce service, voir ce qui dysfonctionne, tant en terme de RH cl\u00f4ture gestion de surveillance semble assez incroyable qu'on a eu des t\u00e9moignages d'employes qui sont laiss\u00e9s \u00e0 disposition de la population peau terne, esp\u00e8ce de Tha\u00eflande englobe qui sont, eux, \u00e0 m\u00eame de garantir la s\u00e9curit\u00e9 du vote donc le Conseil d'\u00c9tat doit maintenant s'atteler \u00e0 prendre toutes les mesures pour assurer ce service fonctionne, fonctionne, il en \u00e9galement, on a en notre possession, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es, laissant plut\u00f4t le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [94%] :\r\nJustement, quelles mesures vous attendez, concr\u00e8tement des autorit\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [82%] :\r\nUn renforcement selon des mesures en termes de surveillance comment les potes sont trait\u00e9s comme on les enveloppes sont sont trait\u00e9s et et mise en s\u00e9curit\u00e9, on avait un t\u00e9moignage dans le Gers sont mal Lopez 1015, o\u00f9 le chef de service Disangui c'est pas anormal qu'il y a eu des enveloppes qui soient \u00e0 disposition du public dans une \u00e9picerie, les l\u00e9gumes sont aussi \u00e0 disposition, personne ne \u00e9cole vous les retrouver cet article qui m'avait choqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'est plus le cas aujourd'hui, donc il o\u00f9 l'on s'assurer que les enveloppes qui arrivent sont trait\u00e9s correctement, mais s'font engager des personnes en plus avoir une surveillance plus \u00e9troite, \u00e7a semble \u00e9vident alors a la commission de gestion qui va auditionner par le chef de service des votations Monsieur Walter, donc l\u00e0 il faut obligation du Conseil d'\u00c9tat, mais aussi des d\u00e9put\u00e9s pour que toute la lumi\u00e8re soit faite et qui citoyens impuissants confiance, avoir le sentiment qu'on leur dit pas juste, circulez y a rien \u00e0 voir, c'est pas, c'est pas p\u00e9nal, donc tout brad\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [92%] :\r\nOn n'entend aucun si lente \u00e9voque, vous continuerez \u00e0 mettre la pression sur le Conseil d'\u00c9tat pour qu'effectivement les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires soient faites, merci beaucoup d'avoir r\u00e9agi en Direct dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffet-Desfayes, Natacha", "role": "D\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00fcnzler, Mich\u00e8le", "role": "membre des Verts, Ancienne conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste (de 2009-2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9AB613C-D76E-4C45-ACEF-33AE67CBB06F", "internalArchiveId": "F9AB613C-D76E-4C45-ACEF-33AE67CBB06F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vert'lib\u00e9raux visent au moins dix \u00e9lus au National et un retour au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise.\r\n\r\nLes Vert'lib\u00e9raux visent au moins dix \u00e9lus au National et un retour au Conseil des Etats  \r\nSLV Isabelle Chevalley\r\nEt accueille maintenant la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Chevalet. bonsoir\r\n.\r\nVotre formation, le parti vert-lib\u00e9ral a lanc\u00e9 aujourd'hui sa campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. vous visez au moins 10 \u00e9lus au National. et un retour au Conseil des Etats, o\u00f9 votre parti n'est plus pr\u00e9sent. vous avez aujourd'hui 7 \u00e9lus au National, issus de seulement 4 cantons... est-ce que vous n'\u00eates pas trop ambitieux ? \r\n- Tous les partis se verdissent, ou presque. vos id\u00e9es triomphent. mais \u00e7a fait aussi pluss de concurrence sur ce terrain l\u00e0...\r\n- 3 si\u00e8ges de pluss. ce serait aux d\u00e9pens de qui ? de quel parti ? \r\n\"On peut toucher l'aile lib\u00e9rale des socialistes ou les PLR qui veulent mieux d\u00e9fendre l'environnement.\", disait votre pr\u00e9sident de parti J\u00fcrg Grossen en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e sur nos ondes. mais avec le tournant vert du PLR ce sera plus compliqu\u00e9 non ? \r\n- Vous avez aujourd'hui 7 conseillers nationaux, de 4 cantons : essentiellement Zurich, mais aussi Berne, Argovie et donc Vaud avec vous. vous peinez \u00e0 exister ailleurs ? Et notamment en Suisse romande ((vous \u00eates la seule \u00e9lue romande des Verts lib)). \r\n\u00e7a peut se corriger ou c'est une fatalit\u00e9? \r\nQuestions Thibaut\r\n- Tous les partis se verdissent, ou presque. vos id\u00e9es triomphent. plus vraiment besoin des verts'lib\u00e9raux !\r\n- On se souvient de votre initiative pour remplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie.. en 2015. Vous aviez fait \u00e0 peine 8% de oui. Aujourd'hui, vous visez 7% pour les f\u00e9d\u00e9rales. Vous visez moins haut que votre potentiel, diront les mauvaises langues ? ??\r\n- Vous pr\u00f4nez moins d'Etat, la privatisation de certains services. Est-ce vraiment ainsi qu'on prot\u00e8ge l'environnement ? - par exemple : vous \u00eates pour ou contre la 5G ?", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411840", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Vert'lib\u00e9raux visent au moins dix \u00e9lus au National et un retour au Conseil des Etats / FOR_2019-05-13T18:02:00_developpement-6", "Forum du 13.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise."], "variantIds": ["ece-10411840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:10Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on accueille maintenant la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Chevalley bonsoir, bonsoir, votre formation, le Parti Vert lib\u00e9ral a lanc\u00e9 aujourd'hui sa campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre vous visez au moins 10 \u00e9lus au National et un retour au Conseil des \u00c9tats votre parti n'est plus pr\u00e9sent, vous avez aujourd'hui 7 \u00e9lus au National issus de seulement 4 cantons, est ce que vous n'\u00eates pas trop ambitieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [87%] :\r\nNon, pas du tout, on \u00e9tait beaucoup plus nombreux, m\u00eame la derni\u00e8re l\u00e9gislature \u00e9tait plus que 10 ont \u00e9tait 12 donc c'est on vise m\u00eame pas revenir \u00e0 l'\u00c9tat, au pr\u00e9alable, donc c'est tout \u00e0 fait modeste et j'esp\u00e8re m\u00eame que ces m\u00eame minimale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [95%] :\r\nAlors, tous les partis se verdissent ou presque : vos id\u00e9es triomphent, on peut le dire, mais \u00e7a fait aussi plus de concurrence sur ce terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\nOui, sauf que l'\u00e9cologie c'est pas un slogan de campagne : l'\u00e9cologie, c'est un \u00e9tat d'esprit, c'est quelque chose qui nous occupe constamment dans toutes nos r\u00e9flexions, donc on verra comment \u00e7a va donner ce verdissement des autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [89%] :\r\nOn l'a dit, hein, vous avez aujourd'hui 7 conseillers nationaux de 4 cantons avoue peiner \u00e0 \u00e0 exister ailleurs et notamment en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [90%] :\r\nNon, on commence \u00e0 \u00e9merger \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel, le groupe au Grand Conseil est tr\u00e8s actif, on est m\u00eame ce qu'on appelle les faiseurs de roi, puisque la gauche et la droite sont tr\u00e8s serr\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est le groupe Air lib\u00e9rale qui va faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, donc on est peut-\u00eatre petit, mais on n'entendait tr\u00e8s influent sur les d\u00e9cisions importantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [90%] :\r\nAlors 3 si\u00e8ges de plus minimum \u00e7a serait aux d\u00e9pens de qui, de quel parti ou chez ou vous pensez aller chercher ces si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [92%] :\r\nNon, \u00e7a c'est les citoyens qui vont d\u00e9cider, c'est pas nous, nous on pr\u00e9sente nos id\u00e9es et ensuite les citoyens vont choisir acquise aimerait donner leur confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [91%] :\r\nIsabelle Chevalley sur les th\u00e9matiques vous prenez moins d'\u00c9tat \u00e0 la la privatisation de certains services, est ce que c'est vraiment ainsi qu'on prot\u00e8ge l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [83%] :\r\nBon poste prends PostFinance par exemple, c'est pas que ce soit \u00e9tatique, que \u00e7a prot\u00e8ge l'environnement PostFinance utilisent aujourd'hui des m\u00e9thodes qui vont sur le march\u00e9 priv\u00e9, h\u00e9 bien, s'ils veulent aller sur le march\u00e9 priv\u00e9 qu'ils y a compl\u00e8tement on privatise PostFinance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nUn mot sur la la th\u00e9matique qui fait tr\u00e8s d\u00e9bat actuellement la 5 G A vous \u00eates pour ou contre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [89%] :\r\nIl y a un rapport d'experts qui est attendu pour la l'\u00e9t\u00e9, nous on se prononce pas avant ce moment -l\u00e0, aujourd'hui, il y a pas de preuve av\u00e9r\u00e9e de probl\u00e8mes avec la 5 G, on attend ce rapport si ce rapport montre le contraire, h\u00e9 bien nous prendrons les mesures qui s'imposent, mais voit qui est tr\u00e8s personnel, Isabelle Chevalley si on installait une antenne \u00e0 5 G \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez vous feriez recours ou pas, non parce que \u00e7a veut dire que mon t\u00e9l\u00e9phone mettra moins de moins d'\u00e9nergie, aller chercher une antenne et donc, a priori, et je serais m\u00eame moins, moins expos\u00e9s, donc vous avez pas peur pour votre sant\u00e9, vous pensez que c'est un faux d\u00e9bat la question de la sant\u00e9, je pense que j'aurais plus peur pour ma sant\u00e9, si je passais mon temps avec mon t\u00e9l\u00e9phone coll\u00e9 \u00e0 mon oreille, c'est pour \u00e7a que j'ai des mains mains-libres parfois on voit pas le danger qui est beaucoup plus proche qu'on imagine donc ma pour enfants quelque part tous ces toutes ces manifestations, tous ces grands d\u00e9bats qu'on a aujourd'hui, vous les trouvez comment un peu ridicule, non pas du tout ah pas du tout, elles sont n\u00e9cessaires, il y a les, les gens se posent des questions, on doit y r\u00e9pondre, c'est tr\u00e8s important, il s'agit de pas laisser non plus monter n'importe quel fait que News et je compte beaucoup sur la presse pour rectifier parfois d\u00e9fectueuses et on est dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [88%] :\r\nIsabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise du Parti Vert lib\u00e9ral qui lance donc aujourd'hui sa campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales Narcy d'dans Forum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6773DB75-FDC6-4F9F-B623-9DCFBE780A00", "internalArchiveId": "6773DB75-FDC6-4F9F-B623-9DCFBE780A00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Nathalie Fontanet, en charge des Finances", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "Interview de Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevoise PLR, en charge des Finances.\r\n\r\nPas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Nathalie Fontanet, en charge des Finances Forum: Affaire Maudet: un an d\u00e9j\u00e0: Table\r\nNADINE:  On retourne... du c\u00f4t\u00e9... Gen\u00e8ve.... PAS pour parler... de \"bulletins de votes... ou de n\u00e9glicences.... mais d'une affaire.... qui agite .... la R\u00e9publique... depuis.... un an maintenant. \r\nOn parle... bien s\u00fbr... de l'affaire Maudet. \r\nGuillaume.... \u00e7a fait effectivement... une ann\u00e9e... qu'elle a d\u00e9but\u00e9. \r\nC'\u00e9tait \u00e0 la mi-mai : premier article sur le voyage controvers\u00e9 du ministre PLR \u00e0 Abu Dhabi. rapidement des questions : peut-il vraiment endosser le costume de pr\u00e9sident du Gouvernement ?! \r\nEn fin d'\u00e9t\u00e9, le Minist\u00e8re public demande sa mise en pr\u00e9vention, pour acceptation d'un avantage. une enqu\u00eate toujours en cours.  12 mois d'affaire donc, avec de nombreux rebondissements. des appels \u00e0 la d\u00e9mission.\r\nMais quels enseignements en tirer ? \r\nLa confiance, si importante en politique est-elle perdue ? et si oui, peut-elle \u00eatre restaur\u00e9e ? \r\nLe fonctionnement actuel du Gouvernement, avec des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre, est-il viable ? \r\n3 invit\u00e9s sont avec nous pour en parler. \r\nL'ancienne conseill\u00e8re d'Etat... verte... Mich\u00e8le Kunzler. elle a v\u00e9cu l'affaire Mark M\u00fcller de l'int\u00e9rieur en 2012. \r\nLa d\u00e9put\u00e9e-suppl\u00e9ante PLR Natacha Buffet-Desfayes, elle a fait partie des soutiens de Pierre Maudet au cour de la temp\u00eate. \r\nEt Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois, mais c'est bien le politologue qu'on . \r\nBonsoir \u00e0 tous les 3.\r\nMich\u00e8le Kunzler.  \"La confiance on la perd par m\u00e8tre, on la reconquiert pas millim\u00e8tre\"... \u00e7a c'est ce que disait le conseiller d'Etat Antonio Hodgers en fin de semaine derni\u00e8re, autour des remous au service de votations. transpos\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet, qu'est-ce que vous inspire cette citation de votre coll\u00e8gue vert?\r\nNenad Stojanovic, cette citation d'Antonio Hodgers, vous l'avez relay\u00e9e ce week-end sur les r\u00e9seaux sociaux... pour vous, elle s'applique \u00e0 Pierre Maudet?  \r\nNatacha buffet-Desfayes, comment vous r\u00e9agissez ? Pierre Maudet peut restaurer la confiance que certains citoyens ont probablement perdue ?   \r\nMich\u00e8le Kunzler, vous avez v\u00e9cu la crise de 2012, autour de votre coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, le PLR Mark Muller.. qui a lui d\u00e9missionn\u00e9 assez rapidement. on ne va pas refaire l'histoire. Mais est-ce que la confiance peut rester de mise au sein d'un coll\u00e8ge gouvernemental quand on vit de telle secousses ? \r\nAu sein du coll\u00e8ge, comment se vit une telle p\u00e9riode de turbulence autour d'un coll\u00e8gue  ?  \r\nLE FONCTIONNEMENT DU COLLEGE\r\nNatacha Buffet Desfayes, votre coll\u00e8gue de parti, Pierre Maudet, d\u00e9pouill\u00e9 de beaucoup de ses pr\u00e9rogatives.. Et certains de ses coll\u00e8gues pour le moins surcharg\u00e9s. c'est tenable sur le long terme ? \r\nMich\u00e8le Kunzler, votre regard sur le coll\u00e8ge actuel ? Avec du coup des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre.. Pierre Maudet devait en \u00eatre le leader apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale au premier tour. est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 ?\r\nNenad Stojanovic, comment vous jugez ce fonctionnement, vous qui travaillez depuis peu \u00e0 l'Uni de Gen\u00e8ve, mais qui \u00eates aussi tr\u00e8s souvent en Suisse al\u00e9manique ? Il reste cr\u00e9dible ou il p\u00e2tit de l'image de cette Gen\u00e8ve o\u00f9 les affaires se succ\u00e8dent ?\r\nDESTITUTION\r\nDans toute crise, il y a des correctifs qui s'op\u00e8rent. apr\u00e8s l'affaire Hainard, Neuch\u00e2tel s'est d\u00f4t\u00e9 d'une proc\u00e9dure de destitution. Gen\u00e8ve pourrait en faire de m\u00eame. plusieurs textes sont dans l'air \u00e0 ce sujet. c'est une bonne chose, il faut le faire selon vous ? \r\nNenad Stojanovic ? \r\nNatacha Buffet Desfayes, qu'est-ce que vous en pensez ? destitution, une bonne chose ? \r\nEt une destitution par le peuple, comme le sugg\u00e8re Nenad Stojanovic ?\r\nNenad Stojanovic, risque de sur-utilisation : est-ce qu'il n'est pas r\u00e9el ? \r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, proc\u00e9dure de destitution, \u00e7a devient n\u00e9cessaire \u00e0 Gen\u00e8ve ? Ou c'est pas forc\u00e9ment la priorit\u00e9 \u00e0 vos yeux ? \r\nLA RENTE A VIE\r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, vous pensez donc qu'un meilleur syst\u00e8me de rente inciterait les ministres \u00e0 ne pas s'accrocher \u00e0 leur si\u00e8ge ? \r\nNatacha Buffet-Desfayes. le 19 juin, Pierre Maudet aura droit \u00e0 une pension \u00e0 vie. certains estiment qu'il reste en place pour cela. c'est mal le conna\u00eetre ? \r\nNenad Stojanovic, quel regard vous portez sur cet aspect-l\u00e0 ?", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411836", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Nathalie Fontanet, en charge des Finances / FOR_2019-05-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevoise PLR, en charge des Finances."], "variantIds": ["ece-10411836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:09Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Rapha\u00ebl Nathalie Fontanet, bonsoir, bonsoir madame, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise PLR, en charge des Finances vous \u00e9tiez \u00e0 la conf\u00e9rence de presse du gouvernement tout \u00e0 l'heure alors \u00e0 lire votre communaut\u00e9 qui \u00e0 votre commune, les femmes, c'est peut-\u00eatre aussi une calotte est remarqu\u00e9 \u00e0 lire votre communiqu\u00e9, l'affaire semble presque Close, pas de corruption, pas de fraude av\u00e9r\u00e9e souligne d'ailleurs le procureur mais tout de m\u00eame, il indique ce procureur des n\u00e9gligences au sein du service des votations, il dit, je cite, que le processus en vigueur n'est pas appliqu\u00e9e avec la rigueur qu'il faudrait n'est -ce pas le signe d'un dysfonctionnement assez important au sein de ce service. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [94%] :\r\nJe crois qu'il faut prendre en compte la p\u00e9riode \u00e0 laquelle nous nous trouvons, nous nous trouvons depuis 5 jours, avec de nombreux articles de nombreuses inqui\u00e9tudes quant \u00e0 une suspicion de fraude \u00e9lectorale aujourd'hui et effectivement c'est une bonne nouvelle, cette suspicion de fraude, elle est, il est indiqu\u00e9 que telle n'est pas le cas, qu'il n'y a pas d'\u00e9l\u00e9ment probant de nature \u00e0 laisser penser qu'il y a une fraude \u00e9lectorale et que donc les diff\u00e9rentes informations qu'on a pu obtenir ou lire dans la presse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent s'av\u00e8rent fausses, c'est une excellente nouvelle pour les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs qui sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer, effectivement, le 19 juin c'est une excellente nouvelle aussi pour le coeur de la d\u00e9mocratie, \u00e0 savoir le fait que les personnes puissent voter librement sans pression et surtout que que leur vote soit pris en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [92%] :\r\nCompte jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Nathalie Fontanet, si vous le permettez, on parlait de soup\u00e7ons de fraude et personne ne m'a dit qu'il y avait une fraude donc, effectivement, Olivier Jornot a clarifier sa mais il \u00e9voque quand m\u00eame des n\u00e9gligences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [93%] :\r\nMaintenant, il y a une 2\u00e8me \u00e9tape qui est celle du suivi des processus d'\u00e9ventuels n\u00e9gligente ou de d\u00e9sordre, cela ne signifie pas que le scrutin soit remis en question, moi je pense que dans chacun des services de l'administration, il nous appartient de nous assurer que les choses sont faites au mieux que les processus sont suivis le plus proche possible, nous avons un souci d'am\u00e9lioration constante aussi un souci de faire en sorte que les prestations \u00e0 la population soit d\u00e9livr\u00e9 le mieux possible et il nous appartiendra cas \u00e9ch\u00e9ant de nous de de v\u00e9rifier ce qu'il en est de ce suivi des processus, vous savez que la chancellerie a mis en place pour la suite du scrutin un renforcement du service des votations que nous avons aussi la commission \u00e9lectorale centrale qui proc\u00e8dent \u00e0 des v\u00e9rifications tout au long du scrutin cette commission \u00e9lectorale centrale \u00e0 des repr\u00e9sentants des de tous les partis et des repr\u00e9sentants du Conseil d'\u00c9tat aussi et c'est important, donc qui ne sont pas membres du conseil d'\u00c9tat, hein, mais qui sont B des repr\u00e9sentants d\u00e9sign\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat, et je pense que c'est cette commission va aussi faire son travail, moi je suis soulag\u00e9 de savoir qu'il n'y a pas d'\u00e9l\u00e9ment p\u00e9naux dans ce dossier aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [81%] :\r\nPas d'\u00e9l\u00e9ments Canal effectivement Nathalie Fontanet mais quand m\u00eame content procureur ont, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la R\u00e9publique vient d'Ir\u00e8ne et d'exigences et des choses qui ne fonctionne pas comme elle devrait vous vous trouvez \u00e7a normal l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [93%] :\r\nMadame, je viens de vous dire le contraire : je n'ai pas dit que je trouvais \u00e7a normal, j'ai dit que nous sommes dans un processus suivant qu'il nous appartient de nous assurer que tout fonctionne au mieux et que si le procureur g\u00e9n\u00e9ral a pu constater un certain d\u00e9sordre ou d'\u00e9ventuelles n\u00e9gligences la bien il nous appartiendra de de voir ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [85%] :\r\nVous en avez d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 ensemble quelles pourraient \u00eatre les pistes on pour envisager une enqu\u00eate externe sur ce service, pr\u00e9sentation, nous n'avons pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [92%] :\r\nOui, l'occasion d'en discuter ensemble pour la simple et bonne raison que nous avons appris les r\u00e9sultats de la conf\u00e9rence de presse \u00e0 peine quelques heures avant notre conf\u00e9rence de presse, celle du gouvernement, j'imagine que, lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil de temps nous aborderons ces \u00e9l\u00e9ments, le Conseil d'\u00c9tat a toutefois r\u00e9it\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce stade, sa confiance au directeur du service Les collaboratrices et collaborateurs de son sens de ce service, ce sont sont sont quand m\u00eame passablement chahut\u00e9e par ce qui ce qu'il y a eu dans la presse et par cette enqu\u00eate aussi c'est pas facile d'avoir une perquisition, je pense que c'est important, maintenant, effectivement, dans ce 2\u00e8me temps que nous examinions ce qu'il en ait v\u00e9ritablement dans ce service, merci beaucoup, Nathalie Fontanet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00fcnzler, Mich\u00e8le", "role": "membre des Verts, Ancienne conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste (de 2009-2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffet-Desfayes, Natacha", "role": "D\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F7CD689-5D10-4AC7-B499-C36B87CAC6C7", "internalArchiveId": "2F7CD689-5D10-4AC7-B499-C36B87CAC6C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - Faut-il mettre un stop \u00e0 la 5G?", "publicationDate": "2019-05-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rappaz, Christian;Seydtaghia, Anouch\r\nD\u00e9bat entre Serge Guertchakoff, r\u00e9dacteur en chef adjoint \u00e0 Bilan, Christian Rappaz, journaliste \u00e0 l'Illustr\u00e9 et Anouch Seydtaghia, journaliste au Temps.\r\n\r\nForum des m\u00e9dias - Faut-il mettre un stop \u00e0 la 5G? 18h Forum des m\u00e9dias : Stop \u00e0 la 5G ?\r\n18hXX... L'heure du Forum des m\u00e9dias consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la 5G... Une technologie qui fait peur \u00e0 une partie de la population en Suisse... inqui\u00e8te de ses effets sur notre sant\u00e9...\r\nA tel point qu'une manifestation a eu lieu avant-hier \u00e0 Berne, qu'une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, que des parlements cantonaux ont vot\u00e9 un moratoire et que d'autres envisagent de le faire...\r\nCe qui a amen\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 rappeler que tout cela \u00e9tait de son ressort.\r\nAlors faut-il dire \"Stop \u00e0 la 5G\", en attendant que les scientifiques s'accordent sur les effets des antennes sur notre sant\u00e9 ?... Ou est-ce que l'enjeu, \u00e9conomique et technologique, est tel qu'on ne peut se permettre d'appliquer le principe de pr\u00e9caution ?... \r\nOn en d\u00e9bat avec trois confr\u00e8res...\r\nSerge Guertschakoff, r\u00e9dacteur en chef d\u00e8s le 1er juin du magazine Bilan\r\nChristian Rappaz, de l'hebdomadaire L'Illustr\u00e9\r\nEt Anouch Seydtaghia, du journal Le Temps...\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois...\r\n- Serge Guertschakoff, que vous inspire cette mobilisation contre las 5G en Suisse ?\r\n- Christian Rappaz, diriez-vous qu'il faut appliquer le principe de pr\u00e9caution . tant qu'on ne conna\u00eet pas les effets de la 5G sur notre sant\u00e9, on s'abstient de construire des antennes ?\r\n- Anouch Seydtaghia, peut-on se permettre d'attendre ? Que risque la place \u00e9conomique et technologique suisse en suspendant le d\u00e9veloppement de la 5G ?\r\n- Certains opposants \u00e0 la 5G soup\u00e7onnent les autorit\u00e9s d'\u00eatre soumises \u00e0 la pression des lobbies, et notamment des op\u00e9rateurs... Soup\u00e7on l\u00e9gitime compte tenu des enjeux ou parano\u00efa ?\r\n- A-t-on vraiment besoin de la 5G ?\r\n********************************************\r\n***Les craintes autour de la 5G qui soul\u00e8vent outre les questions de sant\u00e9 publique, la question de l'utilit\u00e9 d'une telle technologie....\r\nDoit-on remettre en cause la r\u00e9volution num\u00e9rique ? Est-ce r\u00e9ellement un progr\u00e8s? Peut-on s'en passer compte des incertitudes qui y sont li\u00e9es?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s qui nous ont rejoint....\r\nLe conseiller national PLR Fathi Derder et Mathieu Glayre, membre de la r\u00e9daction du journal romand d'\u00e9cologie politique \"Moins!\".\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux...\r\nFathi Derder, CN PLR \r\n-des gens qui descendent dans la rue, plusieurs cantons qui demandent des moratoires...l'inqui\u00e9tude est vive...elle est d\u00e9mesur\u00e9e selon vous?\r\n\t-pas nier que bcp d'incertitudes et que dans le doute on s'abstient?\r\n-La 5G, \u00e7a sert \u00e0 quoi ? en quoi en c'est vraiment un progr\u00e8s?\r\nCa veut dire votre frigo qui va pouvoir vous parler \u00e0 distance et commander vos courses ou un aspirateur \u00e0 vos ordres est-bien utile?\r\n\t-D\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin Bertrand Buchs faisait part r\u00e9cemment dans une \tchronique du Temps de son scepticisme....quelle est l'urgence? pourquoi \tpas d'abord un d\u00e9bat serein? \r\n-Les lignes de front bougent en Suisse sur le climat, on parle m\u00eame de virage climatique du PLR (votre parti). Pas le moment id\u00e9al pour s'arr\u00eater et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle nous voulons vivre ?\r\n-Faut-il poser des limites aux nouvelles technologies ?  On joue les Dr Frankenstein en cr\u00e9ant des \"monstres\" qui nous d\u00e9passent...?\r\n-Apr\u00e8s la 5G, il y aura la 6, 7, 8G. apr\u00e8s l'internet des objets, on finira par avoir des corps humains connect\u00e9s ? O\u00f9 on s'arr\u00eate ?\r\n-Changer de technologie, c'est changer les appareils, cr\u00e9er de la demande. N'est-pas artificiel ? Une fuite en avant?\r\n-Cette technologie implique plus de donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es. Plus de capteurs install\u00e9s. Est-ce une bonne chose ? \r\nMathieu Glayre, membre de la r\u00e9daction du journal romand d'\u00e9cologie politique \"Moins!\"\r\n-vivre avec son temps, accepter le progr\u00e8s...\r\nRefuser les avanc\u00e9es technologiques, c'est se mettre en marge de la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n-Vous parlez de tyrannie num\u00e9rique. On nous impose des technologies. Mais n'est-ce pas de la responsabilit\u00e9 de chacun d'y adh\u00e9rer ou non? \r\n-Les objets connect\u00e9s, la robotisation vont nous faciliter la vie. pourquoi y renoncer ?\r\n-Ces nouvelles technologies (5G, algorithmes) nous permettent par exemple d'optimiser nos trajets, de produire \u00e0 la demande ou de r\u00e9guler notre consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. Est-ce qu'on ne g\u00e8re pas mieux les ressources de notre plan\u00e8te ?\r\n-Vous soutenez par exemple des zones \u00ab non-num\u00e9riques \u00bb (= pas de portable avant 15 ans, cyberpolitesse, minimum d'objets connect\u00e9s). \r\nComment? A l'Etat d'intervenir ?", "durationSec": 965, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10410367", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Faut-il mettre un stop \u00e0 la 5G? / FOR_2019-05-12T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 12.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Serge Guertchakoff, r\u00e9dacteur en chef adjoint \u00e0 Bilan, Christian Rappaz, journaliste \u00e0 l'Illustr\u00e9 et Anouch Seydtaghia, journaliste au Temps."], "variantIds": ["ece-10410367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:07Z", "speechToTexts": ["18.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 43 c'est l'heure du Forum des m\u00e9dias, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la 5 G, une technologie qui fait peur \u00e0 une partie de la population en Suisse inqui\u00e8te de ses effets sur notre sant\u00e9, \u00e0 telle point qu'une manifestation a eu lieu avant- hier \u00e0 Berne qu'une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e que des parlements cantonaux ont vot\u00e9 un moratoire et que d'autres envisagent de le faire, ce qui a m\u00eame amen\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration a rappel\u00e9 que tout cela \u00e9tait de son ressort, alors faut -il dire Stop \u00e0 la 5 G en attendant que des scientifiques s'accordent sur les effets des antennes sur notre sant\u00e9 ou est -ce que l'enjeu \u00e9conomique et technologique est telle qu'on ne peut pas se permettent d'appliquer ce qu'on appelle le principe de pr\u00e9caution, on en d\u00e9bat avec 3 confr\u00e8res, Serge Guertschakoff, r\u00e9dacteur en chef, d\u00e8s le 1er juin du magazine Bilan Christian Rappaz de l'hebdomadaire L'illustr\u00e9 et Anouch Seydtaghia du journal Le Temps, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, bonsoir Serge Guertschakoff que vous inspire cette mobilisation contre la 5 G en Suisse, mobilisation, que ce soit de certains citoyens ou que \u00e7a soit des des parlements cantonaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [87%] :\r\nBon, moi je ne suis pas sp\u00e9cialiste 5 G comme Anouch mais j'ai ma r\u00e9action premi\u00e8res serait d\u00e9j\u00e0 de m'\u00e9tonner en terme de comp\u00e9tences puisque Komono appel\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a rappel\u00e9 r\u00e9cemment, c'est pas finalement dans les comp\u00e9tences des cantons, donc \u00e0 quoi tout \u00e7a va servir, on pourrait se poser d\u00e9j\u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [88%] :\r\nMais est -ce que vous- m\u00eame, vous seriez -vous ce dans quel camp, si j'ose dire, vous seriez de ce qu'il dirait : voil\u00e0 l'enjeu est -elle et puis bon, voil\u00e0, il y a pas de d'\u00e9tudes qui qui qui vraiment d\u00e9terminent disent affirme n'y a pas de consensus chez les scientifiques pour dire le la 5 G c'est n\u00e9faste pour notre sant\u00e9, donc allons -y parce que l'enjeu est immense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nBon, moi, ce n'est pas forc\u00e9ment l'enjeu m\u00eame si ici, je repr\u00e9sente bilan mais je pense pas en termes d'enjeux \u00e9conomiques je pense simplement cod\u00e9, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui ne veut plus supporter prendre le moindre risque en terme de danger, justement, on le voit dans tous les secteurs avec la nourriture avec l'Inde, chose et \u00e7a refl\u00e8te ce qui se passe avec cette pol\u00e9mique autour de la 5 G \u00e0 mon avis, refl\u00e8tent cet \u00e9tat d'esprit o\u00f9 finalement la population civile est en train de prendre de plus en plus de pouvoir, bien davantage que les parlements cantonaux voir que les m\u00e9dias, on constate en France avec les gilets jaunes \u00e9galement Christian rat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [89%] :\r\nBah, c'est le r\u00e8gne des citoyens frileux, oui, oui, non, c'est \u00e7a que vous disiez exag\u00e8re sant\u00e9, \u00e7a va, peu de sant\u00e9 en errance \u00e9vidence oui qu'est -ce que vous en pensez, on \u00e9coute Serge grave du Guertschakoff que je salue d'ailleurs bonjour Christian, il a peur que que le peuple dise son avis en fait, \u00e7a peut, \u00e7a non \u00e7a bat le pav\u00e9, je ne crois pas tout le peuple, en tout cas ce qu'il y a des mobilisations citoyennes, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, non, non, mais il est en train de dire les gens donnent leur avis, attention, c'est dangereux, ils comprennent rien \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 la technologie, donc laissons faire, laissons faire, c'est un peu ce qu'il est en train de dire qu'est -ce que vous vous dites, moi je dis que d'abord on pose mal le postulat : je ne crois pas que les gens sont contre la 5 G, ils sont contre le d\u00e9ploiement un temps cl\u00e9ment \u00e0 \u00e0 marche forc\u00e9e, comme \u00e7a se passe aujourd'hui, c'est \u00e7a qui disent, ils disent pas autre chose : ils disent pas qui sont contre la technologie ils disent attendez, on veut savoir si c'est dangereux, s'il y aura un impact sur la sant\u00e9, sur la nature sur les animaux, je pense que c'est \u00e7a la question qu'il pose et je pense que ce qu'\u00eatre cette question est l\u00e9gitime tant qu'ils n'ont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [89%] :\r\nPas de r\u00e9ponse, qu'est ce qui se passe, ils ont des soup\u00e7ons \u00e9videmment \u00e0 des soup\u00e7ons de lobbying se les autorit\u00e9s sont soumises aux pressions des op\u00e9rateurs, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [90%] :\r\nIl y a \u00e7a, et puis je pense qu'il y a un autre ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est qu'en Suisse et ailleurs, mais surtout en Suisse, les gens n'adh\u00e8re pas \u00e0 des choses auxquelles ils ne comprennent pas, ils comprennent pas aujourd'hui \u00e0 ce stade, \u00e0 quoi \u00e7a va servir vraiment 5 G, on a la la de G, la 3 G, la 4 G, enfin tout le monde a l'air d'\u00eatre satisfait un peu des technologies qui sont \u00e0 disposition, on nous dit \u00e7a va aller beaucoup plus vite on pourra t\u00e9l\u00e9charger beaucoup plus de volume robotis\u00e9 voil\u00e0 ils comprennent pas vraiment \u00e0 quoi \u00e7a va servir cette technologie qu'on impose oui qu'on impose aujourd'hui \u00e0 marche forc\u00e9e, on peut plus lever la t\u00eate, sans vouloir sur une affiche sur un \u00e9cran le mot jusqu'\u00e0 maintenant, on connaissait les chiffres et les lettres, maintenant on conna\u00eet le chiffre et la lettre 5 G c'est partout, alors que \u00e7a n'existe encore port. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [83%] :\r\nOui, et si on est Orly si on lit, dans certaines publications pense m\u00eame d\u00e9j\u00e0 l'A6 G \u00e0 7 G, enfin bref Anouch Seydtaghia vous \u00eates donc de tous les 4 de tout nous tous les 4, le seul expert si j'ose dire technologies justement, expliquez -nous Anouch qu'est que o\u00f9 est l'enjeu de cette 5 G, quel est l'enjeu derri\u00e8re cette ce d\u00e9ploiement de cette technologie de la n\u00e9ologie l\u00e0 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [87%] :\r\nJuste pour vous dire ce que j'ai Christian c'est c'est vrai les gens ne voient pas l'utilit\u00e9 de d\u00e9j\u00e0 c'est extr\u00eamement pourquoi la 5 G alors je peux d\u00e9j\u00e0 regarder la vid\u00e9o en Direct, son probl\u00e8me c'est mon smartphone en 4 G il y aussi un autre point extr\u00eamement important dans le d\u00e9bat actuel, c'est que les licences ont \u00e9t\u00e9 vendues aux op\u00e9rateurs en f\u00e9vrier, comme disait Christian Sunrise et Swisscom, s'engager dans une course \u00e0 la communication pour dire voil\u00e0, on est les premiers \u00e0 lancer de r\u00e9seaux et en parall\u00e8le, la Conf\u00e9d\u00e9ration avait quand m\u00eame lanc\u00e9 en septembre, pass\u00e9 un groupe de travail qui devait, et l\u00e0, je lis le communiqu\u00e9 de presse qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par les le fils de Doris Leuthard d'\u00e9valuer les risques qui d\u00e9coule de la 5 G donc cette extraordinairement maladroits d'avoir vendu licence les ces op\u00e9rateurs con\u00e7oit le d\u00e9but des r\u00e9seaux et puis en m\u00eame temps, \u00e9tudier la nocivit\u00e9 possible la 5 G \u00e0 laquelle je crois pas, mais quand m\u00eame, ce groupe de travail doit donner ses conclusions pour cet \u00e9t\u00e9 l\u00e0 cet \u00e9t\u00e9 et pendant ce temps, \u00e9videmment, les gens sont tout \u00e0 fait l\u00e9gitime \u00e0 se poser des questions est -ce un bon qu'on n'a pas du tout vu avec la 3 G de la cage, malgr\u00e9 ce que disent Sunrise et Swisscom qui non mais c'est bon, \u00e7a va passer en quelques semaines pas non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [90%] :\r\nPas forc\u00e9ment d'accord, mais vous avez dit justement c'est c'est votre parenth\u00e8se qui me qui me qui m'intrigue ou dites nocivit\u00e9, ce \u00e0 quoi je ne crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [89%] :\r\n\u00e0 priori, pas ce qu'on voit c'est que les fr\u00e9quences qui seront, qui sont en train de d\u00e9ployer pour la 5 G sont extr\u00eamement proches de celles de la 3 G et l'A4 G et puis alors, certes, ce qui fait peur, c'est qu'il y a beaucoup plus d'antennes au choix 15000 antennes en plus ceux qui sont d\u00e9ploy\u00e9s, mais en m\u00eame temps, on sait que plus on est proche d'une antenne et si on n'est pas dans une cave, par exemple, le mieux c'est, et moi, on sera soumis soumis \u00e0 des ondes, mais \u00e0 part \u00e7a tout les questions qui sont pos\u00e9es par encore les manifestants \u00e0 qu'on a vu vendredi soir \u00e0 Berne sont tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et il faut que la Conf\u00e9d\u00e9ration, enfin, il faut que le temps passe vite, finalement, il faut que ce groupe de travail couche oui exactement en juin, juillet au plus tard pour donner ses conclusions qui vont peut-\u00eatre satisfaire personne, mais au moins on aura une premi\u00e8re base de travail pour discuter et apr\u00e8s, je l'esp\u00e8re et je pense \u00e0 ce qui va \u00eatre fait \u00e9tudier ces prochaines ann\u00e9es les les effets l'organisme de de la 5 G qui encore une fois, est extr\u00eamement proche de la 3 G la cage actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [90%] :\r\nMais on va en reparler encore Serge ce que vous vous souscrivez ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration a mal fait son travail de communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [91%] :\r\nIls ont mis la charrue avant les boeufs, c'est \u00e9vident, faire une \u00e9tude avec des experts et de m\u00eame pas attendent les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude pour d\u00e9j\u00e0 vendre les licences effectivement c'est compl\u00e8tement maladroit, \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise finalement la Conf\u00e9d\u00e9ration je suis presque surpris qu'on n'y est pas un appel \u00e0 une d\u00e9mission \u00e0 la t\u00eate d'un responsable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [95%] :\r\nMais en m\u00eame temps, Serge Guertschakoff, on le sait bien, m\u00eame si on parvient \u00e0 une comment dirais -je, \u00e0 une conclusion, les scientifiques ne s'ne parviendront sans doute pas un consensus, donc il y aura quand m\u00eame un pari sur l'avenir non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [88%] :\r\nMais comme dans le pass\u00e9, de toute fa\u00e7on, du c\u00f4t\u00e9 de l'OMS en fait m\u00eame pour la 3 G la cage et finalement ils ont d\u00e9cid\u00e9 de \u00e7a sur une liste, mais au m\u00eame titre que la loi verra je crois donc les effets canc\u00e9rig\u00e8nes de ces ondes sont de toute fa\u00e7on pas prouv\u00e9 alors est -ce qu'on doit tout supprimer tout ce qu'on n'arrive pas \u00e0 prouver, c'est un choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [82%] :\r\nOui, Christian pas qu'est que vous en dites -vous non oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [89%] :\r\nNous avons dit rien, je constate oui je constate qu'il y a plus, en plus de cancers, je constate, car de plus en plus de Burn Out chute constate qu'il y a de plus en plus de maladies dont les causes sont inexpliqu\u00e9s ou inexplicable et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des technologies qui s'accumulent desquels on dit il y a pas de preuves, oui, il y a pas de preuve dans les 2 dans l'aluminium des d\u00e9odorants il y a pas de preuves dans la dans la 5 juillet il y a pas preuve dans les zones dans les micro- ondes, un jour ou l'autre, il faut bien trouver des des r\u00e9ponses, alors je ne dis pas que la 5 G o\u00f9 la 4 G ou les ondes les rayonnements sont la cause de toutes ces maladies, mais c'est \u00e0 chaque fois, un \u00e9l\u00e9ment de plus qui s'accumulent et dont on ne conna\u00eet pas vraiment l'impact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [88%] :\r\nOui, mais alors qu'est ce qu'on fait, selon vous, qu'est -ce qu'on fait, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'un pays, vous \u00eates un dictateur, vous avez le choix vous d\u00e9cider sans sans consulter personne, admettons, vous tranchez qu'est ce que vous dites, qu'est ce que vous faites, vous dites Stop \u00e0 la je ou vous dites non, poursuit quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [91%] :\r\nNon, d'abord, on explique aux gens, \u00e0 quoi \u00e7a va servir voil\u00e0 s'il y a vraiment un enjeu : quels enjeux oui on explique avant de prendre une d\u00e9cision sur un gros dossier, je pense que les gens ont le droit de savoir tr\u00e8s bien tenants, les aboutissants sans \u00eatre mis devant le fait accompli qui qui qui \u00e0 l'qui a existe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [92%] :\r\nAlors on se retrouve de nouveau vers Anouch c'est agr\u00e9able parce qu'il est capable de nous expliquer \u00e0 quoi va ou juste servir la 5 G Anouch. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:16) [86%] :\r\nAlors effectivement, c'est le gros probl\u00e8me des op\u00e9rateurs nous parle de num\u00e9risation il nous par nos un des objets, il nous parle de bienfait extr\u00eamement important pour les entreprises qui vont augmenter leur efficacit\u00e9 et peut-\u00eatre moins d\u00e9localis\u00e9 au niveau de la production, mais au niveau des utilisateurs, on nous dit quoi, on nous dit que les d\u00e9bits seront plus importants, mais a priori la l'immense majorit\u00e9 des Suisses et satisfait avec \u00e7a, le temps de latence soit r\u00e9duit, \u00e7a concerne surtout ceux qui jouent, nous pensons, il y a pas grand chose, les op\u00e9rateurs disent non mais attend de voir pour la 3 G, la 4 G, or on sait pas trop la Cor\u00e9e c'est \u00e7a allait servir et vous \u00eates tous hyper content avec \u00e7a et ils nous disent : voil\u00e0, non, on verra, il y aura des applications extraordinaires qui vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s pour la 5 G qui vont de rendre votre vie meilleur pour tous, moi je les crois, je le crois volontiers par rapport \u00e0 \u00e7a mais pour revenir au point pr\u00e9c\u00e9dent le probl\u00e8me c'est que qui fait la communication aujourd'hui c'est Swisscom et Sunrise et la Conf\u00e9d\u00e9ration ont longtemps pas parce que, selon le travail en train de travailler, donc c'est \u00e7a le l'immense Limoux ce probl\u00e8me, c'est qu'on a des gens extr\u00eamement inquiet dans la population en vous l'avez dit, il y a des p\u00e9titions en ligne il y a des manifestations moi je re\u00e7ois beaucoup de mails de de Lecteurs inquiets par rapport \u00e0 ceux -ci et en face on a sans trop caricaturer, Sandra et ceux qui utilisent Federer pour vanter la 5 G et Swisscom qui place une antenne devant superbes paysages campagnards au coucher du soleil pour vanter sa technologie l\u00e0 donc il y a, il y a un probl\u00e8me de date d'asym\u00e9trie novelas de la communication, il faut vraiment que je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [86%] :\r\nOui, mais ce que tout ce qui est aspect entreprise mais \u00e7a concerne tout le monde quand m\u00eame hein, allez le d\u00e9veloppement des \u00e0 technologique des entreprises, est ce que l\u00e0 c'est effectivement une r\u00e9alit\u00e9, ce que l'enjeu \u00e9conomique existe autrement dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:42) [87%] :\r\nJe pense qu'il y a un v\u00e9ritable enjeu effectivement pour pour la Suisse pour ce num\u00e9ris\u00e9s, je pense que la 5 G sera importante, mais elle sera importante dans 3 mois et dans 6 mois, donc on peut attendre un petit peu effectivement mal et les appels Armand \u00eatre moratoire moi je les entends assez assez volontiers, c'est pas trop mois qui vont qui vont changer quelque chose, on n'est pas dans une course entre par exemple les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Sud pour savoir qui sera 1er lancer le r\u00e9seau 5 G sans aucune importance 3 mois change rien \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et on aurait pu effectivement prendre le temps et c'est vraiment extr\u00eamement malheureuse, contraint de se passer actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [89%] :\r\nOui Serge Guertschakoff c'est vrai qu'on a l'impression, comme le disait : c'est pas une impression, c'est une r\u00e9alit\u00e9, comme le disait Anouch que sont les op\u00e9rateurs qui font leur campagne en disant : voil\u00e0, voil\u00e0, nous avons m\u00eame le 1er t\u00e9l\u00e9phone 5 j'ai achet\u00e9 le et que ben voil\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration attend une souche toujours les conclusions de cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [92%] :\r\nBen Swisscom, l'actionnaire principal, si je ne m'abuse, \u00e7a reste la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc il y a un conflit d'int\u00e9r\u00eats \u00e9vident l\u00e0 derri\u00e8re, on pourrait se poser la question d'ailleurs s'il faudrait pas ouvrir davantage le capital de Swisscom, en passant m\u00eame si c'est pas le d\u00e9bat d'aujourd'hui apr\u00e8s juste pour rebondir sur ce que disait Christian tout \u00e0 l'heure sur le danger, l'inconnu du danger avec le progr\u00e8s, moi \u00e7a me rappelle un peu l'et le danger que repr\u00e9sentait l'automobile \u00e0 une certaine \u00e9poque, o\u00f9 il y a eu des accidents, c'est aussi dans l'usage qu'on va en faire et je fais quand m\u00eame confiance peut-\u00eatre na\u00efvement \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 qui est rempli de de techniciens et technocrate pour d\u00e9finir comment se prot\u00e9ger et je, je, ce qui me surprend, c'est qu'effectivement la Suisse va \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 d\u00e9ployer la 5 G pour une fois, c'est un peu surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [94%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on aurait pu attendre, c'est ce que vous dites, crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:17) [92%] :\r\nJean oui Serge, je vous rappelle juste que pendant 50 ans tous les tous les offices f\u00e9d\u00e9raux de la Sant\u00e9 ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que l'amiante \u00e9tait pas dangereux, oui Serge peut-\u00eatre pas 50 ans 50 ans j'ai v\u00e9rifi\u00e9 tout \u00e0 l'heure pendant 50 ans, oui, on s'est battu contre les dangers de l'amiante, on a r\u00e9fut\u00e9 ces dangers pendant 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [85%] :\r\nOui mais alors, Christian, on puisse c'est l\u00e0- dessus avant vous parliez du beurre, la haute, je vois pas trop le lien entre l'utilisation des t\u00e9l\u00e9phones elle Bernhard puisque g\u00e9n\u00e9ralement l'Bernard plut\u00f4t li\u00e9 au monde du travail au stress au travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [92%] :\r\nOui, je fais pas un lien, je dis qu'il y a de plus en plus de maladies et de mots qui sont pas expliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:00) [92%] :\r\nIl y a un vieillissement et \u00e0 l'vieillissement de la population qui explique, d'apr\u00e8s tous les sp\u00e9cialistes, la majorit\u00e9 des cancers, des cancers sont d\u00e9velopp\u00e9s plut\u00f4t plus tard dans la vie, parce que la population vieillit \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:11) [89%] :\r\nOui Anouch Seydtaghia est-ce que, concr\u00e8tement, pour les usagers, puisqu'on en parlait tout \u00e0 l'heure, est ce que l'usager vont voir quelque chose de nouveau justement gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement de la 5 G alors on parle de je sais pas moins de de de commande un aspirateur ou de de je ne sais pas de de cong\u00e9lateurs qui fonctionne aussi en commandant \u00e0 distance au \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs, peut-\u00eatre m\u00eame qu'est -ce qui va changer concr\u00e8tement dans notre fin, vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:36) [88%] :\r\nAlors la premi\u00e8re chose, c'est que pour avoir la 5 G il faudra changer de t\u00e9l\u00e9phone, le 1er aspect donc \u00e7a veut dire qu'il y aura un renouvellement danse mais c'est continue tous les 18 \u00e0 24 mois, oui \u00e7a \u00e7a existe avez pas gr\u00e2ce \u00e0 son 5 G on des t\u00e9l\u00e9phones qui seront, qui sont plus chers, apr\u00e8s c'est vraiment tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, moi j'ai beaucoup discut\u00e9 avec les op\u00e9rateurs et par rapport \u00e0 ce que je vous ai dit auparavant, temps de latence d\u00e9bit acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et autres, il y a, il y a pas grand chose qui qui dit pourcent on nous parle un petit peu de FT en r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e Ha\u00efti virtuel de pouvoir peut-\u00eatre directement sentir qu'on essaye un habit virtuellement avant de l'acheter sur Amazon, \u00e7a c'est chose qui serait peut-\u00eatre possible peut-\u00eatre remplacer aussi les les liaisons fili\u00e8res donc ce soir par le cuivre par la fibre optique dans certaines r\u00e9gions, peut-\u00eatre un tout petit peu recul\u00e9 par par la 5 G pour \u00eatre connect\u00e9 partout, voil\u00e0, mais c'est vrai que l\u00e0 c'est plus au niveau des entreprises et l\u00e0 je crois volontiers o\u00f9 il y aura des des bienfaits pour la population, pour l'instant \u00e0 court terme, c'est-\u00e0-dire dans les 2 en disant on verra pas grand chose \u00e0 priori \u00e7a il y a des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [89%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un paradoxe : oui, il y a un paradoxe, c'est que les op\u00e9rateurs ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 des dizaines de millions pour la propagande pour la 5 G et si vous faites un micro- trottoir dans la rue, les gens ne savent m\u00eame pas qu'il faut acheter un nouveau t\u00e9l\u00e9phone pour avoir la 5 G, alors ils vont vite le comprendre \u00e0 mon avis vers des normes, les nouvelles campagnes Yann propagande incroyable, mais il n'y a pas d'informations, c'est quand m\u00eame bizarre et puis il y a un autre dossier dont on parle jamais parce qu'on dit la 5 G permettra \u00e0 des milliards d'objets, d'\u00eatre connect\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que m\u00eame votre miroir dans votre salle de bain le matin sera connect\u00e9 et vous dira mais mais tout \u00e7a est pas bonne mine, il faut changer votre matelas, vous avez pas dormi, il faut acheter telle cr\u00e8me \u00e7a sera comme \u00e7a la vie, donc c'est en choix de soci\u00e9t\u00e9, voil\u00e0, vous y trouvez progr\u00e8s l\u00e0- dedans, quoi, en quelque sorte oui et puis il y aura plus de vie priv\u00e9e, enfin, tout sera public, on sent la notion voudrait r\u00e9agir, j'ai rencontr\u00e9 ce couac arriv\u00e9 ce que vous manque rapidement \u00e0 nous disait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:34) [86%] :\r\nC'est comme un petit peu un sc\u00e9nario catastrophe : un effectivement les, les gens sont de plus en plus conscients de l'importance de leur vie priv\u00e9e de la pr\u00e9server, mais je pense qu'on va quand m\u00eame garder des outils par rapport \u00e0 \u00e7a, je n'quelques plus en plus de de connaissance de la par le population pour faire attention ainsi 5 G ou passengers voil\u00e0, je trouve \u00e7a change pas grand chose \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on reste quand m\u00eame mettre en partie de ce qu'on fait de ce qu'on partage parce ce qu'elle a gagn\u00e9 plus comme une connaissance de la part de de la population par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:57) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Anouch Seydtaghia, merci \u00e9galement \u00e0 vous Christian Rappaz avoue : Serge Guertschakoff, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum des m\u00e9dias, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-12T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guertchakoff, Serge", "role": "R\u00e9dacteur en chef de Bilan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4A74835-77B7-4106-A07C-B8FE5DCDB435", "internalArchiveId": "D4A74835-77B7-4106-A07C-B8FE5DCDB435", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS jurassien lance son initiative pour la transparence des partis", "publicationDate": "2019-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : James Frein, pr\u00e9sident du PS jurassien\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe PS jurassien lance son initiative pour la transparence des partis Plus de transparence, de la part des partis politiques ... Le Parti socialiste jurassien le souhaite, et il a lanc\u00e9 hier soir une initiative ... Le texte intitul\u00e9, \"stop \u00e0 l'opacit\u00e9, place \u00e0 la transparence\", demande que soient rendus publics les comptes et les sources de financement de toute organisation qui participe \u00e0 une \u00e9lection ou des votations, dans le canton du Jura ...  \r\n Bonjour, Davy Bailly-Basin \r\nl'id\u00e9e semble-t-il, n'est pas nouvelle.... \r\nNon et ce sont m\u00eame les r\u00e9cents succ\u00e8s d'initiatives similaires \u00e0 Schwytz et \u00e0 Fribourg, qui ont pouss\u00e9 le PS jurassien \u00e0 lancer, \u00e0 son tour, un texte pour plus de transparence, de la part des partis politiques ... D'autres cantons ont \u00e9galement d\u00e9j\u00e0 inscrit cette notion dans leurs lois : le Tessin, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve ... Et au niveau f\u00e9d\u00e9ral une initiative populaire est en cours d'examen sous la coupole ... Pourquoi alors ne pas avoir attendu l'aboutissement de ce texte ou de son contre-projet ... R\u00e9ponse avec James Frein, le pr\u00e9sident du PS jurassien. \r\n  0'43\"\r\nEn clair, pour James Frein, conna\u00eetre la source du financement d'une campagne peut influencer le r\u00e9sultat d'une votation ... Il prend \u00e9galement l'exemple du PLR genevois, qui s'est dot\u00e9 d'un syst\u00e8me d'auto-contr\u00f4le, en mati\u00e8re de transparence ... Et qui finalement se retrouve englu\u00e9 dans l'affaire Maudet ... Preuve, selon lui, qu'une base l\u00e9gale est n\u00e9cessaire ... Le Parti socialiste jurassien publie, d'ailleurs, d\u00e9j\u00e0 ses comptes sur son site internet ... Il lui reste maintenant une ann\u00e9e pour r\u00e9colter 2'000 signatures, afin d'esp\u00e9rer que les autres en fasse de m\u00eame.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10409000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS jurassien lance son initiative pour la transparence des partis / 12H30_2019-05-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.05.2019"], "variantIds": ["ece-10409000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-17T11:03:32Z", "speechToTexts": ["17.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPlus de transparence de la part des partis politiques, le Parti socialiste jurassien le souhaite, il a lanc\u00e9 hier soir une initiative le texte intitul\u00e9 Stop \u00e0 l'opacit\u00e9, place \u00e0 la transparence, demande que soient rendus publics les comptes et les sources de financement de toute organisation qui participe \u00e0 une \u00e9lection ou des votations dans le canton du Jura, bonjour David Bailly Basin bonjour Benjamin, l'id\u00e9e semble -t-il n'est pas nouvelle et non puisque dans les cantons de Schwyz et de Fribourg, des initiatives similaires ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s en votation l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce sont d'ailleurs ces r\u00e9cents succ\u00e8s qui ont pouss\u00e9 le PS jurassien a lanc\u00e9 \u00e0 son tour un texte pour plus de transparence de la part des partis politiques, d'autres cantons avaient auparavant d\u00e9j\u00e0 inscrit cette notion dans leurs lois le Tessin Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve et au niveau f\u00e9d\u00e9ral, une initiative populaire est en cours d'examen sous la Coupole, alors pourquoi ne pas avoir attendu l'aboutissement de ce texte, ou de son contre- projet r\u00e9ponse avec James Frein, le pr\u00e9sident du PS jurassien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [90%] :\r\nAu-del\u00e0 du fait que, finalement, initiative d\u00e9pos\u00e9e puis le contre- projet qui s'est pr\u00e9sent\u00e9, de mon point de vue vide d'un peu l'initiative de sa substance pour qu'on puisse pas dire qu'il y a pas de transparence, en Suisse, en longeant prend bonne note les les Suisses d\u00e9cideront par contre au niveau de la politique jurassienne du financement jurassien, c'est la loi cantonale qui doit r\u00e9gler \u00e7a, il y a pas d'obligation, parce qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on aura mis une initiative d'appliquer aux partis cantonaux cette initiative, on peut appeler \u00e7a du voyeurisme, moi je pense qu'on doit appeler \u00e7a la transparence, on ne peut pas simplement parce que on a des moyens financiers tr\u00e8s grand influencer en route sans que les gens sachent qui a pay\u00e9 quoi voil\u00e0 c'est aussi simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nDonc, en clair pour James Frein conna\u00eetre la source du financement d'une campagne peut influencer le r\u00e9sultat d'une votation, il prend \u00e9galement l'exemple du PLR g\u00e9nevois qui s'est dot\u00e9 d'un syst\u00e8me d'auto- autocontr\u00f4le en mati\u00e8re de transparence et qui ben finalement se retrouve englu\u00e9 dans l'affaire Maudet Preuve donc selon lui qu'une base l\u00e9gale et n\u00e9cessaire, le Parti socialiste jurassien publie d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 ses comptes sur son site internet, il lui reste maintenant une ann\u00e9e pour r\u00e9colter 2000 signatures afin d'esp\u00e9rer que les autres en fasse de m\u00eame des Ibayis Basin merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-11T10:47:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E96C6861-0BC1-4F97-86C9-55C80D11EFC4", "internalArchiveId": "E96C6861-0BC1-4F97-86C9-55C80D11EFC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats vaudois PLR qui s'exprime sur la volont\u00e9 d'engagement sur la th\u00e9matique du climat du PLR Suisse. Avec l'initiative pour les glaciers, la protection du climat devrait \u00eatre ancr\u00e9e dans la constitution et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre r\u00e9duites \u00e0 z\u00e9ro d'ici 2050", "publicationDate": "2019-05-11T00:00:00Z", "summary": "La protection du climat devrait \u00eatre ancr\u00e9e dans la constitution et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre r\u00e9duites \u00e0 z\u00e9ro d'ici 2050. C'est ce que vise l'initiative populaire pour les glaciers. La r\u00e9colte de signatures a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier. Et les initiants, qui ont jusqu'en octobre 2020 pour r\u00e9unir les 100 mille paraphes, peuvent compter sur un comit\u00e9 de soutien politique multiparti: avec des \u00e9lus Verts, socialistes, Verts lib\u00e9raux mais aussi quelques PDC et  PLR.\r\nle PLR a fait passablement parler de lui ces derni\u00e8res semaines en affichant sa volont\u00e9 de verdir son programme politique, d'en faire davantage pour le climat...en ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales beaucoup ont parl\u00e9 d'opportunisme...vous surfez sur la vague verte en soutenant cette initiative\r\nc'est que vous aurez fort \u00e0 faire pour maintenir votre si\u00e8ge face \tau ticket compos\u00e9 de la verte Ad\u00e8le Thorens et de la socialiste Ada Marra. \r\n-Vous si\u00e9gez \u00e0 berne depuis pr\u00e8s de 12 ans...on peut pas dire que vos prises de positions en faveur du climat aient \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement remarqu\u00e9es? Ni celle du PLR d'ailleurs.\r\n-le texte demande la fin de l'utilisation de l'essence et du mazout d'ici 2050 (alin\u00e9a 3 du texte): \u00e7a veut dire hause des prix des carburants...le porte monnais des citoyens va trinquer...non?\r\nle texte parle d'une taxe d'incitation qui sera redistribu\u00e9e aux plus d\u00e9munis : on parle beaucoup de taxe en ce moment.sur les billets d'avion par exemple pas tr\u00e8s plr tout \u00e7a \u00e7a va plaire aux milieux \u00e9conomiques?\r\n-Vous nous parlez de votre fibre \u00e9cologique, tout le monde au plr ne l'a pas...vous risquez de subir des pressions pour qu'on vous entende pas trop sur ces questions? cf ruedi noser?\r\n-vous dites il va falloir ouvrir un d\u00e9bat sur la croissance vous \u00eates pour la d\u00e9croissance Olivier Fran\u00e7ais?", "durationSec": 458, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10409017", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["climat", "parti politique", "climatologie"], "thematicPersons": ["PLR"], "alternativeTitle": ["Initiative Glaciers: le virage vert du PLR, interview d'Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2019-05-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats PLR (VD)"], "variantIds": ["ece-10409017"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:06Z", "webPublicationDate": "2019-05-11T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller aux \u00c9tats vaudois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3184CF2-B5FC-40A8-9F0C-5BF14B3BA506", "internalArchiveId": "A3184CF2-B5FC-40A8-9F0C-5BF14B3BA506", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR;Jacques Andr\u00e9 Maire, d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois;Peter Gr\u00fctter, pr\u00e9sident de l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications;Ojardias;Dr Edith Eger, rescap\u00e9e d'Auschwitz;Thomas Hirschhorn, artiste suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/AFFAIRE GE FRAUDE SERVICES VOTATIONS DI (7H)) Au moins quatre scrutins sont concern\u00e9s par des cas de fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, une information de notre bureau genevois. Un employ\u00e9 du canton de 33 ans est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir ajout\u00e9 et modifi\u00e9 des bulletins de vote. La police l'a interpell\u00e9 hier,  tout en perquisitionnant le Service des votations et \u00e9lections, Rapha\u00ebl Leroy\r\nC'est par le biais d'une d\u00e9nonciation de deux auxiliaires du Service des votations et \u00e9lections que le Parquet s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette affaire hors normes. Apeur\u00e9es, accul\u00e9es, les deux femmes ont d\u00e9nonc\u00e9 leur coll\u00e8gue dont les agissements leur a paru suspects. L'homme, qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, auraient au moins \u00e0 quatre reprises modifi\u00e9 le r\u00e9sultat d'un vote \u00e0 Gen\u00e8ve. Les deux t\u00e9moins \u00e9voquent la r\u00e9\u00e9lection de Pierre Maudet l'an dernier, la loi sur la police en 2015 ou encore l'initiative pour le remboursement des soins dentaires, refus\u00e9e en f\u00e9vrier dernier.\r\n***Comment cet individu aurait-il proc\u00e9d\u00e9, Rapha\u00ebl ?\r\nSes m\u00e9thodes sont dignes d'un cambrioleur aux yeux de ses deux coll\u00e8gues. L'homme agit plut\u00f4t le soir, la nuit ou le week-end. Il poss\u00e8de les cl\u00e9s des locaux o\u00f9 se situent les bulletins re\u00e7us et les enveloppes vierges. Il prend des pr\u00e9cautions aussi avec certaines portes dont le franchissement laisse des traces. Selon les deux auxiliaires, il d\u00e9truit certains bulletins et les remplace par d'autres qu'il a lui-m\u00eame modifi\u00e9s. Il en ajoute \u00e9galement aux urnes. Probablement contre r\u00e9mun\u00e9ration. R\u00e9sultat: des \u00e9carts sont r\u00e9guli\u00e8rement constat\u00e9s entre le nombre de cartes de vote et les buletins comptabilis\u00e9s. Ne savant plus quoi faire, les employ\u00e9s du service d\u00e9truisent alors des bulletins au hasard, pour \u00e9quilibrer le tout. Ce stratag\u00e8me aurait dur\u00e9 pr\u00e8s de huit ans.\r\n***Huit ans ? Comment cela est-il possible?\r\nIl semblerait que tr\u00e8s peu de personnes en interne aient \u00e9t\u00e9 au courant de ces agissements. Par ailleurs, l'homme interpell\u00e9 faisait r\u00e9gner la terreur au sein du service, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 insulter ou menacer physiquement tous ceux qui mettent le nez dans ses affaires. Enfin, l'individu jouissait de protection en haut lieu, si l'on en croit les deux auxiliaires. Entendu par la police hier, il conteste les faits. Mais, selon nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision, des bulletins de vote pour le scrutin du 19 mai ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par les enqu\u00eateurs dans des sacs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9truits ainsi que dans son bureau.\r\nPROMO\r\n(breve fiscalit\u00e9) Les Suisses pourraient revoter sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. Le Conseil National a accept\u00e9 hier une initiative cantonale argovienne qui va dans le m\u00eame sens que celle du PDC rejet\u00e9e par le peuple en 2016, mais un vote annul\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Mais le texte du canton d'Argovie ne pr\u00e9cise pas que le mariage est l'union durable d'un homme et d'une femme, point qui avait pes\u00e9 dans le refus de l'initiative d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne. Le Conseil des Etats doit encore se prononcer.\r\n(TF2 + 12 /SURVEILLANCE TELEPHONIQUE OPERATEURS PA) *** Des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques pay\u00e9s pour collaborer avec la justice: c'est un vrai probl\u00e8me, estiment plusieurs parlementaires\r\nPr\u00e8s de 9 millions de francs, voil\u00e0 ce qu'ont touch\u00e9 Sunrise, Salt et Sunrise et les autres, comme le r\u00e9v\u00e9lait en d\u00e9but de semaine -et en pointant du doigt cette pratique- le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Aujourd'hui, des \u00e9lus demandent une discussion politique. Camille Degott.\r\n 1'13''\r\n((Mettre un suspect sur \u00e9coute, intercepter un SMS ou localiser un t\u00e9l\u00e9phone... impossible de le faire sans la collaboration des op\u00e9rateurs.\r\nMais \u00e7a co\u00fbte cher... et les cantons sont en premi\u00e8re ligne; ils font partie de ceux qui ont recours \u00e0 ces services. Ils d\u00e9pensent plus de 10 millions de francs chaque ann\u00e9e.\r\nUne situation d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz.\r\n...................SON TF SURVEILLANCE BORLOZ\r\nCe qui inqui\u00e8te le vaudois, c'est que des autorit\u00e9s de poursuites p\u00e9nales finissent m\u00eame par renoncer \u00e0 une surveillance pour \u00e9viter des co\u00fbts. Un probl\u00e8me soulev\u00e9 par certains procureurs cantonaux.\r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois Jacques Andr\u00e9 Maire partage ce constat. Pour lui, il faut maintenant agir pour modifier la pratique actuelle.\r\n.................. SON TF SURVEILLANCE MAIRE\r\nSelon les parlementaires, une piste serait d'inclure dans l'octroi de la prochaine concession, en 2022, l'obligation de collaborer gratuitement.))\r\nLes op\u00e9rateurs, eux, disent que les indemnit\u00e9s per\u00e7ues pour collaborer avec la justice couvrent la moiti\u00e9 des frais engendr\u00e9s. Collaborer gratuitement: est-ce envisageable: Peter Gr\u00fctter pr\u00e9side l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications.\r\n 0'51''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\n(breve usa-chine) C'est fait: les nouvelles taxes am\u00e9ricaines sur les importations chinoises sont entr\u00e9es en vigueur il y a une heure. Elles passent de 10 \u00e0 25 % pour toute une slrie de produits dont la valeur globale atteint 200 milliards de dollars. Alors m\u00eame qu'une d\u00e9l\u00e9gation chinoise est arriv\u00e9e hier \u00e0 Washington pour discuter commerce aec les Am\u00e9ricains.\r\n(17/TIRS COREENS) *** La Cor\u00e9e du Sud, elle s'inqui\u00e8te du regain de tension provoqu\u00e9 par son voisin du nord\r\nEn cause: deux nouveaux tirs de missiles balistiques \u00e0 courte port\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord. Des missiles, a confirm\u00e9 Washington, qui ont parcouru plus de 300 kilom\u00e8tres. Si ce matin la presse officielle du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en bombe le torse, \u00e0 Seoul on s'alarme de l'effondrement inexorable du processus de dialogue. Frederic Ojardias\r\n 1'02''\r\n(breve afrique du sud) En Afrique du Sud, l'ANC du pr\u00e9sident Ramaphosa semble bien partie pour conserver la majorit\u00e9 absolue au parlement....Mais le parti au pouvoir depuis la fin de l'apartheid pourrait pour la premi\u00e8re fois passer sous la barre des 60 % de suffrages lors de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives....le premier scrutin depuis le d\u00e9part de Jacob Zuma, mis en cause dans plusieurs affaires de corruption en f\u00e9vrier 2018.\r\n(11/RESCAPEE AUSCHWITZ TEMOIGNAGE PREPRISE TUM IV) *** C'est l'une des derni\u00e8res rescap\u00e9es d'Auschwitz,  et elle \u00e9tait hier \u00e0 Lausanne....\r\nEdith Eger a racont\u00e9 dans Le Choix d'Edith, publi\u00e9 il y a deux ans, son exp\u00e9rience dans les camps nazis. Des \u00e9preuves inimaginables, qu'elle est parvenue \u00e0 transcender dans sa vie de psychoth\u00e9rapeute \u00e0 l'\u00e9coute de ses patients traumatis\u00e9s. Invit\u00e9e par l'IMD, elle a accord\u00e9 une longue interview \u00e0 Patrick Chaboudez. En voici un extrait.\r\n 1'06''\r\nL'int\u00e9gralit\u00e9 de cet interview sera diffus\u00e9e dans Tout un monde, juste apr\u00e8s le journal de 8h.\r\n(breve gc valaisan) En Valais, le suicide assist\u00e9 en EMS sera r\u00e9glement\u00e9. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil. il s'agissait du point le plus sensible de la r\u00e9vision totale de la loi cantonale sur la sant\u00e9. Les pensionnaires de tous les EMS du canton devraient pouvoir d\u00e9sormais acc\u00e9der \u00e0 l'assistance au suicide si tel est leur choix.\r\n(TF3/CHANTIER GARE DE BIENNE TS) *** Une montagne de palettes sur la place de la gare de Bienne: il faut y voir la patte de Thomas Hirschorn\r\nL'artiste construit depuis bient\u00f4t un mois sa sculpture intitul\u00e9e \"Robert Walser\", une oeuvre monumentale cens\u00e9e r\u00e9unir la population autour du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain biennois. Tous les matins \u00e0 9 heures, il organise une s\u00e9ance avec l'\u00e9quipe des b\u00e2tisseurs. Alain Arnaud y a assist\u00e9 hier\r\n 1'29''\r\nPROMO INVITE ROCCHI ?\r\n(breve tennis) *** En tennis, la terre battue de Madrid convient plut\u00f4t bien aux Suisses... \r\nRodger Federer a tout de m\u00eame d\u00fb \u00e9carter deux balles de match face \u00e0 Ga\u00ebl Monfils avant de gagner le droit d'affronter aujourd'hui l'Autrichien Dominique Thiem. Vainqueur de Kei Nishikori, Stan Wawrinka, lui, attend Raphael Nadal. Chez les dames, Belinda Bencic a une nouvelle fois battu la numero 1 mondiale Naomi Osaka. Elle affrontera en 1/2 finale la Roumaine Simona Halep.\r\n(15/CHELSEA-FRANCFORT EUROPA LEAGUE PA) *** Eux ils sont anglais, londoniens m\u00eame...et ils s'affronteront en finale de l'Europa League de football...\r\nArsenal s'est qualifi\u00e9 en s'imposant 4 \u00e0 2 sur le terrain de Valence. Le club de Granit Xhaka affrontera le 29 mai prochain \u00e0 Bakou Chelsea, qui a gagn\u00e9 son billet en battant Francfort aux tirs aux buts. Pascal Droz.\r\n 0'45''((pas de script))\r\nLondres qui d\u00e9localisera cette finale dans le stade olympique de Bakou, en Azerba\u00efdjan\r\n(breve servette) La Super League, elle, tend les bras \u00e0 Servette. Mais pour y f\u00eater son retour, six ans apr\u00e8s l'avoir quitt\u00e9e, les Grenats devront marquer au moins un point ce soir en recevant Lausanne-Sports. Son dauphin, qui se bat lui pour la place de barragiste.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve petition trump) \r\n(breve kering) \r\n(breve antifascisme geneve) Ils \u00e9taient sept \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour la manifestation antifasciste du 9 novembre 1932 \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 13 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 la suite de l'intervention de l'arm\u00e9e: et bien ils ne seront pas r\u00e9habilit\u00e9s. Suivant le conseil des Etats, le national a refus\u00e9 de donner suite \u00e0 une initiative cantonale genevoise.", "durationSec": 865, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406488", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-10T07:00:09_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-10T07:00:09_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10406509", "ece-10406488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:51:11Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale ce nouveau scandale \u00e0 Gen\u00e8ve, si les faits se confirment, l'expression n'est pas galvaud\u00e9 des fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es sur 4 scrutins au moins bulletins d\u00e9truit bulletins ajout\u00e9 pendant 8 ans, une enqu\u00eate est ouverte, un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour P\u00e2ques pour falsifier ses bottes mais par qui et pourquoi, combien de scrutins sont r\u00e9ellement concern\u00e9s, c'est en tout cas tout notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe qui est remis en question, au bout du lac, c'est la sid\u00e9ration on re\u00e7oit, ce matin, Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR autres invit\u00e9s de cette matinale invit\u00e9 culture Thomas, l'un des grands noms suisse de l'art contemporain, il sera avec nous, on se souvient \u00e9videmment de son Exposition au ton tr\u00e8s anti- Blocher aux 2004 \u00e0 Paris aujourd'hui, il revient au pays, \u00e0 Vienne, o\u00f9 il \u00e9rige une \u00e9norme installation sur la place de la gare, Thomas Hirschhorn sera avec nous \u00e0 7 heures et demie et puis cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 si vous \u00eates fan de football, les matches en ce moment sont passionnants spectaculaire pour ce qui est de la Ligue de la championne flingue, mais ces matches sont difficiles \u00e0 voir, seule une petite partie sont encore diffus\u00e9 en Direct sur le service public alors Jo\u00ebl Robert, grand sp\u00e9cialiste de football et r\u00e9dacteur en chef adjoint du service des sports de la RTS viendra nous expliquer pourquoi \u00e0 D\u00e9cines, petite vingtaine de minutes, voil\u00e0 pour les titres place ce journal, le journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [94%] :\r\nBonjour la r\u00e9\u00e9lection de Pierre Maudet l'an dernier la loi sur la police en 2015 ou encore la r\u00e9cente initiative pour le remboursement des soins dentaires des scrutins probl\u00e9matique depuis la r\u00e9v\u00e9lation, hier, de ce scandale de corruption \u00e0 Gen\u00e8ve avec encore beaucoup de zones d'ombres, le monde politique veut revoir l'indemnisation des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms dans les op\u00e9rations de surveillance polici\u00e8re, mais une \u00e9ventuelle gratuit\u00e9 pourrait faire d\u00e9bat, ils font partie des clubs les plus riches du monde, mais Arsenal et d'Chelsea voyageront \u00e0 Bakou pour la finale de l'Europa League cette ann\u00e9e le football par l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [90%] :\r\nAu moins quatre scrutins sont concern\u00e9es par des cas de fraude \u00e9lectorale pr\u00e9sum\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve une information de notre bureau, je ne vois un employ\u00e9 du qui ont tant de 33 ans, est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir ajout\u00e9 et modifi\u00e9 des bulletins de vote, la police l'a interpell\u00e9 hier tout en perquisitionnant le service des votations il \u00e9lections Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [94%] :\r\nC'est par le biais d'une d\u00e9nonciation de deux auxiliaires du service des votations \u00e9lections que le Parquet s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette affaire hors norme apeur\u00e9es accul\u00e9es, les 2 femmes ont d\u00e9nonc\u00e9 leur coll\u00e8gue dont les agissements leur a paru suspect, l'homme qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, auraient au moins \u00e0 4 reprises, modifi\u00e9 le r\u00e9sultat d'un vote \u00e0 Gen\u00e8ve, les 2 t\u00e9moins \u00e9voquent la r\u00e9\u00e9lection de Pierre Maudet l'an dernier la loi sur la police en 2015 ou encore l'initiative pour le remboursement des soins dentaires refus\u00e9e en f\u00e9vrier dernier et comment cet individu aurait -il proc\u00e9d\u00e9 Rapha\u00ebl ces m\u00e9thodes sont dignes d'un cambrioleur roses, yeux de ses 2 coll\u00e8gues l'homme agit plut\u00f4t le soir la nuit ou le week- end, il poss\u00e8de les cl\u00e9s des locaux o\u00f9 se situent les bulletins re\u00e7us et les enveloppes vierges, il prend des pr\u00e9cautions aussi avec certaines portes dont le franchissement laisse des traces, selon les deux auxiliaires il d\u00e9truit certains bulletins et les remplace par d'autres qu'il a lui- m\u00eame modifi\u00e9s il en ajoute \u00e9galement aux urnes probablement contre r\u00e9mun\u00e9ration, r\u00e9sultat des \u00e9carts sont r\u00e9guli\u00e8rement constat\u00e9s entre le nombre de cartes de vote et les bulletins comptabilis\u00e9s ne savant plus quoi faire, les employ\u00e9es du service d\u00e9truisent alors des bulletins au hasard pour \u00e9quilibrer le tout ce stratag\u00e8me aurait dur\u00e9 pr\u00e8s de 8 ans, 8 ans, comment est -ce possible mais il semblerait que tr\u00e8s peu de personnes en interne aient \u00e9t\u00e9 au courant de ses agissements, par ailleurs, l'homme interpell\u00e9 faisait r\u00e9gner la terreur au sein de ce service, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 insulter ou menacer physiquement tous ceux qui mettent le nez dans ses affaires, enfin l'individu jouissait de protections haut lieu si l'on en croit les deux auxiliaires, entendu par la police hier il conteste les faits reproch\u00e9s mais selon nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision, des bulletins de vote pour le scrutin du 19 mai ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par les enqu\u00eateurs dans des sacs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9truits ainsi que dans son propre bureau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [95%] :\r\nRapha\u00ebl Leroy en Direct de du bureau de Gen\u00e8ve, merci pour votre enqu\u00eate, on va y revenir d'ailleurs juste apr\u00e8s le journal avec notre invit\u00e9, ce matin, Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [94%] :\r\nLes Suisses pourraient revoter sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, le Conseil national accept\u00e9 il une initiative cantonale argovienne qui va dans le m\u00eame sens que celle du PDC rejet\u00e9e par le peuple en 2016 mais un vote annul\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le texte du canton d'Argovie ne pr\u00e9cise pas que le mariage est l'union durable d'un homme et d'une femme point qui avait pes\u00e9 dans le refus de l'UNI sciatique d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [96%] :\r\nDes op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques pay\u00e9s pour collaborer avec la justice est un vrai probl\u00e8me s'en tout cas ce que ce qu'estiment plusieurs parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 9 millions de francs, voil\u00e0 ce qu'ont touch\u00e9 Sunrise Kolt\u00e8s Swisscom et les autres, comme le r\u00e9v\u00e9lait d\u00e9but de semaine et on pointant du doigt cette pratique le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances aujourd'hui des \u00e9lus demandent une discussion politique Camille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [96%] :\r\nMettre un suspect sur \u00e9coute intercepter un SMS ou localiser un t\u00e9l\u00e9phone, impossible de le faire sans la collaboration des op\u00e9rateurs, mais \u00e7a co\u00fbte cher et les cantons sont en premi\u00e8re ligne, ils font partie de ce qui ont recours \u00e0 ses services, ils d\u00e9pensent plus de 10 millions de francs chaque ann\u00e9e une situation d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [93%] :\r\n\u00e7a me choque dans la mesure o\u00f9 entre 2 on a privatis\u00e9 en partie Swisscom entre-deux on a des op\u00e9rateurs priv\u00e9s, etc, j'ai l'impression que les gens ont laiss\u00e9 aller, alors qu'il faut privil\u00e9gier quand m\u00eame l'action de la justice, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat des citoyens et en tous les cas pas l'entraver par des surco\u00fbts qui sont \u00e0 mon avis pas en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [94%] :\r\nCe qui inqui\u00e8te le Vaudois, c'est que des autorit\u00e9s de poursuites p\u00e9nales finissent m\u00eame par renoncer \u00e0 une surveillance pour \u00e9viter des co\u00fbts, le probl\u00e8me a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par certains procureurs cantonaux, le d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire partage ce constat : pour lui, il faut maintenant agir pour modifier la pratique actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:48) [89%] :\r\nAlors moi je pense qu'il faut qu'au niveau du Parlement et des propositions maintenant demandant que ces prestations soient exon\u00e9r\u00e9s ou alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration elles-m\u00eames donne les moyens aux autorit\u00e9s de ne pouvoir payer ses prestations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:01) [96%] :\r\nSelon les parlementaires, une piste serait d'inclure dans l'octroi de la prochaine concession en 2022, l'obligation de collaborer gratuitement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [97%] :\r\nLes op\u00e9rateurs eux disent que les indemnit\u00e9s per\u00e7ues pour collaborer avec la justice, couvrent la moiti\u00e9 des frais engendr\u00e9s collaborer gratuitement, est-ce envisageable Peter Gr\u00fctter pr\u00e9side l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:20) [88%] :\r\nLa loi pr\u00e9voit justement que les op\u00e9rateurs soient d\u00e9dommag\u00e9s en partie pour collaborer avec la justice finalement changeons notre chance, hier, que les op\u00e9rateurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 100 pourcent nous allons bien s\u00fbr pas dire mon a chang\u00e9 dans le sens que les op\u00e9rateurs ne soient plus de r\u00e9unions et du tout, l\u00e0 aussi, se tiendrait \u00e0 la loi, mais c'est pas quelque chose qu'on remet aimeraient avoir comme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [97%] :\r\nComment est -ce qu'on peut expliquer que les banques collaborer gratuitement avec la justice et pas les op\u00e9rateurs. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:54) [88%] :\r\nLes op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phone doivent installer des \u00e9quipements tr\u00e8s co\u00fbteuse pour que une conversation t\u00e9l\u00e9phonique puissent \u00eatre surveill\u00e9, ce n'est pas du tout comparable \u00e0 ce qui se passe par exemple \u00e0 l'\u00e9dition de documents dans l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:11) [94%] :\r\nPeter Gr\u00fctter, avec Pauline Rappaz \u00e7a fait les nouvelles taxes am\u00e9ricaines sur les importations chinoises sont entr\u00e9es en vigueur il y a une heure, elle passe de 10 \u00e0 25 pourcent pour toute une s\u00e9rie de produits dont la valeur globale atteint 200 milliards de dollars, alors m\u00eame qu'il ne d\u00e9l\u00e9gation chinoise est arriv\u00e9e hier \u00e0 Washington pour discuter, commerce avec les Am\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [90%] :\r\nToujours \u00e0 l'\u00e9tranger, la Cor\u00e9e du Sud s'inqui\u00e8te du regain de tension provoqu\u00e9 par son voisin du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [95%] :\r\nOn cause 2 nouveaux tirs de missiles balistiques \u00e0 courte port\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord des missiles, a confirm\u00e9 Washington qui ont parcouru plus de 300 km si ce matin la presse officielle du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en bombe le torse \u00e0 S\u00e9oul, on s'alarme de l'effondrement inexorable du processus de dialogue et Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:52) [90%] :\r\nLe quotidien officiel nord- cor\u00e9en publie fi\u00e8rement en premi\u00e8re page, plusieurs photos des nouveaux missiles apr\u00e8s leur mise \u00e0 feu, on y voit aussi Akim Jean, la mine r\u00e9jouie, qui observent \u00e0 la jumelle les tirs de ce qui est qualifi\u00e9 de plusieurs moyens de frappes \u00e0 longue port\u00e9e, mais au contraire de ce que pr\u00e9tend le nord, il s'agirait plut\u00f4t d'une arme de courte port\u00e9e, probablement une copie du missile russe et scandent candeur pr\u00e9cise \u00e0 S\u00e9oul, le quotidien conservateur sur ce niveau ce missile peut emporter en th\u00e9orie une charge nucl\u00e9aire le tout Sonigo, fait remarquer que ces tirs viole les r\u00e9solutions de l'ONU et il demande \u00e0 son gouvernement de penser \u00e0 2 fois avant de se d\u00e9p\u00eacher d'envoyer de l'aide alimentaire, au nord de la fronti\u00e8re, le journal de centre gauche fractur\u00e9e redoute de son c\u00f4t\u00e9 que ces provocations tr\u00e8s dangereuse n'augmente le risque de confrontation, alors que le dialogue Nord-Sud est rompu une inqui\u00e9tude partag\u00e9e par le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en, qui a d\u00e9clar\u00e9 que ces tirs \u00e9loigner la perspective d'une reprise des n\u00e9gociations, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias sport rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [95%] :\r\nEn Afrique du Sud de l'ANC du pr\u00e9sident Ramaphosa semble bien partie pour conserver la majorit\u00e9 absolue au Parlement, mais le parti au pouvoir depuis la fin de l'apartheid, pourrait pour la premi\u00e8re fois, passer sous la barre des 60 pourcent de suffrages lors de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives le 1er scrutin depuis le d\u00e9part de Jacob Zuma, mis en cause dans plusieurs affaires de corruption en f\u00e9vrier 2018. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [92%] :\r\nL'une des derni\u00e8res rescap\u00e9es d'\u00e0 Auschwitz \u00e9tait hier de passage \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [90%] :\r\nEdith Eger racont\u00e9 dans le choix d'Edith, publi\u00e9 il y a 2 ans, son exp\u00e9rience dans les camps nazis, des \u00e9preuves inimaginables, elle est parvenue \u00e0 transcender dans sa vie de psychoth\u00e9rapeute \u00e0 l'\u00e9coute de ses passions, traumatis\u00e9s, invit\u00e9 par l'IMD, elle a accord\u00e9 une longue interview \u00e0 Patrick Chaboud\u00e9, en voici un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:36) [83%] :\r\nM\u00eame B\u00e9ret viennent \u00e0 Auschwitz \u00e0 \u00e7a un arbre avec moi quand nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 Auschwitz, j'ai vu l'inscription Arbeit macht frei, mon p\u00e8re a dit ce n'est probablement pas un mauvais endroits on va travailler, on rentre \u00e0 la maison, selon moi, ce n'est pas ce qui s'est pass\u00e9, je n'ai plus jamais revu mon p\u00e8re vend\u00e9enne de de la cha\u00eene de sa main au bout de la file, il y avait un homme qui montrait la gauche ou la droite art moins moins de drogue autour de l'\u00eele, a indiqu\u00e9 la gauche \u00e0 ma m\u00e8re, je l'ai suivi et qui est mais Wimb\u00e9e mais il m'a retenu m'a regard\u00e9 dans les yeux et il m'a dit : tu verras bient\u00f4t ta m\u00e8re elle va prendre de Flushing, d'accord, la premi\u00e8re chose que j'ai demand\u00e9 au capot c'est quand j'allais voir ma m\u00e8re pour une t\u00eate de tuer mener une fois elle bosse comme un grand homme de tuer, mais elle a compt\u00e9 la chemin\u00e9e du flanc sortez une matin\u00e9e d'maire br\u00fble dans l'eau qui peut parler d'elle au pass\u00e9 terre elle machiste mais alors ma soeur m'a serr\u00e9 dans ses bras et m'a dit de sup\u00e9rettes, mais veulent l'esprit ne meurent jamais, peut-\u00eatre hawa\u00efenne, c'est comme \u00e7a que je suis entr\u00e9 au Chili. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:43) [95%] :\r\nIl l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette interview sera diffus\u00e9e dans tout un monde juste apr\u00e8s le journal de 8 heures en Valais le suicide assist\u00e9 en MS sera r\u00e9glement\u00e9, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil, il s'agissait du point le plus sensible, la r\u00e9vision totale de la loi cantonale sur la sant\u00e9, les pensionnaires de tous les EMS du qui ont, on devrait pouvoir d\u00e9sormais acc\u00e9der \u00e0 l'assistance au suicide, si telle est leur choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [97%] :\r\nUne montagne de palettes sur la place de la gare de Bienne, il faut y voir la patte de Thomas Hirschhorn. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [98%] :\r\nL'artiste construit depuis bient\u00f4t un mois sa sculpture intitul\u00e9e Robert-Walser une oeuvre monumentale cens\u00e9e r\u00e9unir la population autour du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain biennois tous les matins \u00e0 9 heures il organise une s\u00e9ance avec l'\u00e9quipe des b\u00e2tisseurs, Alain Arnaud il y a assist\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:24) [77%] :\r\nPourquoi, par exemple, tu te lisait le scotch et taper tout type tout \u00e7a important. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:29) [96%] :\r\nQuestion centrale de ce briefing de jeudi matin pourquoi tellement de gros scotch par. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:34) [79%] :\r\nC'est pas seulement est -ce que tic \u00e7a ma pla\u00eet mais \u00e7a veut dire qu'on les monte ensemble tenir le monde ensemble scotch\u00e9 le truc quoi dans cette pr\u00e9carit\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:43) [86%] :\r\nEt tandis que Thomas Hirschhorn r\u00e9fl\u00e9chissent au sens profond du scotch, les 17 b\u00e2tisseurs du village Welzer se retrousse les manches, finissez c'est \u00e7a mais pensez aussi d\u00e9j\u00e0 l'apr\u00e8s- on vient \u00e0 finir finir le plaquer Roman tour d'Ach\u00e8res, vous \u00eates un peu le grand ordonnateur de chantier, \u00e7a, \u00e7a va, Thomas Cindy r\u00e9agissent, moi je me vois comme responsable chantier ou responsable construction et aussi quand m\u00eame conceptualisation et r\u00e9alisation parce qu'en fait on dessine aussi ensembles il faut inventer sur le moment, il faut \u00eatre super r\u00e9actif et puis improvis\u00e9s, c'est vraiment de l'improvisation, tout en bon voil\u00e0 la place de la gare et pleine de ce de centaines de palettes, vous en attendez encore beaucoup d'autres et puis il y a les passants, ceux qui sortent de la gare qui vous regardent et qui qui se pose \u00e9videmment plein de questions, \u00e7a fait partie de la d\u00e9marche artistique oui je pense que c'est \u00e7a le jeu, disons que c'est de c'est de confronter le le passant \u00e0 cette construction et puis de cr\u00e9er des tensions, donc on a, c'est vrai qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui r\u00e2lent et qui sont pas contents parce qu'on change leurs habitudes dans l'impression de chambouler leur vie alors qu'en fait, c'est qu'un petit d\u00e9tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:54) [96%] :\r\nThomas Hirschhorn qui sera avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:57) [91%] :\r\nEn tennis, la terre battue de Madrid convient plut\u00f4t bien au Suisse Roger Federer a tout de m\u00eame d\u00fb \u00e9carter 2 balles de match face \u00e0 \u00e9gal Monfils avant de gagner le droit d'affronter aujourd'hui, l'autre \u00e0 chiens l'Autrichien Dominic Team vainqueur de Kei Nishikori Stan Wawrinka, lui, attend Rafa\u00ebl Nadal et chez les dames, Belinda Benchikha, une nouvelle fois battu la num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka, elle affrontera en demi- finale, la Roumaine Simona Halep. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:19) [92%] :\r\nDes Anglais, des Londoniens m\u00eame il s'affronteront en finale de l'Europa League de football. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:24) [92%] :\r\nArsenal s'est qualifi\u00e9 en s'imposant 4 \u00e0 2 sur le terrain de Valence, le club de Granit Shaka affrontera le 29 mai prochain \u00e0 Bakou, Chelsea, qui a gagn\u00e9 son billet en battant Francfort aux tirs au but, Pascal Dro. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:35) [90%] :\r\nOn a longtemps cru que Chelsea contr\u00f4lait parfaitement ce match retour contre Francfort une premi\u00e8re mi- temps ma\u00eetris\u00e9e et ensuite sign\u00e9 Loft chic pour faire fructifier leur nul obtenu \u00e0 l'aller en Allemagne mais Eintracht Francfort s'est r\u00e9volt\u00e9 en 2\u00e8me mi- temps, c'est le jeune attaquant serbe, un jeune qui a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 la 49\u00e8me minute, les Allemands n'ont cess\u00e9 d'agresser la d\u00e9fense londonienne au cours de la 2\u00e8me cher iode mais sans trouver une 2\u00e8me ouverture tout s'est alors jou\u00e9 lors de la s\u00e9ance de. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:04) [91%] :\r\nTirs au but apr\u00e8s 2 \u00e9normes occasions par Francfort au cours des prolongations, le belge Eden Hazard a marqu\u00e9 le penalty victorieux et permettent ainsi l'h\u00e9g\u00e9monie des clubs anglais en finale europ\u00e9enne Pascal Braud RTL. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:20) [98%] :\r\nEt Londres qui d\u00e9localisera cette finale dans le stade olympique de Bakou en Azerba\u00efdjan. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-10T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droz, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F5B69EB-A079-4D54-9F7C-8064FE491ECF", "internalArchiveId": "2F5B69EB-A079-4D54-9F7C-8064FE491ECF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR-GE) s'exprime sur l'enqu\u00eate pour fraude \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nChristian L\u00fcscher, conseiller national (PLR-GE) s'exprime sur l'enqu\u00eate pour fraude \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve 7H00 OUVERTURE\r\nnous sommes le 10 mai\r\nC'est vendredi \r\nBienvenue\r\nIl est 7 heures! \r\nA la Une de cette Matinale.. Ce nouveau scandale \u00e0 Gen\u00e8ve.. \r\nSi les faits se confirment.. l'expression n'est pas galvaud\u00e9e.. \r\nDes fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es sur 4 scrutins au moins.. \r\nBulletins d\u00e9truits, bulletins ajout\u00e9s.. pendant 8 ans.. \r\nUne enqu\u00eate est ouverte.. Un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.. \r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour falsifier ses votes.. \r\nMais par qui? et pouquoi? \r\nCombien de scrutin sont r\u00e9\u00e9llements concern\u00e9s? \r\nC'est tout notre syt\u00e8me de d\u00e9mocratie qui est remis en question.. \r\nAu bout du lac.. c'est la sid\u00e9ration.. \r\nOn re\u00e7oit ce matin.. Christian L\u00fcscher.... conseiller national PLR.. \r\nAutre invit\u00e9 ce matin.. Invit\u00e9 cutlure.. \r\nThomas Hirschhorn.. L'un des grands noms suisses de l'art contemporain. sera avec nous.. \r\nOn souvient \u00e9videmment de son exposition.. au ton tr\u00e8s anti-Blocher.. c'\u00e9tait en 2004 \u00e0 Paris... \r\nAujourd'hui.. apr\u00e8s avoir expos\u00e9 dans le monde entier..  il revient au pays.. \r\nA Bienne, o\u00f9 il \u00e9rige une \u00e9norme installation sur la place de la gare. \r\nThomas Hirschorn sera avec nous \u00e0 7h30\r\nEt puis.. cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 si vous \u00eates un fan de foot.. \r\nLes matchs en ce moment sont passionnants.. spectaculaires, pour ce qui est de la Champions League.. Mais sont difficiles \u00e0 voir.. \r\nSeule une petite partie sont encore diffus\u00e9s en direct sur le service public. \r\nJo\u00ebl Robert.. sp\u00e9cialiste football.. et R\u00e9dacteur en chef adjoint du service des sports \u00e0 la RTS.. viendra nous expliquer pourquoi..", "durationSec": 630, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406491", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR-GE) s'exprime sur l'enqu\u00eate pour fraude \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve / LME_2019-05-10T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 10.05.2019"], "variantIds": ["ece-10406491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:55:52Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNouvelle tr\u00e8s grosse affaire qui secoue Gen\u00e8ve et pas que Gen\u00e8ve, d'ailleurs, vous avez entendu les pr\u00e9cisions de Rapha\u00eblle le roi dans notre journal de 7 heures mais je rappelle tout de m\u00eame les grandes lignes, 4 scrutins communaux et cantonaux au moins entach\u00e9es par des fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es dont l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, au 1er tour de Pierre Maudet l'an dernier et puis la loi sur la police a accept\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de voix pr\u00e8s, un collaborateur a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, il aurait d\u00e9truit ou ajouter des bulletins de vote lors de lors de ces scrutins et ce pendant 8 ans bonjour, Christian L\u00fcscher, bonjour, conseiller national PLR Genevois, vice- pr\u00e9sident du du PLR alors depuis hier les les r\u00e9actions constern\u00e9es se succ\u00e8dent, c'est la sid\u00e9ration je crois qu'on peut dire \u00e7a dans votre canton, vous, quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action, vous le le politicien et l'homme de loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0, je suis je : je suis effectivement \u00e9lu mais de profession, je suis avocat et l'exp\u00e9rience m'a appris \u00e0 garder mon sang- froid lorsque de telles informations ont \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9es dans le public, j'ai pas besoin de vous rappeler le principe la la pr\u00e9somption d'innocence, il va de soi, mais nous sommes au tout d\u00e9but d'une enqu\u00eate, apparemment avec quelqu'un qui conteste les faits et puis je ne sais pas quels seront les documents de de preuves, les \u00e9l\u00e9ments de preuve qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies \u00e0 ce jour, donc je crois qu'il faut vraiment, il faut garder Heinz un certain recul, une certaine objectivit\u00e9, tout en reconnaissant que cette affaire comme d'autres avant, ne fait pas du bien \u00e0 Gen\u00e8ve et reconna\u00eetre aussi que nous n'avons pas la palme de ce genre d'affaire puisqu'il y a eu des \u00e9lections et de votations annul\u00e9es dans d'autres cantons, on a vu par exemple qu'\u00e0 Beauvais et les conseillers municipaux qui ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart \u00e0 Montreux une votation \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en Suisse al\u00e9manique, c'est aussi arriv\u00e9, donc nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve, l'habitude de nous, de nous, de nous auto- Flag, h\u00e9 bien je crois que pour l'instant, il faut rester tr\u00e8s prudent s'agissant du fond de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [87%] :\r\nCher, effectivement, il faut rester prudent, vous avez raison de le rappeler, les documents en main de notre enqu\u00eate, Rapha\u00ebl Leroy de nos confr\u00e8res aussi sont effectivement assez accablant, il y a une enqu\u00eate qui ouverte du minist\u00e8re public, une question se se pose quand m\u00eame malgr\u00e9 tout et tr\u00e8s rapidement, c'est : que fait- on du du 19 mai prochain puisque, comme l'horreur elle relevait, notre confr\u00e8re de la t\u00e9l\u00e9vision hier soir, un sac rempli de bulletins de vote pour le 19 mai a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et perquisitionn\u00e9 \u00e7a qui \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 la destruction, m\u00eame si l'enqu\u00eate est en cours, le doute et l\u00e0 qu'est -ce qu'on fait avec ce scrutin est -ce qu'on renvoie, est ce qu'on va voter, alors on met en comme \u00e0 l'\u00e9poque son son bulletin dans l'urne pour \u00eatre pour \u00eatre s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [90%] :\r\nAlors il faut il faut je pense pouvoir \u00eatre en mesure ce que je ne suis pas en mesure de faire, il faut pour \u00eatre en mesure de d\u00e9terminer l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts si je puis dire, si on a retrouv\u00e9 quelques bulletins de verre de de vote et par avec d'ailleurs des votes qui serait diff\u00e9rent d'un bulletin \u00e0 l'autre, on pourrait tr\u00e8s franchement en d\u00e9duire que ce collaborateur avait peut-\u00eatre la maladie de l'\u00c9cureuil, mais ne voulait pas fauss\u00e9 une une votation, il faut quand m\u00eame rappeler qu'il y a des dizaines et des dizaines de milliers de personnes qui votent si tout \u00e0 coup, on retrouve 10 bulletins de vote \u00e9gar\u00e9s et qui a pas un syst\u00e8me mis en place pour \u00e9carter des bulletins sur lesquels il y a oui par rapport \u00e0 ceux sur lesquels il y a non, alors je crois tr\u00e8s franchement que le principe de la proportionnalit\u00e9 et de l'\u00e9conomie \u00e9galement parce que r\u00e9organiser D\u00e9d\u00e9 votation, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, doit nous conduire \u00e0 dire que cette votation va tr\u00e8s bien se passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [84%] :\r\nDonc, vous vous dites : on y va le le le le Citoyen Genevois ne se sont pas se sont suffisamment en s\u00e9curit\u00e9, pourquoi on pour qu'on revote en l'\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [94%] :\r\nAlors est -ce que tr\u00e8s franchement, je crois que chacun doit l'avouer, ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier fait mal au coeur de nos institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [89%] :\r\n\u00e0 vous entendre, attention, attendons rien n'est grave, je rappelle quand m\u00eame que c'est, c'est le minist\u00e8re public qui a un merveilleux, c'est parce qu'il comprendrait vers qu'on a quand m\u00eame des faits qui sont l\u00e0, alors bien entendu sur le nombre sur le nombre de scrutin on parle quand m\u00eame de 4 scrutins des scrutins importants comme une \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat des scrutins qui ont pass\u00e9 la rampe avec une cinquantaine de voix seulement, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important pour le pour le citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [94%] :\r\nAlors pour les scrutins ant\u00e9rieurs, de toute fa\u00e7on c'est fait, si je puis dire, donc \u00e7a n'a aucune influence sur ce qui va se passer le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [75%] :\r\nAh bah \u00e7a c'est donc le sentiment qui s'un qui pas sont bien dans l'urne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [92%] :\r\nC'est l'enqu\u00eate p\u00e9nale qui va d\u00e9terminer si oui ou non il y a eu manipulation des votes et dans quelle \u00e9tendue et si le cas \u00e9ch\u00e9ant, il faut refaire des votations si maintenant on analyse, celle du 19 mai il faut une fois encore, avec un certain recul, une certaine objectivit\u00e9 une certaine distance, essayer de mesurer quelle a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9tendue des bulletins qui ont \u00e9t\u00e9 mis mis \u00e0 l'\u00e9cart et qui \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 des destructions, une fois encore, si on parle d'une dizaine, le principe de proportionnalit\u00e9 veut qu'on qu'on ne n'annule pas une votation pour laquelle il y a une campagne, tout le monde est actif sur sur le terrain, mais je reconnais aussi, et je vais dans votre sens que ce genre d'affaire fait mal au coeur de nos institutions, notre vote le vote que nous \u00e9mettons 4 \u00e0 6 fois par ann\u00e9e, c'est la fa\u00e7on dont le pop s'exprime, pour nous, c'est essentiel, et si la confiance que nous pla\u00e7ons dans la destination de notre bulletin de vote et sa bonne utilisation est \u00e9branl\u00e9e, alors oui, il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me et nous devons prendre des mesures tr\u00e8s fortes pour rassurer la population et s'assurer que le vote est conforme \u00e0 la majorit\u00e9 et que le Pape peut s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [92%] :\r\nChristian L\u00fcscher il y a, il y a beaucoup de questions qui se posent et vous avez raison de le dire, on a tr\u00e8s peu de r\u00e9ponses, mais tout de m\u00eame ce collaborateur qui aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 selon nos informations, \u00e9videmment on ne peut que se demander par qui et pourquoi on pense \u00e9videmment aux motifs politiques, est ce que vous voulez poser ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [93%] :\r\nMais bien s\u00fbr je me les pose, mais je n'ai pas de r\u00e9ponse et le fait que je me les pose n'a aucun effet sur l'enqu\u00eate, donc moi je m'en remets compl\u00e8tement \u00e0 l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public, on a un minist\u00e8re public efficace, j'imagine que le procureur g\u00e9n\u00e9ral lui- m\u00eame se charge de cette proc\u00e9dure, parce qu'il en va effectivement de du bien- \u00eatre de de nos institutions et il est vrai que si on a, on am\u00e8ne la preuve qu'il y a eu d'\u00e9normes failles dans le syst\u00e8me qui ont permis \u00e0 un collaborateur de de tricher et se faire r\u00e9mun\u00e9rer pour d\u00e9truire des bulletins de vote alors d'une part, il faudra sanctionner aujourd'hui, il est pr\u00e9sum\u00e9 innocent et d'autre part, et encore de fa\u00e7on encore plus importante, il faut s'assurer que cela n'arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [90%] :\r\nPlus et au niveau des responsabilit\u00e9s aussi parce que tout de m\u00eame, il y a un dysfonctionnement alors dans dans dans de tout un syst\u00e8me, si \u00e7a dure depuis 8 ans, il a des responsabilit\u00e9s, cette personne \u00e9videmment dont il faudra prouver qu'elle est coupable, encore une fois, et cette personne dit qu'elle n'a rien \u00e0 voir avec \u00e7a aussi la question des responsabilit\u00e9s politiques, il y a un service des, des, des, des votations qui est g\u00e9r\u00e9 par la chancellerie, qui elle- m\u00eame d\u00e9pend de la pr\u00e9sidence \u00e0 l'\u00e9poque, la chanceli\u00e8re s'\u00e9tait Ania Engel pas elle d\u00e9pendait de de d'une pr\u00e9sident du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Longchamp, ces gens -l\u00e0 devront quand m\u00eame r\u00e9pondre rendent des comptes pour ce qui s'est pass\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [93%] :\r\nC'est la justice qui le qui le d\u00e9cidera, en fonction des d\u00e9couvertes qui sont faites par l'enqu\u00eate men\u00e9e actuellement par le le minist\u00e8re public, je crois que, au-del\u00e0 du cas particulier ce qui ce qui \u00e0 mes yeux est gravissime, c'est que la confiance du pop peut-\u00eatre \u00e9branl\u00e9 dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 on arrive \u00e0 la conclusion qu'il y a eu des tricheries, moi quand je vote, je veux m'assurer comme on vote fasse partie de ceux qui sont retenus lors du d\u00e9compte et qui permet \u00e0 la formation \u00e0 la volont\u00e9 populaire de se former si on n'arrive pas \u00e0 faire \u00e7a aujourd'hui, alors il faut prendre des mesures, il faut s'assurer que les bulletins de vote dans un endroit s\u00e9curis\u00e9 que qu'il y a des cam\u00e9ras, que sais -je encore, je ne suis pas technicien, mais en tout cas, une chose est s\u00fbre, c'est qu'il faut prendre des mesures, \u00e7a, \u00e7a ne fait absolument aucun doute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [91%] :\r\nParmi les 4 scrutins qui sont touch\u00e9s, selon nos informations, 4 scrutins au moins, on trouve l'\u00e9lection au 1er tour du Conseil d'\u00c9tat de Pierre Maudet, la loi sur la police, un r\u00e9sultat tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9 en pour cette loi, qui \u00e9tait l'Alex Maudet, comme on l'appelait \u00e0 l'\u00e9poque Pierre Maudet lui- m\u00eame avait fait une fiert\u00e9 personnelle de cette victoire est ce que vous envisagez un lien entre ces faux road et votre parti Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [90%] :\r\n\u00e9videmment que non, l'\u00e9lection de Pierre en, en quelque sorte, depuis l'\u00e9lection de Pierre Beaudet au 1er tour \u00e9tait une \u00e9lection triomphante et \u00e0 supposer que quelques bulletins de vote et par se soit \u00e9gar\u00e9 Sia aurait \u00e7a n'aurait eu absolument aucune influence sur cette cette brillante \u00e9lection maintenant pour ce qui concerne la la loi sur la police, c'est l'enqu\u00eate qui d\u00e9terminera si et dans quelle \u00e9tendue des bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits et mise \u00e0 l'\u00e9cart et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, quelle opinion ou qu'elle vote \u00e9taient port\u00e9es sur ses bulletins si, effectivement, mais c'est de la politique- fiction on devait arriver \u00e0 la conclusion qu'il y a eu de 300 bulletins qui \u00e9taient contre cette loi pour la police qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, alors nous sommes face \u00e0 un v\u00e9ritable probl\u00e8me aujourd'hui vous me conseillerait que nul d'entre nous ne peut, ne serait -ce que l'affirmer, et je crois qu'il faut laisser le temps \u00e0 Monsieur journaux de mener son enqu\u00eate minutieusement et d'apporter toutes les preuves n\u00e9cessaires \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:07) [93%] :\r\nJe le conc\u00e8de, je constate aussi que plusieurs faits ram\u00e8ne dans cette affaire, effectivement au PLR et c'est pour \u00e7a que je vous ai pos\u00e9 cette question, je vous en pose une jeune je ne peux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [93%] :\r\nPas \u00eatre d'accord avec vous, il y a absolument rien qui ram\u00e8ne au PLR dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:19) [89%] :\r\nJe vous pose une derni\u00e8re question, vous \u00eates conseiller national depuis de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 Berne, Christian L\u00fcscher, il y a eu \u00e9videmment l'affaire Maudet il y a, il y a eu beaucoup de choses qui beaucoup de scandale aussi les r\u00e9mun\u00e9rations, le les notes de frais des conseillers communaux, l\u00e0 on touche en plus \u00e0 l'ADN de la Suisse en notre d\u00e9mocratie directe ou vous craignez vous constatez -vous ce d\u00e9g\u00e2t d'image, la cr\u00e9dibilit\u00e9 pour votre canton, vous, c'est des choses qui vous reviennent aux oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, ce sont des choses qui nous reviennent aux oreilles, c'est tr\u00e8s mauvais pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre canton, nous sommes 13 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 nous battre en permanence pour le bien de notre canton pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions, nous essayons de le faire avec dignit\u00e9 avec un \u00e9t\u00e9 avec tout notre tout notre coeur, tous partis confondus, et chaque fois, effectivement, \u00e7a nous fait mal, mais une fois encore de nous n'avons pas la palme \u00e0 Gen\u00e8ve de ce genre d'affaire \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y en a eu d'autres dans d'autres cantons \u00e9galement alors \u00e2g\u00e9, on dira, chacun, chacun ses probl\u00e8mes, mais effectivement je j'avoue que \u00e7a me \u00e7a me fait mal au coeur, hier soir, quand j'ai quand j'ai regard\u00e9 la la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 mon retour de Berne, parce que nous \u00e9tions en session, h\u00e9 bien, je dois avouer que \u00e7a m'a fait mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:24) [90%] :\r\nChristian L\u00fcscher, conseiller national PLR grand merci d'\u00eatre venu ce matin commenter cette affaire, en Direct, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-10T05:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-499536D9-32EC-4DA9-8B46-ED8353580190", "internalArchiveId": "499536D9-32EC-4DA9-8B46-ED8353580190", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Peu de matchs de football sont diffus\u00e9s en direct sur le service public", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nPeu de matchs de football sont diffus\u00e9s en direct sur le service public 7H00 OUVERTURE\r\nnous sommes le 10 mai\r\nC'est vendredi \r\nBienvenue\r\nIl est 7 heures! \r\nA la Une de cette Matinale.. Ce nouveau scandale \u00e0 Gen\u00e8ve.. \r\nSi les faits se confirment.. l'expression n'est pas galvaud\u00e9e.. \r\nDes fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es sur 4 scrutins au moins.. \r\nBulletins d\u00e9truits, bulletins ajout\u00e9s.. pendant 8 ans.. \r\nUne enqu\u00eate est ouverte.. Un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.. \r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour falsifier ses votes.. \r\nMais par qui? et pouquoi? \r\nCombien de scrutin sont r\u00e9\u00e9llements concern\u00e9s? \r\nC'est tout notre syt\u00e8me de d\u00e9mocratie qui est remis en question.. \r\nAu bout du lac.. c'est la sid\u00e9ration.. \r\nOn re\u00e7oit ce matin.. Christian L\u00fcscher.... conseiller national PLR.. \r\nAutre invit\u00e9 ce matin.. Invit\u00e9 cutlure.. \r\nThomas Hirschhorn.. L'un des grands noms suisses de l'art contemporain. sera avec nous.. \r\nOn souvient \u00e9videmment de son exposition.. au ton tr\u00e8s anti-Blocher.. c'\u00e9tait en 2004 \u00e0 Paris... \r\nAujourd'hui.. apr\u00e8s avoir expos\u00e9 dans le monde entier..  il revient au pays.. \r\nA Bienne, o\u00f9 il \u00e9rige une \u00e9norme installation sur la place de la gare. \r\nThomas Hirschorn sera avec nous \u00e0 7h30\r\nEt puis.. cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 si vous \u00eates un fan de foot.. \r\nLes matchs en ce moment sont passionnants.. spectaculaires, pour ce qui est de la Champions League.. Mais sont difficiles \u00e0 voir.. \r\nSeule une petite partie sont encore diffus\u00e9s en direct sur le service public. \r\nJo\u00ebl Robert.. sp\u00e9cialiste football.. et R\u00e9dacteur en chef adjoint du service des sports \u00e0 la RTS.. viendra nous expliquer pourquoi..", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406490", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Peu de matchs de football sont diffus\u00e9s en direct sur le service public / LME_2019-05-10T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 10.05.2019"], "variantIds": ["ece-10406490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:51:10Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi vous faites partie des des amateurs du ballon rond, vous serez ravi en ce moment, j'imagine, avec les matchs spectaculaires en Ligue des champions, ravi, peut-\u00eatre un peu frustr\u00e9 aussi puisque seule une petite partie de ces matchs est encore diffus\u00e9s en Direct sur le service public, on en parle avec vous pour Jo\u00ebl Robert jour r\u00e9dacteur en chef adjoint du service des sports \u00e0 la RTS Jo\u00ebl la SSR ne diffuse que partiellement la Ligue des champions, pourquoi on avait l'habitude d'en avoir un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nOui, on avait l'habitude d'en avoir beaucoup, on en a moins cette ann\u00e9e, la raison est simple, elle est purement financi\u00e8re bassement \u00e9conomiques, il faut savoir que l'UEFA est sous pression des grands clubs qui veulent toujours plus d'argent, l'UEFA qui organise cette manifestation dont le si\u00e8ge social est \u00e0 Nyon reporte cette pression sur les diffuseurs avec une cons\u00e9 comme cons\u00e9quence une hausse vertigineuse des droits dans tous les pays et la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9 et cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois un op\u00e9rateur priv\u00e9 est entr\u00e9 dans la danse \u00e0 d\u00e9bourser une somme astronomique pour pouvoir diffuser \u00e0 Ligue des champions, ces cartes fois plus que ce que payait la SSI \u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les chiffres officiels ne sont pas connus, mais selon des sources proches du dossier, c'est pr\u00e8s de 25 millions de francs suisses par saison pour une seule comp\u00e9tition d\u00e9pens\u00e9 donc par Swisscom, c'est tout simplement la moiti\u00e9 du budget global du service public pour tous les droits du sport pour la SSR, c'\u00e9tait impensable d'entrer dans cette logique inflationniste avec de l'argent public, c'est la raison pour laquelle il n'y a plus de match le mardi sur le service public en Ligue des champions, il y a le mercredi, mais il y a plus le mardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [96%] :\r\nAlors, la finale de la Ligue des champions, ce sera le 1er juin entre Liverpool et et Tottenham, \u00e7a veut dire qu'on ne la verra pas sur la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [90%] :\r\nExactement, on ne la verra pas, ni sur la RTS ni sur la RSI sur SRF sur les cha\u00eenes du service public, il n'y aura pas de finale entre Liverpool et Tottenham, c'est une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de l'histoire de la Ligue des champions et sera retransmise en radio, parce que les droits ne sont pas les m\u00eames mais pas en TV, le d\u00e9tenteur des grands suisse n'a pas voulu partager avec le service public lyonnais avec des n\u00e9gociations, mais encore une fois, pour des questions financi\u00e8res, \u00e7a ne va pas aboutir, il y aura la finale de l'Europa League Chelsea, Arsenal, c'est quand m\u00eame bien, mais c'est moins glamour, il faut savoir que la Ligue des champions et le foot en g\u00e9n\u00e9ral est devenu un produit de luxe et que seuls les grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms peuvent se payer cette Ligue des champions c'est d'ailleurs ce qui se passe partout en Europe, ils ne font pas \u00e7a pour gagner de l'argent, ils font \u00e7a pour placer les abonnements TV Internet et des abonnements de de t\u00e9l\u00e9phone c'est une strat\u00e9gie, ce n'est pas la m\u00eame que le service public qu'elle aime le foot \u00e9videmment, mais moi aussi, tous les autres sports, il y a 13000 heures de sport qui sont diffus\u00e9s alors il y a du football, du cyclisme, il y a beaucoup d'autres choses mais voil\u00e0, cette politique inflationniste, ce n'est pas le mandat, ni l'envie du du service public, m\u00eame si la comp\u00e9tition c'est vrai c'est glamour ce prestigieux \u00e0 des grands matchs mais voil\u00e0 on ne peut pas tout sacrifier sous le domaine de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [89%] :\r\nMais quand on parle sport et service public, Jo\u00ebl, on se souvient forc\u00e9ment que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me de de la campagne pour nos bilingue, la la SSR a souvent mis en avant qu'on proposait \u00e9norm\u00e9ment de de sport aux gens qui nous regardent et le public qui nous avait soutenu, qui avait soutenu la SSR alors tr\u00e8s largement lors de ce vote, il a de quoi quand m\u00eame se sentir flou\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [87%] :\r\nMais vous savez la SSR diffuse beaucoup de sport et dans son soutien \u00e0 la SSR, ce dont vous parlez, lors l'initiative dite non bilingue mais le grand public, le monde politique aussi fait sentir au service public ben qu'il devait g\u00e9rer sa politique financi\u00e8re g\u00e9rer son entreprise de mani\u00e8re rigoureuse, c'est ce qu'elle fait compl\u00e8tement dans ce cas -l\u00e0, non, \u00e7a serait utopique et aider \u00e0 la id\u00e9aliste pour une entreprise de service public de d\u00e9penser la moiti\u00e9 de son budget pour une seule comp\u00e9tition \u00e7a voudrait dire que les autres sports serait pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 et la grande majorit\u00e9 du public serait, si cette d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise, c'est une d\u00e9cision d'entreprise globale, c'est pas sign\u00e9 au bout d'une table \u00e0 Lyon avec l'UEFA, c'est vraiment une d\u00e9cision globale sign\u00e9 \u00e0 Berne et, franchement, dans ce contexte \u00e9conomique in\u00e9vitables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [92%] :\r\nJo\u00ebl, \u00e7a c'est pour la situation de cette saison hein les prochaines saisons les prochaines ann\u00e9es, ce sera la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [91%] :\r\nLes 3 prochaines seront les m\u00eames, enfin les 2 prochaines seront les m\u00eames, puisque le contrat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour pour 3 ans les prochaines n\u00e9gociations d\u00e9butent, rien n'indique que que la tendance va s'inverser mais il faut savoir que la visibilit\u00e9, elle est en perte en Allemagne par exemple, le grand pays du foot 80 pour 100 de visibilit\u00e9 en moins pour la Ligue des champions alors est -ce que \u00e7a va forcer les les d\u00e9tenteurs des droits changer leur optique pour l'instant ce n'est pas le cas, mais c'est vrai que j'ai j'en terminerai par l\u00e0, c'est aussi une bulle sp\u00e9culative, cette augmentation des droits TV et comme toute bulle sp\u00e9culative, parfois il y a des explosions et des explosions qui peuvent causer des d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [89%] :\r\nSi je peux conclure comme \u00e7a pour ceux qui aiment le foot, ils peuvent toujours le suivre \u00e0 la radio, \u00e0 la radio, la finale du 1er juin Tottenham Liverpool en Direct, faut prendre puisqu'il Apprendre Romain Groquik merci \u00e0 vous, Jo\u00ebl Robert. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-10T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15619967-75E4-415F-B6F0-FD08F4608788", "internalArchiveId": "15619967-75E4-415F-B6F0-FD08F4608788", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche GE;Boukari, Fouad;Mathieu Merlet Briand, artiste fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/SIBIU SOMMET UE PREMIERE JOURNEE IRAN (6H30))  Guillaume Meyer, DIRECT SIBIU VIA T\u00c9L MAGIQUE (SECOURS +32 ** 73 *6853)\r\nL'Union europ\u00e9enne veut jouer un r\u00f4le de premier plan sur la sc\u00e8ne mondiale. \r\nC'est ce le souhait formul\u00e9 hier par les Vingt-Sept, r\u00e9unis \u00e0 Sibiu, en Roumanie, lors d'un sommet sur l'avenir de l'Union. \r\nMais derri\u00e8re la photo de famille, l'inqui\u00e9tude \u00e9tait perceptible parmi les dirigeants. En cause: l'escalade des tensions entre les Etats-Unis et l'Iran.\r\nSibiu ou nous attends Guillaume Meyer, notre envoy\u00e9 sp\u00e9ciale. \r\nPlus que jamais Guillaume, les Europ\u00e9ens sont pris en \u00e9tau entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran.\r\n--- \r\nOui, les sanctions am\u00e9ricaines asphyxient l'\u00e9conomie iranienne. T\u00e9h\u00e9ran attend des Europ\u00e9ens, qu'ils compensent les effets des sanctions. Mercredi, le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani a lanc\u00e9 un ultimatum \u00e0 ses partenaires chinois, russes et europ\u00e9ens: il veut des r\u00e9sultats dans les deux mois. Sinon, il reviendra sur ses engagements, en mati\u00e8re de d\u00e9nucl\u00e9arisation. Les Europ\u00e9ens ont r\u00e9pondu hier matin: dans un communiqu\u00e9 assez ferme, ils rejettent l'ultimatum.\r\n*** Un rejet de l'ultimatum, mais on devine Guillaune de l'embarras chez les europe\u00e9ns.\r\nEffectivement: ils ne peuvent pas obliger les entreprises europ\u00e9ennes, \u00e0 commercer avec l'Iran. Donc ils savent, qu'ils ne pourront pas satisfaire les demandes de T\u00e9h\u00e9ran. Du coup, quand Hassan Rohani leur demande: dans quel camp \u00eates-vous, le n\u00f4tre ou celui des Etats-Unis? Eh bien, les Europ\u00e9ens font mine de ne pas comprendre la question. Certains signaux montrent, pourtant, qu'ils penchent de plus en plus vers Washington. Mercredi, la ministre fran\u00e7aise des Arm\u00e9es, Florence Parly, n'a pas exclu que les Europ\u00e9ens prennent, \u00e0 leur tour, des sanctions contre l'Iran.\r\n***Est-ce que les 27 cherchent vraiment \u00e0 faire baisser les tensions?\r\nOn peut en douter, nous dit un fin connaisseur de la diplomatie europ\u00e9enne. Dans la crise iranienne comme dans d'autres, aux portes de l'Europe - Libye, Syrie, Isra\u00ebl, Palestine - les Europ\u00e9ens sont divis\u00e9s et inaudibles. Ils manquent de d\u00e9termination et d'initiative. Constat frappant, au moment o\u00f9 l'Union redit solennellement sa volont\u00e9, \u00e0 Sibiu, de devenir un acteur global.\r\n*** EXTRO : Guillaume Meyer en direct du sommet europ\u00e9en de Sibiu, en Roumanie,\r\n(04/AFFAIRE GE FRAUDE SERVICES VOTATIONS BATOU ITV) *** Le Canton de Gen\u00e8ve secou\u00e9 par des soupcons de fraudes \u00e9lectorales... \r\nUn fonctionnaire du service de votations aurait d\u00e9truit ou ajout\u00e9 des bulletins de vote.\r\nSelon nos informations, au moins 4 scrutins sont conern\u00e9s. \r\nUne enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte suite aux d\u00e9nonciations de 2 collaboratrices de ce sevice. \r\nUne perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e hier par la police judiciaire. \r\nUn collaborateur a \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Jean Batou, il faut prendre des mesures draconiennes... \r\n 0'56''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(01/VOTE FISCALITE COUPLES MARIES PA (22H30)) Les Suisses pourraient revoter sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. Le Conseil National a accept\u00e9 hier une initiative cantonale argovienne hier. \r\nElle va dans le m\u00eame sens que celle du PDC, rejet\u00e9e en 2016. \r\nUn vote annul\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nMais cette nouvelle proposition, Alexandra Richard, ne contient pas la d\u00e9finition controvers\u00e9e du mariage...\r\n 0'48''\r\n((L\u00e0 il n'est plus question d'une d\u00e9finition exclusive. Contrairement au texte du PDC, elle ne pr\u00e9cise pas que le mariage est l'union durable d'un homme et d'une femme. Et donc elle ne serait pas en contradiction avec le projet en discussion sur le mariage pour tous.\r\nC'est un point qui avait pes\u00e9 contre l'initiative du PDC, rejet\u00e9e de justesse, \u00e0 50,8%, en 2016. Vote annul\u00e9 entretemps par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Du coup, la question d'une nouvelle votation se pose de toute fa\u00e7on. Revenir avec cette proposition argovienne est une piste. C'est celle choisie par le Conseil National. \r\nElle n'exclut plus les couples homosexuels, par contre elle ferme la voie \u00e0 l'imposition individuelle, qui est la voie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de la gauche, du PLR et des Vert'lib\u00e9raux.\r\nLe Conseil des Etats doit encore se prononcer sur l'initiative argovienne. Dans un premier temps, il l'avait rejet\u00e9e. Mais c'\u00e9tait avant l'annulation de la votation.))\r\n(Bve Monsanto Journalistes) Des centaines de scientifiques, politiques et journalistes francais sous l'\u00e9troite surveillance de Monsanto... \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 secr\u00e8tement fich\u00e9s par des agences de communication mandat\u00e9es par l'entreprise americaine. \r\nDes donn\u00e9es personnelles mais aussi leurs positions sur les pesticides ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es.\r\nD'apr\u00e8s la loi francaise, tout citoyen fich\u00e9 doit en \u00eatre inform\u00e9. \r\nTenir un listing ill\u00e9gal est passible de cinq ans de prison et 300 000 euros d'amende. \r\nLe journal Le Monde, qui r\u00e9v\u00e8le ces documents en m\u00eame temps que France 2, a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte pour fichage ill\u00e9gal de cinq de ses salari\u00e9s.\r\n(14/KERING ACCORD AVEC L'ITALIE PA) *** Kering, le groupe de luxe fran\u00e7ais, propri\u00e9taire de Gucci, versera 1 milliard 250 millions d'euros aux autorit\u00e9s italiennes,,,\r\nUne somme qui doit lui permettre de r\u00e9gler un contentieux fiscal. \r\nLes autorit\u00e9s transalpines reprochaient \u00e0 Kering d'avoir abusivement utilis\u00e9 ses structures bas\u00e9es en Suisse pour b\u00e9n\u00e9ficier d'une\u00a0fiscalit\u00e9 plus favorables. \r\nEric Joszef...\r\n 0'56''\r\n((L'accord est le plus important jamais sign\u00e9 avec le fisc italien. Au total, le g\u00e9ant du luxe Kering d\u00e9tenu par la famille Pinault va verser 1,25 milliards d'euros correspondant \u00e0 pr\u00e8s de 900 millions d'euros d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires auxquels s'ajoiutent des p\u00e9nalit\u00e9s et des int\u00e9r\u00eats. Ce montant permet au groupe fran\u00e7ais de r\u00e9gler \u00e0 l'amiable un long contentieux visant la marque Gucci. En 2017, Le Parquet de Milan avait en effet ouvert une enqu\u00eate sur des sou\u00e7ons d'imp\u00f4ts non pay\u00e9s par la griffe italienne . Les magistrats estimaient que Kering\u00a0avait factur\u00e9 pour le compte de LGI, sa plateforme logistique situ\u00e9e en Suisse, des activit\u00e9s en fait r\u00e9alis\u00e9es en Italie. Initialement, les autorit\u00e9s transalpines nes r\u00e9clamaient un redressement d'1,4 milliard d'euros. L'accord permet donc de r\u00e9duire ce montant mais la facture reste n\u00e9anmoins sal\u00e9e. Dans un communiqu\u00e9, le groupe Kerring a indiqu\u00e9 hier que l'accord trouv\u00e9 l'avait \u00e9t\u00e9 dans un esprit collaboratif mutuel et au terme d'une analyse approfondie.A\u00a0Rome, correspondance EJ))\r\n(Bve Dr\u00f4ne La Poste) Les vols de dr\u00f4ne de la Poste \u00e0 nouveau suspendu apr\u00e9s le crash hier d'un appareil.\r\nLe drone effectuait un vol entre l'Universit\u00e9 et l'h\u00f4pital universitaire lorsqu'il s'est \u00e9cras\u00e9 dans une for\u00eat pr\u00e8s de l'Universit\u00e9 de Zurich. \r\nSans faire de bless\u00e9. \r\nL'appareil de 10kg, qui ne transportait pas de charge, a pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. \r\nLe 25 janvier d\u00e9j\u00e0, un drone de La Poste - avec a son bord des \u00e9chantillons de sang - \u00e9tait tomb\u00e9 dans le lac de Zurich.\r\n(06/BE JOURNEE PHOTOS PI) *** La 23\u00e8me \u00e9dition des Journ\u00e9es photographiques de Bienne d\u00e9bute aujourd'hui\r\n27 expositions diss\u00e9min\u00e9es dans douze lieux \u00e0 travers la ville. \r\nDes clich\u00e9s qui abordent cette ann\u00e9e le th\u00e8me du d\u00e9bordement, ou \u00ab flood \u00bb en anglais...\r\nLes d\u00e9bordements parfois sournois dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, les d\u00e9rives politiques auxquelles l'humain est confront\u00e9, l'exploitation extr\u00eame des ressources vitales ou encore la fr\u00e9n\u00e9sie technologique. Alain Arnaud .\r\n 1'00\r\n((Quel est l'impact de ce flood sur la soci\u00e9t\u00e9, et quel est le r\u00f4le de l'image dans ce d\u00e9bordement ? Les 27 photographes qui exposent \u00e0 Bienne d\u00e9clinent ces th\u00e9matiques sous toutes les formes possibles. Le Fran\u00e7ais Mathieu Merlet Briand, par exemple, pr\u00e9sente une installation monumentale dans les jardins du Nouveau Mus\u00e9e de Bienne .\r\nMAG PHOTO ITV MERLET BRIAND ( . mais physique.)\r\n. physique aussi, la d\u00e9couverte des 12 lieux diss\u00e9min\u00e9s dans la ville. Et si on ne visite pas les Journ\u00e9es de Bienne pour voir des belles photos, au sens classique du terme, on y d\u00e9couvre comme chaque ann\u00e9e des tr\u00e8s beaux endroits. Notamment, et c'est nouveau cette ann\u00e9e, le grand mur du Temple allemand, dans l'espace public. Qui affiche 8 photos de l'agence Magnum, format g\u00e9ant.))\r\nEXTRO : La nouvelle directrice des Journ\u00e9es photographiques de Bienne, Sarah Girard, sera l'invit\u00e9e aujourd'hui du journal de 12h30.\r\n(Bve Foot Europa) Et puis en football on connait depuis hier soir l'affiche de la finale de l'Europa League...\r\nArsenal a \u00e9limin\u00e9 hier facilement Valence 4 \u00e0 2 en Espagne...\r\nAlors que Chelsea a sorti Francfort aux tirs au but...\r\nC'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire que tosutes les places en finales des Coupes d'Europe sont trust\u00e9es par un seul pays : l'Angleterre. \r\nLiverpool et Tottenham se disputeront la Ligue des champions, Arsenal et Chelsea la Ligue Europa.\r\nTrois clubs sont d'ailleurs bas\u00e9s \u00e0 Londres.s", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406482", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-10T06:30:12_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-10T06:30:12_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10406511", "ece-10406482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:48:48Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour les Europ\u00e9ens voulaient r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur avenir lors du sommet en Roumanie, mais les 27 sont rattrap\u00e9s par le pr\u00e9sent et les tensions entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, une Europe embarrass\u00e9 nous expliquera notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Roumanie, un nouveau scandale plane au-dessus de Gen\u00e8ve le canton secou\u00e9 par des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale, plusieurs voix demandent des mesures draconiennes et puis la 23\u00e8me \u00e9dition des journaux photographes des Journ\u00e9es photographiques de Bienne d\u00e9bute aujourd'hui, \u00e9dition qui explore, cette ann\u00e9e, la th\u00e9matique du d\u00e9bordement dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne veut jouer un r\u00f4le de 1er plan sur la sc\u00e8ne mondiale, c'est le souhait formul\u00e9 hier par les 27, r\u00e9unis \u00e0 Sibiu en Roumanie lors d'un sommet sur l'avenir de l'Union, mais derri\u00e8re la photo de famille, l'inqui\u00e9tude \u00e9tait perceptible parmi les dirigeants en cause l'escalade des tensions entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran Sibiu o\u00f9 nous attends Guillaume Meyer, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, plus que jamais, Guillaume, les Europ\u00e9ens sont pris en \u00e9tau entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [95%] :\r\nOui, les sanctions am\u00e9ricaines asphyxient l'\u00e9conomie iranienne T\u00e9h\u00e9ran attend des Europ\u00e9ens qu'ils compensent les effets des sanctions, mercredi, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a lanc\u00e9 un ultimatum \u00e0 ses partenaires chinois, russes et europ\u00e9ens, il veut des r\u00e9sultats dans les 2 mois, sinon il reviendra sur ses engagements en mati\u00e8re de d\u00e9nucl\u00e9arisation, les Europ\u00e9ens ont r\u00e9pondu hier matin dans un communiqu\u00e9 assez ferme, il rejette l'ultimatum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [88%] :\r\nUn Roger Guillaume, mais on devine tout de m\u00eame de l'embarras chez les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [97%] :\r\nEffectivement, ils ne peuvent pas obliger les entreprises europ\u00e9ennes \u00e0 commercer avec l'Iran, donc ils savent qu'ils ne pourront pas satisfaire les demandes de T\u00e9h\u00e9ran, du coup quand Hassan Rohani leur demande dans quel camp \u00eates -vous le n\u00f4tre, celui des \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien les Europ\u00e9ens font un peu mine de ne pas comprendre la question certains signaux montrent pourtant qu'ils penchent de plus en plus vers Washington, mercredi, la ministre fran\u00e7aise des arm\u00e9es Florence Parly n'a pas exclu que les Europ\u00e9ens prennent \u00e0 leur tour des sanctions contre l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [91%] :\r\nEst ce que les 27 cherchent vraiment \u00e0 faire baisser les tensions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [96%] :\r\nOn peut en douter, nous dit un fin connaisseur de la diplomatie europ\u00e9enne dans la crise iranienne comme tant d'autres, aux portes de l'Europe, Libye, Syrie, Isra\u00ebl, Palestine : les Europ\u00e9ens sont divis\u00e9s et inaudibles, ils manquent de d\u00e9termination et d'initiative constat frappant au moment o\u00f9 l'Union redit solennellement sa volont\u00e9 \u00e0 Sibiu, de devenir un acteur global. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [95%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct du sommet europ\u00e9en en Roumanie, le canton de Gen\u00e8ve, secou\u00e9 par des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale, fonctionnaire du service de votations aurait d\u00e9truit ou ajout\u00e9 des bulletins de vote, selon nos informations, au moins 4 scrutins sont concern\u00e9s, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte suite aux d\u00e9nonciations de 2 collaboratrices de ce service, une perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e hier par la police judiciaire, un collaborateur a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 pour le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Jean Batou, il faut prendre des mesures draconiennes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [87%] :\r\nOn doit se poser des questions sur quelles mesures que compte imm\u00e9diatement pour redonner confiance en \u00e0 population dans les processus \u00e9lectoraux et il me semble que si des r\u00e9ponses sont pas apporter imm\u00e9diatement par le Conseil d'\u00c9tat en terme de s\u00e9curit\u00e9 et des processus \u00e9lectoraux, la seule solution serait de retourner au vote allure main dans les locaux de voir ce qui \u00e9tait quand m\u00eame un syst\u00e8me beaucoup plus s\u00fbr que le vote par correspondance, les signatures ne sont pas contr\u00f4l\u00e9s, donc il suffit que j'ai la date de naissance d'un \u00e9lecteur que j'ai obtenu son bulletin de vote pour voter et avoir des chances que mon vote sont enregistr\u00e9s donc imaginer que des dizaines et des dizaines de petites putain circulent, soit \u00e9ventuellement vendu et achet\u00e9 la contrefa\u00e7on est assez facile. \r\nAlors qui est temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [91%] :\r\nJean Batou, le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche, interrog\u00e9 par Sylvie belles heures les Suisses pourraient revoter sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, le Conseil national a accept\u00e9 hier une initiative cantonale argovienne elle va dans le m\u00eame sens que celle du PDC rejet\u00e9e en 2016 puis annul\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais cette nouvelle proposition Alexandra Richard ne contient pas la d\u00e9finition controvers\u00e9e du mariage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [94%] :\r\nMais il n'est plus question d'une d\u00e9finition exclusive, contrairement au texte du PDC, elle ne pr\u00e9cise pas que le mariage est l'union durable d'un homme et d'une femme et donc elle ne serait pas en contradiction avec le projet en discussion sur le mariage pour tous, c'est un point qui avait pes\u00e9 contre initiative du PDC rejet\u00e9e de justesse \u00e050,8 pourcent en 2016 vote annul\u00e9 entre- temps par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral du coup la question d'une nouvelle votation se pose de toute fa\u00e7on, revenir avec cette proposition, argovienne est une piste, c'est celle choisie par le Conseil national, elle n'exclut plus les couples homosexuels, par contre, elle ferme la voie \u00e0 l'imposition individuelle qui est la voie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de la gauche, du PLR et des Verts, lib\u00e9raux, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer sur l'initiative argovienne dans un 1er temps il avait rejet\u00e9e, mais c'\u00e9tait avant l'annulation de la votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [95%] :\r\nDes centaines de scientifiques, politiques et journalistes fran\u00e7ais sous l'\u00e9troite surveillance de Monsanto, ils ont \u00e9t\u00e9 secr\u00e8tement fich\u00e9s par des gens en hausse de communication mandat\u00e9es par l'entreprise am\u00e9ricaine des donn\u00e9es personnelles mais aussi leurs positions sur les pesticides ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es, d'apr\u00e8s la loi fran\u00e7aise, tout citoyen fich\u00e9 doit en \u00eatre inform\u00e9, tenir un listing ill\u00e9gal est passible de 5 ans de prison et 300000 euros d'amende, le journal Le Monde qui r\u00e9v\u00e8le ces documents en m\u00eame temps que France 2 a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte pour fichage ill\u00e9gal de 5 de ses salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:21) [97%] :\r\nKering le groupe de luxe fran\u00e7ais, propri\u00e9taire de Gucci versera 1 milliard 250 millions d'euros aux autorit\u00e9s italiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [91%] :\r\nSomme qui est de lui permettre de r\u00e9gler un contentieux fiscal, les autorit\u00e9s transalpines reprochaient \u00e0 Kering d'avoir abusivement utilis\u00e9 ses structures bas\u00e9es en Suisse pour b\u00e9n\u00e9ficier d'une fiscalit\u00e9 plus favorable, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [92%] :\r\nL'accord est le plus important jamais sign\u00e9 avec le Fisc italien au total, le g\u00e9ant du luxe Kering d\u00e9tenues par la famille Pinault va verser1,25 milliard d'euros correspondant \u00e0 pr\u00e8s de 900 millions d'euros d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires, auxquels s'ajoutent des p\u00e9nalit\u00e9s et des int\u00e9r\u00eats ce montant permettent au groupe fran\u00e7ais de r\u00e9gler \u00e0 l'amiable un long contentieux visant la marque Gucci en 2017, le parquet de Milan avait en effet ouvert une enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons d'imp\u00f4ts non pay\u00e9s par la griffe italienne, les magistrats estimait que Kering avait factur\u00e9 pour le compte de SGI sa plateforme logistique situ\u00e9e en Suisse des activit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9 en fait en Italie, initialement, les autorit\u00e9s transalpines r\u00e9clamait un redressement d'1,4 milliards d'euros, l'accord permet donc de r\u00e9duire ce montant, mais la facture reste n\u00e9anmoins sal\u00e9e dans un communiqu\u00e9, le groupe Kering a indiqu\u00e9 hier que l'accord trouv\u00e9 l'avait \u00e9t\u00e9 dans un esprit collaboratif mutuelle et au terme d'une analyse approfondie \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [93%] :\r\nLes vols de dr\u00f4nes de la Poste un nouveau suspendu apr\u00e8s le crash hier d'un appareil, le drone effectuait un vol entre l'universit\u00e9 et l'h\u00f4pital universitaire lorsqu'il s'est \u00e9cras\u00e9 dans une for\u00eat pr\u00e8s de l'universit\u00e9 Zurich sans faire de bless\u00e9s l'appareil de 10 kilos qui ne transportait pas de charge, a pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e le 25 janvier d\u00e9j\u00e0 un drone de la Poste, avec \u00e0 son bord des \u00e9chantillons de sang \u00e9tait tomb\u00e9 dans le lac de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [99%] :\r\nLa 23\u00e8me \u00e9dition des Journ\u00e9es photographiques de Bienne d\u00e9bute aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [93%] :\r\n27 expositions diss\u00e9min\u00e9es dans douze lieux \u00e0 travers la ville des clich\u00e9s qui abordent cette ann\u00e9e le th\u00e8me du d\u00e9bordement ou flood en anglais des d\u00e9bordements parfois sournois dans la sph\u00e8re priv\u00e9e des d\u00e9rives politiques auxquelles l'humain est confront\u00e9 l'exploitation extr\u00eame des ressources vitales ou encore la fr\u00e9n\u00e9sie technologique alors Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:20) [94%] :\r\nQuel est l'impact de ce flotte sur la soci\u00e9t\u00e9 et quel est le r\u00f4le de l'image dans ce d\u00e9bordement, les 27 photographes qui exposent \u00e0 Bienne d\u00e9clinent ces th\u00e9matiques sous toutes les formes possibles, le Fran\u00e7ais Mathieu Merlet Briand, par exemple, pr\u00e9sente une installation monumentale dans les jardins du nouveau Mus\u00e9e de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [91%] :\r\nDes milliers de photos que je r\u00e9cup\u00e8re sur Internet et apr\u00e8s je je cr\u00e9e une synth\u00e8se de toutes ces images pour cr\u00e9er ces abstractions l'installation c'est un temple, c'est s'appelle Blue screen temps Paul carr\u00e9ment le temple de l'\u00e9cran bleu l'\u00e9cran bleu c'est un bug informatique, et quand on rentre int\u00e9rieur l'id\u00e9e, c'est vraiment de s'immerger dans une masse d'informations en quelque sorte de transcription de l'exp\u00e9rience d'un bug informatique mais physique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:01) [95%] :\r\nPhysique aussi la d\u00e9couverte des 12 lieux d'expositions diss\u00e9min\u00e9es dans la ville, si on ne visite pas les Journ\u00e9es de Bienne pour voir de belles photos au sens classique du terme, on y d\u00e9couvre comme chaque ann\u00e9e, des tr\u00e8s beaux endroits, notamment, et c'est nouveau cette ann\u00e9e le grand mur du Temple allemand de la vieille ville, dans l'espace public qui affiche 8 photos de l'agence Magnum format g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [94%] :\r\nLa nouvelle directrice des Journ\u00e9es photographiques de Bienne sera Sarah Girard sera l'invit\u00e9, aujourd'hui, du journal de 12 30 et puis en football, on conna\u00eet depuis hier soir, l'affiche de la finale de l'Europa League Arsenal affrontera Chelsea \u00e0 Bakou, capitale de l'Azerba\u00efdjan, c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire, que toutes les places en finales des Coupes d'Europe sont trust\u00e9 par un seul pays, l'Angleterre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-10T05:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joszef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72393901-DA6B-4A3F-B6E5-F5070CFDAFA1", "internalArchiveId": "72393901-DA6B-4A3F-B6E5-F5070CFDAFA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Postulat valaisan pour un pacte d'amiti\u00e9 entre les communes du Haut et du Bas-Valais", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Ganzer, membre du PLR VS;Patrick Hildbrand, cardiologue \u00e0 Brigue\r\nD\u00e9veloppement 9\r\n\r\nPostulat valaisan pour un pacte d'amiti\u00e9 entre les communes du Haut et du Bas-Valais *** Mettre en place un pacte d'amiti\u00e9 entre communes du Haut et du Bas-Valais. C'est l'id\u00e9e d\u00e9fendue dans un postulat accept\u00e9 hier par le Grand Conseil valaisan. Un projet pour appaiser les relations entre les deux parties du canton qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 sereines. Le Valais avait m\u00eame parfois envisager de se scinder en deux. La hache de guerre semble enterr\u00e9e. Yves Terrani. \r\n   Papier-int\u00e9gr\u00e9 1'22''\r\n((. Le projet est simple: r\u00e9unir une commune du haut et une du bas. Fixer une journ\u00e9e par ann\u00e9e o\u00f9 ces deux communes se rencontrent via leurs \u00e9coles, leurs soci\u00e9t\u00e9s locales, leurs autorit\u00e9s. En faire une journ\u00e9e de partage, tr\u00e8s simple o\u00f9 on se voit, on boit des verres, on discute et on fait la f\u00eate. L'une rendant ensuite la pareille \u00e0 l'autre. Maintenant, pourquoi avoir attendu 2019 seulement pour lancer pareille id\u00e9e? Question pos\u00e9e \u00e0 l'un des auteurs du postulat, le PLR St\u00e9phane Ganzer.\r\nSon DIGAS 0'14''\r\nD\u00e9put\u00e9 UDC du Haut-Valais et lui aussi signataire du postulat, le cardiologue de Brigue Patrick Hildbrand se dit de son c\u00f4t\u00e9 enthousiaste suite au vote intervenu jeudi.\r\nSon DIGAS 0'22''\r\nNotons encore que le postulat devra d\u00e9sormais \u00eatre mis en ouvre \u00e0 travers un groupe de travail que le Gouvernement valaisan s'est engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9unir. La Raspille, cette rivi\u00e8re qui s\u00e9pare de mani\u00e8re naturelle le Haut et le Bas-Valais ne sera alors plus une fronti\u00e8re, mais bien un r\u00e9el trait d'union.))\r\n***l'amiti\u00e9, un trait d'union dont on va parler avec notre invit\u00e9 !", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406456", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Postulat valaisan pour un pacte d'amiti\u00e9 entre les communes du Haut et du Bas-Valais / 12H30_2019-05-10T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 10.05.2019"], "variantIds": ["ece-10406456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T10:43:23Z", "webPublicationDate": "2019-05-10T11:06:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DA66E87-3336-4D57-A8AD-A50457EFD303", "internalArchiveId": "7DA66E87-3336-4D57-A8AD-A50457EFD303", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doit-on remettre en cause la r\u00e9volution num\u00e9rique de la 5G? D\u00e9bat entre Mathieu Glayre et Fathi Derder", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rutz, Jean-Philippe;Glayre, Mathieu\r\nD\u00e9bat entre Mathieu Glayre, membre de la r\u00e9daction du journal romand d'\u00e9cologie politique \"Moins!\" et le conseiller national PLR Fathi Derder.\r\n\r\nDoit-on remettre en cause la r\u00e9volution num\u00e9rique de la 5G? D\u00e9bat entre Mathieu Glayre et Fathi Derder  \r\n***Les craintes autour de la 5G qui soul\u00e8vent outre les questions de sant\u00e9 publique, la question de l'utilit\u00e9 d'une telle technologie....\r\nDoit-on remettre en cause la r\u00e9volution num\u00e9rique ? Est-ce r\u00e9ellement un progr\u00e8s? Peut-on s'en passer compte des incertitudes qui y sont li\u00e9es?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s qui nous ont rejoint....\r\nLe conseiller national PLR Fathi Derder et Mathieu Glayre, membre de la r\u00e9daction du journal romand d'\u00e9cologie politique \"Moins!\".\r\nBonsoir \u00e0 tous les deux...\r\nFathi Derder, CN PLR \r\n-des gens qui descendent dans la rue, plusieurs cantons qui demandent des moratoires...l'inqui\u00e9tude est vive...elle est d\u00e9mesur\u00e9e selon vous?\r\n\t-pas nier que bcp d'incertitudes et que dans le doute on s'abstient?\r\n-La 5G, \u00e7a sert \u00e0 quoi ? en quoi en c'est vraiment un progr\u00e8s?\r\nCa veut dire votre frigo qui va pouvoir vous parler \u00e0 distance et commander vos courses ou un aspirateur \u00e0 vos ordres est-bien utile?\r\n\t-D\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin Bertrand Buchs faisait part r\u00e9cemment dans une \tchronique du Temps de son scepticisme....quelle est l'urgence? pourquoi \tpas d'abord un d\u00e9bat serein? \r\n-Les lignes de front bougent en Suisse sur le climat, on parle m\u00eame de virage climatique du PLR (votre parti). Pas le moment id\u00e9al pour s'arr\u00eater et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle nous voulons vivre ?\r\n-Faut-il poser des limites aux nouvelles technologies ?  On joue les Dr Frankenstein en cr\u00e9ant des \"monstres\" qui nous d\u00e9passent...?\r\n-Apr\u00e8s la 5G, il y aura la 6, 7, 8G. apr\u00e8s l'internet des objets, on finira par avoir des corps humains connect\u00e9s ? O\u00f9 on s'arr\u00eate ?\r\n-Changer de technologie, c'est changer les appareils, cr\u00e9er de la demande. N'est-pas artificiel ? Une fuite en avant?\r\n-Cette technologie implique plus de donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es. Plus de capteurs install\u00e9s. Est-ce une bonne chose ? \r\nMathieu Glayre, membre de la r\u00e9daction du journal romand d'\u00e9cologie politique \"Moins!\"\r\n-vivre avec son temps, accepter le progr\u00e8s...\r\nRefuser les avanc\u00e9es technologiques, c'est se mettre en marge de la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n-Vous parlez de tyrannie num\u00e9rique. On nous impose des technologies. Mais n'est-ce pas de la responsabilit\u00e9 de chacun d'y adh\u00e9rer ou non? \r\n-Les objets connect\u00e9s, la robotisation vont nous faciliter la vie. pourquoi y renoncer ?\r\n-Ces nouvelles technologies (5G, algorithmes) nous permettent par exemple d'optimiser nos trajets, de produire \u00e0 la demande ou de r\u00e9guler notre consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. Est-ce qu'on ne g\u00e8re pas mieux les ressources de notre plan\u00e8te ?\r\n-Vous soutenez par exemple des zones \u00ab non-num\u00e9riques \u00bb (= pas de portable avant 15 ans, cyberpolitesse, minimum d'objets connect\u00e9s). \r\nComment? A l'Etat d'intervenir ?", "durationSec": 762, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406472", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Doit-on remettre en cause la r\u00e9volution num\u00e9rique de la 5G? D\u00e9bat entre Mathieu Glayre et Fathi Derder  / FOR_2019-05-10T18:02:00_developpement-7", "Forum du 10.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Mathieu Glayre, membre de la r\u00e9daction du journal romand d'\u00e9cologie politique \"Moins!\" et le conseiller national PLR Fathi Derder."], "variantIds": ["ece-10406472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:04Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nStop 5 G, une manifestation nationale va d\u00e9buter \u00e0 Berne, elle a d\u00e9but\u00e9 m\u00eame \u00e0 Berne, c'\u00e9tait pr\u00e9vu \u00e0 18 heures 30, elle se d\u00e9roule en ce moment le comit\u00e9 citoyen qu'il a organis\u00e9e exige un moratoire sur cette technologie, tant que des \u00e9tudes scientifiques ind\u00e9pendantes n'auront pas prouver que ces ondes sont inoffensives alors ce comit\u00e9 regroupe politique ing\u00e9nieur personne \u00e9lectro- sensibles ou m\u00e9decin, Alain Arnaud, vous \u00eates sur place \u00e0 Berne au coeur de ce rassemblement, dans quel \u00e9tat d'esprit se d\u00e9roule -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nBon, \u00e9coutez les les rangs sont encore un tout petit peu clairsem\u00e9s sur le vase zone plate, on est loin des 1000 manifestants qu'esp\u00e9raient les organisateurs mais ils vont sans doute encore un peu cette s\u00e9rie, ils sont en train de s'\u00e9paissir la manif ne fait que commencer ce qui ce qu'on peut dire, c'est que ceux qui sont ici viennent des 4 coins de Suisse, ils font preuve de de pas mal d'imagination et d'originalit\u00e9 sur leurs panneaux petit floril\u00e8ge avec la 5 G le crash est assur\u00e9, l'avenir c'est ralentir, vous n'avez pas honte de 5 G nos enfants au micro onde encore 5 g\u00e9nocide au programme de la soir\u00e9e, toute une s\u00e9rie de discours et d'exposer pour bien montrer le grand danger que repr\u00e9sente cette nouvelle technologie et plusieurs scientifiques qui vont parler ici sur sc\u00e8ne et puis \u00e9videmment toute une s\u00e9rie de revendications, \u00e0 commencer par l'introduction d'un moratoire national mais aussi l'introduction d'un monitoring sanitaire le contr\u00f4le strict du rayonnement l'assainissement des lieux sensibles, l'installation de zones dites blanches non sont mises au rayonnement etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0, on l'a vu, hein, ces derniers mois, les craintes autour de la 5 G sont vives dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nEh oui, \u00e9videmment, ce qui passe mal, c'est que les op\u00e9rateurs puissent commencer \u00e0 activer la 5 G alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas fait son travail, on attend encore le rapport du groupe de travail qu'elle a mandat\u00e9 pour \u00e9valuer la nocivit\u00e9 ou non de cette technologie, mais les opposants ne sont gu\u00e8re d'illusions, les experts sont sous l'influence des lobbies des op\u00e9rateurs, disent -ils, ils exigent des \u00e9tudes ind\u00e9pendantes et les r\u00e9sistants, on les r\u00e9sistants ont \u00e9merg\u00e9 en Suisse romande, d'o\u00f9 le groupe citoyen Stop 5 G a grandi rapidement et s'\u00e9tend dor\u00e9navant aussi en Suisse allemande en esp\u00e9rant mettre la pression sur la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est d\u00e9j\u00e0 ce qu'on fait quelques cantons en acceptant le principe d'un moratoire, m\u00eame s'il ne porte pas, m\u00eame s'il ne porte pas toujours ce nom c'est vrai pour Vaud Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et le Jura outre- Sarine aussi Berne Saint-Gall et Schwyz y r\u00e9fl\u00e9chissent, idem pour plusieurs communes dans toute la Suisse, sans parler des 2 p\u00e9titions en ligne, dont les signataires se comptent par dizaines de milliers mais Berne ne veut rien entendre il y a une semaine, la Conf\u00e9d\u00e9ration publiait une mise en garde tout moratoires cantonal ou communal est ill\u00e9gale et aujourd'hui c'est Sunrise qui menacent de saisir la justice en cas de moratoire contre la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [92%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct de Berne au coeur de cette magnifique station organis\u00e9 par le comit\u00e9 Stop 5 G, merci \u00e0 vous et les craintes autour de 7 5 G soul\u00e8vent, outre les questions de sant\u00e9 publique dont on a beaucoup parl\u00e9, la question de l'utilit\u00e9 d'une telle technologie doit -on remettre en cause la r\u00e9volution num\u00e9rique est -ce r\u00e9ellement un progr\u00e8s peut -on s'en passer, compte tenu des incertitudes qui sont li\u00e9es, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s qui nous ont rejoints, Fathi Derder, conseiller national PLR bonsoir \u00e0 vous, bonsoir et avec son portable qu'il est en train de consulter et en face, Mathieu glaire, membre de la r\u00e9daction du journal Romand d'\u00e9cologie politique Moins qui lui n'a pas de portable, donc l\u00e0 on voit d\u00e9j\u00e0 bien l\u00e0 la diff\u00e9rence entre vous 2, bonsoir messieurs, bonsoir, Fathi Derder des gens qui descendent dans la rue plusieurs cantons qui demandent des moratoires une vive inqui\u00e9tude elle est d\u00e9mesur\u00e9e, selon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [89%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, je la comprends pas du tout en fait, enfin, elle ne s'explique pas rationnellement, \u00e7a c'est une certitude, on est dans un changement quasiment inexistants actuellement de de de fr\u00e9quence entre la 3 G, la 4 la 5 G, alors oui, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de marketing de la part des op\u00e9rateurs, peut-\u00eatre un peu trop aucun des antennes qui fleurissent un peu partout, oui, mais il y a toujours eu des antennes hein, il n'a pas plus aujourd'hui qu'avant et en plus, au demeurant le plus a d'antenne le moins le portable doit chercher de r\u00e9seau et donc le moins le portable lui- m\u00eame est nocif, or toutes les \u00e9tudes scientifiques le disent s'il y a une nocivit\u00e9 potentielle, c'est beaucoup plus sur les appareils portables eux- m\u00eames et l\u00e0 monsieur a raison plut\u00f4t que les antennes par compte les antennes sont tr\u00e8s visibles et les gens n'aiment jamais avoir une antenne en battre chez eux, donc on se bat beaucoup contre mais ce qui est beaucoup plus ceux qui aimait beaucoup plus de monde, c'est le portable lui- m\u00eame et le plus d'antenne moi il en est, donc on est dans une Antoine contradiction compl\u00e8te en fait entre le d\u00e9bat actuel et les manifestations dans la rue, mais bon c'est c'est dans l'air du temps, il faudrait interdire les portables non parce que justement pas, non, alors il faut surtout pas interdire parce que je pense qu'on est dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique o\u00f9 les envies des citoyens se manifeste, si on devait rentrer dans une logique et non, on aura l'occasion d'en d\u00e9battre maintenant totalitaire o\u00f9 on impose aux gens ce qu'ils doivent faire ou penser c'est un autre d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [88%] :\r\nOn va, on va passer tout de suite la parole \u00e0 Mathieu Glayre peut-\u00eatre juste un mot font la 5 G, \u00e0 quoi \u00e7a sert, est ce que c'est vraiment un progr\u00e8s finalement qu'est -ce que \u00e7a va apporter et pourquoi on en a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [89%] :\r\nAugmenter la puissance des r\u00e9seaux, c'est juste \u00e7a, j'aurai la 5 G ne change rien par rapport \u00e0 la 4 G ou la 3 G il y a des \u00e9volutions, elle change de nom parce qu'on change de cat\u00e9gorie on un peu plus de de 2 r\u00e9seaux bah la raison, elle est simple, c'est qu'on utilise de plus en plus de, de, de, de r\u00e9seaux, on a le droit de dire plus dans de plus en plus de bandes ne serait -ce qu'avec l'utilisation d'et des moyens de communication, mais en plus aujourd'hui avec avec les donn\u00e9es avec la mobilit\u00e9 par exemple a besoin de communiquer entre voitures pour une s\u00e9curit\u00e9 de v\u00e9hicules autonomes, tout ceci augmente fortement les besoins d'\u00e9mission et de r\u00e9ception donn\u00e9e toute la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9, le fait et donc si, aujourd'hui, demain, on veut avoir cette soci\u00e9t\u00e9 qui permet de mieux vivre, de mieux se d\u00e9placer, notamment en termes de mobilit\u00e9 ou d'autres moyens, qu'on pourrait \u00e9voquer ben il faut juste un peu plus de puissance, mais on peut appeler \u00e7a la 5 G, la 4 et demi \u00e0 3, \u00e7a change rien, on est juste dans un peu plus de de frais de de puissance dans les r\u00e9seaux mat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [88%] :\r\nClair font \u00e7a change rien, juste un peu plus de de puissance un peu plus de rapidit\u00e9 et ce qu'il ne faut pas simplement vivre avec son temps et puis accepter ce progr\u00e8s qui est qui va rendent la vie plus facile \u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [91%] :\r\nJe pense que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que ce que dit monsieur Derder il parle d'un d'un mieux vivre, d'augmenter la capacit\u00e9 passant \u00e0 travers la 5 G pour obtenir un mieux vivre est -ce qu'on vit vraiment mieux avec plus de t\u00e9l\u00e9phone portable avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [77%] :\r\nEn tout cas pas votre avec vous en avait pas, mais apparemment, c'est s\u00fbr, la Star des gens \u00e7a devenu indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [91%] :\r\nOui, c'est devenu indispensable, c'est justement une des dimensions qui est probl\u00e9matique, c'est que justement c'est devenu indispensable alors qu'on ne peut plus en fait r\u00e9sister \u00e0 cette progression de du num\u00e9rique, donc c'est plus vraiment un choix en fait on a, on est face \u00e0 des technologies qui s'impose, qui sont donc non d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [98%] :\r\nVous parlez de tyrannie num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [87%] :\r\nOui, on ne peut, c'est, c'est tr\u00e8s difficile dans aujourd'hui de d'y r\u00e9sister, si on ne veut pas avoir de t\u00e9l\u00e9phone portable, voil\u00e0, on ne trouve plus de de t\u00e9l\u00e9phone fixe, on peut plus avoir acc\u00e8s \u00e0 tout plein de services, donc c'est pas quelque chose qui, qui est d\u00e9mocratique que je peux choisir, je suis de plus en plus affaibli G \u00e0 y avoir acc\u00e8s et donc les probl\u00e8mes ne sont pas des probl\u00e8mes de sant\u00e9, c'est vraiment un probl\u00e8me de de d\u00e9mocratiser, de d\u00e9mocratie, hein, un probl\u00e8me de choix soci\u00e9taux, ce qu'on veut vraiment est -ce que le mieux vivre, c'est vraiment d'avoir plus de technologie ou parler de voitures autonomes est -ce que le fait d'avoir des voitures autonomes sur sur nos routes d\u00e9tracteurs qui se qui qui produisent notre nourriture tout seul conduit par GPS dans les champs, est ce que \u00e7a c'est vraiment un vivre alors que tout le monde se plaint qu'on n'a pas assez de temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre pas pour vous, selon votre philosophie mais vous concevez que pour beaucoup de gens, c'est un mieux vivre \u00e7a, des choses qui leur facilitent la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [90%] :\r\nNon, c'est pas \u00e0 moi de d\u00e9finir, moi je, je suis nous essayons d'\u00eatre justement a v\u00e9ritablement d\u00e9mocratique, donc c'est pas moins de d\u00e9finir ce que les gens consid\u00e8rent comme \u00e9tant des bonnes choses ou pas, je pense que l'int\u00e9r\u00eat, c'est de lancer le d\u00e9bat, mais actuellement, on sent qu'on ne le d\u00e9bat a beaucoup de peine \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre lanc\u00e9e parce que justement il y a des r\u00e9sistances en terme politique, en terme d'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique pour emp\u00eacher ce d\u00e9bat et pour emp\u00eacher qu'on se pose vraiment la question quel genre de soci\u00e9t\u00e9 on d\u00e9sire comment est -ce qu'on d\u00e9sire vivre et je ne crois pas que le bien- \u00eatre des des gens soit fondamentaux tandem fondamentalement d\u00e9fini par le bien- \u00eatre que par le niveau technologique que nous atteignons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:14) [87%] :\r\nFathi Derder au fond, c'est, c'est une question de philosophie : de quelle soci\u00e9t\u00e9 on veut dans quel monde on vit est ce que r\u00e9ellement \u00e7a c'est des technologies qui qui qui apportent un mieux vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [87%] :\r\nOui, sans nombre d'un doute, mais fondamentalement quoi ce qui vient d'\u00eatre dit me me choque particuli\u00e8rement, parce que si c'est un choix, bien entendu, que d'avoir un portable ou d'avoir une voiture est un choix et je pense qu'il faut combattre se battre tr\u00e8s tr\u00e8s fermement pour garder la libert\u00e9 des citoyens de choisir le monde dans lequel ils veulent choisir et c'est la base m\u00eame de notre fonctionnement d\u00e9mocratique aujourd'hui, il n'y a pas de tyrannie, si vous voulez pas votre portable, vous en avez pas monsieur et vous \u00eates venu son portable, c'est bien, j'esp\u00e8re que vous \u00eates venu sans voiture, enfin je, je pense que ai voulu t\u00e9l\u00e9phoner en devenir et je n'ai pas pu parce que la cause des gens qui ont un maire tape je vous approuve pas de la cabine, c'est la fin, nous a fait le choix de ne pas prendre de portail a il y a pas de souci avec \u00e7a, bon je sais c'est que on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on donne la libert\u00e9 \u00e0 nous \u00e0 nous, citoyens et on se bat pour tous les jours \u00e0 Berne de garantir un syst\u00e8me d\u00e9mocratique dans lequel on a libert\u00e9 et donc de donner de la personne la possibilit\u00e9 aux gens qui le souhaitent, d'avoir un portable, je pense, c'est la moindre des choses ensuite s'il y a une demande de, de, d'avoir plus de communication, moi j'en suis ravie, je pense que plus les \u00eatre s'humains communiquent le mieux on se porte le moins ou le plus on conna\u00eet l'autre le mois en lui fait la guerre, le plomb commerce le plomb, dialogue avec l'autre, le mois, on lui fait la guerre et globalement, globalement, je pense qu'on est pas sur la r\u00e9flexion juste de 4 G ou de 5 G, ni de t\u00e9l\u00e9phone portable ou pas portable on est globalement dans un progr\u00e8s scientifique et technologique qui se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:38) [86%] :\r\nEst -ce qu'il ne faut pas l\u00e0 des limites \u00e0 ce progr\u00e8s technologique est -ce qu'on joue pas un peu les Docteur Frankenstein, et puis on cr\u00e9e des monstres qui nous d\u00e9passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [90%] :\r\nBon, d'un c\u00f4t\u00e9, on a de toute mani\u00e8re des, des, des, des, des, des garde- fous, la politique a toujours surveill\u00e9 de scientifiques mais fondamentalement ce progressant timide scientifique r\u00e9pond \u00e0 des besoins de l'\u00eatre humain, de mieux vivre, il demande \u00e0 mieux vivre, ils demandent \u00e0 pouvoir se d\u00e9placer, ils demandent \u00e9galement \u00e0 \u00eatre mieux soign\u00e9 et si on analyse mettons sur Milan l'\u00e9volution de la technologie de la science et de l'\u00eatre humain, on constate que, oui, on vit mieux, monsieur nettement mieux : on vit plus vieux, les enfants ne meurent plus \u00e0 la naissance, les femmes ne meurent plus en accouchant on en esp\u00e9rance de vie et nous l'esp\u00e9rance de ridules r\u00e9duction de la mortalit\u00e9 infantile qui est extr\u00eamement forte, on arrive \u00e0 sortir des gens qui mouraient de faim quand ils \u00e9taient enfants \u00e0 3, 4 ans, \u00e7a commence \u00e0 dispara\u00eetre, donc \u00e0 Milan et aujourd'hui m\u00eame entre 200 ans et aujourd'hui, oui on vit nettement, nettement, nettement mieux Mathieu Glayre gr\u00e2ce \u00e0 la volont\u00e9 individuelle et au progr\u00e8s scientifique et surtout la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:34) [86%] :\r\nVous avez le le mot de la fin, Fathi Derder a commenc\u00e9 ces ces garde- fous, \u00e7a roule, \u00e7a vous rassure pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:39) [89%] :\r\nNon, \u00e7a ne me rassure pas parce que c'est vraiment, c'est vraiment une, une vision qui me semblent probl\u00e9matiques dans le sens que le les ces, ces nouvelles technologies il faut les analyser, aujourd'hui on en montre globalis\u00e9, donc on doit comprendre que pour obtenir ces nouvelles technologies on a besoin de d'exploiter des des mat\u00e9riaux dans les pays du Sud d'exploiter des populations donc chez nous, \u00e7a change effectivement certaines choses, mais \u00e7a change aussi dans le monde entier et on est en train, on les \u00e9tudes qui sortent actuellement on a des manifestations des jeunes qui nous montre bien que ces technologies ont des impacts on n'obtient pas des t\u00e9l\u00e9phones portables et des, des, des voitures qui se dirige toute seule sans mati\u00e8res premi\u00e8res sans \u00e9nergie, donc non, nos actions ici ont des cons\u00e9quences, donc il s'agit effectivement de laisser aux gens certains choix mais tout on a -t-on conscience des cons\u00e9quences de nos choix, qui sont extr\u00eamement graves et les technologies actuelles sont tr\u00e8s profond\u00e9ment anti- \u00e9cologique d\u00e9shumanisant on devient de plus en plus individualiste derri\u00e8re notre t\u00e9l\u00e9phone portable derri\u00e8re notre \u00e9cran c'est pas de \u00e7a qu'on a besoin d'autant de relations humaines, ce sont vraiment les, les, les, les relations concr\u00e8tes et pas ses relations et Digital technologies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:49) [82%] :\r\nMais je pense que justement ces technologies qui nous permettra de produire plus propre, qui nous permettra de produire plus \u00e9cologiquement le d\u00e9fi agricoles au confront\u00e9s aujourd'hui \u00e7a d'alors recherche technologique, la num\u00e9risation justement par rapprochement pourra produire mieux sans pesticides et je pense que \u00e7a vaut le \u00e7a vous fait quoi, ce qu'on aurait pas demand\u00e9 mais apr\u00e8s \u00e7a sera pire, m\u00e9nageant la tutelle rapidement oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:07) [91%] :\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, on se rend tr\u00e8s bien compte, les maisons sont mieux isol\u00e9es, les voitures sont plus efficaces, mais on consomme plus, parce que la technologie ne sert \u00e0 rien tant que nous changeons pas de vision de soci\u00e9t\u00e9 tant qu'on n'en veut plus, la technologie ne sert qu'\u00e0 produisent plus et \u00e0 s'acheter une bonne conscience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:22) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Mathieu glaire, c'est un vaste d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, un passionnant qu'on aura le le casino de reprendre, on pourrait y passer, il n', alors effectivement, malheureusement, je dois vous interrompt Mathieu Glayre vous \u00eates Mandla, membre de la r\u00e9daction du journal Romand d'\u00e9cologie politique Moins pour un exclamations et Fathi Derder, conseiller national PLR merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus en Direct de notre Studio de Lausanne, bonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-10T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "Conseiller National 2011-", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1831239", "internalArchiveId": "AA1905830794", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "durationSec": 1842, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10424579", "imageURL": "http://www.rts.ch/10424578.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10424579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T11:48:30Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:20:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:20:20  00:00:24:13\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:24:15  00:00:27:09\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate disciplinaire est lanc\u00e9e\r\n\r\n00:00:27:11  00:00:30:00\r\n{\\an1}contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:00:30:02  00:00:32:12\r\n{\\an1}Michael Lauber veut garder son poste\r\n\r\n00:00:32:14  00:00:36:22\r\n{\\an1}et \u00e9voque une attaque contre\r\nl'ind\u00e9pendance du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:00:37:00  00:00:40:05\r\n{\\an1}Linda Bourget nous dira\r\nsi cette strat\u00e9gie peut \u00eatre payante.\r\n\r\n00:00:41:11  00:00:45:22\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, l\u2019affaire des fraudes\r\n\u00e9lectorales inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:00:46:00  00:00:48:23\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident du Conseil d\u2019Etat,\r\nAntonio Hodgers,\r\n\r\n00:00:49:01  00:00:51:06\r\n{\\an1}s\u2019exprime pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:00:51:08  00:00:54:23\r\n{\\an1}Pour lui, le scrutin du 19 mai\r\nn'est pas remis en cause.\r\n\r\n00:00:56:06  00:01:00:05\r\n{\\an1}La r\u00e9sistance \u00e0 la 5G se propage\r\nde l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine.\r\n\r\n00:01:00:07  00:01:06:19\r\n{\\an1}Reportage dans un village al\u00e9manique\r\nqui ne veut pas d\u2019antenne.\r\n\r\n00:01:07:01  00:01:08:19\r\n{\\an1}Les zones 30 en ville\r\n\r\n00:01:08:21  00:01:11:16\r\n{\\an1}ralentissent les interventions\r\ndes services de secours.\r\n\r\n00:01:11:19  00:01:17:14\r\n{\\an1}A Lausanne, ces derniers\r\ntirent la sonnette d'alarme.\r\n\r\n00:01:17:19  00:01:22:17\r\n{\\an1}Le cirque, c'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:01:22:19  00:01:25:10\r\n{\\an1}La famille propri\u00e9taire\r\ndu cirque Nock\r\n\r\n00:01:25:11  00:01:33:09\r\n{\\an1}annonce mettre\r\nun terme \u00e0 l\u2019aventure.\r\n\r\n00:01:34:02  00:01:36:07\r\n{\\an1}Une premi\u00e8re depuis 30 ans.\r\n\r\n00:01:36:09  00:01:38:18\r\n{\\an1}Un procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:01:38:21  00:01:41:15\r\n{\\an1}sous le coup\r\nd'une enqu\u00eate disciplinaire.\r\n\r\n00:01:41:17  00:01:45:16\r\n{\\an1}L'avenir de Michael Lauber\r\nse joue ces prochaines semaines.\r\n\r\n00:01:46:10  00:01:48:05\r\n{\\an1}-Une proc\u00e9dure disciplinaire\r\n\r\n00:01:48:07  00:01:51:18\r\n{\\an1}ouverte \u00e0 l\u2019encontre du Procureur\r\ng\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:01:51:20  00:01:55:04\r\n{\\an1}pour \u00e9claircir d\u2019\u00e9ventuelles\r\nviolations des devoirs de fonction\r\n\r\n00:01:55:06  00:01:59:07\r\n{\\an1}dans le cadre\r\ndes enqu\u00eates sur la FIFA.\r\n\r\n00:01:59:16  00:02:02:06\r\n{\\an1}-Je voudrais vous dire\r\n\r\n00:02:02:09  00:02:04:16\r\n{\\an1}que je maintiens ma candidature\r\n\r\n00:02:04:18  00:02:07:13\r\n{\\an1}au poste de Procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:02:07:18  00:02:11:11\r\n{\\an1}-Avec ces mots, Michael Lauber\r\n\u00e9teint les rumeurs de d\u00e9mission\r\n\r\n00:02:11:13  00:02:15:09\r\n{\\an1}qui circulaient depuis la r\u00e9v\u00e9lation\r\nd\u2019une troisi\u00e8me rencontre informelle\r\n\r\n00:02:15:11  00:02:18:10\r\n{\\an1}avec le pr\u00e9sident de la FIFA,\r\nGianni Infantino.\r\n\r\n00:02:18:11  00:02:20:04\r\n{\\an1}Rencontre secr\u00e8te,\r\n\r\n00:02:20:06  00:02:23:18\r\n{\\an1}comme les pr\u00e9c\u00e9dentes, dont il\r\navait d\u2019abord ni\u00e9 l\u2019existence,\r\n\r\n00:02:23:20  00:02:25:13\r\n{\\an1}avant de revenir sur ses paroles\r\n\r\n00:02:25:15  00:02:27:20\r\n{\\an1}et de plaider\r\npour un trou de m\u00e9moire.\r\n\r\n00:02:27:22  00:02:30:05\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi, le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\na r\u00e9affirm\u00e9 sa bonne foi.\r\n\r\n00:02:30:10  00:02:32:11\r\n{\\an1}-Si j\u2019avais su quelque chose,\r\n\r\n00:02:32:12  00:02:35:11\r\n{\\an1}je l\u2019aurais dit.\r\n\r\n00:02:35:13  00:02:41:13\r\n{\\an1}J\u2019ai l\u2019habitude de dire la v\u00e9rit\u00e9,\r\nm\u00eame si elle n\u2019est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n00:02:41:18  00:02:43:22\r\n{\\an1}-Il va m\u00eame plus loin,\r\n\r\n00:02:44:00  00:02:47:10\r\n{\\an1}jusqu\u2019\u00e0 charger l\u2019Autorit\u00e9\r\nde surveillance du Minist\u00e8re public\r\n\r\n00:02:47:11  00:02:49:08\r\n{\\an1}de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:02:49:12  00:02:52:11\r\n{\\an1}-Cette enqu\u00eate disciplinaire\r\n\r\n00:02:52:12  00:02:55:11\r\n{\\an1}m\u2019\u00e9branle personnellement.\r\n\r\n00:02:55:13  00:02:59:00\r\n{\\an1}Ce n\u2019est pas seulement une attaque\r\nfrontale contre ma personne,\r\n\r\n00:02:59:02  00:03:08:10\r\n{\\an1}mais c\u2019est aussi une attaque contre\r\nl\u2019ind\u00e9pendance du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:03:08:14  00:03:13:04\r\n{\\an1}-La sous-commission de gestion\r\ndu Parlement s\u2019est r\u00e9unie\r\n\r\n00:03:13:06  00:03:17:13\r\n{\\an1}pour d\u00e9terminer si Michael Lauber\r\npourra se pr\u00e9senter \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n00:03:17:15  00:03:21:05\r\n{\\an1}Pendant plus de deux heures,\r\nles parlementaires l\u2019ont interrog\u00e9.\r\n\r\n00:03:21:07  00:03:24:15\r\n{\\an1}A la sortie, rien ne filtre.\r\n\r\n00:03:24:20  00:03:26:23\r\n{\\an1}-Cette opinion\r\n\r\n00:03:27:01  00:03:29:15\r\n{\\an1}n\u2019int\u00e9resse personne ce soir.\r\n\r\n00:03:29:20  00:03:33:11\r\n{\\an1}-La Commission judiciaire\r\ndes chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:03:33:13  00:03:39:07\r\n{\\an1}rendra sa recommandation mercredi.\r\n\r\n00:03:42:22  00:03:50:07\r\n{\\an1}-L.Bourget, bonsoir.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:52:05\r\n{\\an1}Il choisit l'offensive.\r\n\r\n00:03:52:18  00:03:55:00\r\n{\\an1}C'est une bonne strat\u00e9gie\r\npour sauver son poste ?\r\n\r\n00:03:55:09  00:03:57:04\r\n{\\an1}-La pression est tr\u00e8s forte\r\n\r\n00:03:57:06  00:03:58:21\r\n{\\an1}sur Michael Lauber.\r\n\r\n00:03:58:23  00:04:02:10\r\n{\\an1}C'est assez particulier\r\nde voir le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n00:04:02:11  00:04:05:23\r\n{\\an1}dans la position du pr\u00e9venu\r\nqui clame son innocence.\r\n\r\n00:04:06:01  00:04:09:01\r\n{\\an1}Son argumentation,\r\nc'est: \"Quand on rencontre\r\n\r\n00:04:09:03  00:04:13:05\r\n{\\an1}des milliers de personnes,\r\nun oubli, \u00e7a arrive.\"\r\n\r\n00:04:13:07  00:04:15:12\r\n{\\an1}Ca peut para\u00eetre l\u00e9ger.\r\n\r\n00:04:15:14  00:04:19:12\r\n{\\an1}Pourtant, les parlementaires\r\nauxquels nous avons parl\u00e9 sont\r\n\r\n00:04:19:14  00:04:24:01\r\n{\\an1}peu impressionn\u00e9s par les reproches\r\nde l'autorit\u00e9 de surveillance,\r\n\r\n00:04:24:03  00:04:29:05\r\n{\\an1}peu boulevers\u00e9s\r\npar les agissements de M.Lauber.\r\n\r\n00:04:29:07  00:04:34:04\r\n{\\an1}Difficile de pr\u00e9dire\r\ns'ils vont recommander sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n00:04:34:06  00:04:37:17\r\n{\\an1}Politiquement,\r\nl'homme n'est pas mort.\r\n\r\n00:04:37:19  00:04:42:23\r\n{\\an1}Par contre, il y a eu mensonge,\r\nomission ou maladresse de M.Lauber.\r\n\r\n00:04:43:00  00:04:46:11\r\n{\\an1}Le Minist\u00e8re public\r\nse retrouve dans une crise\r\n\r\n00:04:46:12  00:04:56:03\r\n{\\an1}qui affaiblit l'institution.\r\n\r\n00:05:02:11  00:05:06:04\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s les d\u00e9bats politiques,\r\nle combat descend dans la rue.\r\n\r\n00:05:06:06  00:05:09:18\r\n{\\an1}Des manifestants s'opposent\r\n\u00e0 la 5G dans les rues de Berne.\r\n\r\n00:05:09:20  00:05:19:11\r\n{\\an1}Ils demandent un moratoire sur\r\nl'introduction de cette technologie.\r\n\r\n00:05:20:04  00:05:23:15\r\n{\\an1}Le non \u00e0 la 5G s'accompagne\r\ntoujours plus d'un NEIN.\r\n\r\n00:05:23:17  00:05:27:06\r\n{\\an1}En Suisse al\u00e9manique, la fronde\r\nest forte dans les campagnes.\r\n\r\n00:05:27:08  00:05:29:12\r\n{\\an1}Dans les milieux conservateurs,\r\n\r\n00:05:29:14  00:05:33:13\r\n{\\an1}on d\u00e9nonce une technologie\r\nimpos\u00e9e par Berne.\r\n\r\n00:05:35:11  00:05:39:23\r\n{\\an1}-C'est depuis le clocher d'Alpnach\r\nque Swisscom voulait approvisionner\r\n\r\n00:05:40:01  00:05:43:05\r\n{\\an1}la population obwaldienne\r\nen Internet \u00e0 haut d\u00e9bit.\r\n\r\n00:05:43:07  00:05:47:16\r\n{\\an1}Mais face \u00e0 l'opposition\r\nde la population,\r\n\r\n00:05:47:18  00:05:52:13\r\n{\\an1}la paroisse a d\u00e9nonc\u00e9 le contrat\r\nde construction de l'antenne 5G,\r\n\r\n00:05:52:15  00:05:56:21\r\n{\\an1}qui lui aurait rapport\u00e9\r\ndes milliers de francs par an.\r\n\r\n00:05:58:03  00:06:00:22\r\n{\\an1}-Ce n'est pas notre mission premi\u00e8re\r\n\r\n00:06:01:00  00:06:03:22\r\n{\\an1}de mettre \u00e0 disposition le clocher\r\n\r\n00:06:04:00  00:06:06:11\r\n{\\an1}pour la t\u00e9l\u00e9phonie.\r\n\r\n00:06:06:12  00:06:09:15\r\n{\\an1}Nous voulons \u00e9viter\r\nune scission de la paroisse.\r\n\r\n00:06:09:17  00:06:12:19\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 suffisamment de croyants\r\nqui quittent l'Eglise.\r\n\r\n00:06:13:00  00:06:17:05\r\n{\\an1}-300 habitants ont sign\u00e9\r\nune p\u00e9tition contre le projet.\r\n\r\n00:06:17:07  00:06:22:05\r\n{\\an1}Ils craignent que les rayonnements\r\nde la 5G d\u00e9t\u00e9riorent leur sant\u00e9.\r\n\r\n00:06:22:15  00:06:26:08\r\n{\\an1}-L'OMS doit \u00e9dicter\r\n\r\n00:06:26:09  00:06:28:11\r\n{\\an1}des valeurs limites.\r\n\r\n00:06:28:12  00:06:33:17\r\n{\\an1}Il faut attendre ces recommandations\r\navant d'autoriser des antennes.\r\n\r\n00:06:33:23  00:06:38:08\r\n{\\an1}-Dans les campagnes al\u00e9maniques,\r\nla r\u00e9sistance contre la 5G grandit.\r\n\r\n00:06:38:10  00:06:43:14\r\n{\\an1}Nombreux sont ceux\r\nqui n'en veulent pas.\r\n\r\n00:06:43:16  00:06:47:03\r\n{\\an1}Dans le journal \"Schweizer Bauer\",\r\nMarkus Ritter d\u00e9clare...\r\n\r\n00:06:53:22  00:06:57:20\r\n{\\an1}Des motions contre cette nouvelle\r\ntechnologie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es\r\n\r\n00:06:57:22  00:07:00:15\r\n{\\an1}dans 7 cantons al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:07:00:17  00:07:05:11\r\n{\\an1}Ce d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil\r\nst-gallois demande un moratoire\r\n\r\n00:07:05:13  00:07:08:16\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce que le Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\nse prononce.\r\n\r\n00:07:09:07  00:07:11:06\r\n{\\an1}-On contourne la d\u00e9mocratie\r\n\r\n00:07:11:08  00:07:13:14\r\n{\\an1}car on construit d'abord les antennes\r\n\r\n00:07:13:16  00:07:17:02\r\n{\\an1}et la loi ne passera que plus tard\r\ndevant le Parlement.\r\n\r\n00:07:17:04  00:07:20:22\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral cherche\r\n\u00e0 cr\u00e9er un fait accompli.\r\n\r\n00:07:22:07  00:07:30:11\r\n{\\an1}-Pour couvrir la totalit\u00e9 du pays\r\nen 5G, il faudrait 15'000 antennes.\r\n\r\n00:07:30:13  00:07:35:14\r\n{\\an1}Pas s\u00fbr que les op\u00e9rateurs\r\ny arrivent.\r\n\r\n00:07:36:10  00:07:44:11\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, l\u2019affaire\r\ndes fraudes \u00e9lectorales inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:07:44:13  00:07:52:18\r\n{\\an1}Au coeur de la discussion, l'impact\r\nsur le scrutin du 19 mai prochain\r\n\r\n00:07:52:20  00:07:58:10\r\n{\\an1}et sur les votations du pass\u00e9.\r\n\r\n00:07:58:15  00:07:58:17\r\n{\\an1}Antonio Hodgers calme le jeu.\r\n\r\n00:08:00:01  00:08:05:01\r\n{\\an1}-C\u2019est ici, dans les bureaux\r\ndu Service des votations de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:08:05:03  00:08:08:20\r\n{\\an1}que des bulletins de vote\r\nauraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou ajout\u00e9s\r\n\r\n00:08:08:22  00:08:11:08\r\n{\\an1}lors de plusieurs scrutins.\r\n\r\n00:08:11:10  00:08:14:01\r\n{\\an1}Sur la base du t\u00e9moignage\r\nde deux employ\u00e9s,\r\n\r\n00:08:14:03  00:08:17:23\r\n{\\an1}le Minist\u00e8re public a ouvert une\r\nproc\u00e9dure pour fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:08:24:08  00:08:27:11\r\n{\\an1}Un homme de 33 ans,\r\nauxiliaire au Service des votations,\r\n\r\n00:08:27:12  00:08:31:06\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9.\r\n\r\n00:08:31:08  00:08:35:22\r\n{\\an1}Sa m\u00e8re travaillerait dans le m\u00eame\r\nservice que lui, en tant que cadre.\r\n\r\n00:08:35:23  00:08:39:06\r\n{\\an1}L\u2019individu est soup\u00e7onn\u00e9\r\nd\u2019avoir agi contre r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n00:08:39:08  00:08:41:22\r\n{\\an1}Pour qui et dans quel but ?\r\n\r\n00:08:42:00  00:08:46:08\r\n{\\an1}Aucune piste n\u2019est \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n00:08:46:10  00:08:48:19\r\n{\\an1}Auditionn\u00e9 par la police,\r\nil nie toute implication.\r\n\r\n00:08:48:21  00:08:51:04\r\n{\\an1}Quel impact\r\nsur les prochaines votations ?\r\n\r\n00:08:51:06  00:08:54:13\r\n{\\an1}Du mat\u00e9riel de vote pour le scrutin\r\ndu 19 mai aurait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9\r\n\r\n00:08:54:15  00:08:56:12\r\n{\\an1}dans le bureau de cet auxiliaire,\r\n\r\n00:08:56:14  00:08:59:00\r\n{\\an1}ainsi que dans un sac\r\ndestin\u00e9 \u00e0 \u00eatre d\u00e9truit.\r\n\r\n00:08:59:02  00:09:03:06\r\n{\\an1}Des \u00e9l\u00e9ments qui interpellent\r\nquant \u00e0 la tenue de ce scrutin.\r\n\r\n00:09:03:11  00:09:06:07\r\n{\\an1}-Avant le d\u00e9but du vote,\r\n\r\n00:09:06:09  00:09:08:05\r\n{\\an1}il faut conna\u00eetre le nombre\r\n\r\n00:09:08:07  00:09:10:19\r\n{\\an1}de bulletins soustraits ou modifi\u00e9s.\r\n\r\n00:09:10:21  00:09:16:08\r\n{\\an1}Il vaudrait mieux\r\nrecommencer \u00e0 z\u00e9ro tout de suite.\r\n\r\n00:09:16:14  00:09:18:06\r\n{\\an1}-Les votations du 19\r\n\r\n00:09:18:08  00:09:20:05\r\n{\\an1}sont importantes pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:20:07  00:09:24:10\r\n{\\an1}Nous ne pouvons pas les repousser.\r\n\r\n00:09:24:11  00:09:27:16\r\n{\\an1}Les partis se sont impliqu\u00e9s,\r\nde l\u2019argent a \u00e9t\u00e9 mis.\r\n\r\n00:09:28:00  00:09:30:18\r\n{\\an1}-Est-ce que cette affaire\r\npourrait avoir un effet\r\n\r\n00:09:30:20  00:09:33:02\r\n{\\an1}sur des votations pass\u00e9es ?\r\n\r\n00:09:33:19  00:09:35:11\r\n{\\an1}-Si on d\u00e9couvre des faits\r\n\r\n00:09:35:13  00:09:37:05\r\n{\\an1}plusieurs mois ou ann\u00e9es\r\n\r\n00:09:37:07  00:09:38:23\r\n{\\an1}apr\u00e8s un scrutin,\r\n\r\n00:09:39:01  00:09:43:16\r\n{\\an1}on peut poser un recours\r\nr\u00e9trospectif dans les 6 jours\r\n\r\n00:09:43:18  00:09:46:04\r\n{\\an1}de la d\u00e9couverte des faits nouveaux.\r\n\r\n00:09:46:09  00:09:49:11\r\n{\\an1}-Des membres du MCG sont\r\nsur le point de d\u00e9poser un recours\r\n\r\n00:09:49:12  00:09:52:01\r\n{\\an1}contre l\u2019acceptation\r\nde la loi sur la police,\r\n\r\n00:09:52:03  00:09:55:02\r\n{\\an1}qui \u00e9tait pass\u00e9e\r\n\u00e0 une cinquantaine de voix pr\u00e8s.\r\n\r\n00:09:55:19  00:09:59:10\r\n{\\an1}-Cette affaire soul\u00e8ve la question\r\nde la surveillance\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:01:13\r\n{\\an1}du Service des votations genevois.\r\n\r\n00:10:01:15  00:10:04:13\r\n{\\an1}Antonio Hodgers affirme\r\nn'avoir rien vu venir.\r\n\r\n00:10:04:14  00:10:08:12\r\n{\\an1}Il est en d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:10:08:14  00:10:08:15\r\n{\\an1}Nous l'avons joint ce soir.\r\n\r\n00:10:10:08  00:10:12:18\r\n{\\an1}*La d\u00e9mocratie\r\nest bas\u00e9e sur la confiance\r\n\r\n00:10:12:20  00:10:15:00\r\n{\\an1}dans notre syst\u00e8me \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:10:15:02  00:10:19:05\r\n{\\an1}Il est normal que cette affaire\r\nfasse r\u00e9agir puisqu'on touche\r\n\r\n00:10:19:07  00:10:23:13\r\n{\\an1}au coeur du dispositif d\u00e9mocratique\r\n\r\n00:10:23:15  00:10:28:05\r\n{\\an1}qui fait que les r\u00e9sultats\r\ndes votations soient fid\u00e8les\r\n\r\n00:10:28:07  00:10:31:11\r\n{\\an1}\u00e0 la votation populaire.\r\n\r\n00:10:31:14  00:10:34:23\r\n{\\an1}Il s'agit d'un seul homme,\r\nun auxiliaire,\r\n\r\n00:10:35:01  00:10:44:12\r\n{\\an1}dont on \u00e9voque certaines\r\npratiques qui ne sont pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:10:44:14  00:10:52:04\r\n{\\an1}contradictoires avec l'usage courant\r\ndu vote par correspondance.\r\n\r\n00:10:52:06  00:11:00:14\r\n{\\an1}On doit faire place \u00e0 la raison et\r\nvoir ce qui est objectivement \u00e9tay\u00e9.\r\n\r\n00:11:00:16  00:11:07:09\r\n{\\an1}Le Minist\u00e8re public devra prendre\r\nles d\u00e9cisions qui s'imposent.\r\n\r\n00:11:07:11  00:11:11:21\r\n{\\an1}Nous n'avons aucun \u00e9l\u00e9ment\r\nqui nous fasse craindre\r\n\r\n00:11:11:23  00:11:15:01\r\n{\\an1}pour la fiabilit\u00e9 du vote du 19 mai.\r\n\r\n00:11:16:19  00:11:22:11\r\n{\\an1}-Jo\u00ebl Boissard, bonsoir.\r\n\r\n00:11:22:15  00:11:26:11\r\n{\\an1}Antonio Hodgers calme le jeu.\r\n\r\n00:11:26:15  00:11:29:09\r\n{\\an1}Les zones d'ombre sont nombreuses\r\n\r\n00:11:29:12  00:11:31:15\r\n{\\an1}sur ce service des votations.\r\n\r\n00:11:31:19  00:11:34:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:11:34:05  00:11:37:20\r\n{\\an1}Le service des votations\r\n\r\n00:11:38:00  00:11:41:10\r\n{\\an1}souffrirait de graves\r\ndysfonctionnements.\r\n\r\n00:11:41:13  00:11:44:13\r\n{\\an1}Il y a une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n00:11:44:17  00:11:48:13\r\n{\\an1}Il y aurait un climat de terreur\r\n\r\n00:11:48:17  00:11:52:11\r\n{\\an1}dans une partie des employeurs.\r\n\r\n00:11:52:14  00:11:58:03\r\n{\\an1}Les personnes qui ont voulu d\u00e9noncer\r\n\r\n00:11:58:06  00:12:04:05\r\n{\\an1}auraient renonc\u00e9 pendant longtemps.\r\n\r\n00:12:04:22  00:12:08:14\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 des agissements suppos\u00e9s,\r\n\r\n00:12:08:18  00:12:14:16\r\n{\\an1}la situation d\u00e9crite interpelle.\r\n\r\n00:12:14:20  00:12:17:15\r\n{\\an1}On apprend qu'il y aurait des \u00e9carts\r\n\r\n00:12:17:19  00:12:21:14\r\n{\\an1}dans le d\u00e9compte des voix.\r\n\r\n00:12:21:18  00:12:27:15\r\n{\\an1}Certaines voix seraient d\u00e9chir\u00e9es.\r\n\r\n00:12:27:19  00:12:32:05\r\n{\\an1}En d\u00e9mocratie, chaque voix doit\r\ncompter.\r\n\r\n00:12:32:09  00:12:34:13\r\n{\\an1}La confiance des citoyens a \u00e9t\u00e9\r\ntrahie.\r\n\r\n00:12:34:13  00:12:40:10\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, les votes\r\npar correspondance sont centralis\u00e9s.\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:50:17\r\n{\\an1}A Fribourg, les communes\r\ng\u00e8rent les enveloppes de vote.\r\n\r\n00:12:52:00  00:12:55:00\r\n{\\an1}-A 9 jours des votations f\u00e9d\u00e9rales,\r\nle scrutin anticip\u00e9\r\n\r\n00:12:55:02  00:12:58:09\r\n{\\an1}occupe les employ\u00e9s communaux\r\nde Villars-sur-Gl\u00e2ne.\r\n\r\n00:12:58:11  00:13:02:00\r\n{\\an1}Chaque jour, des \u00e9lecteurs\r\nd\u00e9posent leurs bulletins de vote.\r\n\r\n00:13:02:02  00:13:04:14\r\n{\\an1}La premi\u00e8re \u00e9tape\r\nconsiste \u00e0 les enregistrer.\r\n\r\n00:13:05:22  00:13:07:13\r\n{\\an1}-Je trie les enveloppes\r\n\r\n00:13:07:15  00:13:10:10\r\n{\\an1}pour voir si elles sont sign\u00e9es\r\n\r\n00:13:10:11  00:13:12:00\r\n{\\an1}et dans le bon sens.\r\n\r\n00:13:12:06  00:13:15:09\r\n{\\an1}-Les bulletins sont gliss\u00e9s\r\ndans ces urnes qui sont descell\u00e9es,\r\n\r\n00:13:15:11  00:13:18:14\r\n{\\an1}puis rescell\u00e9es, deux fois par jour,\r\npar des employ\u00e9s asserment\u00e9s.\r\n\r\n00:13:18:16  00:13:21:14\r\n{\\an1}Quand elles sont pleines,\r\nelles sont stock\u00e9es dans ce local.\r\n\r\n00:13:21:16  00:13:23:13\r\n{\\an1}Seules deux personnes y ont acc\u00e8s.\r\n\r\n00:13:23:18  00:13:27:15\r\n{\\an1}-Ce local est sous alarme.\r\n\r\n00:13:27:20  00:13:30:23\r\n{\\an1}-Le dimanche, les scrutateurs\r\ncomparent le nombre de OUI,\r\n\r\n00:13:31:01  00:13:33:23\r\n{\\an1}de NON et d\u2019abstentions,\r\nau nombre total de votants.\r\n\r\n00:13:34:01  00:13:39:02\r\n{\\an1}Ici, on assure suivre les r\u00e8gles.\r\n\r\n00:13:39:04  00:13:41:15\r\n{\\an1}Mais pour le secr\u00e9taire communal,\r\n\r\n00:13:41:16  00:13:45:05\r\n{\\an1}la structure d\u00e9centralis\u00e9e du vote\r\nest la meilleure d\u00e9fense.\r\n\r\n00:13:45:23  00:13:46:02\r\n{\\an1}-Si vous avez un seul bureau,\r\n\r\n00:13:46:04  00:13:52:18\r\n{\\an1}vous avez un seul endroit attaqu\u00e9.\r\n\r\n00:13:52:20  00:13:56:08\r\n{\\an1}Si vous en avez 150,\r\nvous devez agir sur 150 communes\r\n\r\n00:13:56:10  00:14:03:21\r\n{\\an1}pour avoir une modification\r\nsignificative du vote.\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:07:16\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, le vote\r\npar correspondance est centralis\u00e9.\r\n\r\n00:14:07:18  00:14:10:11\r\n{\\an1}Ici, chaque commune\r\nproc\u00e8de au comptage\r\n\r\n00:14:10:13  00:14:14:12\r\n{\\an1}et transmet ses chiffres au canton.\r\n\r\n00:14:14:14  00:14:17:15\r\n{\\an1}Pourtant, impossible d\u2019\u00e9carter\r\ntout risque d\u2019intrusion.\r\n\r\n00:14:18:04  00:14:22:05\r\n{\\an1}-Le risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n00:14:22:07  00:14:24:11\r\n{\\an1}N\u00e9anmoins, je pense qu'on a pris\r\n\r\n00:14:24:12  00:14:28:08\r\n{\\an1}toutes les pr\u00e9cautions, tant au\r\nniveau de la s\u00e9curit\u00e9 des processus\r\n\r\n00:14:28:10  00:14:33:00\r\n{\\an1}qu'au niveau de l'informatique.\r\n\r\n00:14:33:12  00:14:36:03\r\n{\\an1}-Ultime mesure de s\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n00:14:36:05  00:14:39:16\r\n{\\an1}les bulletins de vote sont conserv\u00e9s\r\nau-del\u00e0 du jour du scrutin.\r\n\r\n00:14:39:18  00:14:44:23\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration donne le feu vert\r\n\u00e0 leur destruction.\r\n\r\n00:14:45:16  00:14:52:13\r\n{\\an1}-Swissmetal, dans le Jura bernois,\r\nest en surendettement.\r\n\r\n00:14:52:15  00:14:56:08\r\n{\\an1}Elle est dans les mains\r\ndu groupe chinois Baoshida.\r\n\r\n00:14:56:10  00:14:59:17\r\n{\\an1}Un repreneur est sur les rangs,\r\nmais une banque chinoise\r\n\r\n00:14:59:19  00:15:02:08\r\n{\\an1}bloque les transactions.\r\n\r\n00:15:03:04  00:15:09:21\r\n{\\an1}-Une grande usine de m\u00e9tallurgie\r\nd\u00e9fra\u00eechie.\r\n\r\n00:15:09:23  00:15:13:15\r\n{\\an1}Baoshida Swissmetal est surendett\u00e9e,\r\nau bord de la faillite.\r\n\r\n00:15:13:17  00:15:16:00\r\n{\\an1}Sa survie se joue en ce moment\r\n\r\n00:15:16:02  00:15:20:23\r\n{\\an1}entre cet entrepreneur\r\net la China Development Bank.\r\n\r\n00:15:21:01  00:15:24:20\r\n{\\an1}La banque chinoise a investi\r\ndans l'entreprise et bloque la vente\r\n\r\n00:15:24:22  00:15:27:05\r\n{\\an1}en refusant de lever ses gages\r\n\r\n00:15:27:07  00:15:30:11\r\n{\\an1}alors qu'Andr\u00e9 Rezzonico\r\na fait une offre d'achat.\r\n\r\n00:15:30:13  00:15:33:11\r\n{\\an1}La vente est au point mort.\r\n\r\n00:15:33:15  00:15:36:16\r\n{\\an1}-Ils n'ont pas saisi\r\n\r\n00:15:36:18  00:15:39:17\r\n{\\an1}la situation d\u2019urgence,\r\n\r\n00:15:39:19  00:15:44:23\r\n{\\an1}pourquoi il faut lever ces gages\r\nvu la situation de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:15:45:01  00:15:50:08\r\n{\\an1}C'est une culture diff\u00e9rente,\r\nmais il faut agir.\r\n\r\n00:15:50:17  00:15:54:04\r\n{\\an1}-Dans cette affaire, la banque\r\nchinoise a perdu 15 mios d\u2019euros.\r\n\r\n00:15:54:06  00:15:57:09\r\n{\\an1}Elle les avait pr\u00eat\u00e9s\r\n\u00e0 cet homme ici \u00e0 gauche:\r\n\r\n00:15:57:11  00:16:00:08\r\n{\\an1}l\u2019ancien administrateur\r\nde Baoshida Swissmetal.\r\n\r\n00:16:00:10  00:16:03:00\r\n{\\an1}Il est en d\u00e9tention pr\u00e9ventive\r\nen Suisse,\r\n\r\n00:16:03:02  00:16:05:03\r\n{\\an1}soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale.\r\n\r\n00:16:05:05  00:16:07:15\r\n{\\an1}Andr\u00e9 Rezzonico y croit encore.\r\n\r\n00:16:08:19  00:16:10:16\r\n{\\an1}-Un personnel comp\u00e9tent, des produits\r\n\r\n00:16:10:18  00:16:13:11\r\n{\\an1}de qualit\u00e9, le march\u00e9 est l\u00e0.\r\n\r\n00:16:13:13  00:16:18:05\r\n{\\an1}Il faut remettre de l\u2019investissement,\r\nmais elle est viable.\r\n\r\n00:16:18:16  00:16:23:05\r\n{\\an1}-Dans ce bras de fer\r\nse joue l\u2019avenir de 160 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:16:23:07  00:16:26:20\r\n{\\an1}La situation r\u00e9sonne\r\navec les licenciements pass\u00e9s,\r\n\r\n00:16:26:22  00:16:30:04\r\n{\\an1}quand Baoshida Swissmetal\r\n\u00e9tait encore la Boillat.\r\n\r\n00:16:30:06  00:16:34:16\r\n{\\an1}Les ouvriers sont suspendus\r\n\u00e0 une d\u00e9cision prise en Chine.\r\n\r\n00:16:34:23  00:16:37:02\r\n{\\an1}-Pour le personnel, c'est difficile\r\n\r\n00:16:37:04  00:16:40:11\r\n{\\an1}quand il n'y a pas de r\u00e9ponse ferme\r\n\r\n00:16:40:12  00:16:45:15\r\n{\\an1}sur la continuit\u00e9 des activit\u00e9s,\r\ndonc il faut r\u00e9guli\u00e8rement rassurer.\r\n\r\n00:16:45:23  00:16:49:09\r\n{\\an1}-Le sauvetage de Baoshida Swissmetal\r\nse passe maintenant.\r\n\r\n00:16:49:11  00:16:53:11\r\n{\\an1}Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019\u00e9conomie\r\ntravaille sur l'affaire.\r\n\r\n00:16:53:12  00:16:57:07\r\n{\\an1}La fin du sursis concordataire\r\nest pr\u00e9vue le 22 mai.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:01:11\r\n{\\an1}-Terre des Hommes\r\nsupprime 60 postes \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:17:01:12  00:17:04:14\r\n{\\an1}L\u2019organisation\r\ndoit se remettre \u00e0 flot\r\n\r\n00:17:04:16  00:17:10:01\r\n{\\an1}apr\u00e8s un d\u00e9ficit\r\nde 14,5 mios de francs.\r\n\r\n00:17:10:03  00:17:12:11\r\n{\\an1}Un audit externe est en cours.\r\n\r\n00:17:12:13  00:17:15:23\r\n{\\an1}Le si\u00e8ge de Lausanne\r\ncompte 230 collaborateurs.\r\n\r\n00:17:16:15  00:17:20:19\r\n{\\an1}L'ANC, le parti au pouvoir en Afrique\r\ndu Sud, conserve la majorit\u00e9 absolue\r\n\r\n00:17:20:21  00:17:26:06\r\n{\\an1}\u00e0 l'assembl\u00e9e nationale,\r\napr\u00e8s les l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:17:26:08  00:17:31:10\r\n{\\an1}La formation de Cyril Ramaphosa\r\nremporte 57,7 % des voix,\r\n\r\n00:17:31:11  00:17:36:12\r\n{\\an1}un score plus modeste que\r\nlors des derniers renouvellements.\r\n\r\n00:17:37:06  00:17:40:16\r\n{\\an1}Uber est entr\u00e9 en Bourse\r\naujourd'hui \u00e0 New-York.\r\n\r\n00:17:40:18  00:17:46:04\r\n{\\an1}La valorisation de l'entreprise\r\nest fix\u00e9e \u00e0 82 mias de dollars.\r\n\r\n00:17:46:06  00:17:51:02\r\n{\\an1}L'entreprise californienne\r\nn'a jamais d\u00e9gag\u00e9 de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n00:17:51:19  00:17:56:15\r\n{\\an1}-L'entr\u00e9e en Bourse d'Uber \u00e9tait\r\nla plus attendue \u00e0 Wall Street.\r\n\r\n00:17:56:17  00:18:02:17\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration doit permettre\r\nde lever pr\u00e8s de 9 mias de dollars.\r\n\r\n00:18:02:19  00:18:10:01\r\n{\\an1}L'entreprise cr\u00e9\u00e9e en 2009 conna\u00eet\r\nune croissance exponentielle,\r\n\r\n00:18:10:03  00:18:14:02\r\n{\\an1}mais perd des sommes colossales.\r\n\r\n00:18:14:04  00:18:16:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nelle joue un coup de poker.\r\n\r\n00:18:17:09  00:18:19:19\r\n{\\an1}-Investir dans une entreprise\r\n\r\n00:18:19:21  00:18:22:01\r\n{\\an1}o\u00f9 tout le monde pense\r\n\r\n00:18:22:03  00:18:25:09\r\n{\\an1}que \u00e7a va fleurir, c'est risqu\u00e9.\r\n\r\n00:18:25:11  00:18:28:22\r\n{\\an1}Mais le mod\u00e8le \u00e9conomique\r\nest assez fort.\r\n\r\n00:18:29:00  00:18:32:10\r\n{\\an1}Il a un potentiel de prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:18:32:15  00:18:36:10\r\n{\\an1}-Une prosp\u00e9rit\u00e9 dont les chauffeurs\r\naimeraient profiter.\r\n\r\n00:18:36:11  00:18:39:08\r\n{\\an1}Ils ont manifest\u00e9\r\naux Etats-Unis et \u00e0 Londres\r\n\r\n00:18:39:10  00:18:41:19\r\n{\\an1}pour une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n00:18:41:21  00:18:43:20\r\n{\\an1}Les employ\u00e9s ont le sentiment\r\n\r\n00:18:43:22  00:18:47:13\r\n{\\an1}que les investisseurs\r\ns'enrichissent sur leur dos.\r\n\r\n00:18:47:15  00:18:51:10\r\n{\\an1}La capitalisation\r\nest estim\u00e9e \u00e0 82 mias de dollars.\r\n\r\n00:18:51:14  00:18:54:08\r\n{\\an1}-C'est un march\u00e9 \u00e9norme.\r\n\r\n00:18:54:10  00:18:56:18\r\n{\\an1}Uber, c'est pas simplement\r\n\r\n00:18:56:20  00:18:59:02\r\n{\\an1}une entreprise de taxis.\r\n\r\n00:18:59:04  00:19:04:19\r\n{\\an1}Il y a une technologie, des donn\u00e9es.\r\n\r\n00:19:04:21  00:19:12:22\r\n{\\an1}Il y a aussi la carte,\r\nqui concurrence Google Maps.\r\n\r\n00:19:13:05  00:19:17:16\r\n{\\an1}-Les investisseurs\r\njouent \u00e0 qui perd gagne,\r\n\r\n00:19:17:19  00:19:24:10\r\n{\\an1}\u00e0 condition d'\u00eatre patients.\r\n\r\n00:19:24:11  00:19:28:03\r\n{\\an1}-Des policiers,\r\nambulanciers et pompiers\r\n\r\n00:19:28:08  00:19:31:03\r\n{\\an1}ont \u00e9crit\r\n\u00e0 la Ville de Lausanne\r\n\r\n00:19:31:08  00:19:35:15\r\n{\\an1}pour alerter des dangers\r\nde l\u2019extension des zones \u00e0 30 km/h.\r\n\r\n00:19:35:20  00:19:40:12\r\n{\\an1}Les urgentistes ont peur de ne\r\nplus pouvoir intervenir assez vite\r\n\r\n00:19:40:14  00:19:43:16\r\n{\\an1}dans les situations d\u2019urgences.\r\n\r\n00:19:44:12  00:19:47:04\r\n{\\an1}-Imaginez un arr\u00eat cardiaque.\r\n\r\n00:19:47:06  00:19:49:18\r\n{\\an1}Le v\u00e9hicule intervient en urgence.\r\n\r\n00:19:49:20  00:19:52:15\r\n{\\an1}Sur une zone \u00e0 30, il roule \u00e0 70.\r\n\r\n00:19:52:17  00:19:57:00\r\n{\\an1}M\u00eame s'il avait ses feux bleus,\r\nle secouriste devra prouver\r\n\r\n00:19:57:02  00:20:00:16\r\n{\\an1}en justice que l'urgence\r\njustifiait l'exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n00:20:00:18  00:20:03:03\r\n{\\an1}Avec Via sicura, il risque gros.\r\n\r\n00:20:03:05  00:20:06:06\r\n{\\an1}Plusieurs condamnations\r\nont d\u00e9j\u00e0 eu lieu.\r\n\r\n00:20:07:06  00:20:12:01\r\n{\\an1}-Lever le pied alors qu'on roule\r\n\r\n00:20:12:03  00:20:14:03\r\n{\\an1}pour aider quelqu'un\r\n\r\n00:20:14:05  00:20:17:10\r\n{\\an1}qui a un besoin vital,\r\nc'est un non-sens.\r\n\r\n00:20:17:11  00:20:21:20\r\n{\\an1}Ca met une pression folle\r\nsur les intervenants.\r\n\r\n00:20:21:22  00:20:24:10\r\n{\\an1}On n'est pas l\u00e0 pour penser\r\n\r\n00:20:24:11  00:20:29:10\r\n{\\an1}\u00e0 la peine privative de libert\u00e9\r\nqu'on pourrait avoir.\r\n\r\n00:20:29:20  00:20:37:17\r\n{\\an1}-Pour r\u00e9duire le bruit,\r\nles villes multiplient les zones 30.\r\n\r\n00:20:37:19  00:20:42:11\r\n{\\an1}Lausanne teste le 30 km/h de nuit\r\nsur cette avenue.\r\n\r\n00:20:42:13  00:20:46:19\r\n{\\an1}Les secours\r\nont \u00e9crit \u00e0 la municipalit\u00e9.\r\n\r\n00:20:47:02  00:20:51:09\r\n{\\an1}-Nous analysons la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:20:51:10  00:20:54:23\r\n{\\an1}de pr\u00e9ciser que les feux bleus\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:57:21\r\n{\\an1}sont except\u00e9s.\r\n\r\n00:20:58:08  00:21:00:21\r\n{\\an1}-La question\r\nse pose partout en Suisse,\r\n\r\n00:21:00:23  00:21:05:06\r\n{\\an1}et touche les pompiers,\r\nles ambulanciers et les policiers.\r\n\r\n00:21:05:11  00:21:07:17\r\n{\\an1}-On va monter un catalogue\r\n\r\n00:21:07:19  00:21:10:06\r\n{\\an1}de toutes les missions probl\u00e9matiques\r\n\r\n00:21:10:08  00:21:18:07\r\n{\\an1}et les remonter au Conseil national\r\nou au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:21:18:12  00:21:22:23\r\n{\\an1}-Lors d'arr\u00eats cardiaques\r\nou de violences domestiques,\r\n\r\n00:21:23:01  00:21:25:11\r\n{\\an1}il suffit de quelques secondes\r\n\r\n00:21:25:13  00:21:29:02\r\n{\\an1}pour faire basculer\r\nl'issue d'une intervention.\r\n\r\n00:21:31:01  00:21:34:04\r\n{\\an1}-R.Federer ne disputera pas\r\nles demi-finales\r\n\r\n00:21:34:06  00:21:37:08\r\n{\\an1}du tournoi Masters 1000 de Madrid.\r\n\r\n00:21:37:10  00:21:43:07\r\n{\\an1}Il s'est inclin\u00e9 en 3 manches\r\nface \u00e0 D.Thiem.\r\n\r\n00:21:43:09  00:21:47:00\r\n{\\an1}Federer a laiss\u00e9 passer sa chance\r\ndans le 2\u00e8me set,\r\n\r\n00:21:47:02  00:21:50:13\r\n{\\an1}o\u00f9 il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\nde deux balles de match.\r\n\r\n00:21:50:15  00:21:54:01\r\n{\\an1}Il a quand m\u00eame r\u00e9ussi son retour\r\n\r\n00:21:54:03  00:21:56:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s 3 ans\r\nsans match sur cette surface.\r\n\r\n00:21:56:05  00:21:59:10\r\n{\\an1}S.Wawrinka affrontera R.Nadal\r\nce soir,\r\n\r\n00:21:59:11  00:22:02:11\r\n{\\an1}un match \u00e0 suivre\r\nd\u00e8s 21h30 sur RTS2.\r\n\r\n00:22:02:11  00:22:05:10\r\n{\\an1}L'\u00e9v\u00e9nement sportif\r\nde la soir\u00e9e, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:22:05:11  00:22:10:06\r\n{\\an1}c'est le match\r\nServette-Lausanne Sport.\r\n\r\n00:22:10:08  00:22:15:12\r\n{\\an1}Les Genevois peuvent \u00eatre\r\npromus en Super League ce soir.\r\n\r\n00:22:15:14  00:22:17:12\r\n{\\an1}Lausanne joue gros aussi.\r\n\r\n00:22:18:15  00:22:23:19\r\n{\\an1}-St\u00e9phane Rinaldi, bonsoir.\r\n\r\n00:22:23:23  00:22:29:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates dans le stade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:29:15  00:22:31:21\r\n{\\an1}Cette soir\u00e9e est un \u00e9v\u00e9nement\r\nexceptionnel.\r\n\r\n00:22:32:01  00:22:34:17\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:22:34:21  00:22:37:11\r\n{\\an1}On vous entend mal.\r\n\r\n00:22:37:15  00:22:40:21\r\n{\\an1}L'ambiance est incomparable.\r\n\r\n00:22:41:01  00:22:46:23\r\n{\\an1}Le football rena\u00eet \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:48:03  00:22:52:13\r\n{\\an1}Un grand club, apr\u00e8s avoir connu 3\r\nr\u00e9trogradations,\r\n\r\n00:22:52:16  00:22:56:12\r\n{\\an1}qui est en train de retrouver\r\nl'\u00e9lite du football.\r\n\r\n00:22:56:17  00:22:59:22\r\n{\\an1}20'000 spectateurs sont annonc\u00e9s.\r\n\r\n00:23:00:02  00:23:03:10\r\n{\\an1}Il y a plus de 50 m\u00e9dias.\r\n\r\n00:23:03:13  00:23:09:11\r\n{\\an1}D'habitude, c'est une dizaine.\r\n\r\n00:23:10:18  00:23:15:22\r\n{\\an1}La folie rena\u00eet \u00e0 nouveau.\r\n\r\n00:23:16:02  00:23:20:00\r\n{\\an1}Les joueurs ont fait une saison\r\nadmirable.\r\n\r\n00:23:20:04  00:23:23:22\r\n{\\an1}Ils ont la meilleure attaque et la\r\nmeilleure d\u00e9fense.\r\n\r\n00:23:24:02  00:23:26:18\r\n{\\an1}-Il n'y a pas que Servette dans la\r\nvie.\r\n\r\n00:23:26:22  00:23:29:01\r\n{\\an1}Lausanne joue gros aussi.\r\n\r\n00:23:29:05  00:23:35:03\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:39:13\r\n{\\an1}Les Britanniques ont inject\u00e9\r\nbeaucoup d'argent.\r\n\r\n00:23:39:17  00:23:42:13\r\n{\\an1}Lausanne, curieusement,\r\n\r\n00:23:42:17  00:23:48:15\r\n{\\an1}a fait trop de matchs nuls.\r\n\r\n00:23:49:06  00:23:52:13\r\n{\\an1}Elle a pas pu suivre le rythme de\r\nServette.\r\n\r\n00:23:52:17  00:23:55:07\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s loin de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:23:55:11  00:24:01:09\r\n{\\an1}au niveau des points.\r\n\r\n00:24:03:08  00:24:06:16\r\n{\\an1}Il lui faut un point\r\n\r\n00:24:06:20  00:24:12:03\r\n{\\an1}sous peine de rater les barrages.\r\n\r\n00:24:12:07  00:24:15:11\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un homme courageux.\r\n\r\n00:24:15:14  00:24:19:06\r\n{\\an1}Servette ou Lausanne ?\r\n\r\n00:24:19:10  00:24:25:04\r\n{\\an1}-C'est la question pi\u00e8ge.\r\n\r\n00:24:25:08  00:24:29:08\r\n{\\an1}Je vais dire 2-2.\r\n\r\n00:24:29:11  00:24:34:10\r\n{\\an1}Ce serait un gros spectacle.\r\n\r\n00:24:34:14  00:24:37:08\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve serait promu.\r\n\r\n00:24:37:08  00:24:44:16\r\n{\\an1}-Les championnats du monde de hockey\r\ncommencent demain \u00e0 Bratislava.\r\n\r\n00:24:44:18  00:24:54:23\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe suisse, vice-championne\r\ndu monde, a de grandes ambitions.\r\n\r\n00:24:56:21  00:25:00:12\r\n{\\an1}-C'est sur les rives du Danube\r\n\u00e0 Bratislava, en Slovaquie,\r\n\r\n00:25:00:14  00:25:03:20\r\n{\\an1}que l'\u00e9quipe de Suisse\r\nr\u00eave d'une \u00e9pop\u00e9e glorieuse.\r\n\r\n00:25:03:22  00:25:12:05\r\n{\\an1}Les sept Romands de cette \u00e9quipe\r\nsont impatients de jouer.\r\n\r\n00:25:12:11  00:25:18:09\r\n{\\an1}-On a eu des semaines de pr\u00e9paration.\r\n\r\n00:25:18:11  00:25:21:11\r\n{\\an1}On est pr\u00eat \u00e0 affronter\r\n\r\n00:25:21:13  00:25:23:07\r\n{\\an1}ce grand d\u00e9fi\r\n\r\n00:25:23:09  00:25:28:02\r\n{\\an1}pour nous cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:25:28:07  00:25:30:05\r\n{\\an1}-En 2018, la Suisse\r\na chang\u00e9 de statut\r\n\r\n00:25:30:07  00:25:33:21\r\n{\\an1}en devenant vice-championne\r\ndu monde.\r\n\r\n00:25:33:23  00:25:38:01\r\n{\\an1}On parle d\u00e9sormais\r\nd'une \u00e9quipe suisse conqu\u00e9rante.\r\n\r\n00:25:38:06  00:25:41:01\r\n{\\an1}Sur le papier, l'\u00e9quipe nationale\r\nqui disputera\r\n\r\n00:25:41:03  00:25:42:23\r\n{\\an1}ces championnats du monde\r\n\r\n00:25:43:00  00:25:44:14\r\n{\\an1}est la plus forte\r\n\r\n00:25:44:15  00:25:46:12\r\n{\\an1}de l'histoire du hockey suisse.\r\n\r\n00:25:46:14  00:25:49:09\r\n{\\an1}Les attentes\r\nautour de la formation sont \u00e9lev\u00e9es,\r\n\r\n00:25:49:11  00:25:54:04\r\n{\\an1}mais l'objectif de se qualifier pour\r\nles quarts de finale reste prudent.\r\n\r\n00:25:54:11  00:25:57:23\r\n{\\an1}-Il faut garder les pieds sur terre.\r\n\r\n00:25:58:01  00:26:00:15\r\n{\\an1}Il faut de la discipline,\r\n\r\n00:26:00:17  00:26:05:05\r\n{\\an1}de la chance et penser \u00e0 gagner\r\n\r\n00:26:05:06  00:26:09:10\r\n{\\an1}notre premier match avant tout.\r\n\r\n00:26:09:11  00:26:16:20\r\n{\\an1}-Le plus important,\r\n\r\n00:26:16:23  00:26:22:00\r\n{\\an1}c'est d'\u00eatre dans notre bulle.\r\n\r\n00:26:22:02  00:26:25:06\r\n{\\an1}On sait que les gens\r\nparlent beaucoup.\r\n\r\n00:26:25:11  00:26:30:05\r\n{\\an1}-Parmi les stars helv\u00e9tiques\r\n\u00e9voluant en NHL,\r\n\r\n00:26:30:08  00:26:36:23\r\n{\\an1}il y aura le Haut-Valaisan\r\nde 20 ans, Nico Hischier.\r\n\r\n00:26:37:01  00:26:40:10\r\n{\\an1}En d\u00e9butant son tournoi\r\nface aux \u00e9quipes moins cot\u00e9es,\r\n\r\n00:26:40:11  00:26:42:06\r\n{\\an1}l'\u00e9quipe de Patrick Fischer\r\ndoit gagner\r\n\r\n00:26:42:08  00:26:44:02\r\n{\\an1}pour confirmer\r\nson formidable potentiel.\r\n\r\n00:26:49:23  00:26:52:21\r\n{\\an1}-159 ans, c'est un bel \u00e2ge\r\npour mourir.\r\n\r\n00:26:52:23  00:26:56:11\r\n{\\an1}Mais la nouvelle rend triste\r\ntous les amoureux du cirque.\r\n\r\n00:26:56:12  00:26:59:13\r\n{\\an1}Le cirque Nock\r\ndoit cesser ses activit\u00e9s.\r\n\r\n00:26:59:15  00:27:04:05\r\n{\\an1}Il \u00e9tait le plus vieux de Suisse.\r\n\r\n00:27:04:07  00:27:07:15\r\n{\\an1}La septi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la famille\r\nNock sera la derni\u00e8re.\r\n\r\n00:27:08:11  00:27:11:23\r\n{\\an1}-Il a connu les sc\u00e8nes ouvertes,\r\nles clowns noircis au cirage,\r\n\r\n00:27:12:02  00:27:13:17\r\n{\\an1}les montreurs d'ours.\r\n\r\n00:27:13:19  00:27:17:22\r\n{\\an1}En 158 ans, le cirque Nock a exhib\u00e9\r\ntous les animaux imaginables.\r\n\r\n00:27:18:00  00:27:22:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait du temps o\u00f9 les chevaux\r\navaient des plumes sur la t\u00eate,\r\n\r\n00:27:22:02  00:27:27:23\r\n{\\an1}et les ours, des trottinettes.\r\n\r\n00:27:28:01  00:27:30:06\r\n{\\an1}Il a aussi vu d\u00e9filer\r\ntoutes les modes:\r\n\r\n00:27:30:08  00:27:32:11\r\n{\\an1}du justaucorps\r\naux \u00e9paulettes chatoyantes.\r\n\r\n00:27:32:12  00:27:35:06\r\n{\\an1}Il a d\u00fb se r\u00e9inventer\r\ndurant 7 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:27:35:11  00:27:37:14\r\n{\\an1}Archive\r\n-Tous les ans, on change\r\n\r\n00:27:37:16  00:27:42:04\r\n{\\an1}compl\u00e8tement le programme.\r\n\r\n00:27:42:09  00:27:49:04\r\n{\\an1}-Un seul imp\u00e9ratif: distraire.\r\n\r\n00:27:49:11  00:27:52:00\r\n{\\an1}-Je fais beaucoup de bien au public.\r\n\r\n00:27:52:02  00:27:54:18\r\n{\\an1}Il peut oublier les soucis.\r\n\r\n00:27:54:19  00:28:01:05\r\n{\\an1}Je vois les yeux des enfants,\r\n\r\n00:28:01:07  00:28:09:05\r\n{\\an1}je remercie Dieu pour tout \u00e7a.\r\n\r\n00:28:09:13  00:28:13:00\r\n{\\an1}-La concurrence est f\u00e9roce\r\net la fr\u00e9quentation \u00e9tait en baisse\r\n\r\n00:28:13:02  00:28:16:19\r\n{\\an1}depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n00:28:16:21  00:28:20:02\r\n{\\an1}Le cirque Nock avait aussi du mal\r\n\u00e0 trouver des emplacements.\r\n\r\n00:28:20:04  00:28:21:17\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:28:21:19  00:28:25:15\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve lui a ferm\u00e9 ses portes,\r\npr\u00e9f\u00e9rant le Cirque du Soleil.\r\n\r\n00:28:25:17  00:28:32:10\r\n{\\an1}Nock devait f\u00eater l'an prochain\r\nses 160 ans d'existence.\r\n\r\n00:28:33:06  00:28:36:14\r\n{\\an1}-Il y a 25 ans, l'Afrique du Sud\r\nmettait un point final\r\n\r\n00:28:36:16  00:28:39:05\r\n{\\an1}au r\u00e9gime de l'apartheid.\r\n\r\n00:28:39:07  00:28:43:08\r\n{\\an1}Les Noirs pouvaient entrer\r\ndans les bureaux de vote.\r\n\r\n00:28:43:10  00:28:46:21\r\n{\\an1}Un quart de si\u00e8cle plus tard,\r\nles in\u00e9galit\u00e9s restent criantes.\r\n\r\n00:28:51:16  00:28:55:18\r\n{\\an1}-Une route,\r\nune ville d'Afrique du Sud.\r\n\r\n00:28:55:20  00:28:59:08\r\n{\\an1}Prendre de la hauteur,\r\npour que \u00e7a saute aux yeux.\r\n\r\n00:28:59:10  00:29:05:20\r\n{\\an1}Et l\u00e0, l'in\u00e9galit\u00e9\r\nqui s'affiche cette semaine,\r\n\r\n00:29:05:22  00:29:08:03\r\n{\\an1}en une de l'\u00e9dition\r\ninternationale du Time.\r\n\r\n00:29:08:05  00:29:13:20\r\n{\\an1}L'image montre\r\nun quartier de Johannesburg.\r\n\r\n00:29:13:22  00:29:18:03\r\n{\\an1}Elle est sign\u00e9e Johnny Miller,\r\nphotographe \u00e9tatsunien\r\n\r\n00:29:18:05  00:29:19:18\r\n{\\an1}vivant en Afrique du Sud.\r\n\r\n00:29:19:20  00:29:25:05\r\n{\\an1}A gauche, le quartier de Primrose,\r\nsa piscine municipale et ses parcs.\r\n\r\n00:29:25:07  00:29:29:03\r\n{\\an1}A droite, le bidonville de Makause,\r\n\r\n00:29:29:05  00:29:32:01\r\n{\\an1}o\u00f9 survivent\r\nentre 10 et 30'000 personnes.\r\n\r\n00:29:32:03  00:29:36:04\r\n{\\an1}Le pays le plus in\u00e9galitaire\r\ndu monde.\r\n\r\n00:29:36:06  00:29:40:16\r\n{\\an1}Depuis 2018, la soci\u00e9t\u00e9 sudafricaine\r\nest la plus in\u00e9galitaire du monde.\r\n\r\n00:29:40:18  00:29:46:10\r\n{\\an1}20 % des foyers noirs vivent\r\ndans une extr\u00eame pauvret\u00e9,\r\n\r\n00:29:46:11  00:29:50:11\r\n{\\an1}contre 2,9 % des foyers blancs.\r\n\r\n00:29:59:18  00:30:02:03\r\n{\\an1}Voir l'in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:30:02:05  00:30:05:00\r\n{\\an1}Ici, beau, propre, vert.\r\n\r\n00:30:05:02  00:30:09:16\r\n{\\an1}Quand l\u00e0, tout n'est\r\nque poussi\u00e8re et d\u00e9sordre.\r\n\r\n00:30:09:18  00:30:17:13\r\n{\\an1}Juste une image,\r\net un interminable face-\u00e0-face.\r\n\r\n00:30:18:08  00:30:23:05\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:23:07  00:30:28:05\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:30:28:07  00:30:30:12\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n00:30:30:14  00:30:43:22\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, L.Estade, M.Kastrati,\r\nP.Pouranpir, R.Robert.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048947\r\nDate de transcription : 16-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:02:27) [92%] : \r\n\u00e7a aura toutes et \u00e0 tous et bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9, une enqu\u00eate disciplinaire est lanc\u00e9e contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais Michael choisi l'offensive, il veut garder son poste et \u00e9voque une attaque contre l'ind\u00e9pendance du minist\u00e8re public, Linda Bourget nous dira si cette strat\u00e9gie peut s'av\u00e9rer payant \u00e0 Gen\u00e8ve, l'affaire des fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es continue de nourrir l'inqui\u00e9tude et les sp\u00e9culations, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Antonio Hodgers s'exprime pour la premi\u00e8re fois il calme le jeu et, selon lui, le scrutin du 19 mai n'est pas remis en cause la r\u00e9sistance \u00e0 la 5 G avait d\u00e9but\u00e9 en Suisse romande, elle se propage de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, une r\u00e9sistance sous le regard de Dieu, reportage dans un village al\u00e9manique qui ne veut pas d'antenne dans le de son \u00e9glise, les zones 30 en ville ralentissent les interventions des services de secours \u00e0 Lausanne, police, ambulanciers et pompiers tirent la sonnette d'alarme, une question de vie ou de mort parfois le cirque, c'est beaucoup d'\u00e9motion et ce soir c'est la tristesse pour le cirque Nock la mort dans l'\u00e2me, la famille propri\u00e9taire annonce devoir mettre un terme \u00e0 l'aventure du plus vieux cirque de Suisse, c'est la fin de 100 59 ans d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:29 > 0:02:40) [91%] : \r\nC'est une premi\u00e8re depuis 30 ans, un procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire, l'avenir du flamboyant Michael Aubert se joue ces prochaines semaines, Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:42 > 0:02:55) [97%] : \r\nUne proc\u00e9dure disciplinaire ouverte \u00e0 l'encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour \u00e9claircir d'\u00e9ventuelles violations des devoirs de fonction dans le cas de ces enqu\u00eates sur la FIFA l'annonce vient \u00e0 peine de tomber lorsque le principal int\u00e9ress\u00e9, se pr\u00e9sente \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:56 > 0:03:02) [90%] : \r\nAlors, pourrez qui ne avant toute chose, je voudrais vous dire que je maintiens ma candidature au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:03 > 0:03:13) [92%] : \r\nAvec ces mots : Michael Lauber \u00e9teint aussit\u00f4t toutes les rumeurs de d\u00e9mission qui circulaient depuis la r\u00e9v\u00e9lation, il y a quelques semaines d'une 3\u00e8me rencontre informelle avec le pr\u00e9sident de la FIFA, Diane Infantino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:13 > 0:03:25) [92%] : \r\nRencontres secr\u00e8tes non protocole et comme les pr\u00e9c\u00e9dentes et dont il avait d'abord ni\u00e9 l'existence, avant de revenir sur ses paroles et de plaider pour un trou de m\u00e9moire cet apr\u00e8s- midi le procureur g\u00e9n\u00e9ral a r\u00e9affirm\u00e9 sa bonne foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:25 > 0:03:38) [82%] : \r\nSven et Kate oiseaux c'\u00e9tait rempli si j'avais su quelque chose, je l'aurais dit et je sais que \u00e7a peut-\u00eatre difficile \u00e0 comprendre, mais j'ai l'habitude de dire la v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame si elle n'est pas agr\u00e9able qui tout \u00e7a, reconna\u00eet Antoine c'est ou dans mixte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:38 > 0:03:43) [93%] : \r\nMais il va m\u00eame plus loin, jusqu'\u00e0 charger l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:44 > 0:04:04) [83%] : \r\nLes \u00e9toiles s\u00e9rum \u00e9tait nous erreur cette situation avec cette enqu\u00eate disciplinaire mais branle personnellement et six Nicolas, ne pas que les, ce n'est pas seulement une attaque frontale contre ma personne, mais c'est aussi une attaque contre l'ind\u00e9pendance du minist\u00e8re public, on peut parler de crise institutionnelle provoqu\u00e9e Haut-Marnais of P\u00e9choux in situ tunnel la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:04 > 0:04:20) [94%] : \r\nUne tension d\u00e9j\u00e0 palpable, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, lorsque la sous- commission de gestion du Parlement s'est r\u00e9uni pour d\u00e9terminer si Mickael Obert pourra se repr\u00e9senter \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection pr\u00e9vue en juin pendant plus de 2 heures, les parlementaires l'ont interrog\u00e9 \u00e0 huis clos, mais \u00e0 la sortie, rien ne filtre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:21 > 0:04:25) [96%] : \r\nJ'esp\u00e8re avoir une opinion mais cette opinion n'int\u00e9resse personne cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:26 > 0:04:35) [94%] : \r\nMichael Lauber sera encore auditionner avant que la commission judiciaire des Chambres f\u00e9d\u00e9rales ne rende sa recommandation, mercredi prochain, reste \u00e0 savoir si les \u00e9lus seront pr\u00eats \u00e0 lui faire confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:36 > 0:04:48) [90%] : \r\nLinda Bourget \u00e7a correspond bien au profil de l'homme, Michael Robert choisi l'offensive, on l'a entendu dans ce sujet est-ce que c'est la meilleure strat\u00e9gie pour sauver ce ce poste au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:48 > 0:05:52) [88%] : \r\nMais \u00e9coutez, la pression est tr\u00e8s forte hein sur Michael Auber depuis des semaines et c'est vrai que c'\u00e9tait particulier aujourd'hui presque ironique m\u00eame un devoir, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la position du pr\u00e9venu, qui clame son innocence, parce qu'en substance bien son argumentation, c'est : je dis la v\u00e9rit\u00e9 quant aux rencontre des milliers de personnes un oubli, \u00e7a arrive, je ne vois pas pourquoi on ne me croit pas, alors \u00e7a peut para\u00eetre l\u00e9ger, et pourtant, plusieurs parlementaires avec lesquels nous avons parl\u00e9 aujourd'hui, h\u00e9 bien se montre assez peu impressionn\u00e9 par les reproches de l'autorit\u00e9 de surveillance \u00e0 long compte du procureur g\u00e9n\u00e9ral assez peu boulevers\u00e9 aussi par les agissements de Michael Aubert a donc difficile de pr\u00e9dire s'ils vont le proposer ou non, ah \u00e7a r\u00e9\u00e9lection mais en tout cas, politiquement, l'homme n'est pas encore mort, par contre, dans cette affaire, qu'il y a eu mensonge, omission ou simple maladresse de la part de Micha\u00ebl Lambert h\u00e9 bien, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration se retrouve dans une situation de crise rare et s\u00e9rieuse, une crise qui affaiblit l'institution et l\u00e0, c'est lui qui en porte la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:52 > 0:06:01) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Linda Bourget c'est un nouveau pas dans la r\u00e9sistance \u00e0 la 5 G apr\u00e8s les d\u00e9bats politiques, le combat descend dans la rue, une manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:01 > 0:06:15) [91%] : \r\nOn nationale contre la 5 G se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Berne, les manifestants demandent un moratoire sans d\u00e9lai sur l'introduction de cette technologie demande aussi une meilleure protection face au rayonnement des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie ainsi qu'Albert offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:16 > 0:06:29) [90%] : \r\nLe non \u00e0 la 5 G s'accompagne toujours plus d'un, un en Suisse al\u00e9manique la fronde est particuli\u00e8rement forte dans les campagnes, dans les milieux conservateurs, on d\u00e9nonce une technologie impos\u00e9e par Berne, reportage St\u00e9phane et Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:31 > 0:06:51) [94%] : \r\nLe clocher d'Alpnach c'est d'ici que Swisscom vous voulez approvisionner la population obwaldienne en Internet \u00e0 haut d\u00e9bit, mais le clocher continuera annoncer que la Parole de Dieu face \u00e0 l'opposition de la population, la paroisse a d\u00e9nonc\u00e9 le contrat de construction de l'antenne 5 G qui lui aurait rapport\u00e9 plusieurs milliers de francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:08) [89%] : \r\nCe n'est pas notre mission premi\u00e8re de mettre \u00e0 disposition le clocher pour la t\u00e9l\u00e9phonie, par ailleurs, nous voulons \u00e9viter une scission de la paroisse, il y a d\u00e9j\u00e0 suffisamment de croyants qui quittent l'\u00c9glise une couche pour leur \u00e9norme, je suis plus qui est prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:09 > 0:07:16) [95%] : \r\n300 habitants ont en effet sign\u00e9 une p\u00e9tition contre le projet d'antenne, ils craignent que les rayonnements 5 G d\u00e9t\u00e9riore leur sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:19 > 0:07:30) [81%] : \r\nBaysse, c'est un smart qui sont l'OMS doit \u00e9dicter des valeurs limites il faut attendent ses recommandations avant d'autoriser de nouvelles antennes \u00e9t\u00e9 malus rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:31 > 0:07:42) [92%] : \r\nDans les campagnes al\u00e9manique la r\u00e9sistance contre la 5 G grandit \u00e0 l'image du pr\u00e9sident de l'Union des paysans nombreux sont ceux qui n'en veulent pas, dans le journal schweizerbauer Marcus Ritter d\u00e9clare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:43 > 0:07:49) [98%] : \r\nL'intensit\u00e9 du rayonnement va beaucoup augmenter, on ne sait pas quelles cons\u00e9quences cela aura sur les humains et les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:50 > 0:08:16) [87%] : \r\nD'motions et des interpellations contre cette nouvelle technologie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s dans 7 cantons al\u00e9maniques \u00e0 ce jour, ce d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil saint-gallois demandent un moratoire jusqu'\u00e0 ce que le Parlement f\u00e9d\u00e9ral se prononce pas d\u00e9cel\u00e9 une d\u00e9mocrate et on contourne la d\u00e9mocratie car on construit d'abord les antennes 5 G, la loi ne passera que plus tard devant le Parlement, c'est \u00e7a, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et il cherche \u00e0 cr\u00e9er un fait accompli la une d\u00e9tente sa rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:17 > 0:08:28) [92%] : \r\nPour couvrir la quasi- totalit\u00e9 du pays en 5 G, il faudrait 15000 antennes suppl\u00e9mentaires face \u00e0 l'opposition grandissante dans les campagnes al\u00e9manique, pas s\u00fbr que les op\u00e9rateurs y arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:31 > 0:08:55) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'affaire des fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es hier, apr\u00e8s la perquisition du service des votations continuent de nourrir inqui\u00e9tudes et sp\u00e9culations aujourd'hui pour l'heure, les questions sur les agissements du fonctionnaire auditionn\u00e9 hier sont plus nombreuses que les r\u00e9ponses au coeur de la discussion, l'impact sur le scrutin du 19 mai prochain et sur les votations du pass\u00e9 Elza Anghinolfi Anna Silva et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:56 > 0:09:54) [93%] : \r\nC'est ici, \u00e0 l'abri des regards dans les bureaux du service des votations et \u00e9lections du canton de Gen\u00e8ve que des bulletins de vote auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou lors de plusieurs scrutins sur la base du t\u00e9moignage de 2 employ\u00e9es de ce service, le minist\u00e8re public Genevois a ouvert une proc\u00e9dure pour fraude \u00e9lectorale, 24 heures apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations, de nombreuses questions se posent encore sur qui p\u00e8se ses soup\u00e7ons de fraudes et pourquoi aurait-il agi ainsi, un homme de 33 ans auxiliaire au service des votations a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 hier, selon les informations de nos coll\u00e8gues de RTS La Premi\u00e8re sa m\u00e8re travailleraient dans le m\u00eame service que lui en tant que cadre l'individu est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir agi contre r\u00e9mun\u00e9ration pour qui et dans quel but, aucune piste n'est \u00e9voqu\u00e9 pour le moment, auditionn\u00e9 par la police, l'homme nie toute implication, quel impact pour les prochaines votations, selon nos informations, du mat\u00e9riel de vote pour le scrutin du 19 mai auraient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le bureau de cet auxiliaire, ainsi que dans un sac, destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:55 > 0:09:59) [97%] : \r\nDes \u00e9l\u00e9ments qui interpellent la classe politique quant \u00e0 la tenue de ce scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:59 > 0:10:12) [94%] : \r\nIl faudrait que, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, ou en tout cas avant le d\u00e9but du vote, nous connaissions le nombre de bulletins qui ont \u00e9t\u00e9 soustraits ou modifier et moi je pense qu'\u00e0 ce stade, on ne pourra pas conna\u00eetre le nombre de bulletins manquants et donc il vaudrait mieux recommencer tout \u00e0 0, tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:12 > 0:10:23) [91%] : \r\nEt des votations du 19 sont tr\u00e8s importantes pour Gen\u00e8ve, nous ne pouvons pas les repousser \u00e7a serait d'ailleurs sans int\u00e9r\u00eat de le faire, tout le monde a parl\u00e9, les parties se sont impliqu\u00e9s, il y a eu de l'argent qui a \u00e9t\u00e9 mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:23 > 0:10:29) [92%] : \r\nAu-del\u00e0 de l'actualit\u00e9 \u00e0 ce que cette affaire pourrait avoir un effet sur des votations ou \u00e9lections pass\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:29 > 0:10:41) [91%] : \r\nSi on d\u00e9couvre des faits plusieurs mois, plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s le r\u00e9sultat d'un scrutin il y a la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser un recours r\u00e9trospectif qui doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 dans les 6 jours d\u00e8s la d\u00e9couverte des faits nouveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:41 > 0:10:50) [95%] : \r\nDes membres du MCG sont sur le point de d\u00e9poser un recours contre l'acceptation de la loi sur la police, qui \u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de voix pr\u00e8s en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:51 > 0:11:04) [95%] : \r\nLa r\u00e9v\u00e9lation de cette affaire soul\u00e8ve la question de la surveillance du service des votations Genevois, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, affirme n'avoir rien vu venir, il est actuellement en d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger, et nous l'avons joint ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:11:05 > 0:12:11) [89%] : \r\nLa d\u00e9mocratie est bas\u00e9 sur la confiance dans notre syst\u00e8me \u00e9lectoral, et donc pour cela, il est normal que cette affaire s'r\u00e9agir en tout cas moi ne m'a fait fortement r\u00e9agir puisqu'on touche au coeur de finalement du dispositif d\u00e9mocratique qui fait corps et biens, les r\u00e9sultats des votations des \u00e9lections soit bien fid\u00e8le \u00e0 la votation populaire maintenant, \u00e0 nouveau, il s'agit d'un seul homme, qui plus est par membre de la direction, un auxiliaire dans lequel on \u00e9voque dans les m\u00e9dias, \u00e0 vrai dire, vous n'avons-nous conc\u00e9dait aucune, aucun \u00e9l\u00e9ment de preuve certaines pratiques qui ne sont pas \u00e9tay\u00e9es ou celles qui sont \u00e9tay\u00e9es ne sont pas forc\u00e9ment contradictoire avec l'usage courant du du vote par correspondance, donc je pense que le le l'\u00e9motion l\u00e0 ce qui vrai en succombant \u00e0 faire place \u00e0 la raison et voir ce qui est objectivement \u00e9tay\u00e9e, il s'agira en minist\u00e8re plus pic de le faire et sur cette base de prendre les d\u00e9cisions qui s'imposent, mais en l'\u00e9tat, aujourd'hui nous n'avons aucun \u00e9l\u00e9ment qui nous fait craindre pour la fiabilit\u00e9 du vote des Genevois pour 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:12 > 0:12:22) [94%] : \r\nJo\u00ebl Boissard on entend le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, calme le jeu dans cette interview n'emp\u00eache les zones d'ombre sont nombreuses sur le fonctionnement et sous la surveillance de ce service des votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:23 > 0:13:26) [91%] : \r\nBen oui, en tout cas, d'apr\u00e8s les informations de nos coll\u00e8gues de RTS La Premi\u00e8re, le service des votations souffrirait de graves dysfonctionnements et depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0 il y a tout d'abord une la description d'une ambiance, une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, le collaborateur incrimin\u00e9 aurait fait r\u00e9gner un climat de terreur au sein du Parti du une partie du personnel, col\u00e8re, insultes, menaces, \u00e0 telle point que les personnes qui auraient voulu d\u00e9noncer les agissements de cette employ\u00e9e auxiliaire aurait renonc\u00e9 pendant longtemps le fait que la m\u00e8re de cet employ\u00e9 soit l'adjointe du chef de service aurait aussi jou\u00e9 un r\u00f4le, mais au-del\u00e0 des agissements suppos\u00e9s de la personne ont entendu par la justice est toujours pr\u00e9sum\u00e9 innocent bien entendu la situation d\u00e9crite par les 2 collaboratrices, qui ont d\u00e9nonc\u00e9 les faits interpellent, on apprend ainsi que, lors des d\u00e9pouillements malgr\u00e9 les contr\u00f4les, il y aurait souvent des \u00e9carts dans le d\u00e9compte des voix et que parfois, dans ce cas, des enveloppes sont tout simplement prise au hasard et d\u00e9chir\u00e9, juste pour que les d\u00e9comptes soit correct, c'est avec des exemples comme celui-ci que l'on mesure la profondeur du dysfonctionnement de ce service, car en d\u00e9mocratie, chaque voix doit compter \u00e0 Gen\u00e8ve, la confiance des citoyens dans le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 trahie, il appartient au gouvernement de la r\u00e9tablir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:27 > 0:13:47) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl Boissard, dans le canton de Gen\u00e8ve tous les votes par correspondance sont centralis\u00e9s, ce qui pose un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 encore plus aigu\u00eb que dans les autres cantons, regardez comment \u00e7a se passe \u00e0 Fribourg, l\u00e0 ce sont les communes qui g\u00e8rent les enveloppes de vote, seuls les r\u00e9sultats sont compil\u00e9es de mani\u00e8re centralis\u00e9e par l'administration cantonale, reportage de Thierry Wyss et de Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:48 > 0:14:00) [92%] : \r\n\u00e0 9 jours des votations f\u00e9d\u00e9rales, le scrutin anticip\u00e9 occupent d\u00e9j\u00e0 les employ\u00e9es communaux de Villars-sur-Gl\u00e2ne chaque jour des \u00e9lecteurs d\u00e9posent leur bulletin de vote, la premi\u00e8re \u00e9tape consiste \u00e0 les enregistrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:00 > 0:14:07) [86%] : \r\nJe trouve les enveloppes pour d\u00e9j\u00e0 voir si elles sont sign\u00e9es et dans ce qu'elle soit unie dans le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:08 > 0:14:19) [88%] : \r\nLes bulletins sont gliss\u00e9es dans ces zones qui sont des selles et puis recel et 2 fois par jour par des employ\u00e9es assez quand elles sont pleines, elles sont stock\u00e9es dans ce local, seules 2 personnes y ont acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:19 > 0:14:23) [97%] : \r\nC'est le seul local qui est enti\u00e8rement sous alarme de mani\u00e8re autonome par rapport au reste du b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:24 > 0:14:41) [93%] : \r\nLe dimanche matin, les scrutateurs compare le nombre de de noms et d'abstention au nombre total de votants, les r\u00e9sultats sont protocole et avant d'\u00eatre transmis au canton ici on assure suivre les r\u00e8gles \u00e0 la lettre, mais pour le secr\u00e9taire communal, c'est la structure d\u00e9centralis\u00e9e du vote qui est peut-\u00eatre la meilleure d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:41 > 0:14:59) [92%] : \r\nSi vous avez un seul bureau, vous avez qu'un seul endroit, je dirais, j'utilise le terme tandis que sous et 100 ou 150 communes, vous devez agir sur 100 ou 150 communes pour avoir une modification significative du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:00 > 0:15:13) [86%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le vote par correspondance et centralis\u00e9, ici, chaque commune proc\u00e8de \u00e0 ce comptage, il transmet ces chiffres au canton dans un syst\u00e8me informatique s\u00e9curis\u00e9 pourtant impossible d'\u00e9carter tout risque d'intrusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:13 > 0:15:29) [97%] : \r\nLe risque 0, \u00e7a n'existe pas, je crois que c'est important qu'on le dise, n\u00e9anmoins, je pense qu'on a pris toutes les pr\u00e9cautions, tant au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 des processus parce que \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment important aussi la responsabilit\u00e9 des gens engag\u00e9s que au niveau de l'informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:29 > 0:15:40) [93%] : \r\nL'ultime mesure de s\u00e9curit\u00e9, les bulletins de vote sont conserv\u00e9es au-del\u00e0 du jour du scrutin, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui donne le feu Vert \u00e0 leur destruction souvent plusieurs mois apr\u00e8s le vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:41 > 0:15:57) [93%] : \r\nLa survie d'un fleuron industriel helv\u00e9tique ne tient qu'\u00e0 un fil, Swissmetal dans le Jura bernois est en situation de surendettement, l'ancienne Boya est dans les mains du groupe chinois Baoshida un repreneur est sur les rangs, mais une banque chinoise bloque les transactions Julien Rennes et Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:58 > 0:16:29) [89%] : \r\nUne grande usine au bord d'une route, une grande usine de m\u00e9tallurgie hier mondialement reconnu aujourd'hui Baoshida Swissmetal est surendett\u00e9 en sursis concordataire au bord de la faillite, sa survie se joue en ce moment m\u00eame, entre d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, cet entrepreneur suisse et de l'autre, la China d\u00e9veloppe un Bank, une banque publique chinoise, la banque bas\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin investit dans notre prise et bloque la vente en refusant de lever ces gages alors qu'Andr\u00e9 Nicole lui a fait une offre d'achat, la vente est au point mort, bras de fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:29 > 0:16:46) [90%] : \r\nParce que voil\u00e0, ils ont certainement pas saisi toute la situation d'urgence maintenant \u00e0 dire qu'aujourd'hui, pourquoi faut lever ces gages rapidement, vu la situation de la soci\u00e9t\u00e9 probablement aussi une culture diff\u00e9rente, un que je respecte, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:46 > 0:17:03) [94%] : \r\nDans cette affaire, la banque chinoise a perdu 15 millions d'euros, elle les avait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 cet homme, ici \u00e0 gauche l'ancien administrateur de Baoshida Swissmetal il est aujourd'hui en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, en Suisse, soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale, Andr\u00e9 Rezzonico, lui, y croit encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:03 > 0:17:14) [87%] : \r\nUn personnel de qualit\u00e9 comp\u00e9tents parce que les gens des produits de super qualit\u00e9, le march\u00e9 est l\u00e0, il faut il faut remettre un petit peu d'investissement dans l'outil de production, mais je suis persuad\u00e9 que j'allais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:14 > 0:17:30) [86%] : \r\nDans ce bras de fer se joue l'avenir de 160 employ\u00e9e plong\u00e9 dans l'incertitude, la situation r\u00e9sonne avec les conflits et les licenciements passer quand Baoshida Swissmetal \u00e9tait encore l\u00e0, Boya, aujourd'hui, les ouvriers sont suspendus \u00e0 une d\u00e9cision prise en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:30 > 0:17:40) [93%] : \r\nPour le personnel, c'est toujours difficile quand il y a quand il y a pas une solution ou une r\u00e9ponse ferme sur la continuit\u00e9 des activit\u00e9s et donc il faut r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:41 > 0:17:42) [67%] : \r\nRassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:42 > 0:17:52) [91%] : \r\nLe sauvetage de Baoshida Swissmetal se passe maintenant, dans les coulisses, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, travaille sur l'affaire, le temps presse : la fin du sursis concordataire est pr\u00e9vue le 22 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:54 > 0:18:11) [95%] : \r\nTerre des Hommes supprime 60 postes de travail, \u00e0 Lausanne, l'organisation humanitaire d'aide \u00e0 l'enfance doit se remettre \u00e0 flot apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'un d\u00e9ficit de 14,5 millions de francs dans ses comptes un audit externe est en cours, le si\u00e8ge de Lausanne, compte 230 collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:12 > 0:18:24) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, en Afrique du Sud : l'ANC, le parti au pouvoir conserve la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 l'issue des l\u00e9gislatives, la formation du pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa remporte pr\u00e8s de 58.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:24 > 0:18:30) [85%] : \r\nPourcent des voix, selon les d\u00e9pouillements cours un score plus modeste que lors que des derniers renouvellements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:33 > 0:18:47) [91%] : \r\nHubert est entr\u00e9 en Bourse aujourd'hui \u00e0 New York, c'est un \u00e9v\u00e9nement dans le monde de l'\u00e9conomie, et c'est aussi une curiosit\u00e9, la valorisation d'Hubert est fix\u00e9 \u00e0 82 milliards de dollars, m\u00eame si l'entreprise californienne n'a jamais d\u00e9gag\u00e9 de b\u00e9n\u00e9fice Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:48 > 0:18:56) [96%] : \r\nL'entr\u00e9e en Bourse d'Hubert a retenti comme la plus attendue de l'ann\u00e9e \u00e0 Wall Street, l'op\u00e9ration doit permettre de lever de l'argent frais, pr\u00e8s de 9 milliards d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:59 > 0:19:12) [89%] : \r\nL'entreprise cr\u00e9\u00e9e en 2009, leader mondial de la r\u00e9servation de voitures avec chauffeur, conna\u00eet une croissance exponentielle, mais perd aussi des sommes colossales sans rentabilit\u00e9 \u00e0 l'horizon aujourd'hui a joint coude Poker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:13 > 0:19:28) [90%] : \r\nInvestir dans une entreprise o\u00f9 tout le monde pense que \u00e7a va fleurir, c'est toujours un petit peu risqu\u00e9, c'est vrai, mais, mais le mod\u00e8le \u00e9conomique derri\u00e8re, je pense, il est quand m\u00eame assez fort, il a une certaine prosp\u00e9rit\u00e9 en potentiel en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:28 > 0:19:47) [91%] : \r\nUne prosp\u00e9rit\u00e9 potentielle dont les chauffeurs aimerait profiter Rossi, ils ont manifest\u00e9 cette semaine aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 Londres, pour r\u00e9clamer une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration ces employ\u00e9es ont aujourd'hui le sentiment que les investisseurs s'enrichissent sur leur dos, d'autant que la capitalisation est estim\u00e9 \u00e0 82 milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:47 > 0:20:08) [90%] : \r\nC'est vrai, c'est un march\u00e9 \u00e9norme Hubert soi c'est pas simplement une entreprise de taxi, il a \u00e9galement une technologie derri\u00e8re des donn\u00e9es derri\u00e8re donc Bektas italien mais il y a \u00e9galement le le c\u00f4t\u00e9 de la de la carte c'est en concurrent \u00e0 Google Maps et et \u00e0 d'autres, ce type de partout, d'outil pourrait \u00eatre utilis\u00e9 dans le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:09 > 0:20:20) [93%] : \r\nHubert, comme un pari sur l'avenir, les investisseurs jouent \u00e0 qui perd gagne la preuve aujourd'hui, avec une entr\u00e9e en Bourse en demi- teinte, l'action a d\u00e9marr\u00e9 en dessous du prix esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:21 > 0:20:39) [96%] : \r\nLa RTS le r\u00e9v\u00e8le ce soir des policiers, ambulanciers et pompiers ont \u00e9crit \u00e0 la ville de Lausanne pour alerter des dangers de l'extension des zones limit\u00e9es \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure, les urgentistes craignent de ne plus pouvoir intervenir assez vite dans les situations d'urgence, c'est un probl\u00e8me national Nicolas de Ferrare et Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:40 > 0:21:04) [93%] : \r\nImaginez un arr\u00eat cardiaque le v\u00e9hicule intervient en urgence sur une zone \u00e0 30 il roule \u00e0 70 radars, m\u00eame s'il avait ses feux bleus le secouriste devra prouver en justice que l'urgence justifiait bien l'exc\u00e8s de vitesse et avec Via Sicura il risque gros, plusieurs condamnations ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu alors m\u00eame que le nombre de zones 30 se multiplient en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:04 > 0:21:26) [93%] : \r\nLever le pied, alors qu'on roule en urgence pour aller aider quelqu'un qui a un besoin vital, c'est un non- sens, \u00e7a nous met une pression folle sur sur les intervenants, on n'est pas l\u00e0 pour penser \u00e0 notre permis ou \u00e0 la peine privative de libert\u00e9 qu'on pouvait avoir, alors qu'on fait juste notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:26 > 0:21:43) [88%] : \r\nLes urgentistes affronte de plus en plus souvent ses cas de conscience car pour r\u00e9duire le bruit, les villes multiplie les zones 30, parfois sur de grands axes Lausanne par exemple le test, le 30 kilom\u00e8tres heure de nuit sur cette avenue, les secours s'en inqui\u00e8tent, ils l'ont \u00e9crit \u00e0 la municipalit\u00e9 qui entend leurs craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:43 > 0:21:54) [91%] : \r\nNous analysons par exemple la possibilit\u00e9 de pr\u00e9ciser que les feux bleus, les services d'urgence ont accept\u00e9, on verra quelle solution on trouve encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:54 > 0:22:01) [97%] : \r\nLa question se pose \u00e0 travers toute la Suisse et elle touche les pompiers, les ambulanciers et les policiers, ils sont en train de se coordonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:01 > 0:22:14) [92%] : \r\nOn va monter un catalogue de toutes les missions qui nous pose probl\u00e8me et remont\u00e9 ce rapport pour finalement ben j'esp\u00e8re arriver jusqu'au Conseil national ou au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:14 > 0:22:23) [93%] : \r\nC'est un dilemme tr\u00e8s d\u00e9licat lors d'arr\u00eats cardiaques ou de violence domestique, il suffit parfois de quelques secondes pour faire basculer l'issue d'une intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:25 > 0:22:32) [96%] : \r\nLe sport \u00e0 Roger Federer ne disputera pas les demi- finales du tournoi de Madrid, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9, il y a quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:32 > 0:22:54) [94%] : \r\n3 manches face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team num\u00e9ro 5 mondial est un des hommes en forme de la saison sur terre battue, Federer a laiss\u00e9 passer sa chance dans le 2\u00e8me set, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 2 balles de match ce soir, le Vaudois Stan Wawrinka affronte l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal, ce sera un match \u00e0 suivre d\u00e8s 21 heures 30 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:56 > 0:23:02) [93%] : \r\nTim face \u00e0 Roger Federer, l'\u00e9v\u00e9nement sportif de la soir\u00e9e en Suisse romande, c'est au Stade de Gen\u00e8ve une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:02 > 0:23:23) [89%] : \r\nFoule record a pris place dans les tribunes, Servette Lausanne Sport, un match \u00e0 gros enjeu, les Genevois peuvent \u00eatre d\u00e9finitivement promu en Super League et Lausanne joue gros aussi ce soir St\u00e9phane Rinaldi, vous \u00eates dans ce stade de Gen\u00e8ve tr\u00e8s bien garnir classement, c'est une chose, mais il y a vraiment plusieurs indices qui font de cette soir\u00e9e, un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:26 > 0:24:15) [92%] : \r\nOui David bonsoir, bonsoir \u00e0 tous, on vous entend tr\u00e8s tr\u00e8s mal, la faute \u00e0 une ambiance incomparable, parce que c'est vrai que ce soir, le football est en train de rena\u00eetre dans la cit\u00e9 de Calvin, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, et c'est un grand club qui, apr\u00e8s avoir connu trois r\u00e9trogradation administrative depuis l'an 2000, h\u00e9 bien en train, est en passe d'autres mais l'\u00e9lite du football suisse avec 20000 spectateurs annonc\u00e9s alors que la moyenne cette saison, elle est de 3218 spectateurs par match de moyenne, plus de 50 m\u00e9dias accr\u00e9dit\u00e9s alors que d'habitude c'est plut\u00f4t une dizaine, voyez c'est la police qui rena\u00eet \u00e0 nouveau ici \u00e0 Gen\u00e8ve, comme \u00e0 l'\u00e9poque des Charmilles, que les plus anciens ont connu et cela gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle \u00e9quipe dirigeante et gr\u00e2ce \u00e0 ces footballeurs qui vont bient\u00f4t affronter le Lausanne- Sport ET soucieux de pelouse qui ont fait une saison en tous points admirable, ils sont premiers 11 points d'avance la meilleure attaque, la meilleure d\u00e9fense, tout est pr\u00eat pour la f\u00eate, il ne manque qu'un point Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:15 > 0:24:20) [88%] : \r\nAlors il y a pas que Servette hein, dans la vie, St\u00e9phane Rinaldi Lausanne- Sport Lausanne joue gros aussi ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:23 > 0:25:03) [89%] : \r\nOui, Lausanne, on le sait, avec les Britanniques, ceux qui sont arriv\u00e9s, qui ont inject\u00e9 beaucoup d'argent, c'est le 1er budget de Challenge League mais Lausanne qui curieusement h\u00e9 bien fait trop de matches nuls cette ann\u00e9e n'a pas pu suivre le rythme, un infernal impos\u00e9 par Servette et donc Lausanne se retrouve donc d\u00e9coller \u00e0 11 points avec 11 points de retard sur les Genevois et surtout avec 2 points d'avance seulement sur autant dire que ce soit, il faut prendre au moins 1, sous peine non seulement de ne pas monter parce que \u00e7a ronciers du c\u00f4t\u00e9 de la proth\u00e8se mais sous peine aussi de rappeler les barrages qui serait \u00e9videmment beaucoup plus g\u00eanant est beaucoup plus emb\u00eatant pour des, des Anglais, encore une fois d'Ineos, ceux qui sont arriv\u00e9s \u00e0 Lausanne avec beaucoup d'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:03 > 0:25:09) [91%] : \r\nAlors, St\u00e9phane, je garde encore quelques secondes, vous \u00eates un homme courageux, vous allez vous mouiller servette Lausanne pronostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:12 > 0:25:26) [84%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est la question pi\u00e8ge, moi je vais dire de, de, d'abord parce qu'on aurait du spectacle n'aurait d\u00e9but \u00e7a sera la f\u00eate du football et avec 2 de Gen\u00e8ve- Servette dont serait promu et Lausanne resterait quoi qu'il arrive devant, \u00e0 la suite de cette journ\u00e9e, le championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:26 > 0:25:29) [89%] : \r\nVous mouiller sans vous mouiller merci beaucoup St\u00e9phane Rinaldi et bon match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:32 > 0:25:50) [92%] : \r\nIl y a du hockey sur glace aussi ce soir, fin ce week- end, c'est le d\u00e9but des championnats du monde \u00e0 Bratislava, \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse, vice- championne du monde a de grandes ambitions, l'important pour les hommes de Patrick Fischer, h\u00e9 bien ce sera d\u00e9j\u00e0 de bien entrer dans ce tournoi, voyez le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux en Slovaquie Raynald bus et Marc-Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:53 > 0:26:06) [94%] : \r\nC'est sur les rives du Danube \u00e0 Bratislava, en Slovaquie, que l'\u00e9quipe de Suisse, r\u00eave d'une nouvelle \u00e9pop\u00e9e glorieuse, arriv\u00e9 mercredi dans la capitale slovaque, les 7 romans de cette \u00e9quipe et leurs co\u00e9quipiers sont impatients d'entrer dans le vif du sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:08 > 0:26:20) [90%] : \r\nOui, on est pr\u00eat, on a eu la semaine de pr\u00e9paration, on a, on a eu le temps de venir ici, de s'entra\u00eener d\u00e9j\u00e0 quelques jours, donc de prendre possession des rues, donc oui, on est pr\u00eat \u00e0 \u00e0 \u00e0 affronter le d\u00e9fi qui sera assez gros pour nous cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:20 > 0:26:48) [95%] : \r\nCar il y a 12 mois, la Suisse a chang\u00e9 de statut en devenant vice- championne du monde dans toutes les m\u00e9moires, cet accueil triomphal \u00e0 Z\u00fcrich, aujourd'hui on ne parle plus de la petite Suisse mais d'une \u00e9quipe conqu\u00e9rante sur le papier, l'\u00e9quipe nationale qui disputera ses championnats du monde, et probablement la plus forte de toute l'histoire du hockey suisse, la pression, les attentes autour de cette formation sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, mais l'objectif reste extr\u00eamement prudent, une qualification pour les quarts de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:49 > 0:26:51) [84%] : \r\nPour rester, je crois, les pieds sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:51 > 0:27:05) [87%] : \r\nEt on sait qu'un tournant, il faut, il faut travailler fort avoir la discipline tout au long du tournoi, la chance et et pas penser trop loin, donc on pense pas du tout recours \u00e0 la finale pose sur toi \u00e0 commencer notre 1er match est-il gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:05 > 0:27:20) [85%] : \r\nLa pression, elle est l\u00e0, on le sait, on en a parl\u00e9, c'est s\u00fbr, voil\u00e0 maintenant, apr\u00e8s, je pense que le plus important c'est, c'est pour les joueurs de essayer de de d\u00e9gager tout ce qui, il y a autour de nous, on sait que que \u00e7a par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:21 > 0:27:43) [91%] : \r\nSous le feu des projecteurs, les Stars helv\u00e9tique \u00e9voluant dans la meilleure ligue du monde en Am\u00e9rique du Nord, la NHL, elles seront 5 dont l'\u00e9toile montante de 20 ans le Haut-Valaisan micros essayer en d\u00e9butant son tournoi face aux \u00e9quipes les moins c\u00f4t\u00e9s, la bande \u00e0 Patrick Fischer doit gagner pour conserver la confiance qui l'habite et confirm\u00e9 le formidable potentiel qu'on lui pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:44 > 0:28:00) [93%] : \r\n\u00e0 suivre d\u00e8s demain 100 59 ans, c'est un bel \u00e2ge pour mourir mais la nouvelle rend triste tous les amoureux du cirque Le cirque Nock doit cesser ses activit\u00e9s, il \u00e9tait le plus vieux de Suisse, la 7\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la famille Nock sera ainsi la derni\u00e8re Thibault cach\u00e9e Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:03 > 0:28:27) [90%] : \r\nIl avait connu les sc\u00e8nes ouvertes les clowns noirci au cirage et les montreurs d'ours en 100 58 ans, le cirque Nock a exhib\u00e9 tous les animaux imaginables, c'\u00e9tait un autre temps o\u00f9 les chevaux avaient des plumeau sur la t\u00eate et les ours des trottinettes, il a vu d\u00e9filer toutes les modes aussi du sage justaucorps aux \u00e9paulettes chatoyantes, bref, il a d\u00fb se r\u00e9inventer durant cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:29 > 0:28:36) [91%] : \r\nLes ann\u00e9es ont on ne va-t-elle compl\u00e8tement changer le programme et de trouver des choses que les gens, ils ont pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:38 > 0:28:42) [90%] : \r\nUn seul imp\u00e9ratif : faire peur faire rire bref distraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:45 > 0:29:03) [80%] : \r\nJe fait tellement du bien public, vous avez qui peut oublier les soucis tout \u00e7a et si je vois les enfants des fois \u00e0 la piste je voir les yeux quand me regarde commises rigole c'est pas assez \u00e7a, c'est ma vie et j'ai peur de aujourd'hui o\u00f9 Dieu merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:05 > 0:29:26) [95%] : \r\nMais la concurrence est f\u00e9roce et la fr\u00e9quentation du cirque Nock \u00e9tait en baisse depuis plusieurs ann\u00e9es, il avait \u00e9galement de plus en plus de mal \u00e0 trouver des emplacements cette ann\u00e9e par exemple Gen\u00e8ve lui avait ferm\u00e9 ses portes, pr\u00e9f\u00e9rant accueillir le Cirque du Soleil Nock devait f\u00eater l'an prochain ses 100 60 ans d'existence, le rideau est tomb\u00e9 avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:28 > 0:29:42) [94%] : \r\nIl y a 25 ans, l'Afrique du Sud, mettait un point final au r\u00e9gime de l'apartheid et pour la premi\u00e8re fois les Noirs pouvaient entrer dans les bureaux de vote, un quart de si\u00e8cle plus tard, les in\u00e9galit\u00e9s restent criantes dans ce pays, c'est la chronique photo de C\u00e9drinne Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:46 > 0:30:31) [90%] : \r\n\u00e7a ne se voit pas tout de suite une route, une ville d'Afrique du Sud alors prendre de la hauteur pour que \u00e7a saute aux yeux, il a de tr\u00e8s haut, voir de tr\u00e8s pr\u00e8s l'in\u00e9galit\u00e9 qui s'affiche cette semaine en tr\u00e8s grand en Une de l'\u00e9dition internationale du Time l'image montre un quartier de Johannesbourg, prise le 8 juin 2016 depuis un drone, elle est sign\u00e9e Johnny Miller, photographe am\u00e9ricain vivant en Afrique du Sud, \u00e0 gauche, le quartier de classe moyenne de prime rose sa piscine municipale, ses parcs et ses maisons \u00e0 droite le bidonville de Mac a os\u00e9 o\u00f9 survivent entre 10 et 30000 personnes c'est \u00e9crit l\u00e0, le pays le plus in\u00e9galitaire du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:31 > 0:31:03) [89%] : \r\nC'est vrai, depuis 2018, d'apr\u00e8s la Banque mondiale, la soci\u00e9t\u00e9 sud- africaine et la plus in\u00e9galitaire du monde : 20 pourcent des foyers noirs vivent dans une extr\u00eame pauvret\u00e9 contre 2,9 pourcent des foyers blancs, je voulais voir comment drone peut montrer les divisions d'une ville d'une nouvelle mani\u00e8re et comment l'architecture elle- m\u00eame est un facteur de division, raconte le photographe voir l'in\u00e9galit\u00e9 ici beau propres hiver quand la tout n'est que poussi\u00e8re et d\u00e9sordres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:04 > 0:31:11) [91%] : \r\nPas besoin de chiffres, juste une image et un interminable face-\u00e0-face qui nous laisse sans voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:13 > 0:31:26) [96%] : \r\nC'est la fin de ce journal, c'est lui qui va orienter le programme de votre week- end St\u00e9phane Thi\u00e9baut pour la m\u00e9t\u00e9o et puis vous avez rendez- vous avec un Passe-moi les jumelles la r\u00e9daction reste aux aguets durant tout le week- end, belle soir\u00e9e \u00e0 vous et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:46 > 0:32:03) [84%] : \r\nMais son \u00e9mission \u00e7a c'est vrai, je ne vois, je suis une petite danse la t\u00eate bonjour 5 minutes ah ben, on a une vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:07 > 0:32:09) [78%] : \r\nC'est ce qui nous a choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:10 > 0:32:10) [99%] : \r\nUne fresque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:13 > 0:32:14) [88%] : \r\nPour annoncer parce qu'on les jumelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:14 > 0:32:28) [77%] : \r\nTapis avec 3 petites fleurs qui sera fait \u00e7a vachement en altitude en place fond un c'est pas mal parce que c'est pas pareillement aussi un camp o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:41 > 0:32:45) [63%] : \r\nPanier piano panier piano panier piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:46 > 0:32:47) [82%] : \r\nPanier piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:54 > 0:32:55) [93%] : \r\nAllez \u00e7a ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:55 > 0:32:56) [83%] : \r\nAllez savoir le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:00 > 0:33:02) [71%] : \r\nTh Aubenas eu des c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:04 > 0:33:06) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:10 > 0:33:12) [74%] : \r\nAh putain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:13 > 0:33:23) [74%] : \r\nT\u00e9oz b\u00e2tisse Dieu b\u00e2tisseur, \u00e7a vient du Qu\u00e9bec et T\u00e9oz non je crois que c'est \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:26 > 0:33:28) [88%] : \r\nJ'avais \u00e7a, mais je ne sais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:32 > 0:33:35) [90%] : \r\nPas une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:36 > 0:33:37) [89%] : \r\nAh oui d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:40 > 0:33:41) [99%] : \r\nLaurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:42 > 0:33:57) [79%] : \r\nLe groupe a donn\u00e9 lieu \u00e9tymologie de son pr\u00e9nom, son nom mais, Thi\u00e9bault il y a un truc soit souci germanique je crois la Th\u00e9obald toujours mais j'aime bien l'id\u00e9e de T\u00e9os plus St\u00e9phane \u00e7a veut dire couronn\u00e9 donc dress\u00e9 ce soir peu lourd \u00e0 porter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:58 > 0:34:02) [78%] : \r\nCouronn\u00e9 ouais effectivement un d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:03 > 0:34:08) [76%] : \r\nJ\u00e9sus pour rien j'pas a vu j'ai pas choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:08 > 0:34:18) [86%] : \r\nNon, mais de de Thi\u00e9bault c'est autre chose, je pourrais plus je crois que c'est vraiment germanique, il me semble fran\u00e7ais vont se tu vois quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:20 > 0:34:24) [79%] : \r\nAlors on veut dire que sa r\u00e9ussite il y voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:25 > 0:34:25) [85%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:27 > 0:34:32) [79%] : \r\nS'il est bon, mauvais, ce qui est bon, moi j'ai pas des diamants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:43 > 0:34:48) [74%] : \r\nCeci dit, et on va pas pleurer et audacieux la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:49 > 0:34:50) [74%] : \r\nBen tiens voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:50 > 0:34:58) [75%] : \r\nDurable et l'autre audacieux, beau et enfin bref voil\u00e0 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:58 > 0:34:59) [90%] : \r\nJe suis un peuple audacieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:59 > 0:35:00) [85%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:03 > 0:35:05) [78%] : \r\nCouronn\u00e9 h\u00e9 ben dis donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:15 > 0:35:16) [77%] : \r\nIl y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:30 > 0:35:33) [91%] : \r\nUn homme la la la la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:43 > 0:35:56) [83%] : \r\nJ'ai des probl\u00e8mes de pourquoi non mais j'en ai l\u00e0 mais j'plut\u00f4t Lambert je pense en avoir trop de et puis je soup\u00e7onne, je dois vous avez un probl\u00e8me de chat dans la gorge, tout \u00e0 l'heure, je me suis un peu perturb\u00e9 au niveau du cou l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:58 > 0:36:04) [81%] : \r\nOn ne sait pas ce que c'est alors ces cigarettes \u00e9lectroniques qui m'a qui m'a sachant public qui font.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:05 > 0:36:05) [83%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:00 > 0:40:13) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, tr\u00e8s heureux de vous retrouver tout d'abord cette photographie pour annoncer l'\u00e9mission Passe-moi les jumelles o\u00f9 il sera question des fresques dans douanes Guignard, merci \u00e0 Daniel Aebersold de vous \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 pour la photographie, on aper\u00e7oit aussi en coin de ciel bleu, car oui, nous avons connu une accalmie, aujourd'hui, nous \u00e9tions \u00e0 l'arri\u00e8re d'une perturbation accalmie sur une bonne partie du pays : nouvelles perturbations sur la France qui va nous concerner samedi matin, mais c'est surtout celle-ci, hein, qui va arriver samedi apr\u00e8s- midi, un v\u00e9ritable front froid qui nous vient d'Irlande et sont tr\u00e8s bien illustr\u00e9 assez d\u00e9pressions qui vont se d\u00e9placer, qui vont traverser la Suisse et qui vont se s'installer au sud de l'Europe, alors que cet anticyclone lui s'installe sur la mer du Nord anticyclone au nord d\u00e9pression sud c'est en courant de bise qui va se mettre en place ces prochaines heures, nous avons quelques nuages ce soir qui arrivent, qui sont bien inoffensif des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues, mais pas avant 23 heures, par contre, samedi matin, des pr\u00e9cipitations, nous pourrions conna\u00eetre \u00e9galement quelques moments de soleil en pleine des pr\u00e9cipitations qui seront sous forme de neige \u00e0 2200 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 l'apr\u00e8s- midi, car dans l'apr\u00e8s- midi, l'arriv\u00e9e de cette perturbation avec attention passablement de neige avis de degr\u00e9s de \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o Suisse pour les pr\u00e9- Alpes orientales, les pr\u00e9- Alpes centrales, vous voyez \u00e9galement de la neige au sud du Valais, mais \u00e7a sera effectivement beaucoup moins important et puis cette neige abondante 20 40 centim\u00e8tres attendus jusqu'\u00e0 dimanche, samedi soir, c'est juste de neige vont encore baisser 1200 1400 m\u00e8tres, il pourrait y avoir une fois de plus, quelques flocons sur le Jura les temp\u00e9ratures alors le matin, elles sont dans des normes de saison, vous le voyez, moyenne 8 12 degr\u00e9s par contre l'apr\u00e8s- midi, elles auront de la peine \u00e0 monter \u00e0 ces temp\u00e9ratures 17 degr\u00e9s au Tessin 15 16 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 15 14 degr\u00e9s sur le plateau 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 15 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment les vents alors attention, \u00e7a va souffler assez fort, 45 55 kilom\u00e8tres heure, avec des pointes \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure attendues en plaine, avis de degr\u00e9 de \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o Suisse 55 65 kilom\u00e8tres heure sur le Jura 75 95 kilom\u00e8tres heure en haute montagne et ce vent du Nord est \u00e9galement attendu et qui va souffler jusqu'\u00e0 110 kilom\u00e8tres heure par rafales avait 2 degr\u00e9s 3 \u00e9mis par M\u00e9t\u00e9osuisse dimanche toujours des pr\u00e9cipitations et de la neige sur les Pr\u00e9alpes, un peu plus de soleil autour du mais la bise qui va s'installer 12 degr\u00e9s pas plus pour la journ\u00e9e de dimanche et puis la journ\u00e9e de lundi, alors il y aura du soleil, certes il y aura \u00e9galement beaucoup de bise pour la journ\u00e9e de lundi, les temp\u00e9ratures seront ressentis, pas celle que l'on voit indiquer la bise sera encore l\u00e0 pour cette journ\u00e9e de mardi, avec un peu plus de perturbations \u00e0 l'est du pays, la journ\u00e9e de mercredi, enfin la bise pourrait caler laisser place au soleil et aux temp\u00e9ratures de remonter un tout petit peu, va falloir attendre mercredi qui sera sans doute une belle journ\u00e9e de la semaine prochaine, voici le r\u00e9sum\u00e9 dimanche ensoleill\u00e9 timide autour du bassin l\u00e9manique lundi et mardi de la bise et mercredi enfin cette bise qui pourrait caler et laisser des temp\u00e9ratures, on l'esp\u00e8re enfin remonter dans quelques instants, donc pas seulement les jumelles demain \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret, moi j'aurai l'Avantage : le plaisir, le bonheur de vous retrouver jeudi prochain, \u00e0 cette m\u00eame place, d'ici l\u00e0, surtout, vous le savez, prenez bien soin de vous, c'est important \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905833441", "durationSec": 124, "title": "SO ANTI 5G ALEMANIQUE_RTS000001831891", "excerpt": "L'installation d'antenne 5G suscite de plus en plus de r\u00e9ticences. En Suisse al\u00e9manique, la fronde est particuli\u00e8rement forte dans les campagnes. Dans les milieux conservateurs, on d\u00e9nonce une technologie impos\u00e9e par Berne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALPNACH"], "thematicThemes": ["ANTENNE 5G", "CONTESTATION"], "sequenceIds": ["1835177"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833442", "durationSec": 92, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO 1005_RTS000001831955", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste C\u00e9drinne Vergain d'une photo de la couverture du Time montrant une vue a\u00e9rienne par drone de la banlieue de Johannesbourg. On distingue tr\u00e8s nettement 2 quartiers s\u00e9par\u00e9s par une route. L'un tr\u00e8s pauvre et l'autre tr\u00e8s riche. La photo est de Johnny Miller, 08.06.2016.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "CECCON, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JOHANNESBURG"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "COHABITATION SOCIALE", "IN\u00c9GALIT\u00c9 SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833443", "durationSec": 88, "title": "SO CIRQUE NOCK FIN_RTS000001831956", "excerpt": "Le cirque Nock doit cesser ses activit\u00e9s apr\u00e8s 159 ans d'existence et de tourn\u00e9es. Il \u00e9tait le plus vieux cirque de Suisse avec la succession de sept g\u00e9n\u00e9rations de la famille Nock.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CIRQUE", "CESSATION D'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833444", "durationSec": 116, "title": "SO ENQUETE LAUBER V2_RTS000001832020", "excerpt": "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration est sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire pour avoir notamment oubli\u00e9 une rencontre avec le pr\u00e9disent de la FIFA Gianni Infantino. Toutefois, Michael Lauber maintient sa candidature pour sa r\u00e9election.", "remarks": "Contient des archives et des EVN.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"], "sequenceIds": ["1834482"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833445", "durationSec": 114, "title": "SO EQUIPE SUISSE HOCKEY_RTS000001831826", "excerpt": "A la veille de l'ouverture des championnats du monde de hockey sur glace, les hockeyeurs de l'\u00e9quipe nationale suisse qui comprend 7 Romands se d\u00e9clarent fin pr\u00eats \u00e0 s'engager dans la comp\u00e9tition et esp\u00e8rent r\u00e9it\u00e9rer son exploit de l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 elle s'\u00e9tait class\u00e9e \u00e0 la 2e place.\nItws des hockeyeurs suisses Romain Loeffel, Gr\u00e9gory Hofmannn et Tristan Scherwey.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRATISLAVA"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833446", "durationSec": 33, "title": "SO FEDERER_RTS000001832035", "excerpt": "Plateau couvert de la victoire du joueur de tennis autrichien Dominic Thiem qui s'est impos\u00e9 face au joueur de tennis suisse Roger Federer au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP de Madrid.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "THIEM, DOMINIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833447", "durationSec": 116, "title": "SO FRAUDE ELECTORALE GE_RTS000001831947", "excerpt": "R\u00e9actions de personnalit\u00e9s politiques suite \u00e0 l'affaire des fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e apr\u00e8s la perquisition du Service des votations.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1835257"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833448", "durationSec": 23, "title": "SO MANIF 5G_RTS000001832006", "excerpt": "Une manifestion nationale contre la 5G se d\u00e9roule \u00e0 Berne. Les manifestants demandent un moratoire sans d\u00e9lai sur l'introduction de cette technologie. Ils demandent une meilleure protection face au rayonnement des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833449", "durationSec": 115, "title": "SO MESURES FRAUDES_RTS000001831969", "excerpt": "Chaque commune fribourgeoise doit g\u00e9rer ses enveloppes de vote pour le vote par correspondance puis transmet ses r\u00e9sultats \u00e0 l'administration cantonale. Afin d'\u00e9viter toute fraude \u00e9lectorale, les urnes sont scell\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement et d\u00e9pos\u00e9es dans des locaux sous alarme.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"], "thematicThemes": ["SC\u00c8NE DE VOTE", "VOTE PAR CORRESPONDANCE"], "sequenceIds": ["1835281"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833450", "durationSec": 24, "title": "SO PC AFRIQUE SUD ELEX_RTS000001831999", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEn Afrique du sud, l'ANC, le parti au pouvoir, conserve la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale, \u00e0 l'issue des l\u00e9gislatives. La formation du pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa remporte pr\u00e8s de 58% des voix, un score plus modeste que lors des derniers renouvellements."}, {"internalArchiveId": "AA1905833451", "durationSec": 23, "title": "SO PC TERRE DES HOMMES VD_RTS000001831973", "excerpt": "Terre des Hommes supprime 60 postes \u00e0 Lausanne. L'organisation humanitaire d'aide \u00e0 l'enfance doit se remettre \u00e0 flot apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'un d\u00e9ficit de 14,5 millions de francs dans ses comptes. Un audit externe est en cours. Le si\u00e8ge de Lausanne compte 230 collaborateurs. terre des hommes", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicCorporations": ["TERRE DES HOMMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833452", "durationSec": 26, "title": "SO SERVETTE LAUSANNE_RTS000001831966", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'\u00e9v\u00e9nement sportif de la soir\u00e9e, c'est au Stade de Gen\u00e8ve. Une foule record a pris place dans les tribunes. Servette - Lausanne Sport, un match \u00e0 gros enjeu. Les Genevois peuvent \u00eatre d\u00e9finitivement proum en Super League ce soir. Et Lausanne joue gros aussi. ((St\u00e9phane Rinaldi, Le classement, c'est une chose... Mais \u00e9v\u00e9nement exceptionnel RELANCE pas que Servette dans la vie... enjeu LS"}, {"internalArchiveId": "AA1905833453", "durationSec": 68, "title": "SO SONORE ENREGISTRE HODGERS_RTS000001831963", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois Antonio Hodgers \u00e0 propos de l'affaire sur d'\u00e9ventuelles fraudes fiscales au service des votations. Cette interview a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e alors que le conseiller d'Etat se trouvait en d\u00e9placement au Montenegro.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833454", "durationSec": 116, "title": "SO SWISSMETAL V2_RTS000001831899", "excerpt": "L'entreprise de m\u00e9tallurgie Swissmetal, dans le Jura bernois, est en situation de surendettement. L'ancienne Boillat est dans les mains du groupe chinois Baoshida. Un repreneur est sur les rangs. Mais une banque chinoise bloque les transactions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RECONVILIER"], "thematicThemes": ["STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "FINANCEMENT"], "thematicCorporations": ["SWISSMETAL"], "sequenceIds": ["1835286"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833455", "durationSec": 94, "title": "SO UBER BOURSE V2_RTS000001831903", "excerpt": "Itw du professeur de management de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Thomas Straub, sur l'entr\u00e9e en bourse de Uber, l'entreprise de r\u00e9servation de voitures avec chauffeur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833456", "durationSec": 107, "title": "SO ZONE 30 KMH VD V3_RTS000001831797", "excerpt": "Des policiers, ambulanciers et pompiers ont \u00e9crit \u00e0 la ville de Lausanne pour alerter des dangers de l'extension des zones limit\u00e9es \u00e0 30 km/h. Les urgentistes craignent de ne plus pouvoir intervenir assez vite dans les situations d'urgences.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "URGENCE M\u00c9DICALE", "AMBULANCE"], "sequenceIds": ["1835390"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905834011", "summary": "Michael Lauber, procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, arrivant dans la salle du centre de presse. D\u00e9clarations de Michael Lauber.\nMembres de la sous-commission des commisions de gestion arrivant suivi par Michael Lauber pour audition dans le cadre de l'enqu\u00eate.\nItw Hans Stoeckli, pr\u00e9sident de la sous-commission des tribunaux.\nMichael Lauber quittant la salle de presse.", "id": "1834482", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834701", "summary": "Vue g\u00e9n\u00e9rale du village d'Alpnach avec son clocher. Int clocher, itw Daniel Albert, pr\u00e9sident de la paroisse d'Alpnach. Itw Monika Brunner, opposante \u00e0 l'antenne 5G.\nRapperswil-Jona : paysan tondant sa prairie sous le regard des vaches.\nItw Christopher Chandiramani, d\u00e9put\u00e9 UDC saint-gallois.\nAntenne 5G avec montagnes en arri\u00e8re-plan.", "id": "1835177", "visualThemes": ["ANTENNE 5G", "VACHE"], "visualGeographicals": ["ALPNACH"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834781", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : \nExt b\u00e2timent abritant le service des votations et \u00e9lections de Gen\u00e8ve aux Accacias.\nItw Pierre Bayenet, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche Gen\u00e8ve.\nItw Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR et pr\u00e9sident du grand conseil genevois.\nItw Romain Jordan, avocat.", "id": "1835257", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ROMAIN, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834805", "summary": "Est\u00e9e Werro, employ\u00e9e du contr\u00f4le des habitants de Villars-sur-Gl\u00e2ne r\u00e9ceptionnant les enveloppes pour le vote par correspondance. Urnes scell\u00e9es d\u00e9pos\u00e9es dans un local prot\u00e9g\u00e9. Itw Emmanuel Roulin, secr\u00e9taire communal. Sc\u00e8ne de vote. Main glissant enveloppe dans urne. Itw Danielle Gagnaux-Morel, chanceli\u00e8re d'Etat fribourgeoise.", "id": "1835281", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE VOTE", "VOTE PAR CORRESPONDANCE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834810", "summary": "Ext et int b\u00e2timent de l'usine de m\u00e9tallurgie Baoshida Swissmetal. Itw Andr\u00e9 Rezzonico, pr\u00e9sident \"Swiss team\". Images du site internet Youku illustrant la Chinese Development Bank. Itw Claudio Penna, directeur g\u00e9n\u00e9ral \"Baoshida Swissmetal\".", "id": "1835286", "visualGeographicals": ["RECONVILIER"], "visualCorporations": ["SWISSMETAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834914", "summary": "Images d'illustration d'une situation d'urgence en ambulance. Itw Christophe Studer, pr\u00e9sident de l'association cantonale vaudoise des ambulanciers. Zone 30 en ville. Itw Florence Germond, conseill\u00e8re municipale PS Lausanne. Itw David Jaquet, pr\u00e9sident de l'Union syndicale des polices romandes.", "id": "1835390", "visualThemes": ["URGENCE M\u00c9DICALE", "AMBULANCE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "role": "Depuis le stade de la Praille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784388", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048947", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1831242", "internalArchiveId": "AA1905830797", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629421"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-16T02:50:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048950\r\nDate de transcription : 16-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:40) [85%] : \r\nPassionnel ment, ce que j'adorerais faire, j'ai fait \u00e7a une fois avec Marie- Th\u00e9r\u00e8se on a fait Marie- Th\u00e9r\u00e8se pique sa crise avec un Big band de jazz et avait 17 musiciens c'est-\u00e0-dire extraordinaire alors mon r\u00eave \u00e0 moi, si vraiment il fallait que j'en disant j'adorerais pouvoir chanter avec un orgue symphonique \u00e7a Florence, alors ce serait le sens chanter plainte chansons que j'aime avec ma voix, moi et que le \u00e9videmment aussi d'autres chansons rigolotes, \u00e7a c'est vraiment une esp\u00e8ce de r\u00eave que j'ai depuis toujours, quoi, quand j'ai fait 2 \u00e0, par exemple, il y a eu plein, plein de moments alors \u00e7a, c'est un spectacle, j'ai vu beaucoup, beaucoup le trac, vraiment, j'\u00e9tais vraiment parce que malade de la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:43 > 0:01:49) [87%] : \r\nLes gens ont beaucoup ri dans ce spectacle, alors que je raconter des choses qui pour moi me semblait pas tr\u00e8s dr\u00f4le et c'est l\u00e0 que je me suis dit mais oui, il y a vraiment un truc Alex c'est pas comment expliquer \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait tr\u00e8s il y a des gens qui pleuraient \u00e0 la fin, les gens \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9mus et \u00e7a c'est quelque chose qui m'a \u00e9mu, moi parce que j'\u00e9tais enfin quand on voit des gens que j'ai tellement l'habitude maintenant depuis toutes ces ann\u00e9es de voir les gens rire et quand je vois des gens pleurer c'est tr\u00e8s je me dis mais Twitter et apr\u00e8s ces gens-l\u00e0 on enfin pas tous, \u00e9videmment, mais qui ont attendu apr\u00e8s m'ont dit merci et c'\u00e9tait pas il pleurait pas de mais quel regard ce spectacle donc, c'\u00e9tait \u00e7a l'Oral, \u00e7a les a touch\u00e9s, \u00e7a a moins touch\u00e9 d'ailleurs la premi\u00e8re j'ai pas pu venir saluer \u00e0 la fin, \u00e0 la premi\u00e8re site j'\u00e9tais incapable jeter liqu\u00e9fi\u00e9 quoi c'est fini le spectacle je merci, je suis parti, j'avais pas envie qu'on me voit comme \u00e7a, c'est moi, je viens d'une famille, mon p\u00e8re \u00e9tait italien, enfin on montrait pas beaucoup ses sentiments et j'ai pas envie qu'on me voit comme \u00e7a, \u00eatre trop \u00e9mu sur sc\u00e8ne, \u00e7a me g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:52 > 0:02:06) [93%] : \r\nMais \u00e7a va arriver, et puis je crois que malheureusement ou heureusement, je parle avec l'\u00e2ge on moins on on commence \u00e0 se fiche un petit peu ce que les gens peuvent dire, du coup, apr\u00e8s tout c'est pas si grave, mais c'est toujours un peu difficile pour moi de montrer autre chose que de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:29 > 0:02:29) [79%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:15 > 0:03:23) [74%] : \r\nPourtant, 20 mais j'ai grandi, je peux et j'ai chinoise et d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:28 > 0:03:36) [86%] : \r\nLe parc Belmont de Diane Dufresnes, extrait de son spectacle, une r\u00e9f\u00e9rence pour Joseph Gorgoni, qui \u00e9tait avec Karim Wesa toute la semaine dans sur l'\u00e9pave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:38 > 0:03:40) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:40 > 0:03:54) [91%] : \r\nQuel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des animaux entre Coppet et l'\u00e9changeur du vengerons dans les 2 sens et puis sur l'axe Vevey Lausanne, le trafic est fortement perturb\u00e9 entre ch\u00e8vres et Belmont en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:54 > 0:03:59) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:01 > 0:04:30) [93%] : \r\nUn ciel souvent nuageux encore en matin\u00e9e au nord des Alpes, avec quelques averses possibles ensuite place aux \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, le temps sera m\u00eame bien ensoleill\u00e9, except\u00e9 sur le Jura encore sous les nuages, c\u00f4t\u00e9 mercure 8 degr\u00e9s ce matin au maximum 18 en pleine jusqu'\u00e0 21 en Valais demain, retour de nombreux passages nuageux de pr\u00e9cipitations \u00e9galement la neige tombera m\u00eame jusqu'\u00e0 1200 m\u00e8tres en soir\u00e9e la m\u00e9t\u00e9o avec les sirops Morand les bons sirop Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:31 > 0:04:34) [92%] : \r\nNous sommes le 10 mai c'est vendredi, bienvenue, il est 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:36 > 0:05:57) [91%] : \r\n\u00e0 la une de cette matinale ce nouveau scandale \u00e0 Gen\u00e8ve, si les faits se confirment, l'expression n'est pas galvaud\u00e9 des fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es sur 4 scrutins au moins bulletin d\u00e9truit bulletin pendant 8 ans, une enqu\u00eate est ouverte, un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour pas pour falsifier ses votes mais par qui et pourquoi, combien de scrutins sont r\u00e9ellement, c'est en tout cas tout notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe qui est remis en question, au bout du lac, c'est la sid\u00e9ration on re\u00e7oit, ce matin, Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR autres invit\u00e9s de cette Matinale invit\u00e9 culture Thomas Hirschhorn, l'un des grands noms suisse de l'art contemporain, il sera avec nous, on se souvient \u00e9videmment de son Exposition au ton tr\u00e8s anti- Blocher, c'\u00e9tait en 2004 \u00e0 Paris aujourd'hui, il revient au pays, \u00e0 Bienne o\u00f9 il \u00e9rige une \u00e9norme installation sur la place de la gare, Thomas Hirschhorn sera avec nous \u00e0 7 heures et demie et puis cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 si vous \u00eates un fan de football, les matches en ce moment sont passionnants spectaculaire pour ce qui est de la Ligue des de la championne liguent mais ces matches sont difficiles \u00e0 voir, seule une petite partie sont encore diffus\u00e9 en Direct sur le service public alors Jo\u00ebl Robert, grand sp\u00e9cialiste de football et r\u00e9dacteur en chef adjoint du service des sports de la RTS viendra nous expliquer pourquoi d'ici une petite vingtaine de minutes, voil\u00e0 pour les titres la ce journal, journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:57 > 0:06:28) [95%] : \r\nBonjour la r\u00e9\u00e9lection de Pierre Maudet l'an dernier la loi sur la police en 2015 ou encore la r\u00e9cente initiative pour le remboursement des soins dentaires des scrutins probl\u00e9matique depuis la r\u00e9v\u00e9lation, hier, de ce scandale de corruption \u00e0 Gen\u00e8ve avec encore beaucoup de zones d'ombre, le monde politique veut revoir l'indemnisation des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms dans les op\u00e9rations de surveillance polici\u00e8re, mais une \u00e9ventuelle gratuit\u00e9 pourrait faire d\u00e9bat, ils font partie des clubs les plus riches du monde, mais Arsenal et Chelsea voyageront \u00e0 bas co\u00fbt pour la finale de l'Europa League cette ann\u00e9e le football par l'anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:06:49) [92%] : \r\nAu moins 4 scrutins sont concern\u00e9es par des cas de fraude \u00e9lectorale pr\u00e9sum\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve une information de notre bureau, je ne vois un employ\u00e9 du canton de 33 ans, est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir ajout\u00e9 et modifier des bulletins de vote, la police l'a interpell\u00e9 hier tout en perquisitionnant le service des votations et \u00e9lections Rapha\u00ebl Leroy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:49 > 0:08:34) [92%] : \r\nC'est par le biais d'une d\u00e9nonciation de 2 auxiliaires du service des votations \u00e9lection que le parquet s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette affaire hors norme apeur\u00e9s accul\u00e9s, les 2 femmes ont d\u00e9nonc\u00e9 leurs coll\u00e8gues dont les agissements leur a paru suspect, l'homme qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, aurait au moins \u00e0 4 reprises, modifier le r\u00e9sultat d'un vote \u00e0 Gen\u00e8ve, les 2 t\u00e9moins \u00e9voquent la r\u00e9\u00e9lection de Pierre Maudet l'an dernier la loi sur la police en 2015 ou encore l'initiative pour le remboursement des soins dentaires refus\u00e9 en f\u00e9vrier dernier et comment cet individu aurait-il proc\u00e9d\u00e9 Rapha\u00ebl ces m\u00e9thodes sont dignes d'un cambrioleur aux yeux de ses 2 coll\u00e8gues l'homme agit plut\u00f4t le soir la nuit ou le week- end, il poss\u00e8de les cl\u00e9s des locaux o\u00f9 se situent les bulletins re\u00e7us les enveloppes vierges, il prend des pr\u00e9cautions aussi avec certaines portes dont le franchissement laisse des traces, selon les 2 auxiliaires il d\u00e9truit certains bulletins et les remplace par d'autres qu'il a lui- m\u00eame modifi\u00e9 il en ajoute \u00e9galement aux urnes probablement contre r\u00e9mun\u00e9ration, r\u00e9sultat des \u00e9carts sont r\u00e9guli\u00e8rement constat\u00e9es entre le nombre de cartes de vote et les bulletins comptabilis\u00e9s ne savant plus quoi faire, les employ\u00e9es du service d\u00e9truisent alors des bulletins au hasard pour \u00e9quilibrer le tout ce stratag\u00e8me aurait dur\u00e9 pr\u00e8s de 8 ans, 8 ans, comment est-ce possible mais il semblerait que tr\u00e8s peu de personnes en interne \u00e9tait au courant de ses agissements, par ailleurs, l'homme interpell\u00e9 faisaient r\u00e9gner la terreur au sein de ce service, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 insulter ou menacer physiquement tous ceux qui mettent le nez dans ses affaires, enfin l'individu jouissait de protections haut lieu si l'on en croit les 2 auxiliaires, entendu par la police hier il conteste les faits reproch\u00e9s mais selon nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision, des bulletins de vote pour le scrutin du 19 mai ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par les enqu\u00eateurs dans des sacs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9truits ainsi que dans son propre bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:34 > 0:08:44) [94%] : \r\nRapha\u00ebl Leroy en Direct de du bureau de Gen\u00e8ve, merci pour votre enqu\u00eate, on va y revenir d'ailleurs juste apr\u00e8s le journal avec notre invit\u00e9, ce matin, Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:44 > 0:09:08) [93%] : \r\nLes Suisses pourraient revoter sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, le Conseil national a accept\u00e9 hier une initiative cantonale argovienne qui va dans le m\u00eame sens que celle du PDC, rejet\u00e9 par le peuple en 2016 mais un vote annul\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le texte du canton d'Argovie ne pr\u00e9cise pas que le mariage est l'union durable d'un homme et d'une femme qui avait pes\u00e9 dans le refus de l'initiative d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:08 > 0:09:16) [89%] : \r\nDes op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques, payer pour collaborer avec la justice est un vrai probl\u00e8me, c'est en tout cas ce que ce qu'estiment plusieurs parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:16 > 0:09:30) [88%] : \r\nPr\u00e8s de 9 millions de francs, voil\u00e0 ce qu'ont touch\u00e9 Sunrise sol Tess Swisscom et les autres, comme le r\u00e9v\u00e9lait en d\u00e9but de semaine et en pointant du doigt cette pratique le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances aujourd'hui des \u00e9lus demandent une discussion politique, Camille de c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:30 > 0:09:49) [90%] : \r\nMettre en suspects sur \u00e9coutes intercept\u00e9 un SMS ou localiser en t\u00e9l\u00e9phone, impossible de le faire sans la collaboration des op\u00e9rateurs, mais \u00e7a co\u00fbte cher et les cantons sont en 1\u00e8re ligne, ils font partie de ceux qui ont recours \u00e0 ses services, ils d\u00e9pensent plus de 10 millions de francs chaque ann\u00e9e une situation d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:10:08) [91%] : \r\n\u00e7a me choque dans la mesure o\u00f9 entre 2 on a privatis\u00e9 en partie Swisscom entre 2, on a des op\u00e9rateurs priv\u00e9s, etc, j'ai l'impression que les gens ont laiss\u00e9 aller \u00e7a alors qu'il faut privil\u00e9gier quand m\u00eame l'action de la justice, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat des citoyens et en tous les cas pas l'entraver par des surco\u00fbts qui sont \u00e0 mon avis pas justifie, en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:08 > 0:10:24) [93%] : \r\nCe qui inqui\u00e8te le Vaudois, c'est que des autorit\u00e9s de poursuite p\u00e9nale finissent m\u00eame pas renoncer \u00e0 une surveillance pour \u00e9viter des co\u00fbts, le probl\u00e8me a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par certains procureurs cantonaux, le d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire partage ce constat : pour lui, il faut maintenant agir pour modifier la pratique actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:24 > 0:10:37) [91%] : \r\nAlors moi je pense qu'il faut qu'au niveau du Parlement, il y a des propositions maintenant demandant que ces prestations soient exon\u00e9r\u00e9s ou alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration elles-m\u00eames donne les moyens aux autorit\u00e9s de pouvoir payer ses prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:37 > 0:10:43) [93%] : \r\nSelon les parlementaires, une piste serait d'inclure dans l'octroi de la prochaine concession en 2022, l'obligation de collaborer gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:44 > 0:10:56) [94%] : \r\nLes op\u00e9rateurs eux disent que les indemnit\u00e9s per\u00e7ues pour collaborer avec la justice, couvre la moiti\u00e9 des frais engendr\u00e9s collabor\u00e9 gratuitement est-ce envisageable Peter Gr\u00fctter pr\u00e9side l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:56 > 0:11:24) [88%] : \r\nLa loi pr\u00e9voit justement que les op\u00e9ratoires soient d\u00e9dommag\u00e9s en partie pour collaborer avec la justice, si la loi ne change notre sens, c'est-\u00e0-dire que les autres acteurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 100 pourcent nous allons bien s\u00fbr pas dire non, si la loi changeait dans le sens que les op\u00e9rateurs ne soient plus r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 du tout, l\u00e0 aussi, se tiendrait \u00e0 la loi, mais c'est pas quelque chose qu'on aimerait avoir comme \u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:24 > 0:11:30) [93%] : \r\nComment est-ce qu'on peut expliquer que les banques collaborent gratuitement avec la justice et pas les op\u00e9rateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:30 > 0:11:47) [93%] : \r\nLes op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phone doivent installer des \u00e9quipements tr\u00e8s co\u00fbteuse pour qu'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique puissent \u00eatre surveill\u00e9s, \u00e7a n'est pas du tout comparable \u00e0 ce qui se passe par exemple \u00e0 l'\u00e9dition de documents dans la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:47 > 0:12:06) [93%] : \r\nPeter Gr\u00fctter, avec Pauline rap \u00e7a fait les nouvelles taxes am\u00e9ricaines sur les importations chinoises sont entr\u00e9es en vigueur il y a une heure, elle passe de 10 \u00e0 25 pourcent pour toute une s\u00e9rie de produits dont la valeur globale atteint 200 milliards de dollars, alors m\u00eame qu'une d\u00e9l\u00e9gation chinoise est arriv\u00e9e hier \u00e0 Washington pour discuter et commerce avec les Am\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:06 > 0:12:11) [90%] : \r\nToujours \u00e0 l'\u00e9tranger, la Cor\u00e9e du Sud s'inqui\u00e8te du regain de tension provoqu\u00e9e par son voisin du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:11 > 0:12:28) [92%] : \r\nEn cause, de nouveaux tirs de missiles balistiques \u00e0 courte port\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord des missiles, a confirm\u00e9 Washington qui ont parcouru plus de 300 kilom\u00e8tres si ce matin la presse officielle du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en bombent le torse \u00e0 S\u00e9oul, on s'alarme de l'effondrement inexorable du processus de dialogue et Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard IaaS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:28 > 0:13:30) [91%] : \r\nLe quotidien officiel nord- cor\u00e9en publie fi\u00e8rement en premi\u00e8re page, plusieurs photos des nouveaux missiles apr\u00e8s leur mise \u00e0 feu, on y voit aussi \u00e0 Kim Jong Eun la mine r\u00e9jouie, qui observent \u00e0 la jumelle les tirs de ce qui est qualifi\u00e9 de plusieurs moyens de frappes \u00e0 longue port\u00e9e, mais au contraire de ce que pr\u00e9tend le nord, il s'agirait plut\u00f4t d'une arme de courte port\u00e9e, probablement une copie du missile russe et scandent heure pr\u00e9cise \u00e0 S\u00e9oul, le quotidien conservateur tout sonner le beau ce missile peut emporter en th\u00e9orie une charge nucl\u00e9aire le beau fait remarquer que ces tirs viole les r\u00e9solutions de l'ONU et il demande \u00e0 son gouvernement de penser \u00e0 2 fois avant de se d\u00e9p\u00eacher d'envoyer de l'aide alimentaire, au nord de la fronti\u00e8re, le journal de centre- gauche fractur\u00e9e redoute de son c\u00f4t\u00e9 que ces provocations tr\u00e8s dangereuse n'augmente le risque de confrontation, alors que le dialogue Nord-Sud est rompu une inqui\u00e9tude partag\u00e9e par le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en, qui a d\u00e9clar\u00e9 que ces tirs \u00e9loigner la perspective d'une reprise des n\u00e9gociations Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour rtsinfo S\u00e9oul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:30 > 0:13:51) [94%] : \r\nEn Afrique du Sud : l'ANC du pr\u00e9sident Ramaphosa semble bien partie pour conserver la majorit\u00e9 absolue au Parlement, mais le parti au pouvoir depuis la fin de l'apartheid, pourrait pour la premi\u00e8re fois, passer sous la barre des 60 pourcent de suffrages lors de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives le 1er scrutin depuis le d\u00e9part de Jacob Zuma, mis en cause dans plusieurs affaires de corruption en f\u00e9vrier 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:51 > 0:13:55) [92%] : \r\nL'une des derni\u00e8res rescap\u00e9es d'\u00e0 Auschwitz \u00e9tait hier de passage \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:55 > 0:14:12) [80%] : \r\n\u00e9dit\u00e9 guerre racont\u00e9e dans le choix des dites publi\u00e9 il y a 2 ans, son exp\u00e9rience dans les clous en Asie des \u00e9preuves inimaginable qu'elle est parvenue \u00e0 transcender dans sa vie de psychoth\u00e9rapeute \u00e0 l'\u00e9coute de ses patients traumatis\u00e9s, invit\u00e9 par l'IMD la cour dit une longue interview Patrick Chaboud\u00e9, en voici un, extraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:12 > 0:15:19) [82%] : \r\nBRA viennent \u00e0 Auschwitz Assoa \u00e0 \u00e7a un Albright macht frei quand nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 Auschwitz, j'ai vu l'inscription Arbeit macht frei, mon p\u00e8re a dit ce n'est probablement pas un mauvais endroits on va travailler rentrera \u00e0 la maison, M. vous le sort, moi je n'ai pas ce qui s'est pass\u00e9, je n'ai plus jamais revu mon p\u00e8re ADN devenait lied sa main au bout de la file, il y avait un homme qui montrait la gauche ou la droite Point \u00e9norm\u00e9ment de de Gaulle today, l\u00e0, il a indiqu\u00e9 la gauche \u00e0 ma m\u00e8re, je l'ai suivi et qui aime glauque, mais des il m'a retenu m'a regard\u00e9 dans les yeux et m'a dit : tu verras bient\u00f4t ta m\u00e8re elle va prendre une douche de fl\u00e8ches Tinga d'accord pour la premi\u00e8re chose que j'ai demand\u00e9 au capot c'est quand j'allais revoir m\u00eame check-points \u00e9tait de \u00e9met comme fois vaste comme m\u00e9ga top Deutsch mais elle a point\u00e9 la chemin\u00e9e du feu sortait et matin\u00e9e ta m\u00e8re br\u00fble l\u00e0- dedans, je peux parler d'allo passage cherche-t-elle \u00e0 mais alors ma soeur m'a serr\u00e9 dans ses bras et m'a dit de la sup\u00e9rette Nevada l'esprit ne meurent jamais, Tata ouais hein, ah oui, c'est comme cela que je suis entr\u00e9 au Chili.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:19 > 0:15:40) [94%] : \r\nS'il l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette interview sera diffus\u00e9e dans tout un monde juste apr\u00e8s le journal de 8 heures en Valais le suicide assist\u00e9 en MS sera r\u00e9glement\u00e9e, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Grand Conseil, il s'agissait du point le plus sensible, la r\u00e9vision totale de la loi cantonale sur la sant\u00e9, les pensionnaires de tous les IMS du canton devrait pouvoir d\u00e9sormais acc\u00e9der \u00e0 l'assistance au suicide, si telle est leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:40 > 0:15:45) [96%] : \r\nUne montagne de palettes sur la place de la gare de Bienne, il faut y voir la patte de Thomas Hirschhorn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:45 > 0:16:00) [95%] : \r\nL'artiste construit depuis bient\u00f4t un mois sa sculpture intitul\u00e9e Robert-Walser une oeuvre monumentale cens\u00e9e r\u00e9unir la population autour du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain biennois tous les matins \u00e0 9 heures il organise une s\u00e9ance avec l'\u00e9quipe des b\u00e2tisseurs, Alain Arnaud il y a assist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:00 > 0:16:05) [78%] : \r\nPourquoi, par exemple, d'utiliser le scotch et par tout Kate, tout \u00e7a est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:10) [95%] : \r\nQuestion centrale de ce briefing de jeudi matin pourquoi tellement de gros scotch par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:10 > 0:16:19) [86%] : \r\nC'est pas seulement esth\u00e9tiques, \u00e7a me pla\u00eet mais \u00e7a veut dire qu'les le monde ensemble tenir le monde semble scotch\u00e9 le truc dans cette pr\u00e9carit\u00e9 du monde quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:19 > 0:17:29) [88%] : \r\nEt tandis que Thomas Hirschhorn r\u00e9fl\u00e9chi au sens profond du scotch, les 17 b\u00e2tisseur du village Val-d'Is\u00e8re se retrousse les manches fini c'est \u00e7a mais pensez aussi d\u00e9j\u00e0 en bas l'pr\u00e8s attaquer on vient finir \u00e7a finir de plaquer ici finir \u00e7a Roman nous Bachar : vous \u00eates un peu le grand ordonnateur de ce chantier, c'est \u00e7a, bah Thomas il dit r\u00e9gisseur, moi je me vois comme responsable chantier ou responsable construction et aussi quand m\u00eame conceptualisation et r\u00e9alisation parce qu'en fait on dessine aussi ensemble, il faut inventer sur le moment, il faut \u00eatre super r\u00e9actif et puis improvis\u00e9 vraiment de l'improvisation \u00e0 tout en bon voil\u00e0 la place de la gare et pleine de centaines de palettes, vous en attendez encore beaucoup d'autres et puis il y a les passants, ceux qui sortent de la gare qui vous regardent et qui qui se pose \u00e9videmment plein de questions, \u00e7a fait partie de la d\u00e9marche artistique oui je pense que c'est \u00e7a le jeu, disons que c'est de c'est de confronter le le passant \u00e0 cette construction et puis de cr\u00e9er des tensions, donc on a, c'est vrai qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui r\u00e2lent et qui sont pas contents parce qu'on change leurs habitudes dans l'impression de chambouler leur vie alors qu'en fait, c'est qu'un petit d\u00e9tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:30 > 0:17:33) [99%] : \r\nThomas Hirschhorn qui sera avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:33 > 0:17:55) [92%] : \r\nEn tennis, la terre battue de Madrid convient plut\u00f4t bien au Suisse Roger Federer a tout de m\u00eame d\u00fb \u00e9carter 2 balles de match face \u00e0 Ga\u00ebl Monfils avant de gagner le droit d'affronter aujourd'hui, l'autre \u00e0 chiens l'Autrichien Dominic Team vainqueur de Kei Nishikori Stan Wawrinka, lui, attend Rafa\u00ebl Nadal chez les dames, B\u00e9nita Benchikha une nouvelle fois battu la num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka, elle affrontera en demi- finale, la Roumaine Simona Halep.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:55 > 0:18:00) [86%] : \r\nPar des Anglais, des et londonien m\u00eame ils s'affronteront en finale de l'Europa League de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:00 > 0:18:11) [88%] : \r\nArsenal s'est qualifi\u00e9 en s'imposant 4 \u00e0 2 sur le terrain de Valence, le club de granit chacun affrontera le 29 mai prochain \u00e0 Bakou, Chelsea, qui a gagn\u00e9 son billet en battant Francfort aux tirs au but, Pascal Dro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:12 > 0:18:41) [92%] : \r\nOn a longtemps cru que Chelsea contr\u00f4lait parfaitement ce match retour compte Francfort une premi\u00e8re mi- temps ma\u00eetris\u00e9e et un but sign\u00e9 Loft chic pour faire fructifier leur nul obtenu \u00e0 l'aller en Allemagne mais Railtrack Francfort s'est r\u00e9volt\u00e9 en 2\u00e8me mi- temps, c'est le jeune attaquant serbe Jovic qui a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 la 49\u00e8me minute, les Allemands n'ont cess\u00e9 d'agresser la d\u00e9fense londonienne au cours de la 2\u00e8me p\u00e9riode mais sans trouver une 2\u00e8me ouverture tout s'est alors jou\u00e9 lors de la s\u00e9ance de tirs au but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:18:41 > 0:18:54) [93%] : \r\nApr\u00e8s 2 \u00e9normes occasions parfois au cours des prolongations, le belge Eden Hazard a marqu\u00e9 le penalty victorieux et permettent ainsi l'h\u00e9g\u00e9monie des clubs anglais en finale europ\u00e9enne Pascal Gros RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:56 > 0:19:01) [93%] : \r\nEt Londres qui d\u00e9localisera cette finale dans le stade olympique de Bakou en Azerba\u00efdjan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:01 > 0:19:06) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour le journal d'Olivier Schorderet merci, Olivier, il est 7 heures 14 la matinale du vendredi, \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:06 > 0:19:43) [85%] : \r\nSi nul, vous le savez, le vendredi, on retrouve Vincent Veillon pour la chronique \u00e0 120 ce compte, il sera avec nous aux alentours de 8 heures moins 10, avec son invit\u00e9 \u00e0 Morgan que si vous \u00eates avec nous, le vendredi, bonjour Alain, comment je me que de comment nous parlez-vous dans votre creux de leur culture, on va parler diplodocus vont aux ors et autre tyrannosaure qui ont \u00e9lu domicile en pleine nature \u00e0 Vallorbe pour l'Exposition World of Ta\u00efnos leur rassurez-vous, ils sont innocents femelles ne sont pas moins probl\u00e9matique on on voit aussi beaucoup parler culture ce matin puisque nous recevrons Thomas Hirschhorn et Vincent Veillon dit tout \u00e0 mourir arriver finalement vous allez nous parler de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:43 > 0:19:58) [95%] : \r\nOui, on va \u00eatre avec un utilisateur r\u00e9gulier de cabines de bronzage puisqu'une motion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9e au Parlement jurassien pour demander l'interdiction du solarium sur tout le territoire cantonal le groupe UDC qui est \u00e0 l'origine du texte rappelle que \u00e7a fait 10 ans que l'OMS a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que les cabines UV \u00e9tait canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:58 > 0:20:01) [86%] : \r\nEh bien, vous revenez tous les 2 \u00e0 8 heures moins 10, tout \u00e0 l'heure \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:04 > 0:20:55) [92%] : \r\nRomaine Morard \u00e0 7 heures et quart, on revient sur cette information de notre bureau Genevois nouvelle tr\u00e8s grosse affaire qui secoue Gen\u00e8ve et pas que Gen\u00e8ve, d'ailleurs, vous avez entendu les pr\u00e9cisions de Rapha\u00eblle Leroy dans notre journal de 7 heures mais je rappelle tout de m\u00eame les grandes lignes, 4 scrutins communaux et cantonaux au moins entach\u00e9es par des fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es dont l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, au 1er tour de Pierre Maudet l'an dernier et puis la loi sur la police a accept\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de voix pr\u00e8s, un collaborateur a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, il aurait d\u00e9truit ou ajouter des bulletins de vote lors de lors de ces scrutins et ce pendant 8 ans bonjour, Christian L\u00fcscher, bonjour le conseiller national PLR Genevois, vice- pr\u00e9sident du du PLR alors depuis hier les les r\u00e9actions constern\u00e9es se succ\u00e8dent, c'est la sid\u00e9ration je crois qu'on peut dire \u00e7a dans votre canton, vous, quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action, vous le le politicien et l'homme de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:56 > 0:22:01) [89%] : \r\nAlors voil\u00e0, je suis je : je suis effectivement \u00e9lu mais de profession, je suis avocat et l'exp\u00e9rience m'a appris \u00e0 garder mon sang- froid lorsque de telles informations ont \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9es dans le public, j'sais pas besoin de vous rappeler le principe la la pr\u00e9somption d'innocence, il va de soi, mais nous sommes au tout d\u00e9but d'une enqu\u00eate, apparemment avec quelqu'un qui conteste les faits et puis je ne sais pas quels seront les documents le de de preuves, les \u00e9l\u00e9ments de preuve qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies \u00e0 ce jour, donc je crois qu'il faut vraiment, il faut garder Heinz un certain recul, une certaine objectivit\u00e9, tout en reconnaissant que cette affaire comme d'autres avant, ne fait pas du bien \u00e0 Gen\u00e8ve et reconna\u00eetre aussi que nous n'avons pas la palme de ce genre d'affaire puisqu'il y a eu des \u00e9lections et de votations annul\u00e9es dans d'autres cantons, on a vu par exemple qu'Beauvais, les conseillers municipaux qui ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart \u00e0 Montreux une votation a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en Suisse al\u00e9manique, c'est aussi arriv\u00e9, donc nous avons \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, l'habitude de nous, de nous, de nous auto- Flag orn\u00e9s, h\u00e9 bien je crois que pour l'instant, il faut rester tr\u00e8s prudent s'agissant du fond de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:01 > 0:22:42) [88%] : \r\nCher, effectivement, il faut rester prudent, vous avez raison de le rappeler, les documents en main de notre enqu\u00eate, Rapha\u00ebl Leroy de nos confr\u00e8res aussi sont effectivement assez accablant, il y a une enqu\u00eate qui ouvert du minist\u00e8re public, une question se se pose quand m\u00eame malgr\u00e9 tout et tr\u00e8s rapidement, c'est : que fait- on du du 19 mai prochain puisque comme horreur relevait, notre confr\u00e8re de la t\u00e9l\u00e9vision hier soir, un sac rempli de bulletins de vote pour le 19 mai a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et perquisitionn\u00e9 un sac qui \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 la destruction, m\u00eame si l'enqu\u00eate est en cours, le doute et l\u00e0 qu'est-ce qu'on fait avec ce scrutin est-ce qu'on renvoie, est ce qu'on va voter, alors on met en comme \u00e0 l'\u00e9poque son son bulletin dans l'urne pour \u00eatre pour \u00eatre s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:43 > 0:23:38) [92%] : \r\nAlors il faut il faut je pense pouvoir \u00eatre en mesure ce que je ne suis pas en mesure de faire, il faut pour \u00eatre en mesure de d\u00e9terminer l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts si je puis dire, si on a retrouv\u00e9 quelques bulletins de verre de de vote et par avec d'ailleurs des votes qui serait diff\u00e9rent d'un bulletin \u00e0 l'autre, on pourrait tr\u00e8s franchement en d\u00e9duire que ce collaborateur avait peut-\u00eatre la maladie de l'\u00c9cureuil, mais ne voulait pas fauss\u00e9 une une votation, il faut quand m\u00eame rappeler qu'il y a des dizaines et des dizaines de milliers de personnes qui votent si tout \u00e0 coup, on retrouve 10 bulletins de vote \u00e9gar\u00e9s et qu'a pas un syst\u00e8me mis en place pour \u00e9carter des bulletins sur lesquels y a oui par rapport \u00e0 ceux sur lesquels il y a non, alors je crois tr\u00e8s franchement que le principe de la proportionnalit\u00e9 et de l'\u00e9conomie \u00e9galement parce que r\u00e9organiser votations \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, doit nous conduire \u00e0 dire que cette votation va tr\u00e8s bien se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:38 > 0:23:45) [85%] : \r\nDonc, vous vous dites : on y va le le le le Citoyen Genevois ne se sont pas se sont suffisamment en s\u00e9curit\u00e9, pourquoi on pour qu'on revote en l'\u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:46 > 0:23:55) [94%] : \r\nAlors est-ce que tr\u00e8s franchement, je crois que chacun doit l'avouer, ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier fait mal au coeur de nos institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:55 > 0:24:21) [89%] : \r\n\u00e0 vous entendre, attention, attendons rien n'est grave, je rappelle quand m\u00eame que c'est, c'est le minist\u00e8re public qui a un merveilleux, c'est parce que ce qui comprendrait vers ce qu'on appelle des faits qui sont l\u00e0, alors bien entendu sur le nombre sur le nombre de scrutins on parle quand m\u00eame de 4 scrutins des scrutins importants comme une \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat des scrutins qui ont pass\u00e9 la rampe avec une cinquantaine de voix seulement, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important pour le pour le citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:21 > 0:24:27) [94%] : \r\nAlors pour les scrutins ant\u00e9rieurs, de toute fa\u00e7on c'est fait, si je puis dire, donc \u00e7a n'a aucune influence sur ce qui va se passer le 19 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:27 > 0:24:31) [74%] : \r\nAh, bah, c'est donc le sentiment qui s'ce qui \u00e9tait pas mais sont bien dans l'urne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:31 > 0:25:40) [92%] : \r\nC'est l'enqu\u00eate p\u00e9nale qui va d\u00e9terminer si oui ou non il y a eu manipulation des votes et dans quelle \u00e9tendue et si le cas \u00e9ch\u00e9ant, il faut refaire des votations si maintenant on analyse, celle du 19 mai il faut une fois encore, avec un certain recul, une certaine objectivit\u00e9 une certaine distance, essayer de mesurer quelle a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9tendue des bulletins qui ont \u00e9t\u00e9 mis mis \u00e0 l'\u00e9cart et qui \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 des destructions, une fois encore, si on parle d'une dizaine, le principe de proportionnalit\u00e9 veut qu'on qu'on ne n'annule pas une votation pour laquelle il y a une campagne, tout le monde est un actif sur sur le terrain, mais je reconnais aussi, et je vais dans votre sens que ce genre d'affaire fait mal au coeur de nos institutions, notre vote le vote que nous \u00e9mettons 4 \u00e0 6 fois par ann\u00e9e, c'est la fa\u00e7on dont le pop s'exprime, pour nous, c'est essentiel, et si la confiance que nous pla\u00e7ons dans la destination de notre bulletin de vote et sa bonne utilisation est \u00e9branl\u00e9e, alors oui, il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me et nous devons prendre des mesures tr\u00e8s fortes pour rassurer la population et s'assurer que le vote est conforme \u00e0 la majorit\u00e9 et que le pape peut s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:40 > 0:25:54) [93%] : \r\nChristian L\u00fcscher il y a, il y a beaucoup de questions qui se posent et vous avez raison de le dire, on a tr\u00e8s peu de r\u00e9ponses, mais tout de m\u00eame ce collaborateur qui aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 selon nos informations, \u00e9videmment on ne peut que se demander par qui et pourquoi on pense \u00e9videmment aux motifs politiques, est ce que vous voulez poser ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:55 > 0:26:36) [93%] : \r\nMais bien s\u00fbr je me les pose, mais je n'ai pas de r\u00e9ponse et le fait que je me les pose n'a aucun effet sur l'enqu\u00eate, donc moi je m'en remets compl\u00e8tement \u00e0 l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public, on a un minist\u00e8re public efficace, j'imagine que le procureur g\u00e9n\u00e9ral lui- m\u00eame se charge de cette proc\u00e9dure, parce qu'il en va effectivement de du bien- \u00eatre de de nos institutions et il est vrai que si on a, on am\u00e8ne la preuve qu'il y a eu d'\u00e9normes failles dans le syst\u00e8me qui ont permis \u00e0 un collaborateur de de tricher et de se faire r\u00e9mun\u00e9rer pour d\u00e9truire des bulletins de vote alors d'une part, il faudra sanctionner aujourd'hui les pr\u00e9sum\u00e9s innocents et, d'autre part, et encore de fa\u00e7on qu'plus importante, il faut s'assurer que \u00e7a n'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:36 > 0:27:11) [91%] : \r\nPlus et au niveau des responsabilit\u00e9s aussi parce que tout de m\u00eame, il y a un dysfonctionnement alors dans dans dans de tout un syst\u00e8me, si \u00e7a dure depuis 8 ans, il a des responsabilit\u00e9s, cette personne \u00e9videmment, donc il faudra prouver qu'elle est coupable, encore une fois, et cette personne dit qu'elle n'a rien \u00e0 voir avec \u00e7a aussi la question des responsabilit\u00e9s politiques, il y a un service des, des, des, des votations qui est g\u00e9r\u00e9 par la chancellerie, qui elle- m\u00eame d\u00e9pend de la pr\u00e9sidence \u00e0 l'\u00e9poque, la chanceli\u00e8re s'\u00e9tait Ania Engel pas elle d\u00e9pendait de de d'une pr\u00e9sident du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Longchamp, ces gens-l\u00e0 devront quand m\u00eame r\u00e9pondre rendent des comptes pour ce qui s'est pass\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:11 > 0:27:53) [93%] : \r\nC'est la justice qui le qui le d\u00e9cidera, en fonction des d\u00e9couvertes qui sont faites par l'enqu\u00eate men\u00e9e actuellement par le le minist\u00e8re public, je crois que, au-del\u00e0 du cas particulier ce qui ce qui \u00e0 mes yeux est gravissime, c'est que la confiance du pop peut-\u00eatre \u00e9branl\u00e9 dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 on arrive \u00e0 la conclusion qu'il y a eu des tricheries, moi quand je vote, je veux m'assurer comme on vote fasse partie de ceux qui sont retenus lors du d\u00e9compte et qui permet \u00e0 la formation \u00e0 la volont\u00e9 populaire de se former si on n'arrive pas \u00e0 faire \u00e7a aujourd'hui, alors il faut prendre des mesures, il faut s'assurer que les bulletins de vote dans un endroit s\u00e9curis\u00e9 que qu'il y a des cam\u00e9ras, que sais-je encore, je ne suis pas technicien, mais en tout cas, une chose est s\u00fbre, c'est qu'il faut prendre des mesures, \u00e7a, \u00e7a ne fait absolument aucun doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:53 > 0:28:18) [89%] : \r\nParmi les 4 scrutins qui sont touch\u00e9s, selon nos informations, 4 scrutins au moins, on trouve l'\u00e9lection au 1er tour du Conseil d'\u00c9tat de Pierre Maudet, la loi sur la police, un r\u00e9sultat tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9 en pour cette loi, qui \u00e9tait l\u00e0, Alex Maudet, comme on l'appelait \u00e0 l'\u00e9poque Pierre Maudet lui- m\u00eame avait fait une fiert\u00e9 personnelle de cette victoire est ce que vous envisagez un lien entre ces faux road et votre parti Christian L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:19 > 0:29:17) [91%] : \r\n\u00e9videmment que non, l'\u00e9lection de Pierre en aucun sont depuis l'\u00e9lection de Pierre Beaudet au 1er tour \u00e9tait une \u00e9lection triomphante et \u00e0 supposer que quelques bulletins de vote et par se soit \u00e9gar\u00e9 Sia aurait \u00e7a n'aurait eu absolument aucune influence sur cette cette brillante \u00e9lection maintenant pour ce qui concerne la la loi sur la police, c'est l'enqu\u00eate qui d\u00e9terminera si et dans quelle \u00e9tendue des bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits et mise \u00e0 l'\u00e9cart et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, quelle opinion ou qu'elle vote \u00e9taient port\u00e9es sur ses bulletins si, effectivement, mais c'est de la politique- fiction on devait arriver \u00e0 la conclusion qu'il y a eu 2 300 bulletins qui \u00e9taient contre cette loi pour la police qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, alors nous sommes face \u00e0 un v\u00e9ritable probl\u00e8me aujourd'hui vous me conseillerait que nul d'entre nous ne peut, ne serait-ce que l'affirmer, et je crois qu'il faut laisser le temps \u00e0 Monsieur journaux de mener son enqu\u00eate minutieusement et d'apporter toutes les preuves n\u00e9cessaires \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:17 > 0:29:25) [93%] : \r\nJe le conc\u00e8de, je constate aussi que plusieurs faits ram\u00e8ne dans cette affaire, effectivement au PLR et c'est pour \u00e7a que je vous ai pos\u00e9 cette question, je vous en pose une jeune je ne peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:25 > 0:29:28) [93%] : \r\nPas \u00eatre d'accord avec vous, il y a absolument rien qui ram\u00e8ne au PLR dans ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:28 > 0:29:51) [89%] : \r\nJe vous pose une derni\u00e8re question, vous \u00eates conseiller national depuis de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 Berne, Christian L\u00fcscher, il y a eu \u00e9videmment l'affaire Maudet il y a, il y a eu beaucoup de choses qui beaucoup de scandales aussi les r\u00e9mun\u00e9rations, le les notes de frais des conseillers communaux, l\u00e0 on touche en plus \u00e0 l'ADN de la Suisse \u00e0 notre d\u00e9mocratie directe ou vous craignez vous constatez-vous ce d\u00e9g\u00e2t d'image, la cr\u00e9dibilit\u00e9 pour votre canton, vous, c'est des choses qui vous reviennent aux oreilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:51 > 0:30:33) [94%] : \r\nBien s\u00fbr, ce sont des choses qui nous reviennent aux oreilles, c'est tr\u00e8s mauvais pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre canton, nous sommes 13 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 nous battre en permanence pour le bien de notre canton pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions, nous essayons de le faire avec dignit\u00e9 avec un \u00e9t\u00e9 avec tout notre tout notre coeur, tous partis confondus, et chaque fois, effectivement, \u00e7a nous fait mal, mais une fois encore, nous n'avons pas la palme \u00e0 Gen\u00e8ve de ce genre d'affaire \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y en a eu d'autres dans d'autres cantons \u00e9galement alors \u00e2g\u00e9, on dira, chacun, chacun ses probl\u00e8mes, mais effectivement je j'avoue que \u00e7a me \u00e7a me fait mal au coeur, hier soir, quand j'ai quand j'ai regard\u00e9 la la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 mon retour de Berne, parce que nous \u00e9tions en session, h\u00e9 bien, je dois avouer que \u00e7a m'a fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:33 > 0:30:39) [90%] : \r\nChristian L\u00fcscher, conseiller national PLR grand merci d'\u00eatre venu ce matin commenter cette affaire, en Direct, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:39 > 0:30:40) [97%] : \r\n\u00e0 vous aussi, merci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:43 > 0:31:02) [88%] : \r\nLa Matinale Christian L\u00fcscher qu'\u00e9tant fan de football, donc il aura int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9couter le j'imagine la suite de cette matinale puisqu'on va parler foot si vous faites partie des des amateurs du ballon rond, vous, vous serez ravi en ce moment, j'imagine, avec les matchs spectaculaires en Ligue des champions, ravi g\u00e2t\u00e9e, peut-\u00eatre un peu frustr\u00e9 aussi puisque seule une petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:02 > 0:31:17) [88%] : \r\nPartie de ces matchs est encore diffus\u00e9 en Direct sur le service public, on en reparle avec vous pour Jo\u00ebl Robert un jour m\u00e9morable, r\u00e9dacteur en chef adjoint du service des sports \u00e0 la RTS Jo\u00ebl la SSR ne diffuse que partiellement la Ligue des champions, pourquoi on avait l'habitude d'en avoir un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:17 > 0:32:17) [92%] : \r\nOui, on avait l'habitude d'en avoir beaucoup, on en a moins cette ann\u00e9e, la raison est simple, elle est purement financi\u00e8re bassement \u00e9conomiques, il faut savoir que l'UEFA est sous pression des grands clubs qui veulent toujours plus d'argent, l'UEFA qui organise cette manifestation dont le si\u00e8ge social est \u00e0 Nyon reporte cette pression sur les diffuseurs avec une comme cons\u00e9quence une hausse vertigineuse des droits dans tous les pays et la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9 et cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois un op\u00e9rateur priv\u00e9 est entr\u00e9 dans la danse \u00e0 d\u00e9bourser une somme astronomique pour pouvoir diffuser \u00e0 Ligue des champions, ces cartes fois plus que ce que payait la SSI \u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les chiffres officiels ne sont pas connus, mais selon des sources proches du dossier, c'est pr\u00e8s de 25 millions de francs suisses par saison pour une seule comp\u00e9tition d\u00e9pens\u00e9 donc par Swisscom, c'est tout simplement la moiti\u00e9 du budget global du service public pour tous les droits du sport pour la SSR, c'\u00e9tait impensable d'entrer dans cette logique inflationniste avec de l'argent public, c'est la raison pour laquelle il n'y a plus de match le mardi sur le service public en Ligue des champions, il y a le mercredi, mais il y a plus le mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:17 > 0:32:22) [96%] : \r\nAlors, la finale de la Ligue des champions, ce sera le 1er juin entre Liverpool et et Tottenham, \u00e7a veut dire qu'on ne la verra pas sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:22 > 0:33:27) [90%] : \r\nExactement, on ne la verra pas, ni sur la RTS ni sur la RSI sur SRF sur les cha\u00eenes du service public, il n'y aura pas de finale entre Liverpool est hautement c'est une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de l'histoire de la Ligue des champions et sera retransmise en radio, parce que les droits ne sont pas les m\u00eames mais pas en TV, le d\u00e9tenteur des droits en Suisse n'a pas voulu partager avec le service public lyonnais que des n\u00e9gociations, mais encore une fois, pour des questions financi\u00e8res, \u00e7a n'a pas abouti aboutir, il y aura la finale de l'Europa League Chelsea et Arsenal, c'est quand m\u00eame bien, mais c'est moins glamour, il faut savoir que la Ligue des champions et le foot en g\u00e9n\u00e9ral est devenu un produit de luxe et que seuls les grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms peuvent se payer cette Ligue des champions c'est d'ailleurs ce qui se passe partout en Europe, ils ne font pas \u00e7a pour gagner de l'argent, ils font \u00e7a pour placer des abonnements TV Internet et des abonnements de de t\u00e9l\u00e9phone c'est une strat\u00e9gie, ce n'est pas la m\u00eame que le service public qui elle aime le foot \u00e9videmment, mais aussi tous les autres sports, il y a 13000 heures de sport qui sont diffus\u00e9s alors il y a du football, du cyclisme, il y a beaucoup d'autres choses mais voil\u00e0, cette politique inflationniste, ce n'est pas le mandat, ni l'envie du du service public, m\u00eame si la comp\u00e9tition c'est vrai c'est glamour c'est prestigieux \u00e0 des grands matchs mais voil\u00e0 on ne peut pas tout sacrifier sous le domaine de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:27 > 0:33:46) [88%] : \r\nMais quand on parle sport et et service public, Jo\u00ebl, on se souvient forc\u00e9ment que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me de la campagne pour nos bilingue, la la SSR a souvent mis en avant qu'on proposait \u00e9norm\u00e9ment de de sport aux gens qui nous regardent et le public qui nous avait soutenu, qui avait soutenu la SSR alors tr\u00e8s largement lors de ce vote, il a de quoi quand m\u00eame se sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:46 > 0:34:27) [87%] : \r\nOui, aujourd'hui, mais vous savez la SSR diffuse beaucoup de sport et dans son soutien \u00e0 la SSR, ce dont vous parlez, lors de l'initiative dite non bilingue mais le grand public, le monde politique aussi fait sentir au service public, bah qu'il devait g\u00e9rer sa politique financi\u00e8re g\u00e9rer son entreprise de mani\u00e8re rigoureuse, c'est ce qu'elle fait compl\u00e8tement dans ce cas-l\u00e0, non, \u00e7a serait utopique et \u00e0 la id\u00e9aliste pour une entreprise de service public de d\u00e9penser la moiti\u00e9 de son budget pour une seule comp\u00e9tition \u00e7a voudrait dire que les autres sports serait pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 et la grande majorit\u00e9 du public serait flou\u00e9s si cette d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise, c'est une d\u00e9cision d'entreprise globale, c'est pas sign\u00e9 au bout d'une table \u00e0 Lyon avec l'UEFA, c'est vraiment une d\u00e9cision globale sign\u00e9 \u00e0 Berne et, franchement, dans ce contexte \u00e9conomique inhabitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:27 > 0:34:33) [90%] : \r\nJo\u00ebl, \u00e7a c'est pour la situation de cette saison hein les prochaines saisons sous les prochaines ann\u00e9es, ce sera la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:33 > 0:35:07) [93%] : \r\nLes 3 prochaines seront les m\u00eames, enfin les 2 prochaines seront les m\u00eames, puisque le contrat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour pour 3 ans les prochaines n\u00e9gociations d\u00e9butent, rien n'indique que que la tendance va s'inverser mais il faut savoir que la visibilit\u00e9, elle est en perte en Allemagne par exemple, le grand pays du foot 80 pourcent de visibilit\u00e9 en moins pour la Ligue des champions alors est-ce que \u00e7a va forcer les les d\u00e9tenteurs des droits changer leur optique pour l'instant ce n'est pas le cas, mais c'est vrai que je terminerai par l\u00e0, c'est aussi une bulle sp\u00e9culative, cette augmentation des droits TV et comme toute bulle sp\u00e9culative, parfois il y a des explosions et des explosions qui peuvent causer des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:07 > 0:35:12) [95%] : \r\nEt si je peux conclure comme \u00e7a pour ceux qui aiment le foot, ils peuvent toujours le suivre \u00e0 la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:12 > 0:35:15) [94%] : \r\n\u00e0 la radio, la finale du 1er juin Tottenham Liverpool en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:15 > 0:35:30) [87%] : \r\nIl faut prendre qui Apprendre magnifiquement tu merci \u00e0 vous, Jo\u00ebl Robert, il est 7 heures et demi on va passer \u00e0 \u00e0 signature avec vous Roger Guignard, un penseur pour les temps difficiles Roger c'est pas votre commentaire c'est vous plaidoyer ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:30 > 0:37:04) [92%] : \r\nOui, en ces temps o\u00f9 fleurissent les souverainistes de tout poil et o\u00f9 le national- populisme gangr\u00e8ne lentement, plusieurs pays d'Europe, prenons la peine d'entendre ou de r\u00e9entendre la voix d'un sage, celle de Denis de Rougemont \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel une Exposition rappelle la m\u00e9moire de cet \u00e9crivain n\u00e9 \u00e0 couver et qui r\u00e9digea en 1948 au congr\u00e8s de La Haye, plac\u00e9e sous la pr\u00e9sidence d'un certain Winston Churchill, un message aux Europ\u00e9ens dans ce texte de Rougemont, salue cette Europe dont la conqu\u00eate supr\u00eame s'appelle la dignit\u00e9 de l'homme, mais dans la vraie force dans la libert\u00e9 mais il entrevoit d\u00e9j\u00e0 le danger d'une Europe constitu\u00e9e de pays trop petits ou trop grand pour assurer seul la prosp\u00e9rit\u00e9 du Vieux Continent et contre la mont\u00e9e des nationalismes et le culte de l'\u00c9tat-Nation, il pr\u00e9conise une Europe f\u00e9d\u00e9r\u00e9e oui des \u00c9tats-Unis d'Europe, construit sur le mod\u00e8le du f\u00e9d\u00e9ralisme suisse, une sorte d'\u00e9lever, ils assurent de l'Europe respectueuse de l'autonomie de ces r\u00e9gions de ces communes de sa diversit\u00e9, en somme, une vision \u00e0 1000 lieues de l'uniformit\u00e9 qu'incarne aujourd'hui Bruxelles, celle d'un march\u00e9 unique, b\u00e2tie sur les seuls int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de ses membres en plein d\u00e9sarroi d'une union en perte de rep\u00e8res, voil\u00e0 des pistes qui reste d'une br\u00fblante actualit\u00e9 Denis de Rougemont proph\u00e8te aussi du combat \u00e9cologique dans les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0, il met en garde contre le nucl\u00e9aire et les diverses agressions dont souffrent l'environnement, il esp\u00e8re la mobilisation des citoyens, des jeunes surtout pour stigmatiser cette d\u00e9rive, on dira que 50 ans plus tard, le voil\u00e0 presque exauc\u00e9, lui qui a \u00e9crit le civisme commence au respect des for\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:37:04 > 0:37:10) [93%] : \r\nVotre plaidoyer Roger Guignard, merci beaucoup, il est 7 heures 32 va passer \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:12 > 0:37:23) [93%] : \r\nSouvent nuageux en matin\u00e9e au nord des Alpes, avec quelques averses possibles encore ensuite place aux \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi un temps bien ensoleill\u00e9, except\u00e9 sur le Jura, il fait 8 degr\u00e9s ce matin 18 en pleine jusqu'\u00e0 21 en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:27 > 0:37:33) [87%] : \r\nAvec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne magique passe Point CH 7 heures 33 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:34 > 0:37:36) [87%] : \r\nMarielle voix pour l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:36 > 0:39:19) [93%] : \r\nWashington met ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution, les tarifs douaniers passent de 10 \u00e0 25 pourcent pour 200 milliards de dollars de marchandises import\u00e9es de Chine, et ce alors que des n\u00e9gociations sont en cours dans la capitale am\u00e9ricaine pour tenter de mettre fin \u00e0 la guerre commerciale, les \u00c9tats-Unis, qui doivent aussi g\u00e9rer des relations compliqu\u00e9es avec la Cor\u00e9e du Nord, en ce moment : Pyongyang annonce ce matin avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un essai de frappes \u00e0 longue port\u00e9e, hier, la justice am\u00e9ricaine avait saisi un cargo nord- cor\u00e9en accus\u00e9 de violer les sanctions internationales, la loi sur la police, l'initiative sur le remboursement des soins dentaires ou encore la r\u00e9\u00e9lection de Pierre Maudet, selon nos informations, ces scrutins Genevois sont concern\u00e9s par l'affaire de fraude pr\u00e9sum\u00e9e, hier, la justice soup\u00e7onne un employ\u00e9 de l'\u00c9tat d'avoir supprim\u00e9 ou modifi\u00e9 des bulletins de vote, pas question de laisser les caisses maladie r\u00e9sili\u00e9 unilat\u00e9ralement des assurances compl\u00e9mentaires, le Conseil national a modifi\u00e9 hier un projet du gouvernement, les s\u00e9nateurs vont maintenant devoir se pencher sur cette r\u00e9forme des r\u00e8gles d'assurance c'est lent, traduction en Bourse la plus attendue depuis celle de Facebook il y a 7 ans, uber se lance, aujourd'hui, le titre du leader mondial de la r\u00e9servation de voitures avec chauffeur est fix\u00e9e \u00e0 45 dollars, soit une valorisation de plus de 80 milliards de dollars en tennis, les 3 Suisses, victorieux hier \u00e0 Madrid, attaque une journ\u00e9e compliqu\u00e9e B\u00e9linda Ben Sheets affronte la num\u00e9ro 3 mondiale Simona Halep en demi- finale et dans les quarts de finale des messieurs Roger Federer se mesurera \u00e0 l'Autrichien Dominic Tim et Stan Wawrinka sera face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal et puis en football, la finale de l'Europa League comme celle de la Ligue des champions opposera 2 \u00e9quipes anglaises Arsenal s'est qualifi\u00e9 hier aux d\u00e9pens de Valence dernier duel le 29 mai \u00e0 Bakou en Azerba\u00efdjan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:21 > 0:39:22) [89%] : \r\nMerci beaucoup Marie-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:22 > 0:39:30) [89%] : \r\nEt elle Ludovic Rocchi, ce matin, vous recevez, Tom, vous recevez Thomas Hirschhorn qui est l'un des grands noms suisse de l'art contemporain, c'est \u00e0 vous, Ludovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:31 > 0:40:30) [90%] : \r\nOui, et puis il faut profiter de l'occasion parce qu'Artaud Bassir Sornay et artiste d'origine bernoise et est rarement ici en Suisse, il a m\u00eame boycott\u00e9 la Suisse pendant les 4 ans du r\u00e8gne de Christoph Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, enfin \u00e7a c'est le pass\u00e9, parce que si Thomas Hirschhorn est fait en fait son grand retour en Suisse, c'est pas pour nous parler de Blocher mais du grand \u00e9crivain Roberval Vert alors, Thomas Hirschhorn bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous \u00e0 de depuis Bienne o\u00f9 vous avez \u00e9tabli votre quartier g\u00e9n\u00e9ral sur la la place de la gare, vous allez d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s que vous avez fini avec nous \u00e0 la matinale \u00e0 tenir votre briefing de chantier au milieu de centaines de palettes et puis le fameux scotch hein qui qui qui marquent souvent vaut vos Oeuvres, on l'entendait avant dans dans un petit reportage d'Alain Arnaud de journal de 7 heures vous dites vouloir faire tenir le monde ensemble le scotcher alors est-ce que \u00e7a marche, \u00e7a, \u00e7a marche comme vous voulez, en ce moment \u00e0 Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:30 > 0:40:37) [92%] : \r\n\u00e7a marche bien, oui, je suis heureux d'\u00eatre l\u00e0 et de travailler de de construire cette sculpture d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Roberval there.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:37 > 0:40:56) [92%] : \r\nEt puis Robert-Walser vous dites c'est un h\u00e9ros, a donc je rappelle quand m\u00eame que Robert Balzers est un grand \u00e9crivain de n\u00e9 \u00e0 Bienne et il est mort d'\u00e9puisement dans la neige, apr\u00e8s s'\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 d'un d'un asile en Appenzell alors pourquoi vos yeux, c'est un h\u00e9ros Robert-Walser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:56 > 0:42:10) [85%] : \r\nPourquoi pour 3 3 4 raisons d'abord, c'est quelqu'un qui, qui s'int\u00e9resser au aux choses faible ou, chose qui que ne regarde pas que on observe pas qu'on ne trouve pas important lui il les a observ\u00e9s, il \u00e9tait trouv\u00e9 important tout \u00e9tait important pour lui, rien n'\u00e9tait pas important je pour moi c'est un h\u00e9ros aussi parce qu'il a, il avait pas peur de confronter la pisse de la pens\u00e9e, la bis quelque part dans le dans lequel nous on on circule en tant qu'\u00eatre humain, il est un h\u00e9ros pour moi aussi, parce qu'il avait confront\u00e9 le non succ\u00e8s il avec, apparemment, d'une mani\u00e8re gai et joyeux presque travailler pour le nombre de succ\u00e8s et finalement pour moi est un h\u00e9ros parce que dans les 23 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie dans la dans la asile psychiatrique Hariri Rizhao, il a refus\u00e9 d'\u00e9crire parce qu'il consid\u00e9rait-il pouvait que \u00e9crire dans la libert\u00e9 pour ces 4 raisons : pour moi, les lib\u00e9raux et je l'aime depuis que je le lus que par Guy flamand par ailleurs pas en Suisse, mais quand j'\u00e9tais en en \u00e0 des gens en France \u00e0 25 ans \u00e0 Paris o\u00f9 un ami m'a donn\u00e9 le livre en fran\u00e7ais, les enfants Tanner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:11 > 0:42:58) [88%] : \r\nOui, parce qu'on le pr\u00e9cise \u00e0 \u00e7a fait je crois \u00e0 peu pr\u00e8s 35 ans que vous vous \u00eates bas\u00e9s \u00e0 \u00e0 Paris, alors ce ce retour au fond aux origines puisque vous \u00eates vous- m\u00eame d'origine bernoise \u00e0 \u00e0 Bienne \u00e7a au-del\u00e0 de Robert Balzers \u00e0 \u00e7a, \u00e7a se passe comment parce qu'on voit qu'il y a quand m\u00eame quelques frottements mais en g\u00e9n\u00e9ral, vous aimez provoquer et le le d\u00e9bat autour de vous, on attendait les principalement pour l'instant, les passants se demande ce que vous \u00eates en train de faire au milieu de ces palettes, ce bois agglom\u00e9r\u00e9, ils se sentent potentiellement d\u00e9rang\u00e9, vous, vous vous ressentez comment c'est normal au au d\u00e9but, en g\u00e9n\u00e9ral, quand vous placer au coeur d'une cit\u00e9 \u00e0 vous l'avez fait \u00e0 Paris \u00e0 Shanghai a \u00e0 New York au d\u00e9but, c'est tendu, et puis apr\u00e8s les gens qu'on comprenne votre d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:59 > 0:43:48) [90%] : \r\nC'est pas \u00e7a, mais c'est l'espace public, c'est-\u00e0-dire la place de la gare, c'est l'espace public perc\u00e9 pour moi ici \u00e0 Bienne et c'est normal que dans l'espace public, tout le monde peut s'exprimer librement peut penser, ce qui veut dire que l'id\u00e9e, c'est de la merde, c'est une honte, c'est ces gaspillages de l'argent public ou pas, on trouve d'autres disent on a h\u00e2te de voir que \u00e7a ouvrent o\u00f9 ils disent on est fier que la ville de Bienne permet \u00e7a ou ils disent aussi, c'est super que tant de Biennois sont impliqu\u00e9s, mais c'est l'espace public, tout le monde et c'est \u00e7a l'honneur d'ailleurs de travailler dans l'espace public est elle aussi la joie mais aussi la difficult\u00e9, \u00e9videmment que je n'y pas de travail dans l'espace public, on confronte la r\u00e9alit\u00e9 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:48 > 0:44:19) [89%] : \r\nOui, parce que c'est ce qui m'impressionne dans votre d\u00e9marche, vous \u00eates presque \u00e0 un athl\u00e8te \u00e0 $ d'ailleurs vous vendit est tout le contraire d'un artiste de salon, vous \u00eates l\u00e0 en permanence, l\u00e0 vous \u00eates sur le chantier, mais apr\u00e8s, je crois que c'est 87 jours de pr\u00e9sence, 7 jours sur 7 pendant la la dur\u00e9e de l'\u00e9v\u00e9nement, l\u00e0, depuis le mois prochain, le 15 juin et puis, vous en \u00eates je crois \u00e0 plus de 60 installations de ce type en public, est ce que vous, au bout d'un moment, vous \u00eates pas et est \u00e9puis\u00e9, enfin vous c'est quoi votre secret pour tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:19 > 0:45:26) [88%] : \r\nJe suis fatigu\u00e9, je suis souvent fatigu\u00e9, je ne dors, je m'endors tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t d'ailleurs, mais un je suis pas \u00e9puis\u00e9 donc fatigu\u00e9s, oui mais pas \u00e9puis\u00e9s je fais effectivement 70 projets dans l'espace public, mais pas toutes, avec ses dimensions, \u00e7a c'est le projet le plus grand, le plus ambitieux que j'ai jamais fait, et parce que je fais des projets que par ailleurs, au d\u00e9but, personne n'a vu, mais suis si passionn\u00e9 par le travail dans l'espace public, parce que, et qu'est ce qui fait tenir, c'est, c'est c'est Fun, c'est c'est un aventure c'est celle la confrontation avec le r\u00e9el de toute l'instant c'est aussi je trouve une manifestation de d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire de aller vers les gens que j'appelle le public non exclusive c'est-\u00e0-dire celui-l\u00e0 qui sont pas forc\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9s alors et eux qu'on ne trouve pas, pas forc\u00e9ment dans les mus\u00e9es ou dans les galeries et c'est pour \u00e7a que cet espace public offrent une femme plastique exp\u00e9rience de l'art et c'est pour \u00e7a que moi, au retour, j'ai beaucoup de joie aussi beaucoup de probl\u00e8mes, mais aussi beaucoup de joie, il y a une \u00e7a qui me fait tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:26 > 0:45:48) [89%] : \r\nIl a fait notre source de tensions, c'est et c'est pas \u00e9tonnant, c'est l'argent, vous avez l'ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer le chantier alors que le financement n'est pas boucl\u00e9, c'est crois 2 millions en tout, vous avez besoin pour pouvoir aussi l'exploitation du du site pendant 3 mois, vous \u00eates \u00e0 1,3 1000000 de comment vous vivez avec cette tension o\u00f9 l'argent rentre chaque jour, ou comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:48 > 0:46:57) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a petit \u00e0 petit, petit \u00e0 petit, mais vous voyez la question d'argent, s'il fait partie du travail de l'artiste dans l'espace public, moi je suis impliqu\u00e9 moi- m\u00eame dans la recherche de l'argent je renie pas cette t\u00e2che-l\u00e0 il faut oublier l'artiste qui d\u00e9pensent l'argent qu'il a pas mais on les fait l\u00e0 \u00e7a toutes les artistes le savent, mes coll\u00e8gues artistes je parle avec tout le monde sait que l'argent c'est quelque chose de tr\u00e8s important m\u00eame dans le mus\u00e9e, m\u00eame dans la galerie, donc je m'implique, je cherche de l'argent moi- m\u00eame, on a d'autres moyens de trouver de l'argent ou de chercher dans l'argent, mais en m\u00eame, en un m\u00eame en m\u00eame temps, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut commencer, pourquoi il faut commencer parce qu'on a mission nous on a quelque chose \u00e0 faire, et le meilleur moyen, moyen, je le pense, nous le pensons, de trouver l'argent qui manque encore, c'est pendant effectivement comme vous dites pendant maintenant les 2 mois de montage o\u00f9 je suis toujours l\u00e0, mais aussi les 86 jours de 2 emprunts de la Robert-Walser, sculpture, o\u00f9 je suis l\u00e0 tous les jours o\u00f9 j'ai aura encore moins l'occasion de demander de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:57 > 0:47:09) [88%] : \r\nEt puis, vous diriez que c'est plus facile de trouver de l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger, vous, vous avez mont\u00e9 aussi \u00e0 une grande installation \u00e0 dans le Bronx \u00e0 \u00e0 New York ou ou \u00e0 Shanghai, c'est, c'est plus facile l\u00e0- bas qu'\u00e0 Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:11 > 0:48:11) [89%] : \r\nC'est pas je dirais pas que c'est plus facile, mais \u00e7a d\u00e9pend de la structure qui qui vous invite ici la Fondation plastique suisse que je suis aussi tr\u00e8s fier d'\u00eatre le 13\u00e8me d'exposer parce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0, \u00e0 partir d'humain 1954 fait des expositions dans la ville de Bienne, donc c'est plut\u00f4t le le fonctionnement qui qui qui cr\u00e9e peut-\u00eatre la difficult\u00e9 \u00e0 New York, c'est, j'ai pu le faire avec la dire halte qui est rod\u00e9 des projets de l'espace public qui a une grande fondation avec plaintes des, des gens qui travaillent \u00e0 plein temps avec une vingtaine de personnes qui travaillent en m\u00eame temps ici a bien on fait tout avec les bien loin de bien annonce biennoise qui qui qui participe b\u00e9n\u00e9volement \u00e0 cette fondation, donc c'est pour \u00e7a que c'est pas plus compliqu\u00e9 mais il faut s'impliquer plus ici en tant qu'artiste aussi que par exemple aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:12 > 0:48:35) [93%] : \r\nSur le march\u00e9 de l'art, vous situez o\u00f9 on sait qu'il y a une forte sp\u00e9culation, il y a m\u00eame des fonds de placement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'art contemporain, il y a les pol\u00e9miques autour de Jeff Koons, c'est etc vous, vous avez votre valeur sur le march\u00e9, j'ai lu dans une revue sp\u00e9cialis\u00e9e, \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s 10000 francs le collage 250000 francs d'installation, mais vous est ce que vous faites-vous de l'argent sur ce march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:35 > 0:49:54) [91%] : \r\nJe ne se situe pas sur le march\u00e9 d'or, je me situe dans l'histoire de l'art, c'est \u00e7a mon but, c'est \u00e7a que je veux, je veux faire un travail qui rentre dans l'histoire de l'art, c'est \u00e7a que je veux, c'est, c'est pour \u00e7a que je travaille tous les jours, le march\u00e9 de l'art, je travaille avec je ne travaille pas pour, ni contre, c'est quelque chose en mai, je travaille pour l'histoire de l'art, oui, je veux que la Robert-Walser s'sculpture rentre dans l'histoire de l'art, je veux quand dans 10 ans, dans 20 ans son temps, les gens se m\u00e9morise l'avait Robert Walser sculpture sur la place de la gare \u00e0 bien \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je travaille mais vous vivez de votre art oui bien s\u00fbr, je suis fier que je travaille, que je vis de mon travail et par ailleurs jusqu'\u00e0 38 ans, juste pour les spectateurs int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la question de l'argent de l'artiste jusqu'\u00e0 38 ans, je n'ai pas pu vivre de mon travail d'artiste, j'ai d\u00fb faire des m\u00e9tiers et d'ailleurs, m\u00eame en Suisse, qui m'a permis de gagner de l'argent pour survivre et \u00e0 partir de 38 ans, c'est la premi\u00e8re fois o\u00f9 je pouvais vivre simplement un tout seul de mon travail de vente d\u00e9collage des amis qui m'ont soutenu, par rapport \u00e0 mon travail etc etc, \u00e7a se passe comme \u00e7a dans un si on est artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:54 > 0:49:55) [90%] : \r\nMerci, Thomas Hirschhorn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:59 > 0:50:22) [89%] : \r\nLa matinale, je veux faire, l\u00e0 on a travaill\u00e9, qui entrent dans l'histoire de l'art, vous pouvez rester avec nous, Thomas Hirschhorn, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 8 heures d'ailleurs rester parce qu'\u00e0 cette heure-ci, on a, on a de la place pour la la chronique culturelle avec vous Anne-Laure Gannac alors on a pas parl\u00e9, grande Exposition \u00e9colage vous nous emmenez-vous \u00e0 Vallorbe ce matin o\u00f9 sont expos\u00e9s, alors en pleine nature des dinosaures en taille r\u00e9elle Anne-Laure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:22 > 0:50:34) [90%] : \r\nOui, soit du T-Rex de 8 m\u00e8tres de haut du diplodocus de 30 m\u00e8tres de long, ou du tric\u00e9ratops dont la d\u00e9licate collerette encerclant un cr\u00e2ne de 3 m\u00e8tres de large, une soixantaine de ces beaux bestiaux sont donc \u00e9parpill\u00e9s dans la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:34 > 0:50:41) [89%] : \r\nOui, \u00e7a peut surprendre, le promeneur sinon que Anne-Laure, il est vrai, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que des dinosaures, grandeur nature, sont pr\u00e9sent\u00e9s au grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:41 > 0:51:02) [92%] : \r\nLoin de l\u00e0, si on les a longtemps gard\u00e9 au chaud dans des mus\u00e9es, ben on aime bien depuis une dizaine d'ann\u00e9es faire prendre l'air assez grands vert\u00e9br\u00e9s, fusse-t-il en plastique, l'id\u00e9e c'est d'offrir une exp\u00e9rience immersive hein dans Jurassic Park, et peut-\u00eatre aussi de renouveler le genre du zoo traditionnelle avec le T-Rex en plastique, fini les d\u00e9bats \u00e9thiques et tant pis pour l'esth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:02 > 0:51:07) [87%] : \r\nOui, sauf que d'autres probl\u00e8mes se posent, Anne-Laure avec ses ses expositions en plein air et notamment \u00e0 Vallorbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:51:07 > 0:51:24) [87%] : \r\nOui parce que ben tout ce beau monde, prendre la place, hein, et le monde de l'Orbe, ces dinosaures agace des riverains, leur reprochant de compliquer l'acc\u00e8s aux Grottes qui se trouve tout pr\u00e8s des dinosaures bloquent l'acc\u00e8s \u00e0 des grottes, voil\u00e0, on se croirait revenu quelques millions d'ann\u00e9es en arri\u00e8re si l'entr\u00e9e n'\u00e9tait pas payante et les b\u00eates en toc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:24 > 0:51:30) [92%] : \r\nQuoi qu'il en soit, on peut parier que cette Exposition Anne-Laure va attirer les foules, parce que c'est vrai et les dinosaures et m\u00eame en toc fascine toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:51:30 > 0:52:27) [89%] : \r\nTellement les enfants, mais vous voyez, c'est comme l'\u00c9gypte ancienne et les frites tout enfant ou presque vit une passion pour le mess aux oui qui les ai trop non pas moins impronon\u00e7able qui l'ont peupl\u00e9 alors peut-\u00eatre par besoin de retracer comme \u00e7a, le parcours du vivant sur cette plan\u00e8te o\u00f9 ils viennent d'atterrir la passion va se poursuivre chez certains un futur pal\u00e9ontologue ou collectionneurs, hein, je vous signale au passage que si vous avez 2 millions de francs trop et des plafonds tr\u00e8s hauts un minimum 6 m\u00e8tres bien un cousin du diplodocus se dressant sur ses pattes arri\u00e8re sera mis aux ench\u00e8res dans quelques jours \u00e0 Paris, sinon bien, vous pouvez aller en for\u00eat en famille et profiter de cette dr\u00f4le d'\u00e9poque hein qui nous invite \u00e0 faire guili-guili \u00e0 des sp\u00e9cimens d'esp\u00e8ces disparues il y a des millions d'ann\u00e9es, tout en promettant un sort funeste \u00e0 des milliers d'esp\u00e8ces, elles, bien r\u00e9elles, alors peut-\u00eatre que pour d\u00e9passer ce paradoxe, il nous faut qualifier cette installation d'artistique mais l\u00e0 bien je laisse les visiteurs ont jug\u00e9 et votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:27 > 0:52:35) [91%] : \r\nMais c'est vrai, Thomas Hirschhorn, vous parliez tout \u00e0 l'heure de de du r\u00f4le de l'artiste dans l'espace public, alors des dinosaures g\u00e9ants en plastique dans la for\u00eat, c'est de l'art \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:38 > 0:52:39) [99%] : \r\nThomas Hirschhorn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:41 > 0:53:00) [85%] : \r\nJe ne sais pas, je crois qu'il ne entend plus vous entendez Monsieur Hirschhorn \u00e7a, manifestement, je ne m'entend pas avant, comme \u00e7a, on va passer \u00e0 la revue belge qui j'ai \u00e9crit strictement je serai la question en suspens, on va passer \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Drou les m\u00e9dias Genevois \u00e9videmment sont inquiets pour la d\u00e9mocratie, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fraude \u00e9lectorale pr\u00e9sum\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:53:00 > 0:53:33) [93%] : \r\nUn effondrement politique \u00e0 Gen\u00e8ve, le courrier, comment croire, s'interroge Philippe Bach dans son commentaire : comment croire en Conseil d'\u00c9tat, qui refuse de commenter et maintient la votation du 19 mai alors que des soup\u00e7ons p\u00e8sent d\u00e9j\u00e0 sur ce scrutin l\u00e0 tout cela traduit une panique \u00e0 bord et son silence ne sert qu'\u00e0 alimenter les d\u00e9rives populistes qui gangr\u00e8ne nos institutions \u00e0 coups de tous pourris, le venin de la suspicion fait d\u00e9j\u00e0 son oeuvre, rench\u00e9rit la Tribune de Gen\u00e8ve sous la plume de Marc Breton et sans confiance sans confiance, pas de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:33 > 0:53:38) [93%] : \r\nUn nouveau soup\u00e7on p\u00e8se sur le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber c'est ce que dit le Blick en une ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:53:38 > 0:54:11) [90%] : \r\nOui le dire tr\u00e8s tr\u00e8s grand sur \u00e7a une et ce soup\u00e7on, c'est celui de la violation du secret de fonction, le journal mais cet \u00e9l\u00e9ment en avant, alors que l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait rendre son rapport aujourd'hui, alors pourquoi violation du secret de fonction h\u00e9 bien parce que, lors des rencontres avec Gianni Infantino \u00e9taient aussi pr\u00e9sents, le procureur du Haut-Valais Rinaldo Arnold fonce du patron de la FIFA, or il \u00e9tait l\u00e0 en tant que personne priv\u00e9e et n'avaient donc au camp droit \u00e0 recevoir par sa simple pr\u00e9sence, des informations sur les enqu\u00eates concernant la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:54:11 > 0:54:17) [92%] : \r\nDes propos qui cr\u00e9e la la surprise maintenant ceux du secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes, Roberto Balzaretti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:54:17 > 0:55:04) [95%] : \r\nIls sont rapport\u00e9s ce matin par l'art Gauer Zeitung et la Luzerner Zeitung et repris par d'autres quotidiens al\u00e9maniques r\u00e9cemment lors d'une manifestation sur la Suisse et l'Union europ\u00e9enne au Tessin son canton Roberto Balzaretti, a dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne signera pas l'accord avec l'Union europ\u00e9enne dans son \u00e9tat actuel, normalement, le gouvernement devait se devait communiquer jusqu'au mois de juin, il a donc pris un peu d'avance Roberto Balzaretti et des propos qui surprennent la pr\u00e9sidente de la commission de politique \u00e9trang\u00e8re, la conseill\u00e8re nationale PDC \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de communiquer sur ce dossier et pas au secr\u00e9taire d'\u00c9tat, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, lui, relativise les propos de Roberto Balzaretti, il voulait simplement dire que le projet d'accord-cadre pouvaient \u00eatre encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:04 > 0:55:11) [91%] : \r\nAm\u00e9liorer on reparle des votations du 19 mai aussi dans la presse du jour notamment de la campagne, qui concerne la loi sur les arts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:55:11 > 0:56:06) [90%] : \r\nVous, c'est dans le courrier, la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour le Tir suisse dans sa campagne contre la r\u00e9vision de la loi montre de nombreuses femmes sur ses affiches : des femmes qui sont pourtant minoritaires dans ce sport, le chef de campagne le Z\u00fcrichois Martin Friker explique qu'en montrant des femmes, il voulait s'\u00e9loigner du clich\u00e9 qui existe toujours autour des tireurs et de souligner : quelles sont les femmes de plus en plus nombreux \u00e0 rejoindre des clubs et en plus, en plus, elles sont souvent meilleures que les hommes car plus calme, les femmes, les st\u00e9r\u00e9otypes l'\u00e9galit\u00e9 tout \u00e7a nous m\u00e8ne logiquement \u00e0 parler, gr\u00e8ve des femmes le 14 juin avec un probl\u00e8me soulev\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve certaines cr\u00e8ches font vont devoir fermer le jour de la gr\u00e8ve, faute de personnel suffisant quatre l'ont d\u00e9j\u00e0 averti les parents \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est 300 enfants qui sont concern\u00e9s, d'autres pourraient suivre, c'est que le personnel des cr\u00e8ches majoritairement f\u00e9minin, rien qu'on Ville de Gen\u00e8ve 1410 femmes pour 144 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:06 > 0:56:13) [85%] : \r\nOn parle aussi de la Poste dans la presse du jour Val\u00e9rie la Poste qui teste un nouveau service : le conseil en assurances maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:56:13 > 0:56:58) [88%] : \r\nOui, la Luzerner et largue avoir Zeitung le clame en Une La Poste prospecte pour une assurance maladie dans plusieurs filiales de Lucerne et de Lausanne quand vous allez porter en paquet l'employ\u00e9 va vous demander si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 par un entretien de conseils avec la caisse Concordia alors si oui vos donn\u00e9es seront directement transmises via la caisse selon les journaux ce projet pilote a commenc\u00e9 il y a environ un mois et se poursuivra jusqu'\u00e0 fin juin et, d\u00e9tail piquant, note les quotidiens au printemps, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire les appels t\u00e9l\u00e9phoniques d'interm\u00e9diaire pour les caisses maladie alors ce projet avec La Poste serait-il un nouveau moyen de d\u00e9marcher des clients Concordia d\u00e9ment bien s\u00fbr tout lien avec la d\u00e9cision du Parlement, cela fait 2 ans, explique-t-elle, qu'elle discute avec La Poste, on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:58 > 0:57:05) [87%] : \r\nTermin\u00e9 le le moment animaux de cette revue de 13 Val\u00e9rie puisqu'on se penche sur le sort des marcassins aujourd'hui les marcassins dans al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:57:05 > 0:57:51) [88%] : \r\nOui, il y a eu beaucoup d'animaux dans la presse cette semaine, je trouve l'accord je je vais voir pour la semaine prochaine, de faire un peu moins promis, nous sommes pour l'instant \u00e0 Golda ou dont le rayon, canton de Schwyz, son parc animalier a vu na\u00eetre un nombre record de marcassin les b\u00e9b\u00e9s sanglier donc ils sont 16 ils au bien pas la place de tous les garder parce s'agrandit, forc\u00e9ment c'est pas la premi\u00e8re fois que \u00e7a arrive \u00e0 ceux zoo et la directrice explique dans le gratuit 20 Minutes que jusqu'\u00e0 l'hiver, ils pourront gambader dans un enclos, mais ensuite ils seront servis en p\u00e2ture aux loups et aux lynx, ils sont tu\u00e9s, explique-t-elle, de mani\u00e8re respectueuse avant d'\u00eatre d\u00e9coup\u00e9e plac\u00e9e dans les gamelles des autres pensionnaires mais certains morceaux, c'est l\u00e0 que \u00e7a se Corse, certains morceaux, poursuit la directrice pourront m\u00eame \u00eatre servie au menu des employ\u00e9es du zoo lors d'\u00e9v\u00e9nements, un p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:57:51 > 0:58:04) [90%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie Drou pour la presse de ce vendredi \u00e0 7 heures 53, on retrouve, il est l\u00e0, bonjour magnifique sauf toujours votre invit\u00e9, l\u00e0 aussi, place \u00e0 la chronique sur la seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:04 > 0:58:08) [92%] : \r\nSans avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:08 > 0:58:39) [94%] : \r\nUne motion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9e au Parlement jurassien pour demander l'interdiction des solariums sur tout le territoire cantonal le groupe UDC \u00e0 l'origine du texte rappelle que cela fait 10 ans que l'OMS a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que les cabines UV \u00e9tait canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'homme, le Jura, avaient d\u00e9j\u00e0 fait figure de pr\u00e9curseur en interdisant d\u00e8s 2013, l'acc\u00e8s des solariums aux mineurs, une mesure qui sera \u00e9tendu \u00e0 toute la Suisse d\u00e8s le 1er juin prochain on en parle avec vous ce matin Gilles sur chat bonjour, bonjour, vous \u00eates un utilisateur r\u00e9gulier d'une cabine de bronzage, install\u00e9e dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:39 > 1:01:50) [79%] : \r\nOui tu qui ont de la institut von zehn \u00e0 Saignel\u00e9gier Givet 3 fois par semaine \u00e0 avec mon Solex de parce qu'il y a pas de cela rien \u00e0 Reconvilier ah si, il y a le rigole donnent \u00e0 leur convi\u00e9 mais j'plus le droit d'y aller sous pr\u00e9texte que j'aurai mais \u00e7a me tombe d\u00e9range pas de faire vague 5 minutes de route pour avoir bonne mine, c'est pour \u00e7a que vous faites du solarium, c'est pour avoir bonne mine oui oui je j'ai commenc\u00e9 au mois de mars, apr\u00e8s plusieurs vous \u00e9chec dans d'autres tentatives d'embellissement personne et le c\u00f4t\u00e9 nous bah, en fait, il y a le thymol, puis la crise sur qui se rencontrent Sodem Lonely poisser \u00e0 s'appelle au paiement Child trop par mois, puis, si on a un petit peu Jones au palais Bouala \u00e0 petit caf\u00e9 avec une fille et \u00e7a a march\u00e9, oui je 1er rendez- vous avec une certaine Carole, \u00e7a va pas durer tr\u00e8s longtemps, au bout de 3 minutes, elle m'a dit bon Franck Julien huttes trop moche, fais quelque chose pour ce corps bordel, c'est pas tr\u00e8s sympa, \u00e7a pense \u00e0 0 au prendre les critiques de mani\u00e8re constructive alors je suis tr\u00e8s tr\u00e8s chez moi plus ni Oxford quelque chose pour ce on beaucoup, oui, je suis all\u00e9 mal au fitness Body boire en bah oui oui Opel France attaque francs par mois pile sur la people Scholes on obtient court un corps \u00e0 corps, un corps de soldats oui mais \u00e7a va pas tr\u00e8s bien ponctionner je voudrais c'\u00e9tait tout le temps, coinc\u00e9es dans les machines, une nuit, c'est pas facile non plus rester bloqu\u00e9 sous une presse fort il y a la dame qui m'avait pas mieux en faisant la fermeture vous \u00eates rest\u00e9e coinc\u00e9e toute la la presse vous apprendrez je j'ai r\u00e9sili\u00e9 mon abonnement pendant 6 mois et puis je me suis mis \u00e0 la course \u00e0 pied, \u00e7a c'est gratuit, \u00e7a oui, une plage du du jour ou sur un short \u00e0 t-shirt, une casquette de lunettes, puis monte pour les pulsations, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 600 offres a pu me suis mis \u00e0 courir d'or l\u00e0 vous avez obtenu pour r\u00e9sultat of les enfants qui se moquait de moi en voyant passer, il y en a, ai Lippi il y a, il y a un chien qui m'embourgeoiser, puis il m'a mordu pigments rocher hors jeu du rock dans le slip oui alors l\u00e0 les autres c'est plut\u00f4t Big cailloux qui me lance : mais j'ai quand m\u00eame \u00e0 2 \u00e0 2 il y a un 2\u00e8me, rendez- vous sur sa Lonely pas assez, assez voici Sarah Green \u00e7a s'est mieux pass\u00e9 que la premi\u00e8re fois au au bout de 2 minutes, elle m'a dit bon vent il de trop manches cette elle chante pour cette phase docu vous avez on parle pas beaucoup de chance avec les femmes \u00e0 se prendre les critiques de mani\u00e8re constructive alors je me suis dit \u00e0 qui caract\u00e9rise une phase de cul ou ben blanc un exact oui Lukaku \u00e7a passe sa vie dans le slip oui et donc vous vous \u00eates mis \u00e0 faire du solarium l\u00e0 alors l\u00e0 Pays-Bas froid pour 12 minutes alors les r\u00e9sultats sont au rendez- vous, \u00e7a on peut le voir, oui, au fond, oui je appel\u00e9 pas de non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:50 > 1:02:11) [89%] : \r\nVoil\u00e0 ma magnifique teint h\u00e2l\u00e9 comme \u00e7a un peu la la Bernard Nico c'est \u00e7a merci couac dans votre cas, c'est que \u00e7a tire quand m\u00eame un peu plus sur la tomate, hein, je sais pas si vous \u00eates conscient que que que c'est dangereux quand m\u00eame ce que vous faites chaque ann\u00e9e quelque 2700 nouveaux cas de cancers de la peau sont diagnostiqu\u00e9s en Suisse, dont 145 serait caus\u00e9e par les solariums, les les cancers de la peau qui tue 330 personnes par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:11 > 1:02:15) [67%] : \r\nOn paye au bon enfant enfin montre qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:02:15 > 1:02:41) [83%] : \r\nQuelques Moulinex la fa\u00e7on moi si je veux obtenir ma prochaine Be\u00eft plus que 3 minutes au bien Mosson bien dans ma peau, qui, parce qu'elles soient, ce serait plus simple si la soci\u00e9t\u00e9 Musampa c'est comme on aime, mais on a tendance, ou bien, faut bien qu'on se foute en l'air, c'est pas tout faux, moi je pr\u00e9f\u00e8re mourir plus vite, mais pas tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:42 > 1:02:48) [85%] : \r\nJ. sur chat utilisateur d'un solarium jurassien qui risque bien de devoir \u00eatre prochainement d\u00e9branch\u00e9 merci pour ce t\u00e9moignage et bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:48 > 1:02:51) [83%] : \r\nAu revoir, au revoir madame allumettes de la cr\u00e8me quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:02:53 > 1:03:05) [94%] : \r\nMerci 120 secondes merci \u00e0 vous, Thomas Hirschhorn, d'\u00eatre venu nous parler de votre projet \u00e0 Bienne avoir sur la place de la gare, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous, bon week- end, on se retrouve lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:08 > 1:03:14) [87%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:17 > 1:03:21) [89%] : \r\nPour info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:21 > 1:03:36) [89%] : \r\nSur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, il n'y a plus de danger li\u00e9 aux animaux pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre copains et l'\u00e9changeur du fonds seront en revanche de forts ralentissements sur l'autoroute Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et Belmont direction de Lausanne sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:36 > 1:03:41) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:43 > 1:04:21) [92%] : \r\nEncore des nuages en matin\u00e9e et des averses possibles au nord des Alpes ailleurs du soleil l'apr\u00e8s- midi sera bien ensoleill\u00e9e, except\u00e9 sur le Jura, il fait 8 degr\u00e9s ce matin 18 en pleine cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 21 en Valais demain de nombreux passages nuageux avec des pr\u00e9cipitations intermittentes des quelques \u00e9claircies sont quand m\u00eame possible en pleine attention \u00e0 ne pas vous faire surprendre, il pourra neiger jusqu'\u00e0 1200 m\u00e8tres en soir\u00e9e un vent parfois violent en pleine dimanche globalement assez ensoleill\u00e9 mais tout de m\u00eame des averse pluie-neige jusque vers 1200 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec les sirops Morand les bons sirop Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:22 > 1:04:25) [86%] : \r\n\u00c9ric Gerets Raffray bonjour bonjour Romaine, on va partir en Libye dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:25 > 1:04:49) [91%] : \r\nTout un monde repartir Libye avec Maurine Mercier en plein Tripoli puisque ce livre en ce moment, la bataille de Tripoli Morina a retrouv\u00e9 des soldats, des jeunes civils qu'elle avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 dans d'autres guerres dans des guerres diff\u00e9rentes, ce sont des jeunes qui sont au fond condamn\u00e9 malgr\u00e9 eux \u00e0 \u00e0 faire la guerre a fait \u00e0 se battre dans une dizaine de minutes dans tout un monde bonne \u00e9mission et merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures et voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:04:52 > 1:05:17) [91%] : \r\nFaut \u00eatre beau qui arr\u00eat\u00e9 des centaines de personnalit\u00e9s fran\u00e7aises secr\u00e8tement fich\u00e9 pour le compte de Monsanto fichiers selon leur position sur les pesticides, vous entendrez la r\u00e9action de l'ancienne ministre de l'\u00c9cologie S\u00e9gol\u00e8ne Royal vis\u00e9 par ces listings en Suisse, la classe politique et les \u00e9lecteurs face \u00e0 une nouvelle affaire genevoise, la justice a ouvert une enqu\u00eate pour des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale et puis du football \u00e0 la fin de ce journal Servette \u00e0 un point de la Super Ligue et les clubs anglais qui r\u00e8gne sur l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:05:20 > 1:05:42) [90%] : \r\nDes scientifiques, des politiques ou encore des journalistes sous l'\u00e9troite surveillance de Monsanto, selon des r\u00e9v\u00e9lations de France2, notamment le groupe am\u00e9ricain aurait secr\u00e8tement fich\u00e9 des centaines de personnalit\u00e9s un fichage, en fonction de leur position sur les pesticides en particulier le glyphosate ce listing Vincent te clean qui auraient servi \u00e0 mettre en place des strat\u00e9gies de lobbying personnalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:42 > 1:06:14) [90%] : \r\nOui, dans le classement secret mis en place par Monsanto par de grandes agences de communication, il y a les alli\u00e9s qui re\u00e7oivent des propositions de tweets d'infographies \u00e0 diffuser, puis il y a les potentiels alli\u00e9s \u00e0 recruter qui concernent parfois des chercheurs ce fichage est donc un v\u00e9ritable plan de lobbying personnalis\u00e9 pour promouvoir le glyphosate dans le plan, il y a aussi les individus \u00e0 surveiller, qu'il faut isoler, c'est \u00e9crit noir sur blanc, l'ancienne ministre de l'Environnement S\u00e9gol\u00e8ne Royal en faisait partie, sa r\u00e9action \u00e0 l'enqu\u00eate de France- 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:06:14 > 1:06:43) [85%] : \r\nC'est une, c'est une d\u00e9couverte tr\u00e8s tr\u00e8s importante parce que \u00e7a prouve qu'il y a des strat\u00e9gies objective de d\u00e9molition de devoir je vois aussi qu'on cherche \u00e0 m'isoler, il y a un outil derri\u00e8re on voit qu'il y a un outil informatique sophistiqu\u00e9 tr\u00e8s sophistiqu\u00e9e et qui a beaucoup d'informations, on d\u00e9compte, il a le conseiller de l'\u00c9lys\u00e9e, le conseiller de Matignon qui sont identifi\u00e9s et qui sont rep\u00e9r\u00e9s comme pouvant changer d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:06:43 > 1:07:14) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me au-del\u00e0 du proc\u00e9d\u00e9, c'est que ce type de fichier est ill\u00e9gal, s'il n'est pas d\u00e9clar\u00e9 tenir un listing interdit et passible de 5 ans de prison et 300000 euros d'amende le proc\u00e9d\u00e9 scandalise l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, dont 2 de ses membres sont class\u00e9s \u00e0 surveiller l'Institut national de recherche agronomique condamne cette pratique alors que 4 de ces scientifiques sont class\u00e9s comme potentiel allier \u00e0 recruter le journal Le Monde qui r\u00e9v\u00e8le aussi ces documents, a pour sa part d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte pour fichage ill\u00e9gal de 5 de ses salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:07:14 > 1:07:46) [93%] : \r\nLes pr\u00e9cisions de Vincent je te clean \u00e0 Gen\u00e8ve, secou\u00e9e par une affaire aux cons\u00e9quences encore difficiles \u00e0 cerner, \u00e0 imaginer des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s les d\u00e9nonciations de 2 collaboratrices du service des votations, une perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e hier par la police judiciaire, un collaborateur a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir d\u00e9truit ou ajouter des bulletins de vote, selon nos informations, au moins 4 scrutins sont concern\u00e9s, le conseiller national PS je ne vois Carlo Sommaruga s'est dit abasourdi lorsqu'il a d\u00e9couvert hier \u00e0 Berne, cette nouvelle affaire genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT33 (1:07:46 > 1:08:32) [92%] : \r\nAberrant, il est clair que \u00e7a c'est un scandale de plus apr\u00e8s l'affaire moderne apr\u00e8s l'affaire des frais de conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve, on a maintenant une fraude \u00e9lectorale bien s\u00fbr que la fraude \u00e9lectorale et on a eu ailleurs mais c'est la succession fait des affaires genevoises qui naturellement d\u00e9cr\u00e9dibilisent l'image de Gen\u00e8ve \u00e0 Berne d'ailleurs pas plus tard qu'hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, il y a un des \u00e9lus qui est venu me parler apr\u00e8s la discussion sur l'initiative cantonale genevoise pour la r\u00e9habilitation des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s lors des \u00e9v\u00e9nements du 9 novembre 1932 qui m'a dit : mais si, aujourd'hui, \u00e7a se passe mal aussi dans cette salle, c'est parce que, finalement, on a une image n\u00e9gative de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:08:32 > 1:09:29) [92%] : \r\nLe conseiller national Carlo Sommaruga interrog\u00e9 par Val\u00e9rie Haworth mais le peuple pourraient \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 revoter sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, le Conseil national a donn\u00e9 suite hier cantonale argovienne ce texte reprend le concept de l'Initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation fiscale du mariage rejet\u00e9 du bout des l\u00e8vres par le peuple en 2016 un scrutin annul\u00e9 ensuite par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contrairement au texte du PDC l'initiative cantonale argovienne ne pr\u00e9cise pas que le mariage est l'union durable d'un homme et d'une femme, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer, Hubert s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9aliser aujourd'hui l'une des plus grosse entr\u00e9e en Bourse de l'histoire, c'est en tout cas la plus attendue depuis 7 ans, apr\u00e8s celle de Facebook, mais le g\u00e9ant de transports jouent la prudence en visant une valorisation moins \u00e9lev\u00e9e que pr\u00e9vu, Hubert qui \u00e9tait \u00e9galement impact\u00e9s par la gr\u00e8ve des chauffeurs mercredi aux \u00c9tats-Unis et une multiplication des proc\u00e9dures en justice qui remettent en cause son mod\u00e8le \u00e9conomique dans ce contexte, Claire Favre, cette nouvelle arriv\u00e9e \u00e0 Wall Street sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:09:29 > 1:09:56) [93%] : \r\nPour Hueber, il s'agit bien s\u00fbr de r\u00e9ussir cette ann\u00e9e Piot cette introduction en Bourse, \u00e9tape qui lui permettra d'acqu\u00e9rir un nouveau statut d'asseoir sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et surtout de renflouer ses caisses, alors que l'an dernier la plateforme lanc\u00e9e dans une guerre des prix pour d\u00e9truire la concurrence a perdu 3 milliards de dollars, en r\u00e9alit\u00e9, cette op\u00e9ration s'annonce d\u00e9licate Nicolas Pelletier, en charge de portefeuilles d'actions am\u00e9ricaines \u00e0 la banque Reyl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT33 (1:09:56 > 1:10:02) [90%] : \r\nJe pense que c'est pas et puis nous on va \u00eatre probablement un peu compliqu\u00e9 pour plusieurs raisons, c'est que.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904826366", "durationSec": 288, "title": "Gilles Surchat - Les solariums bient\u00f4t interdits dans le Jura ?", "excerpt": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Gilles Surchat, utilisateur r\u00e9gulier d'un solarium, qui nous explique ce que lui apporte cette pratique.", "speechToTexts": "UMID : ZT048552\r\nDate de transcription : 12-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:03) [88%] : \r\nLa vid\u00e9o de Vincent Veillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:03 > 0:00:34) [94%] : \r\nUne motion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9e au Parlement jurassien pour demander l'interdiction des solariums sur tout le territoire cantonal le groupe UDC \u00e0 l'origine du texte rappelle que cela fait 10 ans que l'OMS a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que les cabines UV \u00e9tait canc\u00e9rog\u00e8ne pour l'homme, le Jura, avaient d\u00e9j\u00e0 fait figure de pr\u00e9curseur en interdisant d\u00e8s 2013, l'acc\u00e8s des solariums aux mineurs, une mesure qui sera \u00e9tendu \u00e0 toute la Suisse d\u00e8s le 1er juin prochain on en parle avec vous ce matin Gilles sur Cher bonjour, bonjour, vous \u00eates un utilisateur r\u00e9gulier d'une cabine de bronzage, install\u00e9e dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:34 > 0:01:00) [79%] : \r\nOui, Rossi qui ont de la institut von \u00e0 Saignel\u00e9gier Givet 3 fois par semaine \u00e0 avec mon Solex de pure parce qu'il y a pas de cela rien \u00e0 Reconvilier ah si, il y a le saute rigole donnent convi\u00e9 mais j'ai plus le droit d'y aller sous pr\u00e9texte que j'aurais salut mais \u00e7a d\u00e9range pas de faire vague 5 minutes de route pour avoir bonne mine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:03) [94%] : \r\nC'est pour \u00e7a que vous faites du solarium, c'est pour avoir bonne mine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:03 > 0:03:45) [79%] : \r\nOui, oui, je vous \u00eates commencer au mois de mars, apr\u00e8s plusieurs vous dans d'autres tentatives d'embellissement personnel c\u00f4t\u00e9 bah, en fait, il y a Team World, puis a pris, tu va-t-il se rencontrent Sodem Lonely poisser \u00e0 s'appelle au bataille francs par mois, puis, si on a un petit peu Jones au Palais voil\u00e0 \u00e0 petit caf\u00e9 avec une s\u00e9rie et \u00e7a a march\u00e9, oui je \u00e0 1er rendez- vous avec une certaine Carole mais \u00e7a va pas durer tr\u00e8s longtemps, ou 3 minutes, elle m'a dit bon Franck Julien Hilton trop moche, fais quelque chose pour ce corps bordel, c'est pas tr\u00e8s sympa, \u00e7a pense au prendre les critiques de mani\u00e8re constructive alors je suis de rentrer chez moi plus moi Tunis Oxford quelque chose pour ce corps beaucoup, oui, je suis all\u00e9 masqu\u00e9 au fitness Body boire en Colombie et bah oui oui au pas sont francs par mois pile si on a un petit peu le choix, on obtient court un corps \u00e0 corps, un corps de soldats oui mais \u00e7a va pas tr\u00e8s bien ponctionner je voudrais c'\u00e9tait tout le temps, coinc\u00e9es dans les machines, une nuit, c'est pas facile, on peut rester bloqu\u00e9 sous une presse il y a la dame qui m'avait pas mieux en faisant la fermeture vous \u00eates rest\u00e9e coinc\u00e9e toute la presse vous apr\u00e8s donc je j'ai r\u00e9sili\u00e9 mon abonnement pendant 6 mois et puis je me suis mis \u00e0 la course \u00e0 pied, c'est gratuit, \u00e7a oui, du des jours ou sur short qui choque une casquette, des lunettes, puis monte pour les pulsations autrement, a co\u00fbt\u00e9 600 offres a pu me suis mis \u00e0 courir, dort comme et l\u00e0 vous avez obtenu pour r\u00e9sultat of les enfants qui se moquait de moi en voyant passer, il y en a, me Lippi il y a, il y a un chien qui m'embourgeoiser, puis il m'a mordu manger mon genre du rock slip oui alors l\u00e0, les autres se de cailloux qui me lance : mais j'ai quand m\u00eame \u00e0 2 \u00e0 2 il y a un 2\u00e8me, rendez- vous sur sa dette Lonely pas assez \u00e0 avec certaines Sarah Green \u00e7a s'est mieux pass\u00e9 que la premi\u00e8re fois of au bout de 2 minutes, elle m'a dit : bon, Julia t\u00eate roman je fais quelque chose pour cette phase docu vous savez on parle pas beaucoup de chance avec les femmes, c'est probable, \u00e9crite ni de mani\u00e8re constructive alors je me suis dit qu'est ce qui caract\u00e9rise une phase de cul ou ben blanc hein exact vu qu'a accueilli \u00e7a passe sa vie dans un slip oui et donc vous vous \u00eates mis \u00e0 faire du solarium voil\u00e0 alors l\u00e0 aux Pays-Bas froid pour 12 minutes alors les r\u00e9sultats sont au rendez- vous, \u00e7a on peut le voir, oui, au fond, oui, j'ai pas de Lorient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:45 > 0:04:07) [89%] : \r\nVous avez un magnifique teint h\u00e2l\u00e9 comme \u00e7a un peu la la Bernard Nico c'est \u00e7a merci couac dans votre cas, c'est que \u00e7a tire quand m\u00eame un peu plus sur la tomate, hein, je sais pas si vous \u00eates conscient que que que c'est dangereux quand m\u00eame ce que vous faites chaque ann\u00e9e quelque 2700 nouveaux cas de cancers de la peau sont diagnostiqu\u00e9s en Suisse, dont 145 serait caus\u00e9e par les solariums, les les cancers de la peau qui tue 330 personnes par an votre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:07 > 0:04:36) [83%] : \r\nBon enfant, on prend montre que quelconque que vous voulez que je le fasse ou non, c'est ici : je veux obtenir ma prochaine Be\u00eft plus que 3 minutes oh bien Molson bien dans ma peau, qui note qu'elles soient br\u00fbl\u00e9s, ce serait plus \u00e7a si la soci\u00e9t\u00e9 Mouse comme on aime, mais on a tendance, ou bien, faut bien qu'on se foute en l'air, c'est pas tout faux, moi je pr\u00e9f\u00e8re mourir plus vite, mais pas tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:37 > 0:04:46) [83%] : \r\nJ. sur chat utilisateur d'un solarium jurassien qui risque bien de devoir \u00eatre prochainement d\u00e9branch\u00e9 merci pour ce t\u00e9moignage et bonne journ\u00e9e, au revoir, au revoir madame allumettes de la cr\u00e8me quand m\u00eame.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "BRONZAGE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905833894", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois et vice-pr\u00e9sident du PLR.", "id": "1834365", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833896", "summary": "Duplex Bienne : itw Thomas Hirschhorn, artiste plasticien suisse.", "id": "1834367", "visualGeographicals": ["BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROCCHI, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GUIGNARD, Roger", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROBERT, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784391", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048950", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5A24DB34-43DD-4B79-A2AB-536CE9FE1BC8", "internalArchiveId": "5A24DB34-43DD-4B79-A2AB-536CE9FE1BC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Olivier Feller, conseiller national PLR VD;Boukari, Fouad;Oggier, Gr\u00e9goire;G\u00e9rard Castella, entra\u00eeneur et consultant RTS Sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/SOMMET EU ROUMANIE, IRAN DI (8H)) ((DIRECT SIBIOU VIA T\u00c9L MAGIQUE (SECOURS +32 ** 73 *6853)))\r\nUn mois apr\u00e8s un sommet extraordinaire consacr\u00e9 au Brexit, les dirigeants des pays de l'UE se retrouvent aujourd'hui \u00e0 Sibiou, en Roumanie pour un sommet informel...\r\nL'occasion d'\u00e9voquer en cette ann\u00e9e \u00e9l\u00e9ctoale les priorit\u00e9s pour les cinq ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\nMais l'actualit\u00e9 risque de s'inviter dans les discussions. \r\nAvec l'Iran qui a suspendu hier certains de ses engagements de l'accord sur le nucl\u00e9aire... \r\nSibiou ou nous attend Guillaume Meyer...\r\nLes r\u00e9actions  Guillaume qui n'ont pas tard\u00e9 hier apr\u00e9s l'annonce de T\u00e9h\u00e9ran... \r\n--------\r\nOui, Paris, Berlin et Londres ont dit leur pr\u00e9occupation. Tous veulent pr\u00e9server l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, qui menace de sombrer, depuis le retour des sanctions am\u00e9ricaines. Les Europ\u00e9ens ont introduit des m\u00e9canismes, pour contourner ces sanctions. Mais leur efficacit\u00e9 est tr\u00e8s limit\u00e9e. R\u00e9sultat: l'\u00e9conomie iranienne s'effondre. D'o\u00f9 ces menaces de T\u00e9h\u00e9ran, en direction des Europ\u00e9ens, pour qu'ils viennent au secours de l'Iran.\r\nLes Vingt-Sept sont clairement d\u00e9sempar\u00e9s. Dans l'imm\u00e9diat, ils vont chercher \u00e0 \u00e9viter l'escalade. Mais si T\u00e9h\u00e9ran continue \u00e0 renier ses engagements, sur le nucl\u00e9aire, les Europ\u00e9ens n'excluent plus d'imposer, \u00e0 leur tour, des sanctions. Et donc, dans les faits, d'embo\u00eeter le pas de Washington, pour isoler l'Iran.\r\n*** RELANCE : Guillaume, les Vingt-Sept qui sont donc \u00e0 Sibiou en Roumanie pour surtout \u00e9voquer l'avenir de l'Union europ\u00e9enne.\r\nC'est le sens de ce sommet. Les dirigeants veulent envoyer un message positif, \u00e0 deux semaines des \u00e9lections europ\u00e9ennes. Ils vont rappeler les grands principes, promettre de rester solidaires et unis. en tout cas en fa\u00e7ade. Parce qu'en coulisse, on abordera les questions qui f\u00e2chent.\r\nPremi\u00e8re d'entre elles: qui va succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker, \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne? Aucun nom ne s'impose, \u00e0 ce stade. Et puis, les dirigeants sont sous pression du Parlement europ\u00e9en, qui revendique le choix du pr\u00e9sident de la Commission. Pour garder la main, les Vingt-Sept vont devoir d\u00e9finir une strat\u00e9gie, aujourd'hui \u00e0 Sibiou.\r\nEXTRO : Guillaume Meyer en direct de Sibiou, en Roumanie...\r\n(01/PLR/ASSURANCE COMPLEMENTAIRE PI) Les assureurs pourraient \u00e0 l'avenir r\u00e9silier une assurance maladie compl\u00e9mentaire, et cela, sans justification particuli\u00e8re, avant son \u00e9ch\u00e9ance. C'est un changement pr\u00e9vu par la nouvelle loi sur le contrat d'assurance priv\u00e9e. Mais le PLR a revu sa position in extremis avant le d\u00e9bat pr\u00e9vu aujourd'hui (JE) au Conseil National et la majorit\u00e9 pourrait \u00eatre favorable aux assur\u00e9s, Alexandra Richard.\r\n  1'03 \r\n((Le PLR a enfil\u00e9 son costume de chevalier blanc. Alors qu'il soutenait le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aux c\u00f4t\u00e9s des assureurs, il a finalement revu sa position cette semaine. L'effet des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Et selon le conseiller national PLR Olivier Feller, une prise de conscience:\r\n...\r\nParce que c'est ce point qui a f\u00e2ch\u00e9 les d\u00e9fenseurs des assur\u00e9s et des consommateurs. La r\u00e9siliation facilit\u00e9e touche l'ensemble des assurances priv\u00e9es, mais ce n'est pas exactement le m\u00eame impact s'il s'agit de prot\u00e9ger une voiture ou la sant\u00e9 d'un patient. Et c'est l'argument qui pourrait r\u00e9unir une majorit\u00e9 contre le projet, au Conseil National. ))\r\n(Bve Piratage Casino Crans-Montana) Le Casino de Crans-Montana aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9... \r\nUne information RTS\r\nLes faits remontent \u00e0 l'an pass\u00e9.\r\nLe syst\u00e8me informatique des machines \u00e0 sous aurait ainsi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9.\r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\nSix  ressortissants \u00e9trangers  sont poursuivies, dont quatre se trouvent toujours en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n(08/ASIA BIBI ARRIVEE AU CANADA PA) *** La chr\u00e9tienne Asia Bibi a quitt\u00e9 hier le Pakistan ... \r\nCondamn\u00e9e \u00e0 mort pour blasph\u00e8me en 2010 Cette m\u00e8re de famille \u00e2g\u00e9e d'une cinquantaine d'ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9e il y a six mois, \r\nEt elle serait d\u00e9sormais au Canada ou se trouve ses deux filles.\r\nLe Premier ministre Justin Trudeau s'est refus\u00e9 \u00e0 le confirmer officiellement, alors m\u00eame que la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, semblaient le sugg\u00e9rer.\r\nUn voayge Marie-Laure Josselin rempli de zones d'ombre.. \r\n  0'56'' ((pas de script))\r\n(Bve Venezuela) La r\u00e9pression s'acc\u00e9l\u00e8re contre les auteurs du soul\u00e8vement rat\u00e9 au Venezuela. \r\nL'opposant Juan Guaido a d\u00e9nonc\u00e9 hier l'arrestation de son bras droit et vice-pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale Edgar Zambrano. \r\nLa Cour supr\u00eame a par ailleurs inculp\u00e9 de haute trahison, conspiration et r\u00e9bellion civile, dix d\u00e9put\u00e9s d'opposition pour leur soutien \u00e0 la tentative d'insurrection men\u00e9e par Juan Guaido.\r\n(Bve Br\u00e9sil Temer) Apr\u00e8s Lula, condamn\u00e9 \u00e0 12 ans d'emprisonnement, il est le deuxi\u00e8me ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien arr\u00eat\u00e9 sur des soup\u00e7ons de corruption.\r\nUne Cour d'appel de Rio de Janeiro a ordonn\u00e9 hier la r\u00e9incarc\u00e9ration de Michel Temer. \r\nCelui qui a dirig\u00e9 le Bresil de 2016 \u00e0 2018, est soup\u00e7onn\u00e9 par la justice d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une \"organisation criminelle\"...\r\norganisation qui aurait d\u00e9tourn\u00e9 jusqu'\u00e0 un demi milliard de francs.\r\nL'op\u00e9ration \"Lavage express\", lanc\u00e9e il y a exactement cinq ans, a mis au jour le plus grand scandale de corruption de l'histoire du Br\u00e9sil, autour de contrats du groupe public p\u00e9trolier Petrobras, avec des grands groupes du BTP.\r\n(18/ARRESTATION DARK WEB) *** Nouveau coup de filet sur le darknet...\r\nLes enqu\u00eateurs am\u00e9ricains ont annonc\u00e9 hier l'arrestation de deux Isra\u00e9liens.\r\nDeux hommes accus\u00e9s d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un des plus gros sites d'acc\u00e8s au darkweb, la face cach\u00e9 d'Internet...\r\nConsid\u00e9r\u00e9 notamment comme un immense supermarch\u00e9 virtuel de produits interdit.\r\nVincent Stocklin... Cette op\u00e9ration est une premi\u00e8re pour le darknet...\r\n--- \r\nUne premi\u00e8re \u00e0 plus d'un titre... D'abord parce qu'elle s'attaque \u00e0 l'insfrastructure m\u00eame du syt\u00e8me en d\u00e9mantelant l'une des portes d'entr\u00e9es \u00e0 ce gigantesque r\u00e9seau criminel en ligne. Les deux isra\u00e9liens arr\u00eat\u00e9s simultan\u00e9ment \u00e0 Paris en en Isra\u00ebl seraient les propri\u00e9taires de Deep Dot Web, un site d'acc\u00e8s au dark web et qui fournissait toutes les explications n\u00e9cessaires - tutoriels \u00e0 l'appui - pour effectuer des transactions ill\u00e9gales. Ils auraient per\u00e7u pr\u00e8s de 15 millions de dollars de commision sur la vente de drogue, de logiciel pirates ou de carte de cr\u00e9dits vol\u00e9es.\r\n*** RELANCE : Autre aspect in\u00e9dit dans cette op\u00e9ration, Vincent : la cooperation internationale\r\nOui. Ces arrestation en France et en Isra\u00ebl ont \u00e9t\u00e9 rendues possibles gr\u00e2ce \u00e0 une enqu\u00eate impliquant les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, br\u00e9siliennes, allemandes, n\u00e9erlandaise et fran\u00e7aise, le tout coordonn\u00e9 par un procureur am\u00e9ricain depuis la Pennsylvanie. Des paroles m\u00eame de ce procureur, le probl\u00e8me du Darkweb \u00e9tant international, les solutions pour le r\u00e9soudre sont transnationales.\r\n*** EXTRO : Merci Vincent Stocklin...\r\n(15/CHAMPIS A DENVER) Apr\u00e8s un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9. Denver est devenu hier la premi\u00e8re ville am\u00e9ricaine \u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser l'usage des champignons hallucinog\u00e8nes. \r\nLes habitants de la capitale du Colorado ont dit oui \u00e0 50,5%...\r\nIl leur sera possible de les cultiver et les consommer, mais pas de les vendre... Raphael Grand...\r\n  0'51''\r\n((C'est Un scrutin \u00e0 lui seul hallucinant. Les autorit\u00e9s ont d'abord annonc\u00e9 que le r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la population ..avant de faire machine arri\u00e8re. Les champignons ont obtenu une tr\u00e8s courte majortzi\u00e9.. suffisante pour faire de Denver la premi\u00e8re ville des Etats-Unis \u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser la consomation des champignons contenant de la psilocybine, substance hallucinog\u00e8ne.\r\nLe Colorado est un Etat pr\u00e9cusrseur en mati\u00e8re de d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues. En 2005 d\u00e9j\u00e0, Denver \u00e9tait devenue le premi\u00e8re grande ville am\u00e9rciaine \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis. Un usage devenu autoris\u00e9 dans l'ensemble de l'Eta tud Colorado d\u00e8s 2014.\r\nPour les champignons, les psylo, les r\u00e9f\u00e9rendaires mettaint en avant que leur cvonsommation n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme addictive et peut permettre de lutter contre la d\u00e9pression.\r\nLes champignons magiques, \u00e0 Denver, avaient aussi leur d\u00e9tracteurs. Ces denriewrs craingent que la ville devienne la capitale mondiale de la drogue. RGrtsinof WH))\r\n*** EXTRO (important de le pr\u00e9ciser) : L'initiative pl\u00e9biscit\u00e9e \u00e0 Denver  vise \u00e0 ce que les arrestation pour possession et consommation  de champignons deviennent \u00ab la moindre des priorit\u00e9s des forces de l'ordre \u00bb. Les champignons resteront toutefois techniquement \"ill\u00e9gaux\" et leur vente constituera toujours un crime.\r\n(13/LEAGUE CHAMPIONS PA (8H)) ((DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 **)))\r\n*** Du sport et l'allucinante Champions League... Dont on connais depuis hier soir l'affiche de la finale,,,\r\nUne finale 100% anglaise. \r\nTottenham a rejoint hier soir Liverpool...\r\nLes anglais qui avait perdu face \u00e0 l'Ajax sur leur pelouse la semaine derni\u00e8re 1 but \u00e0 0... \r\nMais ils ont r\u00e9aussi l'improbable, au terme une fois de plus Gr\u00e9goire Oggier... d'un match folie, \r\n---\r\nMen\u00e9s 2\u00e00 apr\u00e8s 45 minutes hier soir, les Londonniens ont r\u00e9ussi l'exploit d'inscrire 3 r\u00e9ussites en seconde mi-temps pour inverser totalement la tendance dans cette demi-finale.\r\nLe costume de h\u00e9ros a \u00e9t\u00e9 endoss\u00e9 par le Br\u00e9silien Lucas Moura auteur hier soir d'un tripl\u00e9, dont le but de la qualification tomb\u00e9 \u00e0 la 96\u00e8me minute.\r\nUn retournement de situation et une qualification m\u00e9rit\u00e9e pour G\u00e9rard Castella, consultant RTS Sport...\r\n  0'27''\r\nC'est la 2\u00e8me fois de l'histoire que la finale de la Ligue des Champions mettra aux prises deux formations anglaises apr\u00e9s 2008 et une affiche entre Manchester et Chelsea.\r\nLiverpool, qui reste sur deux \u00e9checs \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, cherchera \u00e0 inscrire une 6\u00e8me fois son nom au palmar\u00e8s.\r\nTottenham disputera lui la premi\u00e8re finale de ligue des Champions de son histoire.\r\nCette finale entre Liverpool et Tottenham se disputera \u00e0 Madrid le 1er juin prochain.\r\n(Bve Europa League) Et peut-\u00eatre aussi une finale 100% anglaise pour l'Europa League le 29 mai, \u00e0 Bakou capitale de l'Azerba\u00efdjan.\r\nArsenal et Chelsea aborderont ce soir les demi-finales retour dans une position favorable. \r\nChelsea recoit Francfort apr\u00e9s son match nul 1-1 la semaine derni\u00e8re en Allemagne...  \r\nTandis que les Gunners d'Arsenal se d\u00e9palce en Espagne apr\u00e9s leur victoire 3-1 au match aller.\r\n(Bve OEP) Tout \u00e0 l'heure, apr\u00e9s tout un monde \u00e0 8h36... On en parle ouvre son guichet \u00e0 toutes les questions sur les violences domestiques. \r\nCes violences tuent une personne toutes les deux semaines en Suisse. \r\nAlors \u00e0 qui s'adresser quand on est victime ou t\u00e9moin de ces violences ? \r\nR\u00e9agissez d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit ** ou sur la plateforme rts.ch/guichet\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 671, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-09T07:59:10_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-09T07:59:10_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10404045", "ece-10404044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:52:53Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari, les dirigeants des pays de l'Union europ\u00e9enne se retrouvent en Roumanie aujourd'hui sans le Royaume-Uni un sommet informel pour pr\u00e9parer la vie \u00e0 27 et la course aux postes cl\u00e9s, sans oublier d'\u00e9voquer l'actualit\u00e9 internationale en Suisse, le Conseil national se penche sur une r\u00e9forme controvers\u00e9e, la loi sur le contrat d'assurance, les assureurs qui pourrait \u00e0 l'avenir r\u00e9silier une compl\u00e9mentaire sans justification particuli\u00e8re et puis la Ligue des champions, encore une fois incroyable hier soir et des demi- finales avec l'Ajax et Tottenham est une finale le 1er juin qui sera 100 pourcent anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [97%] :\r\nUn mois apr\u00e8s un sommet extraordinaire consacr\u00e9 au Brexit, les dirigeants des pays de l'UE se retrouvent aujourd'hui \u00e0 Sibiou en Roumanie pour un sommet informel, l'occasion d'\u00e9voquer en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, les priorit\u00e9s pour les 5 ann\u00e9es \u00e0 venir, mais l'actualit\u00e9 risque de s'inviter dans les discussions avec l'Iran qui a suspendu hier certains de ses engagements de l'accord sur le nucl\u00e9aire Sibiou o\u00f9 nous attend Guillaume Meyer les r\u00e9actions Guillaume qui n'ont pas tard\u00e9 hier apr\u00e8s l'annonce de T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nOui, Paris, Berlin et Londres ont dit leur pr\u00e9occupation, tous veulent pr\u00e9server l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien qui menace de sombrer depuis le retour des sanctions am\u00e9ricaines, les Europ\u00e9ens ont introduit des m\u00e9canismes pour contourner les sanctions, mais leur efficacit\u00e9 est tr\u00e8s limit\u00e9e, r\u00e9sultat l'\u00e9conomie iranienne s'effondre, d'o\u00f9 ces menaces de T\u00e9h\u00e9ran en direction des Europ\u00e9ens pour qu'il Vienne au secours de l'Iran, les 27 sont clairement d\u00e9sempar\u00e9s dans l'imm\u00e9diat, ils vont chercher \u00e0 \u00e9viter l'escalade mais si T\u00e9h\u00e9ran continue \u00e0 renier ses engagements sur le nucl\u00e9aire, les Europ\u00e9ens n'excluent plus d'imposer \u00e0 leur tour des sanctions et donc dans les faits d'embo\u00eeter le pas de Washington pour isoler l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [94%] :\r\nGuillaume : les 27 qui sont donc \u00e0 Sibiou en Roumanie pour surtout \u00e9voquer l'avenir de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [94%] :\r\nC'est le sens de ce sommet, les dirigeants veulent envoyer un message positif \u00e0 2 semaines des \u00e9lections europ\u00e9ennes, ils vont rappeler les grands principes promettre de rester solidaires et unis en tout cas en fa\u00e7ade, parce qu'en coulisse, on abordera les questions qui f\u00e2chent premi\u00e8res d'entre elles, qui va succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, aucun nom ne s'impose \u00e0 ce stade, et puis les dirigeants sont sous pression du Parlement europ\u00e9en qui revendique le choix du pr\u00e9sident de la Commission pour garder la main, les Vingt-Sept vont devoir d\u00e9finir une strat\u00e9gie aujourd'hui \u00e0 Sibiou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [95%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct de Sibiou justement en Roumanie, les assureurs pourraient \u00e0 l'avenir r\u00e9silier une assurance maladie compl\u00e9mentaire et cela sans justification particuli\u00e8re avant son \u00e9ch\u00e9ance, c'est un changement pr\u00e9vu par la nouvelle loi sur le contrat d'assurance priv\u00e9e, mais le PLR a revu sa position in-extremis avant le d\u00e9bat pr\u00e9vu aujourd'hui au Conseil national et la majorit\u00e9 pourrait \u00eatre favorable aux assur\u00e9s Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [95%] :\r\nLe PLR a enfil\u00e9 son costume de chevalier blanc alors qu'il soutenait le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aux c\u00f4t\u00e9s des assureurs, il a finalement revu sa position cette semaine, l'effet des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et selon le conseiller national PLR Olivier Feller, c'est surtout une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:00) [93%] :\r\nJe me sentais un peu seul \u00e0 droite dans un 1er temps mais je crois qu'aujourd'hui il y a une volont\u00e9 majoritaire au Parlement, de prot\u00e9ger les assur\u00e9s de la classe moyenne qui ont conclu une assurance maladie compl\u00e9mentaire qui ont pay\u00e9 pendant des ann\u00e9es des primes sans forc\u00e9ment b\u00e9n\u00e9ficier de prestations et qui boivent pouvoir sans entrave b\u00e9n\u00e9ficier de prestations lorsque, moment o\u00f9 ils ont peut-\u00eatre un souci de sant\u00e9 des prestations de l'assurance maladie compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [95%] :\r\nEt c'\u00e9tait ce point qui avait d\u00e9j\u00e0 f\u00e2ch\u00e9 les d\u00e9fenseurs des assur\u00e9s et des consommateurs, la r\u00e9siliation facilit\u00e9e touche l'ensemble des assurances priv\u00e9es, mais ce n'est pas exactement le m\u00eame impact s'il s'agit de prot\u00e9ger une voiture ou la sant\u00e9 d'un patient, et c'est l'argument qui pourrait r\u00e9unir une majorit\u00e9 contre le projet au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [93%] :\r\nLe casino de Crans-Montana, aurait \u00e9t\u00e9 victime d'un piratage, une information RTS, les faits remontent \u00e0 l'an pass\u00e9, le syst\u00e8me informatique des machines \u00e0 sous, aurait ainsi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 une proc\u00e9dure p\u00e9nale a donc \u00e9t\u00e9 ouverte si ressortissants \u00e9trangers \u00e9trangers sont poursuivies, dont 4 se trouvent toujours en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, Asia Bibi a quitt\u00e9 hier le Pakistan, condamn\u00e9 \u00e0 mort pour blasph\u00e8me en 2010, cette m\u00e8re de famille chr\u00e9tienne, \u00e2g\u00e9 d'une cinquantaine d'ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9, il y a 6 mois, elle serait d\u00e9sormais au Canada, o\u00f9 se trouvent ses 2 filles le 1er ministre Justin Trudeau s'est refus\u00e9 \u00e0 le confirmer officiellement, alors m\u00eame que la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May semblaient le sugg\u00e9rer un voyage Marie- Laure Josselin rempli de zones d'ombres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [93%] :\r\nC'est un d\u00e9part qui salue un peu partout, notamment par la premi\u00e8re ministre britannique mais comment est -elle partie comme on a voyag\u00e9, Asia Bibi, c'est le mutisme complet de la part des autorit\u00e9s pakistanaises sur les conditions de son d\u00e9part, quant \u00e0 son arriv\u00e9e, on n'en sait pas plus discr\u00e9tion totale de la part du Canada le gouvernement en discussion avec les autorit\u00e9s pakistanaises depuis au moins 6 mois n'a d'ailleurs m\u00eame pas confirm\u00e9 qu'elle \u00e9tait bien sur le sol canadien, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9, a dit le 1er ministre Justin Trudeau, il faut dire qu'apr\u00e8s son acquittement en octobre dernier des milliers d'islamistes avaient bloqu\u00e9 les principaux axes du Pakistan pour exiger sa pendaison et depuis, Asia Bibi, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en lieu s\u00fbr, prot\u00e9g\u00e9 par les forces de s\u00e9curit\u00e9 pakistanaises, ce sont donc son avocat et des sources proches du dossier, qui ont indiqu\u00e9 qu'elle \u00e9tait au Canada, o\u00f9 ses 2 filles vivent d\u00e9j\u00e0 depuis d\u00e9cembre, c'est un grand jour, a pr\u00e9cis\u00e9 son avocat qui pense qu'elle va enfin pouvoir profiter de sa vie, Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [94%] :\r\nLa r\u00e9pression s'acc\u00e9l\u00e8re, contre les auteurs du soul\u00e8vement rat\u00e9 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposant Juan Guaido, a d\u00e9nonc\u00e9 hier l'arrestation de son bras droit et vice- pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, Edgar Zambrano, la Cour supr\u00eame a par ailleurs inculp\u00e9 d'autres trahison, conspiration et r\u00e9bellion civile dix d\u00e9put\u00e9s d'opposition pour leur soutien \u00e0 la tentative d'insurrection men\u00e9e par Juan Guaido apr\u00e8s Lula condamn\u00e9 \u00e0 12 ans d'emprisonnement, il est le deuxi\u00e8me ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien arr\u00eat\u00e9 sur des soup\u00e7ons de corruption, la justice, qui a ordonn\u00e9 hier la r\u00e9incarc\u00e9ration de Michel Temer, celui qui a dirig\u00e9 le Br\u00e9sil de 2016 \u00e0 2018, est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une organisation criminelle, organisation qui aurait d\u00e9tourn\u00e9 jusqu'\u00e0 un milliard de francs l'op\u00e9ration lavage Express, lanc\u00e9e il y a 5 ans, a mis au jour le plus grand scandale de corruption de l'histoire du Br\u00e9sil autour de contrats du groupe public p\u00e9trolier Petrobras s'avec de grands groupes du BTP et un nouveau coup de filet sur le darknet, les enqu\u00eateurs am\u00e9ricains ont annonc\u00e9 l'arrestation hier de 2 Isra\u00e9liens : 2 hommes accus\u00e9s d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un des plus gros sites d'acc\u00e8s au dark web La face cach\u00e9e d'internet consid\u00e9r\u00e9 notamment comme un immense supermarch\u00e9 virtuel de produits interdits, Vincent Stocklin, cette op\u00e9ration est une premi\u00e8re pour le darknet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [93%] :\r\nUne premi\u00e8re \u00e0 plus d'un titre, Foued, d'abord parce qu'elle s'attaque \u00e0 l'infrastructure m\u00eame du syst\u00e8me en d\u00e9mantelant l'une des portes d'entr\u00e9e \u00e0 ce gigantesque r\u00e9seau criminel en ligne les deux isra\u00e9liens arr\u00eat\u00e9s simultan\u00e9ment \u00e0 Paris et en Isra\u00ebl seraient les propri\u00e9taires de Deep Dot web un site d'acc\u00e8s au dark web et qui fournissait toutes les explications n\u00e9cessaires tutoriels \u00e0 l'appui pour effectuer des transactions ill\u00e9gales, ils auraient aussi per\u00e7u pr\u00e8s de 15 millions de dollars en commissions sur la vente de drogue de logiciel pirates et de cartes de cr\u00e9dit vol\u00e9es, autre aspect in\u00e9dit dans cette op\u00e9ration, Vincent la coop\u00e9ration internationale oui ces arrestations en France et en Isra\u00ebl ont \u00e9t\u00e9 rendues possibles gr\u00e2ce \u00e0 une enqu\u00eate impliquant les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes br\u00e9siliennes, allemandes n\u00e9erlandaise et fran\u00e7aise, le tout coordonn\u00e9 par un procureur am\u00e9ricain depuis la Pennsylvanie, des paroles, m\u00eame de ce procureur, le probl\u00e8me du Darcos Bettan International, les solutions pour le r\u00e9soudre, doivent \u00eatre transnationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [94%] :\r\nLes explications de Vincent Stocklin apr\u00e8s un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9, Denver est devenue hier la premi\u00e8re ville am\u00e9ricaine \u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser l'usage des champignons hallucinog\u00e8nes, les habitants de la capitale du Colorado ont dit oui \u00e050,5 pourcent il leur sera possible d\u00e9sormais de les cultiver et les consommer, mais pas de les vendre, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [94%] :\r\nC'est un scrutin \u00e0 lui seul hallucinant, les autorit\u00e9s ont d'abord annonc\u00e9 que le r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la population avant de faire machine arri\u00e8re, les champignons ont obtenu une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 suffisante pour faire de Denver, la premi\u00e8re ville des \u00c9tats-Unis \u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser la consommation des champignons contenant de la psilocybine substance hallucinog\u00e8ne, le Colorado est un \u00c9tat, pr\u00e9curseur en mati\u00e8re de d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues en 2005 d\u00e9j\u00e0 Denver \u00e9tait devenue la premi\u00e8re grande ville am\u00e9ricaine \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis un usage devenu autoris\u00e9 dans l'ensemble de l'\u00c9tat du Colorado d\u00e8s 2014 pour les champignons, les psys eau les r\u00e9f\u00e9rendaires mettait en avant que leur consommation n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme addictive et peut permettre de lutter contre la d\u00e9pression, les champignons magiques \u00e0 Denver avaient aussi leur d\u00e9tracteurs ces derniers craignent que la ville devienne la capitale mondiale de la drogue, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [92%] :\r\n\u00e0 l'initiative pl\u00e9biscit\u00e9e \u00e0 Denver hier vise \u00e0 ce que les arrestation pour possession et consommation de champignons deviennent la moindre des priorit\u00e9s des forces de l'ordre, les champignons resteront toutefois techniquement ill\u00e9gaux et leur vente constituera toujours un Crime, alors il y a autre chose qui est hallucinant, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [80%] :\r\n\u00e7a Pianezza non pas la champignons flic un championne de Ligue, donc, dont on conna\u00eet depuis hier soir, l'affiche de la finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [92%] :\r\nUne finale 100 pourcent anglaise Tottenham a rejoint hier soir Liverpool les Anglais qui avaient perdu face \u00e0 l'Ajax, sur leur pelouse la semaine derni\u00e8re 1 but \u00e0 0 demi- finale aller mais ils ont r\u00e9ussi l'improbable au terme, une fois de plus, Gr\u00e9goire Oggier, d'un match de folie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [95%] :\r\nOui, men\u00e9s 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 45 minutes hier soir, les Londoniens ont r\u00e9ussi l'exploit d'inscrire 3 r\u00e9ussites en seconde mi- temps pour inverser totalement la tendance dans cette demi- finale retour le costume de h\u00e9ros a \u00e9t\u00e9 endoss\u00e9 par le Br\u00e9silien Lucas Moura, auteur hier soir d'un tripl\u00e9 dans le but de la qualification, tomb\u00e9 \u00e0 la 96\u00e8me minute un retournement de situation, une qualification m\u00e9rit\u00e9e pour G\u00e9rard Castella consultant RTS Sport. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:38) [85%] :\r\nD'abord sur le en finale, c'est qu'on l'a m\u00e9rit\u00e9 dans tout fait pour pour y arriver, ils ont \u00e9t\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 performants dans les, dans les moments importants de \u00e7a va \u00eatre aussi a beau match entre 2 \u00e9quipes qui se connaissent bien, 2 \u00e9quipes qui qui vont aussi je pense faire du spectacle, ils vont jouer pour la gagne les 2 parce que Tottenham qui dit leur causer des \u00e9quipes qui jouent, qui, qui vont vers l'avant qui le qui calcule pas qui, qui joue au football positif et attractif, je pense qu'on va assister une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne finale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:05) [97%] :\r\nC'est la 2\u00e8me fois de l'histoire que la finale de la Ligue des Champions mettra aux prises 2 formations anglaises apr\u00e8s 2008 et une affiche entre Manchester et Chelsea, Liverpool, qui reste sur 2 \u00e9checs \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, cherchera \u00e0 inscrire une 6\u00e8me fois son nom au palmar\u00e8s Tottenham disputera lui la premi\u00e8re finale de Ligue des champions de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [95%] :\r\nEt cette finale entre Liverpool et Tottenham se disputera donc \u00e0 Madrid dans le stade de l'Atletico le 1er juin prochain et peut-\u00eatre aussi une finale 100 pourcent anglaise cette fois en Europa League, le 29 mai Arsenal et Chelsea aborderont ce soir les demi- finales retour dans une position favorable Chelsea qui re\u00e7oit Francfort apr\u00e8s son match nul un but partout la semaine derni\u00e8re en Allemagne, tandis que les Gunners d'Arsenal se d\u00e9place en Espagne apr\u00e8s leur victoire 3 buts \u00e0 1 au match aller, et puis tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s tout un monde \u00e0 8 heures 36 on en parle, ouvre son guichet \u00e0 toutes les questions sur les violences domestiques ces violences tuent une personne toutes les 2 semaines en Suisse alors \u00e0 qui s'adresser quand on est victime ou t\u00e9moin de ces violences, r\u00e9agissez d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou sur la plateforme RTS barres obliques guichet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AD51064-3A86-40EF-BF22-EC7BF1F4C7C9", "internalArchiveId": "9AD51064-3A86-40EF-BF22-EC7BF1F4C7C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR GE;Benjamin Roduit, conseiller national PDC VS;Damian Constantin, directeur Valais Wallis Promotion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/BIODIVERSITE SIMONETTA REPOND PI (7H)) Oui, je vais agir pour pr\u00e9server la biodiversit\u00e9. Simonetta Sommaruga l'affirme, apr\u00e8s le rapport alarmant des scientifiques publi\u00e9 lundi par les Nations-Unies. Dans l'interview qu'elle nous a accord\u00e9e, la ministre de l'environnement dit avoir mandat\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de...l'environnement, justement, pour analyser les conclusions et r\u00e9\u00e9valuer l'action de la Suisse. Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Faut-il entendre par l\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration va en faire plus pour la sauvegarde des esp\u00e8ces ?\r\nC'est en tous cas un th\u00e8me prioritaire pour Simonetta Sommaruga. La disparition des esp\u00e8ces \u00e9tait connue - en Suisse aussi - mais c'est la premi\u00e8re fois que des scientifiques appuient le constat... \r\n  09'' \r\nOn n'en fait pas assez... la Suisse non plus; elle est m\u00eame mal class\u00e9e. D'o\u00f9 le mandat donn\u00e9 \u00e0 l'OFEV qui doit analyser les conclusions des experts et surtout \u00e9valuer le plan d'action national pour la biodiversit\u00e9 pour v\u00e9rifier s'il est suffisant. Il existe (depuis 2017), mais il faut augmenter la pression pour qu'il soit activ\u00e9, selon Simonetta Sommaruga:\r\n  19'' \r\n*** Augmenter la pression, Alexandra....on ne parle pas encore d'un catalogue d'actions pour la biodiversit\u00e9 !\r\nNon, mais on sent que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, qui a repris les rennes du d\u00e9partement de l'environnement, est personnellement convaincue de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir. Avec un rapport scientifique \"pr\u00e9cieux\" (elle le disait)... sur lequel s'appuyer: \r\n  17'' \r\nAgir sur deux dossiers: le climat et la biodiversit\u00e9, qui atteint d\u00e9sormais le m\u00eame seuil d'urgence.\r\nEt puisqu'on parle biodiversit\u00e9, le merle est toujours l'oiseau le plus fr\u00e9quemment observ\u00e9 en Suisse. R\u00e9sultat du recensement lanc\u00e9 par l'organisation Birdlife, qui avait appel\u00e9 la population helv\u00e9tique \u00e0 compter les oiseaux dans les parcs et autres jardins. Au total, pr\u00e8s de 70.000 volatiles de 138 esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s\r\n(11/CFF AG AUGMENTE/PETITION ITV HILTPOLD) *** Les possible augmentations de prix des diff\u00e9rents abonnements g\u00e9n\u00e9raux des CFF risquent de faire d\u00e9bat ces prochaines semaines. \r\nLes jeunes Verts ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne, estimant que la hausse des tarifs d\u00e9savantage les jeunes et les personnes \u00e0 petit revenu. Rien n'est encore d\u00e9cid\u00e9 affirme CH-direct, la communaut\u00e9 tarifaire qui regroupe 250 entreprises de transports publics. Mais \u00e0 Berne, le th\u00e8me ne manquera pas d'occuper la Commission des transports du conseil national. Dont fait partie le PLR genevois Hugues Hiltpold.\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(breve assurances plr) Le Conseil national qui va d\u00e9battre aujourd'hui de la nouvelle loi sur le contrat d'assurance priv\u00e9e. Selon le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les assureurs pourraient \u00e0 l'avenir r\u00e9silier une assurance-maladie compl\u00e9mentaire sans justification particuli\u00e8re, avant son \u00e9ch\u00e9ance. Un texte soutenu au d\u00e9part par le PLR, mais qui a revu sa position in extremis. Ce qui pourrait faire basculer la majorit\u00e9 contre le projet.\r\n(TF2/LOI CHASSE PI (PA +ITV RODUIT) (7H)) *** Le conseil national qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de durcir la loi sur la chasse.\r\nSi le Conseil des Etats confirme ce vote, les cantons pourront abattre pr\u00e9ventivement certaines esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es comme le loup et l'ours. Mais pas le lynx, sauv\u00e9 in extremis par une gauche proche des milieux de la d\u00e9fense de la nature qui maintiennent leur menace de r\u00e9f\u00e9rendum, Marc Menichini. \r\n  0'54''\r\nUne menace de r\u00e9f\u00e9rendum qui n'effraie pas Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan, convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux r\u00e9guler la population des grands pr\u00e9dateurs.\r\n  0'49''\r\nPROMO\r\n(breve greve fr) Positive: voil\u00e0 comment les syndicats jugent leur rencontre hier avec le gouvernement fribourgeois dans le dossier controvers\u00e9 de la r\u00e9vision de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat. Selon le Syndicat des services publics, les pourparlers devraient d\u00e9boucher sur un nouveau projet juste avant les vacances d'\u00e9t\u00e9, ou juste apr\u00e8s. Cette r\u00e9union intervenait huit jours apr\u00e8s le d\u00e9brayage d'une heure organis\u00e9 dans la fonction publique fribourgeoise.\r\n(breve casinos valais) Une vaste affaire de tricherie a touch\u00e9 en Valais le casino de Crans-Montana, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir le 19h30. \r\nLa police a interpell\u00e9 six ressortissants \u00e9trangers, et une enqu\u00eate est en cours. De faux joueurs auraient pirat\u00e9 en 2018 le syst\u00e8me des machines \u00e0 sous du casino valaisan. Pour l'heure, on ne conna\u00eet ni la dur\u00e9e de la tricherie, ni le montant des gains soustraits.\r\n(03/VS/VALAIS-WALLIS IMAGE PI) *** Le Valais qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son image. \r\nNon, le canton ne se r\u00e9sume pas aux stations de ski et autres cabanes de montagne. Son organe de promotion touristique a d\u00e9cid\u00e9 en tout cas de revoir sa strat\u00e9gie de communication pour miser sur l'industrie et l'innovation. Il se base sur une vaste enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 800 Suisses. Julie Rausis.\r\n   0'57''\r\n(breve bibi) Condamn\u00e9e \u00e0 mort en 2010 pour blasph\u00e8me puis acquitt\u00e9e il y a six mois, la chr\u00e9tienne Asia Bibi a quitt\u00e9 le Pakistan et elle aurait retrouv\u00e9 hier sa famille au Canada. Selon son avocat en tout cas, les autorit\u00e9s canadiennes ne l'ayant pas confirm\u00e9 officiellement.\r\n(TF3/IRAN INTERNATIONAL CRISIS GROUP PI (7H)) *** le bras de fer se durcit entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran sur le dossier nucl\u00e9aire iranien\r\nL'administration Trump a annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre le secteur minier et l'acier iranien, apr\u00e8s la d\u00e9cision hier de T\u00e9h\u00e9ran de suspendre certains de ses engagements figurant dans l'accord de 2015. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'29''\r\n((L'accord nucl\u00e9aire iranien est peut-\u00eare arriv\u00e9 \u00e0 un tournant.  Ces denrire\u00e8s semaines Washington a d\u00e9cid\u00e9 de mettre un epression maximale  sur l'Iran, mais pour viser quel r\u00e9sultat ? Ali Vaez est le directeur du projet Iran \u00e0 l'internatinal Crisis Group \u00e0 Washington\r\nTRAD Ali : LE Pr\u00e9sident Trump est surtout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ren\u00e9gocier un meilleur deal avec l'Iran. Mais ses conseillers autour de lui, en charge de la s\u00e9curit\u00e9 nationale,.. je pense qu'ils travaillent \u00e0 un changement de r\u00e9gime. Le probl\u00e8me pour eux, c'est que les Iraniens ont une longue exp\u00e9rience sur comment faire face aux sanctions \u00e9conomiques. L'Iran a aussi de nombreuses possibilit\u00e9s de repr\u00e9sailles en relan\u00e7ant son programme nucl\u00e9aire ou en frappant des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains dans la r\u00e9gion\r\nPur Ali Vaez , l'u des csc\u00e9nario catastrophe serait une mont\u00e9e significatives des tensions au Moyen Orient avec un risque d'affrontement militaires. Mais pour l'heur el'important, c\u00f4t\u00e9 iranien, mais aussi c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en c'est certainement d'arriver \u00e0 gagner du temps\r\nTRAD Ali : Tout va se jouer dans la capacit\u00e9 pas seulement des Europ\u00e9ens, mais aussi la Russie et la Chine.. Ce qu'ils peuvent faire ensemble pour offrir plus de temps aux Iraniens. Ils n'ont pas obtenu beaucoup de r\u00e9sultat jusqu'ici, mais si ces pays arrivent \u00e0 collaborer ensemble, ils pourront permettre de maintenir en vie l'\u00e9conomie iranienne, mais aussi l'accord nucl\u00e9aire en esp\u00e9rant que des  esprits moins agit\u00e9s arrivent \u00e0 Washington en novembre 2020.\r\nSi La survie de l'accord nucl\u00e9aire iranien r\u00e9side  peut-\u00eatre  dans le d\u00e9nouement de  l'\u00e9lection rp\u00e9sidentielle am\u00e9riciane en 2020. Dans l'intervalle, l'admisntrait onTrump ne semble pas d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 rel\u00e2cher la pression. RG rtsino WH))\r\n(breve trump-chine) *** Les Etats-Unis qui entretiennent aussi des relations tendues avec la Chine\r\nSur le terrain commercial en tout cas, des d\u00e9l\u00e9gations des deux pays devant se retrouver aujourd'hui jeudi \u00e0 Washington pour des discussions \u00e0 l'issue incertaine. A coeur de la rencontre: les mesures protectionnistes prises par les uns et les autres ces derniers mois.  Hier l'administration Trump a mis la pression: \"nous allons accro\u00eetre les tarifs douaniers en Chine jusqu'\u00e0 ce qu'ils cessent de voler nos emplois\", a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain: \"l'\u00e8re de la capitulation \u00e9conomique est termin\u00e9e\"\r\n(breve venezuela) Au Venezuela, dix d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s hier de haute trahison pour avoir soutenu Juan Guaido lors de la tentative rat\u00e9e de soul\u00e8vement contre le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. Parmi les personnes arr\u00eat\u00e9es figure le bras droit de l'opposant: Edgar Zambrano\r\n(breve syrie) *** C'esrt demain \u00e0 New-York que le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies pour \u00e9voquer la Syrie. \r\nEt notamment la situation \u00e0 Idleb. Quarante personnes dont des civils seraient mortes hier dans les combats qui d\u00e9chirent cette province du nord-ouest du pays, o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne pilonne des positions tenues par des djihadistes. Une violation inacceptable du droit international, a d\u00e9clar\u00e9 hier la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne Federica Mogherini.\r\n(07/ITALIE/CONTE/SECRETAIRE D'ETAT PA) *** En Italie, le pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte fairt le m\u00e9nage\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9voquer l'un des membres de son gouvernement, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir touch\u00e9 30.000 euros de pots-de-vin. Le s\u00e9cr\u00e9taire d'Etat aux Infrastructures Armando Siri a donc \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de faire ses valises, et cela malgr\u00e9 la vive opposition du chef de la Ligue Matteo Salvini. A Rome, Eric Josezf. \r\n  0'55''\r\n((C'est au terme d'une discusion franche et anim\u00e9e au sein du conseil des ministres que le chef du gouvernement Giuseppe Conte a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9barquer le secr\u00e9taire d'Etat Armando Siri. Le Mouvement 5 \u00e9toiles qui demandait de mettre \u00e0 la porte ce dirigeant de la Ligue au nom de l'honnetet\u00e9 en politique a donc obtenu gain de cause. Malgr\u00e9 les r\u00e9sistances de Matteo Salvini. Celui-ci soutenait au contraire qu'Armando Siri ne pouvait pas \u00eatre sanctionn\u00e9 uniquement sur la base de soup\u00e7ons. Mais les 5 \u00e9toiles ont insist\u00e9 \"lorsque l'on parle d'enqu\u00eate de corruption, la politique doit agir avant les magistrats\". Et ils mena\u00e7aient m\u00eame de faire tomber le gouvernement s'ils n'obtenaient pas la t\u00eate du secr\u00e9taire d'Etat. Finalement, Matteo Salvini a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 calmer le jeu. En attendant les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai prochain desquelles, selon les sondages, il devrait sortir renforc\u00e9.))\r\n(breve afrique du sud) Des \u00e9lections, l\u00e9gislatives et r\u00e9gionales, il y en a eu hier en Afrique du Sud. Les r\u00e9sultats devraient prolonger le r\u00e8gne du Congr\u00e8s national africain, l'ANC, le parti historique de Nelson Mandela, qui poss\u00e8de la majorit\u00e9 absolue des si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n(16 +12//FOOT) ((LANCER SON))\r\nLe vestiaire des Spurs hier soir....sur l'air de Wonderwall, d'Oasis....pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire de Tottenham sur Ajax Amsterdam....3 \u00e0 2...apr\u00e8s un match \u00e9bouriffant...et qui lui ouvre la porte de la finale de la Ligue des Champions 100% anglaise...\r\n*** Ce sera face \u00e0 Liverpool, le premier juin prochain \u00e0 Madrid\r\nHier c'est un nouveau miracle \u00e0 l'anglaise qui s'est produit...gr\u00e2ce au hat trick du Br\u00e9silien Lucas Moura. Le r\u00e9cit de cette r\u00e9surrection avec Philippe von Burg.\r\nEt puis le football anglais, londonien m\u00eame, pourrait \u00eatre \u00e0 la f\u00eate aussi en Ligue Europa: Arsenal, avec Granit Xhaka, qui affronte ce soir Valence, et Chelsea, qui joue contre le Francfort de Gelson Fernandes, sont en effet en ballotage favorable avant les matches retours de ce soir.\r\n(breve blatter) *** Lui il est hors-jeu depuis plusieurs ann\u00e9es, mais l'ancien patron de la FIFA Sepp Blatter a la dent dure\r\nLe Haut-Valaisan entend poursuivre en justice l'instance dirigeante du football mondial et son pr\u00e9sident actuel Gianni Infantino. Pour avoir diffus\u00e9 selon lui de fausses informations et donc port\u00e9 atteinte \u00e0 sa r\u00e9putation. D\u00e9claration faite dans l'hebdomadaire al\u00e9manique Weltwoche. Sepp Blatter est suspendu depuis 2015, apr\u00e8s la mise au jour d'un scandale de corruption au sein de la FIFA.\r\n(breve tennis) Enfin Stan Wawrinka et Belinda Bencic se frotteront au tennis japonais \u00e0 Madrid: le Vaudois en 8\u00e8me de finale face \u00e0 Kei Nishikori, la St-Galloise en quart face \u00e0 la numero 1 mondiale Naomi Osaka.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve champis denver) \r\n(breve darknet) \r\n(12/LEAGUE CHAMPIONS PA (7H)) Tottenham a rejoint Liverpool en finale de la Ligue des Champions, au terme d'une nouvelle soir\u00e9e de folie...\r\nTottenmham avait pourtant perdu le match aller 1 \u00e0 0, l'\u00e9quipe londonienne \u00e9tait men\u00e9 2 \u00e0 0 par l'Ajax \u00e0 la mi-temps... mais elle a fini par s'imposer 3 \u00e0 2 \u00e0 Amsterdam. Gr\u00e2ce \u00e0 trois buts du Br\u00e9silien lucas Moura, le dernier tomb\u00e9 \u00e0 la 96e minute.\r\nLe r\u00e9cit de cette r\u00e9surrection avec Philippe von Burg.\r\n  1'01''\r\nLa finale de la Ligue des Champions opposera donc deux \u00e9quipes anglaises, Tottenham et Liverpool. Ce sera le 1er juin \u00e0 Madrid.\r\n(breve uber) \r\n(breve europa league) \r\n(breve temer) \r\n(breve trump-russie)", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404036", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10404049", "ece-10404036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:19:27Z", "webPublicationDate": "2019-05-09T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2946E08-5EA2-4D30-AB73-C0D02CF871E6", "internalArchiveId": "B2946E08-5EA2-4D30-AB73-C0D02CF871E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats  \r\nLes assureurs ne pourront pas modifier avec plus de facilit\u00e9 les conditions d'assurance. ON parle ici de tout type d'assurance, auto, maladie. Le Conseil national a refus\u00e9 ce matin de suivre la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce dernier voulait accorder aux entreprises d'assurance des droits plus large en mati\u00e8re de changement unilat\u00e9ral de contrat. L'UDC s'est retrouv\u00e9e seule \u00e0 soutenir cette id\u00e9e. La gauche voulait quant \u00e0 elle totalement supprimer ce principe (de modification unilat\u00e9rale). Au nom de la protection des assur\u00e9s, Marc Menichini. \r\nCe matin \u00e0 la tribune, les parlementaires de gauche se sont pr\u00e9sent\u00e9s comme \u00e9tant les seuls v\u00e9ritables d\u00e9fenseurs des consomatteurs contre le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un projet arbitraire, selon la conseill\u00e8re nationale verte Regula Rytz. D\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, a insist\u00e9 son homologue socialiste Ada Marra: \r\nDans le viseur de la gauche, vous l'avez dit, ces possibilit\u00e9s \u00e9largies pour les assureurs de changer les conditions d'assurance unilat\u00e9relement. Si donc le camp rose vert n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tout simplement supprimer ce droit. il a pu compter sur le soutien inattendu du PLR pour maintenir le statu quo en la mati\u00e8re. Ce matin, le conseiller national PLR Oliver Feller s'est d\u00e9fendu de tout \u00e9lectoralisme. Son groupe a choisi de faire un bout du chemin avec le camp rose vert, tout en pr\u00e9servant certains acquis des assureurs, a fait comprendre l'\u00e9lu vaudois. Conclusion en mati\u00e8re de changement ou de r\u00e9siliation de contrat d'assurance: le droit ne change pas. Le Conseil des Etats devra lui aussi se prononcer.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10403989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats / 12H30_2019-05-09T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10403989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T11:07:02Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes assureurs ne pourront pas modifier aussi facilement et de leur propre initiative, l'\u00e9tendue de leurs prestations d'assurance, on parle ici de tous types d'assurance voiture maladie le Conseil national a refus\u00e9 ce matin de suivre la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce dernier voulait accorder aux assurances des droits plus larges pour changer, unilat\u00e9ralement les contrats d'assurance, l'UDC s'est retrouv\u00e9e seule \u00e0 soutenir cette id\u00e9e, la gauche voulait quant \u00e0 elle totalement supprimer ce principe au nom de la protection des assur\u00e9s Marc Medichini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nEh oui, ce matin \u00e0 la tribune, les parlementaires de gauche se sont pr\u00e9sent\u00e9s comme \u00e9tant les seuls v\u00e9ritables d\u00e9fenseurs des consommateurs contre le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral un projet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, a insist\u00e9 la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra notre r\u00f4le ici ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [96%] :\r\nEt de faire une loi aussi \u00e9quilibr\u00e9 que possible entre les droits et obligations des assureurs et des assur\u00e9s, or ici, il n'en est rien, un fort d\u00e9s\u00e9quilibre est la r\u00e9sultante de cette loi, on a m\u00eame l'impression que cela a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'un self- service des assureurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nEt dans le viseur de la gauche, vous l'avez dit, ces possibilit\u00e9s \u00e9largies pour les assureurs de changer les conditions d'assurance unilat\u00e9ralement si le camp rose- Vert n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tout simplement supprimer ce droit qui existe actuellement pour les entreprises d'assurance, h\u00e9 bien il a quand m\u00eame r\u00e9ussi, et ce avec le soutien inattendu du PLR \u00e0 maintenir le statu quo en la mati\u00e8re, un changement de position PLR c'est \u00e9lectoraliste, en tout cas c'est le reproche exprim\u00e9 \u00e0 gauche ce matin mais le PLR, lui, s'en est vivement d\u00e9fendu, il a d\u00e9cid\u00e9 de suivre le camp rose- Vert un bout du chemin, tout en pr\u00e9servant certains acquis des assureurs en mati\u00e8re de r\u00e9siliation Olivier Seiler, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [93%] :\r\nIl peut \u00eatre suivant les circonstances de l'int\u00e9r\u00eat \u00e9galement de l'assur\u00e9 qu'une modification unilat\u00e9rale du contrat et lieu par exemple en cas d'\u00e9volution technologique, h\u00e9 bien dans ce cas -l\u00e0, il peut \u00eatre judicieux qu'une modification unilat\u00e9rale des conditions d'assurance intervienne, cela peut \u00eatre \u00e9galement dans l'int\u00e9r\u00eat de l'assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nAlors conclusion en mati\u00e8re de changement ou de r\u00e9siliation de contrat de conditions d'assurance, h\u00e9 bien, le droit ne change pas mais mais mais mais le Conseil des \u00c9tats, devra lui aussi se prononcer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F87B454-1397-44A6-A750-C98462280265", "internalArchiveId": "4F87B454-1397-44A6-A750-C98462280265", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire des fraudes \u00e9lectorales en Suisse expliqu\u00e9e par Olivier Meuwly, politologue et historien vaudois ", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Un suspect accus\u00e9 d\u2019avoir manipul\u00e9 au moins quatre scrutins \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nOlivier Meuwly vous \u00eates politologue vaudois historien d'ob\u00e9diance PLR et Vous avez travaill\u00e9 sur la question des fraudes au XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\nCANEVAS\r\n- Comment vous d\u00e9crypter cette affaire? Est-ce que ces fraudes  potentielles dans les urnes vous para\u00eessent exceptionnelles? \r\n-Quelles sont les derni\u00e8res affaires de fraudes qu'a connu le pays?\r\n-En quoi celle-ci est particuli\u00e8re? (elle s'est faite au sein m\u00eame de l'administration)\r\n-On parle l\u00e0 de qqn qui aurait ajout\u00e9 ou supprim\u00e9 des bulletins. Une mani\u00e8re de faire somme toute tr\u00e8s basique... comme au 19\u00e8me finalement \u00e7a peut suprendre, \u00e0 l'heure ou le d\u00e9bat porte surtout sur le e-voting... inqui\u00e9tant?\r\n-La d\u00e9mocratie est l'essence m\u00eame de la Suisse, c'est dans son ADN, quel impact une affaire comme celle-ci peut avoir?", "durationSec": 209, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404009", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["fraude \u00e9lectorale"], "alternativeTitle": ["L'histoire des fraudes \u00e9lectorales expliqu\u00e9e par Olivier Meuwly / FOR_2019-05-09T18:02:00_developpement-3", "Forum du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Olivier Meuwly, historien du PLR"], "variantIds": ["ece-10404009"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:01Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt face \u00e0 cette affaire qui semble sans pr\u00e9c\u00e9dent, on va prendre un tout petit peu de recul avec un historien non, je ne vois, Olivier Meuwly, bonjour, bonjour, vous \u00eates politologue Vaudois, historien, on va le dire, d'ob\u00e9dience PLR vous avez travaill\u00e9 sur la question des fraudes les fraudes c'\u00e9tait au XIXe si\u00e8cle, votre travail, mais comment vous d\u00e9crypter cette affaire avec le recul, dans le canton de Vaud est -ce que les fraudes potentielles dont on parle, vous paraissent exceptionnelles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [86%] :\r\nOui, sans aucun doute, les cas de fraude sont extr\u00eamement rares et, et, heureusement, dans notre pays, il y avait le cas il y a quelques ann\u00e9es, avec ce conseiller national PS de de Bienne qui pourront \u00e9lection avait d\u00fb \u00eatre invalid\u00e9 pour finir donc c'est extr\u00eamement rare mais pour rappel que puisqu'un il y a un temps pas si lointain, les \u00e9lections dotation avait lieu 11 le m\u00eame jour, le dimanche puisse avait \u00e9t\u00e9 \u00e9largie week- end depuis le vote par correspondance et est arriv\u00e9 parce qu'il fallait sans doute s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution des moeurs et ce n'est pas par hasard aussi, qui avait cette concentration des votes et des de la \u00e9lectorales sur une journ\u00e9e, et \u00e7a c'\u00e9tait la police qui transportait les urnes du lieu de vote \u00e0 au lieu de le d\u00e9pouillement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [89%] :\r\nMais pour garantir pour garantir justement toute la s\u00e9curit\u00e9 dans ce journal, car il faudrait revenir \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [85%] :\r\nJe non, plus maintenant, c'est plut\u00f4t fil sans doute mais \u00e7a rappelle que la d\u00e9mocratie c'est contre 8 lentement ce genre d'affaire \u00e9videmment le Portugais image mauvaise mais je rappelle que la Suisse aussi le coton ont connu des affaires au 19\u00e8me si\u00e8cle, et puis \u00e7a cr\u00e9\u00e9 un grand scandale il y a aussi des probl\u00e8mes de Brigue \u00e9lectorales aura des achats de voix par des candidats, il y a eu des proc\u00e8s assez retentissant dans le canton de Vaud XIXe si\u00e8cles \u00e0 cause de cette affaire mais pas bon que la v\u00f4tre de l'acte d\u00e9mocratique, la d\u00e9mocratie se construit, qu'elle est fragile, surtout que \u00e7a que c'est facile de d\u00e9truire une d\u00e9mocratie que en \u00eatre malveillant peut en effet aux t\u00e2ches et tout, hein, un syst\u00e8me qui fonctionne bien, par ailleurs, c'est une toujours c'est une \u00e9ducation et qu'il s'agit toujours de poursuive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [92%] :\r\nMais Olivier Meuwly parce que cette affaire pas quand m\u00eame particuli\u00e8rement grave en tout cas sur ce qu'on sait \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [83%] :\r\nAlors faut aucun doute sur la gravit\u00e9, c'est qu'on est plus au del\u00e0, semble -t-il, du du combat entre politiciens qui essaye de manipuler un vote pour heure leur camp, c'est la fonction publique serait apparemment fonctionnaire qui a commis, c'est l'acte malveillant et \u00e7a, c'est vrai que c'est l'organe de surveillance nous sommes qui ait pris la ramadan 5, bien s\u00fbr, mais l\u00e0 le vos invit\u00e9s l'ont dit, auparavant tr\u00e8s tr\u00e8s rare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [89%] :\r\nC'est encore une derni\u00e8re question, en un mot, Olivier Meuwly compte ce genre d'affaire arrive, c'est la d\u00e9mocratie, l'essence m\u00eame de la Suisse comme dans notre ADN d'aller voter, tous les 3 mois qui est touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [89%] :\r\nFaut pas non plus exag\u00e9rer ces cas \u00e0 je, je cite assez unique en son genre, cela a \u00e9t\u00e9 dit aussi \u00e0 des moutons noirs partout la justice fonctionne, elle va travailler, elle va continuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [72%] :\r\nQuand m\u00eame on on appelle c'est on appeler en Suisse, donc, quand \u00e7a arrive, c'est une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:56) [87%] :\r\nJ'ai dit la d\u00e9mocratie est fragile et il faut toujours prendre soin de ce pr\u00e9cieux objets et c'est vrai que ce genre d'audit de de probl\u00e8mes et dramatique et c'est pour \u00e7a aussi que l'axe d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie de on action et encadr\u00e9 par un grand nombre de lois de proc\u00e9dure et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment en Suisse, parce que les proc\u00e9dures existent que on peut arriver \u00e0 des d\u00e9cisions et que le syst\u00e8me marche globalement quand m\u00eame tr\u00e8s bien, il faut aussi d\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [89%] :\r\nElle vit Meuwly merci d'avoir r\u00e9agi \u00e0 chaud dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [86%] :\r\nCeux qui avons bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "politologue et historien vaudois ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-370693E0-0AFF-4C9F-B1EF-FDB629389447", "internalArchiveId": "370693E0-0AFF-4C9F-B1EF-FDB629389447", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte par le Minist\u00e8re public pour fraude \u00e9lectorale suite aux d\u00e9nonciations de deux collaboratrices du Service des votations et \u00e9lections. Une perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans ses locaux par la police judiciaire et un employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Comment. une telle affaire de soup\u00e7ons fraude. a-t-elle pu arriver\u00a0?\r\nOn en est au stade de l'enqu\u00eate. et pour l'heure. il n'y a que des soup\u00e7ons. mais les t\u00e9moignages. sur lesquels. se basent. le minist\u00e8re public. viennent. de l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me. du cour m\u00eame du service de votations. C'est qu'il y a .un grave probl\u00e8me, non\u00a0?\r\n((Si non\u00a0:  Mais Quel int\u00e9r\u00eat aurait deux personnes de ce services qui risquent de perdre leur emploi. et maintenant le minist\u00e8re public. \u00e0 jeter un tel doute sur ce service\u00a0?)\r\nN'est-ce pas le fonctionnement-m\u00eame de la d\u00e9mocratie qui est en jeu dans cette affaire\u00a0?\r\nCette enqu\u00eate du Minist\u00e8re publique. ne jette-t-elle pas. un doute. grave. sur le service genevois des votations et \u00e9lections?\r\nLa d\u00e9mocratie. et le cour de l'Etat. Voter. pour les Suisses .c'est avant tout. une question. de confiance. Que ces fraudes. soient av\u00e9r\u00e9es ou non. la confiance. n'est-elle pas bris\u00e9e?\r\nDans pareilles circonstance. peut-on .vraiment. maintenir. les 9 objets de votations cantonales soumis aux genevois. dans 10 jours. le 19 mai. en pluss .des deux votations f\u00e9d\u00e9rales\u00a0?\r\nAu ministre\u00a0: Qu'allez-vous faire maintenant. en tant que garant de l'Etat\u00a0? \r\nQue doit faire le Conseil d'Etat \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0? Qu'attendez-vous de lui\u00a0?\r\nLa loi sur la police a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 une cinquantaines de voix pr\u00e8s. Si ces soup\u00e7ons de fraude sont av\u00e9r\u00e9s. n'entre-t-on pas dans une autre dimension\u00a0?\r\nDeux soup\u00e7ons qui visent directement Pierre Maudet\u00a0: La loi sur la police et sa propre \u00e9lection. Or, en d\u00e9cembre dernier. le journal le temps. avait publi\u00e9 des extrait de l'audition d'Antoine Daher. qui affirmait avoir aid\u00e9 des personnes \u00e0 voter en faveur de Pierre Maudet\u00a0: N'est-ce pas une coincidence \u00e9trange\u00a0?  \r\nLes syndicats de la police. demande d\u00e9j\u00e0. pour d'autres raisons.l' annulation du scrutin sur la loi sur la police. 54 voix avait fait balancer le scrutin vers le oui. Cette affaire apporte de l'eau \u00e0 leur moulin. et leur donne raison.\r\n- Comment expliquer qu'il puisse y avoir des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale au service des votations?\r\n- n'y a -t-il pas de contr\u00f4les suffisants pour s'assurer que ce service soit au-dessus de tout soup\u00e7on?\r\n- il y a eu des votations tr\u00e8s serr\u00e9es, comme la loi sur la police pr\u00e9cis\u00e9ment qui fait l'objet de ces soup\u00e7ons c'est grave?\r\n- l'\u00e9lection de Pierre Maudet, \u00e9galement ent\u00e2ch\u00e9e par des soup\u00e7ons de fraude?\r\n- c'est l'affaire Maudet qui est relanc\u00e9e avec ces perquisitions?", "durationSec": 824, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404008", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["fraude \u00e9lectorale", "enqu\u00eate judiciaire", "perquisition"], "alternativeTitle": ["Fraude \u00e9lectorale au service des votations de Gen\u00e8ve? Interview de Thomas Wenger, Jean Romain et Bertrand Buchs / FOR_2019-05-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Thomas Wenger, chef du groupe socialiste au Grand conseil genevois, Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil genevois et Bertrand Buchs d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois."], "variantIds": ["ece-10404008"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:01Z", "webPublicationDate": "2019-05-09T16:32:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wenger, Thomas", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8151DBD-2669-4D60-AA1F-17292ACAFF61", "internalArchiveId": "C8151DBD-2669-4D60-AA1F-17292ACAFF61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un suspect accus\u00e9 d'avoir manipul\u00e9 au moins quatre scrutins \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nUn suspect accus\u00e9 d'avoir manipul\u00e9 au moins quatre scrutins \u00e0 Gen\u00e8ve  \r\nC'est une nouvelle affaire de taille qui secoue le canton de Gen\u00e8ve...\r\nComme l'a indiqu\u00e9 20 minutes ce matin, des agents de la police judiciaire ont perquisitionn\u00e9 ce matin  les locaux du Service des votations et \u00e9lections.\r\nIls agissaient sur instruction du Minist\u00e8re public genevois qui a ouvert une proc\u00e9dure...notamment.... pour fraude \u00e9lectorale . \r\nParall\u00e8lement, la Brigade de r\u00e9pression du banditisme, la BRB, a arr\u00eat\u00e9 ce matin un employ\u00e9 de ce service.\r\n Un homme de 33 an  qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par des coll\u00e8gues, Rapha\u00ebl Leroy...\r\n---DIRECT\r\nDeux auxiliaires du Service des votations et \u00e9lections pour \u00eatre pr\u00e9cis. Deux femmes, selon nos informations, qui vivent dans la peur et l'angoisse depuis plusieurs ann\u00e9es. Mais qui ont d\u00e9cid\u00e9 de tout d\u00e9baller. D\u00e9but f\u00e9vrier, elles s'adressent \u00e0 la Cour des comptes et sont auditionn\u00e9es. Leur r\u00e9cit est sid\u00e9rant et motive la Cour \u00e0 transmettre express\u00e9ment le dossier au Minist\u00e8re public genevois.\r\nQue racontent-elles, ces employ\u00e9es, Rapha\u00ebl?\r\nSelon nos renseignements, elles disent avoir assist\u00e9 \u00e0 des pratiques pour le moins \u00e9tranges en mati\u00e8re de votes. L'une d'elle aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 participer \u00e0 cette fraude pr\u00e9sum\u00e9e par une ancienne employ\u00e9e, elle-m\u00eame dans la gonfle. Elles mettent au jour un proc\u00e9d\u00e9 \u00e9labor\u00e9, \u00e0 l'image de ce que pourrait faire un cambrioleur. L'homme arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui, qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent et qui nie aujourd'hui les faits, n'agit pas n'importe quand. Il privil\u00e9gie le soir, la nuit ou le week-end. Le trentenaire poss\u00e8de les cl\u00e9s des locaux o\u00f9 se situent les bulletins re\u00e7us et les enveloppes vierges. Il prend des pr\u00e9cautions aussi avec certaines portes dont le franchissement laisse des traces. \r\nC'est ainsi qu'il peut s'adonner \u00e0 des pratiques litigieuses...\r\nSelon les deux auxiliaires, il d\u00e9truit certains bulletins et les remplace par d'autres qu'il a lui-m\u00eame modifi\u00e9s. Il en ajoute \u00e9galement aux urnes. Enfin, il garde pour lui certains bulletins vides et non conformes, qui auraient d\u00fb \u00eatre retourn\u00e9s \u00e0 leur exp\u00e9diteur, et fait dispara\u00eetre des cartes de vote. On parle de plusieurs centaines de voix au total. R\u00e9sultat: des \u00e9carts sont r\u00e9guli\u00e8rement constat\u00e9s entre le nombre de cartes de vote et les bulletins comptabilis\u00e9s. Ne savant plus quoi faire, les employ\u00e9s du servie d\u00e9truisent alors des bulletins au hasard, pour \u00e9quilibrer le tout, selon l'une des t\u00e9moins.\r\nEtait-il r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour faire cela?\r\nDifficile \u00e0 dire. L'ancienne employ\u00e9e qui aurait particip\u00e9 \u00e0 la fraude parle d'une r\u00e9mun\u00e9ration de 50 francs par vote. L'homme arr\u00eat\u00e9 ce matin s'en vantait \u00e9galement. Mais impossible de dire si cela est vrai et qui \u00e9tait le ou les commanditaires.\r\nSait-on, Rapha\u00ebl, quels scrutins ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par ces fraudes pr\u00e9sum\u00e9es?\r\nSelon les deux employ\u00e9es, les votations f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas en cause. En revanche, les scrutins cantonaux et communaux le sont. Les deux femmes en citent au moins quatre. Il y a d'abord l'\u00e9lection de Pierre Maudet l'an dernier. On se souvient que le conseiller d'Etat PLR avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour. Et bien, l'une des employ\u00e9es dit avoir vu une succession de 30 bulletins identiques avec le seul nom de l'\u00e9dile dans un tas de 50. Ce qui lui a paru particuli\u00e8rement \u00e9trange. Il y a ensuite la loi sur la police, accept\u00e9e \u00e0 50 voix pr\u00e8s en 2015. L\u00e0, des bulletins auraient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s par l'homme interpell\u00e9 ce jeudi. L'une des auxiliaires assure que cela a chang\u00e9 le r\u00e9sultat du vote. Les derniers exemples cit\u00e9s par les t\u00e9moins sont l'initiative pour le remboursement des soins dentaires, refus\u00e9e \u00e0 54% en f\u00e9vrier dernier, et des votes \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries, en mars 2018. Selon les deux employ\u00e9es, tout cela durerait depuis 2011 au moins.\r\nHuit ans de fraudes pr\u00e9sum\u00e9es, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s long. Comment cela est possible?\r\nIl semblerait que tr\u00e8s peu de personnes en interne aient \u00e9t\u00e9 au courant de ces agissements. Par ailleurs, l'homme interpell\u00e9 ce matin faisait r\u00e9gner la terreur en interne, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 insulter ou menacer physiquement tous ceux qui mettent le nez dans ses affaires. Enfin, l'individu jouissait de protection en haut lieu, si l'on en croit les deux auxiliaires. Sa m\u00e8re est l'adjointe du chef de service.", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404007", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un suspect accus\u00e9 d\u2019avoir manipul\u00e9 au moins quatre scrutins \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2019-05-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10404007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:02Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est donc une nouvelle affaire de taille qui secoue le canton de Gen\u00e8ve, comme l'a indiqu\u00e9 20 minutes ce matin, des agents de la police judiciaire ont perquisitionn\u00e9 ce matin les locaux du Service des votations et \u00e9lections, il s'agissait, il date du 17 sur instruction du minist\u00e8re public, Genevois, qui a ouvert une proc\u00e9dure notamment pour fraude \u00e9lectorale, parall\u00e8lement, la Brigade de r\u00e9pression du banditisme la BRB a arr\u00eat\u00e9 ce matin, un employ\u00e9 de ce service, un homme de 33 ans, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par des coll\u00e8gues Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nDeux auxiliaires du service des votations et \u00e9lections pour \u00eatre pr\u00e9cis, de femmes, selon nos informations, qui vivent dans la peur et l'angoisse depuis plusieurs ann\u00e9es mais qui ont d\u00e9cid\u00e9 de tout d\u00e9baller, d\u00e9but f\u00e9vrier, elle s'adresse \u00e0 la Cour des comptes et sont auditionn\u00e9es leur r\u00e9cit est sid\u00e9rant et motive la Cour \u00e0 transmettre express\u00e9ment le dossier au Minist\u00e8re public Genevois que racontent -elles ces employ\u00e9es Rapha\u00ebl h\u00e9 bien selon nos, \u00e0 nos renseignements, elles disent avoir assist\u00e9 \u00e0 des pratiques pour le moins \u00e9trange en mati\u00e8re de votes l'une d'elles aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 participer \u00e0 cette fraude pr\u00e9sum\u00e9e par une ancienne employ\u00e9e elle- m\u00eame dans la gonfle, elle met au jour un proc\u00e9d\u00e9 \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'image de ce que pourrait faire un cambrioleur, l'homme arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, n'agit pas n'importe quand il privil\u00e9gie le soir la nuit ou le week- end, le trentenaire, poss\u00e8de les cl\u00e9s des locaux o\u00f9 se situent les bulletins re\u00e7us et les enveloppes vierges, il prend des pr\u00e9cautions aussi avec certaines portes dont le franchissement laisse des traces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [96%] :\r\nEt c'est donc ainsi qu'il peut s'adonner \u00e0 des pratiques litigieuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [95%] :\r\nSelon les deux auxiliaires il d\u00e9truit certains bulletins et les remplace par d'autres qu'il a lui- m\u00eame modifi\u00e9s il en ajoute \u00e9galement aux urnes, enfin, il garde pour lui, certains bulletins vides et non conformes, qui aurait d\u00fb \u00eatre retourn\u00e9s \u00e0 leur exp\u00e9diteur il fait dispara\u00eetre des cartes de vote, on parle de plusieurs centaines de voix au total, r\u00e9sultat des \u00e9carts sont r\u00e9guli\u00e8rement constat\u00e9s entre le nombre de cartes de vote et les bulletins comptabilis\u00e9s ne savant plus quoi faire face \u00e0 cette situation, les employ\u00e9es du service d\u00e9truisent alors des bulletins au hasard pour \u00e9quilibrer le tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [97%] :\r\nCe qu'il \u00e9tait r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [91%] :\r\nEh bien, c'est difficile \u00e0 dire, l'ancienne employ\u00e9e qui aurait particip\u00e9 \u00e0 la fraude, parle d'une r\u00e9mun\u00e9ration de 50 francs par vote, elle aurait m\u00eame re\u00e7u une offre de 1000 francs pour 100 bulletins, l'homme arr\u00eat\u00e9 ce matin, qui conteste les faits reproch\u00e9s s'en vantait \u00e9galement, mais impossible de dire si cela est vrai et qui \u00e9tait le ou les commanditaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [87%] :\r\nIl Rapha\u00ebl est ce qu'on sait quels scrutins ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par ces fraudes pr\u00e9sum\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [94%] :\r\nSelon les deux employ\u00e9es entendus par la cour, les votations f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas en cause, en revanche, les scrutins cantonaux et communaux le sont les 2 femmes en citent au moins 4 il y a d'abord l'\u00e9lection plut\u00f4t la r\u00e9\u00e9lection de Pierre Maudet l'an dernier, on se souvient que le conseiller d'\u00c9tat PLR avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour h\u00e9 bien l'une des employ\u00e9es, dit avoir vu une succession de 30 bulletins identiques avec le seul nom de l'\u00e9dile dans un tas de 50 ce qui lui a paru particuli\u00e8rement \u00e9trange : il y a ensuite la loi sur la police accept\u00e9e \u00e0 50 voix pr\u00e8s en 2015 la des bulletins auraient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s par l'homme interpell\u00e9 ce jeudi, l'une des auxiliaires assure que cela a chang\u00e9 le r\u00e9sultat du vote, les derniers exemples cit\u00e9s par les t\u00e9moins sont l'initiative pour le remboursement des soins dentaires refus\u00e9e \u00e0 54 pourcent en f\u00e9vrier dernier et des votes \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries en mars 2018 selon les deux employ\u00e9es tout cela durerait depuis 2011. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [93%] :\r\nAu moins 8 ans donc de fraudes pr\u00e9sum\u00e9es, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s long comment est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [94%] :\r\nEh bien, il semblerait que des tr\u00e8s peu de personnes en interne aient \u00e9t\u00e9 au courant de ses agissements, par ailleurs, l'homme interpell\u00e9 ce matin faisait r\u00e9gner la terreur en interne, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 insulter ou menacer physiquement tous ceux qui mettent le nez dans ses affaires, enfin l'individu jouissait de protection en haut lieu au sein de ce service, si l'on en croit les deux auxiliaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [95%] :\r\nMerci pour cette enqu\u00eate, Rapha\u00ebl Leroy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T16:28:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D683B450-9787-490D-B4C5-4B31D6E7A258", "internalArchiveId": "D683B450-9787-490D-B4C5-4B31D6E7A258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats: Interview de Bertrand Kiefer", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats: Interview de Bertrand Kiefer  \r\nRESILIATIONS DES COMPLEMENTAIRES - SLV BERTRAND KIEFER\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral stopp\u00e9 net dans ces vell\u00e9it\u00e9s de modifier certaines r\u00e8gles des contrats d'assurance.\r\n Le Conseil national a refus\u00e9 de faciliter des modifications unilat\u00e9rales de contrats.\r\nLes assurances maladie compl\u00e9mentaires \u00e9taient concern\u00e9es aussi\r\nLa gauche a point\u00e9 du doigt notamment le risque de voir des seniors ayant cotis\u00e9 des ann\u00e9es pour une couverture hospitali\u00e8re en division priv\u00e9e, \u00eatre \u00e9ject\u00e9 de leur compl\u00e9mentaire en cas de maladie grave.\r\n Le PLR s'est ralli\u00e9 au camp rose vert pour \u00e9carter un tel sc\u00e9nario.\r\nUn revirement inhabituel, alors que la droite soutient r\u00e9guli\u00e8rement des positions plus favorables aux entreprises d'assurance. \r\nAlors ce sc\u00e9nario pourrait-il / devrait-il se r\u00e9p\u00e9ter?\r\nBonsoir Bertrand Kiefer, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dical suisse.\r\n-Avant d'aborder ce revirement de la droite au Parlement aujourd'hui, ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9battu aujourd'hui, projet concernant tr\u00e8s largemment les contrats d'assurance, vous l'auriez soutenu? \r\n- Nouveau coup de boutoir aux droits des assur\u00e9s?\r\n-A vos yeux, il y en a eu d'autres ces derniers temps des atteintes aux droits des assur\u00e9s? Lesquels?\r\n-Mais le monde \u00e9volue, les technologies changent aussi la donne?\r\n-  Et parfois il faut changer les lois. \u00e7a peut \u00eatre aussi des fois \u00e0 l'avantage des assur\u00e9s, non? \r\n-Mais le monde \u00e9volue, les technologies changent aussi la donne. Et parfois il faut changer les lois, pour \u00eatre raccord avec son temps. \u00e7a sert aussi \u00e0 \u00e7a des modifications l\u00e9gislatives, comme celles d\u00e9battues ce jour. Et parfois c'est \u00e0 l'avantage des assur\u00e9s, non?\r\n-Pour revenir au cas des assurances maladies compl\u00e9mentaires: qu'un assureur puisse les r\u00e9silier unilat\u00e9ralement, est-ce que \u00e7a pr\u00e9senter vraiment un danger?", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404010", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats: Interview de Bertrand Kiefer  / FOR_2019-05-09T18:02:00_developpement-4", "Forum du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10404010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:02Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [86%] :\r\nOn va parler des assurances compl\u00e9mentaires maintenant qui \u00e9tait d\u00e9battu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral stopp\u00e9 Net dans ces vell\u00e9it\u00e9s de modifier certaines r\u00e8gles, des contrats d'assurance, le Conseil national a refus\u00e9 de faciliter des modifications unilat\u00e9rales de contrat, les assurances maladie compl\u00e9mentaires \u00e9taient concern\u00e9es, aussi, la gauche a point\u00e9 du doigt, notamment le risque de voir des seniors ayant cotis\u00e9 des ann\u00e9es pour une couverture hospitali\u00e8re en division priv\u00e9e \u00eatre \u00e9ject\u00e9 de leur compl\u00e9mentaire en cas de maladie grave, le PLR s'est ralli\u00e9 au camp rose- Vert pour \u00e9carter untel sc\u00e9nario un revirement inhabituel, alors que la droite soutient r\u00e9guli\u00e8rement des positions plus favorables aux entreprises d'assurance alors ce sc\u00e9nario pourrait -il se r\u00e9p\u00e9ter, on en parle avec vous, Bertrand Kiefer bonsoir bonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dical suisse avant d'aborder ce revirement de la droite au Parlement aujourd'hui ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc d\u00e9battu projet concernant tr\u00e8s largement les contrats d'assurance, vous l'auriez soutenu vous si vous \u00e9tiez \u00e9lu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nAh nous, bien s\u00fbr que non je d\u00e9taillants de la peine m\u00eame \u00e0 contrats que Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose des choses comme \u00e7a, c'est de, de, d'accepter que la particuli\u00e8rement dans le domaine de la sens maladie m\u00eame priv\u00e9 que les assureurs puissent modifier unilat\u00e9ralement les contrats et qu'au fond le seul choix qui reste \u00e0 ce moment -l\u00e0, a assur\u00e9 d\u00e9missionner de de rompre le contrat ou de, de, d'accepter cette modification, mais cette \u00e7a va compl\u00e8tement l\u00e2che compte de la philosophie m\u00eame des assureurs et on voit bien que \u00e7a aurait pu toucher non seulement les personnes \u00e2g\u00e9es et gravement malades mentaux n'importe qui puisqu'on sait de plus en plus de choses maintenant sur les gens quand ils commencent \u00e0 devenir malade et et donc un assureur puisse dire mais il cette personne commence \u00e0 co\u00fbter vraiment cher et donc je vais le lui changer son contrat, quitte \u00e0 le pousser en dehors de mon de mon syst\u00e8me et l\u00e0 on se demande cette il faut plus appeler \u00e7a des assureurs c'est c'est autre chose, donc c'est tr\u00e8s \u00e9trange, moi, je trouve m\u00eame que le le le le gouvernement et proposer un projet de loi pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [94%] :\r\n\u00e0 vos yeux, il y en a eu d'autres r\u00e9cemment des atteintes comme \u00e7a aux droits des assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [89%] :\r\nOui, alors on voit, on voit ce genre de choses, on l'a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a un peu plus d'un, d'une ann\u00e9e lorsque une commission du National avait propos\u00e9 que les assureurs dans le domaine du du de la vie et les assureurs \u00e0 validit\u00e9 priv\u00e9s et acc\u00e8s aux donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques des patients et m\u00eame qui ait obligation \u00e9t\u00e9 des personnes qui contractent une assurance de donner leur donne de dire s'ils ont une fois fait une analyse g\u00e9n\u00e9tique par exemple par internet ou de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, et de Denis c'est de tout donner l'acc\u00e8s \u00e0 ces d\u00e9tenus \u00e0 aux assureurs et qu'une commission du National et propos\u00e9 \u00e7a, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par la suite par le National mais je trouve \u00e7a extr\u00eamement pr\u00e9occupant parce que nous sommes nous tous de plus en plus vuln\u00e9rable et fragile face au savoir qui, qui commence \u00e0 \u00eatre possible sur chacun d'entre nous, gr\u00e2ce aux nouvelles technologies et si on maintient pas les assurances dans un domaine tr\u00e8s pr\u00e9cis, qui est de couvrir le risque qu'on conna\u00eet pas, nous le haut le risque qu'on a et de nous suivre, ou tout au long de notre risques on on se retrouve extr\u00eamement d\u00e9muni si on a au Tir une mauvaise carcan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [92%] :\r\nMais le monde \u00e9volue les technologies changent aussi la donne, vous l'avez dit, il faut aussi peut-\u00eatre savoir vivre avec son temps, \u00e7a ne ces modifications auraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 plus en phase avec avec notre \u00e9poque, c'est ce qu'on a pu entendre par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [87%] :\r\nAlors, je crois, Dieu sait si le monde \u00e9volue, Dieu sait si les technologies m\u00e9dicales et le savoir sur un individu aussi augmente, mais justement, on a besoin du esp\u00e8ce de contre de contre- pouvoirs et de protection accrue par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est une augmentation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des individus par face \u00e0 \u00e7a et c'\u00e9tait donc tr\u00e8s important que le gouvernement nous prot\u00e8ge que Parlement aussi n'accepte pas les ce que souhaiterait de lobby des des assureurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [85%] :\r\nPour n'en revenir au cas o\u00f9 vraiment concret des assurance maladie compl\u00e9mentaires c'est un assureur peut r\u00e9silier une il est arabe unilat\u00e9ralement par dans le contrat, est ce que c'est vraiment sur le fond, un danger pour le patient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [89%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, parce que comme je l'ai dit, soit une personne \u00e2g\u00e9e qui commence \u00e0 co\u00fbter cher, soit quelqu'un qui tout d'un coup, contracte une maladie chronique ou graves et tu l'assureur se dit mais \u00e7a c'est quelqu'un qui va vraiment me co\u00fbter cher et puis il peut changer \u00e0 ce moment -l\u00e0 le contrat augmenter beaucoup la la prime ou alors refus\u00e9 de traiter certaines choses et \u00e0 ce moment -l\u00e0, enfin, telle que le projet a \u00e9t\u00e9 fait par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le patient n'aurait plus comme comme choix que de d'accepter ce changement ou de rompre le contrat lui- m\u00eame, et l\u00e0, \u00e7a c'est vrai bon une asym\u00e9trie de pouvoir beaucoup trop grande en faveur des des assurances maladie, je dis : il faut bien s\u00fbr qu'elles aient une marge de manoeuvre mais mais l\u00e0 \u00e7a va beaucoup trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [89%] :\r\nBertrand Kiefer, une derni\u00e8re question : les compl\u00e9mentaires aujourd'hui, j'ai vu un chiffre 5 et 4 milliards de francs d\u00e9pens\u00e9s par ann\u00e9e par les Suisses, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, les compl\u00e9mentaires aujourd'hui, pas pour les Suisses, c'est vrai qu'il y a beaucoup de m\u00e9decine alternative, etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [90%] :\r\nOui, alors c'est c'est c'est tout un monde entre les m\u00e9decines alternatives qui sont des petites compl\u00e9mentaires et puis les autres compl\u00e9mentaires de, de, de, de, de m\u00e9decine priv\u00e9e de chambres priv\u00e9es ont, elles, ont pris de l'importance, elles ont pris de l'importance, ce malgr\u00e9 tout c'est vrai que \u00e7a devient difficile pour les gens de les payer, Jean aussi perdre un peu confiance, justement parce qu'elle s'on sait qu'on peut avoir \u00e0 payer de plus en plus cher leur paye de \u00e7a depuis tr\u00e8s longtemps, tout d'un coup les primes augmentent et on ne peut plus payer ses compl\u00e9mentaires au moment o\u00f9 nous n'aurait besoin, donc je pense qu'il y a aussi un grand besoin de la part des gens de confiance dans tout syst\u00e8me parce que sinon il va y avoir une diminution des gens qui contractent des assurances compl\u00e9mentaires priv\u00e9es des assurances compl\u00e9mentaires, merci beaucoup moins que la la la confiance, elle est vraiment central dont elle et il ne faut pas d'rupture de de du contrats non seulement juridique mais de confiance aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [71%] :\r\nElle fait merci mais la confiance en y revient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [88%] :\r\nMerci, Bertrand Kiefer, vous \u00eates tr\u00e8s merci \u00e0 votre chef de la revue m\u00e9dical suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kiefer, Bertrand", "role": "m\u00e9decin, r\u00e9dacteur en chef Revue m\u00e9dicale suisse / Editions M\u00e9decine et Hygi\u00e8ne, Ancien membre commission nationale \u00e9thique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1830855", "internalArchiveId": "AA1905830401", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 1904, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10422176", "imageURL": "http://www.rts.ch/10422175.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10422176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T11:48:30Z", "subTitles": ["00:01:01:08  00:01:07:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:08:06  00:01:10:03\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:10:05  00:01:14:09\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est en \u00e9bullition\r\napr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de 20 minutes.\r\n\r\n00:01:14:11  00:01:17:15\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate est ouverte\r\npour fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:01:17:17  00:01:22:01\r\n{\\an1}Le coupable aurait truqu\u00e9 les votes\r\net d\u00e9truit des enveloppes.\r\n\r\n00:01:22:03  00:01:27:22\r\n{\\an1}Un assur\u00e9 \u00e2g\u00e9 et malade ne doit pas\r\nperdre son contrat de fa\u00e7on indue.\r\n\r\n00:01:28:00  00:01:30:20\r\n{\\an1}Le National\r\nrefuse que les caisses maladie\r\n\r\n00:01:30:22  00:01:35:05\r\n{\\an1}puissent r\u00e9silier unilat\u00e9ralement\r\nune assurance compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:01:35:07  00:01:38:14\r\n{\\an1}Le Conseil national\r\nrefuse de r\u00e9habiliter\r\n\r\n00:01:38:16  00:01:42:06\r\n{\\an1}les manifestants\r\nantifascistes de 1932,\r\n\r\n00:01:42:08  00:01:50:06\r\n{\\an1}lors de la fusillade\r\nqui avait fait 13 morts \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:50:15  00:01:55:20\r\n{\\an1}Le droit au suicide assist\u00e9,\r\ny compris \u00e0 l'h\u00f4pital et \u00e0 l'EMS\r\n\r\n00:01:55:22  00:02:00:14\r\n{\\an1}est accept\u00e9\r\npar le Parlement valaisan.\r\n\r\n00:02:00:16  00:02:04:01\r\n{\\an1}On prendra la mesure du cap franchi\r\ndans ce canton catholique.\r\n\r\n00:02:04:03  00:02:10:08\r\n{\\an1}La controverse fait rage\r\nautour de la 5G.\r\n\r\n00:02:10:10  00:02:17:06\r\n{\\an1}On entendra ceux qui se r\u00e9jouissent\r\nde profiter d'un d\u00e9bit plus puissant.\r\n\r\n00:02:18:09  00:02:21:21\r\n{\\an1}Le soup\u00e7on est tr\u00e8s grave \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:21:23  00:02:26:05\r\n{\\an1}20 minutes r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate\r\npour fraude \u00e9lectorale r\u00e9p\u00e9t\u00e9e.\r\n\r\n00:02:26:07  00:02:29:18\r\n{\\an1}Le coupable aurait d\u00e9truit\r\ndes enveloppes de vote\r\n\r\n00:02:29:20  00:02:32:17\r\n{\\an1}et rempli des bulletins vierges.\r\n\r\n00:02:32:19  00:02:37:01\r\n{\\an1}Des votes par correspondance\r\npour la votation du 19 mai\r\n\r\n00:02:37:03  00:02:40:11\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s d\u00e9chir\u00e9s\r\nlors de la perquisition de ce matin.\r\n\r\n00:02:40:11  00:02:46:18\r\n{\\an1}-Ce matin, la police\r\na perquisitionn\u00e9 les bureaux\r\n\r\n00:02:46:20  00:02:49:04\r\n{\\an1}du Service\r\ndes votations et des \u00e9lections\r\n\r\n00:02:49:06  00:02:51:19\r\n{\\an1}qui traite les bulletins\r\nde vote de tout le canton.\r\n\r\n00:02:51:21  00:02:54:08\r\n{\\an1}Nombre de documents\r\nauraient \u00e9t\u00e9 saisis\r\n\r\n00:02:54:10  00:02:56:21\r\n{\\an1}dans le cadre\r\nd\u2019une proc\u00e9dure judiciaire\r\n\r\n00:02:57:00  00:02:59:12\r\n{\\an1}lanc\u00e9e par le Minist\u00e8re public\r\npour fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:03:09:07  00:03:12:14\r\n{\\an1}Selon nos coll\u00e8gues\r\nde RTS La Premi\u00e8re,\r\n\r\n00:03:12:16  00:03:15:10\r\n{\\an1}l\u2019individu aurait agi\r\n\u00e0 plusieurs reprises\r\n\r\n00:03:15:11  00:03:18:04\r\n{\\an1}lors de scrutins cantonaux,\r\nvoire communaux.\r\n\r\n00:03:18:06  00:03:20:19\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi,\r\nle Conseil d\u2019Etat\r\n\r\n00:03:20:21  00:03:24:01\r\n{\\an1}tente de rassurer\r\nsur les votations en cours.\r\n\r\n00:03:32:09  00:03:35:17\r\n{\\an1}-Ce matin,\r\nlors de la perquisition,\r\n\r\n00:03:35:19  00:03:38:11\r\n{\\an1}des policiers\r\nauraient retrouv\u00e9 un sac\r\n\r\n00:03:38:13  00:03:43:03\r\n{\\an1}contenant des bulletins de vote\r\nd\u00e9chir\u00e9s pour la votation du 19 mai.\r\n\r\n00:03:43:05  00:03:46:05\r\n{\\an1}Un lot important\r\nd\u2019enveloppes de vote\r\n\r\n00:03:46:07  00:03:50:07\r\n{\\an1}a aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans le bureau\r\nde la personne incrimin\u00e9e.\r\n\r\n00:03:50:09  00:03:52:20\r\n{\\an1}Ce collaborateur\r\ndu Service de votations,\r\n\r\n00:03:52:22  00:03:55:07\r\n{\\an1}interpell\u00e9\r\net auditionn\u00e9 aujourd\u2019hui,\r\n\r\n00:03:55:09  00:03:58:02\r\n{\\an1}nie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des faits.\r\n\r\n00:03:58:04  00:04:00:21\r\n{\\an1}La situation est in\u00e9dite.\r\n\r\n00:04:00:23  00:04:03:13\r\n{\\an1}Selon plusieurs avocats contact\u00e9s,\r\n\r\n00:04:03:15  00:04:06:21\r\n{\\an1}il est possible\r\nde recourir contre une votation\r\n\r\n00:04:06:23  00:04:10:11\r\n{\\an1}ou une \u00e9lection pass\u00e9e,\r\nm\u00eame de plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n00:04:10:13  00:04:13:12\r\n{\\an1}quand des faits nouveaux\r\net pouvant influencer le r\u00e9sultat\r\n\r\n00:04:13:15  00:04:15:07\r\n{\\an1}du scrutin sont connus.\r\n\r\n00:04:19:03  00:04:22:11\r\n{\\an1}-Quel a \u00e9t\u00e9 le mode op\u00e9ratoire\r\ndu suspect ?\r\n\r\n00:04:22:12  00:04:27:15\r\n{\\an1}-Le syst\u00e8me pour truquer les votes\r\nn'aurait pas \u00e9t\u00e9 si compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:04:27:17  00:04:31:22\r\n{\\an1}Ce serait de la destruction\r\nd'enveloppes prises des urnes\r\n\r\n00:04:32:00  00:04:36:00\r\n{\\an1}et l'ajout de nouveaux\r\nbulletins, remplis par la personne.\r\n\r\n00:04:36:02  00:04:39:17\r\n{\\an1}Ce qui frappe, c'est la facilit\u00e9\r\nde l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:04:39:19  00:04:43:01\r\n{\\an1}Les bulletins vides sont accessibles.\r\n\r\n00:04:43:03  00:04:47:21\r\n{\\an1}La cl\u00e9 de la salle o\u00f9 ils se trouvent\r\nest juste cach\u00e9e dans un tiroir.\r\n\r\n00:04:47:23  00:04:52:10\r\n{\\an1}La salle des bulletins de vote\r\nest scell\u00e9e par un fil plomb\u00e9.\r\n\r\n00:04:52:11  00:04:58:21\r\n{\\an1}Il aurait suffi\r\nde d\u00e9visser l'attache pour entrer.\r\n\r\n00:04:58:23  00:05:04:02\r\n{\\an1}-Y a-t-il une motivation de droite,\r\nde gauche ou un motif v\u00e9nal ?\r\n\r\n00:05:04:04  00:05:08:11\r\n{\\an1}-Cette personne aurait agi de nuit\r\ncontre r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n00:05:08:12  00:05:12:04\r\n{\\an1}Les faits pourraient remonter \u00e0 2011.\r\n\r\n00:05:12:06  00:05:15:23\r\n{\\an1}Seules des votations communales\r\nou cantonales\r\n\r\n00:05:16:01  00:05:20:04\r\n{\\an1}semblent avoir \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9es.\r\n\r\n00:05:20:06  00:05:25:04\r\n{\\an1}Il s'agirait notamment de la votation\r\nsur la loi sur la police:\r\n\r\n00:05:25:06  00:05:28:20\r\n{\\an1}il n'y avait qu'une cinquantaine\r\nde voix d'\u00e9carts.\r\n\r\n00:05:28:22  00:05:32:18\r\n{\\an1}Il y aurait aussi\r\neu des bulletins remplis\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:35:02\r\n{\\an1}en faveur de Pierre Maudet\r\n\r\n00:05:35:04  00:05:37:22\r\n{\\an1}lors de la derni\u00e8re\r\n\u00e9lection cantonale.\r\n\r\n00:05:38:00  00:05:41:18\r\n{\\an1}La personne auditionn\u00e9e\r\npar le Minist\u00e8re nie tout.\r\n\r\n00:05:41:20  00:05:45:17\r\n{\\an1}C'est sa parole contre\r\ncelles de ses deux coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:05:45:19  00:05:54:19\r\n{\\an1}Il y a donc un dysfonctionnement\r\nprofond du service des votations.\r\n\r\n00:05:54:19  00:05:56:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:56:08  00:06:00:17\r\n{\\an1}Les caisses-maladie ne pourront pas\r\nr\u00e9silier unilat\u00e9ralement\r\n\r\n00:06:00:19  00:06:11:04\r\n{\\an1}une assurance compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:06:11:22  00:06:14:22\r\n{\\an1}-Personne ne lit\r\nles petits caract\u00e8res\r\n\r\n00:06:15:00  00:06:17:11\r\n{\\an1}des conditions g\u00e9n\u00e9rales\r\ndes assurances.\r\n\r\n00:06:17:12  00:06:21:05\r\n{\\an1}Le Parlement a d\u00e9battu de la\r\npossibilit\u00e9 pour un assureur\r\n\r\n00:06:21:07  00:06:24:02\r\n{\\an1}de modifier ces conditions\r\nunilat\u00e9ralement.\r\n\r\n00:06:24:04  00:06:26:17\r\n{\\an1}Le Conseil national\r\na rejet\u00e9 l'id\u00e9e.\r\n\r\n00:06:26:23  00:06:29:03\r\n{\\an1}-C'est aspect du projet\r\n\r\n00:06:29:05  00:06:30:19\r\n{\\an1}n'est pas admissible\r\n\r\n00:06:30:21  00:06:33:09\r\n{\\an1}pour le groupe lib\u00e9ral-radical.\r\n\r\n00:06:33:11  00:06:36:17\r\n{\\an1}Quand l'assur\u00e9 atteint un certain \u00e2ge\r\net pourrait avoir besoin\r\n\r\n00:06:36:19  00:06:39:02\r\n{\\an1}des prestations de\r\nl'assureur-maladies,\r\n\r\n00:06:39:04  00:06:43:01\r\n{\\an1}celui-ci aurait le droit de modifier\r\nunilat\u00e9ralement les conditions\r\n\r\n00:06:43:03  00:06:45:22\r\n{\\an1}de l'assurance au d\u00e9triment\r\nde l'assur\u00e9.\r\n\r\n00:06:46:04  00:06:50:21\r\n{\\an1}-Cette loi discr\u00e8te a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre\r\nd'un revirement politique.\r\n\r\n00:06:50:23  00:06:53:13\r\n{\\an1}Le Parlement en d\u00e9bat depuis 8 ans\r\n\r\n00:06:53:15  00:06:57:02\r\n{\\an1}et jusqu'ici, le PLR penchait\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des assureurs.\r\n\r\n00:06:57:04  00:07:01:10\r\n{\\an1}Certains soup\u00e7onnent l'effet\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\n\r\n00:07:02:20  00:07:04:20\r\n{\\an1}-J'ai le sentiment que l'ombre\r\n\r\n00:07:04:22  00:07:07:07\r\n{\\an1}des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:07:07:09  00:07:08:21\r\n{\\an1}plane sur ce d\u00e9bat,\r\n\r\n00:07:08:23  00:07:12:17\r\n{\\an1}alors que nous pourrions nous pencher\r\nde mani\u00e8re pragmatique sur ce sujet.\r\n\r\n00:07:12:19  00:07:14:21\r\n{\\an1}-Sentiment partag\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:07:14:23  00:07:16:15\r\n{\\an1}-On aurait souhait\u00e9\r\n\r\n00:07:16:17  00:07:18:08\r\n{\\an1}que toute la l\u00e9gislature\r\n\r\n00:07:18:10  00:07:20:16\r\n{\\an1}se passe en ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:07:20:18  00:07:25:20\r\n{\\an1}Tout d'un coup, le PLR d\u00e9fend les\r\nassur\u00e9s et non plus les assureurs.\r\n\r\n00:07:25:22  00:07:30:11\r\n{\\an1}C'est une manoeuvre grossi\u00e8re,\r\nesp\u00e9rons que cela servira\r\n\r\n00:07:30:12  00:07:32:00\r\n{\\an1}quand m\u00eame les assur\u00e9s.\r\n\r\n00:07:32:02  00:07:32:04\r\n{\\an1}-Il n'y a aucune\r\n\r\n00:07:32:06  00:07:35:07\r\n{\\an1}vell\u00e9it\u00e9 \u00e9lectoraliste\r\n\r\n00:07:35:09  00:07:39:19\r\n{\\an1}dans notre position.\r\n\r\n00:07:39:21  00:07:42:15\r\n{\\an1}Je trouve incroyable\r\nqu'on nous accuse\r\n\r\n00:07:42:17  00:07:51:11\r\n{\\an1}d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la population.\r\n\r\n00:07:51:12  00:07:55:17\r\n{\\an1}Il faut bl\u00e2mer ceux qui\r\nont une posture sans changer d'avis.\r\n\r\n00:07:56:02  00:07:58:16\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\ndevra se prononcer\r\n\r\n00:07:58:18  00:08:03:00\r\n{\\an1}sur la modernisation d'une loi\r\nintroduite il y a plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n00:08:03:21  00:08:06:19\r\n{\\an1}-Le droit au suicide assist\u00e9\r\nest admis en Valais,\r\n\r\n00:08:06:21  00:08:09:11\r\n{\\an1}y compris \u00e0 l'h\u00f4pital ou \u00e0 l'EMS.\r\n\r\n00:08:09:13  00:08:14:11\r\n{\\an1}Accept\u00e9 par le Parlement valaisan,\r\nc'est une r\u00e9volution des mentalit\u00e9s\r\n\r\n00:08:14:12  00:08:18:14\r\n{\\an1}dans un canton\r\nde tradition catholique.\r\n\r\n00:08:19:07  00:08:26:12\r\n{\\an1}-Le Foyer Saint-Joseph a accueilli\r\nl'association Exit pour 4 r\u00e9sidents.\r\n\r\n00:08:26:14  00:08:29:10\r\n{\\an1}Un moment toujours \u00e9motionnel.\r\n\r\n00:08:29:18  00:08:32:03\r\n{\\an1}-L'infirmier chef et moi\r\n\r\n00:08:32:05  00:08:34:10\r\n{\\an1}accueillons la personne,\r\n\r\n00:08:34:11  00:08:37:09\r\n{\\an1}ensuite on l'accompagne \u00e0 la chambre.\r\n\r\n00:08:37:11  00:08:40:17\r\n{\\an1}On fait les pr\u00e9sentations.\r\n\r\n00:08:40:19  00:08:45:18\r\n{\\an1}On laisse le r\u00e9sident, ses proches\r\net la personne d'Exit entre eux.\r\n\r\n00:08:45:20  00:08:49:11\r\n{\\an1}On se retire\r\net on attend que \u00e7a se passe.\r\n\r\n00:08:49:17  00:08:52:00\r\n{\\an1}-Pour cet infirmier chef,\r\n\r\n00:08:52:02  00:08:56:00\r\n{\\an1}ancrer le droit \u00e0 l'assistance\r\nau suicide dans les EMS,\r\n\r\n00:08:56:02  00:08:59:03\r\n{\\an1}c'est donner un cadre\r\nau libre choix des r\u00e9sidents.\r\n\r\n00:08:59:10  00:09:01:17\r\n{\\an1}-Quand on entre en EMS,\r\n\r\n00:09:01:19  00:09:06:01\r\n{\\an1}on offre au r\u00e9sident un lieu de vie\r\n\r\n00:09:06:03  00:09:10:19\r\n{\\an1}et un lieu dans lequel\r\nil peut exprimer son intimit\u00e9.\r\n\r\n00:09:10:21  00:09:15:20\r\n{\\an1}Si on lui dit ce qu'il peut faire\r\nou pas, il y a une incoh\u00e9rence.\r\n\r\n00:09:16:06  00:09:20:10\r\n{\\an1}-Le directeur de la r\u00e9sidence\r\nSt-Sylve n'est pas de cet avis.\r\n\r\n00:09:20:11  00:09:24:11\r\n{\\an1}Ses convictions le conduisent\r\n\u00e0 refuser l'assistance au suicide.\r\n\r\n00:09:26:20  00:09:31:12\r\n{\\an1}-Quel est l'impact sur le personnel,\r\n\r\n00:09:31:14  00:09:34:07\r\n{\\an1}sur les autres r\u00e9sidents,\r\n\r\n00:09:34:08  00:09:41:12\r\n{\\an1}sur l'annonce de ce suicide\r\nqui peut avoir un effet de contagion.\r\n\r\n00:09:41:14  00:09:44:10\r\n{\\an1}On doit d\u00e9fendre la vie\r\net non promouvoir la mort.\r\n\r\n00:09:45:14  00:09:49:18\r\n{\\an1}-A l'association fa\u00eeti\u00e8re des EMS,\r\nle t\u00e9l\u00e9phone a beaucoup sonn\u00e9.\r\n\r\n00:09:49:20  00:09:57:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat est tendu dans un canton o\u00f9\r\nla religion p\u00e8se de tout son poids.\r\n\r\n00:09:57:16  00:09:59:21\r\n{\\an1}-Pour certains, ce sera\r\n\r\n00:09:59:23  00:10:01:22\r\n{\\an1}un passage tr\u00e8s d\u00e9licat.\r\n\r\n00:10:02:00  00:10:04:22\r\n{\\an1}Il faudra travailler\r\nsur la sensibilisation du personnel\r\n\r\n00:10:05:00  00:10:09:09\r\n{\\an1}au sein des membres qui sont\r\nplus r\u00e9ticents \u00e0 cette pratique.\r\n\r\n00:10:10:00  00:10:15:03\r\n{\\an1}-50 % des EMS valaisans\r\npermettent l'assistance au suicide.\r\n\r\n00:10:15:05  00:10:17:16\r\n{\\an1}En 2017, il n'\u00e9tait que 20 %.\r\n\r\n00:10:17:18  00:10:21:10\r\n{\\an1}Les mentalit\u00e9s \u00e9voluent\r\npeu importe si on l\u00e9gif\u00e8re ou non.\r\n\r\n00:10:22:08  00:10:26:10\r\n{\\an1}-Le Forum des 100 se tenait\r\naujourd'hui \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:10:26:14  00:10:29:17\r\n{\\an1}Le th\u00e8me \u00e9tait\r\nla transition \u00e9cologique.\r\n\r\n00:10:29:22  00:10:32:16\r\n{\\an1}Ce sondage r\u00e9v\u00e8le un foss\u00e9\r\n\r\n00:10:32:21  00:10:38:17\r\n{\\an1}entre les chefs d'entreprises\r\net la population g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:10:38:22  00:10:44:04\r\n{\\an1}55 % des dirigeants pensent\r\nque nous avons le temps\r\n\r\n00:10:44:09  00:10:46:16\r\n{\\an1}pour sauver la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:10:46:21  00:10:48:23\r\n{\\an1}Devant le Forum ce matin,\r\n\r\n00:10:49:04  00:10:52:22\r\n{\\an1}des manifestants d\u00e9non\u00e7aient\r\nle green washing,\r\n\r\n00:10:53:03  00:10:58:11\r\n{\\an1}un vernis \u00e9cologique qui serait\r\nsuperficiel dans les entreprises.\r\n\r\n00:10:58:16  00:11:02:22\r\n{\\an1}Dans plusieurs domaines,\r\nla transition reste lente.\r\n\r\n00:11:03:03  00:11:05:20\r\n{\\an1}Exemple des voitures \u00e9lectriques,\r\n\r\n00:11:06:01  00:11:09:22\r\n{\\an1}qui ne sont que 0,41 %\r\nde notre parc automobile.\r\n\r\n00:11:11:04  00:11:14:17\r\n{\\an1}-Une borne \u00e0 domicile\r\nest sponsoris\u00e9e par le canton\r\n\r\n00:11:14:19  00:11:18:10\r\n{\\an1}pour recharger sa voiture\r\n\u00e9lectrique.\r\n\r\n00:11:18:11  00:11:21:23\r\n{\\an1}La derni\u00e8re mesure incitative\r\nde Gen\u00e8ve fait le bonheur\r\n\r\n00:11:22:01  00:11:24:22\r\n{\\an1}de Richard Bruggmann, un conducteur\r\nbranch\u00e9.\r\n\r\n00:11:26:14  00:11:28:18\r\n{\\an1}-Je fais le plein chez moi\r\n\r\n00:11:28:20  00:11:31:17\r\n{\\an1}avec ma borne\r\n\r\n00:11:31:19  00:11:34:14\r\n{\\an1}qui m'a co\u00fbt\u00e9 2'500 francs.\r\n\r\n00:11:34:16  00:11:46:17\r\n{\\an1}La subvention de l'Etat m'a permis\r\nde r\u00e9duire la somme de 1'000 francs.\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:52:12\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve est le seul canton\r\n\u00e0 proposer cette subvention.\r\n\r\n00:11:52:17  00:11:55:04\r\n{\\an1}-C'est une strat\u00e9gie du canton\r\n\r\n00:11:55:06  00:11:57:22\r\n{\\an1}de favoriser l'\u00e9lectromobilit\u00e9.\r\n\r\n00:11:58:00  00:12:01:16\r\n{\\an1}L'objectif est d'avoir 20 % de\r\nv\u00e9hicules \u00e9lectriques en 2030.\r\n\r\n00:12:04:01  00:12:08:11\r\n{\\an1}Sur 4 millions de voiture en Suisse,\r\nseulement 20'000 sont \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:12:08:12  00:12:10:11\r\n{\\an1}C'est moins de 0,5 %.\r\n\r\n00:12:10:12  00:12:13:11\r\n{\\an1}Augmenter le chiffre\r\nest une ambition f\u00e9d\u00e9rale:\r\n\r\n00:12:13:13  00:12:17:19\r\n{\\an1}le gouvernement vise 15 % de\r\nv\u00e9hicules \u00e9lectriques d'ici \u00e0 2022.\r\n\r\n00:12:17:21  00:12:21:21\r\n{\\an1}Les cantons romans\r\nproposent des mesures incitatives.\r\n\r\n00:12:21:23  00:12:23:19\r\n{\\an1}-Direction Fribourg.\r\n\r\n00:12:23:21  00:12:25:16\r\n{\\an1}Le canton pratique\r\n\r\n00:12:25:18  00:12:29:03\r\n{\\an1}l'exon\u00e9ration de l'imp\u00f4t sur les\r\nnouveaux v\u00e9hicules \u00e9lectriques\r\n\r\n00:12:29:05  00:12:32:04\r\n{\\an1}sur trois ans,\r\net bient\u00f4t une r\u00e9duction permanente.\r\n\r\n00:12:32:10  00:12:35:14\r\n{\\an1}-R\u00e9duire l'imp\u00f4t cantonal sur les\r\nv\u00e9hicules \u00e9lectriques\r\n\r\n00:12:35:16  00:12:39:04\r\n{\\an1}est une mani\u00e8re d'encourager l'achat\r\nde voitures \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:12:40:10  00:12:42:02\r\n{\\an1}-Les v\u00e9hicules \u00e9lectriques\r\n\r\n00:12:42:04  00:12:44:06\r\n{\\an1}avec une \u00e9tiquette \u00e9nergie \"A\"\r\n\r\n00:12:44:08  00:12:48:08\r\n{\\an1}b\u00e9n\u00e9ficie d'une exon\u00e9ration fiscale\r\npendant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:12:48:09  00:12:51:12\r\n{\\an1}C'est un avantage fiscal\r\nde 1'300 \u00e0 1'800 francs\r\n\r\n00:12:51:14  00:12:54:06\r\n{\\an1}en fonction de la puissance\r\ndu v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:12:54:08  00:12:58:08\r\n{\\an1}Le canton veut aussi instaurer une\r\nr\u00e9duction permanente de 40 %\r\n\r\n00:12:58:10  00:13:01:05\r\n{\\an1}de l'imp\u00f4t\r\nsur les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:13:01:16  00:13:05:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:13:05:08  00:13:08:18\r\n{\\an1}Direction le tunnel du Grand\r\nSaint-Bernard pour une autre mesure.\r\n\r\n00:13:08:23  00:13:14:15\r\n{\\an1}-Le tunnel offre un retour gratuit\r\npour les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:13:14:20  00:13:17:05\r\n{\\an1}-On est attentif\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:21:13\r\n{\\an1}au trafic dans les vall\u00e9es.\r\n\r\n00:13:21:15  00:13:28:15\r\n{\\an1}Si on peut contribuer \u00e0 la diminution\r\nde la pollution, on le fera.\r\n\r\n00:13:28:17  00:13:32:00\r\n{\\an1}Ce tarif pr\u00e9f\u00e9rentiel\r\nva dans cette optique.\r\n\r\n00:13:32:06  00:13:36:18\r\n{\\an1}-Sous l'impulsion europ\u00e9enne,\r\nles mesures se sont multipli\u00e9es\r\n\r\n00:13:36:20  00:13:40:12\r\n{\\an1}en faveur d'un mode de transport\r\nmoins polluant.\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:44:05\r\n{\\an1}-A B\u00e2le,\r\nNestl\u00e9 pourrait supprimer\r\n\r\n00:13:44:07  00:13:47:12\r\n{\\an1}100 postes sur 177\r\nces prochains mois.\r\n\r\n00:13:47:14  00:13:50:21\r\n{\\an1}Les activit\u00e9s\r\nseraient d\u00e9localis\u00e9es en Europe.\r\n\r\n00:13:51:12  00:13:55:07\r\n{\\an1}Le 9 mai est le jour\r\nde la victoire pour les Russes\r\n\r\n00:13:55:09  00:13:59:14\r\n{\\an1}qui rappellent les sacrifices\r\ndurant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n00:13:59:16  00:14:02:18\r\n{\\an1}C'est aussi le jour de l'Europe.\r\n\r\n00:14:02:20  00:14:05:21\r\n{\\an1}21 chefs d'Etat de l'UE\r\nse sont r\u00e9unis \u00e0 Sibiu, en Roumanie.\r\n\r\n00:14:05:23  00:14:09:08\r\n{\\an1}Ils appellent \u00e0 la mobilisation\r\npour les \u00e9lections europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:14:09:10  00:14:12:09\r\n{\\an1}et rappellent que la paix\r\net la prosp\u00e9rit\u00e9 europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:14:12:11  00:14:15:06\r\n{\\an1}ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es\r\ncomme des acquis.\r\n\r\n00:14:16:00  00:14:19:22\r\n{\\an1}-L'UE est l'un des plus puissants\r\nmarch\u00e9s \u00e9conomiques au monde,\r\n\r\n00:14:20:00  00:14:21:22\r\n{\\an1}mais c'est un nain militaire.\r\n\r\n00:14:22:00  00:14:25:11\r\n{\\an1}Elle souffre aussi\r\nd'un manque de visibilit\u00e9 \u00e0 sa t\u00eate,\r\n\r\n00:14:25:12  00:14:28:18\r\n{\\an1}malgr\u00e9 des caract\u00e8res\r\ncomme Donald Tusk,\r\n\r\n00:14:28:20  00:14:31:21\r\n{\\an1}qui pr\u00e9side les r\u00e9unions\r\ndes chefs d'Etat.\r\n\r\n00:14:32:13  00:14:37:23\r\n{\\an1}-Pour un peu, il se prendrait pour\r\nle super-h\u00e9ros qui sauvera l'Europe.\r\n\r\n00:14:38:01  00:14:41:09\r\n{\\an1}Donald Tusk aime faire des vagues\r\ncomme dans cette vid\u00e9o,\r\n\r\n00:14:41:11  00:14:43:05\r\n{\\an1}r\u00e9alis\u00e9e par son service.\r\n\r\n00:14:43:07  00:14:46:14\r\n{\\an1}A 62 ans, l'ex-dissident polonais\r\nma\u00eetrise tous les codes\r\n\r\n00:14:46:16  00:14:49:06\r\n{\\an1}de la communication moderne.\r\n\r\n00:14:49:08  00:14:52:18\r\n{\\an1}Alors qu'\u00e0 Bruxelles,\r\nles discours sont souvent convenus,\r\n\r\n00:14:52:20  00:14:55:07\r\n{\\an1}il a l'art de la phrase\r\nqui fait mouche.\r\n\r\n00:14:55:09  00:14:58:14\r\n{\\an1}Comme ici,\r\navec le Premier ministre irlandais.\r\n\r\n00:14:59:00  00:15:02:02\r\n{\\an1}-Je me demande \u00e0 quoi ressemble\r\n\r\n00:15:02:04  00:15:04:05\r\n{\\an1}la place sp\u00e9ciale en enfer,\r\n\r\n00:15:04:07  00:15:06:22\r\n{\\an1}destin\u00e9e \u00e0 ceux qui\r\nont promu le Brexit,\r\n\r\n00:15:07:00  00:15:10:20\r\n{\\an1}sans avoir aucune \u00e9bauche de plan.\r\n\r\n00:15:11:10  00:15:15:10\r\n{\\an1}-D'une phrase aigu\u00eb,\r\n\r\n00:15:15:11  00:15:18:00\r\n{\\an1}mais tr\u00e8s exacte,\r\n\r\n00:15:18:02  00:15:24:01\r\n{\\an1}il arrive \u00e0 bouger un grand d\u00e9bat\r\npublic sur les sujets essentiels.\r\n\r\n00:15:24:03  00:15:26:01\r\n{\\an1}C'est un grand talent.\r\n\r\n00:15:26:06  00:15:30:04\r\n{\\an1}-Il sait trouver\r\nles mots et les attitudes\r\n\r\n00:15:30:06  00:15:36:09\r\n{\\an1}qui donnent aux Europ\u00e9ens de l'Est\r\nle sentiment de peser dans l'UE.\r\n\r\n00:15:36:11  00:15:42:12\r\n{\\an1}Comme quand il fait, en Roumanie,\r\nun discours en roumain.\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:45:13\r\n{\\an1}-Non seulement, il d\u00e9montre\r\n\r\n00:15:45:15  00:15:47:19\r\n{\\an1}qu'il regarde \u00e0 l'Est et \u00e0 l'Ouest,\r\n\r\n00:15:47:21  00:15:55:22\r\n{\\an1}mais il est aussi attentif \u00e0 d\u00e9fendre\r\nles int\u00e9r\u00eats des petits pays.\r\n\r\n00:15:56:00  00:15:58:16\r\n{\\an1}Beaucoup d'Etats lui en sont gr\u00e9.\r\n\r\n00:15:58:20  00:16:02:04\r\n{\\an1}-Sur la crise grecque,\r\nla crise migratoire ou le Brexit,\r\n\r\n00:16:02:06  00:16:06:09\r\n{\\an1}il a su faire respecter\r\nla voix de la nouvelle Europe.\r\n\r\n00:16:06:11  00:16:08:14\r\n{\\an1}Avec sa pr\u00e9sence affirm\u00e9e, D.Tusk\r\n\r\n00:16:08:16  00:16:12:17\r\n{\\an1}fait aussi grincer des dents.\r\n\r\n00:16:12:19  00:16:15:15\r\n{\\an1}A Paris ou \u00e0 Berlin,\r\non n'appr\u00e9cie pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:16:15:17  00:16:20:01\r\n{\\an1}qu'il donne son avis\r\nsur les grands dossiers europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:16:20:06  00:16:27:14\r\n{\\an1}-Il y a 22 ans, les Polonais\r\nle d\u00e9couvrait lors d'un karaok\u00e9.\r\n\r\n00:16:27:16  00:16:31:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il envisage un retour\r\n\u00e0 la politique nationale.\r\n\r\n00:16:31:07  00:16:35:12\r\n{\\an1}Le lib\u00e9ral europhile veut s'opposer\r\nau r\u00e9gime ultraconservateur\r\n\r\n00:16:35:14  00:16:39:21\r\n{\\an1}et soigne encore plus\r\nsa communication en polonais.\r\n\r\n00:16:46:09  00:16:51:16\r\n{\\an1}-Les USA sont en concurrence\r\n\u00e9conomique avec l'Europe,\r\n\r\n00:16:51:18  00:16:54:07\r\n{\\an1}et les chiffres sont tr\u00e8s bons.\r\n\r\n00:16:54:09  00:16:59:16\r\n{\\an1}Ils profitent \u00e0 Donald Trump,\r\npour qui les sondages sont en hausse.\r\n\r\n00:16:59:18  00:17:04:14\r\n{\\an1}Il y voit une force pour parler haut\r\nface aux Europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:17:04:16  00:17:06:20\r\n{\\an1}mais aussi aux Chinois.\r\n\r\n00:17:07:12  00:17:10:16\r\n{\\an1}-C'est un Donald Trump d\u00e9fiant\r\nqui a sonn\u00e9 la charge\r\n\r\n00:17:10:18  00:17:12:21\r\n{\\an1}contre la Chine,\r\nhier soir en Alabama.\r\n\r\n00:17:12:23  00:17:16:20\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident attend fermement\r\nles n\u00e9gociateurs chinois.\r\n\r\n00:17:17:08  00:17:19:19\r\n{\\an1}-Ils ont viol\u00e9 l'accord !\r\n\r\n00:17:19:21  00:17:21:21\r\n{\\an1}Le vice-Premier ministre chinois\r\n\r\n00:17:21:23  00:17:23:19\r\n{\\an1}vient n\u00e9gocier.\r\n\r\n00:17:23:21  00:17:28:01\r\n{\\an1}C'est quelqu'un de bien,\r\nmais \u00e7a ne se fait pas.\r\n\r\n00:17:28:03  00:17:30:17\r\n{\\an1}Alors ils vont payer.\r\n\r\n00:17:30:19  00:17:33:08\r\n{\\an1}On peut taxer 100 mias\r\nde dollars par an.\r\n\r\n00:17:33:10  00:17:36:15\r\n{\\an1}Ca n'avait jamais \u00e9t\u00e9\r\nfait avant.\r\n\r\n00:17:36:21  00:17:39:12\r\n{\\an1}-Donald Trump peut se permettre\r\nd'\u00eatre offensif.\r\n\r\n00:17:39:14  00:17:46:08\r\n{\\an1}Le taux de ch\u00f4mage\r\nam\u00e9ricain\r\n\r\n00:17:46:10  00:17:51:00\r\n{\\an1}est descendu \u00e0 son niveau\r\nle plus bas depuis un demi-si\u00e8cle.\r\n\r\n00:17:51:02  00:17:52:06\r\n{\\an1}Ici, on embauche.\r\n\r\n00:17:52:11  00:17:54:20\r\n{\\an1}Ces affichettes fleurissent partout\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:57:04\r\n{\\an1}dans les vitrines des commerces.\r\n\r\n00:17:57:06  00:18:00:02\r\n{\\an1}La baisse du ch\u00f4mage commence\r\n\u00e0 profiter aux employ\u00e9s.\r\n\r\n00:18:00:04  00:18:02:20\r\n{\\an1}Les salaires augmentent,\r\nc'est une bonne nouvelle pour\r\n\r\n00:18:02:22  00:18:07:15\r\n{\\an1}D.Trump et un avantage au moment\r\nde n\u00e9gocier avec la Chine.\r\n\r\n00:18:07:17  00:18:10:21\r\n{\\an1}Cette \u00e9conomie en plein boom peut\r\nse permettre d'absorber\r\n\r\n00:18:10:23  00:18:13:18\r\n{\\an1}les nouvelles taxes massives\r\ndont D.Trump menace\r\n\r\n00:18:13:20  00:18:15:12\r\n{\\an1}les produits chinois.\r\n\r\n00:18:15:14  00:18:18:23\r\n{\\an1}Jusqu'ici, les taxes am\u00e9ricaines\r\nn'ont pas \u00e9quilibr\u00e9\r\n\r\n00:18:19:01  00:18:21:02\r\n{\\an1}la balance commerciale.\r\n\r\n00:18:21:04  00:18:24:03\r\n{\\an1}Le d\u00e9ficit commercial am\u00e9ricain\r\na encore augment\u00e9.\r\n\r\n00:18:24:05  00:18:28:07\r\n{\\an1}Pour Steve Bannon, c'est une guerre\r\nde civilisation\r\n\r\n00:18:28:09  00:18:31:14\r\n{\\an1}entre le mod\u00e8le occidental\r\net le mod\u00e8le chinois.\r\n\r\n00:18:31:16  00:18:40:10\r\n{\\an1}Les n\u00e9gociations s'annoncent tendues\r\nce soir \u00e0 Washington.\r\n\r\n00:18:41:01  00:18:43:22\r\n{\\an1}-La controverse continue\r\nautour de la 5G.\r\n\r\n00:18:44:00  00:18:51:10\r\n{\\an1}Voyons ceux qui se r\u00e9jouissent\r\nde son arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:18:51:11  00:18:54:23\r\n{\\an1}Ils sont impatients de b\u00e9n\u00e9ficier\r\nd'un d\u00e9bit plus puissant.\r\n\r\n00:18:55:15  00:18:59:10\r\n{\\an1}-Luis Vega est op\u00e9rateur de drones.\r\n\r\n00:18:59:11  00:19:02:20\r\n{\\an1}Il prend des photos ou des vid\u00e9os\r\nhaute d\u00e9finition.\r\n\r\n00:19:02:22  00:19:07:12\r\n{\\an1}Des fichiers de plusieurs dizaines\r\nde m\u00e9gas \u00e0 envoyer rapidement.\r\n\r\n00:19:07:14  00:19:10:17\r\n{\\an1}Avec le d\u00e9veloppement\r\ndes r\u00e9seaux mobiles,\r\n\r\n00:19:10:19  00:19:14:00\r\n{\\an1}il n'y a plus besoin d'un bureau\r\npour envoyer ces fichiers.\r\n\r\n00:19:14:19  00:19:16:15\r\n{\\an1}-Ca a chang\u00e9 la mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:19:16:17  00:19:19:17\r\n{\\an1}Partout, on a une bonne couverture.\r\n\r\n00:19:19:19  00:19:26:10\r\n{\\an1}On peut envoyer des fichiers\r\nfacilement et rapidement.\r\n\r\n00:19:26:16  00:19:31:09\r\n{\\an1}-Les plus gros utilisateurs\r\nde r\u00e9seaux sont dans les trains.\r\n\r\n00:19:31:11  00:19:37:07\r\n{\\an1}Ils se connectent aux r\u00e9seaux\r\ngr\u00e2ce \u00e0 leurs smartphones.\r\n\r\n00:19:37:12  00:19:40:09\r\n{\\an1}-La qualit\u00e9 est parfois tr\u00e8s bonne,\r\n\r\n00:19:40:13  00:19:42:05\r\n{\\an1}mais dans les tunnels\r\n\r\n00:19:42:10  00:19:44:08\r\n{\\an1}ou en sortant des gares,\r\n\r\n00:19:44:10  00:19:47:05\r\n{\\an1}c'est plut\u00f4t mauvais\r\net la connexion se coupe.\r\n\r\n00:19:48:13  00:19:52:07\r\n{\\an1}-Ca pourrait \u00eatre mieux.\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:56:01\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de la 5G.\r\n\r\n00:19:56:06  00:19:59:11\r\n{\\an1}-Quant aux effets des ondes\r\nsur la sant\u00e9,\r\n\r\n00:19:59:12  00:20:03:07\r\n{\\an1}ces usagers oscillent\r\nentre s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et fatalisme.\r\n\r\n00:20:03:12  00:20:04:12\r\n{\\an1}-Tout le monde\r\n\r\n00:20:04:17  00:20:06:11\r\n{\\an1}a un t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n00:20:06:13  00:20:11:17\r\n{\\an1}Je suis inqui\u00e8te avec ces ondes,\r\nmais comment l'\u00e9viter ?\r\n\r\n00:20:11:23  00:20:14:17\r\n{\\an1}-Retour chez notre pilote de drone.\r\n\r\n00:20:14:19  00:20:18:08\r\n{\\an1}Il ne t\u00e9l\u00e9phone\r\nqu'avec son smartphone.\r\n\r\n00:20:18:09  00:20:21:20\r\n{\\an1}Avec la 5G,\r\n\r\n00:20:21:22  00:20:25:04\r\n{\\an1}il renoncerait \u00e0 la ligne fixe\r\npour Internet et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:20:25:16  00:20:28:15\r\n{\\an1}-Avec la 4G, on est un peu limit\u00e9s.\r\n\r\n00:20:28:20  00:20:30:21\r\n{\\an1}Avec les bandes passantes\r\n\r\n00:20:31:02  00:20:32:22\r\n{\\an1}plus \u00e9lev\u00e9es de la 5G,\r\n\r\n00:20:33:00  00:20:37:09\r\n{\\an1}on pourrait se passer totalement\r\nde la ligne fixe.\r\n\r\n00:20:37:13  00:20:41:20\r\n{\\an1}-Beaucoup souhaitent\r\ndes r\u00e9seaux plus performants.\r\n\r\n00:20:42:11  00:20:46:16\r\n{\\an1}-Le Conseil national a refus\u00e9\r\nde r\u00e9habiliter les antifascistes\r\n\r\n00:20:46:18  00:20:51:07\r\n{\\an1}de 1932, lors de la fusillade\r\nqui avait fait 13 morts \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:51:09  00:20:59:21\r\n{\\an1}Le traumatisme\r\nreste dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n00:21:00:12  00:21:04:16\r\n{\\an1}-\"Aux victimes du 9 novembre 1932,\r\nplus jamais \u00e7a.\"\r\n\r\n00:21:04:18  00:21:08:12\r\n{\\an1}-Ces quelques mots rappellent\r\nqu'un \u00e9pisode sanglant\r\n\r\n00:21:08:14  00:21:10:19\r\n{\\an1}de l\u2019histoire suisse\r\ns'est tenu ici.\r\n\r\n00:21:10:21  00:21:14:02\r\n{\\an1}Il y a pr\u00e8s de 87 ans,\r\nun groupe d\u2019extr\u00eame droite\r\n\r\n00:21:14:04  00:21:16:17\r\n{\\an1}se r\u00e9unit dans la salle communale\r\nde Plainpalais.\r\n\r\n00:21:16:19  00:21:19:03\r\n{\\an1}Des militants de gauche\r\nenvahissent les rues,\r\n\r\n00:21:19:05  00:21:22:06\r\n{\\an1}l\u2019arm\u00e9e est appel\u00e9e en renfort.\r\n\r\n00:21:22:08  00:21:24:05\r\n{\\an1}A 21h34, les soldats tirent.\r\n\r\n00:21:24:07  00:21:26:12\r\n{\\an1}Bilan: 13 morts et 65 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:21:26:17  00:21:28:19\r\n{\\an1}-Au bout de quelques minutes,\r\n\r\n00:21:28:21  00:21:30:23\r\n{\\an1}on a vu arriver des gens\r\n\r\n00:21:31:01  00:21:32:20\r\n{\\an1}qui portaient des bless\u00e9s.\r\n\r\n00:21:32:22  00:21:35:06\r\n{\\an1}On r\u00e9alisait\r\nqu\u2019on avait tir\u00e9 sur la foule,\r\n\r\n00:21:35:08  00:21:38:20\r\n{\\an1}on \u00e9tait stup\u00e9faits, indign\u00e9s...\r\n\r\n00:21:39:02  00:21:41:17\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e,\r\npersonne n\u2019est inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:21:41:19  00:21:43:23\r\n{\\an1}Sept manifestants de gauche\r\nsont condamn\u00e9s\r\n\r\n00:21:44:01  00:21:46:19\r\n{\\an1}\u00e0 plusieurs mois de prison,\r\npour instigation \u00e0 l'\u00e9meute.\r\n\r\n00:21:46:21  00:21:49:01\r\n{\\an1}En 2016,\r\nle gouvernement genevois demande\r\n\r\n00:21:49:03  00:21:50:20\r\n{\\an1}leur r\u00e9habilitation nationale.\r\n\r\n00:21:50:22  00:21:53:17\r\n{\\an1}Cette ex-d\u00e9put\u00e9e socialiste\r\nest \u00e0 l\u2019origine de l\u2019initiative.\r\n\r\n00:21:53:23  00:21:55:20\r\n{\\an1}-Cet \u00e9v\u00e9nement de 1932\r\n\r\n00:21:55:22  00:21:57:16\r\n{\\an1}fait partie de l\u2019histoire\r\n\r\n00:21:57:18  00:21:59:12\r\n{\\an1}d\u2019une collectivit\u00e9, d\u2019un canton.\r\n\r\n00:21:59:14  00:22:01:21\r\n{\\an1}Si le Parlement\r\npouvait le reconna\u00eetre,\r\n\r\n00:22:01:23  00:22:05:15\r\n{\\an1}c\u2019est reconna\u00eetre\r\nque Gen\u00e8ve a jou\u00e9 un r\u00f4le important\r\n\r\n00:22:05:17  00:22:09:11\r\n{\\an1}contre le fascisme\r\nou la mont\u00e9e du fascisme.\r\n\r\n00:22:09:16  00:22:14:03\r\n{\\an1}-A Berne, les s\u00e9nateurs\r\nl'ont refus\u00e9e en 2018.\r\n\r\n00:22:14:04  00:22:16:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nc'est au National de dire NON.\r\n\r\n00:22:17:01  00:22:20:11\r\n{\\an1}Pour ce d\u00e9put\u00e9,\r\nla d\u00e9cision justifi\u00e9e.\r\n\r\n00:22:20:21  00:22:22:18\r\n{\\an1}-C\u2019est le premier pouvoir,\r\n\r\n00:22:22:20  00:22:24:11\r\n{\\an1}le pouvoir l\u00e9gislatif\r\n\r\n00:22:24:13  00:22:27:21\r\n{\\an1}qui jetterait un regard jugeant\r\net condamnant sur une d\u00e9cision\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:34:00\r\n{\\an1}du pouvoir judiciaire,\r\n\u00e0 partir de crit\u00e8res actuels.\r\n\r\n00:22:34:02  00:22:37:17\r\n{\\an1}La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise\r\nen application des mentalit\u00e9s\r\n\r\n00:22:37:19  00:22:40:06\r\n{\\an1}et du droit presque centenaire.\r\n\r\n00:22:40:11  00:22:43:05\r\n{\\an1}-Un refus qui n'emp\u00eachera pas\r\ncertains Genevois\r\n\r\n00:22:43:07  00:22:46:11\r\n{\\an1}de perp\u00e9tuer leur devoir de m\u00e9moire,\r\n\u00e0 chaque date anniversaire.\r\n\r\n00:22:48:01  00:22:50:19\r\n{\\an1}-Dominique Dirlewanger, bonsoir.\r\n\r\n00:22:51:00  00:22:54:07\r\n{\\an1}On rappelle une p\u00e9riode\r\nde passions politiques.\r\n\r\n00:22:54:11  00:22:57:09\r\n{\\an1}Il n'y avait pas\r\nles bons et les m\u00e9chants.\r\n\r\n00:22:57:11  00:23:00:19\r\n{\\an1}Ne faudrait-il pas rappeler\r\nque dans un camp\r\n\r\n00:23:01:00  00:23:03:09\r\n{\\an1}beaucoup soutenaient Mussolini,\r\n\r\n00:23:03:13  00:23:06:21\r\n{\\an1}mais dans l'autre beaucoup\r\nadoraient Staline,\r\n\r\n00:23:07:02  00:23:11:08\r\n{\\an1}qui massacrait tellement d'innocents\r\ndans les ann\u00e9es 30 ?\r\n\r\n00:23:11:12  00:23:19:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:23:19:16  00:23:31:11\r\n{\\an1}La manifestation de 1932\r\nest une manifestation pacifiste.\r\n\r\n00:23:31:15  00:23:35:02\r\n{\\an1}Le jugement a \u00e9t\u00e9 rendu.\r\n\r\n00:23:35:07  00:23:40:01\r\n{\\an1}L'histoire a bien avanc\u00e9\r\nsur ce dossier.\r\n\r\n00:23:40:05  00:23:46:05\r\n{\\an1}La manifestation\r\nen tant que telle est pacifiste.\r\n\r\n00:23:46:10  00:23:51:16\r\n{\\an1}-Nos politiciens\r\nou nos professeurs vivants,\r\n\r\n00:23:51:21  00:23:58:18\r\n{\\an1}certains soutenaient le r\u00e9gime\r\ncriminel d'Afrique du Sud,\r\n\r\n00:23:58:20  00:24:05:09\r\n{\\an1}d'autres, le r\u00e9gime criminel\r\nd'Allemagne de l'Est ou sovi\u00e9tique.\r\n\r\n00:24:05:13  00:24:11:00\r\n{\\an1}-C'est une des motivations\r\nprincipales.\r\n\r\n00:24:11:05  00:24:18:14\r\n{\\an1}On peut penser aux brigadiers\r\nde la guerre d'Espagne.\r\n\r\n00:24:18:18  00:24:24:15\r\n{\\an1}C'est une tendance actuelle\r\nde r\u00e9viser des jugements pass\u00e9s.\r\n\r\n00:24:24:20  00:24:28:14\r\n{\\an1}Dans le fait de l'histoire,\r\nc'est banal,\r\n\r\n00:24:28:19  00:24:31:22\r\n{\\an1}mais dans le domaine juridique,\r\n\u00e7a ne l'est pas.\r\n\r\n00:24:32:03  00:24:38:10\r\n{\\an1}-On le voit sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\ncette passion que nous avons\r\n\r\n00:24:38:14  00:24:45:03\r\n{\\an1}de nous projeter, est-ce qu'il n'y\r\na pas un d\u00e9sir pas toujours avou\u00e9\r\n\r\n00:24:45:08  00:24:48:15\r\n{\\an1}de vivre des batailles plus intenses\r\n\r\n00:24:48:20  00:24:53:10\r\n{\\an1}que de savoir\r\nsi on est pour ou contre la RFFA ?\r\n\r\n00:24:53:13  00:24:56:21\r\n{\\an1}-Les choses vont dans les deux sens.\r\n\r\n00:24:57:01  00:24:59:04\r\n{\\an1}On va chercher dans le pass\u00e9.\r\n\r\n00:24:59:08  00:25:04:22\r\n{\\an1}On le voit avec les s\u00e9ries\r\nqui revisitent le pass\u00e9.\r\n\r\n00:25:05:02  00:25:09:23\r\n{\\an1}L'actualit\u00e9 nous le montre.\r\n\r\n00:25:10:04  00:25:20:11\r\n{\\an1}Des r\u00e9fugi\u00e9s qui risquent leur mort,\r\nc'est aussi une forme\r\n\r\n00:25:20:15  00:25:28:02\r\n{\\an1}de d\u00e9cision juridique qui pourrait\r\n\u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:25:28:07  00:25:32:20\r\n{\\an1}-Beaucoup de gens vont en Chine,\r\nun r\u00e9gime qui torture.\r\n\r\n00:25:33:01  00:25:38:21\r\n{\\an1}Et certains traitent avec eux comme\r\nsi c'\u00e9tait des partenaires normaux\r\n\r\n00:25:39:01  00:25:43:13\r\n{\\an1}comme en d'autres temps\r\navec des dictateurs.\r\n\r\n00:25:43:17  00:25:45:13\r\n{\\an1}-Sur la Chine,\r\n\r\n00:25:45:18  00:25:53:01\r\n{\\an1}il faut se souvenir qu'il y a une\r\ntr\u00e8s longue tradition d'alliance\r\n\r\n00:25:53:06  00:25:55:00\r\n{\\an1}privil\u00e9gi\u00e9e avec ces pays.\r\n\r\n00:25:55:05  00:25:58:20\r\n{\\an1}La politique \u00e9conomique\r\nprend le dessus\r\n\r\n00:25:59:01  00:26:02:13\r\n{\\an1}sur la question\r\ndes droits de l'homme.\r\n\r\n00:26:02:18  00:26:03:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:26:04:04  00:26:08:14\r\n{\\an1}En tennis, les Suisses brillent\r\nsur la terre battue de Madrid.\r\n\r\n00:26:08:16  00:26:12:03\r\n{\\an1}La St-Galloise Belinda Bencic a battu\r\nla No 1 mondiale, Naomi Osaka,\r\n\r\n00:26:12:05  00:26:14:18\r\n{\\an1}pour la deuxi\u00e8me fois cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:26:14:20  00:26:16:17\r\n{\\an1}Elle s'est impos\u00e9e\r\n3-6, 6-2, 7-5.\r\n\r\n00:26:16:19  00:26:21:02\r\n{\\an1}Demain, en demi-finale, elle\r\naffrontera la Roumaine Simona Halep.\r\n\r\n00:26:21:21  00:26:24:17\r\n{\\an1}Stan Wawrinka \u00e9tait face\r\n\u00e0 Kei Nishikori,\r\n\r\n00:26:24:19  00:26:28:00\r\n{\\an1}il a gagn\u00e9: 6-3, 7-6.\r\n\r\n00:26:28:02  00:26:30:18\r\n{\\an1}En quart de finale,\r\nil pourrait retrouver Rafael Nadal,\r\n\r\n00:26:30:20  00:26:35:12\r\n{\\an1}qui joue ce soir.\r\n\r\n00:26:36:04  00:26:39:11\r\n{\\an1}Roger Federer a connu plus\r\nde difficult\u00e9s face \u00e0 Ga\u00ebl Monfils.\r\n\r\n00:26:39:13  00:26:49:09\r\n{\\an1}Il s\u2019impose: 6-0, 4-6, 7-6.\r\n\r\n00:26:49:23  00:26:54:05\r\n{\\an1}En football, la Ligue des Champions\r\npr\u00e9pare sa mutation pour 2024.\r\n\r\n00:26:54:07  00:26:58:19\r\n{\\an1}L\u2019UEFA planche actuellement\r\nsur une nouvelle formule\r\n\r\n00:26:58:21  00:27:02:17\r\n{\\an1}qui ferait la part belle\r\naux riches clubs europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:27:03:16  00:27:10:19\r\n{\\an1}-Les matchs de la semaine\r\nont offert une magnifique vitrine\r\n\r\n00:27:10:21  00:27:13:03\r\n{\\an1}\u00e0 la Ligue des Champions.\r\n\r\n00:27:13:05  00:27:17:21\r\n{\\an1}Pourtant, l\u2019UEFA souhaite\r\nredynamiser sa comp\u00e9tition phare.\r\n\r\n00:27:18:03  00:27:21:03\r\n{\\an1}-Cette formule a plus de 20 ans.\r\n\r\n00:27:21:05  00:27:23:19\r\n{\\an1}Il y a une sorte d'essoufflement.\r\n\r\n00:27:23:21  00:27:27:19\r\n{\\an1}Le march\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel a chang\u00e9.\r\n\r\n00:27:28:01  00:27:33:00\r\n{\\an1}-D'ici 2024:\r\n\r\n00:27:33:02  00:27:36:07\r\n{\\an1}place \u00e0 4 groupes de 8 \u00e9quipes\r\n\r\n00:27:36:09  00:27:39:18\r\n{\\an1}avec 14 matchs par club\r\n\r\n00:27:39:20  00:27:41:20\r\n{\\an1}au lieu de 6 actuellement,\r\n\r\n00:27:41:22  00:27:44:15\r\n{\\an1}soit 128 rencontres en plus.\r\n\r\n00:27:44:21  00:27:47:00\r\n{\\an1}-La proposition a \u00e9t\u00e9 faite\r\n\r\n00:27:47:02  00:27:49:17\r\n{\\an1}par l'Association des clubs europ\u00e9ens\r\n\r\n00:27:49:19  00:27:53:22\r\n{\\an1}comme Juventus, Bayern.\r\n\r\n00:27:54:00  00:28:01:00\r\n{\\an1}Quatorze rencontres europ\u00e9ennes,\r\nau lieu de six,\r\n\r\n00:28:01:02  00:28:08:13\r\n{\\an1}\u00e7a fait plus de recettes.\r\n\r\n00:28:12:16  00:28:16:21\r\n{\\an1}-Une 2\u00e8me mesure provoque\r\nla fronde des petits clubs:\r\n\r\n00:28:16:23  00:28:20:05\r\n{\\an1}les 5 premi\u00e8res \u00e9quipes\r\nde chaque groupe\r\n\r\n00:28:20:07  00:28:24:10\r\n{\\an1}seraient automatiquement qualifi\u00e9es\r\nl\u2019ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n00:28:24:11  00:28:26:04\r\n{\\an1}Des championnats nationaux\r\n\r\n00:28:26:06  00:28:29:08\r\n{\\an1}pourraient perdre\r\ntr\u00e8s gros financi\u00e8rement.\r\n\r\n00:28:29:13  00:28:31:16\r\n{\\an1}-Avec ce syst\u00e8me, on essaie\r\n\r\n00:28:31:18  00:28:33:22\r\n{\\an1}de renforcer la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:28:34:00  00:28:38:02\r\n{\\an1}de participation de grands pays,\r\n\r\n00:28:38:04  00:28:44:14\r\n{\\an1}et aussi une rel\u00e9gation permanente\r\nde petits pays du football.\r\n\r\n00:28:44:20  00:28:48:08\r\n{\\an1}-Dans ce projet,\r\nseules 4 \u00e9quipes sur 32\r\n\r\n00:28:48:10  00:28:51:05\r\n{\\an1}se qualifieraient\r\nvia \u00e0 leur championnat.\r\n\r\n00:28:51:07  00:28:53:16\r\n{\\an1}Un monde du football\r\ntoujours plus riche,\r\n\r\n00:28:53:18  00:28:57:22\r\n{\\an1}dans lequel la Suisse, notamment,\r\nrisquerait bien l\u2019exclusion.\r\n\r\n00:29:00:11  00:29:04:11\r\n{\\an1}-Des documents du patrimoine suisse,\r\n\u00e9chappant aux archives publiques,\r\n\r\n00:29:04:13  00:29:08:02\r\n{\\an1}peuvent se retrouver\r\nsur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s de vente\r\n\r\n00:29:08:04  00:29:14:06\r\n{\\an1}ou d'achat avant d'\u00e9choir\r\n\u00e0 des collectionneurs.\r\n\r\n00:29:14:21  00:29:22:16\r\n{\\an1}-Ici, Churchill c\u00f4toie C\u00e9line,\r\nVan Gogh, Maupassant ou Staline.\r\n\r\n00:29:22:18  00:29:27:23\r\n{\\an1}Nous sommes chez une collectionneuse\r\nde lettres manuscrites.\r\n\r\n00:29:28:16  00:29:32:14\r\n{\\an1}-Cette lettre\r\nde Th\u00e9odore Monod \u00e0 sa filleule\r\n\r\n00:29:32:16  00:29:36:09\r\n{\\an1}explique qu'il a pris\r\nun bateau pour aller en Alg\u00e9rie,\r\n\r\n00:29:36:11  00:29:40:19\r\n{\\an1}et que le bateau\r\nest plus grand que ceux de Nyon.\r\n\r\n00:29:41:12  00:29:49:05\r\n{\\an1}-En 24 ans, elle a accumul\u00e9\r\nplus de 2'000 pi\u00e8ces.\r\n\r\n00:29:49:11  00:29:52:13\r\n{\\an1}-Elles ont une valeur patrimoniale,\r\n\r\n00:29:52:15  00:29:56:11\r\n{\\an1}historique et sentimentale.\r\n\r\n00:29:56:16  00:30:00:02\r\n{\\an1}-Un patrimoine pour tout un pays.\r\n\r\n00:30:00:04  00:30:03:09\r\n{\\an1}Ces autographes sont le reflet\r\nde la cr\u00e9ation artistique\r\n\r\n00:30:03:11  00:30:05:00\r\n{\\an1}\u00e0 travers l'histoire.\r\n\r\n00:30:05:02  00:30:11:04\r\n{\\an1}Quand des \u00e9crits de Maurice B\u00e9jart\r\nsont vendues plus de 30'000 euros,\r\n\r\n00:30:11:06  00:30:14:11\r\n{\\an1}c'est le choc\r\ndans le milieu de la danse.\r\n\r\n00:30:14:23  00:30:17:17\r\n{\\an1}-Ce sont des tr\u00e9sors in\u00e9dits.\r\n\r\n00:30:17:19  00:30:20:17\r\n{\\an1}C'est pas souvent\r\n\r\n00:30:20:19  00:30:24:09\r\n{\\an1}qu'on a de tels t\u00e9moignages\r\nde premi\u00e8re mains.\r\n\r\n00:30:25:13  00:30:28:16\r\n{\\an1}-La Fondation qui s'occupe\r\ndes archives suisses de la danse\r\n\r\n00:30:28:18  00:30:31:12\r\n{\\an1}ignorait l'existence de ces \u00e9crits.\r\n\r\n00:30:31:13  00:30:34:04\r\n{\\an1}Elle n'a pas les fonds\r\npour se les procurer.\r\n\r\n00:30:34:10  00:30:39:19\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui justifie qu'on d\u00e9pense\r\nplus de 30'000 euros ?\r\n\r\n00:30:39:21  00:30:47:15\r\n{\\an1}C'est presque la subvention annuelle\r\nde l'Etat de Vaud.\r\n\r\n00:30:47:17  00:30:53:21\r\n{\\an1}On laisse de c\u00f4t\u00e9 autre chose\r\npour ces \u00e9crits importants.\r\n\r\n00:30:53:23  00:30:58:21\r\n{\\an1}L'autre probl\u00e8me majeur,\r\nc'est la question de la provenance.\r\n\r\n00:30:59:12  00:31:01:16\r\n{\\an1}-Ce manque de transparence du march\u00e9\r\n\r\n00:31:01:18  00:31:05:05\r\n{\\an1}n'emp\u00eache pas la Fondation\r\nMartin Bodmer d'investir.\r\n\r\n00:31:05:07  00:31:09:09\r\n{\\an1}Elle vient d'acqu\u00e9rir des \u00e9bauches\r\nde po\u00e8mes d'Alfred de Vigny.\r\n\r\n00:31:10:16  00:31:15:05\r\n{\\an1}-Pour \u00eatre certain de se procurer\r\n\r\n00:31:15:07  00:31:17:02\r\n{\\an1}les bonnes pi\u00e8ces,\r\n\r\n00:31:17:04  00:31:19:03\r\n{\\an1}il faut surveiller le march\u00e9\r\n\r\n00:31:19:05  00:31:26:01\r\n{\\an1}et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 les acqu\u00e9rir\r\npar fonds propres ou par le m\u00e9c\u00e9nat.\r\n\r\n00:31:26:16  00:31:30:11\r\n{\\an1}-Le march\u00e9 est souvent aliment\u00e9\r\npar des manuscrits autographes\r\n\r\n00:31:30:13  00:31:35:13\r\n{\\an1}qui proviennent des h\u00e9ritiers\r\nou de proches de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n00:31:35:19  00:31:40:02\r\n{\\an1}-Les institutions publiques\r\nou priv\u00e9es peuvent se f\u00e9liciter\r\n\r\n00:31:40:04  00:31:49:02\r\n{\\an1}d'avoir eu des collectionneurs\r\nqui ont pr\u00e9serv\u00e9 ces documents.\r\n\r\n00:31:50:09  00:31:53:17\r\n{\\an1}-Faute d'avoir une politique\r\nde m\u00e9moire en Suisse\r\n\r\n00:31:53:19  00:31:56:16\r\n{\\an1}sur la pr\u00e9servation\r\nde ces documents patrimoniaux,\r\n\r\n00:31:56:17  00:32:03:08\r\n{\\an1}Anne-Marie Springer peut se targuer\r\nde jouer un r\u00f4le de service public.\r\n\r\n00:32:04:01  00:32:06:18\r\n{\\an1}-Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:32:06:20  00:32:09:11\r\n{\\an1}Demain,\r\nvous retrouverez David Berger.\r\n\r\n00:32:09:12  00:32:12:10\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:32:13:20  00:32:19:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, V.Born-Dard,\r\nR.Katiyunguruza, F.Montezuma, E.Payo\r\n\r\n00:32:13:20  00:32:19:15\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048892\r\nDate de transcription : 15-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:01:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:31) [88%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, Gen\u00e8ve est en \u00e9bullition apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de 20 Minutes, une enqu\u00eate est ouverte pour fraude \u00e9lectorale, selon et d\u00e9nonciatrice coupable truquer les votes d\u00e9truisait des enveloppes, l'homme, on peste Jo\u00ebl Boissard pr\u00e9cisera l'accusation sur le mode op\u00e9ratoire et sur les motivations \u00e9ventuelles un assur\u00e9 qui devient \u00e2g\u00e9 et malade, ne doit pas perdre son contrat de fa\u00e7on indue de national, refuse que les caisses maladie puisse r\u00e9silier unilat\u00e9ralement une assurance compl\u00e9mentaire nationale d\u00e9battait aussi d'une page de notre histoire, il refuse de r\u00e9habiliter les manifestants antifascistes de 1932 lors de la fusillade qui avait fait 13 morts \u00e0 Gen\u00e8ve, on en parlera avec l'historien Dominique dire le vent gu\u00e9rir plusieurs d\u00e9bats sont ouverts sur les responsabilit\u00e9s historiques ont droit au suicide assist\u00e9, y compris \u00e0 l'h\u00f4pital et \u00e0 l'OMS est accept\u00e9e par le Parlement valaisan on prendra la mesure cap qui est franchi dans un tradition dans ce canton de tradition catholique enfin la controverse fait rage autour de la 5 G, on a pu entendre ici des opposants, on entendra ce soir l'autre camp, celles et ceux qui se r\u00e9jouissent de profiter d'un d\u00e9bit plus puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:57) [94%] : \r\nUn soup\u00e7on tr\u00e8s grave \u00e0 Gen\u00e8ve 20 minutes, r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate pour fraude \u00e9lectorale r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de d\u00e9nonciatrice sont intervenus le coupable pr\u00e9sum\u00e9 aurait d\u00e9truit des enveloppes de vote ou rempli des bulletins vierges, selon nos informations, des votes par correspondance pour la votation du 19 mai se sont retrouv\u00e9s d\u00e9chir\u00e9s lors de la perquisition effectu\u00e9e ce matin enqu\u00eate Fabiano, elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:57 > 0:03:15) [96%] : \r\nC'est le coeur m\u00eame de la d\u00e9mocratie qui se retrouve dans la tourmente, la police a perquisitionn\u00e9 ce matin, les bureaux du service des votations et des \u00e9lections qui traite les bulletins de vote de tout le canton de nombreux documents auraient \u00e9t\u00e9 saisis dans le cas d'une proc\u00e9dure judiciaire lanc\u00e9e par le minist\u00e8re public pour fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:25) [92%] : \r\n2 collaborateurs du service des votations \u00e9lections notamment fait \u00e9tat du comportement d'un de leurs coll\u00e8gues qui aurait, lors de plusieurs op\u00e9rations \u00e9lectorales d\u00e9truits ou ajouter des bulletins de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:26 > 0:04:29) [93%] : \r\nSelon les informations de nos coll\u00e8gues de RTS La Premi\u00e8re l'individu en question aurait agi \u00e0 plusieurs reprises lors de scrutins cantonaux voire communaux, le Conseil d'\u00c9tat a r\u00e9agi cet apr\u00e8s- midi par \u00e9crit et tente de rassurer sur les votations en cours actuellement, concernant la votation du 19 mai aucun \u00e9l\u00e9ment port\u00e9s \u00e0 notre connaissance, en l'\u00e9tat ne remet en cause l'int\u00e9grit\u00e9 et le bon d\u00e9roulement du scrutin mais selon nos informations, lors de la perquisition de ce matin, des policiers auraient retrouv\u00e9 un sac destin\u00e9s \u00e0 la poubelle et qui contenait des bulletins de vote d\u00e9chir\u00e9s pour cette votation du 19 mai un lot important d'enveloppes de vote envoy\u00e9s par des citoyens auraient aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le bureau de la personne incrimin\u00e9e ce collaborateur du service des votations a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et auditionn\u00e9 aujourd'hui, il nie l'int\u00e9gralit\u00e9 des faits qui lui sont reproch\u00e9s, c'est une situation in\u00e9dite pour Gen\u00e8ve selon plusieurs avocats, que nous avons pu contacter il est possible de recourir contre une votation ou une \u00e9lection pass\u00e9e m\u00eame de plusieurs ann\u00e9es lorsque des faits nouveaux pouvant influencer le r\u00e9sultat du scrutin sont connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:31 > 0:04:35) [92%] : \r\nJo\u00ebl Boissard on commence \u00e0 avoir beaucoup de d\u00e9tails sur le mode op\u00e9ratoire soup\u00e7onn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:36 > 0:05:15) [87%] : \r\nOui, selon les informations de nos coll\u00e8gues de RTS La Premi\u00e8re le syst\u00e8me pour truquer les votes n'aurait pas \u00e9t\u00e9 si compliqu\u00e9 que cela, ce serait principalement de la destruction d'enveloppes prise dans les urnes et l'ajout de nouveaux bulletins remplis par la personne mise en cause aujourd'hui, le nombre de bulletins d\u00e9truit au total n'est pas tr\u00e8s clair, mais ce qui frappe, c'est la facilit\u00e9 avec laquelle cette personne aurait pu op\u00e9rer les bulletins vides sont facilement accessibles \u00e0 cl\u00e9 de la salle o\u00f9 il se trouvait cach\u00e9 dans un tiroir, entre 2 gobelets et de nombreuses employ\u00e9es du service le savent et la salle dans laquelle des bulletins de vote sont stock\u00e9es, elle est par un fil plomb\u00e9 mais il aurait suffi de d\u00e9visser la t\u00e2che de ce fil plomb\u00e9 pour rentrer sans briser le scell\u00e9 et tout ceci se seraient d\u00e9roul\u00e9es 2 nuits ou lors du week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:21) [87%] : \r\nOn se demande \u00e9videmment la motivation : Si c'est un homme de gauche, de droite, il y a un motif v\u00e9nal qu'est-ce qu'on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:22 > 0:06:09) [92%] : \r\nAlors, il semble que cette personne ne r\u00e9agit contre r\u00e9mun\u00e9ration, c'est du moins ce qu'affirment les collaborateurs qui d\u00e9non\u00e7ait aujourd'hui la p\u00e9riode concern\u00e9e n'est pas tr\u00e8s clair, l'effet pourrait remonter \u00e0 2011 seuls les votations communales ou cantonales semble avoir \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9s, il s'agirait notamment de la votation sur la loi sur la police et je vous rappelle qu'il n'y avait qu'une cinquantaine de voix d'\u00e9cart, il y aurait aussi eu des des bulletins truqu\u00e9s lors de la derni\u00e8re Alexis au Conseil d'\u00c9tat, toujours selon les collaborateurs qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'qui ont alert\u00e9 la Cour des comptes, ce qu'il faut surtout souligner ici, c'est que, selon nos informations, la personne auditionn\u00e9e par le minist\u00e8re public aujourd'hui nie tout en bloc, au final, ce serait donc sa parole contre celle de ses 2 coll\u00e8gues, mais ce qui ressort en tout cas ce soir assez clairement, c'est le dysfonctionnement profond du service des votations dans le contexte actuel Gen\u00e8ve n'avait vraiment pas besoin que ces votation soit discr\u00e9dit\u00e9e untel point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:06:10 > 0:06:11) [98%] : \r\nMerci Jo\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:12 > 0:06:27) [87%] : \r\nLes caisses maladie ne pourront pas r\u00e9silier unilat\u00e9ralement une assurance compl\u00e9mentaire, le Conseil national a d\u00e9battu des r\u00e8gles entre les caisses et les consommateurs, il faut \u00e9viter qu'on assure assur\u00e9 qui devient \u00e2g\u00e9s malades perde son contrat de fa\u00e7on indue \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:06:43) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est ce que personne ne lit les petits caract\u00e8res des conditions g\u00e9n\u00e9rales, des assurances, le Parlement, on a d\u00e9battu avec un point sensible : la possibilit\u00e9 pour un assureur de modifier ses conditions unilat\u00e9ralement le conseiller national rejette cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:07:02) [89%] : \r\nCet aspect du projet n'est pas admissible pour le groupe lib\u00e9ral- radical lorsque l'assur\u00e9 concern\u00e9s temps certaines \u00e2g\u00e9es pourrait avoir besoin des prestations promises par l'assureur maladie, celui-ci aurait le droit de modifier unilat\u00e9ralement les conditions de l'assurance, au d\u00e9triment de l'assur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:02 > 0:07:31) [93%] : \r\nMais aujourd'hui, cette loi plut\u00f4t discr\u00e8te a surtout \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un revirement politique cela fait 8 ans que le Parlement en d\u00e9bat et jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment le PLR penchait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des assureurs, certains soup\u00e7onnent l'effet des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre et puis, la paix dans ce cas aussi, j'ai comme le sentiment que l'ombre du grand \u00e9v\u00e9nement les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 venir plane sur ce d\u00e9bat, alors que nous pourrions nous pencher de mani\u00e8re pragmatique sur ce sujet, sentiment partag\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:31 > 0:07:48) [94%] : \r\nOn aurait souhait\u00e9 que toute la l\u00e9gislature se passe en ann\u00e9e \u00e9lectorale, puisque gr\u00e2ce \u00e0 cette ann\u00e9e, tout d'un coup, le PLR se retrouve une nouvelle virginit\u00e9 et d\u00e9fend les assur\u00e9s et non plus les assureurs, donc c'est une manoeuvre qui est grossi\u00e8re, mais \u00e0 la fin, esp\u00e9rons que \u00e7a va quand m\u00eame servir les assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:48 > 0:08:11) [93%] : \r\nIl y a absolument aucune vell\u00e9it\u00e9 \u00e9lectoraliste dans notre position, simplement nous ne sommes ni sourd ni aveugle et je trouve totalement incroyable que l'on vous accuse d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la population, soit pour le climat ou par exemple pour les assurances, ceux \u00e0 qui on peut adresser des bl\u00e2mes, c'est \u00e0 ceux qui viennent et qu'une posture et qui ne changent jamais d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:12 > 0:08:18) [99%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats devra aussi se prononcer sur la modernisation d'une loi introduite il y a plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:20 > 0:08:35) [88%] : \r\nLe droit au suicide assist\u00e9 est admis Valais, y compris \u00e0 l'h\u00f4pital, y compris \u00e0 l'OMS il est accept\u00e9 par le Parlement valaisan en premi\u00e8re lecture, c'est en soi une r\u00e9volution des mentalit\u00e9s dans un canton impr\u00e9gn\u00e9 de tradition catholique et Juan j'Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:36 > 0:08:45) [95%] : \r\nLe Foyer Saint-Joseph a d\u00e9j\u00e0 accueilli l'Association d'assistance au suicide : Exit pour 4 de ses r\u00e9sidents un moment toujours tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:45 > 0:09:06) [94%] : \r\nL'infirmier chef et moi- m\u00eame, on accueille la personne et puis apr\u00e8s on l'accompagne jusqu'\u00e0 la Chambre en fait les pr\u00e9sentations et apr\u00e8s on laisse la personne de l'association, les proches et leurs r\u00e9sidants entrent dans leur sph\u00e8re priv\u00e9e et nous on se retire, et \u00e0 partir de l\u00e0, on attend que \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:06 > 0:09:15) [92%] : \r\nPour cette infirmi\u00e8re en chef ancrer le droit \u00e0 l'assistance au suicide dans les EMS et h\u00f4pitaux du canton, c'est donner un cadre au libre choix des r\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:15 > 0:09:32) [83%] : \r\nQuand on entre Amiens, Metz, en tout cas, c'est ce qu'on pr\u00e9tend dans tous les EMS offrir aux r\u00e9sidents, un lieu de vie et lieu dans lequel il peut exprimer toute son intimit\u00e9, sa vie, donc si tout \u00e0 coup on nous dit \u00e7a, vous pouvez mais \u00e7a vous pourrez pas \u00e0 mon avis, il y a incoh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:32 > 0:09:43) [89%] : \r\nLe directeur de la r\u00e9sidence Saint Sylvain ne partage pas cet avis, ses convictions personnelles, le conduisent \u00e0 refuser l'assistance au suicide au sein de l'aimer ce qu'il dirige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:43 > 0:10:01) [87%] : \r\nQuel est l'impact fondamental sur le personnel soignant, quel impact sur les r\u00e9sidents qu'on mange avec lui toute la journ\u00e9e, quel est l'impact sur l'annonce de ce suicide, avec tout ce qui peut \u00eatre comme effet Werther que la contagion le mim\u00e9tisme et tout cela, moi je pense qu'on a avait la vie et non pas promouvoir la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:01 > 0:10:14) [95%] : \r\n\u00e0 l'association fa\u00eeti\u00e8re des EMS le t\u00e9l\u00e9phone a beaucoup sonn\u00e9 ces derniers mois, symbole d'un d\u00e9bat tr\u00e8s tendu dans un canton o\u00f9 la religion p\u00e8se encore de tout son poids la mise en application d'une telle loi s'annonce \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:14 > 0:10:26) [95%] : \r\nPour certains, \u00e7a sera effectivement un passage tr\u00e8s d\u00e9licat, il faudra travailler sur la formation, sur la sensibilisation du personnel, notamment au sein des membres qui sont peut-\u00eatre aujourd'hui plus r\u00e9ticente \u00e0 cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:26 > 0:10:37) [96%] : \r\nAujourd'hui la moiti\u00e9 des EMS valaisans permettent l'assistance au suicide dans leurs murs, ils n'\u00e9taient que 20 pourcent il y a 2 ans, les mentalit\u00e9s \u00e9voluent, qu'on l\u00e9gif\u00e8re ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:38 > 0:11:25) [90%] : \r\nLe Forum des 100 c'est tenue \u00e0 Lausanne il prenait pour th\u00e8me la transition \u00e9cologique avec d'abord ce sondage r\u00e9v\u00e9lateur d'un foss\u00e9 entre chefs d'entreprise et autres d\u00e9cideurs et la population g\u00e9n\u00e9rale, selon cette \u00e9tude, command\u00e9e par le temps, 55 pourcent des dirigeants pensent que nous avons le temps pour sauver la plan\u00e8te, seulement 31 pourcent de la population serait aussi optimiste le temps avec s'\u00e9tait dit si on titrait terre br\u00fbl\u00e9e entend sonner l'alarme devant le Forum ce matin des manifestants ont d\u00e9nonc\u00e9 ce qu'il nomme le greenwashing vernis \u00e9cologique qui, selon eux, restent trop superficielles dans les entreprises, d\u00e9bat, ouvert, quoi qu'il en soit, dans plusieurs domaines : la transition reste lente par exemple les voiture totalement \u00e9lectrique reste une toute petite minorit\u00e9, elles sont 0,41 pourcent Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:28 > 0:11:40) [91%] : \r\nUne borne \u00e0 domicile et sponsoris\u00e9 par le canton pour recharger sa voiture \u00e9lectrique, c'est la derni\u00e8re mesure incitative de Gen\u00e8ve et elle fait le bonheur de Richard Brugmann, un conducteur branch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:42 > 0:11:59) [92%] : \r\nVoil\u00e0, je vais faire le plein, avec la borne que j'ai install\u00e9 il y a un mois environ, qui m'a co\u00fbt\u00e9 2500 francs mais j'ai une subvention de l'\u00c9tat, qui m'a permis de r\u00e9duire de 1000 francs cette somme, je peux le faire le plein chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:01 > 0:12:08) [92%] : \r\nApr\u00e8s le chargement gratuit dans les parkings publics, Gen\u00e8ve est le seul canton a propos\u00e9 cette nouvelle subvention \u00e0 la borne personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:09 > 0:12:17) [94%] : \r\nC'est une strat\u00e9gie du canton de Gen\u00e8ve qui est de favoriser l'\u00e9lectromobilit\u00e9 avec un objectif de 20 pourcent de v\u00e9hicules \u00e9lectriques en 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:17 > 0:12:37) [92%] : \r\nUn objectif ambitieux : aujourd'hui, il y a moins de 20000 voiture totalement \u00e9lectrique sur plus de 4 millions et demi de v\u00e9hicules en Suisse, m\u00eame pas en 2000 pourcent augmenter ce chiffre est aussi une ambition f\u00e9d\u00e9rale le gouvernement vise 15 pourcent de v\u00e9hicules \u00e9lectriques d'ici 2022, la plupart des cantons romands proposent donc des mesures incitent \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:39 > 0:12:46) [93%] : \r\nDirection Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent qui pratiquent l'exon\u00e9ration de l'imp\u00f4t sur les nouveaux v\u00e9hicules \u00e9lectriques sur 3 ans, et bient\u00f4t une r\u00e9duction permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:49 > 0:12:55) [99%] : \r\nR\u00e9duire l'imp\u00f4t cantonal sur les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, c'est une autre mani\u00e8re d'encourager l'acquisition de voitures plus \u00e9cologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:56 > 0:13:10) [92%] : \r\nLes v\u00e9hicules \u00e9lectriques avec \u00e9tait une \u00e9tiquette \u00e9nergie \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'une exon\u00e9ration fiscale pendant les 3 premi\u00e8res ann\u00e9es civiles \u00e7a correspond environ \u00e0 un Avantage fiscal de 1300 \u00e0 1800 francs en fonction de la puissance du v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:11 > 0:13:17) [97%] : \r\nEt le canton veut aller plus loin en instaurant une r\u00e9duction permanente de 40 pour 100 de l'imp\u00f4t sur toutes les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:17 > 0:13:24) [94%] : \r\nAu revoir, merci de nous avoir autre mesure incitative \u00e0 la voiture \u00e9lectrique du c\u00f4t\u00e9 du tunnel du Grand-Saint-Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:25 > 0:13:31) [92%] : \r\nLe tunnel d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9es de bornes de chargement propose d\u00e9sormais le voyage retour gratuit pour les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:31 > 0:13:48) [92%] : \r\nOn a un probl\u00e8me dans dans les vall\u00e9es, on est tr\u00e8s tr\u00e8s attentif aussi sur le trafic que nous g\u00e9n\u00e9rons, et si on peut apporter une diminution de de cette pollution, nous nous bien s\u00fbr, nous, nous apportons les mais r\u00e9ponse donc ce tarif pr\u00e9f\u00e9rentiel va dans cette optique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:49 > 0:13:56) [90%] : \r\nSous l'impulsion europ\u00e9enne et f\u00e9d\u00e9ral ces mesures incitatives se d\u00e9multiplient ces derni\u00e8res ann\u00e9es en faveur d'un mode de transport moins polluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:58 > 0:14:06) [93%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, Nestl\u00e9 pourrait supprimer jusqu'\u00e0 100 emplois ces prochains mois sur 177 certaines activit\u00e9s seront d\u00e9localis\u00e9es en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:08 > 0:14:19) [95%] : \r\nCe 9 mai marqu\u00e9 par plusieurs c\u00e9l\u00e9brations, c'est le jour de la victoire pour les Russes qui rappellent les sacrifices consentis dans la guerre contre les nazis, c'est aussi le jour de l'Europe 21 chefs d'\u00c9tats de l'UE se sont r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:19 > 0:14:29) [94%] : \r\nEn Roumanie, ils appellent \u00e0 la mobilisation lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes, 26 mai il rappelle aussi que la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 depuis la derni\u00e8re guerre ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:29 > 0:14:30) [82%] : \r\nComme des acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:32 > 0:14:47) [85%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne et fi\u00e8re de d\u00e9mocratie, elle est un des plus puissants march\u00e9s \u00e9conomiques mais c'est un un militaire, elle souffre aussi d'un manque de visibilit\u00e9, \u00e0 sa t\u00eate, et pourtant il y a des caract\u00e8res, par exemple, le Polonais, Donald Tusk, qui pr\u00e9side les r\u00e9unions des chefs d'\u00c9tat Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:50 > 0:15:04) [92%] : \r\nPour un peu il se prendrait pour le super h\u00e9ros qui va sauver l'Europe Donald tous ceux qui aiment faire des vagues comme dans cette vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e par ses services \u00e0 62 ans, l'ancien dissident polonais ma\u00eetrise tous les codes de la communication moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:05 > 0:15:15) [86%] : \r\nAlors qu'\u00e0 Bruxelles, les discours sont souvent convenu, lui, a l'art de la phrase qui fait mouche : exemple quand il cible les briques Sitter devant le 1er ministre irlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:15 > 0:15:27) [85%] : \r\nBien Wonder, je me demande \u00e0 quoi ressemble la place sp\u00e9ciale en enfer, destin\u00e9 \u00e0 ceux qui ont promu le break, promoteur de la f\u00eate, sans avoir la moindre \u00e9bauche de plan pour le r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:27 > 0:15:28) [73%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:28 > 0:15:58) [92%] : \r\nD'une phrase assez aigu\u00eb, mais tr\u00e8s exacte, il a boug\u00e9 un grand d\u00e9bat public sur les sujets essentiels, c'est un grand talent, lui qui a v\u00e9cu derri\u00e8re le rideau de fer, c'est trouver les mots et les attitudes qui redonne de la fiert\u00e9 aux Europ\u00e9ens de l'Est qui leur donne le sentiment de peser dans l'Union europ\u00e9enne, comme lorsqu'il fait en Roumanie, un discours Environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:59 > 0:16:15) [92%] : \r\nIl a toujours montr\u00e9 qu'il non seulement il \u00e0 l'Est et \u00e0 l'ouest 1000 regarder aussi il \u00e9tait conscient, il \u00e9tait attentif \u00e0 garder les petits pays \u00e0 repr\u00e9senter aussi les int\u00e9r\u00eats des petits pays du Conseil europ\u00e9en et non pas simplement les int\u00e9r\u00eats des grands pays et \u00e7a je pense que beaucoup d'\u00c9tats lui en sont gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:15 > 0:16:35) [92%] : \r\nSur la crise grecque la crise migratoire ou sur le break, l'homme de Gdansk a su faire respecter la voix de la nouvelle Europe avec sa pr\u00e9sence affirm\u00e9e Donald tout ce qui fait aussi parfois grincer des dents les dirigeants des grands pays, entre guillemets, \u00e0 Paris ou \u00e0 Berlin, on n'appr\u00e9cie pas forc\u00e9ment devoir donner son avis avec fracas sur les grands dossiers europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:37 > 0:16:42) [90%] : \r\nIl y a 22 ans, les Polonais d\u00e9couvrait Donald tout ce que lors d'un karaok\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:42 > 0:16:44) [64%] : \r\nNon et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:44 > 0:16:56) [90%] : \r\nAujourd'hui il envisage un retour \u00e0 la politique nationale, le lib\u00e9ral europhiles veut s'opposer au r\u00e9gime archi- conservateur, il soigne donc encore plus sa communication polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:59 > 0:17:00) [85%] : \r\nOK, donc je ne donnerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:03 > 0:17:22) [91%] : \r\nEt face \u00e0 l'Europe justement les \u00c9tats-Unis de Donald Trump sont toujours en concurrence \u00e9conomique et les derniers chiffres sont tr\u00e8s bons pour eux d'ailleurs, il profite \u00e0 Donald Trump, qui a des sondages \u00e0 la hausse, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain revendique cette excellente sant\u00e9 \u00e9conomique, il y voit aussi une force pour parler ou face aux Europ\u00e9ens et face aux Chinois, Philippe Renouard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:24 > 0:17:32) [93%] : \r\nC'est un Donald Trump d\u00e9fiant qui a sonn\u00e9 la charge contre la Chine, hier soir, en Alabama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain attend les n\u00e9gociateurs chinois de pied ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:34 > 0:17:53) [93%] : \r\nIls ont viol\u00e9 l'accord le vice- 1er ministre chinois bien n\u00e9gocier, c'est quelqu'un de bien, mais ils ont viol\u00e9 l'accord, \u00e7a ne se fait pas, alors ils vont payer, on peut tout \u00e0 fait taxer plus de 100 milliards de dollars par an \u00e7a n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait avant m\u00eame \u00e9tait un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:53 > 0:18:24) [95%] : \r\nTrump peut se permettre d'\u00eatre offensif, il faut remonter \u00e0 1969 l'ann\u00e9e des premiers pas sur la Lune pour retrouver un taux de ch\u00f4mage aussi bas qu'aujourd'hui 3,6 pourcent c'est le niveau le plus bas depuis un demi- si\u00e8cle aux \u00c9tats-Unis, ici on embauche des affichettes telles que celle-ci fleurissent un peu partout dans les vitrines des commerces aux \u00c9tats-Unis et la baisse du ch\u00f4mage commence \u00e0 profiter aux employ\u00e9es les salaires augmentent peu \u00e0 peu, c'est une excellente nouvelle pour Donald Trump en vue de sa r\u00e9\u00e9lection en 2020 et c'est un Avantage d\u00e9cisif au moment de n\u00e9gocier avec les Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:25 > 0:18:48) [92%] : \r\nCette \u00e9conomie en plein boom, peut se permettre d'absorber les nouvelles taxes massives dans Donald Trump menace les produits chinois jusqu'ici les taxes am\u00e9ricaines n'ont pas pu \u00e9quilibrer la balance commerciale, au contraire, le d\u00e9ficit commercial am\u00e9ricain encore augmenter, mais pour l'ancien chef de campagne de Donald Trump Steve bah non, c'est un conflit plus fondamental, une guerre de civilisation entre le mod\u00e8le occidental est le mod\u00e8le chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:49 > 0:18:55) [91%] : \r\nEntre les repr\u00e9sentants de 6 Jinping messieurs de Donald Trump, les n\u00e9gociations s'annoncent tendues, ce soir \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:57 > 0:19:11) [92%] : \r\nLa controverse continue autour de la 5 G, on l'a vu \u00e0 Infrarouge, on l'a \u00e9voqu\u00e9e ici en entendant ses adversaires, voyons ce soir l'autre camp, ceux et celles qui se r\u00e9jouissent de son arriv\u00e9e, ils sont impatients de b\u00e9n\u00e9ficier d'un d\u00e9bit plus fort Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:14 > 0:19:30) [88%] : \r\nLouis Vega est op\u00e9rateurs de dr\u00f4nes, son travail, prendre des photos ou des vid\u00e9os haute d\u00e9finition des fichiers de plusieurs dizaines de Mega qui doit parfois envoyer imm\u00e9diatement aux clients depuis quelques ann\u00e9es avec le d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux mobiles plus n\u00e9cessaire de rentrer au bureau pour envoyer ses photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:30 > 0:19:43) [85%] : \r\n\u00e7a change au niveau mobilit\u00e9 surtout, c'est-\u00e0-dire qu'on est partout, on a une bonne couverture sociale car de plus en plus, on peut envoyer des fichiers facilement l\u00e0 ou qu'on est, c'est une rapidit\u00e9 qui est qui est bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:44 > 0:19:53) [95%] : \r\nC'est dans les trains qu'on trouve les plus gros utilisateurs de r\u00e9seaux mobiles la plupart connect\u00e9s au web gr\u00e2ce \u00e0 leur smartphone avec un bilan mitig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:54 > 0:20:02) [76%] : \r\nD\u00e9collet\u00e9s existe Alba la qualit\u00e9 parfois tr\u00e8s bonne, mais dans les tunnels ou en sortant de gare c'est plut\u00f4t mauvais et la connexion g\u00e9n\u00e9ralement coup\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:03 > 0:20:11) [87%] : \r\nEt \u00e7a pourrait \u00eatre mieux, donc je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui d'avoir un jour dans le r\u00e9seau 5 G disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:13 > 0:20:18) [94%] : \r\nQuant aux effets des ondes sur la sant\u00e9, ses usagers aussi entre s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et fatalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:21 > 0:20:28) [86%] : \r\nToulon d'un t\u00e9l\u00e9phone portable, je suis enqu\u00eate avec toutes ces ondes mais comment l'\u00e9viter, il faut juste faire avec certes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:29 > 0:20:34) [91%] : \r\nRetour notre pilote de drone pour t\u00e9l\u00e9phoner, il n'a plus que son smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:35 > 0:20:41) [89%] : \r\nAvec la 5 G et son d\u00e9bit comparables \u00e0 la fibre optique, il renoncera aux lignes fixes pour Internet et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:41 > 0:20:50) [88%] : \r\nC'est clair que maintenant au niveau de la cage et on est un petit peu limit\u00e9e avec la 5 G passant \u00e0 des \u00e0 des bandes passantes beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, on pourrait se passer totalement de de la ligne fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:50 > 0:20:56) [91%] : \r\nDes r\u00e9seaux plus performant, beaucoup le souhaitent, dans un pays, la Suisse, qui mise beaucoup sur les novations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:58 > 0:21:16) [90%] : \r\nLe Conseil national d\u00e9battait d'une page de notre histoire, il refuse de r\u00e9habiliter les manifestants antifascistes de 1932 lors de la fusillade qui avait fait 13 morts \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil des \u00c9tats avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en ce sens, on voit combien le traumatisme reste dans les m\u00e9moires, oui Siggen Lopez Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:17 > 0:21:20) [93%] : \r\nVictimes du 9 novembre 1932 plus jamais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:20 > 0:21:42) [90%] : \r\nCes quelques mots : poser sur cette modeste st\u00e8le rappelle qu'\u00e0 cet endroit m\u00eame s'\u00e9tonner un \u00e9pisode sanglant de l'histoire suisse : il y a pr\u00e8s de 87 ans, un groupe d'extr\u00eame droite se r\u00e9unit dans la salle communale de Plainpalais, en protestation des militants de gauche, envahissent les rues, l'arm\u00e9e est appel\u00e9 en renfort ce 9 novembre 1932 les soldats ouvrent le feu, bilan 13 morts et 65 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:42 > 0:21:55) [91%] : \r\nAu bout de quelques minutes qu'on a vu arriver des, des, des gens qui portaient des bless\u00e9s, on se rendait compte qu'on avait tir\u00e9 sur la foule de ce tout le monde \u00e9tait absolument stup\u00e9fait, indign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:55 > 0:22:09) [96%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, personne n'est inqui\u00e9t\u00e9, seuls 7 manifestants de gauche sont condamn\u00e9s \u00e0 plusieurs mois de prison pour instigation \u00e0 l'\u00e9meute en 2016 le gouvernement g\u00e9nevois demande leur r\u00e9habilitation nationale cet ex- d\u00e9put\u00e9 socialiste est \u00e0 l'origine de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:09 > 0:22:26) [92%] : \r\nUn \u00e9v\u00e9nement comme l'\u00e9v\u00e9nement de 1932 cette partie de l'histoire d'une collectivit\u00e9 d'un compte, on suit le Parlement pouvait le reconna\u00eetre se reconna\u00eetre que Gen\u00e8ve a jou\u00e9 un r\u00f4le important de contre le fascisme contre la mont\u00e9e du fascisme \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:26 > 0:22:37) [92%] : \r\n\u00e0 Berne cette r\u00e9habilitation ne convainc pas les s\u00e9nateurs l'ont refus\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, aujourd'hui c'est au tour de la chambre basse de dire non, une d\u00e9cision justifi\u00e9e pour ce conseil national, au vu de la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:37 > 0:22:56) [97%] : \r\nC'est le 1er pouvoir le pouvoir l\u00e9gislatif qui jetterait un regard jugeant et condamnant sur une d\u00e9cision du 3\u00e8me pouvoir le pouvoir judiciaire \u00e0 partir de crit\u00e8res d'aujourd'hui alors que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en application des mentalit\u00e9s du droit il y a presque 100 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:56 > 0:23:01) [93%] : \r\nUn refus qui n'emp\u00eachera pas une partie des Genevois de perp\u00e9tuer ce qu'ils consid\u00e8rent le devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:02 > 0:23:03) [68%] : \r\nDominique vers l'avant- guerre, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:04 > 0:23:05) [74%] : \r\nBonsoir, je rejoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:05 > 0:23:18) [94%] : \r\nVous avez le regard de l'historien, on voit la difficult\u00e9 de peser les choses qui avait pas les bons et les m\u00e9chants, il y avait les partisans de Mussolini, mais dans l'autre camp, il y avait aussi beaucoup de partisans de Staline qui massacraient tellement d'innocents au m\u00eame moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:18 > 0:23:48) [91%] : \r\nAlors oui, il y avait le l'Union sovi\u00e9tique de de Staline en m\u00eame temps, la manifestation de 1932 elle est l'illustration d'un mouvement pacifiste d'une provocation de l'extr\u00eame droite de l'Union nationale de Georges Oltra mar, il s'agissait l\u00e0 en l'occurrence d'une d\u00e9marche pacifiste et et le le jugement qui est rendu en innocentant et l'extr\u00eame droite et l'arm\u00e9e fait office effectivement de de scandales Lady l'histoire aujourd'hui a bien avanc\u00e9 sur dossier, il est \u00e9vident que la manifestation en tant que telle \u00e9tait pacifiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:48 > 0:24:05) [90%] : \r\nOn voit la difficult\u00e9 \u00e0 juger aujourd'hui m\u00eame \u00e0 il y a encore beaucoup de politiciens de professeurs vivant qui nous \u00e9coute peut-\u00eatre les heures de droite qui soutenait le r\u00e9gime criminel en Afrique du Sud, ceux de gauche qui soutenait l'URSS criminel aussi si on ressort tous les dossiers, ce sera compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:05 > 0:24:32) [92%] : \r\nAlors c'est une des motivations principales pour ne pas r\u00e9habiliter ces manifestants, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents dans l'histoire, on peut penser au juste de la 2\u00e8me Guerre mondiale : Paul Grueniger on peut penser aussi aux aux brigadistes de la guerre d'Espagne, c'est une tendance actuelle on r\u00e9vise un certain nombre de proc\u00e8s on r\u00e9vise un certain nombre de jugements du pass\u00e9, c'est un principe qui est dans le le le fait de l'histoire est relativement banal, mais c'est vrai que dans le domaine juridique, c'est quelque chose d'un petit peu plus sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:33 > 0:24:52) [90%] : \r\nComment expliquer, \u00e7a se voit sur les r\u00e9seaux sociaux reste esp\u00e8ce de passion, de revenir \u00e0 des batailles tellement intense dans les ann\u00e9es 30 pendant la guerre, et ceux qui ont collabor\u00e9, ceux qui ont r\u00e9sist\u00e9, etc, est ce qu'il y a pas un petit d\u00e9sir enfoui chez beaucoup de nous, de de vivre des heures plus intense que de savoir si on est pour ou compte la RFFA ou ce qu'on va voter le en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:53 > 0:25:25) [89%] : \r\nLes les choses sont sont effectivement un peu dans, dans 200, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois on va chercher dans ce pass\u00e9, l'exemple de Game of Throne et des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es qui revisite le pass\u00e9 sous un angle tr\u00e8s violent puisse justement dans, dans, dans cet esp\u00e8ce apr\u00e8s l'actualit\u00e9 nous donne quand m\u00eame un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements qui pourraient nous nous revenir aussi dans quelques ann\u00e9es, on peut penser \u00e0 la question du du refoulement de l'asile politique aujourd'hui de de refouler des gens qui risquent la leur mort, c'est aussi une forme de, de, de d\u00e9cisions juridiques qui pourraient \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:25 > 0:25:42) [92%] : \r\nVous posez parfois la question en tant qu'historien en ce moment il y a beaucoup d'hommes politiques ou de femmes politiques qui vont en Chine, c'est un r\u00e9gime qui torture qui tue, qui a beaucoup de gens en prison et puis nos hommes d'affaires etc, beaucoup de on y va, on retraite avec eux comme c'\u00e9tait des partenaires normaux, comme en d'autres temps pour lever des dictatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:43 > 0:26:10) [90%] : \r\nOui, alors bon il y aller, on pense \u00e0 l'Afrique du Sud du temps de l'apartheid o\u00f9 la Suisse est effectivement extr\u00eamement proche de de ce de ce pays, alors que l'ensemble du bon \u00e0 la fin des l'union de la des nations \u00e9taient d\u00e9nonce un boycott sur la Chine, il faut quand m\u00eame se souvenir qu'on a une tr\u00e8s longue tradition d\u00e9j\u00e0 au XIXe si\u00e8cle d'alliance privil\u00e9gi\u00e9e avec ce pays, c'est des des oeufs de l'opportunisme politique mais c'est surtout la politique \u00e9conomique qui prend le dessus sur la question des droits de l'homme et et les valeurs humanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:10 > 0:26:25) [92%] : \r\nDominique vers l'avant guerre, merci, merci, bonne soir\u00e9e en tennis, les Suisses brillent sur la terre battue de Madrid victoire prestigieuse de B\u00e9linda Benchikh, il a battu la num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka pour la 2\u00e8me fois cette ann\u00e9e, elle s'est impos\u00e9e 3 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:26 > 0:26:41) [90%] : \r\n7 5 demain en demi- finale, elle affrontera la Roumaine Simona Halep comme Wawrinka \u00e9tait quant \u00e0 lui, face \u00e0 quel niveau il sourit, il en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:42 > 0:26:48) [94%] : \r\n2 sets 6 3 7 6 en quart de finale, il pourrait retrouver Rafa\u00ebl Nadal qui ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:52 > 0:26:59) [93%] : \r\nVoil\u00e0 que Roger Federer a connu plus de difficult\u00e9s pour venir \u00e0 bout duquel Monfils face aux Fran\u00e7ais, il s'impose finalement en 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:59 > 0:27:03) [93%] : \r\n6 0 4 6 7 6, pas eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:03 > 0:27:04) [88%] : \r\nAvec de la derni\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:07 > 0:27:18) [92%] : \r\nEn football, la Ligue des champions, pr\u00e9pare sa mutation \u00e0 l'horizon 2024 lui planche sur une nouvelle formule qui ferait la part belle aux clubs europ\u00e9ens les plus riches Pierre-Alain Dupuis J\u00e9r\u00e9my Henriot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:21 > 0:27:32) [89%] : \r\nUn niveau \u00e9poustouflant et d'incroyables rebondissements, les matchs de la semaine, on peut faire une magnifique vitrine \u00e0 la Ligue des champions, pourtant l'UEFA souhaite redynamiser sa comp\u00e9tition phare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:34 > 0:27:44) [92%] : \r\nIl y a de bonnes raisons de changer cette formule la plus de 20 ans maintenant, il y a une sorte d'essoufflement qui est intervenu il y a aussi le march\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel a compl\u00e8tement chang\u00e9, donc oui c'est bien dire penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:44 > 0:28:01) [91%] : \r\nDans les cartons, une refonte totale \u00e0 l'horizon 2024 places \u00e0 4 groupes de 8 \u00e9quipes avec, pour cons\u00e9quence, 14 matchs par club au lieu de 6 actuellement, soit 128 rencontres suppl\u00e9mentaires pour le plus grand plaisir des grosses \u00e9curies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:01 > 0:28:28) [86%] : \r\nDonc la proposition dont on parle a \u00e9t\u00e9 faite par l'association des clubs europ\u00e9ens, donc c'est g\u00e9r\u00e9 notamment par Juventus- Bayern des grands clubs, et ils veulent avoir plus de rencontres europ\u00e9ennes jusqu'\u00e0 14 heures rencontres, alors qu'aujourd'hui il y en a 6 Plus apr\u00e8s des \u00e9liminations directes donc 14 matchs \u00e7a peu qu'il ne restait \u00e7a c'est vraiment \u00e7a le fond de la r\u00e9flexion, et par contre effectivement le film change le format, on peut tout \u00e0 fait penser que \u00e7a devienne peut nuit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:29 > 0:28:44) [95%] : \r\nMais une 2\u00e8me mesure provoque la fronde des petits clubs dans le nouveau syst\u00e8me, les 5 premi\u00e8res \u00e9quipes de chaque groupe serait automatiquement qualifi\u00e9 l'ann\u00e9e suivante, remettant en cause l'int\u00e9r\u00eat sportif de championnats nationaux qui pourraient perdre tr\u00e8s gros financi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:45 > 0:29:01) [91%] : \r\nOn essaie quand m\u00eame avec ce syst\u00e8me de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de participation aux repr\u00e9sentants des grands pays des grands march\u00e9s du football, il y a aussi une rel\u00e9gation quelque part permanente de petits pays, dans les p\u00e9riph\u00e9ries du football europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:02 > 0:29:16) [91%] : \r\nDans ce projet de Ligue quasi ferm\u00e9s, seules 4 \u00e9quipes sur 32 se qualifierait via leur championnat un monde du football toujours plus riche o\u00f9 le ballon ne tourne pas forc\u00e9ment rond et dans lequel la Suisse comme d'autres risquerait bien l'exclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:17 > 0:29:31) [95%] : \r\nLes documents du Patrimoine suisse \u00e9chappent souvent aux archives publiques, ils peuvent se retrouver sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s de vente ou d'achat avant d'\u00e9choir \u00e0 des collectionneurs, c'est le reportage de V\u00e9ronique Wicht, Nicolas Ch\u00e8vre et Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:33 > 0:29:43) [93%] : \r\nO\u00f9 Churchill c\u00f4toie C\u00e9line Van Gogh Maupassant Staline Camus nous sommes chez Anne-Marie Springer collectionneuse de lettres manuscrites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:45 > 0:29:55) [94%] : \r\nC'est une magnifique Lettre de Th\u00e9odore Monod \u00e0 sa filiale, il explique qu'il a pris un bateau pour aller en Alg\u00e9rie et que le bateau est plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:56 > 0:30:03) [90%] : \r\nQue ce de nouveau depuis 24 ans elle a accumul\u00e9 plus de 2000 pi\u00e8ces autographes de tr\u00e8s grande valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:05 > 0:30:12) [91%] : \r\nElles ont une une valeur patrimoniale \u00e9norme, elles ont une valeur sentimentale, elles ont une valeur historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:13 > 0:30:30) [94%] : \r\nUn Patrimoine pour les collectionneurs, mais aussi pour tout un pays, car ces autographes sont le reflet de la cr\u00e9ation artistique \u00e0 travers l'histoire alors quand un journal intime des notes et un manuscrit r\u00e9dig\u00e9 par Maurice B\u00e9jart sont vendues plus de 30000 euros sur ce site sp\u00e9cialis\u00e9, c'est le choc dans le milieu de la danse suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:30 > 0:30:40) [79%] : \r\nCe sont des 13 heures 13 heures in\u00e9dite, d\u00e9j\u00e0 on parle, la danse, c'est pas souvent qu'on a des traces belle t\u00e9moignage de premi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:41 > 0:30:50) [95%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que la fondation qui s'occupe des archives suisse de la danse ignorait leur existence et qu'elle n'a ni les fonds ni la libert\u00e9 des collectionneurs pour se les procurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:50 > 0:31:14) [90%] : \r\nQu'est-ce qui justifie par exemple qu'on d\u00e9pense toute cette somme tranchant c'est plus de 30000 euros, c'est pour nous, c'est presque toute la subvention annuelle de de Lattre du veau alors pour ces 3 documents \u00e9videmment extr\u00eamement important mais en laisse de c\u00f4t\u00e9 autour tout haut ce qui se passe au niveau des arts de la sc\u00e8ne et apr\u00e8s, on a encore un beau probl\u00e8me majeur et c'est \u00e7a la question de la provenance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:16 > 0:31:25) [94%] : \r\nCe manque de transparence du march\u00e9 n'emp\u00eache pas la Fondation Martin bonne m\u00e8re d'investir, elle vient d'acqu\u00e9rir ces \u00e9bauches de po\u00e8me d'Alfred de Vigny aux ench\u00e8res \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:26 > 0:31:42) [92%] : \r\nPour pouvoir se dire qu'on se procure les bonnes pi\u00e8ces au bon moment et il faut surveiller le march\u00e9 et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 faire les d\u00e9marches n\u00e9cessaires pour les acqu\u00e9rir, soit par fonds propres soit par le de m\u00e9c\u00e9nat, donc il faut savoir r\u00e9agir \u00e0 ce march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:43 > 0:31:51) [94%] : \r\nSurtout qu'il est r\u00e9guli\u00e8rement aliment\u00e9 par des manuscrits autographes qui ressortent des \u00e9tag\u00e8res d'h\u00e9ritiers ou de proches d'illustres personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:52 > 0:32:06) [92%] : \r\nLes institutions publiques ou priv\u00e9es peuvent se f\u00e9liciter n'a plus perdu tant d'avoir eu dans les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes des collectionneurs qui ont su identifier et qui ont su pr\u00e9server ces documents patrimoniaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:07 > 0:32:18) [94%] : \r\nCar, faute d'avoir ensuite une v\u00e9ritable politique de m\u00e9moire pour la pr\u00e9servation de ces documents patrimoniaux Anne-Marie Springer peut se targuer en les acqu\u00e9rant et en les partageant de jouer en quelque sorte un r\u00f4le de service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:21 > 0:32:28) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal vous retrouver David Berger toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:37 > 0:32:40) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:59 > 0:33:02) [92%] : \r\nCe sujet sur les autographes, \u00e7a me rappelle que, une fois Juan Miro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT33 (0:33:02 > 0:35:33) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:35 > 0:35:37) [75%] : \r\nCombien de temps est-ce qu'il vous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT34 (0:36:11 > 0:38:31) [87%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:39 > 0:41:20) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les vents \u00e9taient assez soutenues, cet apr\u00e8s- midi, ce qui a fait quelques heureux du c\u00f4t\u00e9 de Saint Blaise, mais demain nous devrions profiter d'une accalmie, nous \u00e9tions \u00e0 l'arri\u00e8re d'une perturbation aujourd'hui sous un ciel de tra\u00eene assez changeant, il y a encore quelques pr\u00e9cipitations, les vents se sont m\u00eame renforc\u00e9s, nous \u00e9tions en marge de cette d\u00e9pression, mais tout cela n'devraient pas durer, demain, nous avons profit\u00e9 d'une l\u00e9g\u00e8re accalmie en attendant une nouvelle perturbation Atlantique, elle sera encore loin de la Suisse, mais cette perturbation arrivera sur la Suisse pour la journ\u00e9e de samedi dans un courant d'ouest nord- ouest, elle va \u00e9galement contribuer au retour de la bise pendant la journ\u00e9e dimanche demain matin, les pluies continueront de circuler le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est, elles sont g\u00e9n\u00e9ralement faibles, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 2000 m\u00e8tres ailleurs passage \u00e0 un temps sec, le soleil sera de la partie, il pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux, \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e dans la r\u00e9gion du Simplon ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, la pr\u00e9sence d'air instable \u00e7a encore favorable aux averses tout au nord, la limite des chutes de neige remontera vers 2200 m\u00e8tres Maier, l'accalmie devrait se poursuivre, et plus on ira vers le Valais, plus on ira vers le Tessin, plus le temps sera ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures seront en fin de saison, demain matin, il devraient faire entre 5 et 9 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau autour du L\u00e9mant il fera jusqu'\u00e0 20 en Valais 21 au Tessin ou encore 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, de leur c\u00f4t\u00e9, les vents devraient perdent leur intensit\u00e9 seront encore de secteur sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles mod\u00e9r\u00e9 en pleine pendant la journ\u00e9e de samedi encore du soleil mais en d\u00e9but de journ\u00e9e, surtout l'apr\u00e8s- midi, vers les perturbations vont revenir de plus belle, elles vont nous amener un temps humide changeant ferait aussi avec une limite des chutes de neige qui devraient s'abaisser de 1600 \u00e0 1200 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e, les vents seront assez soutenu pendant la journ\u00e9e de dimanche encore quelques averses le matin, principalement sur les Alpes, les Pr\u00e9alpes le quart Nord-Est, sinon un nouveau passage \u00e0 un temps sec et m\u00eame assez ensoleill\u00e9 autour du L\u00e9mant ou bien encore sur le \u00e0 la bise va refaire son apparition sur le plateau, elle va se renforcer l'apr\u00e8s- midi lundi les passages nuageux vont devenir assez fr\u00e9quent sur l'aspect en principe pas de pr\u00e9cipitation en vue, le soleil restera l'actualit\u00e9 mais toujours sur fond disent elle sera m\u00eame plus forte que pendant la journ\u00e9e de dimanche, notamment sur l'ouest, mardi, les vents devraient faiblir, le soleil sera encore assez g\u00e9n\u00e9reuse mais les temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 reprend l'ascenseur \u00e0 plus de 14 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, pr\u00e9cise en passant que, il y a le temps devrait rester sec les jours suivants, c'est-\u00e0-dire pendant les journ\u00e9es de mercredi et jeudi, voici pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e aux immigr\u00e9s italiens qui sont arriv\u00e9s en Suisse dans les ann\u00e9es 50 que sont-ils devenus tr\u00e8s beau sujet demain soir \u00e0 7 places, vous retrouvez St\u00e9phane Thi\u00e9baut, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905832860", "durationSec": 21, "title": "SO WAWRINKA_RTS000001830916", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu le Japonais Kei Nishikori sur le score de 6-3, 7-6, lors d'un match du 3e tour du tournoi de tennis de Madrid ATP.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NISHIKORI, KEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832861", "durationSec": 95, "title": "SO US ECO_RTS000001830896", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a augment\u00e9 la pression sur la Chine lors des n\u00e9gociations sur les \u00e9changes commerciaux et les taxes douani\u00e8res entre les 2 pays. Donald Trump se sent en position de force pour n\u00e9gocier, alors que la croissance \u00e9conomique est en hausse aux USA et que le taux de ch\u00f4mage est \u00e0 son plus bas niveau depuis 1969.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["GUERRE \u00c9CONOMIQUE", "COMMERCE INTERNATIONAL", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832862", "durationSec": 30, "title": "SO SOMMET CHEFS UE_RTS000001830765", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Sibiu, aujourd'hui)) Ce 9 mai est marqu\u00e9 par plusieurs c\u00e9l\u00e9brations. C'est le jour de la Victoire pour les Russes qui rappellent les sacrifices consentis dans la guerre contre les nazis... C'est aussi le jour de l'Europe.((IM)) 21 chefs d'Etat de l'UE se sont r\u00e9unis \u00e0 Sibiu en Roumanie. Ils appellent \u00e0 la mobilisations lors des prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai. Ils rappellent aussi que la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 europ\u00e9enne depuis la derni\u00e8re guerre ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des acquis.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1905832863", "durationSec": 119, "title": "SO REFORME UEFA V2_RTS000001830879", "excerpt": "L'UEFA a d\u00e9voil\u00e9 son projet controvers\u00e9 de r\u00e9forme pour la Ligue des champions de football d\u00e8s 2024. La comp\u00e9tition comprendrait 14 groupes de 8 \u00e9quipes, soit 14 journ\u00e9es de matches pour la phase de groupe contre 6 actuellement et un syst\u00e8me de promotion rel\u00e9gation favorable aux grands clubs europ\u00e9ens les plus riches. Itw de l'ex-directeur de la Ligue suisse de football Edmond Isoz et du directeur de l'Observatoire du football (CIES) Raffaele Poli.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "ORGANISATION DU SPORT"], "thematicCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832864", "durationSec": 106, "title": "SO PRO 5 G_RTS000001830902", "excerpt": "Les gros utilisateurs de t\u00e9l\u00e9phonie et r\u00e9seau mobile sont impatients de b\u00e9n\u00e9ficier d'un d\u00e9bit plus puissant avec l'arriv\u00e9e de la technologie 5G, \u00e0 l'exemple de l'op\u00e9rateur de drones Luis Vega et des passagers de trains CFF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PAQUIER, LE (FR)"], "thematicThemes": ["TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)", "R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"], "sequenceIds": ["1835256"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832865", "durationSec": 19, "title": "SO NESTLE_RTS000001830887", "excerpt": "La filiale suisse de Nestl\u00e9 a annonc\u00e9 une restructuration de son site de B\u00e2le en 2019 avec une potentielle suppression de 100 emplois sur 177 et une d\u00e9localisation de certaines activit\u00e9s en Europe.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832866", "durationSec": 94, "title": "SO FRAUDES VOTATIONS V2_RTS000001830953", "excerpt": "La police a perquisitionn\u00e9 les bureaux du Services des votations et \u00e9lections de Gen\u00e8ve suite \u00e0 une proc\u00e9dure judiciaire lanc\u00e9e par le Minist\u00e8re public pour fraude \u00e9lectorale. Des bulletins de vote auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou ajout\u00e9s lors de plusieurs scrutins par un collaborateur du service, qui a ni\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 des faits lors de son audition par la police.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE", "PERQUISITION", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1835185"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832867", "durationSec": 124, "title": "SO EXIT HOPITAL EMS_RTS000001830692", "excerpt": "Les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux r\u00e9agissent de mani\u00e8res diverses \u00e0 l'acceptation en premi\u00e8re lecture par le Parlement valaisan du droit au suicide assist\u00e9, y compris \u00e0 l'h\u00f4pital et dans les EMS. Les mentalit\u00e9s \u00e9voluent dans le canton catholique, puisque la moit\u00e9 des EMS permettent d\u00e9sormais l'assistance au suicide, alors qu'ils n'\u00e9taient que 20% en 2017.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["SUICIDE", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1833619"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832868", "durationSec": 113, "title": "SO CONTRAT ASSURANCES_RTS000001830932", "excerpt": "Le Conseil national a refus\u00e9 en votation par 102 voix contre 88 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9largir les droits des caisses d'assurance qui pr\u00e9voyait d'autoriser la modification unilat\u00e9rale des conditions des contrats d'assurances maladie compl\u00e9mentaires, lors d'un d\u00e9bat sur la modernisation de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le contrat d'assurance datant de 1908.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DROIT DES MALADES", "D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL"], "sequenceIds": ["1833535"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832869", "durationSec": 26, "title": "SO BENCIC_RTS000001830856", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, qui a battu la Japonaise Naomi Osaka, num\u00e9ro 1 mondiale, sur le score de 3-6, 6-2, 7-5, lors d\u00bfun match des quarts de finales du tournoi de tennis de Madrid WTA.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["WTA", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA", "OSAKA, NAOMI"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832870", "durationSec": 136, "title": "SO BELGIQUE TUSK_RTS000001830560", "excerpt": "Le style incisif du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk, qui ma\u00eetrise tous les codes de la communication moderne, tranche avec les personnalit\u00e9s discr\u00e8tes et technocrates de Bruxelles. Il a su \u00e9galement donner leur place aux petits pays dans l'Union europ\u00e9enne (UE).", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["LANGAGE POLITIQUE", "EXPRESSION ORALE", "FONCTION POLITIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["TUSK, DONALD"], "thematicCorporations": ["CONSEIL EUROP\u00c9EN"], "sequenceIds": ["1833674"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832871", "durationSec": 152, "title": "FRIGO MESURES ELECTRIQUES V2_RTS000001830515", "excerpt": "La plupart des cantons romands proposent des mesures incitatives pour encourager l'achat de voitures \u00e9lectriques, qui ne repr\u00e9sentent que 0,41% du parc automobile suisse. Alors que le canton de Gen\u00e8ve propose une subvention \u00e0 la borne de recharge personnelle, celui de Fribourg offre une exon\u00e9ration fiscale des v\u00e9hicules \u00e9lectriques pendant 3 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MESTIRI, Feriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCZCEPANSKI, THOMAS", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "SUBVENTION", "LUTTE ANTIPOLLUTION"], "sequenceIds": ["1833642"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832872", "durationSec": 170, "title": "FRIGO MARCHE DES BIENS COMMUNS_RTS000001817942", "excerpt": "Des documents du patrimoine culturel suisse sont vendus \u00e0 des collectionneurs sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s de vente ou d'achat, \u00e9chappant ainsi aux archives publiques qui n'ont souvent pas les moyens d'acqu\u00e9rir ces manuscrits vendus \u00e0 des prix \u00e9lev\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHEVRE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OBJET DE COLLECTION", "LETTRE", "ARCHIVES", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["1835274"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832913", "durationSec": 22, "title": "SO FEDERER_RTS000001830915", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils sur le score de 6-0, 4-6, 7-6, lors d'un match du 3e tour du tournoi de tennis de Madrid ATP.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "MONFILS, GA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832914", "durationSec": 106, "title": "SO GE 1932 BATAILLE V2_RTS000001830907", "excerpt": "Le Conseil national a refus\u00e9 en votation de r\u00e9habiliter les 7 manifestants de gauche antifascistes condamn\u00e9s en 1932 apr\u00e8s la fusillade qui avait fait 13 morts et 65 bless\u00e9s le 09.11.1932 \u00e0 Gen\u00e8ve. Itw de l'ex-d\u00e9put\u00e9e socialiste genevoise Lydia Schneider Hausser, \u00e0 l'origine de la demande de r\u00e9habilitation nationale, et du conseiller national UDC genevois Yves Nidegger.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FASCISME", "ANN\u00c9ES 1930"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905833071", "summary": "Mains feuilletant conditions g\u00e9n\u00e9rales de contrat d'assurance.\nInt salle du Conseil national : conseillers nationaux assistant au d\u00e9bat. Intervention Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, et Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances. Itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.", "id": "1833535", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DROIT DES MALADES", "D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "MAURER, UELI", "LUESCHER, CHRISTIAN", "FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833155", "summary": "Sierre, pluvieux : ext b\u00e2timent du Foyer St-Joseph. Personnel hospitalier discutant. Itw Jean-Michel Bagnoud, directeur. Itw Jo\u00ebl Nendaz, infirmier.\nVex, pluvieux : ext b\u00e2timent de r\u00e9sidence Saint Sylve. Itw Philippe Genoud, directeur. Mains de personnes \u00e2g\u00e9es.\nSion : Arnaud Schaller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Association valaisanne des EMS (AVALEMS) au t\u00e9l\u00e9phone puis discutant avec coll\u00e8gue. Itw Arnaud Schaller.", "id": "1833619", "visualThemes": ["SUICIDE", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL"], "visualGeographicals": ["SION", "VEX", "SIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833178", "summary": "Veyrier : Itw Richard Bruggmann, automobiliste, rechargeant voiture \u00e9lectrique devant sa maison. Borne de recharge.\nGen\u00e8ve : itw Philippe Royer, directeur du Service de l'air de l'Office cantonal de l'Environnement. Voitures \u00e9lectriques roulant sur routes de campagne.\nFribourg : itw Marc Rossier, directeur de l'Office de la circulation et de la navigation (OCN). fribourgeois. Voitures dans locaux de contr\u00f4le de l'OCN.\nTunnel du Grand-St-Bernard : file d'attente de voitures dans tunnel. Travelling depuis voiture roulant dans tunnel.\nItw Olivier Fran\u00e7ais, pr\u00e9sident du Tunnel du Grand-St-Bernard.", "id": "1833642", "visualThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "SUBVENTION", "LUTTE ANTIPOLLUTION"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "FRIBOURG", "GRAND-ST-BERNARD, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833210", "summary": "Vid\u00e9o promotionnelle de Donald Tusk, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en.\nArchives de discours incisifs de Donald Tusk.\nItw Roza Thun, eurod\u00e9put\u00e9e polonaise. Itw Eric Maurice, repr\u00e9sentant Fondation Robert Schuman.\nArchives de Donald Tusk, jeune, chantant sur plateau t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 lors d'\u00e9mission de karaok\u00e9.", "id": "1833674", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "VID\u00c9OCLIP", "DISCOURS", "LANGAGE POLITIQUE", "EXPRESSION ORALE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualPersons": ["TUSK, DONALD"], "visualCorporations": ["CONSEIL EUROP\u00c9EN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834709", "summary": "Printanier et nuageux : ext b\u00e2timent, entr\u00e9e et plaque du Service des votations et \u00e9lections de la chancellerie d'Etat de Gen\u00e8ve.", "id": "1835185", "visualThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE", "PERQUISITION", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834780", "summary": "Int train CFF Intercity : voyageurs travaillant sur ordinateur portable dans wagons. Itw passagers.", "id": "1835256", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "TRAIN", "ORDINATEUR PORTABLE", "TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834795", "summary": "Duplex Lausanne : itw Dominique Dirlewanger, historien.", "id": "1835271", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834798", "summary": "Itw Anne-Marie Springer, collectionneuse d\u00bfautographes, montrant lettre manuscrite de Th\u00e9odore Monod.\nItw Beate Schlichenmaier, directrice Archives suisses des arts de la sc\u00e8ne (SAPA). Classeurs et bo\u00eetes d'archives de Collection suisse de la danse.\nExt Fondation Martin Bodmer. Itw Nicolas Ducimeti\u00e8re, conservateur. Nicolas Ducimeti\u00e8re consultant documents dans biblioth\u00e8que de fondation.", "id": "1835274", "visualThemes": ["OBJET DE COLLECTION", "LETTRE", "ARCHIVES", "PATRIMOINE CULTUREL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "COLOGNY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784255", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048892", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1830856", "internalArchiveId": "AA1905830402", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 1858, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10421290", "imageURL": "http://www.rts.ch/10421289.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10421290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T02:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048893\r\nDate de transcription : 15-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:11) [87%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a ne va pas leur plaire, le mieux c'est de le faire sur le moment o\u00f9 vous devez sourire \u00e0 la cam\u00e9ra, l\u00e0 oui, c'est arriv\u00e9 une fois avec ses pluies quel chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:02:15) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, les assurances compl\u00e9mentaires ne pourront pas changer unilat\u00e9ralement les conditions de leur contrat cette possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue ce matin au conseil national, une victoire pour la gauche qui a obtenu le statut pour agir pour la transition \u00e9cologique, c'est le th\u00e8me du Forum des 100 qui se tient en ce moment \u00e0 Lausanne, l'occasion d'un num\u00e9ro sp\u00e9cial pour le journal Le Temps qui a sond\u00e9 les Suisses sur le sujet, nous y serons avec Val\u00e8re y a journaliste qui signe le dossier les Fribourgeois des Fribourgeois d\u00e9couvrent les contours de leur nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle, il prendra place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare, dans l'ancien arsenal qui sera sur\u00e9lev\u00e9 tour virtuel du propri\u00e9taire avant sa construction, nous ouvrirons une page sport avec le r\u00eave bris\u00e9 de l'Ajax d'Amsterdam, \u00e9limin\u00e9 par Tottenham hier soir en demi- finale de la Ligue des champions mais aussi du tennis avec Belinda Benchikh et Stan Wawrinka plut\u00f4t convaincant sur la terre battue de Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:30) [92%] : \r\nEnfin, la journaliste et Autriche Marion Moussadek Emonot et la viticulture du 12 45, son livre 376 jours de prison pour rien, sort demain chez Slatkine le destin dramatique d'un couple de G\u00e9orgiens emprisonn\u00e9 \u00e0 tort \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:33 > 0:02:49) [95%] : \r\nLes assurances compl\u00e9mentaires \u00e9tait donc l'enjeu d'un bras de fer ce matin au conseil national au coeur des d\u00e9bats : la possibilit\u00e9 pour un assureur de modifier unilat\u00e9ralement les conditions d'un contrat combattue par la gauche, une partie de la droite a fini par c\u00e9der, les explications de Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:49 > 0:03:40) [92%] : \r\n\u00e7a s'est jou\u00e9 de justesse une dizaine de voix, mais au final, le conseil national, refuse la mesure la plus contest\u00e9e de la nouvelle loi sur le contrat d'assurance, la possibilit\u00e9 pour un assureur de modifier certaines de ces conditions contractuelles unilat\u00e9ralement certes l'assur\u00e9 pourrait alors r\u00e9silier le contrat, mais le probl\u00e8me c'est qu'il devient pratiquement impossible d\u00e8s que l'on atteint un certain \u00e2ge, de trouver sur le march\u00e9 un assureur pr\u00eats \u00e0 conclure un nouveau contrat d'assurance- maladie compl\u00e9mentaires, en particulier si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 malade, si vous \u00eates une personne \u00e2g\u00e9e ou si vous \u00eates une personne consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant \u00e0 risque pour une assurance, la mesure est au final refus\u00e9 mais depuis le d\u00e9but, elle est particuli\u00e8rement combattues \u00e0 gauche, une gauche qui, plus largement, d\u00e9noncent une nouvelle loi in\u00e9gal en faveur des assureurs, puisque des assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:40 > 0:03:41) [88%] : \r\nAmar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:55) [88%] : \r\nOui Huttin Haagen qui s'se demande pour qui travaille notre gouvernement est pour la majorit\u00e9 des citoyennes et citoyens de ce pays qui veulent pouvoir compter sur des r\u00e8gles \u00e9quitables de la protection de l'arbitre, elle nous ne sommes pas dans une r\u00e9publique banani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:55 > 0:04:03) [91%] : \r\nL'de R\u00e9publique un fort d\u00e9s\u00e9quilibre est la r\u00e9sultante de cette loi, on a m\u00eame l'impression que cela a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'un self- service des \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:30) [93%] : \r\nSur des critiques en partie entendus \u00e0 droite ce matin, il corrige le Tir possible que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre y soit pour quelque chose, ce qui est plus l\u00e0, j'ai comme le sentiment que l'ombre du grand \u00e9v\u00e9nement \u00e0 venir, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plane sur ce d\u00e9bat, alors que nous avons l'occasion de nous pencher de mani\u00e8re pragmatique sur ce sujet, les discussions continuent, apr\u00e8s 8 ans de travail, l'objectif principal reste de moderniser une loi sur le contrat d'assurance, vieille de plus de son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:31 > 0:04:58) [96%] : \r\n\u00e0 Rome, le pape Fran\u00e7ois renforce les proc\u00e9dures contre les abus sexuels au sein de l'\u00c9glise catholique tous les \u00e9v\u00eaques pr\u00eatres et religieux sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de signaler tout soup\u00e7on d'agressions sexuelles ou de harc\u00e8lement, ainsi que toute couverture de tels faits par la hi\u00e9rarchie de l'\u00c9glise, selon la nouvelle l\u00e9gislation d\u00e9voil\u00e9e ce matin par le Vatican, les dioc\u00e8ses devront mettre ainsi en place un syst\u00e8me accessible au public pour d\u00e9poser des signalements d'abus potentiel sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:59 > 0:05:08) [95%] : \r\nLa chr\u00e9tienne Asia Bibi aurait quitt\u00e9 le Pakistan pour le Canada, selon la presse pakistanaise pakistanaises qui circulent, qui cite des sources proches du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:09 > 0:05:21) [94%] : \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort pour blasph\u00e8me en 2010 puis acquitt\u00e9 en octobre dernier, Asia Bibi aurait rejoint ses 2 filles au Canada apr\u00e8s 10 ans de combat judiciaire, le gouvernement canadien ne confirme pas officiellement cette information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:23 > 0:05:40) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, Donald Trump persiste et signe sur le dossier iranien, il a annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre les secteurs minier et pour l'acier, un nouveau coup dur pour T\u00e9h\u00e9ran, \u00e9trangl\u00e9 par le poids des sanctions am\u00e9ricaines un cran de plus dans des relations d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendues entre les 2 pays, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:50) [93%] : \r\nL'Iran hauss\u00e9 le ton hier face \u00e0 Washington et \u00e0 l'Europe, et voici que le patron de la Maison Blanche a rajout\u00e9 une couche de sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:50 > 0:05:54) [64%] : \r\nSans faire essaye, elle a une voiture et Dieu soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:06:06) [95%] : \r\nEt voil\u00e0 que, malheureusement, aujourd'hui, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'annoncer de nouvelles sanctions sur l'acier et la m\u00e9tallurgie iranienne, nous voulons un accord juste et emp\u00eacher l'Iran d'obtenir l'arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:16) [98%] : \r\nEt le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Pompeo de commenter les menaces iraniennes de quitter l'accord nucl\u00e9aire \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:25) [87%] : \r\nTu te prends Roxane Joyce privera SMOS Soyouz leur d\u00e9cision de quitter l'accord correspond \u00e0 leur projet nucl\u00e9aire, cela leur permet de gagner du temps pour acc\u00e9der \u00e0 l'arme atomique a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:26 > 0:06:33) [94%] : \r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 l'inflation et les p\u00e9nuries s'accumulent, les illusions se sont \u00e9vapor\u00e9s depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:34 > 0:06:43) [90%] : \r\nMundolsheim de dans l'avait de toute fa\u00e7on, \u00e7a ne peut pas \u00eatre pire que maintenant, avec cette crise, on ne peut plus subvenir aux besoins de nos familles, alors il faut continuer de r\u00e9sister est moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:45 > 0:06:54) [93%] : \r\nIsra\u00ebl, qui f\u00eatait hier son 71\u00e8me anniversaire reste align\u00e9 sur le m\u00eame front qui, lui, il y \u00e0 Washington et \u00e0 l'Arabie Saoudite, \u00e0 propos de l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:04) [86%] : \r\nLe porte- avions am\u00e9ricain Lincoln manoeuvre laiti\u00e8res en M\u00e9diterran\u00e9e orientale, une manoeuvre apparemment pr\u00e9vue de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:05 > 0:07:42) [94%] : \r\nAlors que l'avenir de la plan\u00e8te en question cette semaine \u00e0 Paris, il est aussi le th\u00e8me du 15\u00e8me Forum des 100 qui se tient en ce moment \u00e0 l'EPFL \u00e0 Lausanne, un seul mot d'ordre, le temps de l'action, l'occasion pour le journal Le Temps d'un riche num\u00e9ro sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 la question climatique et un sondage sur l'attitude des Suisses face \u00e0 cette question, Val\u00e8re gagna vous y \u00eates, bonjour, vous avez sign\u00e9 beaucoup travaill\u00e9 pour ce num\u00e9ro sp\u00e9cial alors 1er constat dans ce sondage, il y a un hiatus entre les leaders qui estime qu'on a encore le temps de renverser la situation et la large population qui estime elle qu'il est d\u00e9j\u00e0 trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:08:43) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait alors ce num\u00e9ro sp\u00e9cial, comme vous l'avez indiqu\u00e9 je Coffey avec mon coll\u00e8gue servons pk c'\u00e9tait une petite pr\u00e9cision que je voulais apporter oui il y a un hiatus entre les leaders et la population, comme elle est d\u00e9crite dans le sondage qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par M. I. S. Trend pour le temps, je pense que \u00e7a s'est tr\u00e8s bien exprim\u00e9 ce matin dans la salle, ici au Forum des 100 on avait sur sc\u00e8ne un Paul Bulcke et pr\u00e9sident de Nestl\u00e9 un Philipp Hildebrand, le vice- pr\u00e9sident de BlackRock qui avait des discours pos\u00e9, tranquille et dans la salle o\u00f9 ici devant \u00e0 l'EPFL des \u00e9tudiants tr\u00e8s en col\u00e8re, qui appelaient plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 l'urgence d'une action, on voit tr\u00e8s bien qu'il y a un discours totalement diff\u00e9rent entre entre les 2 parties, je pense que tout le monde est d'accord sur le fait qu'il faut agir maintenant, c'est les moyens qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents d'un d'un bord \u00e0 l'autre de ce de ce plateau d'\u00e9chiquier et c'est aussi ce qui nous laisse un peu le sentiment d'impuissance parce que on sait pas dans quelle direction v\u00e9ritablement il faut agir maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:43 > 0:08:57) [90%] : \r\nAlors, pourtant, on est tous d'accord, en population et leader sur des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes, par exemple, le taxer les billets d'avion, la \u00e0 presque 70 pourcent des 2 c\u00f4t\u00e9s, on est d'accord sur le fait qu'il il faut taxer les billets d'avion et pourtant pas de projet de taxation \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:20) [92%] : \r\nOui, alors je crois que les billets d'avion, maintenant \u00e7a devient quelque chose d'\u00e9vident, on le voit avec le mouvement qui vient de Scandinavie le le Flight f\u00e9minine la honte de prendre l'avion, c'\u00e9tait chose de plus en plus pr\u00e9sents \u00e0 mon sens, c'est juste une erreur de calendrier, \u00e7a va \u00eatre r\u00e9par\u00e9 tr\u00e8s prochainement et la taxe sur les billets d'avion ne devrait pas faire long feu avant de, de, de pouvoir entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:20 > 0:09:28) [92%] : \r\nAlors, \u00e0 la lecture de du num\u00e9ro sp\u00e9cial mais aussi du sondage, on a l'impression que finalement, la r\u00e9ponse ne pourra \u00eatre que politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:10:23) [92%] : \r\nVous confirmez alors r\u00e9ponse r\u00e9ponse politique aux r\u00e9ponses des citoyens je, moi j'ai l'impression que c'est plus le d\u00e9bat aujourd'hui, on voit tout le monde le dit c'est c'est urgent, il faut agir, lundi, le rapport sur la la biodiversit\u00e9, le rappelait, je crois que le d\u00e9bat n'est plus de savoir si c'est le monde politique, les citoyens qui doivent agir, je crois que tout le monde doit prendre ses responsabilit\u00e9s, nous, par exemple, en tant que journaliste on doit sortir une \u00e9dition sp\u00e9ciale de 50 pages aujourd'hui dans le temps pour dire : agissons les politiciens doivent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des nouveaux mod\u00e8les, proposer des mesures toujours imposer de mani\u00e8re d\u00e9mocratique, mais ils doivent faire leur travail, de l'autre c\u00f4t\u00e9 et et et en parall\u00e8le les citoyens tout un chacun de se rappeler qu'il peut aller voter mais qui votent aussi chaque fois qu'il va consommer chaque fois qu'il va acheter quelque chose dans un magasin et \u00e0 mon sens \u00e0 tous les \u00e9chelons, on doit agir maintenant, j'ai pas l'impression que le d\u00e9bat, monde politique versus citoyen est vraiment d'actualit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:23 > 0:10:30) [83%] : \r\nMerci beaucoup vall\u00e9e Arrigoni a en Direct de les PFL \u00e0 Lausanne, on vous lit donc aujourd'hui dans le temps, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:31 > 0:10:46) [89%] : \r\nLes Fribourgeois d\u00e9couvrent les contours de leur futur mus\u00e9e d'histoire naturelle, le bureau d'architectes de la r\u00e9gion, laur\u00e9at du concours a pr\u00e9vu d'ajouter un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'ancien arsenal militaire pr\u00e9sentation et tour du propri\u00e9taire, par Damien m\u00e9tro et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:48 > 0:11:02) [92%] : \r\nOn le dit fonctionnelle, moderne et m\u00eame mieux, gants \u00e0 Fribourg, le laur\u00e9at du concours d'architecture du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier apr\u00e8s 200 ans dans les b\u00e2timents de l'universit\u00e9, il va bient\u00f4t investir un ancien arsenal de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:02 > 0:11:11) [90%] : \r\n\u00e7a monte aussi ce qu'on \u00e9volue, on s'attaque, et puis avec \u00e7a, on a aussi les moyens pour \u00eatre plus flexible dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:28) [93%] : \r\nFuturs ann\u00e9es qui vont venir, les architectes ont pr\u00e9vu d'ajouter un nouvel \u00e9tage \u00e0 l'ancien arsenal il devrait ainsi r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de place du mus\u00e9e, il permettra d'accueillir les 65000 visiteurs annuels dans de meilleures conditions, l'\u00e9difice sera par lui- m\u00eame, un rappel de la mission du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:28 > 0:11:43) [84%] : \r\nOn pour son p\u00e8re de Dassault en moins, on a 60 pourcent d'insectes aussi qui sont sur la balance donc mus\u00e9e des naturels, c'est aussi un lieu d'enseignement donc comment un mus\u00e9e peut incarner finalement ces d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:43 > 0:11:54) [94%] : \r\nLe concours d'architecture a r\u00e9uni une centaine de projets, le jury en a retenu 4 pour le 2\u00e8me tour de d\u00e9lib\u00e9ration, tr\u00e8s vite, le projet de Marc Zamparo a fait l'unanimit\u00e9, par sa coh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:55 > 0:12:10) [81%] : \r\nIl y a vraiment eu un arr\u00eat de travail sur le projet qui qui a d\u00e9montr\u00e9 une am\u00e9lioration osciller d'espaces verts, le parc qui \u00e9tait adapt\u00e9e et et selon les commandes d'action du jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:10 > 0:12:20) [90%] : \r\nQui dit nouveau Mus\u00e9e dit aussi nouvelle sc\u00e9nographie un concours devra bient\u00f4t d\u00e9terminer la place exacte de la baleine, avant l'ouverture du nouveau mus\u00e9e en 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:21 > 0:12:43) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les locaux du Service des votations ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s ce matin, c'est une information de nos confr\u00e8res de 20 Minutes des policiers auraient emport\u00e9 plusieurs documents il aurait-il \u00e7a aurait agi dans le cadre d'une proc\u00e9dure ouverte cette ann\u00e9e par le minist\u00e8re public, selon 20 Minutes l'affaire concernerait des soup\u00e7ons de trucage sur plusieurs scrutins certains vieux de plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:46 > 0:13:07) [90%] : \r\nLe destin de la nouvelle maison de musique dans l'ancien man\u00e8ge de Saint-Imier est soumise au vote le projet \u00e9tait pourtant approuv\u00e9 l'an pass\u00e9, mais le Parti socialiste s'y est oppos\u00e9 par voie de r\u00e9f\u00e9rendum les citoyennes et citoyens de Saint-Imier devront donc trancher le 19 mai prochain, explications avec cet \u00e9change entre un porteur du projet et un r\u00e9f\u00e9rendaire un r\u00e9f\u00e9rendaire sign\u00e9e Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:09 > 0:13:21) [90%] : \r\nL'ancien man\u00e8ge \u00e0 l'abandon depuis plus de 10 ans, une association veut le transformer en Maison de la musique pour elle, ce serait un p\u00f4le r\u00e9gional essentiel pour les r\u00e9f\u00e9rendaires un concurrent malvenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:21 > 0:13:32) [94%] : \r\nUne salle de concert qui permettraient de valoriser les activit\u00e9s de nos jeunes musiciens de l'\u00e9cole de musique bien s\u00fbr, des soci\u00e9t\u00e9s de la r\u00e9gion des soci\u00e9t\u00e9s amateur de Saint-Imier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:32 > 0:13:40) [88%] : \r\nOn craint qu'avec cette maison, de la musique cette culture \u00e7a parce que la commune, elle ne veut pas que se focaliser sur ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:40 > 0:13:51) [91%] : \r\nL'argent et les violons ce d\u00e9saccord d'financ\u00e9 par le canton des priv\u00e9s et des emprunts, le projet co\u00fbterait \u00e0 Saint-Imier pour son fonctionnement 50000 francs annuels garantis sur 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:51 > 0:14:08) [90%] : \r\nDonc un total de 750000 qui serait pr\u00e9lev\u00e9e sur le fonds de d\u00e9veloppement de la commune de Saint-Imier, qui est un fonds sp\u00e9cifiquement d\u00e9volue \u00e0 la stimulation de, de, de, des activit\u00e9s culturelles, sportives, \u00e9conomiques et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:08 > 0:14:24) [92%] : \r\nIl y a des sommes qui sont difficilement acceptables, il y aurait pr\u00e8s de 90 pourcent de d\u00e9charge qui seraient des subventions qui devraient \u00eatre r\u00e9unis en allant les chercher, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 du canton, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:24 > 0:14:31) [91%] : \r\nAutre dissonances Saint-Imier a d\u00e9j\u00e0 une salle de spectacle, un b\u00e2timent qui demandera forc\u00e9ment \u00e0 \u00eatre prochainement r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:31 > 0:14:44) [92%] : \r\nOn peut en faire un lieu modulable, c'est en fait une r\u00e9novation qui soit une vraie r\u00e9novation mais cette salle, elle existe, on ne peut pas la rayer de la carte comme \u00e7a et nous co\u00fbte donc on doit augmenter les recettes de cette salle qui nous co\u00fbte 150000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:44 > 0:14:54) [91%] : \r\nLa Musique sp\u00e9cifiquement la musique acoustique requiert des conditions particuli\u00e8res que nous ne trouvons pas, en tout cas pas dans la salle de spectacle qui n'est plus adapt\u00e9e aux standards actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:54 > 0:15:02) [91%] : \r\nUn nouveau morceau \u00e0 composer ou alors un vieux tube \u00e0 remixer c'est dans les urnes que le chef d'orchestre donnera son coup de baguette le 19 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:04 > 0:15:14) [94%] : \r\nDu foot, du tennis et du basket, on ouvre une page sportive \u00e9videmment copieuse avec vous Pierre-Alain Dupuis bonjour, alors on commence avec une nouvelle soir\u00e9e de folie hier soir en demi- finale de Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:14 > 0:15:30) [88%] : \r\nC'est exactement cela, c'\u00e9tait une soir\u00e9e folle la Raymond Tad comme on dit, c'est le nouveau truc \u00e0 la mode dans le football apr\u00e8s Liverpool, ce sont les Anglais de Tottenham qui ont r\u00e9ussi une Raymond Tad \u00e0 \u00e0 la fois improbable et miraculeuse, on va tout de suite voir les images, et regardez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:30 > 0:16:19) [86%] : \r\nLe d\u00e9sespoir de cet homme, c'est l'entra\u00eeneur d'Ajax Taina Hague et pourtant tout avait bien commenc\u00e9, puisque son \u00e9quipe, qui avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, on a 0 \u00e0 l'aller, marque un but \u00e0 la maison, un but marqu\u00e9 par d\u00e9lire dans la 5\u00e8me minute, on a 0 pour Jason Agirc sa porte davantage de buts puis 30 5\u00e8me minute, l'Avantage est port\u00e9 3 buts avec ce but magnifique de Vieques on se dit que rien ne peut arriver \u00e0 \u00e0 Jacques et pourtant, et c'est \u00e7a le miracle du football 55\u00e8me minute Lucas Moura Marc 2 1 et regardez, il y croit, il y croit, quelques minutes plus tard au terme dans Fantastic slalom, il marque le 2 \u00e0 2 quel but quel talent, le Br\u00e9silien remet les 2 \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 et dans les arr\u00eats de jeu \u00e0 la 95\u00e8me minute, c'est le but incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:44) [86%] : \r\nDu Br\u00e9silien 3 de Tottenham est en finale contre Liverpool, on revoit goal, j'ai choisi quelques belles images qui vont sans doute vous \u00e9mouvoir clair, regardez le d\u00e9sespoir de ces footballeurs qui sont allong\u00e9s sur le gazon, h\u00e9 oui, Ajax \u00e9limin\u00e9 alors qu'il menait, ils avaient 3 buts d'\u00e9cart, l'homme du match, c'est lui, c'est Lucas Moura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:44 > 0:16:51) [91%] : \r\nUn r\u00eave bris\u00e9 pour Ajax, par contre, \u00e7a se passe assez bien \u00e0 Madrid, hein, il semblerait que la terre battue conviennent plut\u00f4t bien \u00e0 nos joueurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:51 > 0:17:07) [93%] : \r\nOui, on a beaucoup parl\u00e9 de Federer qui jouera aujourd'hui \u00e0 16 heures contre Ga\u00ebl Monfils, on va parler du Vaudois Wawrinka Warwick a aussi l\u00e0, il a bien jou\u00e9, il a r\u00e9ussi un match magnifique contre l'argentin Guido Pella 26\u00e8me \u00e0 l'ATP, il assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:07 > 0:17:10) [88%] : \r\nJouer avec une hargne, une volont\u00e9, une solidit\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:10 > 0:17:16) [91%] : \r\nIls ressemblent il est semble-t-il revenu \u00e0 son meilleur niveau, belle victoire 6 3 6 4 contre 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:16 > 0:17:22) [87%] : \r\nVoir qui est 26\u00e8me ATP c'est bien de la part de Wawrinka qui va redevenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:22 > 0:17:40) [88%] : \r\nQui va entrer dans les 32 meilleurs joueurs du monde, donc il sera t\u00eate de s\u00e9rie \u00e0 Roland-Garros, autre belle victoire, celle de Bencic, B\u00e9linda Benchikh, elle s'est balad\u00e9e promenade de sant\u00e9, victoire tr\u00e8s facile en 2 sets qu'on cause Lova et puis c'est int\u00e9ressant cette victoire contre l'Ukrainienne car au tour suivant, B\u00e9linda Benchikh dont on va d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:40 > 0:17:46) [99%] : \r\nLe joli sourire jouera contre la num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:46 > 0:17:50) [93%] : \r\nComme vous l'avez dit Claire \u00e0 Madrid, \u00e7a se passe bien pour les Suisses, pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:50 > 0:18:07) [91%] : \r\nOn esp\u00e8re, on continue \u00e0 regarder cet apr\u00e8s- midi, c'est \u00e0 16 heures donc que sur le r\u00e9seau ou sur un autre site et sur les \u00e9crans de la RTS tr\u00e8s jolie histoire aussi Pierre-Alain qui m\u00eame d\u00e9j\u00e0, c'est \u00e9videmment l'\u00e9quipe f\u00e9minine de Elfic Fribourg en basket f\u00e9minin qui n'est plus qu'\u00e0 une victoire du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:08 > 0:18:26) [94%] : \r\nJe suis tr\u00e8s content que l'histoire d'Elfic Fribourg vous \u00e9meuvent parce qu'effectivement Elfic Fribourg avait perdu la finale de Coupe de Suisse contre Winterthour mais maintenant c'est l'heure de la revanche en finale du championnat de Suisse, elle m\u00e8ne 2 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie, il faut plus qu'une seule victoire pour qu'elle soit titr\u00e9 les Fribourgeois \u00e7a \u00e7a aura lieu dimanche, voici le r\u00e9sum\u00e9 de Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:28 > 0:19:11) [93%] : \r\n90 70 les elle fait un 2\u00e8me large succ\u00e8s face \u00e0 Winterthour, preuve de la d\u00e9termination des fribourgeoise \u00e0 prendre leur revanche apr\u00e8s la cuisante d\u00e9faite subie en finale de Coupe contre ces m\u00eames z\u00fcrichoises \u00e0 domicile, comme lors du 1er match de cette s\u00e9rie finale de play- offs Elfic prend imm\u00e9diatement les devants imposant un clair Avantage physique Winterthour a le m\u00e9rite de s'accrocher pour revenir quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au d\u00e9but du 2\u00e8me quart mais Calais verte c'est redonner du rythme fribourgeoise et profite de la richesse de son effectif, contre un adversaire qui se repose lui sur 6 joueuses Elfic m\u00e8ne de 10 points \u00e0 la pause et g\u00e8re parfaitement pour doubler l'Avantage au coup de sifflet final le titre de championne suisse tend les bras aux fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:12 > 0:19:26) [84%] : \r\nMoi je crois que tout monde pr\u00eate pour les vacances, donc on va \u00eatre vraiment essayer de finir \u00e0 nous taire tout m\u00eame si c'est toujours plus sympa de jouer \u00e0 la maison, mais on va partir \u00e0 8 Tour avec la mentalit\u00e9 qu'on va gagner son 3\u00e8me match et ramener le titre \u00e0 la maison, acte 3 dimanche \u00e0 15 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:28 > 0:19:45) [92%] : \r\nMerci Pierre Alain pour cette page sportive et je sais d\u00e9j\u00e0 ce que vous faites ce week- end parce que figurez-vous que rien ne pousse \u00e0 le penser, mais les piscines ouvrent ce week- end, l'occasion de se plonger dans le pass\u00e9 de nos bassins et de red\u00e9couvrir les modes des \u00e9poques en compagnie de Cathy AS c'est notre rubrique pass\u00e9 recompos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:49 > 0:20:34) [86%] : \r\nDes ballonnet s'envole dans les elle 1963 le canton de Fribourg inaugure l'une de ces piscine de lait de l'eau, avec en plus beaucoup de verdure et des installations impeccable, voil\u00e0 le cadeau de la commune de Brau \u00e0 ses enfants petits et la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande et la situ\u00e9 face \u00e0 gruy\u00e8re cette nouvelle r\u00e9alisation touristique fribourgeoise ne manque pas de charme, voyez plut\u00f4t : \u00e9videmment, chacun a ses raisons, des maisons \u00e0 la piscine, les bords du lez mon envie, dit l'endroit idyllique pour faire un d\u00e9fil\u00e9 de mode, nous sommes en 1968 le bikini est souvent rembourr\u00e9 le maillot de bain une pi\u00e8ce peu \u00e9chancr\u00e9, mais l'important r\u00e9side aussi dans les accessoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:38 > 0:20:52) [88%] : \r\nTr\u00e8s vite Bellerive plage devient l'un des endroits les plus pris\u00e9s des romans pour se bronzer gr\u00e2ce \u00e0 l'Expo de 64 la piscine s'est agrandie, modernis\u00e9e et sa situation id\u00e9ale au bord du d\u00e9mon, ces 3 grands bassins et son plongeoir de 10 m\u00e8tres attire les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:53 > 0:20:57) [96%] : \r\nEt le m\u00e9tier qui fait r\u00eaver par excellence, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:58 > 0:21:56) [88%] : \r\nOn peut dire que la plupart du temps les gens nous voient autour du bassin ou bien au bord du lac \u00e0 rien faire attendre et en fait on a peut-\u00eatre une certaine responsabilit\u00e9 morale, c'est-\u00e0-dire le gardien qui se trouve au bord de la piscine, h\u00e9 bien, malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 les les petites minettes autour et malgr\u00e9 les Ray Ban et le soleil, il est quand m\u00eame tendu, il est quand m\u00eame concentr\u00e9 sur son plan d'eau et il sait qu'il va \u00eatre appel\u00e9 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas mais peut-\u00eatre ne serait-ce que pour ce peut-\u00eatre, h\u00e9 bien il faut \u00eatre concentr\u00e9, on doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 intervenir parce que je crois que loup\u00e9 quelqu'un qui s'on aurait de la peine \u00e0 \u00e0 nous le pardonner, justement parce que les gens croient et que on ait toute la journ\u00e9e \u00e0 bronze et je crois que \u00e7a se fait assez discr\u00e8tement, les gens se rendent m\u00eame pas compte en fait qu'on est all\u00e9 chercher quelqu'un qui \u00e9tait, qui avait de la peine \u00e0 revenir, ou bien qui \u00e9tait au bord du bassin, il y a au milieu du bassin des difficult\u00e9 mais quand m\u00eame un week- end o\u00f9 il fait vraiment chaud, il y a, il y a autour des 10000 personnes chez nous, h\u00e9 bien on va bien intervenir si c'est 10 fois aussi bien entre le bassin que au bord du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:56 > 0:22:00) [88%] : \r\nDes images qui se passe de commentaires, mais qui nous rappelle qu'il faut rester vigilant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:02 > 0:22:23) [91%] : \r\nL'affaire avait marqu\u00e9 les esprits, il y a 10 ans, une vaste op\u00e9ration de police genevoise d\u00e9mant\u00e8le un r\u00e9seau G\u00e9orgiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans le cambriolage mais 2 innocents se retrouve emprisonn\u00e9 \u00e0 tort l'histoire de ce couple, parents de 2 fillettes aujourd'hui blanchi, elle le raconte la journaliste et au triste Marion Moussadek dans un livre qui sort demain, elle est votre invit\u00e9 Julie bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:23 > 0:22:38) [89%] : \r\nBonjour bonjour Marion Moussadek Emonot merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates journaliste \u00e0 Tamedia, vous \u00eates aussi la correspondante pour Le Figaro en Suisse vous il y a 10 ans parce que cette histoire \u00e0 10 ans quasiment pile-poil, vous l'aviez couvert, c'\u00e9tait cette histoire, cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:38 > 0:22:58) [93%] : \r\nAlors, pas du tout, c'est pas en tant que journaliste que je suis tomb\u00e9 sur les protagonistes de cette histoire, si les circonstances de la vie qui ont mis les protagonistes de cette histoire sur ma route et \u00e7a m'a vraiment interpell\u00e9 leur histoire m'a troubl\u00e9, au point que j'ai en effet une investigation plus compl\u00e8te et un livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:58 > 0:23:11) [86%] : \r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque vous vous rappeliez-vous parce que bon, en d\u00e9couvrant votre livre, j'avais de vagues souvenirs mais vous cette histoire \u00e0 l'\u00e9poque elle vous avez marqu\u00e9 parce qu'il y a eu quand m\u00eame de la presse sur ses erreurs judiciaires tr\u00e8s peu mais on a un tout petit peu parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:11 > 0:23:33) [93%] : \r\nAlors, ce dont je me souvenais c'\u00e9tait effectivement la cabale contre le gang de criminels g\u00e9orgiens \u00e0 l'\u00e9poque du procureur g\u00e9n\u00e9ral Daniel Zappelli les erreurs judiciaires, j'avoue que non c'est pas \u00e7a qui m'avait interpell\u00e9 parce que la presse finalement se fait toujours moins l'\u00e9cho des blanchiment que des inculpations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:33 > 0:23:46) [90%] : \r\nL'autre chemin qui vous a fait rencontrer les protagonistes de votre livre, c'est vous aviez \u00e9crit un autre livre qui s'appelait Coeurs migratoires 12 r\u00e9cits de femmes migrantes \u00e0 Gen\u00e8ve, quand vous avez rencontr\u00e9 cette femme que vous appelez Mariam est ce que vous l'avez tout de suite cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:47 > 0:23:50) [93%] : \r\nC'est tellement affreux ce qui leur arrive, est ce que vous l'avez tout de suite cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:51 > 0:24:27) [88%] : \r\nAlors l'ouvrage dont vous parlez, c'\u00e9tait un ouvrage collectif, effectivement, donc, qui faisait \u00e9tat de 12 r\u00e9cits de femmes migrantes de aux parcours compl\u00e8tement diff\u00e9rents, et j'ai rencontr\u00e9 effectivement la tu agonistes de l'histoire, Mariam et ce que je l'ai cru tout de suite, elle m'a interpell\u00e9 c'est s\u00fbr et puis ensuite, ben ma 2\u00e8me peau de journalistes ou ma premi\u00e8re m\u00eame de journalistes, je dois dire, m'a amen\u00e9 \u00e0 tout v\u00e9rifier syst\u00e9matiquement et \u00e0 mener une investigation plus large mais oui, j'aurais eu tendance quand m\u00eame spontan\u00e9ment avoir la d\u00e9tresse qu'elle portait en elle et qui n'\u00e9tait qu'il ne pouvait pas \u00eatre factice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:27 > 0:24:33) [94%] : \r\nJe vous propose de replonger dans cette affaire, il y a 10 ans, et aussi dans votre livre avec Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:36 > 0:24:57) [95%] : \r\nLes faits remontent \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es, les polices des cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve sont sur les dents, elles font face \u00e0 des vagues de cambriolages sans pr\u00e9c\u00e9dent jusqu'\u00e0 25 vols par jour leurs soup\u00e7ons portent sur un gang de G\u00e9orgiens tr\u00e8s bien organis\u00e9 une mafia n\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 apr\u00e8s des mois d'enqu\u00eate, de filatures et d'\u00e9coutes, les voleurs sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:57 > 0:25:08) [96%] : \r\nSa m\u00e8re, ce soir, gros coup de filet de la police genevoise qui a d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau de cambrioleurs g\u00e9orgiens 45 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es au cours des perquisitions, la police a mis la main sur un important butin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:09 > 0:25:16) [98%] : \r\n1000 pi\u00e8ces et des dizaines de ressortissants interpell\u00e9s, ils seront jug\u00e9s et certains condamn\u00e9s \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:17 > 0:25:32) [90%] : \r\nLes voleurs, selon la police, faisait partie d'une organisation tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9e, il y avait d'abord le chef celui qui r\u00e9coltait dans une caisse noire les fruits des cambriolages, celui aussi qui surveillaient les cambrioleurs, appel\u00e9 aussi les gar\u00e7ons puis l'argent \u00e9tait envoy\u00e9 \u00e0 d'autres chefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:32 > 0:25:51) [95%] : \r\nPlus grand, notamment en Espagne, ils sont 10 \u00e0 avoir reconnu les faits mais c'est une autre histoire dans cette tourmente judiciaire et m\u00e9diatique que nous raconte la journaliste Marion Moussadek celle d'une m\u00e8re de famille bless\u00e9s qui raconte avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort et puis la G\u00e9orgie pour finir en prison \u00e0 Champ- Dollon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:52 > 0:26:01) [96%] : \r\nLe soir du 6 mai \u00e0 18 heures 40 pour moi et \u00e0 20 heures 50 pour Coba Coba et moi sommes inculp\u00e9 de dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, violation de domicile et vol en bande par m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:03 > 0:26:19) [95%] : \r\nCette femme n'a eu de cesse de clamer son innocence et celle de son \u00e9poux, apr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dures, la justice lui donne raison et condamne l'\u00c9tat \u00e0 verser 50000 francs au couple de G\u00e9orgiens mais rien ne pourra r\u00e9parer les jours de prison interminable qui l'ont s\u00e9par\u00e9 de ses 2 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:22 > 0:26:30) [93%] : \r\nIl y a effectivement donc alors les 5 ans de prison, c'est 376 jours de prison il y a aussi tout le parcours apr\u00e8s vers le blanchiment dont vous parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:30 > 0:28:28) [90%] : \r\nC'est une partie importante de l'histoire tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que c'est une histoire un peu de poup\u00e9es russes puisque il y a, il y a, il y a presque une double erreur judiciaire il y a plusieurs histoires dans l'histoire puisque, au-del\u00e0 de la premi\u00e8re erreur judiciaire qui est de laisser ce couple en d\u00e9tention pr\u00e9ventive abusivement, h\u00e9 bien le dossier apr\u00e8s et comme perdu pendant que tout le reste du gang g\u00e9orgiens donc qui \u00e9tait de type mafieux, une organisation criminelle qui \u00e9tait effectivement sur territoire suisse, leur pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 pendant que tout le reste du gang av\u00e9r\u00e9 \u00e9tait jug\u00e9 dans la grosse an\u00e9mie qui a qui ont suivi les arrestations de mai 2009, h\u00e9 bien ce couple-l\u00e0 est sorti de prison au bout de 376 jours cumul\u00e9s 2 sans jugement jusqu'\u00e0, ils ont attendu 5 ans et demi, ce qui veut dire que quand vous rester 5 ans et demi avec votre casier judiciaire en bandouli\u00e8re : vous allez nulle part, pour ainsi dire, vous restez cantonn\u00e9 entre votre permis F de requ\u00e9rants et l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral par la par la force des choses et des enfants, l\u00e0 o\u00f9 il est, des enfants, alors \u00e7a c'est une r\u00e9percussion absolument dramatique de l'histoire, je dirais m\u00eame que c'est le noeud puisque la narratrice est la m\u00e8re de famille qui a \u00e9t\u00e9 injustement emprisonn\u00e9s et 2 filles de 4 et 12 ans \u00e0 l'\u00e9poque, qui ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s \u00e0 leurs 2 parents qui, du jour au lendemain, sont emprisonn\u00e9s et donc ne peuvent plus prendre en charge bringuebalants et de foyer en foyer qui, parce qu'elles ont 8 ans d'\u00e9cart ne peuvent pas dormir dans le m\u00eame \u00e9tage du foyer, donc sont \u00e0 2 \u00e9tages de diff\u00e9rence donc la petite et retrouvez chaque matin dans le lit de de sa soeur \u00e9tant son pouce et les responsables du foyer les dissocie syst\u00e9matiquement puisque il colle au r\u00e8glement, c'est vrai que c'\u00e9tait pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:28 > 0:28:44) [89%] : \r\nMais il y a l'histoire cont\u00e9e sont arrach\u00e9s \u00e0 leurs parents, mais aussi la suite ou la peut pas aller en voyage d'\u00e9tudes et de pas sortir de du canton, elle est, c'est toute l'histoire est affreuse et aussi par rapport \u00e0 leur naturalisation, enfin c'est vraiment, est ce que vous avez envie d'\u00e9crire un 2\u00e8me volet sur et maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:44 > 0:29:31) [93%] : \r\nAlors, pour tout vous dire, l'\u00e9diteur Slatkine Ivan Slatkine qui m'a fait confiance et que je remercie et il \u00e9tait enthousiaste sur ce projet, il voulait presque attendra un peu plus qu'on sache, entre guillemets, le fin mot de l'histoire, mais le fin mot de l'histoire dans l'histoire c'est un, c'est une histoire encore une fois \u00e0 tiroirs, donc le dernier mot de l'histoire et puis ben malheureusement c'est une histoire sans fin, puisque cette erreur judiciaire malgr\u00e9 le double acquittement le fait que \u00e7a les a cantonn\u00e9s dans leur permis F aujourd'hui sal\u00e9e freine encore pour tout un tas d'chose et il y a des r\u00e9percussion effectivement sur un processus de naturalisation et sur la vie de de de la jeune fille a\u00een\u00e9e de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:31 > 0:29:42) [89%] : \r\nVous avez rencontr\u00e9 cette Mariam, vous avez pris des notes pendant 2 ans des entretiens pendant 2 ans, vous avez \u00e9crit ce livre, elle a lu, quelle est sa femme et ses filles aussi s'imaginent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 leurs r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:43 > 0:30:17) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, je tenais \u00e0 ce que tout le monde soit \u00e0 l'aise avec ce que j'\u00e9crivais, puisque c'est une histoire qui leur appartient avant tout m\u00eame si je me la suis appropri\u00e9 et que j'ai respect\u00e9 toute la chronologie judiciaire consultez les avocats qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9li\u00e9 du secret professionnel \u00e0 mon \u00e9gard, n\u00e9anmoins, c'est un r\u00e9cit romanc\u00e9, je voulais que tout le monde soit \u00e0 l'aise avec \u00e7a, oui, toute la famille l'a lu et la valider et ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s souple, puisqu'ils m'ont fait modifier vraiment il on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des modifications absolument mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:17 > 0:30:29) [89%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, je revendique que vous disiez qu'aujourd'hui dans la presse puisque c'est votre m\u00e9tier, on \u00e9tait c'\u00e9tait plus comme avant, on ne peut plus faire d'enqu\u00eate, on peut aller sur le terrain, etc, est-ce que c'est une fa\u00e7on de faire votre m\u00e9tier comme on devrait le faire tout le temps, \u00e9crire un livre de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:29 > 0:30:55) [93%] : \r\nOui, c'est vrai, tout \u00e0 fait c'est c'est du travail de longue haleine, c'est de l'investigation et effectivement hier, hier, il n'y avait personne dans les r\u00e9dactions, on \u00e9tait tous sur le terrain et aujourd'hui, quand vous mettez les pieds dans une r\u00e9daction h\u00e9 bien tout le monde est viss\u00e9 \u00e0 sa chaise et \u00e0 son \u00e9cran, parce qu'il faut gagner du temps, parce qu'elle aller sur le terrain, \u00e7a co\u00fbte cher, m\u00eame si c'est un un reportage de de localier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:55 > 0:31:08) [87%] : \r\nMarion Moussadek Emonot merci 1000 fois Jacques qu'on recommande vivement 307 toujours de prison pour rien, une erreur judiciaire, de nos jours \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sort demain chez Slatkine c'est incroyable mais vrai, Bercy, merci \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:09 > 0:31:33) [90%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir \u00e0 Fribourg, le temps de s'y prend le temps s'y pr\u00eate Paradou ont des centaines de fribourgeois viendront d\u00e9guster la fondue du si\u00e8cle, figurez-vous, dans les rues de la ville et un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 pour le 100 25\u00e8me anniversaire anniversaire de gastro- Fribourg la fa\u00eeti\u00e8re des restaurateurs et h\u00f4teliers du canton, l'occasion de parler gastronomie et produits du terroir, alors que les Suisses vont de plus en plus manger dans les fast- Food.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:35 > 0:31:42) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, ce soir, Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:50 > 0:31:54) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:10 > 0:32:12) [92%] : \r\nAvec nous, il est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:17 > 0:32:21) [76%] : \r\nEt ici, \u00e0 utiliser leurs de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:21 > 0:32:32) [82%] : \r\nOh l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre rapide, vous \u00e9coutez on lib\u00e8re le voil\u00e0 ce m\u00e9tier, bonne journ\u00e9e, c'est la bonne image oui c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:50 > 0:32:51) [98%] : \r\nOn a trouv\u00e9 un petit arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:55 > 0:33:22) [85%] : \r\nAlors des fois \u00e7a des surprises parce que tu regarde distraitement les images t'attends pas gu\u00e9rir et puis l\u00e0 tout \u00e0 coup, mais c'est vraiment par hasard, c'est en pianotant puis en cherchant de les images de webcam, puis fait chercheur notre cadrage \u00e0 partir de cette webcam, mais en fait \u00e7a tourne l'image ton automatiquement et puis je sais pas ce que je fais, je je regarde ailleurs \u00e7a coule, l'image tourn\u00e9e je d\u00e9coule arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:24 > 0:33:25) [98%] : \r\nC'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:36 > 0:33:38) [91%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son chien pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:54 > 0:37:51) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies sont parfois, mais le temps sera assez changeant et m\u00eame assez cet apr\u00e8s- midi l'accalmie, ce sera plut\u00f4t pour la journ\u00e9e de vendredi, voici la perturbation qui circulaient hier sur la Suisse, nous sommes \u00e0 l'arri\u00e8re, sous un ciel de tra\u00eene aujourd'hui, ce dernier ne devrait pas nous amener beaucoup beaucoup de pr\u00e9cipitation cet apr\u00e8s- midi mais les vents vont temporairement se renforcer \u00e0 suivre demain nous profiterons d'une l\u00e9g\u00e8re accalmie en attendant cette autre perturbation devra \u00e0 son tour circulaient sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de samedi, cet apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais toujours entre- 2 averses au nord la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1600 m\u00e8tres localement des orages seront possibles le Tessin l'Engadine seront peu en marge des \u00e9v\u00e9nements la les risques de pr\u00e9cipitations seront faibles, le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux qu'ailleurs en soir\u00e9e, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9, sauf aux chapitres de la limite des chutes de neige, laquelle aura tendance progressivement assez \u00e9lever jusque vers 1800 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures dans les heures qui viennent seront encore assez fra\u00eeches pour un mois de mai, on ne devrait pas d\u00e9passer les 16 \u00e0 17 degr\u00e9s sur le plateau 18 au Tessin, il fera 17000 m\u00e8tres le long du Jura, enfin, attention aux vents qui vont temporairement se renforcer, ils seront forts en montagne, mais \u00e9galement en plaine M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de pour les r\u00e9gions situ\u00e9es au nord avec des rafales qui pourront atteindre les 80 \u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, cet avis devrait se terminer vers 18 heures demain matin, des averses pourront encore essentiellement circuler le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est ailleurs passage au fil des heures \u00e0 un temps sec avec des \u00e9claircies sur l'ouest, ou bien encore en Valais et m\u00eame un temps assez ensoleill\u00e9 sur les versants sud des Alpes en particulier donc sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, la pr\u00e9sence d'air instable sera encore favorable aux averses tout au nord, mais sinon on devrait passer entre les gouttes, notez que la limite des chutes de neige va remonter vers 2200 m\u00e8tres les \u00e9claircies resteront d'actualit\u00e9 plus on ira vers le Valais ou encore vers le Tessin, puis elles seront g\u00e9n\u00e9reuse, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re hausse demain matin doit faire entre 6 et 9 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, on pourra atteindre \u00e0 nouveau les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais ou bien encore 21 sur le Tessin fera 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents pour terminer vont perdre de leur intensit\u00e9 ces vents seront encore de secteur ouest-sud-ouest pas tr\u00e8s fort en montagne en moyenne 40 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en pleine pendant la journ\u00e9e de samedi encore du soleil mais plut\u00f4t au d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire le matin dans le courant de la journ\u00e9e, une nouvelle perturbation va aborder la Suisse dans un courant d'ouest nord- ouest, elle va nous amener un temps humide, venteux, plus frais avec une limite des chutes de neige qui devraient s'abaisser jusque vers 1200 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e, dimanche encore des pr\u00e9cipitations en tout cas en d\u00e9but de journ\u00e9e sur les Alpes, les Pr\u00e9alpes, voire sur le quart Nord-Est, sinon un nouveau passage \u00e0 un temps sec avec m\u00eame un soleil assez g\u00e9n\u00e9reux autour du les mains ou bien encore au Tessin mais attention la bise sera de la partie, elle va se renforcer l'apr\u00e8s- midi, il devrait m\u00eame \u00eatre assez forte sur le plateau, ou bien encore autour du Liban, voil\u00e0 donc ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e se retrouvent ce soir, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905832737", "durationSec": 19, "title": "MI WAWRINKA_RTS000001830175", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu l'Argentin Guido Pella sur le score de 6-3, 6-4, lors d'un match du 2e tour du tournoi de tennis de Madrid ATP.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832738", "durationSec": 23, "title": "MI PC PERQUISITION VOTATIONS_RTS000001830264", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Gen\u00e8ve, les locaux du Service des votations ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s ce matin. C'est une information de nos confr\u00e8res de 20 minutes. Des policiers auraient emport\u00e9 plusieurs documents. Ils auraient agit dans le cadre d'une proc\u00e9dure ouverte cette ann\u00e9e par la Minist\u00e8re public. Selon 20 minutes, l'affaire concernerait des soup\u00e7ons de trucage sur plusieurs scrutins, certains vieux de plusieurs ann\u00e9es..."}, {"internalArchiveId": "AA1905832739", "durationSec": 26, "title": "MI PAPE LOI ABUS SEXUELS_RTS000001830261", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Vatican, 21 f\u00e9vrier 2019)) Le pape Fran\u00e7ois renforce les proc\u00e9dures contre les abus sexuels au sein de l'Eglise catholique. Tous les \u00e9v\u00eaques, pr\u00eatres et religieux sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de signaler tout soup\u00e7on d'agression sexuelle ou de harc\u00e8lement, ainsi que toute couverture de tels faits par la hi\u00e9rarchie de l'Eglise. Selon la nouvelle l\u00e9gislation d\u00e9voil\u00e9e ce matin par le Vatican, les dioc\u00e8ses devront aussi mettre en place un syst\u00e8me accessible au public pour d\u00e9poser des signalements d'abus sexuels potentiels."}, {"internalArchiveId": "AA1905832740", "durationSec": 95, "title": "MI MUSEE HISTOIRE NATURELLE_RTS000001830217", "excerpt": "Le bureau fribourgeois Marc Zamparo Architectes a remport\u00e9 le concours du projet du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg, qui sera install\u00e9 dans l'ancien arsenal de l'arm\u00e9e rehauss\u00e9 d'un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "CONCOURS", "MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1833488"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832741", "durationSec": 117, "title": "MI MAISON MUSIQUE ST IMIER_RTS000001830005", "excerpt": "Le projet de nouvelle Maison de la Musique, pr\u00e9vu dans l'ancien man\u00e8ge de St-Imier et approuv\u00e9 en 2018, sera soumis en votation communale le 19.05.2019 suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum du parti socialiste qui s'oppose \u00e0 la construction d'une nouvelle salle de spectacle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER"], "thematicThemes": ["SALLE DE SPECTACLE", "SALLE DE CONCERT"], "sequenceIds": ["1833507"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832742", "durationSec": 109, "title": "MI LIVRE ERREUR JUDICIAIRE_RTS000001829313", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le d\u00e9mant\u00e8lement d'un gang de cambrioleurs de la mafia g\u00e9orgienne \u00e0 Gen\u00e8ve entre 2008 et 2010, qui mena \u00e0 l'emprisonnement par erreur d'un couple \u00e0 la prison de Champ-Dollon. L'histoire d'une erreur judiciaire racont\u00e9e dans le livre de l'\u00e9crivaine et journaliste Marion Moussadek Emonot.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE", "ERREUR JUDICIAIRE", "MAFIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832743", "durationSec": 85, "title": "MI IRAN_RTS000001830155", "excerpt": "Le 15e Forum des 100 s'est tenu \u00e0 l'EPFL \u00e0 Ecublens sur le th\u00e8me de la transition \u00e9cologique et de l'urgence climatique avec comme mot d'ordre \"le temps de l'action\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905832744", "durationSec": 26, "title": "MI FORUM DES 100_RTS000001830267", "excerpt": "Victoire de Tottenham, qui a battu l'Ajax Amsterdam sur le score de 3 buts \u00e0 2, lors du match retour des demi-finales de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE", "\u00c9CONOMIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832745", "durationSec": 74, "title": "MI FOOT AJAX TOTTENHAM_RTS000001830134", "excerpt": "Le Conseil national a refus\u00e9 en votation par 102 voix contre 88 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9largir les droits des caisses d'assurance qui pr\u00e9voyait d'autoriser la modification unilat\u00e9rale des conditions des contrats d'assurances maladie compl\u00e9mentaires, lors d'un d\u00e9bat sur la modernisation de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le contrat d'assurance datant de 1908.", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "TOTTENHAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832746", "durationSec": 102, "title": "MI CN ASSURANCE COMPLEMENTAIRE_RTS000001830257", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, qui a battu l'Ukrainienne Kateryna Kozlova sur le score de 6-0, 6-2, lors d'un match du 3e tour du tournoi de Madrid WTA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DROIT DES MALADES", "D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL"], "sequenceIds": ["1833388"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832747", "durationSec": 18, "title": "MI BENCIC_RTS000001830170", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de basket-ball dames d'Elfic Fribourg, qui a battu Winterthour sur le score de 2 \u00e0 0, lors du 2e match de la finale des play-off du Championnat suisse de basket-ball. Itw de la joueuse de Fribourg Marielle Giroud.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["WTA", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832748", "durationSec": 62, "title": "MI BASKET DAMES_RTS000001830227", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives RTS consacr\u00e9e \u00e0 l'ambiance dans les piscines en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DE SUISSE", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832749", "durationSec": 137, "title": "FRIGO PRC 33 PISCINE V2_RTS000001820334", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "WELT\u00c9, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905832919", "durationSec": 24, "title": "MI ASIA BIBI CANADA 2_RTS000001830092"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905832924", "summary": "Int salle du Conseil national : panneaux \u00e9lectroniques indiquant r\u00e9sultats du vote. Conseillers nationaux assistant au d\u00e9bat. Interventions Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Regula Rytz, conseill\u00e8re nationale Les Verts bernoise, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances, \u00e9coutant. Intervention Ueli Maurer.", "id": "1833388", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "VOTATION", "D\u00c9BAT", "DROIT DES MALADES", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER", "BARAZZONE, GUILLAUME", "RYTZ, REGULA", "MARRA, ADA", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833022", "summary": "Duplex Ecublens, EPFL : itw Val\u00e8re Gogniat, journaliste rubrique \u00e9conomique et finance du journal Le Temps.", "id": "1833486", "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833024", "summary": "Maquette et dessins de projet du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg. Itw Peter Wandeler, directeur du mus\u00e9e. Pluvieux, ext ancien arsenal abritant futur mus\u00e9e. Int salles du Mus\u00e9e d'histoire naturelle actuel. Itw Marc Zamparo, architecte laur\u00e9at du concours. Projets du concours pr\u00e9sent\u00e9s dans salle. Itw Gian Carlo Chiov\u00e8, architecte cantonal pr\u00e9sident du jury.", "id": "1833488", "visualThemes": ["ARCHITECTURE", "CONCOURS", "MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833043", "summary": "Printanier et ensoleill\u00e9 : ext et int b\u00e2timent de l'ancien man\u00e8ge. Ext b\u00e2timent de salle de spectacles.\nImages association Maison de la Musique : animation de synth\u00e8se du projet de Maison de la Musique.\nItw Philippe Kruettli, vice-pr\u00e9sident association Maison de la Musique. Itw Elisabeth Beck, conseill\u00e8re de Ville socialiste.", "id": "1833507", "visualThemes": ["SALLE DE SPECTACLE", "SALLE DE CONCERT"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833058", "summary": "Plateau : itw Marion Moussadek Emonot, \u00e9crivaine et journaliste chez Tamedia.", "id": "1833522", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784256", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048893", "position": "1"}}]}]}