{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25&query=PLR", "count": 1327, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=125&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1302&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-15DA81F9-0317-47A7-809C-5A26A9AA83F5", "internalArchiveId": "15DA81F9-0317-47A7-809C-5A26A9AA83F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise Matthey directeur de la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises;Simon May, patron de l'Institut pour Jeunes Entreprises;Delphine Cellier, Adjointe \u00e0 la directtion au des soins - centre hospitalier de Rennaz;Robert Meyer chef du projet de d\u00e9m\u00e9nagement - centre hospitalier de Rennaz;St\u00e9phane Troussel, Pr\u00e9sident du d\u00e9partement de la Seine Saint-Denis;Belinda Bencic, Joueuse de tennis suisse;Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/USA/RETRAIT ACCORD DE PARIS PI) Cette fois c'est officiel.\r\nLes Etats-Unis se retirent de l'accord de Paris sign\u00e9 en 2016.\r\nC 'est le premier pays \u00e0 le faire. \r\nDonald Trump a formellement notifi\u00e9 aux Nations-Unies le d\u00e9but du processus.\r\nComme le veut la proc\u00e9dure.\r\nLe compte \u00e0 rebours a donc commenc\u00e9, Rapha\u00ebl Grand\r\n*** Les Etats-Unis, Rapha\u00ebl, o\u00f9 des Etats, des villes et des organisations non-gouvernentales ont pris de la distance avec l'administration Trump \r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n*** Une officialisation attendue, mais aussit\u00f4t critiqu\u00e9e. \r\nAinsi par la France. \r\nDepuis Sangha\u00ef.\r\nPar la voix de son pr\u00e9sident, en visite officielle en \r\nChine.\r\nCette d\u00e9cision rend encore plus n\u00e9cessaire le partenariat franco-chinois sur le climat et la biodiversit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron.\r\nCe partenariat ancr\u00e9 demain dans un document qu'il signera avec son homologue chinois.\r\nEt dont l'un des paragraphe affirmera l'aspect irr\u00e9versible de l'accord de Paris.\r\n(17/ETUDE OFS ITV MATTHEY) *** Une femme sur trois au b\u00e9n\u00e9fice d'un dipl\u00f4me universitaire n'a pas d'enfant\r\nCar elles craignent, dans leur grande majorit\u00e9, qu'une naissance les emp\u00eache de faire carri\u00e8re.\r\nConclusion de la derni\u00e8re \u00e9tude sur la famille de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistiques.\r\nEt si le temps partiel permettait de concilier travail et famille ? \r\nOui, mais difficile \u00e0 mettre en pratique dans les PME.\r\nBlaise Matthey le pense. \r\nIl dirige la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises.\r\nBlaise Matthey avec C\u00e9line Fontannaz\r\n(TF3/TX NEGATIFS/CREATION ENTREPRISES PI) **** Des entreprises qui ont le vent en poupe en Suisse\r\n37.000.\r\nDepuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, 37.000 nouvelles firmes se sont inscrites au registre du commerce. \r\nDu jamais vu. \r\nEt les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs n'y sont peut-\u00eatre pas \u00e9trangers.\r\nKatja Schaer\r\n(proces ubs) On savait qu'UBS contestait son amende record inflig\u00e9e par la justice fran\u00e7aise en f\u00e9vrier dernier.\r\nEt bien c'est en juin 2020 que se d\u00e9roulera son proc\u00e8s en appel. \r\nA Paris.\r\nUne banque condamn\u00e9e en f\u00e9vrier dernier \u00e0 payer plus de quatre milliards de francs.\r\nPour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale.\r\nDes actes commis entre 2004 et 2012.\r\n(TF5/VD-VS/DEMENAGEMENT RENNAZ RE) Vingt ans !\r\nVingt ans que les habitants de la Riviera vaudoise et du Chablais, \u00e0 cheval entre Vaud et Valais, l'attendaient\r\nEt bien hier le centre hospitalier de Rennaz a accueilli ses premiers patients.\r\nQuatorze, transf\u00e9r\u00e9s hier du site de Monthey, en Valais. \r\nEt ils seront 200 \u00e0 la fin du mois.\r\nVirginie Gerhard a pu suivre un octog\u00e9naire durant son trajet vers le nouvel h\u00f4pital\r\n(06/FR/2E TOUR PA (7h, va avec le 7.15)) *** Continuit\u00e9 ou le changement ? Les Fribourgeois devront choisir dimanche, en \u00e9liant leurs conseillers aux Etats\r\nUn second tour \u00e0 trois,  Fabrice Gaudiano, avec \r\ndeux sortants:\r\nle socialiste Christian Levrat et le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Beat Vonlanthen.\r\nEt la candidate du renouveau: la PLR Johanna Gapany.....\r\nA Fribourg... cette \u00e9lection attise les tensions... notamment entre les g\u00e9n\u00e9rations... les genres... et les r\u00e9gions. Car dans cette triangulaire... tous les ingr\u00e9dients sensibles qui font et d\u00e9font le canton de Fribourg sont pr\u00e9sents: la jeunesse contre l'exp\u00e9rience... un al\u00e9manique contre 2 romands... une femme contre 2 hommes... et bien s\u00fbr... la droite politique contre la gauche. Alors... le socialiste Christian Levrat fait la course en t\u00eate... et sa r\u00e9\u00e9lection semble acquise. En revanche... le fauteuil du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Beat Vonlanthen est en danger... et il compte beaucoup sur un vote compact des districts germanophones... comme en Valais. Enfin... la lib\u00e9rale-radicale Johanna Gapany fait valoir sa fra\u00eecheur: elle a 31 ans... et si elle est \u00e9lue... elle sera la 1\u00e8re Fribourgeoise de l'histoire... \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 la Chambre des cantons. Ainsi... avec Christian Levrat et Beat Vonlanthen... les Fribourgeois opteront pour la continuit\u00e9 d'un duo qui a fait ses preuves. Tandis qu'avec Johanna Gapany... ils choisiront le changement... comme au Conseil national... avec l'\u00e9jection de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime... au profit d'un Vert.\r\nFabrice Gaudiano en direct de Fribourg\r\nPROMO\r\n(speaker) C'\u00e9tait le favori.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\nLindsay Hoyle est devenu hier le nouveau speaker,  de la Chambre des Communes du parlement britannique. \r\nSon pr\u00e9sident.\r\nSa mission ? \r\nConduire les d\u00e9bats sur le Brexit.\r\nComme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le truculent John Bercow,\r\nTrait particulier de ce d\u00e9put\u00e9 travailliste qui, comme le veut l'usage, quittera son parti ? \r\nIl poss\u00e8de des animaux, affubl\u00e9s de pr\u00e9noms de personnalit\u00e9s politiques:\r\nIl y a Boris le perroquet\r\nMaggie la tortue\r\nEt Gordon le rottweiler\r\nPour Boris Johnson.\r\nMaggie Thatcher\r\nEt Gordon Brown.\r\n(mur de berlin) *** Le maire de Berlin a donn\u00e9 hier soir le coup d'envoi du trenti\u00e8me anniversaire de la chute du Mur\r\nEngageons-nous ensemble.\r\nPour la libert\u00e9 de la presse de l'opinion et des cultes, a d\u00e9clar\u00e9 Michael Muller. \r\nAvant le temps fort de ces comm\u00e9morations samedi. \r\nJour anniversaire de l'ouverture de la fronti\u00e8re qui a s\u00e9par\u00e9 durant 28 ans les parties est et ouest de Berlin\r\n(08/LE 9-3 ET LES JO PI) Un coup de pioche hier \u00e0 Paris.\r\nLe premier.\r\nCelui du village olympique des Jeux olympiques de 2024.\r\nIl accueillera 15.000 sportifs et accompagnants, au nord de la ville.\r\nAvant de devenir apr\u00e8s les Jeux un quartier d'habitations comptant plus de 3000 logements.\r\nMais ce projet suscite craintes et espoir chez les habitants du d\u00e9partement le plus pauvre de France. Ariane Hasler.\r\n(19/COLLET COURT POUR 7H) *** Le Vaudois Jean-Fran\u00e7ois Collet deviendra \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e propri\u00e9taire de Neuch\u00e2tel-Xamax. \r\nL'ancien pr\u00e9sident du Lausanne-Sport a achet\u00e9 les parts de Christian Binggeli et de son fils Gregory.\r\nQui resteront respectivement pr\u00e9sident et vice-pr\u00e9sident. \r\nJean-Fran\u00e7ois Collet g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 l'administration du club neuch\u00e2telois, via sa soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem.\r\nEsp\u00e8re-t-il gagner de l'argent avec Xamax ?\r\nJean-Fran\u00e7ois Collet avec Bernardin Allemann\r\n(suisse-georgie) Et puis. \r\nSi vous aimez le football.\r\nSi vous voulez soutenir l'\u00e9quipe de Suisse contre la G\u00e9orgie, \r\nMais que vous n'avez pas encore achet\u00e9 votre billet. \r\nEt bien il vous faudra miser sur la radio.\r\nEt la TV.   \r\nCar c'est \u00e0 guichets ferm\u00e9s que la Suisse jouera son dernier match qualificatif de l'Euro 2020 \u00e0 domicile.\r\nCe sera \u00e0 Saint-Gall. le vendredi 15 novembre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/TENNIS BILAN ITV BENCIC) En tennis...Alors que Roger Federer et les meilleurs joueurs du monde s'appr\u00eatent \u00e0 rejoindre Londres pour le Masters, les Dames ont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 leur saison. Belinda Bencic, demi-finaliste du Masters la semaine derni\u00e8re en Chine, mais touch\u00e9e physiquement apr\u00e8s l'accumulation des tournois, a tir\u00e9 hier (LU) son bilan  2019. Un bilan forc\u00e9ment positif pour la 8\u00e8me joueuse mondiale, heureuse de b\u00e9n\u00e9ficier d'un peu de repos...\r\n  42'' \r\nBonnes vacances donc \u00e0 Belinda Bencic. Quant au Masters Messieurs, il commence dimanche \u00e0 Londres.\r\nNe pas pr\u00e9ciser la source des sons.\r\n((Je suis extr\u00eamement contente d'\u00eatre de retour \u00e0 la maisonet d'avoir un peu de temps libre. J'ai connu une superbe saison mais je n'ai m\u00eame plus envie de sauter dans un avion pour de grandes vacances. Je vais rester pour profiter de ma famille et de mes amis durant deux semaines. Apr\u00e8s je reprendrai avec la pr\u00e9paration physique durant deux semaines et en d\u00e9cembre je reprendrai la raquette. Je suis heureuse d'\u00eatre dans le Top 10. L'an prochain, je vais logiquement essayer de m'y maintenir et d'appartenir aux meilleures du monde. Mais je ne veux pas me mettre trop de pression avec les points que je dois d\u00e9fendre.))\r\n(ldc) \r\n(asean) Le plus gros trait\u00e9 commercial de l'histoire ne sera pas sign\u00e9 cette ann\u00e9e. Le sommet de l'Association des nations d'Asie du Sud-Est, l'ASEAN, s'est achev\u00e9 hier (LU) en Tha\u00eflande sur un \u00e9chec. L'Inde a choisi de ne pas signer ce monumental accord de libre-\u00e9change asiatique. Katja Schaer\r\n  52''\r\n((Cet accord gigantesque - aurait r\u00e9uni une quinzaine de pays, l'\u00e9quivalent de 30% du produit int\u00e9rieur brut mondial, et la moiti\u00e9 de la population du globe. Et cet accord, la Chine tentait de le faire passer \u00e0 tous prix - pour contrecarrer les effets de la guerre commerciale qui l'oppose aux Etats-Unis. Mais l'Inde , acteur majeur de cette alliance, a choisi de s'en \u00e9carter. Une affaire d'int\u00e9r\u00eat national, selon New Dehli, qui s'inqui\u00e8te notamment d'une arriv\u00e9e massive de produits chinois sur son territoire. L'Inde s'alarme aussi de la concurrence des produits agricoles venus d'Australie et de Nouvelle-Z\u00e9lande. Le retrait de l'Inde ne compromet pas la signature de l'accord, mais il la repousse. Et il en change la constellation. Et si la Chine d\u00e9plore la d\u00e9cision indienne, les Etats-Unis, qui voient dans cet acord une potentielle menace pour leurs int\u00e9r\u00eats en Asie, ne peuvent que s'en r\u00e9jouir.))\r\n(02 BIS /OCDE ITV INEICHEN-FLEISCH) Une retraite \u00e0 65 ans.\r\nPuis 67.\r\nAvant de l'adapter \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie.\r\nVoil\u00e0 ce que doit faire la Suisse.\r\n*** Cette recommandation, elle \u00e9mane de l'OCDE\r\nL'organisation internationale pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique l'a pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne.\r\nElle sugg\u00e8re aussi de renforcer la formation continue.\r\nPour garder les gens sur le march\u00e9 du travail le plus longtemps possible. \r\nPeut-\u00eatre le point le plus important de ce rapport estime la secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\nMarie-Gabrielle Ineichen-Fleisch.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10822252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-05T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-05T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10822268", "ece-10822252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T08:27:06Z", "speechToTexts": ["11.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette fois c'est officiel, les \u00c9tats-Unis se retirent de l'accord de Paris sign\u00e9 en 2016 le 1er pays \u00e0 le faire, Donald Trump a formellement notifi\u00e9 aux Nations-Unies, le d\u00e9but du processus, comme le veut la proc\u00e9dure, le compte \u00e0 rebours a donc commenc\u00e9 Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nWashington, en tout cas, n'aura pas perdu son temps l'administration Trump devait attendre, selon la proc\u00e9dure, cette journ\u00e9e du 4 novembre pour quitter au plus vite l'accord de Paris, c'est un message symbolique fort envoy\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale et aux presque 200 pays qui ont sign\u00e9 cet accord dans une ann\u00e9e, le 4 novembre 2020 les \u00c9tats-Unis seront officiellement sorti de l'accord de Paris sur le climat mais dans une ann\u00e9e, le 4 novembre nous serons au lendemain de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine il y a donc 2 sc\u00e9narios qui sont en train de s'\u00e9crire en ce moment \u00e0 Washington si Trump est r\u00e9\u00e9lu, l'accord de Paris ne sera plus qu'un lointain souvenir, mais si un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, fait son entr\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, alors il est possible que les \u00c9tats-Unis rejoignent l'accord apr\u00e8s une courte p\u00e9riode d'absence, le destin de l'accord de Paris avec ou sans le soutien de la premi\u00e8re puissance mondiale et donc intimement li\u00e9e aux r\u00e9sultats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl ou des \u00c9tats, des villes et des organisations non gouvernementales ont pris de la distance avec l'administration Trump hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nEffectivement, avec ou sans l'accord de Paris aux \u00c9tats-Unis, les initiatives pour le climat passe par un \u00e9tage inf\u00e9rieur \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale des \u00c9tats comme la Californie et aussi des centaines de villes comme New-York, Los Angeles ou Houston ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elles allaient continuer \u00e0 viser les objectifs climatiques d\u00e9fini dans l'accord de Paris, de nombreuses entreprises am\u00e9ricaines investissent aussi massivement dans les \u00e9nergies renouvelables si Trump \u00e9voque un accord injuste qui repr\u00e9sente un fardeau impos\u00e9 aux travailleurs am\u00e9ricains sa d\u00e9cision officialis\u00e9e hier de quitter l'accord de Paris ne refl\u00e8te pas tout \u00e0 fait l'\u00e9tat d'esprit aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [85%] :\r\nRapha\u00ebl Durand \u00e0 Washington alors une officielle et une officialisation attendue mais aussit\u00f4t critiqu\u00e9e Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [97%] :\r\nAinsi, par la France depuis Shanghai, par la voix de son pr\u00e9sident en visite officielle en Chine, cette d\u00e9cision rend encore plus n\u00e9cessaire le partenariat franco- chinois sur le climat et la biodiversit\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron ce partenariat ancr\u00e9 demain dans un document qu'il signera avec son homologue chinois, et dont l'un des paragraphe affirmera l'aspect irr\u00e9versible de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [95%] :\r\nCe chiffre maintenant une femme sur 3 au b\u00e9n\u00e9fice d'un dipl\u00f4me universitaire n'a pas d'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [95%] :\r\nNon, car elles craignent, dans leur grande majorit\u00e9, qu'une naissance les emp\u00eache de faire carri\u00e8re, conclusion de la derni\u00e8re \u00e9tude sur la famille de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ici le temps partiel permettait de concilier travail et famille oui mais difficile \u00e0 mettre en pratique dans les PME blaise Matthey le pense, il dirige la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [87%] :\r\nJe pense qu'on a une probl\u00e9matique dans les petites entreprises o\u00f9 vous \u00eates peu nombreux 5 \u00e0 10 personnes maximum et c'est l'essentiel des entreprises qui fait que vous devez pouvoir vous organisez Good dossier pouvoir r\u00e9pondre aux besoins du client que \u00e7a c'est juste produit il s'agit de service et l\u00e0 parfois tout simplement de remplacer les gens, c'est compliqu\u00e9, c'est aussi un co\u00fbt mais si votre marge est faible, h\u00e9 bien il faut savoir comment vous donner, vous pourrez peut-\u00eatre tout simplement ne pas arriver \u00e0 continuer avec d'autres entreprises, si ces charges devient trop importante, donc ce n'est pas une une excuse facile, l\u00e0, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que vivent beaucoup d'entreprises, et je pense qu'il faut, il faut en \u00eatre conscient, maintenant \u00e7a doit pas s'appliquer exclusivement aux femmes, c'est une probl\u00e9matique qui concerne les hommes comme les femmes, et d'ailleurs on le voit avec les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui demandent des r\u00e9ductions le travail du c\u00f4t\u00e9 des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [97%] :\r\nBlaise Matthey avec C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [98%] :\r\nLes entreprises ont le vent en poupe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [93%] :\r\n37000 depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e 37000 nouvelles firmes se sont inscrites au registre du commerce, du jamais vu, et les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs n'y sont peut-\u00eatre pas \u00e9trangers Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [92%] :\r\nLes 2 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es record, cette fois, fait encore mieux start abs Point CH fait \u00e9tat d'une progression de presque 3 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e derni\u00e8re alors un b\u00e9mol quand m\u00eame, ce chiffre est \u00e0 prendre avec quelques pr\u00e9cautions, parce que le registre du commerce Suisse regroupe toutes les nouvelles entit\u00e9s, comprenez les fondations, les associations, les extensions d'entreprises existantes ou \u00e9trang\u00e8res, donc beaucoup d'organisations qui ne peuvent pas \u00eatre qualifi\u00e9es de nouvelles entreprises \u00e0 proprement parler, Simon May, patron de l'institut pour jeunes entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [90%] :\r\nAlors Verly liste d'un point de vue r\u00e9aliste et pragmatique, on peut dire que la moiti\u00e9 de ces nouvelles inscriptions sont de vrais jeunes entreprises suisses donc par ann\u00e9e, on peut compter entre 15 et 20 1000 jeunes entreprises cr\u00e9\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [95%] :\r\nMais m\u00eame si le chiffre doit \u00eatre revu \u00e0 la baisse, il n'en est pas moins un reflet fid\u00e8le de la conjoncture. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:04:30) [73%] :\r\nAlors je suis qui est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, on le registre du commerce suisse est un bon indice de la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse et si assez de gens ont le courage de lancer un nouveau projet, peu ou pas, ce qui m'occupe aujourd'hui, on est \u00e0 un niveau record depuis la cr\u00e9ation du registre il y a 100 36 ans, de se rendre, c'est, on peut donc dire qu'il y a des signaux tr\u00e8s positifs qui montrent que, pour l'instant notre conjoncture se porte bien. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:04:53) [45%] :\r\nQue mon de temps c'est \u00e0 votre quand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:54) [94%] :\r\nAlors certains soulignent le r\u00f4le favorable des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas qui stimulerait les emprunts alors que d'autres estiment que les nouvelles technologies nous donne aujourd'hui la flexibilit\u00e9, de lancer un projet facilement de chez soi, du caf\u00e9 ou d'ailleurs de quoi ainsi cr\u00e9er une entreprise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un autre emploi et multiplier le nombre d'entreprises nouvellement enregistr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [95%] :\r\nOn savait qu'UBS contestait son amende record inflig\u00e9e par la justice fran\u00e7aise en f\u00e9vrier dernier, et bien c'est en juin 2020, que se d\u00e9roulera son proc\u00e8s en appel \u00e0 Paris une banque condamn\u00e9e en f\u00e9vrier dernier \u00e0 payer plus de 4 milliards de francs pour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale des actes commis entre 2004 et 2012, 20 ans 20 ans que les habitants de la Riviera vaudoise et du Chablais, \u00e0 cheval entre Vaud et Valais l'attendaient, et bien hier le centre hospitalier de Rennaz a accueilli ses premiers passion quatorze transf\u00e9r\u00e9s du site de Monthey en Valais et ils seront 200 \u00e0 la fin du mois, Virginie Gehrard a pu suivre un octog\u00e9naire durant son trajet vers le nouvel h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00eates pas stress\u00e9s par le voyage et je suis bien accompagn\u00e9, alors que l'on pourrait s'attendre \u00e0 du stress, une vingtaine de collaborateurs et d'ambulanciers de transport handicap et de la protection civile encha\u00eene les allers-retours avec fluidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [85%] :\r\nBienvenue \u00e0 l'h\u00f4pital de renard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [87%] :\r\nC'est une fille Delphine Cellier je suis adjointe \u00e0 la direction des sons, alors la prochaine \u00e9tape, on va au 2\u00e8me \u00e9tage dans le secteur lac pour installer monsieur dans sa chambre. \r\nVous vous r\u00e9jouissez pas votre nouvelle chambre monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [82%] :\r\nAllez voir acheter voil\u00e0 Michel Radelet, je pense que c'est \u00e7a doit \u00eatre dit -elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [97%] :\r\nPlus que le confort pour Robert Meyer, chef du projet de d\u00e9m\u00e9nagement, c'est la continuit\u00e9 des soins qui prime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [93%] :\r\nLe patient est est au centre de nos pr\u00e9occupations, je crois que c'est, c'est toujours la m\u00eame chose, donc on est vraiment ax\u00e9 sur le fait que nos patients ne soit pas trop perturb\u00e9e par ce d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [95%] :\r\nMission accomplie, d\u00e9but\u00e9 \u00e0 7 heures du matin tous les patients ont rejoint leur lit \u00e0 10 heures 20 10 minutes en avance sur le planning pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [80%] :\r\nRegardez la alors j'ai vraiment de taille face \u00e0 les montagnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [90%] :\r\nOn a un chat dans le Studio, je crois que je sais pas, par o\u00f9 il est rentr\u00e9, voil\u00e0 Continuit\u00e9 ou changement on en parle dans ce journal Les Fribourgeois devront choisir, dimanche, en \u00e9lisant leurs conseillers aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [94%] :\r\nUn second tour \u00e0 trois Fabrice Gaudiano avec deux sortants, le socialiste Christian Levrat et le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Beat Vonlanthen et la candidate du renouveau, la PLR, Johanna Gapany. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [94%] :\r\nOui \u00e0 Fribourg, cette \u00e9lection attise les tensions, notamment entre les g\u00e9n\u00e9rations, les genres et les r\u00e9gions, car dans cette triangulaire, tous les ingr\u00e9dients sensibles qui font et d\u00e9font le canton de Fribourg sont pr\u00e9sents : la jeunesse contre l'exp\u00e9rience un al\u00e9manique contre 2 romands une femme contre 2 hommes et bien s\u00fbr la droite politique contre la gauche, alors le socialiste Christian Levrat fait la course en t\u00eate et sa r\u00e9\u00e9lection semble acquise, en revanche, le fauteuil du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien b\u00e9ate Vonlanthen est en danger et il compte beaucoup sur un vote compact des districts germanophones comme en Valais, c'\u00e9tait le week- end dernier, enfin la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany fait valoir sa fra\u00eecheur, elle a 31 ans, et si elle est \u00e9lue, elle sera la premi\u00e8re Fribourg a Fribourgeoise de l'histoire \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 la Chambre des cantons ainsi avec Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen les Fribourgeois opteront pour la continuit\u00e9 d'un duo qui a fait ses preuves, tandis qu'avec Johanna Gapany ils choisiront le changement comme au Conseil national avec l'\u00e9jection de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime au profit d'un Vert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [99%] :\r\nFabrice Gaudiano en Direct de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [96%] :\r\nAlors Continuit\u00e9 ou changement va poser la la question un fin connaisseur de la politique Fribourgeoise Louis Ruffieux sera avec nous dans un petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [93%] :\r\nLui, c'\u00e9tait le favori, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, l'INSEE, il est devenu hier le nouveau speaker de la Chambre des communes du parlement britannique, son pr\u00e9sident en quelque sorte sa mission conduire les d\u00e9bats sur le Brexit, comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le truculent, John Bercow tr\u00e8s particulier de ce d\u00e9put\u00e9 travailliste qui, comme le veut l'usage, quittera son parti, h\u00e9 bien il poss\u00e8de des animaux affubl\u00e9s de pr\u00e9noms, de personnalit\u00e9s politiques, il y a Boris le perroquet Maggie la tortue et Gordon le rottweiler pour Boris Johnson Maggie Thatcher et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [96%] :\r\nGordon Brown, le maire de Berlin a donn\u00e9 hier soir le coup d'envoi du 30\u00e8me anniversaire de la chute du mur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [95%] :\r\nEngageons -nous ensemble pour la libert\u00e9 de la presse de l'opinion et des cultes, a d\u00e9clar\u00e9 Michael Muller avant le temps fort de ces comm\u00e9morations ce sera samedi prochain, jour anniversaire de l'ouverture de la fronti\u00e8re qui a s\u00e9par\u00e9 durant 28 ans, les parties Est- est et ouest de la ville, un coup de pioche, hier \u00e0 Paris le 1er, celui du village olympique des Jeux olympiques de 2024 il accueillera 15000 sportifs et accompagnants, au nord de la ville avant de devenir apr\u00e8s les Jeux, un quartier d'habitations, comptant plus de 3000 logements mais ce projet suscite craintes et espoirs chez les habitants du d\u00e9partement le plus pauvre de France, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [90%] :\r\nLa promesse du gouvernement, c'est que les Jeux olympiques, et notamment le village serve d'acc\u00e9l\u00e9rateur au renouveau de la Seine-Saint-Denis, la crainte, c'est qu'une fois les Jeux passer ces belles ambitions soient abandonn\u00e9es, mais pour l'heure, le pr\u00e9sident du d\u00e9partement St\u00e9phane Troussel et confiant. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:03) [91%] :\r\nProjet qui soient des \u00e9l\u00e9phants blancs dans la candidature de Paris, ce ne sont pas des \u00e9quipements ou des, des, des constructions qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es la ex nihilo, au contraire, il y avait des projets, il y avait un projet d'\u00e9coquartier \u00e0 cet endroit, il y avait un projet de nouveau quartier du c\u00f4t\u00e9 de du La Courneuve Le Bourget, avant m\u00eame la candidature aux Jeux olympiques et donc c'est aussi une garantie suppl\u00e9mentaire qu'au lendemain des Jeux quand la flamme va s'\u00e9teindre contre les lumi\u00e8res vont s'\u00e9teindre, h\u00e9 bien \u00e7a soit tourn\u00e9 d'abord et avant tout vers le territoire et donc bien s\u00fbr qu'il peut y avoir des inqui\u00e9tudes, bien s\u00fbr qu'il peut avoir des craintes et elles sont l\u00e9gitimes, mais notre responsabilit\u00e9 collective ma boussole c'est le territoire et ses habitants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [92%] :\r\nPoste : Jeux olympiques un \u00e9co- quartier doit s'\u00e9riger sur le site du village olympique 6000 personnes doivent \u00eatre relog\u00e9es et 6000 emplois cr\u00e9\u00e9s Ariane Hasler rtsinfo Paris, le Vaudois Jean-Fran\u00e7ois Collet deviendra \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, propri\u00e9taire de Neuch\u00e2tel-Xamax. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:06) [96%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident du Lausanne- Sport a achet\u00e9 les parts de Christian Binggeli et de son fils Gr\u00e9gory, qui resteront, respectivement pr\u00e9sident et vice- pr\u00e9sident Jean-Fran\u00e7ois Collet g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 l'administration du club neuch\u00e2telois via sa soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem esp\u00e8re -t-il gagner de l'argent avec Xamax. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:20) [87%] :\r\nCe n'est pas d'en gagner, c'est vrai, mais mon objectif, c'est pas en perdre et puis de de faire de sa marque, son club qui s'autofinance comme j'avais r\u00e9ussi \u00e0 le faire \u00e0 l'\u00e9poque Alain, donc c'est en soi, c'est un challenge qui n'est pas facile \u00e0 relever mais c'est \u00e7a qui m'excite aussi dans cette aventure, c'est d'essayer de faire une structure qui soit, et putain soit -elle pas d'\u00eatre au nom d'un m\u00e9c\u00e8ne qui va d\u00e9penser beaucoup d'argent tout simplement faire vivre un club qui d\u00e9pendra exclusivement de sa bonne volont\u00e9 d'investir dans ce club des sommes importantes chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [96%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Collet avec Bernardin Allemann et puis si vous aimez le football, si vous voulez soutenir l'\u00e9quipe de Suisse contre la G\u00e9orgie mais que vous n'avez pas encore achet\u00e9 votre billet, h\u00e9 bien, il vous faudra miser sur la radio ou la TV car c'est \u00e0 guichets ferm\u00e9s, que la Suisse jouera son dernier match qualificatif de l'Euro 2020 \u00e0 domicile, ce sera \u00e0 Saint-Gall le vendredi 15 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [87%] :\r\nRendez -vous est pris, merci beaucoup, Olivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-05T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E0D6F63-D443-4D0C-96E2-C99D8EFC7EAF", "internalArchiveId": "2E0D6F63-D443-4D0C-96E2-C99D8EFC7EAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Christian Levrat (PS), Beat Vonlanthen (PDC), Johanna Gapany (PLR).     \r\nA 18h... On vous retrouve Renaud Malik en direct de l'Ancienne Gare \u00e0 Fribourg... Vous \u00eates avec les trois candidats au second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats.\r\nOui c'est dans cinq jours exactement, les \u00e9lecteurs fribourgeois ont tous re\u00e7u leur enveloppe de vote, certains avec un petit peu de retard d'ailleurs...\r\nEt pour l'\u00e9lectorat du canton, eh bien l'enjeu est assez basique: ils peuvent reconduire les deux s\u00e9nateurs sortants Christian Levrat et Beat Vonlanthen... Ou bien! d\u00e9cider de faire entrer \u00e0 la chambre haute une figure montante de la politique fribourgeoise... La Bulloise Johanna Gapany, 31 ans.\r\nLes trois candidats sont avec nous ce soir: Christian Levrat, Beat Vonlanthen, Johanna Gapany, bonsoir!\r\nbla bla\r\nOn est ensemble jusqu'\u00e0 19h, en public, donc, depuis l'Ancienne Gare \u00e0 Fribourg... Il y a un num\u00e9ro whatsapp pour r\u00e9agir, commenter, interpeller les candidats, c'est le ** 00.\r\nEt puis pour nous accompagner  il y a le local de l'\u00e9tape, Fabrice Gaudiano... Qui va nous pr\u00e9senter en quelques secondes les candidats.\r\nbla bla\r\nUne surprise n'est pas impossible... alors justement j'ai envie de commencer avec vous Johanna Gapany, parce que c'est un peu vous l'invit\u00e9e surprise de ce second tour... \r\n1)Le choc des g\u00e9n\u00e9rations\r\n@johanna gapany Vous avez dit que vous vouliez incarner une \"nouvelle mani\u00e8re de faire de la politique\", \u00e7a veut dire quoi?\r\n@christian levrat Vous qui \u00eates consid\u00e9r\u00e9 comme le parlementaire le plus influent \u00e0 Berne, est-ce que vous faites de la politique \"\u00e0 l'ancienne\"?\r\n@Beat Vonlanthen, on vous a parfois reproch\u00e9 votre pr\u00e9sence dans les conseils d'administration... Est-ce que c'est pas l'incarnation de cette politique \u00e0 l'ancienne mode, dont une partie de l'\u00e9lectorat ne veut plus?\r\n@christian levrat, il faut n\u00e9cessairement de l'exp\u00e9rience et du r\u00e9seau pour entrer aux Etats? Votre camarade Alain Berset avait 31 ans quand il y est entr\u00e9!\r\n@Johanna Gapany, vous dites vouloir incarner la proximit\u00e9 avec les gens, l'esprit de milice... En m\u00eame temps quand on lit qu'en trois ans de pr\u00e9sence au parlement cantonal vous \u00eates intervenue une dizaine de fois, est-ce qu'il ne faut pas un peu s'inqui\u00e9ter?\r\n@Christian Levrat, il y a un d\u00e9tail qui peut surprendre: sur votre affiche de campagne il y a il y a du noir, il y a du blanc, mais pas de rouge... Pas de mention du parti socialiste, alors que vous \u00eates quand m\u00eame pr\u00e9sident de ce parti... Pourquoi?\r\n@christian levrat... Vous connaissez la phrase de Voltaire... \"Seigneur, prot\u00e8ge-moi de mes amis\"... Quand en pleine campagne pour le second tour, on entend des socialistes comme jacqueline fehr qui demandent votre d\u00e9part de la pr\u00e9sidence du parti, suite aux mauvais r\u00e9sultats du 20 octobre... Vous vous dites quoi?\r\n@Beat Vonlanthen, vous \u00eates ancien conseiller d'Etat... pendant cette campagne vous avez re\u00e7u le soutien explicite de trois ministres fribourgeois... Apparemment c'est \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, c'est ce que disent certains constitutionnalistes... C'est un peu difficile \u00e0 justifier?\r\n@johanna gapany c'est probl\u00e9matique ce soutien d'une partie du conseil d'Etat en faveur de Beat Vonlanthen? On parle de candidats qui veulent faire recours dans certains cantons...\r\n2)Le choc des id\u00e9es\r\nOn est donc ce soir \u00e0 l'ancienne gare de Fribourg, \u00e0 cinq jours du second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats... Les candidats sont avec nous... Posez-leur vos questions au ** 00...\r\nJ'aimerais maintenant qu'on parle de vos propositions... Et l\u00e0 il y a un point qui m'int\u00e9resse beaucoup, c'est les exc\u00e9dents de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Les finances sont saines, on a un joli petit pactole: l'OCDE recommande \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration de le d\u00e9penser, ce pactole...\r\n@Christian Levrat, qu'est-ce qu'on en fait?\r\n@Beat Vonlanthen, vous feriez quoi, vous avec tous ces milliards?\r\n@Johanna Gapany, certains au sein de votre parti disent qu'il  utiliser pour all\u00e9ger les imp\u00f4ts de la classe moyenne... C'est aussi votre avis?\r\n@levrat Fribourg est un canton en partie rural... Pourquoi est-ce qu'on utiliserait pas ces milliards pour aider le monde paysan?\r\n3)Homme/femme, romand/al\u00e9manique, gauche/droite... O\u00f9 est le bon \u00e9quilibre?\r\nJohanna Gapany, Christian Levrat, Beat Vonlanthen, j'aimerais maintenant qu'on parle de la \"formule magique\" version fribourg... Aujourd'hui, pour repr\u00e9senter le canton \u00e0 Berne, on a un duo qui respecte \u00e0 la fois l'\u00e9quilibre gauche-droite et l'\u00e9quilibre entre germanophones et francophones... \r\n@johanna gapany si vous \u00eates \u00e9lue \u00e7a remet en cause cette formule magique!!\r\n@Christian Levrat, \u00e7a ne vous s\u00e9duirait pas, une formule qui m\u00e9nagerait \u00e0 la fois l'\u00e9quilibre homme-femme et l'\u00e9quilibre gauche-droite? \r\n@Beat Vonlanthen, une formule magique \u00e7a peut toujours \u00e9voluer? \r\n4)La s\u00e9ance des questions\r\nVous le savez peut-\u00eatre, on a l'habitude de conclure nos grands d\u00e9bats \u00e9lectoraux par une petite s\u00e9ance de questions... On va pas d\u00e9roger \u00e0 la tradition... Beat Vonlanthen, Christian Levrat, Johanna Gapany, je vous demande de r\u00e9pondre par oui ou par non aux questions que va vous poser Fabrice Gaudiano!!\r\n@levrat est-ce que vous serez encore pr\u00e9sident du PS \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine?\r\n@levrat pour ou contre l'installation de canons \u00e0 neige pour sauver la station de charmey?\r\n@vonlanthen: favorable \u00e0 l'adoption d'enfants pour les couples LGBT?\r\n@vonlanthen faut-il restreindre l'acc\u00e8s au service civil?\r\n@gapany la Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle fixer le prix du lait?\r\n@allez-vous participer \u00e0 la prochaine gr\u00e8ve des femmes? \r\nPour d\u00e9velopper:\r\n-@levrat sur cette question de votre place de pr\u00e9sident, vous attendez le second tour pour vous pr\u00e9senter? \r\n-@Levrat, on parle toujours du tourisme des quatre saisons, mais dans les faits c'est tr\u00e8s difficile de faire \u00e9voluer les pratiques?\r\n-@Beat Vonlanthen: ( si oppos\u00e9) pourquoi \u00e7a vous g\u00eane?\r\n@vonlanthen, restreindre l'acc\u00e8s au service civil, \u00e7a va pas forc\u00e9ment rendre plus attractif le service militaire...\r\n@gapany\r\n-Lib\u00e9rale... mais pas forc\u00e9ment quand il s'agit des questions agricoles?\r\n-Vous vous consid\u00e9rez comme une f\u00e9ministe?\r\nMerci Johanna Gapany, Christian Levrat, Beat Vonlanthen... On arrive au terme de ce d\u00e9bat... On rappelle qu'on conna\u00eetra dimanche le r\u00e9sultat de ce second tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats... Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les trois!", "durationSec": 1771, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10822337", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des Etats / FOR_2019-11-05T18:02:00_debat", "Forum du 05.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat (PS), Beat Vonlanthen (PDC), Johanna Gapany (PLR)."], "variantIds": ["ece-10822337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T17:17:02Z", "webPublicationDate": "2019-11-05T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vonlanthen, Beat", "role": "CE FR PDC en charge de l'Economie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt du PSS, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gapany, Johanna", "role": "conseill\u00e8re communale PLR \u00e0 Bulle", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2031720", "internalArchiveId": "AA1910031332", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Fribourg \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections fribourgeoises au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Renaud Malik et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10842677", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes dit oui au mariage pour tous: interview de Pierre-Philippe Blaser", "Forum", "Les soutiens de conseillers d'Etat \u00e0 des candidats font grincer des dents", "Forum", "P\u00e9tition contre la chasse aux troph\u00e9es des bouquetins en Valais: interview de Jacques Melly et Manue Piachaud", "Forum", "Quels logements pour les personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9 qui veulent finir leurs jours \u00e0 la maison? Interview de Val\u00e9rie Hugentobler", "Forum", "L'Iran affirme produire d\u00e9sormais cinq kilos d'uranium enrichi par jour: interview de Marc Finaud", "Forum", "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des Etats", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre-Philippe Blaser, pasteur et pr\u00e9sident du Synode de l\u2019Eglise protestante fribourgeoise.", "05.11.2019", "05.11.2019", "Interview de Jacques Melly, conseiller d\u2019Etat (PDC/VS), chef du D\u00e9partement de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement, et Manue Piachaud, \u00e9tho-anthropotechnologue.", "05.11.2019", "Interview de Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de sant\u00e9 \u00e0 Lausanne et co-auteure d'une vaste enqu\u00eate nationale.", "05.11.2019", "Interview de Marc Finaud, conseiller au Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires.", "05.11.2019", "D\u00e9bat entre Christian Levrat (PS), Beat Vonlanthen (PDC), Johanna Gapany (PLR).", "05.11.2019", "05.11.2019"], "variantIds": ["ece-10842677", "ece-10842679", "ece-10842681", "ece-10842683", "ece-10842685", "ece-10842687", "ece-10842689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T11:55:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053982\r\nDate de transcription : 07-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:31) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du mardi 5 novembre mariage pour tous, h\u00e9 oui, pour la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, un de ses dirigeants et notre invit\u00e9 en ouverture de ce forum, des conseillers d'\u00c9tat, qui soutiennent des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une ing\u00e9rence qui suscite la controverse, les autorit\u00e9s cens\u00e9es rester neutre, sont accus\u00e9s de violer le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion en Valais l'indignation au sujet des riches \u00e9trangers qui payent pour abattre des bouquetins ayant port\u00e9 leurs cornes n'en finit pas d'enfler une p\u00e9tition demande l'interdiction de cette chasse aux troph\u00e9es la r\u00e9ponse du conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly dans quelques minutes, les personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9 sont attach\u00e9s \u00e0 leur logement, sauf qu'avec le temps, leur habitat devient inadapt\u00e9, quelle solution leur offrir une \u00e9tude vient de para\u00eetre sur ce sujet et, dans une demi- heure, on vous retrouve Renaud Malik, vous serez \u00e0 Fribourg, avec les 3 candidats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats TAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:35 > 0:05:46) [90%] : \r\nVoil\u00e0, donc, on l'aura tout \u00e0 l'heure avec les 3 invit\u00e9s, Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen et Johanna Gapany forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:48 > 0:05:52) [83%] : \r\nForum Mehmet Gultas Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:53 > 0:06:25) [91%] : \r\nLes couples de m\u00eame sexe doivent pouvoir se marier sur le plan civil, c'est ce qu'ont d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse r\u00e9unis \u00e0 Berne, cette recommandation pourrait aussi ouvrir la porte au mariage religieux pour tous, m\u00eame si les \u00c9glises cantonales resteront souveraine en la mati\u00e8re, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont donc suivi leur conseil central conseil dont vous \u00eates membre, Pierre-Philippe Blaser, bonsoir, bonsoir, alors ce vote en faveur du mariage pour tous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez Net mais en cours, au fond, cette prise de position vous paraissait-elle n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:25 > 0:07:01) [93%] : \r\nC'\u00e9tait le l'id\u00e9e d'un bon c'est d'abord le fait de de faire ce notre travail, le Conseil de la FEPS, \u00e7a doit prendre des d\u00e9cisions, prendre des positions sur les sujets importants qui se posent \u00e0 lui et donc c'est dans cet esprit-l\u00e0 que nous avons fait ces propositions \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et donc c'est important de donner un signal aussi aux \u00c9glises cantonales et aux personnes qui travaillent dans les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es de Suisse qu'au niveau national, en tout cas quelque chose de positif du c\u00f4t\u00e9 de l'ouverture du mariage aux couples de m\u00eame sexe a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 dit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:01 > 0:07:14) [92%] : \r\nLes \u00e9glises protestantes de certains cantons acceptent d\u00e9j\u00e0 d'unir un des personnes du m\u00eame sexe, notamment en Suisse romande, quel sera finalement la r\u00e9percussion de cette prise de position de cette recommandation au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:14 > 0:07:37) [94%] : \r\nCette r\u00e9percussion, c'est surtout un signal qui est donn\u00e9, effectivement, il y a des discussions qui ont lieu maintenant aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, c'est une mani\u00e8re de se positionner vis-\u00e0-vis de ces, de ces discussions et puis de de poursuivre le d\u00e9bat parce que je crois que ce qui est important de dire, c'est que dans les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es nous encourageons le d\u00e9bat, l'\u00e9change d'id\u00e9es, la circulation des id\u00e9es, ce d\u00e9bat n'est pas clos \u00e0 partir de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:37 > 0:07:51) [91%] : \r\nNon, surtout que certaines mani\u00e8res surtout que plus de 200 Pasteur ont sign\u00e9 une p\u00e9tition, un contre le mariage pour les couples de m\u00eame sexe, est ce que justement la d\u00e9cision d'aujourd'hui ne risque pas de cr\u00e9er non pas des d\u00e9bats mais des divisions au sein de votre \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:52 > 0:08:30) [90%] : \r\nAlors la question effectivement se pose, non, non, je dis : nous avons donn\u00e9 la parole \u00e0 toutes les personnes qui souhaitaient l'apprendre aujourd'hui au niveau de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s partout une parole est possible d'\u00eatre prise, elle est prise, les documents qui nous sont parvenues les lettres qui faisait part des des opinions des personnes oppos\u00e9es \u00e0 cette ouverture, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e9galement et l'id\u00e9e n'est pas de dire que que ces gens-l\u00e0 sont les perdants, ce soir, ils ont \u00e9t\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 entendus et continueront d'\u00eatre entendus, d'\u00eatre entendus et nous avons besoin d'eux aussi pour pour continuer le travail dans l'\u00e9glise, c'est bien clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:30 > 0:08:44) [91%] : \r\nAlors votre pr\u00e9sident, enfin, le pr\u00e9sident de votre conseil, a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse, l'homosexualit\u00e9, a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Dieu, est ce que selon vous, ce point de vue, a \u00e9t\u00e9 un argument d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:45 > 0:09:12) [94%] : \r\nJe pense que \u00e7a faisait partie de la discussion, ce qui est important de souligner, c'est que bien s\u00fbr le le pr\u00e9sident du Conseil a repris cette phrase, il a repris cette d\u00e9claration, mais elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente assembl\u00e9e donc \u00e7a veut dire qu'elle manifestait d\u00e9j\u00e0 une opinion plut\u00f4t r\u00e9pandue, \u00e7a fait partie aussi, c'est ce qui ressort des travaux th\u00e9ologiques et d'ex\u00e9g\u00e8ses bibliques qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s d\u00e9j\u00e0 depuis des d\u00e9cennies sur ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:13 > 0:09:42) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nos Pierre-Philippe Blaser, vous \u00eates, je le rappelle, membre du conseil de centrales, donc de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes suisses je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de m\u00eame merci, peut-on \u00eatre conseiller d'\u00c9tat et soutenir publiquement un candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la question se pose alors que se multiplient le nombre de cas en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, ses interventions suscite la pol\u00e9mique, Rapha\u00ebl Roy, la situation est r\u00e9ellement probl\u00e9matique parce que la jurisprudence ordonne la neutralit\u00e9 de la part des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:42 > 0:10:32) [91%] : \r\nOui, ils sont nombreux nos conseillers d'\u00c9tat appel\u00e9 \u00e0 voter pour un candidat ou un duo au Conseil des \u00c9tats, que ce soit sur les r\u00e9seaux sociaux ou dans la presse, il n'h\u00e9site pas \u00e0 afficher leurs pr\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Gen\u00e8ve les socialiste Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz appellent \u00e0 voter sur Facebook pour le ticket rose- Vert en pr\u00e9cisant leur fonction pour la chef du DIP, la citation et m\u00eame accompagn\u00e9 d'une photo prise dans son bureau, dans le canton de Vaud Rebecca Ruiz fait de m\u00eame, elle explique pourquoi il faut voter Ada Marra et Ad\u00e8le Torrent, tout en affichant sa qualit\u00e9 d'\u00e9lu gouvernementale Roberto Schmidt et Esther Waeber-Kalbermatten en Valais prennent le m\u00eame chemin, le 1er a appel\u00e9 \u00e0 voter pour le ticket PDC sur son compte Twitter officiel, la seconde soutient le duo rose- Vert sur sa page Facebook avec un drapeau du Valais en arri\u00e8re- plan, enfin \u00e0 Fribourg, ce ne sont pas moins de 3 conseillers d'\u00c9tat, qui invite \u00e0 voter Bert Vonlanthen dans un encart paru dans La Libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:32 > 0:10:36) [95%] : \r\nEt cette pratique touche tout le pays et suscite l'indignation outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:37 > 0:11:02) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e0 Z\u00fcrich que cela se passe samedi pass\u00e9 dans le Tages-Anzeiger une majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, soit 5 membres sur 7 a appel\u00e9 \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser la photo et la fonction de chaque protagoniste a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, si bien que cela a suscit\u00e9 l'ire des jeunes socialistes selon la NZZ, ils ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte hier aupr\u00e8s du gouvernement, il d\u00e9nonce un m\u00e9lange des genres, donnant l'impression que les conseillers d'\u00c9tat faisait une recommandation \u00e9lectoral officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:02 > 0:11:09) [86%] : \r\nRapha\u00ebl, la jurisprudence est clair, hein, les autorit\u00e9s doivent s'abstenir de prendre position lors d'une \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:09 > 0:11:45) [90%] : \r\nOui, absolument, et cela est d'ailleurs confirm\u00e9e par la chancellerie genevoise que nous avons contact\u00e9, il existe au fond 2 arr\u00eats du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re, ils sont limpides, le plus r\u00e9cent date de 1998, je cite, les autorit\u00e9s doivent \u00eatre neutre en ce qui concerne la prise de d\u00e9cision des \u00e9lecteurs et l'exercice de leur volont\u00e9 et ne doivent pas favoriser ou des avantages et des candidats partis ou groupes individuels, une intervention des autorit\u00e9s publiques lors d'\u00e9lections pourrait donc viol\u00e9 le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion contenues dans la Constitution le 2\u00e8me arr\u00eat qui date de 1900 de 91 dit en gros que les autorit\u00e9s doivent s'abstenir de toute propagande \u00e9lectorale ou critique \u00e0 l'\u00e9gard de candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:45 > 0:11:54) [88%] : \r\nRapha\u00ebl la jurisprudence par B. les autorit\u00e9s hein, au pluriel, or ici, ce sont des membres du gouvernement, est ce que \u00e7a fait une diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:54 > 0:12:44) [90%] : \r\nAlors, a priori, oui, car le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais eu encore \u00e0 traiter de tels cas individuels, il faudrait pour cela qu'une plainte soit d\u00e9pos\u00e9e mais \u00e0 ce jour, tout le monde s'accommode de cette pratique, le chancelier Vaudois ne voit, par exemple, rien \u00e0 redire \u00e0 des interventions du conseiller d'\u00c9tat durant une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale pour Vincent Grandjean, elle n'engage pas le coll\u00e8ge et ne fausse pas la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs, idem pour Roberto Schmidt que nous avons contact\u00e9 ce n'est toutefois pas la vie d'un professeur de droit constitutionnel que nous avons sollicit\u00e9, qui souhaite garder l'anonymat, il estime que les immixtions d'\u00e9diles cantonaux dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont probl\u00e9matiques, en vertu du principe de coll\u00e9gialit\u00e9 il devraient s'abstenir de prendre position publiquement, ce d'autant plus que l'adage veut que l'on reste conseiller d'\u00c9tat, 24 heures sur 24 pour ce professeur, si des ministres cantonaux militaient n\u00e9anmoins pour un candidat, l'utilisation de marqueurs d'officialit\u00e9 serait un facteur aggravant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:44 > 0:13:39) [91%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl et nous ne manquerons pas \u00e9videmment de faire r\u00e9agir tout \u00e0 l'heure lors du d\u00e9bat fribourgeois pour le second tour du Conseil aux \u00c9tats, les 3 candidats justement fribourgeois sur cette question, je rappelle donc d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure vers 18 heures 30 que Renaud Malik va mener, et \u00e0 ce propos l\u00e0 d'ailleurs, vous pouvez les 3 candidats au message \u00e0 par message au num\u00e9ro WhatsApp 0 79 890 00 0 79 801 90 00 en Valais, la pol\u00e9mique enfle autour des riches \u00e9trangers qui payent pour abattre des bouquetins et emport\u00e9 leurs cornes une p\u00e9tition demande tout simplement l'interdiction de cette chasse aux troph\u00e9es autoris\u00e9 depuis pr\u00e8s de 30 ans en Valais et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans Mise au point, une pratique qui rapporte gros \u00e0 des agences de voyages sp\u00e9cialis\u00e9es mais aussi \u00e0 l'\u00c9tat du Valais qui encaisse jusqu'\u00e0 650000 francs par an le Grand Conseil devrait se saisir du dossier, bonsoir Jacques Mellick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:40 > 0:13:40) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:40 > 0:13:47) [94%] : \r\nVous \u00eates conseiller d'\u00c9tat valaisan et c'est votre d\u00e9partement qui est en charge, donc de la chasse est ce que vous comprenez l'indignation du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:48 > 0:14:13) [86%] : \r\nEffectivement, je dirais m\u00eame si si l'\u00e9mission Mise au point de pr\u00e9senter une phase finalement la fin ce sont du dossier, moi je crois que je peux comprendre l'\u00e9motion, la r\u00e9action tr\u00e8s forte, les spectateurs, il y a une des images tr\u00e8s dures et choix d'interviews extr\u00eamement, extr\u00eamement d\u00e9rangeant, je dirais, voil\u00e0 un je dirais mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut peut-\u00eatre aussi rappeler que cet aspect n\u00e9gatif est peu glorieux, il faut bien le dire, cette r\u00e9gulation touristique vrai pas nos arm\u00e9es, a condamn\u00e9 l'ensemble des chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:13 > 0:14:16) [99%] : \r\nDonc pas question d'interdire d'interdire cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:17 > 0:14:55) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, c'est autre chose, je voulais juste rappeler que cet aspect de la r\u00e9gulation ne correspond plus aux mentalit\u00e9s actuelles, je crois qu'on en est tous conscients, mais j'aime aussi rappeler qu'on n'a pas attendu l'\u00e9mission mise au point pour se pencher sur ce dossier, un dossier, vous l'avez dit, qui est vieux de presque 40 ans et au d\u00e9but d'avril, c'\u00e9tait le 9 avril on a initi\u00e9 des discussions avec la F\u00e9d\u00e9ration valaisanne de chasse pour savoir \u00e9ventuellement comment faire \u00e9voluer la pratique actuelle \u00e9tudier d'autres modalit\u00e9s d'chasse ce qui nous permettrait de mettre fin \u00e0 cette chasse, avec des clients aujourd'hui la discussion l\u00e0- elle a commenc\u00e9, elle est toujours d'actualit\u00e9, elle le sera encore plus et, \u00e9ventuellement, et certainement dans l'\u00e9laboration du prochain arr\u00eat\u00e9 craquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:55 > 0:15:17) [90%] : \r\nOui, alors vous dites, on en parle avec avec les chasseurs en m\u00eame temps, les chasseurs, on les a vus en eux- m\u00eames sont sont assez choqu\u00e9 d'ailleurs Jacques Melly, vous restez avec Manou j'aimerais, j'aimerais qu'on parle de l'\u00e9thique des chasseurs avec Manu Piaggio, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates Eto entrep\u00f4t technologue cela fait 5 ans que vous observez les pratiques de la chasse, un peu partout en Suisse romande, alors quelles sont les r\u00e8gles \u00e9thiques justement des chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:17 > 0:15:41) [91%] : \r\nAlors il y en a plusieurs, hein, \u00e9videmment les les chasseurs cherchent vraiment \u00e0 respecter l'animal le les les utilisateurs de la nature \u00e9galement, il y a vraiment une une consid\u00e9ration de de de l'individu dans son milieu et en \u00e7a et s'ils essayent vraiment d'\u00eatre d'\u00eatre transparent et et, juste par rapport \u00e0 leur valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:41 > 0:15:51) [85%] : \r\nEt les chasseurs sont touch\u00e9es aussi hein lorsqu'il blesse un animal et il se mettent \u00e0 \u00e0 le rechercher, donc ils ont un rapport avec l'animal qui est quand m\u00eame diff\u00e9rent, que c'est chasseur de troph\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:52 > 0:16:15) [92%] : \r\nAlors je je pense pas qu'on peut s\u00e9parer totalement chasseur de troph\u00e9es et chasseur, en g\u00e9n\u00e9ral, je pense que enfin et chacun des pratiques pour moi j'aime bien parler des pratiques de chasse et pas de la chasse parce qu'en fait chaque chasseur en fonction des esp\u00e8ces qui chassent, a vraiment un comportement et et des id\u00e9es qui qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:15 > 0:16:28) [90%] : \r\nOui mais sauf que vous, qui avez observ\u00e9 donc les chasseurs depuis 5 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 notamment par leur \u00e9coute de la nature, leur extr\u00eame patience, le fait qu'il puisse rentrer sans gibier mais satisfait tout de m\u00eame de leur journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:29 > 0:16:55) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, moi, j'ai vraiment rencontr\u00e9 des chasseurs consciencieux qui qui aime la nature, mais qui aime qui aime passer du temps rechercher l'animal \u00e0 essayer de, de, de le conna\u00eetre, de le comprendre et et beaucoup en fait rentrent entre guillemets bredouilles de leur journ\u00e9e, mais malgr\u00e9 \u00e7a, ils sont, ils sont contents d'avoir pass\u00e9 une belle journ\u00e9e et ce n'est pas uniquement le fait de, de, de tuer un animal qui recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:16:59) [87%] : \r\nC'est quoi, c'est la cas la qu\u00eate justement c'est c'est la passion, c'est, c'est c'est tout \u00e7a qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:00 > 0:17:21) [91%] : \r\nMoi ce ce que j'ai vraiment remarqu\u00e9, c'est que cette qu\u00eate justement cette recherche de l'animal, essayer de le comprendre, c'est vraiment \u00e7a qui, qui qui les animent et puis il y a vraiment il y a le fait aussi de se de se fondre compl\u00e8tement \u00e0 l'environnement, de faire partie en fait de de cette nature, dont on parle qui plein d'\u00e9l\u00e9ments et et et en fait ils rentrent compl\u00e8tement se fondent dans cet environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:21 > 0:17:26) [96%] : \r\nJacques Melly les clients des safaris on peut pas dire qu'il ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:26 > 0:17:29) [79%] : \r\nLes cheveux, j'aimerais juste r\u00e9alis\u00e9 souscrire totalement \u00e0 ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:29 > 0:17:59) [87%] : \r\nD'accord, Jacques M\u00e9decin, vous aurez l'occasion d'y souscrire en r\u00e9pondant peut-\u00eatre \u00e0 ma question : les clients des safaris ne partage pas en et de loin cette philosophie des chasseurs, il ne passe pas des heures en en pleine nature \u00e0 traquer patiemment l'animal on leur offrent les bouquetins, je dirais, je dirais presque sur le plateau pour qu'ils puissent tirer \u00e0 bout portant, seuls les corps les int\u00e9resse le Valais est la derni\u00e8re r\u00e9gion \u00e0 autoriser ce genre de Safari, dans les Alpes est-ce qu'il ne faudrait pas y mettre un terme, est ce que vous voulez promouvoir continue de promouvoir ce genre de tourisme je dirais immoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:18:00 > 0:18:48) [89%] : \r\nMais c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, c'est que on est tout \u00e0 fait conscients du fait que cet aspect de r\u00e9gulation ne correspond plus moi lutte actuelle, on est en phase de changement \u00e7a d\u00e9buter maintenant effectivement l'\u00e9mission, elle a montr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vidence qu'il y avait des d\u00e9rives qu'il fallait compenser donc c'est de l'eau \u00e0 notre moulin dans la mesure o\u00f9 on se dit que c'est, c'est le moment d'apporter des changements dans quand m\u00eame et on a lanc\u00e9 cette discussion et comme je vous l'ai dit c'est \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ce printemps, c'est un ancien dossier il ne faut pas oublier qu'il est d'accord, tradition que les choses ont \u00e9volu\u00e9, les mentalit\u00e9s ont fortement \u00e9volu\u00e9, mais j'ai tellement appr\u00e9ci\u00e9 l'analyse qui a \u00e9t\u00e9 fait, les chasseurs dans notre canton ont une formation tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, ce sont des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la nature et, comme elle l'a dit, ils vont \u00e0 la chasse, mais si le rendent bredouille, ils ont quand m\u00eame pass\u00e9 magnifiquement dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:48 > 0:18:52) [91%] : \r\nJustement, il y a pas d'amalgame \u00e0 faire entre les chasseurs et ses clients \u00e9trangers qui viennent pour les coordonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:18:52 > 0:19:21) [89%] : \r\nMais enfin, et c'est pour \u00e7a que je voulais dire qu'on a eu une vision il y a d'autres chasseurs qui participent \u00e0 cette r\u00e9gulation des bulletins et qui le font avec le m\u00eame respect bouquetin, il faut savoir aujourd'hui doivent \u00eatre r\u00e9guliers dans les ann\u00e9es 2001 avait environ 3000 dans le canton, aujourd'hui c'est plus de 5 1000, 5 1000 500 il conviendra de toute fa\u00e7on, de pr\u00e9lever environ 450 tests par ann\u00e9e, ce qui, une fois les pires tueurs supprim\u00e9 sera par des chasseurs ou par des cartes pose dans le plus total respect de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:21 > 0:19:30) [89%] : \r\nAlors les gardes- chasse joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans ce syst\u00e8me des safaris ils agissent comme vigie et toucherait m\u00eame des pourboires, est ce que c'est acceptable, parce que vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:19:30 > 0:19:54) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, m\u00eame si j'ai tout-\u00e0-fait confiance mes collaborateurs, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon chef service de rappeler les r\u00e8gles en vigueur de v\u00e9rifier leur application stricte partout nos garde- chasse, y compris en ce qui concerne les pourboires dans l'acceptation n'est clairement pas autoris\u00e9 par la loi chez le personnel de l'\u00c9tat et j'aimerais dire que dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit, j'ai \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 mon chef de service de r\u00e9envisager imm\u00e9diatement et, fondamentalement, la collaboration avec sa chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:54 > 0:19:58) [93%] : \r\nOui, et \u00e7a veut dire quoi, il y a un calendrier, vous allez faire quoi concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:19:58 > 0:20:23) [88%] : \r\nBen \u00e9coutez, calendrier, l'\u00e9mission, elle a eu lieu dimanche soir mais, mardi soir, laissez-nous le temps de mettre en place le calendrier comme vous l'avez dit, la semaine prochaine on Alcan conseil qui va certainement nous donner beaucoup de bons conseils dans cette Ops dans ce dossier, et \u00e7a nous permettra d'\u00eatre plus pointu, il faut aussi qu'on relance les les discussions avec les principaux int\u00e9ress\u00e9s pour aller de l'avant et pr\u00e9parer tranquillement notre notre prochaine arr\u00eat\u00e9 quinquennal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:23 > 0:20:38) [92%] : \r\nAlors franchement, \u00e0 vous \u00e9couter, on a l'impression qu'il va y avoir une compensation, vous parliez de compenser, vous parliez de r\u00e9guler cette pratique, \u00e7a veut dire que l'interdiction, vous allez pas entr\u00e9e en mati\u00e8re est-ce que c'est parce que c'est important, c'est pas parce que \u00e7a, parce que \u00e7a vous rapporte 650000 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:20:38 > 0:21:18) [87%] : \r\nAh non non non non non non, \u00e7a veut dire qu'au moment o\u00f9 on va supprimer les il y a plus d'argent qui rentrera faut savoir c'est uniquement les tirs clients qui \u00e9tait commercialis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une centaine par ann\u00e9e, c'est tout, mais sur les les 400 ou 500 500 tireurs, il y a une centaine qui \u00e9taient r\u00e9mun\u00e9rateurs c'est taux et cela au moment o\u00f9 on a supprim\u00e9 les pires clients \u00e7a dispara\u00eetra alors effectivement, il y aura un manque dans la caisse du service \u00e0 compenser d'une autre fa\u00e7on et pour le reste, h\u00e9 bien effectivement ce sera ou des chasseurs ou chasse qui vont s'occuper de cette r\u00e9gulation qui est indispensable, c'est pas une question de finance, c'est une question de, de, d'\u00e9quilibre et d'int\u00e9gration dans notre environnement valaisan de ces bouquetin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:18 > 0:21:21) [93%] : \r\nDonc si j'ai bien compris, vous allez interdire des tirs des clients, c'est bien \u00e7a que vous dites ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:21:22 > 0:21:57) [86%] : \r\nOui, oui, oui, vous savez, c'est donc c'est le projet qui est en cours qui a qui a \u00e9t\u00e9, qui a d\u00e9j\u00e0 je dirais pris naissance au d\u00e9but du printemps et qui va \u00e9clore j'entends qui va, qui va se concr\u00e9tiser mais simplement aujourd'hui c'est plus actuel parce que l\u00e0 il y a eu cette \u00e9mission qui est une \u00e9mission extr\u00eamement forte \u00e0 une \u00e9mission punch dans dans dans ce dossier qui qui est effectivement montres cette face sombre mais je rappelle encore que ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, pas autre anthropologue et tout \u00e0 fait remarquables dans pas \u00e7a ne doit pas effacer l'image r\u00e9elle du chasseurs valaisans et du garde- chasse qui sont dans un respect total de l'homme du gibier de leur profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:57 > 0:22:03) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Jacques Melly, merci \u00e9galement \u00e0 vous Manu chaud d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:22:03 > 0:22:04) [85%] : \r\nJe vous remercie et bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:04 > 0:22:57) [91%] : \r\nMerci, on va parler maintenant des personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9, qui sont toujours plus nombreuses \u00e0 souhaiter vivre leurs vieux jours \u00e0 domicile \u00e0 la maison, sauf que cette option n'est pas toujours facile \u00e0 envisager quels sont les obstacles quelles autres solutions \u00e0 leur proposer, est ce que l'OMS \u00e9tait in\u00e9vitable Val\u00e9rie Blair bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de sant\u00e9 \u00e0 Lausanne \u00e9couteurs justement d'une vaste \u00e9tude sur ce sujet : une enqu\u00eate nationale men\u00e9e aupr\u00e8s de 2500 personnes \u00e2g\u00e9es on y apprend notamment qu'entre l'\u00e2ge de la retraite et celui de l'entr\u00e9e en EMS, il se passe un temps toujours plus long hein toujours plus long, cons\u00e9quence, h\u00e9 bien les personnes \u00e2g\u00e9es, souvent en bonne sant\u00e9 sont eux attach\u00e9es \u00e9videmment \u00e0 leur logement, sauf que cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0 peut poser probl\u00e8me en quoi leur habitat peut-il devenir inadapt\u00e9, alors que ces personnes-l\u00e0 sont encore en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:57 > 0:23:52) [92%] : \r\nAlors je nuance serait un tout petit peu, dans le centre, effectivement, les personnes \u00e2g\u00e9es restent de plus en plus longtemps vivre \u00e0 domicile 1 on observe effectivement que l'entr\u00e9e en institution pour Salt, qui est train oui parce que je rappelle que \u00e7a repr\u00e9senterait une toute petite partie de une toute petite proportion finalement des personnes \u00e2g\u00e9es et c'est une entr\u00e9e qui est de plus en plus tardive, mais le fait de vivre \u00e0 domicile ne signifie pas qu'on n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 et qu'on est parfaitement autonome, hein, qu'on n'a aucune difficult\u00e9 au quotidien, ce qui permet aujourd'hui de vivre beaucoup plus longtemps \u00e0 domicile, c'est notamment le fait qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 tr\u00e8s fortement au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, les services d'aide et de soins \u00e0 domicile qui permettent, je dirais, \u00e0 situation \u00e9gale, il y a quelques ann\u00e9es, de rester vivre chez soi avec des aides professionnelles mais aussi, et \u00e7a, j'insiste l\u00e0- dessus avec avant tout le soutien des proches parce que c'est, on est en plein dans la p\u00e9riode des proches aidants, donc c'est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, c'est parce que la famille, les proches sont l\u00e0 aussi qu'on peut se permettent de rester tr\u00e8s longtemps \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:52 > 0:23:58) [84%] : \r\nDonc les soins \u00e0 domicile suffisent au fond il n'y a pas besoin de se s'interroger tr\u00e8s longue, tr\u00e8s longue, bon s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:58 > 0:24:56) [90%] : \r\nAlors les soins \u00e0 domicile, l'aide et les soins \u00e0 domicile on effectivement certaines limites et puis le domicile telle qu'il existe aujourd'hui alors ce qu'on constate dans notre \u00e9tude, effectivement, c'est qu'une grande majorit\u00e9 des des logements ne sont pas va adapter au vieillissement avec des difficult\u00e9s, c'est avec concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire concr\u00e8tement que si on a des probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, par exemple, h\u00e9 bien, tr\u00e8s souvent, on a des logements qui sont pas adapt\u00e9s pour accueillir alors pas forc\u00e9ment une chaise roulante, mais un Relator a intent\u00e9 ben ou des aide- auxiliaire, donc il faudrait adapter on peut plus prendre par exemple plus faire sa toilette, comme on l'a toujours fait, parce que si on a une baignoire avec un seuil beaucoup trop ou qu'on ne peut plus franchir mais on n'arrive plus \u00e0 le faire seul, donc \u00e7a c'est probl\u00e9matique, on a des cuisines qui souvent ne sont pas adapt\u00e9es \u00e9galement parce qu'on n'arrive plus \u00e0 atteindre un certain nombre d'instruments dans la cuisine et il y aurait un certain nombre d'adaptation et d'ajustement \u00e0 faire dans ces logements qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chi de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:56 > 0:25:02) [85%] : \r\nMais est-ce que dans un pays comme la Suisse, qui \u00e9tait ce surtout locataire et ce que fait c'est facile d'obtenir des bailleurs untel changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:02 > 0:25:56) [89%] : \r\nFranchement, alors oui je dirais que c'est un peu la grande difficult\u00e9 qu'on rencontre effectivement on a une proportion de locataires qui est importante, en Suisse, et c'est vrai que, alors certains bailleurs le fond mais c'est vrai que souvent ces probl\u00e9matiques hein alors je dirais pour les propri\u00e9taires, aussi, parce que quand il s'agit d'adapter un logement, une maison dans laquelle on a v\u00e9cu en famille, qui n'est pas adapt\u00e9 qui a plein escalier par exemple, on peut le faire soi-m\u00eame comme propri\u00e9taire, encore faut-il en avoir les moyens, et l\u00e0 les diff\u00e9rences socio- \u00e9conomiques, elles sont vraiment extr\u00eamement importante, parce que tout le monde ne peut pas se le permettre, dont semble illusoire quand m\u00eame non alors retrouv\u00e9 locataires, ce qui va se passer c'est que ben, il faut avoir l'autorisation de sa g\u00e9rance pour pouvoir adapter son logement et de faire des am\u00e9nagements qui sont pas forc\u00e9ment excessivement on\u00e9reux parfois oui mais encore faut-il qu'il soit accept\u00e9 et, souvent, on va nous demander de remettre en \u00e9tat, au moment o\u00f9 on s'en va et souvent c'est effectivement c'est probl\u00e9matique et est les propri\u00e9taires ou les g\u00e9rants seront pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:56 > 0:26:25) [90%] : \r\nAlors que faire, justement, puisque c'est une des questions que vous posez un quelles politiques publiques men\u00e9e \u00e0 ce propos l\u00e0 puisque les politiques publiques en g\u00e9n\u00e9ral s'occupe surtout de l'aide au domicile, dans ce qui \u00e9tait, ce qui est d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e9videmment ou de ou de la cr\u00e9ation des on, on s'on s'attarde moins sur le cas justement de ces personnes qui sont en bonne sant\u00e9 qui ne sont pas n\u00e9cessairement d\u00e9pendante, mais qui dont l'habitat comme vous le disiez, devenu petit \u00e0 petit, inadapt\u00e9, parce que tout simplement s'fragiles, elles sont devenues de plus en plus fragiles, ces personnes-l\u00e0, quelles politiques publiques pour ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:25 > 0:29:07) [89%] : \r\nOui, alors je pense qu'il y a effectivement une une dimension d'anticipation qui est importante, hein, on a \u00e0 partir d'un certain moment, ax\u00e9 sur une politique du tout, \u00e0 domicile, on se rend compte que le tout \u00e0 domicile aujourd'hui qu'on n'arrive pas \u00e0 tout faire non plus dans certaines situations, \u00e7a devient trop complexe, actuellement, on est un peu en train de r\u00e9orienter au cours du autour du tout alternatif ou logement avec encadrement ou prot\u00e9g\u00e9s alors la premi\u00e8re \u00e9tape, certainement, c'est de pouvoir adapter le logement dans lequel les gens vivent depuis 20, 30, 40 ans, parfois et donner des moyens suppl\u00e9mentaires pour le faire, ce qui \u00e0 l'heure actuelle est tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9, donc l\u00e0 je pense qu'il y aurait une piste effectivement avec des soutiens \u00e9ventuels possibles avec des vraies n\u00e9gociations effectivement avec les propri\u00e9taires priv\u00e9s parce que \u00e7a on est sur un secteur immobilier qui est pas toujours tr\u00e8s sensible \u00e0 cette dimension-l\u00e0, l\u00e0 il y a un vrai travail \u00e0 faire, il y a un aspect stigmatisant parfois, hein, on refuse de voir son logement adapt\u00e9 pour recevoir des personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, bon, avec l'id\u00e9e que cela va stigmatiser, on peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 du logement modulable, je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir alors tr\u00e8s clairement \u00e0 l'heure actuelle, quand on construit du nouveau logement ou quand on r\u00e9nove \u00e0 adapter effectivement aussi \u00e0 une population qui, potentiellement, aurait des difficult\u00e9s et puis apr\u00e8s, je pense que le logement qu'on appelle alternatif ou interm\u00e9diaire, hein, donc ce qu'on va retrouver entre le logement traditionnel et puis le MSA, \u00e0 savoir les logements avec encadrement les colocation, par exemple pour certains types de public, les bergers, des jeunes aussi web oui oui oui, alors \u00e7a peut avoir, \u00e7a peut amener un soutien compl\u00e9mentaire \u00e0 la maison, les coop\u00e9ratives de logements fonctionne aussi tr\u00e8s bien parce que \u00e7a permet d'avoir des ressources un environnement en voisinage qui souvent et soutenant avec une implication finalement des autres habitants hein de de la coop\u00e9rative ou du quartier, donc de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9chelon du quartier pour mettre en place des relais et des soutiens qui vont permettent de faire face finalement assez fragilit\u00e9 qui croise parfois avec l'\u00e2ge et puis d'\u00eatre mieux arm\u00e9s soutenue finalement par rapport \u00e0 ces difficult\u00e9s pour pouvoir effectivement durer le plus longtemps possible et rester le plus longtemps possible l\u00e0 o\u00f9 on souhaite ville c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 on a sans rep\u00e8re avec ses rep\u00e8res, c'est avec ces balises qu'on conna\u00eet et puis avec une forme de contr\u00f4le sur sa vie finalement moins de pouvoir encore de de d\u00e9cision sur un espace que l'on conna\u00eet, si c'est si des espaces d'intimit\u00e9 qui reste important et qui \u00e9videmment se se r\u00e9duisent fortement \u00e0 partir du moment o\u00f9 on d'entrer dans une institution, m\u00eame si c'est des murs sur la de, de, de contr\u00f4le de sa vie de son espace, y compris dans un SMS, y compris en fin de vie se r\u00e9duisent, peut-\u00eatre, mais reste malgr\u00e9 tout extr\u00eamement importante, a r\u00e9fl\u00e9chi r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:07 > 0:29:29) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Val\u00e9rie Quintin, Blair, c'\u00e9tait une bonne soir\u00e9e, merci, merci, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a annonc\u00e9 ce matin la reprise de l'enrichissement de l'uranium dans une centrale proche de T\u00e9h\u00e9ran, il r\u00e9torque ainsi aux sanctions am\u00e9ricaines qui p\u00e8se sur son \u00e9conomie, le r\u00e9gime a donn\u00e9 2 mois aux 0 P1 et aux \u00c9tats-Unis pour trouver un nouvel accord, sans quoi il passera \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure Marquinhos bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:31 > 0:29:45) [92%] : \r\nVous \u00eates conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste de la prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, alors est-ce que la situation pourrait devenir, selon vous, incontr\u00f4lable et ce que l'Iran se dirige vers l'arme nucl\u00e9aire franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:29:46 > 0:30:29) [85%] : \r\nNon, n'en est pas l\u00e0 si c'est une politique des petits pas, en r\u00e9ponse, comme vous l'avez dit de sanctions am\u00e9ricaines, puisque l'accord de 2015 il \u00e9tait fond\u00e9e sur la r\u00e9ciprocit\u00e9, \u00e0 partir du moment les, les Am\u00e9ricains sont sont retir\u00e9s et en reste le st\u00e9rilet et les sanctions 2\u00e8me rang violation de l'accord, les Iraniens se sentent \u00e0 m\u00e9diter \u00e0 prendre des mesures, bon, qui sont \u00e9videmment irr\u00e9versibles qui peuvent \u00eatre facilement arr\u00eater, ils n'ont pas de-il d'impact sur la capacit\u00e9 de l'Iran de produire des armes clair en tout cas, actuellement, il faudrait des ann\u00e9es oui, \u00e9videmment, des efforts beaucoup plus un fait Alcan s'pour que l'Iran puisse se doter d'une capacit\u00e9 de s'arr\u00eater des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:29 > 0:30:31) [92%] : \r\nDonc, on n'a pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:30:32 > 0:30:59) [88%] : \r\nBah, \u00e9videmment, et c'est tout \u00e0 fait r\u00e9tabli ce qu'on est dans une forme d'escalade dans des r\u00e9ponses vivait Herg\u00e9 \u00e0 la berg\u00e8re, mais \u00e9videmment il s'agit d'abord d'un message adress\u00e9 surtout les Europ\u00e9ens pour c'est de convaincre les Am\u00e9ricains d'accepter une forme d'une lev\u00e9e des sanctions moins graduel quoi, \u00e0 commencer par les sanctions sur les exportations de p\u00e9trole, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e0 att\u00e9nuer les l'impact des sanctions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:59 > 0:31:08) [85%] : \r\nOui mais est-ce que franchement ce n'est pas un voeu pieux, parce qu'on voit bien que Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est pas tr\u00e8s sensible aux soi-disant pressions qui viendrait de l'Union europ\u00e9enne en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:31:09 > 0:32:09) [87%] : \r\nBien s\u00fbr, et c'est \u00e7a un peu le paradoxe, c'est que finalement les les pays qui b\u00e9n\u00e9ficient le plus des sanctions am\u00e9ricaines, ce sont les adversaires que th\u00e9orique des \u00c9tats-Unis et vers la Russie, la Chine, ce que n'ont pas ce probl\u00e8me de Dilemme de \u00e0 choisir entre les int\u00e9r\u00eats et l'\u00c9tats-Unis ou en Iran, et donc ce sont les entreprises fran\u00e7aises, fran\u00e7aise, am\u00e9ricaine, britannique, allemande, qui \u00e9videmment ne souffrent le plus, cela dit, il y a \u00e9videmment actuellement des n\u00e9gociations qui sont assez discr\u00e8te, comme la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran dans pire des messages qui passent, il y a \u00e9videmment une une rh\u00e9torique c'est un il politiques publiques croit impressionner les opinions int\u00e9rieures en d\u00e9but de campagne avait dit \u00e9lectorale Syrie \u00c9tats-Unis donc \u00e7a, \u00e7a fait partie un peu du bras de fer diplomatique mais chacun se rend bien compte que on ne peut pas laisser une situation comme \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:09 > 0:32:29) [88%] : \r\nOui, on conna\u00eet le le la proximit\u00e9 hein : D des r\u00e9gimes russe et iranien, notamment au concernant la Syrie, mais par contre dans le dossier iranien, en tout cas aujourd'hui, Moscou, par la voix de son porte- parole du Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00e9occup\u00e9 par par cette escalade est ce qu'on peut, on peut penser que la Russie sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:32:31 > 0:32:39) [88%] : \r\nAlors pour la Russie, l'Iran reste un alli\u00e9 strat\u00e9gique tr\u00e8s important donc, elle aussi, il veut pas mal l'abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:32:40 > 0:33:22) [86%] : \r\nCela dit, les les sont en toujours essay\u00e9 de de jouer un r\u00f4le, disons de l'apaisement des tensions en tout cas, on l'a, on l'a vu dans l'est des risques d'escalade militaire entre l'Iran et l'Isra\u00ebl R une voyelle en en Syrie, oui, bon, et \u00e9videmment, ils sont dans une commission difficile puisque ils sont l\u00e0, ils sont per\u00e7us comme menant une politique \u00e0 agressive pour nous en fait tr\u00e8s remplir le vide laiss\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, mais nous on a un potentiel non n\u00e9gligeable influence sur T\u00e9h\u00e9ran, c'est pourquoi on reste dans une que ai d\u00e9j\u00e0 une politique des petits pas tout \u00e0 fait mesur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:22 > 0:33:24) [85%] : \r\nMerci beaucoup Marc finaud : je souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:33:25 > 0:33:27) [88%] : \r\nMerci \u00e0 vous pour voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:27 > 0:33:31) [88%] : \r\nForum Mehmet Gultas Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:32 > 0:33:40) [96%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 29 on vous retrouve Renault Malika en Direct de l'ancienne gare \u00e0 Fribourg, vous \u00eates avec les 3 candidats au second tour de l'\u00e9lection du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:40 > 0:34:30) [91%] : \r\nOui, c'est dans 5 jours exactement les \u00e9lecteurs fribourgeois ont tous re\u00e7u leur enveloppe de vote certains avec un petit peu de retard, d'ailleurs, et pour l'\u00e9lectorat du canton est bien l'enjeu est assez basique, ils peuvent reconduire les 2 s\u00e9nateurs sortants, Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen ou bien ou bien d\u00e9cid\u00e9 de faire entrer \u00e0 la Chambre haute, une figure montante de la politique fribourgeoise la Bulloise Johanna Gapany 31 ans, les 3 candidats sont avec nous ce soir, Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen Johanna Gapany, bonsoir, bonsoir, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures en public, donc depuis l'ancienne gare de Fribourg il un num\u00e9ro WhatsApp pour r\u00e9agir commenter interpeller les candidats, c'est le 0 79 890 000 79 890 00 et puis pour nous accompagner, il y a le local de l'\u00e9tape, Fabrice Gaudiano qui va nous pr\u00e9senter en quelques secondes les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:30 > 0:35:34) [90%] : \r\nOui, alors on va les pr\u00e9senter par ordre d'arriv\u00e9e au 1er tour il y a d'abord Christian Levrat conseiller aux \u00c9tats sortant donc 49 ans, pr\u00e9sent sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale depuis presque une \u00e9ternit\u00e9, j'ai envie de dire : \u00e7a fait 16 ans, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et poids lourd de la politique suisse arriv\u00e9 2\u00e8me b\u00e9ate l'antenne \u00e9galement s\u00e9nateur sortant 62 ans, ancien conseiller d'\u00c9tat d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, notamment en charge de l'\u00e9conomie et s\u00e9nateur depuis 4 ans et, enfin, Johanna Gapany 31 ans conseill\u00e8re communale lib\u00e9rale radicale \u00e0 bulles et \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au parlement fribourgeois alors au niveau des enjeux au vu de sa confortable avance au 1er tour Christian Levrat semble intouchable, alors que, en revanche, autant que jeune et en tant que femme, Johanna c'est une menace pour b\u00e9ate antenne car apr\u00e8s son mauvais r\u00e9sultat au 1er tour Bertrand de l'antenne n'a que peu d'avance sur Johanna Gapany donc \u00e0 Fribourg on assistera plut\u00f4t un match droite- droite PDC PLR avec peut-\u00eatre de la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:34 > 0:35:47) [96%] : \r\nPour une surprise alors justement, j'ai envie de commencer avec vous, Johanna Gapany puisque c'est un peu vous l'invit\u00e9 surprise de ce second tour, vous avez dit que vous vouliez incarner une nouvelle mani\u00e8re de faire de la politique, \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:48 > 0:36:54) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de faire de la politique et en l'occurrence, c'est cette mani\u00e8re \u00e0 notre m\u00e9thode elle influence aussi les d\u00e9cisions qu'on prend et finalement l'impact que \u00e7a sur la soci\u00e9t\u00e9, alors il y a, il y a des personnes qui font plut\u00f4t une politique de conciliation une politique constructive pour vraiment faire avancer les r\u00e9formes pour discuter, pour \u00eatre constructif \u00e0 quelque part et il y a d'autres personnes qui font aussi une politique plut\u00f4t de contradictions en voulant plut\u00f4t finalement faire avancer les int\u00e9r\u00eats individuels et puis freiner certaines r\u00e9formes \u00e9galement, on l'a vu, on sort d'une l\u00e9gislature finalement o\u00f9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de blocage dans les r\u00e9formes qui \u00e9taient pourtant n\u00e9cessaire pour le bien- \u00eatre de notre soci\u00e9t\u00e9 qui sont aussi n\u00e9cessaires pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir et \u00e7a montr\u00e9 finalement qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de personnalit\u00e9 qui \u00e9taient plut\u00f4t dans cette m\u00e9thode de contradictions, plut\u00f4t que dans une m\u00e9thode de conciliation donc pour ma part, c'est extr\u00eamement important, alors plut\u00f4t que d'\u00eatre proche des lobbies ou plut\u00f4t que de d\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats personnels, c'est vraiment l'int\u00e9r\u00eat commun qu'on doit d\u00e9fendre et c'est v\u00e9ritablement pour faire avancer les r\u00e9formes qu'on doit s'impliquer en politique parce que c'est ce dont on a besoin d'autant plus quand on a uniquement de si\u00e8ges au niveau du du Conseil des attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:54 > 0:37:04) [94%] : \r\nChristian Levrat, vous qui \u00eates un pr\u00e9sident de parti, vous qui \u00eates consid\u00e9r\u00e9 comme le parlementaire le plus influent \u00e0 Berne, je vous pose la question : est ce que vous faites de la politique \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:04 > 0:38:43) [91%] : \r\nJe crois pas chez Johanna Gapany durant cette campagne, elle semble faire de la politique, en fait, un peu comme nous, c'est-\u00e0-dire comme des milliers de gens on a en Suisse, qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s aux \u00e9lections en allant au contact des \u00e9lecteurs et des \u00e9lectrices en \u00e9tant pr\u00e9sent dans des matchs de foot dans des matches de de basket en \u00e9tant pr\u00e9sente sur les r\u00e9seaux sociaux en \u00e9tant active en essayant de d\u00e9velopper une une vision, je pense que la la diff\u00e9rence, elle est, elle est pas vraiment l\u00e0 autour, et je pense sont pas non plus qu'hier, des politiciens, y compris parmi les parmi mes adversaires politiques qui soient avant tout motiv\u00e9 par l'int\u00e9r\u00eat personnel, ce souci du bien commun, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une des qualit\u00e9s principales de la politique suisse, cette volont\u00e9 de trouver des solutions, ce qui est vrai c'est qu'elle a beaucoup souffert au Conseil national durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es sous l'alliance pr\u00e9cis\u00e9ment du PLR et de l'UDC par contre aux \u00c9tats les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, nettement plus constructif, je rappelle ici, par exemple la r\u00e9forme 3 de l'imposition des entreprises alors que on qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9chouer dans les urnes et la race la RFFA la le, la r\u00e9forme fiscale et d'or et de l'arm\u00e9e est-ce qu'on un compromis qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 au Conseil des \u00c9tats entre pour l'essentiel en coll\u00e8gue PDC et moi, et qui nous a permis d'arriver \u00e0 une solution assez rapidement, donc moi je, je plaide pour une culture de r\u00e9sultats \u00e0 la politique, elle se mesure \u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer concr\u00e8tement la vie des gens : am\u00e9liorer la vie des salari\u00e9s \u00e0 am\u00e9liorer la vie des retrait\u00e9s, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce \u00e0 quoi on a travaill\u00e9 durant la la derni\u00e8re l\u00e9gislature et on a des enjeux au moins aussi important pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, c'est pour \u00e7a, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour porter ces enjeux-l\u00e0 que je me repr\u00e9sente pour une logique cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:43 > 0:39:06) [90%] : \r\nSur Bergson, Anton, vous n'\u00eates pas tout \u00e0 fait la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que Christian Levrat, mais enfin ce qui vous caract\u00e9rise, c'est quand m\u00eame l'influence l'exp\u00e9rience le r\u00e9seau et \u00e7a vous a parfois \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9e un lors de cette campagne, on a parl\u00e9 d'une pr\u00e9sence peut-\u00eatre excessif dans les conseils d'administration est-ce que c'est ce que \u00e7a n'incarne pas cette politique \u00e0 l'ancienne mode que une partie de l'\u00e9lectorat rejette aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:06 > 0:40:30) [92%] : \r\nNon, je ne pense pas du tout en fait politiciens notamment un parlementaire au Conseil des \u00c9tats doit avoir un r\u00e9seau doit \u00eatre ancr\u00e9e aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 et dans l'\u00e9conomie pour pouvoir bien faire son travail et Madame Gapany, elle repr\u00e9sente la jeunesse, et l\u00e0, il a toujours dit qu'elle est l\u00e0 pour d\u00e9fendre taper tout \u00e0 fait une nouvelle approche, moi je pense que \u00eatre jeune n'est pas encore Programme et si je vois que Madame Gapany, notamment dans le contexte de la loi sur le CO2, ils reprochent au conseiller aux \u00c9tats qui ont accept\u00e9 cette loi et qui ont, qui l'ont vraiment d\u00e9velopp\u00e9, faire une nouvelle architecture pour avoir des mesures tr\u00e8s ambitieuses et l\u00e0 nous reproche de ne pas avoir fait vraiment notre travail correctement, notamment ce plafond pour les importateurs de base in que ce plafond \u00e9tait trop 10 centimes 12 centimes mais c'est exactement cela que les jeunes qui \u00e9taient dans la rue, qui ont demand\u00e9 qui ont appel\u00e9 aux politiciens de prendre des mesures vraiment ambitieuse et si elle dit non, on ne va pas dans cette direction, alors elle ne d\u00e9fend pas vraiment les int\u00e9r\u00eats des jeunes et de notre population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:30 > 0:40:33) [90%] : \r\nLa jeunesse n'est pas sans programme, Johanna Gapany qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:40:33 > 0:41:20) [92%] : \r\nOn aura vu finalement la m\u00e9thode de contradictions qui est finalement celle qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 durant toute cette campagne o\u00f9 j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 proposer des mesures concr\u00e8tes et on a pass\u00e9 leur temps plut\u00f4t \u00e0 contredire ce que je disais ce qui est important dans la politique par rapport \u00e0 la loi sur le CO2, c'est cuit, les jeunes sont descendus dans la rue, oui, ils ont demand\u00e9 des solutions, mais c'\u00e9tait pas des solutions qui a des taxes aujourd'hui quand on est dans un canton comme dans le canton de Fribourg on attend vraiment des solutions et des alternatives mais l\u00e0 o\u00f9 a d\u00e9taill\u00e9 va pouvoir rapport au r\u00e9seau je finis juste s'il vous pla\u00eet par rapport aux r\u00e9seaux puisqu'on me reproche de ne pas avoir un r\u00e9seau \u00e0 31 ans, h\u00e9 bien je suis conseill\u00e8re communale, fut d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois j'ai construit mon r\u00e9seau jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et je suis capable de construire encore mon r\u00e9seau, par contre je remets en cause effectivement un r\u00e9seau qui vient des lobbies, je crois qu'on doit \u00eatre libre de ses opinions, et je crois qu'on ne doit pas cumuler les casques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:20 > 0:41:28) [96%] : \r\nIl faut n\u00e9cessairement de l'exp\u00e9rience et du r\u00e9seau pour entrer aux \u00c9tats Christian Levrat, on rappelle que votre camarade Alain Berset avait 31 ans quand il est entr\u00e9 en en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:28 > 0:43:17) [87%] : \r\nOui, c'est ce qu'on oublie de dire c'est calme, ce qu'on oublie de dire c'est qu'Alain Berset \u00e9tait chef de campagne de route lutter pour sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une ann\u00e9e avant d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats qui \u00e9tait collaborateur personnel d'un conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Charles Gore dans l'\u00e9conomie et qu'il \u00e9tait relativement bien \u00e0 Berne, ceci dit, il n'est pas \u00e0 la berce qui vaut, mais chacun choisit les les points de comparaisons qu'il a qu'il souhaite, je pense que c'est effectivement une bonne id\u00e9e de se mesurer \u00e0 Alain Berset ar\u00e7ons et \u00e0 son talent, moi ce que c'est que le contexte soit simplement dire c'est que ce n'est pas que le monde question oui, bah, voil\u00e0, je vous ai r\u00e9pondu sur la comparaison, ce que ce que je consid\u00e8re quand m\u00eame comme relativement important, c'est que ce n'est pas une question d'\u00e2ge, on a vu en valeur Matthias Reynard 32 ans, avec une exp\u00e9rience \u00e0 8 ans d'exp\u00e9rience afin de 8 ou 10 ans, c'\u00e9tait le candidat qui avait la plus longue, la plus longue exp\u00e9rience et je le dis d'autant plus volontiers sur les 26 candidats qui se repr\u00e9sente \u00e0 leur si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, je suis le 2\u00e8me, plus jeune et je consid\u00e8re qu'\u00e0 la question de l'\u00e2ge, \u00e0 strictement parler, et les pas d\u00e9cisifs dans cette, dans cette affaire-l\u00e0, c'est plut\u00f4t les positions politiques et Madame Gapen\u00e7ais nous dit j'ai fait des propositions concr\u00e8tes pendant toute cette campagne, personnellement, j'ai surtout entendu qu'elle \u00e9tait contre LR contre des mesures en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale et les contres des quotas pour les femmes dans les entreprises et les contre un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 38 semaines, par contre, c'est vrai, elle est pour une extension des autoroutes \u00e0 six piste, elle s'oppose \u00e0 la taxe sur le CO2 o\u00f9 elle veut augmenter le budget routier au d\u00e9triment de l'aide au d\u00e9veloppement, c'est tout \u00e7a dont on devrait parler c'est des autres des opinions politiques qui nous diff\u00e9rencie, a \u00e9videmment le droit d'avoir des opinions qui sont tr\u00e8s droiti\u00e8re, \u00e0 la fois en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re d'environnement, elle a le droit de les d\u00e9fendre le je consid\u00e8re que pour en ce qui me concerne, c'est mon devoir aussi de la contredire sur ses positions et de montrer qu'on r\u00e9glera la et je forme f\u00e9minine uniquement avec une police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:17 > 0:43:43) [90%] : \r\nCe assure Christian Levrat, on aura l'occasion de parler de votre programme de votre vision pour la Suisse mais j'aimerais quand m\u00eame revenir sur un fait campagne battent vol Vonlanthen, vous \u00eates, on le rappelle, ancien conseiller d'\u00c9tat, et pendant cette campagne, vous c'est, en fait, vous avez re\u00e7u le soutien explicite de la part de 3 ministres fribourgeois apparemment c'est ce que disent certains constitutionnalistes, on est \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, est ce que c'est, c'est c'est pas un peu difficile \u00e0 justifier \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:44 > 0:44:42) [91%] : \r\nMoi, je ne pense pas du tout en fait, on est en campagne \u00e9lectorale pour le Conseil des \u00c9tats et que mes coll\u00e8gues de parti disent on a travaill\u00e9 avec ce avec ce Monsieur pendant des ann\u00e9es, on voit qu'il fait qu'il a, qu'il a fait un travail remarquable qui a D grand une grande exp\u00e9rience qui peut vraiment avoir ou d\u00e9fendre des id\u00e9es claires, une vision claire une strat\u00e9gie claire pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, on veut qu'il puisse continuer \u00e0 le faire, parce que l\u00e0 il y a pas m\u00eame ce lien avec les cantons, nous sommes les repr\u00e9sentants des cantons pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton de Fribourg \u00e0 Berne et l\u00e0 le canton et notamment le gouvernement a un int\u00e9r\u00eat Direct que c'est repr\u00e9sentants \u00e0 la chambre haute du Parlement puisse le faire de mani\u00e8re optimale, et je pense que nous l'avons pu montrer, d\u00e9montrer pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:42 > 0:44:52) [86%] : \r\nJohanna Gapany c'est un peu probl\u00e9matique ce soutien de la part du Conseil d'\u00c9tat d'une partie du Conseil d'\u00c9tat en faveur de folle note, on parle de candidats qui veulent faire recours un dans certains votre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:44:52 > 0:45:22) [93%] : \r\nMoi je crois que ce qui est important, c'est qu'on fait pas campagne pour un parti en fait vraiment campagne et on va au Conseil des \u00c9tats pour un canton avant tout pour ma part, je m\u00e8ne sa campagne avec fair-play en toute l\u00e9galit\u00e9 et je crois que la campagne doit correspondre aussi avec ce qu'on est l'important \u00e0 la fin, c'est pas de ma part de juger finalement la campagne qui a r\u00e9alis\u00e9 par les autres adversaires politiques, c'est \u00e0 la population fribourgeoise de d\u00e9cider quelle image ils veulent donner de Fribourg \u00e0 Berne c'est extr\u00eamement important de rester fair-play de rester respectueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:22 > 0:45:35) [86%] : \r\nSi on parle de fait assez et j'aimerais quand m\u00eame dire quelque chose Madame Gapany \u00e0 d\u00e9velopper une campagne de marketing extr\u00eamement bien faite, alors c'est impressionnant, mais avec des des annonces des aphtes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:35 > 0:45:38) [85%] : \r\nEt oui, c'\u00e9tait vrai, on vous a reproch\u00e9, \u00e0 vous d'avoir fait une campagne plut\u00f4t minimal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:38 > 0:46:51) [90%] : \r\nOui, c'\u00e9tait pour la tout quasiment appareil enfin mais maintenant il y a quand m\u00eame aussi quelques affiches mais ce que j'aimerais dire c'est dans le contexte de D. m\u00e9dias sociaux cette machine de guerre de Madame Gapany va dans la direction de d'attaquer son adversaire comme moi seulement uniquement sur l'\u00e2ge et je trouve que c'est quand m\u00eame un peu d\u00e9plorable pour la culture politique de ce canton si Andy n'homme de 62 ans, ne peut pas, ne peut plus vraiment repr\u00e9senter Fribourg dans un temps o\u00f9 les radicaux r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 augmenter \u00e0 relever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, alors le conseiller aux \u00c9tats b\u00e9ate faute qui travaille depuis 4 ans \u00e0 la Chambre haute de du Parlement qui est d'ailleurs tr\u00e8s actif, a d\u00e9pos\u00e9 le plus d'interventions parlementaires pour faire avancer ce pays ne devrait plus plus vraiment si\u00e9ger \u00e0 Berne, alors c'est un peu l\u00e0 aussi le probl\u00e8me de cette campagne actuelle dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:51 > 0:47:31) [90%] : \r\nAlors on m'attaque directement alors je vais r\u00e9pondre, faites tr\u00e8s br\u00e8ve actuellement les 2 penalties moi fait campagne dans le 1er tour parce que c'est la moindre des choses quand on est candidat, d'aller se pr\u00e9senter \u00e0 la population et finalement d'expliquer ce qu'on d\u00e9fend, et ce pour quoi on veut aller \u00e0 Berne pour ma part, par rapport \u00e0 la politique sur les r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez aller voir sur toutes mes pages l\u00e0 et c'est extr\u00eamement tourn\u00e9 uniquement sur moi et en rien compte les autres candidats, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi le cas dans tous les d\u00e9bats, moi je regrette les accusations qui sont bond\u00e9s qui sont faites sur les r\u00e9seaux sociaux, je peux vous garantir que j'ai aussi eu mon lot par rapport \u00e0 \u00e0 vos \u00e0 Kiev, qui sont sur les r\u00e9seaux sociaux et en l'occurrence, je crois que c'est un d\u00e9bat qui est aujourd'hui ouvert, et en l'occurrence c'est en rien, en rien, absolument rien, que je l'anime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:31 > 0:47:58) [93%] : \r\nIl est 18 heures 43 on est donc ce soir \u00e0 l'ancienne gare \u00e0 Fribourg, \u00e0 5 jours du second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, les candidats sont avec nous, posez-leur vos questions au 0 79 801 90 00, j'aimerais maintenant qu'on parle, vos propositions quand m\u00eame, et l\u00e0 il y a un point qui m'int\u00e9resse en particulier, c'est la question des exc\u00e9dents de la Conf\u00e9d\u00e9ration 5 les finances f\u00e9d\u00e9rales sont saines, un joli petit pactole sur lequel on est assis, alors question tr\u00e8s simple, Christian Levrat je commence avec vous qu'est-ce qu'on en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:58 > 0:49:52) [89%] : \r\nCet argent ont d'abord faut pour tenir les chiffres 3 milliards \u00e0 peu pr\u00e8s d'exc\u00e9dents sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, chaque ann\u00e9e, donc 3 milliards d'exc\u00e9dents des propositions qui sont dans le pipeline qui viennent de la majorit\u00e9 radicale du d\u00e9c\u00e8s de la derni\u00e8re l\u00e9gislature pour baisser les imp\u00f4ts \u00e0 hauteur de quatre 5 milliards de francs, c'est en gros la suppression de l'imp\u00f4t sur leur droits de timbre, donc les banques et les assurances des all\u00e9gements fiscaux cibl\u00e9s pour les actionnaires ou au rang des all\u00e9gements fiscaux pour les familles et les plus ais\u00e9s 4,5 milliards c'est le programme de la droite, baisser les baisser les imp\u00f4ts pour les actionnaires et les plus Azay moi j'ai j'ai un programme Kiev qui va en fait dans une direction un peu diff\u00e9rente et qui vise \u00e0 soutenir les classes moyennes, ce programme, ce programme ces doses allemands lors le 1er de ces \u00e9l\u00e9ments, c'est de subventionner les primes d'assurance maladie de mani\u00e8re beaucoup plus forte que celle qu'a, aujourd'hui, c'est l'initiative populaire qu'on a lanc\u00e9 on limite \u00e0 10 pourcent au maximum \u00e0 la charge des assurances maladie pour les, pour les m\u00e9nages et en la, la diff\u00e9rence est pay\u00e9 par de l'argent public par une partie de cet cet argent exc\u00e9dentaire qui a la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne dans le canton de Vaud c'est 200000 personnes qui gr\u00e2ce \u00e0 la gauche, concr\u00e8tement, dans le canton de gros ont vu leur prix morts ont vu leur prix baisser le 2\u00e8me le 2\u00e8me volet c'est en le plan \u00e9nerg\u00e9tique, qu'on a qu'on a pr\u00e9sent\u00e9, or pour faire tr\u00e8s simple on je consid\u00e8re qu'il a, on a d'autres chantiers dans lesquels il faut avancer, il faut avancer sur l'\u00e9lectrification du r\u00e9seau routier, \u00e7a n\u00e9cessite de gros investissements pour l'infrastructure de base pour les bornes de recharge, etc, et puis pour le remplacement des chauffages \u00e0 mazout, l\u00e0 aussi, \u00e7a n\u00e9cessite de gros investissements et c'est : c'est l\u00e0 qu'on doit investir l'argent qui qui est disponible actuellement en gros l'investir pour le futur, pour soutenir les classes moyennes, pour avoir une politique environnementale un peu ambitieuse et et non pas \u00e0 all\u00e9ger les imp\u00f4ts pour les les plus ais\u00e9s, les actionnaires, les entr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:52 > 0:50:07) [88%] : \r\nEt donc 2 axes principaux : Vonlanthen on n'utilise les milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration, hein, \u00e0 travers un fonds Vert pour le climat 2 \u00e0 travers un all\u00e9gement des, des, des primes d'assurance maladie : est ce que \u00e7a va dans la bonne direction et ce que vous utiliseriez l'argent de la m\u00eame mani\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:07 > 0:51:57) [92%] : \r\nJe trouve premi\u00e8rement c'est juste d'avoir une certaine flexibilit\u00e9 pour cette frein \u00e0 l'endettement, il est trop actuellement, actuellement on peut utiliser, c'est, c'est c'est un montant suppl\u00e9mentaire non budg\u00e9t\u00e9e seulement pour la r\u00e9duction de la dette et maintenant je pense que c'est vraiment important qu'on ait cette discussion il y a d'ailleurs plusieurs propositions qui vont dans la direction o\u00f9 on utilise la moyenne le 50 Montmartre n'entend que vous avez vous- m\u00eame concr\u00e8tement, concr\u00e8tement, moi, je veux aussi pouvoir utiliser ces oeufs cet argent pour des projets concrets et il y a plusieurs pistes, Christian Levrat avait parl\u00e9 de climat, moi, je pense aussi que dans ce contexte-l\u00e0, c'est une urgence de pouvoir la mettre de l'argent, et notamment pour r\u00e9aliser et de la recherche qui a \u00e9t\u00e9 fait pour pouvoir faire des projets pilotes pour faire avancer notre pays et 2 2\u00e8me point tr\u00e8s important, c'est la recherche, la formation et l'innovation, l'ann\u00e9e prochaine on aura un message sur 28 milliards de francs pour 4 ans, mais sans les programmes europ\u00e9ens et je trouve que l\u00e0, c'est extr\u00eamement important qu'on puisse avoir de l'argent pour Erasmus et aussi pour le programme de recherche rising Europe, parce que l\u00e0 on n'a pas l'argent, si on n'a pas l'argent oh mais vraiment de c\u00f4t\u00e9 les int\u00e9r\u00eats des jeunes, on avait parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et je veux vraiment d\u00e9fendre les jeunes dans ce contexte-l\u00e0 et aussi la recherche, la place il d'innovation, de la Suisse doit pouvoir \u00eatre soutenu de mani\u00e8re plus claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:57 > 0:52:06) [92%] : \r\nEt vous, Johanna Gapany on sait que certains au sein de votre parti dit qu'il faut utiliser les milliards la Conf\u00e9d\u00e9ration pour all\u00e9ger la charge fiscale de la classe moyenne, est ce que c'est aussi votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:52:06 > 0:52:59) [91%] : \r\nJe crois que c'est une des mesures qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s concr\u00e8te qui est tout \u00e0 fait pertinente aujourd'hui et en 2018 en avait 3 milliards d'exc\u00e9dents, \u00e7a fait maintenant plus de 10 ans que \u00e7a dure et ses recettes, on sait d'o\u00f9 elles proviennent, elles proviennent directement de la poche des citoyens, donc c'est pas normal, aujourd'hui, l'\u00c9tat s'enrichissent sur le dos, finalement des citoyens et on a la n\u00e9cessit\u00e9 de revoir le syst\u00e8me notamment le syst\u00e8me d'imposition et une premi\u00e8re mesure s'concr\u00e8te, ce serait notamment l'introduction de l'imposition individuelle sans n\u00e9cessit\u00e9 de compensation pour ne pas p\u00e9jorer finalement, les personnes qui sont, qui sont c\u00e9libataires et je crois que c'est extr\u00eamement important, ce syst\u00e8me d'imposition individuelle, il est en faveur des familles l\u00e0 en faveur d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre toutes les familles et puis aussi, finalement, d'une r\u00e9duction d'imp\u00f4t dont on a besoin aujourd'hui, parce que c'est pas normal finalement de toujours aller puiser dans la poche du citoyen et dans tous les cas, si on doit investir, il faut aussi investir \u00e9videmment pour les r\u00e9formes futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:59 > 0:53:24) [90%] : \r\nFabrice Gaudiano oui, alors je vous propose de prendre une question d'un audit de d'un auditeur sur un autre compte WhatsApp au 0 79 801 91 00, \u00e7a nous permettra aussi de faire un petit break dans ce d\u00e9bat, question tr\u00e8s concr\u00e8te, on est \u00e0 2 pas de la gare cet intervenant donc, qui s'appelle Benjamin demande aux 3 candidats comment est-ce que vous \u00eates venu \u00e0 la gare en voiture en train, en avion, excellente question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:24 > 0:54:27) [88%] : \r\nChristian Levrat on commence avec vous, alors moi depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier la foi Moreira d\u00fb me pr\u00eater sa voiture pour me rendre \u00e0 une mort, c\u00e9r\u00e9monie de remise de Bach toute la Suisse c'est acquis, je me dois me d\u00e9placer en voiture, j'habite un peu \u00e0 l'\u00e9cart des grandes voies de communication, Fribourg et facile d'acc\u00e8s en train voix dansant pour moi en tous les cas chez donc vous serez un peu le 1er pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 par une taxe sur l'essence, bah, je serais probablement parmi les gens qui sont pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s, mais si cette taxe, \u00e7a nous permet de construire les infrastructures qui permettent ensuite de de circuler avec un v\u00e9hicule \u00e9lectrique ou d'avoir de meilleure communication, h\u00e9 bien je pense que \u00e7a vaut la peine, c'est la r\u00e9flexion que se font beaucoup de fribourgeoise et de fribourgeois aujourd'hui qui est de se dire finalement on a un certain retard dans le d\u00e9veloppement du transport public, on a une infrastructure pour la la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique qui embryonnaire et si on pouvait investir davantage dans ce dans ce domaine-l\u00e0, on pourrait nous aussi modifier nos comportements et vivre un peu, un peu diff\u00e9remment, c'est \u00e7a l'enjeu dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, d\u00e9velopper l'infrastructure qui nous permet, nous aussi, comme les les r\u00e9gions plus urbaine, de vivre de mani\u00e8re plus respectueuse de l'environnement, avoue vous Bertrand l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:27 > 0:54:52) [94%] : \r\nJe suis aussi venu avec ma voiture, j'habite \u00e0 Niederb\u00fcren, c'est un petit village de paysans en Singine il n'y a pas eu de bus pour me vraiment conduira \u00e0 la gare de Schmitten, pour \u00eatre l\u00e0 \u00e0 temps, alors je dois pouvoir prendre ma voiture quand je vais \u00e0 Berne r\u00e9guli\u00e8rement, je prends le bus \u00e0 Schmitten et le train \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:52 > 0:54:54) [70%] : \r\nBulle Fribourg \u00e7a sont en train, Johanna Gapany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:54 > 0:55:17) [92%] : \r\nOui, absolument, preuve du contraire, j'avais d'autres \u00e9tapes dans la journ\u00e9e, j'ai aussi d\u00fb venir en voiture, par contre je rappelle ici que si moi aussi je peux t'as effectivement les taxes dont on parle sur la base d'je crois que c'est de loin pas la possibilit\u00e9 de tous les citoyens de ce grand temps est aujourd'hui quand on parle d'une nouvelle taxe, m\u00eame si \u00e7a vaut la peine d'investir sur les infrastructures, futur, il ne faut pas oublier qu'il y a, il y a des familles d\u00e9j\u00e0 qui sont extr\u00eamement serr\u00e9 et que c'est encore une taxe de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:17 > 0:55:54) [90%] : \r\nAlors, j'aurai la la, j'aimerais quand m\u00eame ajouter quelque chose dans le contexte de la loi sur le CO2, nous avons bien pr\u00e9vu cette probl\u00e9matique et nous avons d\u00e9pos\u00e9 un postulat et charg\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nous donner des propositions comment pourrait compenser les habitants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, comme par exemple \u00e0 au Mol\u00e9son ou la gloire pour qu'ils puissent \u00eatre mieux plac\u00e9 que les citadins par exemple de Z\u00fcrich qui peuvent sans autre prendre le train ou le tram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:54 > 0:56:15) [92%] : \r\nIl nous reste encore \u00e0 peu pr\u00e8s 9 minutes \u00e0 passer ensemble, j'aimerais bien qu'on parle ensemble, Johanna Gapany Christian Levrat bien trop longtemps de ce qu'on appelle la formule magique \u00e0 la Fribourgeoise, parce qu'on sait aujourd'hui pour repr\u00e9senter le canton \u00e0 Berne, on a un duo qui respecte \u00e0 la fois l'\u00e9quilibres gauche- droite et l'\u00e9quilibre germanophones, francophones, Johanna Gapany si vous \u00eates \u00e9lu, c'est clair que \u00e7a remet en cause tout cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:15 > 0:56:45) [87%] : \r\nNon, absolument pas, il y a 2 si\u00e8ges aujourd'hui au conseil des attaques et ses 2 si\u00e8ges sont aujourd'hui libres de rock, c'est au fribourgeoise au Fribourgeois finalement de d\u00e9cider quel est le bon libre pour repr\u00e9senter notre canton \u00e0 Berne et sur ces 2 si\u00e8ges, effectivement, on doit repr\u00e9senter la majorit\u00e9 des citoyennes et des citoyens de ce canton, je crois que dans dans tous les cas j'apporte d\u00e9j\u00e0 une certaine diversit\u00e9 dans dans l'\u00e9quilibre dans la repr\u00e9sentation qui sera faite et, \u00e0 mon sens, ont contribu\u00e9, cette fois-ci \u00e0 enrichir plut\u00f4t notre repr\u00e9sentation plut\u00f4t qu'\u00e0 la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:56:45 > 0:56:50) [87%] : \r\nMais vous, vous n'aurez rien contre \u00e0 ce que ces 2 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des cantons sur des si\u00e8ges de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:50 > 0:57:13) [88%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous savez, il y a eu des p\u00e9riodes dans lesquelles il y avait 2 PDC il y a eu des p\u00e9riodes durant lesquelles il y avait de romans ou 2 Al\u00e9maniques je crois qu'on a aujourd'hui l'occasion moins de donner le choix aux citoyennes et de aux citoyens de voir partir et ceux qui se sentent le mieux repr\u00e9sent\u00e9 ce choix, il nous appartient pas ni aux 3 candidats qu'on a ici mais vraiment ils appartiennent au Isa, il appartient aux fribourgeoise et aux Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:13 > 0:58:48) [89%] : \r\nChristian Levrat, fait la moue, bah oui, parce que je plaide depuis des ann\u00e9es pour un \u00e9quilibre entre gauche et droite, je pense que c'est l\u00e0 la particularit\u00e9 de la repr\u00e9sentation fribourgeois, c'est aussi une bonne partie, l'Arcep de notre succ\u00e8s, c'est lorsque des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques du canton sont concern\u00e9s, \u00e7a va par exemple \u00eatre le cas en mati\u00e8re de politique agricole d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, c'est le cas en mati\u00e8re de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re 7, car en mati\u00e8re de politique des transports, quand on a des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques, on a besoin d'un avocat fort \u00e0 gauche et on a besoin de d'une voix forte \u00e0 \u00e0 droite pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ce de ce canton et c'est je, c'est je pense quelque chose qui, qui a singularis\u00e9 Fribourg, vous avez d'autres cantons, vous avez l'UDC a achev\u00e9 de sinon, pour vous, peu importe que ce soit \u00e0 l'air pourvus, c'est finalement c'est c'est con moindres, moi j'ai pas faire l'arbitre dans la repr\u00e9sentation de la droite, ce que je dis, par contre, ce que vous faites un peu ce que je dis, par contre, c'est que l'\u00e9quilibre entre les r\u00e9gions linguistiques qui n'est pas totalement indiff\u00e9rent, vous savez, on est \u00e0 un canton bilingue de mani\u00e8re identitaire, c'est pas seulement le respect des minorit\u00e9s, c'est notre identit\u00e9 de Canton, elle est d'\u00eatre ce canton, ce taux passe A\u00e7ores elle allait avoir des politiciens, des politiciens qui sont \u00e0 l'aise dans les 2 r\u00e9gions linguistiques qui font aussi bien arnaque \u00e0 infrarouge pour le faire pour le faire, simplement je, je pense, je pense que c'est tr\u00e8s important, c'est tr\u00e8s important pour l'identit\u00e9 Fribourg, c'est ce qui fait qu'on vit paisiblement entre nous a \u00e0 Fribourg, j'ai envie de dire un peu, contrairement \u00e0 ce qu'on a vu en Valais avec des fortes tensions entre le Haut-Valais le Bas-Valais on a ici une int\u00e9gration mais un \u00e9quilibre naturel, je trouve dommage de de simplement ignorer cet \u00e9quilibre naturel au nom d'une ambition personnelle qui est \u00e9videmment l\u00e9gitime mais qui ne sont pas \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat du camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:58:48 > 0:58:52) [85%] : \r\nSon \u00e9quilibre naturel peut-\u00eatre, mais en m\u00eame temps une formule magique, \u00e7a peut toujours \u00e9voluer Bert l'Anton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:53 > 0:59:52) [94%] : \r\nOn a toujours vraiment eu ce succ\u00e8s avec cette compl\u00e9mentarit\u00e9 gauche- droite et notamment al\u00e9manique et francophone, et je pense que c'est tr\u00e8s important de pouvoir continuer ainsi madame Gapany dit \u00e0 juste titre, c'est le peuple fribourgeois qui dira mais avec cette configuration, on doit quand m\u00eame montrer qu'on peut \u00eatre tr\u00e8s efficace et je trouve que le bilinguisme de notre canton est un atout, un atout particulier et si on met de c\u00f4t\u00e9 ce bilinguisme qui est quand m\u00eame mis un ex- Sergue aussi au Palais f\u00e9d\u00e9ral quand on parle de Monsieur G\u00fcl devra toujours en France, et moi en allemand, on est vraiment l\u00e0 on donne cette identit\u00e9 du canton bilingue moderne qui a du succ\u00e8s aussi \u00e0 Berne et si on voudrait vraiment abolir cette partie alors on on se tirer une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:59:52 > 1:00:03) [91%] : \r\nJohanna Gapany on a de nombreuses personnes qui interviennent \u00e0 sur notre compte WhatsApp et qui a en quelque sorte vous reproche le fait de ne pas parler allemand pour rebondir sur ce que vient dire Fontaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:00:03 > 1:00:51) [90%] : \r\nD'une part c'est faux parce que j'apprends l'allemand et c'est quelque chose que je suis capable de faire et j'apprendrai autant vite que je suis jeune, mais les politiques s'accompagne affrontera une chose parce qu'on parle pas de l'\u00e9quilibre naturel, je trouve que c'est extr\u00eamement choquant aujourd'hui de consid\u00e9rer que l'\u00e9quilibre naturel, ces 2 hommes au Conseil des \u00c9tats et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis qu'on a le Conseil des achats au niveau de Fribourg on a que des hommes et, aujourd'hui, parler d'un \u00e9quilibre naturel, c'est un terme qui est extr\u00eamement choquant pour quand m\u00eame 50 pourcent de notre population au niveau fribourgeoise mais j'aimerais vous raconter quand m\u00eame une petite exp\u00e9rience de campagne parce que moi je trouve que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir fait cette campagne, \u00e7a m'a fait vivre quelque chose d'incroyable, c'est le pr\u00e9sident du PS qui fait campagne finalement pour son coll\u00e8gue qui baignent dans de nombreux lobbies, je crois que, une fois, il faut quand m\u00eame le dire, on aura v\u00e9cu une campagne web, hein, je suis effectivement au face \u00e0 \u00e0 ADO sortant, bien s\u00fbr, mais qui font front commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:51 > 1:01:28) [89%] : \r\nVous \u00eates-vous, nous allons la personne qui nous d\u00e9fie Kim d\u00e9fier alors l\u00e0, c'est quand m\u00eame clair, vous dites c'est choquant qu'il n'y ait pas de femmes, on veut avoir l'\u00e9quilibre aussi entre hommes et femmes mais Fribourg ne peut pas se reprocher de ne pas avoir vraiment une bonne repr\u00e9sentation est le conseiller national, l\u00e0 il y a 4 femmes sur 7 et l\u00e0 il y a une bonne repr\u00e9sentation et il n'y a pas une urgence de devoir aussi \u00e9quilibr\u00e9, c'est cette repr\u00e9sentation de genre au niveau du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:01:28 > 1:01:30) [89%] : \r\nEn quelques mots, Christian Levrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:01:30 > 1:01:36) [78%] : \r\nMoi, quand m\u00eame, madame, monsieur, pas des appareils, il y a 6 femmes sur 46 au Conseil des attaques, c'est important de le rappeler quand m\u00eame pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:01:36 > 1:02:29) [91%] : \r\nEt mon papa et mon parti et mon parti Madame Gapany \u00e0 pr\u00e9senter autant de femmes que d'hommes aux \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats sur l'ensemble de la Suisse, or ceci dit, moi aussi, j'avais beaucoup de plaisir \u00e0 faire votre campagne, voyez-vous, ce qui nous diff\u00e9rencie c'est pas tellement votre jeunesse ou le fait que vous soyez une femme et que vous soyez un homme c'est votre position en mati\u00e8re de d\u00e9fense des droits des femmes, ou en gros vous reprenez la position classique de la droite, qui consiste \u00e0 rien vouloir faire c'est votre position en mati\u00e8re environnementale ou vous reprenez une position qui, en fait, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire comme \u00e7a mais beaucoup plus proche de celle de Jean-Fran\u00e7ois Rime a des 37 Senators qui ont vot\u00e9 la loi sur l'autre, dos et puis, or c'est une position une position politique droiti\u00e8re qu'il avait le droit d'avoir qui est para\u00eet parfaitement l\u00e9gitime, mais c'est aussi mon droit de consid\u00e9rer que l'int\u00e9r\u00eat du canton, \u00e7a n'est pas d'envoyer des repr\u00e9sentants qui sont presque marginalis\u00e9 sur sur la droite, fut-ce-t-il jaune, le mot de la fin sera pour vous, Johanna Gapany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:29 > 1:02:49) [89%] : \r\nOui, je crois que aujourd'hui les all\u00e9es fribourgeoise les Fribourgeois ont v\u00e9ritablement l'occasion de faire leur choix, l'\u00e9lection tacite n'est absolument pas une alternative \u00e0 mon sens on doit vraiment laisser cette libert\u00e9 aux citoyennes et aux citoyens, et j'esp\u00e8re que il d\u00e9c\u00e8lent choisiront finalement la d\u00e9l\u00e9gation qui les repr\u00e9sente au mieux pour d\u00e9fendre notre canton qui la dynamique et jeune \u00e0 qui veut aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:02:49 > 1:03:02) [96%] : \r\nMerci, Johanna Gapany Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, on rappelle qu'on conna\u00eetra dimanche le r\u00e9sultat de ce second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Fribourg, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:02 > 1:03:04) [83%] : \r\nBonsoir soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:04 > 1:03:08) [90%] : \r\nEt merci \u00e0 vous Renaud Malik passe imm\u00e9diatement \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:10 > 1:03:22) [90%] : \r\nPr\u00e9voyez demain un temps nuageux avec un r\u00e9gime d'averses en toutes r\u00e9gions ponctu\u00e9e \u00e7\u00e0 et l\u00e0 de br\u00e8ves \u00e9claircies, la limite pluie neige s'abaissera vers 1200 m\u00e8tres, il sera en pleine minimum 6 degr\u00e9s maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:22 > 1:03:29) [91%] : \r\nOn ne la m\u00e9t\u00e9o avec gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:32 > 1:03:44) [91%] : \r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre Meyrin et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane a de barres tenaient en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:46 > 1:04:04) [87%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer, merci de l'avoir suivi merci \u00e0 St\u00e9phane Mahrer, Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu pour, \u00e0 la technique et \u00e0 Arnaud de maisons et Val\u00e9rie Lepage \u00e0 l'\u00e9dition, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:16 > 1:04:23) [90%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-05T18:33:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911033951", "durationSec": 20, "title": "MI SONORE MELLY CHASSE_RTS000002003201", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat PDC valaisan Jacques Melly dans l'\u00e9mission de la RTS Forum sur une interdiction de la chasse au bouquetin par des riches clients qui paient pour abattre des bouquetins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035337", "summary": "Duplex Berne : itw Pierre-Philippe Blaser, membre de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9glises protestantes de suisses.", "id": "2035748", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035338", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Jacques Melly, conseiller d'\u00c9tat PDC valaisan, et Manue Piachaud, etho-anthropotechnologue.", "id": "2035749", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035339", "summary": "Itw Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et sant\u00e9.", "id": "2035750", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035340", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Marc Finaud, conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "2035751", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035341", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Christian Levrat, candidat au Conseil des \u00c9tats socialiste fribourgeois, Johanna Gapany, candidate au Conseil des \u00c9tats PLR fribourgeoise, et Beat Vonlanthen, candidat au Conseil des \u00c9tats PDC fribourgeois.", "id": "2035752", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "GAPANY, JOHANNA", "VONLANTHEN, BEAT"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GAUDIANO, Fabrice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804452", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053982", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EC42052D-11F0-44FA-BF9E-2B11EFCDEC61", "internalArchiveId": "EC42052D-11F0-44FA-BF9E-2B11EFCDEC61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane;CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR (INVITE REDAC 04.11 PASCAL COUCHEPIN ELECTIONS)   DIR ST LS, vient en voiture depuis Martiygny, sera \u00e0 7h15 \u00e0 la r\u00e9ception\r\n DIR ST LS\r\n  11'02'' t\u00e9moin antenne\r\nPASCAL COUCHEPIN, ANCIEN CONSEILLER FEDERAL PLR\r\nHier, Pascal COUCHEPIN a vot\u00e9 pour Mathias Reynard.\r\nUn ex conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral radical\r\nsoutient une \u00e9toile montante du Parti socialiste,\r\nc'\u00e9tait le sc\u00e9nario inattendu de ce\r\n2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats en Valais.\r\nA la fin, c'est le PDC qui gagne et qui maintient ses deux si\u00e8ges. \r\nMarianne Maret accompagne Beat Rieder \u00e0 Berne. \r\nFemme - s\u00e9natrice - valaisanne. \r\nC'est une 1re historique mais l'\u00e9v\u00e9nement est \u00e9clips\u00e9\r\npar un vote quasi ethnique : \r\nLe Haut-Valais a-t-il impos\u00e9 son parti, ses \u00e9lus - ses choix\r\nau reste du Valais ?\r\nOn va voir ce qu'en pense Pascal Couchepin\r\nPascal COUCHEPIN, Bonjour !\r\nVous aviez appel\u00e9 \u00e0 soutenir le socialiste Mathias Reynard pour contrecarrer la mainmise PDC en Valais. Pari perdu, Pascal Couchepin ?\r\n(((En Valais, le PDC ne p\u00e8se plus que 35% des suffrages. Mais mobilis\u00e9, ce parti a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9lire deux s\u00e9nateurs. Il a manqu\u00e9 1300 voix au Socialiste Mathias Reynard, que vous souteniez au nom du pluralisme. Marianne Maret et Beat Rieder, tous deux PDC, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus.)))\r\nC'est un vote ethnique ? \r\nPeut-on reprocher aux Haut-Valaisans de s'\u00eatre davantage mobilis\u00e9s que les \u00e9lecteurs du Centre et de bas Valais ?\r\nLe PDC est-il devenu le parti du Haut-Valais, vu les chiffres et qui impose, sa ligne au reste ?\r\nPour le VS, une 1re femme au Conseil des Etats, est-ce toujours historique, malgr\u00e9 ce contexte ?\r\nQuelles cons\u00e9quences ?\r\nDans deux ans, en 2021, pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00e9tat valaisan, la citadelle de 3 si\u00e8ges PDC sur 5 va-t-elle c\u00e9der ? \r\n-2-2-2-2-2-\r\nA propos de Pluralisme, Pascal Couchepin, au niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, la droite, avec les deux si\u00e8ges UDC et les 2 si\u00e8ges PLR, est-elle surrepr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nReste que UDC et PLR p\u00e8sent 40,7% du poids politique. 4 si\u00e8ges sur 7, \u00e7a fait quasi du 60%. C'est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\nLes Verts doivent-ils acc\u00e9der tout de suite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz parle de juste repr\u00e9sentation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Vous \u00eates d'accord avec elle ?\r\nCes Verts \u00e9lus, vous les connaissez, ils ressemblent \u00e0 ceux de la 1er vague verte en 2003 et 2007. Avouez : vous craignez qu'ils soient trop \u00e0 gauche.\r\nUn passage \u00e0 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, est-ce que \u00e7a reglerait le probl\u00e8me de la repr\u00e9sentation politique, r\u00e9gionale et linguistique ?", "durationSec": 662, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818598", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR / LME_2019-11-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR / LME_2019-11-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10818609", "ece-10818598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:36:02Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPascal Couchepin, est notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous, Pascal Couchepin bonjour, bonjour, vous avez appel\u00e9 \u00e0 soutenir le socialiste Matthias Reynard pour contrecarrer la mainmise PDC en Valais pari perdu, Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [94%] :\r\nOui, les chiffres le d\u00e9montrent puisque Les \u00e9lus sont tous 2 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 raison de 70 \u00e0 75 pourcent des voix dans le Haut-Valais et \u00e0 35 pourcent dans la partie francophone du canton c'est suivant l'expression que vous avez utilis\u00e9 tout-\u00e0-l'heure clairement \u00e0 vote ethnique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [84%] :\r\nCe vote ethnique, vous vous avez vous accept\u00e9 cette d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [85%] :\r\nOui, quand on constate que le Haut-Valais vote \u00e0 75 pourcent environ pour Madame Marais est \u00e0 80 pourcent pour Monsieur Ryad est avec le Valais francophone vote lui \u00e0 35 pourcent il faut admettent qu'il y a une diff\u00e9rence et cette diff\u00e9rence est fond\u00e9e sur le crit\u00e8re linguistique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [91%] :\r\nC'est ce qu'on peut reprocher au Haut-Valaisans de s'\u00eatre davantage mobilis\u00e9s que les \u00e9lecteurs du centre et du et du Bas-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [89%] :\r\nBien s\u00fbr que non, bien s\u00fbr que non, ils se sont davantage mobilis\u00e9s et surtout ils votent \u00e0 lire compact, si on regarde par exemple, le r\u00e9sultat du candidat UDC Romand \u00e0 Naters qui est une ville avec une majorit\u00e9 relative, on constate qu'il fait, je crois, 250 voix, c'est-\u00e0-dire rien du tout, donc il y a eu une concentration des votes sur les 2 candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, je pense qu'il y a eu un accord entre l'UDC du haut, on le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [91%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que le PDC est devenu le parti du Haut-Valais, est ce que \u00e7a peut poser probl\u00e8me, notamment parce qu'il impose son il impose ses choix au reste du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [85%] :\r\nVisiblement, il est capable d'imposer ses choix au reste quand on a le m\u00eame si le reste du canton et au lui- m\u00eame responsable aussi de son sort, puisqu'ils votent dans une moindre proportion est ce que c'est 5 pour le canton a certainement pas d'ailleurs ce matin dans Le Nouvelliste, le Conseil d'\u00c9tat Darbellay voit bien le probl\u00e8me puisque sans qu'on le lui de demande, il dit non, il faut rester divis\u00e9 le canton enfin le canton est divis\u00e9 par vote comme celui de hier, ce sera des suites je connaissais l'histoire du Valais pour savoir que ce genre d'chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, je pense qu'il y aura des suites, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [92%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un autre vainqueur du jour mais qui ne veut si\u00e9gera pas au Conseil, aux \u00c9tats, c'est c'est Matthias Reynard et son score historique, vous interpr\u00e9tez comment ce score, c'est une demande modernise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [85%] :\r\nC'est donc parti du Valais, non pas de moderniser parce le socialisme ne repr\u00e9sente pas la modernit\u00e9 George genge mais \u00e9t\u00e9 vous avez quelque chose d'anciens mais qu'\u00e0 \u00e7a, sa raison d'\u00eatre, mais c'est cet ancien dont il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'apport des minorit\u00e9s puisque, dans le Valais Romand, les candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens font 35 pourcent, les autres font le reste, donc \u00e7a signifie que, dans le Valais Romand, il a \u00e9t\u00e9 fortement soutenue donc c'est pas score socialiste c'est un score personnel du sur conscience comme l'a \u00e9t\u00e9 il y a 4 ans, le score de Grichting qui \u00e9tait soutenu et membre du Parti lib\u00e9ral radical qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche aussi de la victoire, il avait eu un meilleur r\u00e9sultat dans le Haut-Valais qui peut moins bon dans le bas, mais quand m\u00eame dans la ressemblent, il avait \u00e9t\u00e9 soutenu par le bas, Valais toutes les minorit\u00e9s politique du Bas-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [80%] :\r\nMarianne Maret femme valaisanne premi\u00e8re s\u00e9natrice, c'est ce que c'est historique, malgr\u00e9 ce contexte est ce qu'on vient de dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [88%] :\r\nVous savez, tout est historique, alors je la f\u00e9licite si j'esp\u00e8re qu'elle soit heureuse dans cette fonction qu'elle apportera ce que ses \u00e9lecteurs et l'ensemble des valaisan esp\u00e8re d'un d\u00e9put\u00e9 au Conseil des \u00c9tats l'histoire dira si cet historique ou si c'est simplement comme une \u00e9volution qui est dans l'ordre des choses qui arrivent dans tous les cantons, je vous ai pos\u00e9 la question tout alors qu'elle \u00e9tait la premi\u00e8re femme valaisanne \u00e9lu, on s'en souvient maintenant Gabriel n'encha\u00eene \u00e0 l'\u00e9poque, quelle \u00e9tait la premi\u00e8re femme suisse \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait la lib\u00e9rale- radicale enfin radical \u00e0 l'\u00e9poque, Lise Girardin, bon, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste, je m'int\u00e9resse \u00e0 passion \u00e0 la politique, on sait tout \u00e7a, mais la plupart des gens ignorent puis consid\u00e8re que maintenant les femmes ont un droit \u00e9gal ni sup\u00e9rieur ni inf\u00e9rieur \u00e0 si\u00e9ger dans toutes les instances politiques de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [88%] :\r\nPascal Couchepin va quitter un tout petit peu le Valais vous avez tout de m\u00eame, vous avez appel\u00e9 \u00e0 voter Matthias Reynard ou non d'un d'un certain pluralisme au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 Berne, est ce que la droite avec 2 si\u00e8ges UDC 2 si\u00e8ges PLR \u00e0 ce qui n'est pas se repr\u00e9senter \u00e0 l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral est -ce que le pluralisme n'est pas un peu tordu dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [86%] :\r\nAlors il faut voir ce que ce que l'ex\u00e9cutif, l'ex\u00e9cutif, c'est l'instance le gouvernement et le Parlement, c'est la assistance le repr\u00e9sentation du peuple alors par d\u00e9finition, le Parlement doit \u00eatre plus divers que le gouvernement, le gouvernement doit proposer une ligne, il va chercher \u00e0 avoir l'accord du Parlement et du pape et je crois que c'est 2 de 2 choses bien diff\u00e9rentes, le pluralisme au Parlement qui doit \u00eatre respect\u00e9, qu'il est la preuve, c'est que les Verts en ont progress\u00e9, c'est le voici d'autres partis en rester stables ou ont recul\u00e9, par contre, au gouvernement, c'est une affaire d'exp\u00e9rience, c'est une affaire de de direction du pays qui doit chercher des solutions pratiques et l\u00e0 le pluralisme risque parfois parfois d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [90%] :\r\nReste que les Verts ont gagn\u00e9 ont fortement progress\u00e9 lors de ces \u00e9lections et qu'il demande \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que les Verts doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [88%] :\r\n\u00e0 mon sens, ils ne seront pas non pas que je le souhaite que je que je refuse, je suis pas dans le coup, puisque je ne suis plus parlementaire, mais traditionnellement en Suisse, on laisse une force nouvelle, c'\u00e9tait le cas avec l'UDC r\u00e9cemment les socialistes pendant des ann\u00e9es, on laisse une force nouvelle prouver que son score est solidifi\u00e9e ciment\u00e9 et au bout d'un moment, h\u00e9 bien on prend acte si elle maintient sa force note quand m\u00eame que les Verts ont progress\u00e9 au Conseil national un peu aussi au Conseil des \u00e9tapes au d\u00e9part des socialistes ou alors route aux d\u00e9pens de qui, si il demande \u00e0 si\u00e8ges doit -on pr\u00e9lever le si\u00e8ge et je crois qu'\u00e0 la fin, les partis en place actuellement diront attendez encore quelques temps d'ailleurs, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 de voir comme les Verts, \u00e0 peine \u00e9lu, et apr\u00e8s leur succ\u00e8s ne s'int\u00e9ressent plus qu'aux probl\u00e8mes d'une place suppl\u00e9mentaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que je j'aurais attendu sur le programme en disant nous allons r\u00e9aliser le programme avec un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur cette il r\u00e9alise pas leur programme, oui, mais ensuite il faut il faut avoir une certaine visibilit\u00e9 pouvoir long et l'on sait sur les boutons du du du du \u00e9lan \u00e0 travers le Parlement et Conseil f\u00e9d\u00e9ral Engie l'instance coll\u00e9giale, dans laquelle par d\u00e9finition, on ignore qui a vot\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [90%] :\r\nOui, mais vous nous dites : les Verts doivent faire leurs preuves, vous \u00e9tiez \u00e0 Berne, lorsqu'il y a eu la premi\u00e8re vague verte en 2003 2007, on les conna\u00eet, Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [89%] :\r\nEt se confie la les je vous rappelle quand m\u00eame qu'ils avaient progress\u00e9 et puis apr\u00e8s ils ont recul\u00e9 massivement et je pense que ce serait pas sain pour la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique fond\u00e9e sur un consensus une \u00e9volution lente, ce serait pas 5, il y a des chocs \u00e0 chaque \u00e9lection qui vous dit que les Verts dans 4 ans seront \u00e0 la hauteur des espoirs qu'ils ont suscit\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [86%] :\r\nEt finalement \u00e0 ce que vous leur reprochez pas ou les soup\u00e7onnait pas d'\u00eatre trop \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [90%] :\r\nNon, je ne leur reproche rien, vous savez, je constate simplement que s'ils ont fait une avanc\u00e9e cette fois -ci aux derni\u00e8res \u00e9lections, ils avaient recul\u00e9, ils sont porteurs d'un projet que je partage toujours \u00e9t\u00e9 l'\u00e9chelle de la ville, que j'ai eu l'honneur de pr\u00e9sider, on l'a d\u00e9montr\u00e9, toujours \u00e9t\u00e9 sensible au objectifs environnementaux et c'est vrai aussi qu'ils sont tr\u00e8s \u00e0 gauche, donc c'est une composante qui les diff\u00e9rencie de ceux qui sont simplement en faveur de l'environnement, qui ne sont pas tr\u00e8s \u00e0 gauche, alors je le reproche pas \u00e0 \u00e7a, je combats leurs id\u00e9es mais je ne reproche pas de temps \u00e0 gauche sur le droit de l'\u00eatre, Pascal Couchepin, vous disiez : je constate une diff\u00e9rence de temps en temps, en souriant qu'avec les socialistes, je peux m'entendent parce que ce pourquoi je suis pas d'accord, j'ai plus de difficult\u00e9s avec d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0, vous disiez qu'il peut c\u00e9der un si\u00e8ge au si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [86%] :\r\nAllons -y donc voil\u00e0 \u00e7a pour l'instant il n'y a personne qui est appel\u00e9e \u00e0 c\u00e9der \u00e0 si\u00e8ges vous savez, on peut faire, je fais une fois la la d\u00e9monstration, on peut dire, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens en pourcentage, donc il est vrai par le si\u00e8ges d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ce dit les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils l'ont d\u00e9montr\u00e9 encore soulign\u00e9 sur foi au Conseil des \u00c9tats alors peut dire : il faut qu'il prenne au d\u00e9part des socialistes, puisqu'ils sont proches et que les socialistes ont recul\u00e9, mais les socialistes ont aussi une force au Conseil des \u00c9tats une exp\u00e9rience gouvernementale, l'UDC, ils ont recul\u00e9 fortement, donc, qui pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9, mais il reste le 1er parti suisse pour le Parti radical est historiquement un parti d'exp\u00e9rience au gouvernement, il a sa place enti\u00e8re au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [83%] :\r\nAh, ah, passage \u00e0 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [88%] :\r\nAlors moi je suis contre un passage \u00e0 9, parce que si on veut maintenir un syst\u00e8me coll\u00e9gial, il ne faut pas \u00eatre trop nombreux les s\u00e9ances si vous \u00eates \u00e0 7 ont une bonne dynamique, les gens peuvent s'exprimer mais quand il faut passer \u00e0 9 c'est d\u00e9j\u00e0 plus que 20 ou 30 pourcent de Pascal Couchepin autour du cou, il y a des il avec 30, oui, mais il 1er Ministre oui qui est qui commande, tandis qu'ici tout le monde est \u00e9gal une pr\u00e9sidence forte alors un passage \u00e0 9 et une pr\u00e9sidence plus forte sur et \u00e7a personne ne le veut, parce que ce sera qui, si vous avez un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration permanent, ce sera qui a su allemand toujours en suisse allemand non alors toujours en Suisse fran\u00e7ais non, suisse, italien non et de quel parti, donc je crois qu'en Suisse, le syst\u00e8me coll\u00e9gial \u00e0 cette est une formule \u00e9prouv\u00e9e et qui a fait quand m\u00eame le succ\u00e8s de ce pays, il faut regarder l'arbre \u00e0 ses fruits, y compris la derni\u00e8re l\u00e9gislature, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, on a un taux de ch\u00f4mage bah on est capable de r\u00e9former certainement chose peut-\u00eatre pas assez vite et pas assez bien dans certains domaines, du point de vue environnemental, on est \u00e0 l'avant- garde, on est un pays de succ\u00e8s, donc, ne changeons pas simplement pour des consid\u00e9rations \u00e9pisodiques, quelque chose qui a bien march\u00e9, Pascal Couchepin, merci, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "Ex Conseiller f\u00e9d\u00e9ral - PLR VS ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEE38DD3-D939-484A-A756-427CC9E120AC", "internalArchiveId": "FEE38DD3-D939-484A-A756-427CC9E120AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux \u00c9tats PDC VS;Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants romands;Pablo Simon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III;Scola, Fr\u00e9d\u00e9ric;Anthony Sauthier, capitaine FC Servette\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(04/ VS / 2E TOUR CdE. ITV JEAN-RENE FOURNIER) Il a  trembl\u00e9.\r\nVacill\u00e9.\r\nPuis le PDC valaisan a respir\u00e9.\r\nSoulag\u00e9 de voir Marianne Maret obtenir son billet pour le Conseil des Etats.\r\nO\u00f9 elle fera \u00e9quipe avec son colistier haut-valaisan Beat Rieder. \r\nMais elle aura senti jusqu'au dernier moment le souffle du socialiste Mathias Reynard.\r\nUn s\u00e9rieux avertissement pour le PDC. \r\nQui devra se repenser.\r\nLe futur ex-s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier en est conscient. \r\n  0'44''\r\nLe PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier avec Yves Terrani\r\nPROMO COUCHEPIN\r\n(TF4/ VS-2\u00e8 CdE / ANALYSE FEDERALE / FEMMES) Marianne Maret va donc renforcer la place des femmes au Conseil des Etats. \r\nPourtant, au vu des nombreux d\u00e9parts de s\u00e9natrices \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, beaucoup craignaient de voir la Chambre des Cantons devenir encore plus masculine.\r\nC'est tout le contraire qui va se passer, Julien  Bangerter\r\nAvec Marianne Maret, elles sont d\u00e9sormais 7 conseill\u00e8res aux Etats formellement \u00e9lue...tout juste le m\u00eame nombre de femmes que compte aujourd'hui le Conseil des Etats. Mais ce chiffre va augmenter d\u00e8s le week-end prochain...avec l'\u00e9lection d'au moins une vaudoise...la Verte Ad\u00e8le Thorens...ou la socialiste Ada Marra. Peut-\u00eatre m\u00eame toutes les deux!\r\nA Gen\u00e8ve, la Verte Lisa Mazonne a aussi de tr\u00e8s bonnes chances ...et \u00e0 Fribourg, la PLR Johanna Gapany...qui a fait un tr\u00e8s bon score au premier tour...pourrait cr\u00e9er la surprise.\r\nD'autres femmes sont aussi bien plac\u00e9es...dans les cantons de Berne, B\u00e2le-campagne ou au Tessin.\r\nLe Conseil des Etats...nouvelle version...comptera jusqu'\u00e0 13 femmes...si toutes celles qui ont de vraies chances l'emportent dimanche.\r\nAttention toutefois...on restera quoiqu'il arrive loin de la parit\u00e9..avec au moins 70% d'hommes \u00e9lus dans cette chambre.\r\n*** Peut-on parler pour autant, Julien, d'un nouveau visage pour ce Conseils des Etats ?\r\nDifficile de faire un amalgame...de 46 \u00e9lus...mais oui....un relooking se dessine! Cette chambre...\u00e0 l'image plut\u00f4t vieillissante....est traditionnelment r\u00e9serv\u00e9e...aux politiciens aguerris...bien souvent des v\u00e9t\u00e9rans...de la Berne f\u00e9d\u00e9rale... Elle va devenir plus f\u00e9minine, plus jeune, un peu plus progressites aussi... ave ces nouveaux profils. Aujourd'hui, l'\u00e2ge moyen...au Conseil des Etats...est  de 59 ans... Et bien toutes les femmes...qui ont des chances d'\u00e9lection le week-end...prochain....sans exception....sont  plus jeunes...certaines ont \u00e0 peine 30 ans...\r\n(luisier suite de quattro) *** Dans le canton de Vaud, Christelle Luisier brigue officiellement la succession de Jacqueline de Quattro au Conseil d'Etat vaudois. \r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re PLR \u00e0 d\u00e9clarer son int\u00e9r\u00eat.\r\nCandidate \u00e0 la candidature, comme elle le pr\u00e9cise ce matin dans les colonnes de 24 Heures. \r\nLes PLR int\u00e9ress\u00e9s ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti.\r\nQui annoncera son choix le 5 d\u00e9cembre.\r\nEt c'est le 9 f\u00e9vrier que les Vaudois diront qui remplace Jacqueline de Quattro, \u00e9lue au Conseil national.  \r\nJacL'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour remplacer Jacquelinese d\u00e9roulera le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n(cff) Des r\u00e9serves.\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e9met des r\u00e9serves concernant certaines mesures pris par les CFF pour am\u00e9liorer la pontualit\u00e9. \r\nElles ne passeeront pas sans notre feu vert, exploque l'OFT. \r\nConfirmant une information de la Sonntags Zeitung.\r\n(03/ ALGORITHME REPARTITION ELEVES ITV ROHRBACH) *** Et si la r\u00e9partition des \u00e9l\u00e8ves dans les classes passait par un algorithme ?\r\nUne id\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9e par des chercheurs du Centre pour la d\u00e9mocratie, d'Aarau. \r\nObjectif: \r\nFavoriser la mixit\u00e9 des classes.\r\nEt donc l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre \u00e9l\u00e8ves de diff\u00e9rents milieux sociaux et linguistiques. \r\nUn logiciel d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition des \u00e9coles de la ville de Zurich.\r\nMais les experts pr\u00f4nent son utilisation \u00e0 Berne.\r\nB\u00e2le.\r\nLausanne.\r\nGen\u00e8ve.\r\nSamuel Rohrbach pr\u00e9side le syndicat des enseignants romands.\r\nAlors: bonne ou mauvaise id\u00e9e ?\r\n   0'48''\r\nDes propos recueillis par Jean-Philippe Rutz.\r\n(bns) Il en va de la stabilisation du franc !\r\nSi n\u00e9cessaire, la Banque nationale suisse baissera encore les taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\nD\u00e9j\u00e0 en territoire n\u00e9gatif. \r\nSon pr\u00e9sdent Thomas Jordan l'a r\u00e9affirm\u00e9 hier dans \r\nla NZZ am Sonntag\r\nCar un franc trop fort p\u00e9nalise les exportations.\r\nIndispensables \u00e0 la croissance de notre \u00e9conomie.\r\n(farage) Nigel Farage ne briguera pas de si\u00e8ge au Parlement britannique le 12 d\u00e9cembre prochain.\r\nLui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 sept fois.  \r\nMais le chef de file du Parti du Brexit, partisan d'une rupture radicale avec Bruxelles, soutiendra les candidats de sa formation.\r\n(TF2/ ESPAGNE LEGISLATIVES) *** L'Espagne vote dans six jours \r\nDes \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\nLes quatri\u00e8mes en quatre ans. \r\nEt sept mois apr\u00e8s le dernier scrutin. \r\nL'Espagne politique au point mort. \r\nDepuis l'\u00e9chec de l'investiture du candidat socialiste Pedro Sanchez.\r\nParticularit\u00e9 de cette campagne, Val\u00e9rie Demon: elle n'a commenc\u00e9 que jeudi derrnier\r\n  1'30''\r\n((Pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la d\u00e9mocratie espagnole, la campagne \u00e9lectorale ne durera qu'une semaine. Suite au blocage politique en 2016 qui avait provoqu\u00e9 deux \u00e9lections \u00e0 quelques mois de diff\u00e9rence, une r\u00e9forme express a introduit la possibilit\u00e9 d'une semaine de campagne au lieu de quinze jours. Une diff\u00e9rence qui ne devrait pas avoir beaucoup de cons\u00e9quences selon Pablo Simon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III.\r\nSON 1 PABLO SIMON. A TRADUIRE. 25'5 secondes.\r\n\u00ab Avec quatre \u00e9lections en quatre ans, ce pays vit finalement depuis au moins trois ans dans une situation de bataille \u00e9lectorale inachev\u00e9e. Finalement le fait qu'il y ait une campagne \u00e9lectorale plus br\u00e8ve provoque seulement une chose : que les partis politiques adaptent un peu leurs messages. Mais cela fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines qu'ils font des meetings, des rencontres, des promotions de leurs programmes, la campagne \u00e9lectorale est donc permanente \u00bb.\r\ncette r\u00e9p\u00e9tition de scrutin ne devrait pas mettre fin au blocage permanent.\r\nSON 2 PABLO SIMON. A TRADUIRE. 32 secondes\r\n\u00ab Selon les sondages, nous pourrions avoir le bloc de gauche pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec celui de droite. Tout a l'air d'indiquer qu'aucun bloc n'atteindrait la majorit\u00e9 absolue. Et m\u00eame si l'investiture se d\u00e9bloque apr\u00e8s les \u00e9lections, nous continuons d'avoir un probl\u00e8me de fond important en Espagne. Il n'existe pas de majorit\u00e9 parlementaire suffisante pour pouvoir gouverner, c'est \u00e0 dire pour approuver des lois, voter un budget \u00bb.\r\nune chose est sure, cette campagne \u00e9lectorale permanente devrait provoquer une plus grande abstention.))\r\n(liban) Routes coup\u00e9es.\r\nEcoles et administrations ferm\u00e9es \u00e0 Bagdad.\r\nEt dans le sud du pays.\r\nL'Irak est en gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale depuis hier. \r\nUn mouvement de contestation in\u00e9dit.\r\nSon but: faire tomber le gouvernement actuel.\r\n(trump asean) Il avait snob\u00e9 leur dernier sommet il y a une ann\u00e9e.\r\nVoil\u00e0 que Donald Trump invite maintenant les pays membres de l'ASEAN aux Etats-Unis.\r\nPour parler \u00e9conomie avec cette association des nations d'Asie du Sud-est. \r\nSous fond de conflit commercial entre Washington et Pekin.\r\n(TF1/ PODCAST WASHINGTON DC) *** Les Etats-Unis qui se choisiront leur nouveau pr\u00e9sident dans une ann\u00e9e jour pour jour\r\nEt \u00e0 cette occasion la RTS, en collaboration avec les radios francophones publiques, lance un nouveau podcast. \r\nSon nom ? \r\nWashington d'ici\r\n  1'04''\r\nWashington d'ici.\r\nCe sont des regards de Belgique, du Canada, de France et de Suisse.\r\nAvec vous, par exemple, Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant \u00e0 Washington\r\n 0'51''\r\n((L'id\u00e9e c'est d'\u00e9voquer cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, mais aussi de vous faire d\u00e9couvrir les Etats-Unis au travers de reportages. Alors oui.. vous me diurez qu'on parle d\u00e9j\u00e0 beaucoup des Etats-Unis \u00e0 la radio dans les journaux d'information.. On va continuer \u00e0 le faire, mais ce podcast, c'est l'occasion de s'\u00e9taler un peu, de vous raconter aussi parfous les coulisses des reportages.. Ce que l'on ne fait pas toujours \u00e0 la radio. Toutes lesdeux smeaines, on vous emm\u00e8nera dans des lieux embl\u00e9matique de la capitale am\u00e9ricaine... Par exemple, dans ce premier \u00e9pisode, nous sommes all\u00e9s visiter la chambre 214 du Watergate Hotel. Le Watergate. \u00e7a vous dit quelque chose Olivier?\r\n**Peut-\u00eatre le scandale du Watergate et la d\u00e9mission de pr\u00e9sident Richard Nixon en 1974.\r\nC'est \u00e7a.  50 plus tard. il est question \u00e0 WAshingon d'un autre impeachment, d'un autre pr\u00e9sident. A \u00e9couter donc dans ce nouveau podcast.Washington d'ici. ))\r\nWashington d'ici. \r\nAvec un premier \u00e9pisode disponible d\u00e8s aujourd'hui. \r\nSur Play RTS / podcast originaux.\r\nEt dans la soir\u00e9e sur toutes les plateformes de podcast.\r\n(macdo) Ca ne rigole pas chez McDonald's !\r\nSon directeur g\u00e9n\u00e9ral prend la porte. \r\nPour avoirt entretenu une relation avec un membre du personnel de l'entreprise.\r\nConsentie, certes. \r\nMais une erreur de jugement, estime le conseil d'administration.\r\n(15/ DECES MARIE LAFOR\u00caT PI LAFORET) *** On la surnommait la fille aux yeux d'or: Marie Lafor\u00eat s'est \u00e9teinte samedi \u00e0 Genolier, sur la c\u00f4te vaudoise. \r\n35 films.\r\nDes albums vendus par dizaines de millions.\r\nActrice, chanteuse, cette Fran\u00e7aise aura pass\u00e9 la moiti\u00e9 de sa vie en Suisse.\r\nElle s'y est \u00e9tablie apr\u00e8s une carri\u00e8re d\u00e9marr\u00e9e sur les chapeaux de roue.\r\nSimon Corthay\r\n  4'10''\r\n((Pour Marie Lafor\u00eat le succ\u00e8s a d\u00e9boul\u00e9 \u00e0 20 ans. En 1960 un premier film dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, avec Alain Delon. Trois ans plus tard, son 45 tours les Vendanges de l'amour devient le premier de ses tubes. Il y en aura tant d'autres: 35 millions de disques vendus au total. Une carri\u00e8re impressionante pour cette chanteuse autant \u00e0 l'aise en studio que timide sur sc\u00e8ne. \r\n-> Son \r\nMarie Lafor\u00eat au micro de Patrick Ferla, en 1994. Elle s'est install\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Gen\u00e8ve seize ans plus t\u00f4t. La timide aime tellement la discr\u00e9tion helv\u00e9tique et la vieille ville du bout du lac qu'elle restera fid\u00e8le \u00e0 cette r\u00e9gion jusqu'\u00e0 la fin. Non sans lui avoir d\u00e9di\u00e9 une chanson...\r\nfinit \u00e0 53'' puis musique....))\r\nMarie Lafor\u00eat d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 80 ans\r\n(11/ FOOT / SERVETTE-YB IV SAUTHIER) *** Le football romand aura v\u00e9cu une folle journ\u00e9e hier\r\nTout commence en fin de matin\u00e9e.\r\nSt\u00e9phane Henchoz annonce avec fracas que pour lui, le FC Sion, c'est fini.\r\nQuelques heures plus tard, Xamax- et ses gardiens- font oublier leur d\u00e9convenue de jeudi dernier. \r\nEt r\u00e9ussissent le nul 1 partout \u00e0 B\u00e2le.\r\nMais ce n'est pas fini !\r\nDans le m\u00eame temps, le Servette FC, sevr\u00e9 de victoires depuis fin ao\u00fbt, terrasse Young Boys.\r\n3 \u00e0 0.\r\nUn  match r\u00e9f\u00e9rence pour le capitaine Anthony Sauthier.\r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n(tennis) Chapeau Djokovic \r\nVainqueur de Chapo-valov\r\n6-3 6-4.\r\nSon cinqui\u00e8me titre \u00e0 Paris-Bercy.  \r\nLe 34\u00e8me dans la cat\u00e9gorie Masters 1000.\r\nA une longueur de Rafael Nadal.\r\n(f1) Un autre sacre.\r\nLe sixi\u00e8me, celui-ci.\r\nPour Lewis Hamilton.\r\nSa deuxi\u00e8me place hier soir \u00e0 Austin, Texas, lui a suffit.\r\nUn Grand Prix remport\u00e9 par le Finlandais Valteri Bottas. \r\nSon camarade d'\u00e9curie chez Mercedes.\r\nEncore un titre mondial, et le pilote britannique aura \u00e9gal\u00e9 le record de Michael Schumacher.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818593", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-04T07:00:22_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-04T07:00:22_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10818627", "ece-10818593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:36:02Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPlace au journal et \u00e0 vous, Olivier Schorderet, bonjour, il y a eu la mar\u00e9e verte au national voil\u00e0 Marianne Maret aux \u00c9tats en Conseil des \u00c9tats plus f\u00e9minin, mais pas seulement un algorithme pour d\u00e9velopper la mixit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole la mixit\u00e9 sociale linguistique pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances et si la Suisse romande s'mettait Gen\u00e8ve sous la neige, c'est comme Gen\u00e8ve endormi chantait Marie Lafor\u00eat mais Yesterday Servette a fait feu de tout bois, il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nIl a trembl\u00e9 il a vacill\u00e9, puis le PDC valaisan a respir\u00e9, soulag\u00e9s de voir Marianne Maret obtenir son billet pour le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 elle fera \u00e9quipe avec son colistier haut- valaisan B\u00e9atrice d'air mais elle aura senti jusqu'au dernier moment le souffle du socialiste Matthias Reynard un s\u00e9rieux avertissement pour le PDC qui devra se repenser le futur ex- s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier on est conscient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [91%] :\r\nForc\u00e9ment, qu'on pourra se remettre en question pour la prochaine fois, mais il y a d'autres formations aussi qui devront, par rapport \u00e0 leur attitude se remettre en question, parce que les retours de manivelle parfois sont douloureux et il faut essayer de concentrer, de l'\u00e9nergie pour faire avancer le canton et pas pour se battre entre nous, c'est un c\u00f4t\u00e9 qui peut para\u00eetre plaisant \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, souvent, on rit un peu des Valaisans pour \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s stimulant, peut-\u00eatre, mais je suis pas convaincu que \u00e7a soit toujours tr\u00e8s constructif en bout de compte pour l'ensemble du canton, donc il faudra bien \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'on trouve un mot du suivi entre notamment les partis de droite surtout et du centre droit, pour finalement faire en sorte que nos combats fratricides entre guillemets ne profite pas \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [99%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [93%] :\r\nEt on demande \u00e0 ce qu'il en pense \u00e0 Pascal Couchepin qui sera notre invit\u00e9 dans une demi- heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [95%] :\r\nMarianne Maret va donc renforcer la place des femmes au Conseil des \u00c9tats pourtant au vu des nombreux d\u00e9parts de s\u00e9natrices, \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, beaucoup craignaient de voir la Chambre des Cantons devenir encore plus masculine et c'est tout le contraire qui va se passer, Julien terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [94%] :\r\nOui, avec Marianne Maret, elles sont d\u00e9sormais 7 conseill\u00e8res aux \u00e9tats formellement \u00e9lue tout juste le m\u00eame nombre que compte aujourd'hui le Conseil des \u00c9tats, mais ce chiffre va augmenter d\u00e8s le week- end prochain avec l'\u00e9lection d'au moins une vaudoise la Verte Ad\u00e8le Torrance ou la socialiste Ada Marra, peut-\u00eatre m\u00eame toutes les 2 \u00e0 Gen\u00e8ve la Verte Lisa Mazzone a aussi de tr\u00e8s bonnes chances et \u00e0 Fribourg la PLR Johanna Gapany, qui a fait un tr\u00e8s bon score au 1er tour pourrait cr\u00e9er la surprise, d'autres femmes sont aussi bien plac\u00e9s dans les cantons de Berne B\u00e2le- Campagne et au Tessin, le Conseil des \u00e9tats nouvelle version comptera jusqu'\u00e0 13 femmes toutes celles qui ont de vraies chances l'emporte dimanche prochain, attention toutefois on restera quoiqu'il arrive, loin de la parit\u00e9 avec toujours au moins 70 pourcent d'hommes \u00e9lus dans cette chambre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nPeut -on parler pour autant Julien d'un nouveau visage pour ce Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [92%] :\r\nAlors, difficile de faire un amalgame de 46 \u00e9lus mais oui un l\u00e9ger relooking se dessine cette chambre, \u00e0 l'image plut\u00f4t vieillissante est traditionnellement r\u00e9serv\u00e9e aux politiciens aguerris, bien souvent des v\u00e9t\u00e9rans de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, elle va devenir plus f\u00e9minine, un peu plus progressiste et aussi un peu plus jeune aujourd'hui, l'\u00e2ge moyen au Conseil des \u00c9tats et de 59 ans, h\u00e9 bien toutes les femmes qui ont des chances d'\u00e9lection le week- end prochain, sans exception, sont toutes plus jeunes, certaines ont \u00e0 peine 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [92%] :\r\nMerci Julien ont une autre femme maintenant dont on parle, c'est dans le canton de Vaud Christelle Luisier elle brigue officiellement la succession de Jacqueline de cro\u00eetre trop au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [91%] :\r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re PLR, a d\u00e9clar\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, candidate \u00e0 la candidature, comme elle le pr\u00e9cise ce matin dans les colonnes de 24 heures, les PLR int\u00e9ress\u00e9s ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti, qui annoncera, lui, son choix le 5 d\u00e9cembre prochain et c'est le 9 f\u00e9vrier que les Vaudois diront qui remplace Jacqueline de quattro \u00e9lu au Conseil national des r\u00e9serves \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e9met des r\u00e9serves concernant certaines mesures prises par les CFF pour am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9, elles ne passeront pas \u00e0 son notre feu Vert explique l'OFT, confirmant une information de la SonntagsZeitung. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [97%] :\r\nEt si la r\u00e9partition des \u00e9l\u00e8ves dans les classes, passait par un algorithme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nUne id\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9e par des chercheurs du Centre pour la d\u00e9mocratie d'Aarau, objectif : favoriser la mixit\u00e9 des classes et donc l'\u00e9galit\u00e9 des chansons pr\u00e9l\u00e8ve de diff\u00e9rents milieux socio- linguistique, un logiciel d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition des \u00e9coles de la ville de Z\u00fcrich, mais les experts pr\u00f4nent son utilisation \u00e0 Berne, B\u00e2le il Lausanne Gen\u00e8ve Samuel Rohrbach pr\u00e9side le Syndicat des anciennes non Romont alors bonne ou mauvaise id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:15) [91%] :\r\nAlors, a priori, c'est une id\u00e9e positive puisqu'on sait que la mixit\u00e9 scolaire, au niveau social, am\u00e9liorent davantage les les performances des \u00e9l\u00e8ves qui ont les plus de difficult\u00e9s qu'elle ne r\u00e9duit celle des \u00e9l\u00e8ves issus de milieux plus ais\u00e9s donc plusieurs \u00e9tudes le monde donc essayer de l'appliquer \u00e0 l'\u00e9chelon d'une ville, \u00e7a peut \u00eatre positif pour autant qu'on ne d\u00e9passe pas les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'autre bout de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [92%] :\r\nEst ce qu'\u00e0 votre avis, \u00e7a va se concr\u00e9tiser prochainement en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:37) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, il faudra une volont\u00e9 politique, parce qu'on sait aussi que l'\u00e9cole finalement, m\u00eame si c'est un domaine se souvent au niveau des communes, donc il faut cette volont\u00e9 politique de tous les acteurs pour un employ\u00e9 cet algorithme \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ville comme Lausanne ou Gen\u00e8ve, pour essayer de d'am\u00e9liorer et, finalement, ce m\u00e9lange des \u00e9l\u00e8ves au b\u00e9n\u00e9fice de tous, parce que comme je l'ai dit, avant il s'am\u00e9liore, r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves socialement d\u00e9favoris\u00e9s, \u00e7a ne jour par les r\u00e9sultats des hautes \u00e9l\u00e8ves, donc c'est quelque chose qu'il faudrait essayer et voir si \u00e7a fonctionne vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [93%] :\r\nSamuel Rohrbach, avec Jean-Philippe Rutz, il en va de la stabilisation du franc, si n\u00e9cessaire, la Banque nationale suisse baissera encore les taux d'int\u00e9r\u00eat des gens au territoire n\u00e9gatif, son pr\u00e9sident Thomas Jourdan l'a r\u00e9affirm\u00e9 hier dans la NZZ AM Sonntag, car en franc trop fort p\u00e9nalise les exportations, les exportations indispensable \u00e0 la croissance de notre \u00e9conomie, Nigel Farage ne briguera pas de si\u00e8ge au parlement britannique, le 12 d\u00e9cembre prochain, lui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 cette fois mais le chef de file du Parti du Brexit, partisan d'une rupture radicale avec Bruxelles, soutiendra les candidats de sa formation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [97%] :\r\nL'Espagne vote dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives, les quatri\u00e8mes en 4 ans et 7 mois apr\u00e8s le dernier scrutin l'Espagne politiquement au point mort depuis l'\u00e9chec de l'investiture du candidat socialiste Pedro Sanchez particularit\u00e9 de cette compagne Val\u00e9rie Daumont, elle n'a commenc\u00e9 que jeudi dernier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [97%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la d\u00e9mocratie espagnole, la campagne \u00e9lectorale ne durera qu'une semaine suite au blocage politique en 2016 qui avait provoqu\u00e9 deux \u00e9lections \u00e0 quelques mois d'diff\u00e9rence une r\u00e9forme Express a introduit la possibilit\u00e9 d'une semaine de campagne au lieu de 15 jours une diff\u00e9rence qui ne devrait pas avoir beaucoup de cons\u00e9quences selon Pablo Simon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:16) [71%] :\r\nC'est pas ultime ratera squat Rolex lyonnaise, l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [90%] :\r\nAvec quatre \u00e9lections en 4 ans, ce pays vit finalement depuis au moins 3 ans dans une situation de bataille \u00e9lectorale inachev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:24) [52%] :\r\n\u00e9criture des quais comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:26) [90%] :\r\nPas finalement le fait qu'il y a une campagne \u00e9lectorale plus br\u00e8ve provoque seulement une chose : que les partis politiques adaptent un peu leurs messages, mais cela fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines, qui font des meetings, des rencontres et des promotions de programmes, la campagne \u00e9lectorale et donc permanente. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:39) [74%] :\r\nC'\u00e9tait le h\u00e9ros, la campagne \u00e9lectorale par les certaines baleines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:41) [96%] :\r\nCette r\u00e9p\u00e9tition de scrutin ne devrait pas mettre fin au blocage permanent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:46) [67%] :\r\nIl en d\u00e9non\u00e7ant la 1000 mois Punta comme au S\u00e9nat, le une trame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:49) [89%] :\r\nSelon les sondages, nous pouvons avoir le Bloc de gauche, pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec celui droite. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:53) [63%] :\r\nSix osaient ce qu'il reste totale, il y a des traces total tendance \u00e0 Punta la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [93%] :\r\nTout \u00e0 l'heure d'indiquer qu'aucun bloc n'atteindrait la majorit\u00e9 absolue absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [81%] :\r\nEt donc \u00e0 son L\u00e9onard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [96%] :\r\nM\u00eame si l'investiture se d\u00e9bloque apr\u00e8s les \u00e9lections, nous continuons d'avoir un probl\u00e8me de fond important en Espagne il n'existe pas de majorit\u00e9 parlementaire suffisante pour pouvoir gouverner, c'est \u00e0 dire pour approuver des lois voter un budget. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:13) [57%] :\r\nMais le pas, la preuve, pr\u00e9voir, par la pour sous prestance excelle que la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:17) [96%] :\r\nUne chose est s\u00fbre, cette campagne \u00e9lectorale permanente devrait provoquer une plus grande abstention. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:22) [97%] :\r\nEt on va aller un peu plus loin apr\u00e8s le journal avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [96%] :\r\nRoutes coup\u00e9es, \u00e9coles et administrations ferm\u00e9es \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays, l'Irak est en gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale depuis hier un mouvement de contestation in\u00e9dit, son but : faire tomber le gouvernement actuel, il avait snob\u00e9 leur dernier sommet il y a une ann\u00e9e, voil\u00e0 que Donald Trump invite maintenant les pays membres de l'Asean aux \u00c9tats-Unis pour parler \u00e9conomie avec cette association des nations d'Asie du Sud-Est, sous fond de conflit commercial entre P\u00e9kin et Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [98%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis qui se choisiront leur nouveau pr\u00e9sident, dans un an jour pour jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [98%] :\r\nEt \u00e0 cette occasion la RTS en collaboration avec les radios francophones publiques lance un nouveau Podcast son nom Washington d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:01) [78%] :\r\n\u00e0 Bill Frowein ces familles am\u00e9ricaines qui est venu voir avec ces enfants l\u00e0, la Maison Blanche Annette Sprite Bern\u00e8s de progr\u00e8s et c'est qui qui habitent dans la grosse maison l\u00e0- bas, les enfants, le pr\u00e9sident Donald Trump voil\u00e0 c'est parce Bunch la Reitschule Roch Kabor\u00e9 cigarettes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [74%] :\r\nBeau du Duce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:28) [99%] :\r\nWashington d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [86%] :\r\nPhilips France Info Anne Corpet pour RFI Rapha\u00ebl Bouvier clair de Radio- Canada Rapha\u00ebl Grand pour la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [92%] :\r\nEt Sonia Dridi pour la RTBF, alors on va vous emmener dans les all\u00e9es de la Maison Blanche du Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [91%] :\r\nOn va vous raconter notre quotidien, comment on couvre une maison blanche qui est tellement particuli\u00e8re mais les \u00c9tats-Unis, c'est aussi un pays extr\u00eamement vaste et vari\u00e9 qu'on va parcourir \u00e0 travers tout le repas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:54) [73%] :\r\nSage que c'est cela elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [96%] :\r\nWashington d'ici Washington, vu d'ici, ce sont des regards de Belgique, du Canada, de France et de Suisse avec vous par exemple Rapha\u00ebl Grand, vous qui \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:07) [94%] :\r\nOui, et l'id\u00e9e de ce Podcast c'est d'\u00e9voquer cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine mais aussi de de vous faire d\u00e9couvrir les \u00c9tats-Unis au travers de de reportages, alors oui, vous me direz qu'on parle d\u00e9j\u00e0 beaucoup des \u00c9tats-Unis \u00e0 la radio, dans les journaux d'information, on va continuer \u00e0 le faire, mais ce Podcast c'est l'occasion de de s'\u00e9taler un peu de vous raconter aussi parfois les coulisses des reportages, ce que l'on ne fait pas toujours \u00e0 la radio, toutes les 2 semaines, on vous emm\u00e8nera dans des lieux embl\u00e9matiques de la capitale am\u00e9ricaine, par exemple, dans ce premier \u00e9pisode, nous sommes all\u00e9s visiter la chambre 214 du Watergate H\u00f4tel le Watergate, \u00e7a, \u00e7a vous dit quelque chose Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [92%] :\r\nEt bien peut-\u00eatre le scandale du Watergate, les hommes du pr\u00e9sident et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Richard Nixon en 1974. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:48) [92%] :\r\nBen voil\u00e0, c'est \u00e7a, 50 ans plus tard, il est question \u00e0 Washington, d'un autre impeachment d'un autre pr\u00e9sident \u00e0 \u00e9couter donc dans ce nouveau Podcast Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [96%] :\r\nD'ici Washington d'ici avec un premier \u00e9pisode disponible d\u00e8s aujourd'hui sur Play RTS Podcast originaux et dans la soir\u00e9e sur toutes les plateformes de Podcast, \u00e7a ne rigole pas chez McDonald's, son directeur g\u00e9n\u00e9ral prend la porte pour avoir entretenu une relation avec un membre du personnel de l'entreprise consentie, certes, mais une erreur de jugement, estime le conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [83%] :\r\nOn l'a surnomm\u00e9e la fille aux oeufs, aux yeux d'or Marie Lafor\u00eat s'est \u00e9teinte samedi \u00e0 jeune Olivier sur la C\u00f4te vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [88%] :\r\n35 films des albums vendus par dizaines de millions actrice chanteuse, cette Fran\u00e7aise aura pass\u00e9 la moiti\u00e9 de sa vie, on Suisse elle s'y est \u00e9tabli apr\u00e8s une carri\u00e8re d\u00e9marr\u00e9e sur les chapeaux de roue, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:35) [95%] :\r\nPour Marie Lafor\u00eat, le succ\u00e8s a d\u00e9boul\u00e9 \u00e0 20 ans en 1960 un 1er film dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, avec Alain Delon, 3 ans plus tard, son 45 tours les vendanges de l'amour devient le 1er de ses tubes, il y en aura tant d'autres, 35 millions de disques vendus au total une carri\u00e8re impressionnante pour cette chanteuse autant \u00e0 l'aise en Studio que timide sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:00) [89%] :\r\nVous \u00eates face au public, avec juste des chansons, et toujours la terreur d'avoir la voix qui fout le camp, le enfin bon, il a toujours dit, moi je suis technique tout \u00e0 fait sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:11) [94%] :\r\nMarie Lafor\u00eat, au micro de Patrick Ferla en 1994 elle s'est install\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Gen\u00e8ve 16 ans plus t\u00f4t, la timide, aime tellement la discr\u00e9tion helv\u00e9tique et la vieille ville du bout du lac qu'elle restera fid\u00e8le \u00e0 cette r\u00e9gion jusqu'\u00e0 la fin, non sans lui avoir d\u00e9di\u00e9 une chanson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [93%] :\r\nMarie Lafor\u00eat, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [95%] :\r\n7 heures 13 du sport maintenant avec la folle journ\u00e9e hier du football Romand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [91%] :\r\nTout commence en fin de matin\u00e9e, St\u00e9phane on chaud annonce avec fracas que pour lui, le FC Sion, c'est fini, quelques heures plus tard, Xamax ses gardiens font oublier leur d\u00e9convenue de jeudi dernier et r\u00e9ussissent le nul 1 partout \u00e0 B\u00e2le, mais ce n'est pas fini dans le m\u00eame temps le Servette FC sevr\u00e9 de victoire depuis fin ao\u00fbt, terrasse, il y en Boys 3 0 un match r\u00e9f\u00e9rence pour le Capitaine Anthony Sauthier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:08) [90%] :\r\nMoi clairement un on accueille le leader, ils ont, ils avaient toujours pas perdu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, donc c'est clair, sur un terrain compliqu\u00e9 mais je pense qu'on a fait vraiment le match parfait qu'on pense \u00e0 cette \u00e9quipe, vous mettez fin \u00e0 cette s\u00e9rie de 7 matches sans victoire et avant le match, on disait avoir IB 7 c'est pas le meilleur adversaire pas meilleur rendez- vous pour briser cette s\u00e9rie oui et non, je pense que voil\u00e0 maintenant, vu qu'on a gagn\u00e9 contribuer, on a, on a ce ce gros match, je pense qu'on va retrouver beaucoup de confiance, on \u00e9tait un peu dans une spirale n\u00e9gative c'est toujours compliqu\u00e9 de s'en sortir, mais voil\u00e0, aujourd'hui je pense que, comme vous l'avez dit, c'\u00e9tait le match r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [83%] :\r\nEnfin, en tennis, chapeau, Djokovic, vainqueur de Shapovalov 6 3 6 4 son 5\u00e8me titre \u00e0 Paris- Bercy, bah oui, bravo \u00e0 lui le 34\u00e8me dans laquelle \u00e9tait au gris Master mutisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:50) [84%] :\r\nVous faites rire tout seul, c'est magnifique, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-532EFA4C-ACA0-4283-A85A-722156EF07BD", "internalArchiveId": "532EFA4C-ACA0-4283-A85A-722156EF07BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand;Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand;Boukari, Fouad;Giorgio Tuti, pr\u00e9sident du syndicat du personnel des tranports (SEV);L.STEPHAN;Luc Domenjoz, consultant RTS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/ VS-2\u00e8 CdE / DECRYPTAGE IDENTITAIRE) Valaisans et tous deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, Beat Rieder et Marianne Maret ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus hier (di) au Conseil des Etats. Le socialiste Mathias Reynard termine 3e du second tour de cette \u00e9lection, \u00e0 1370 voix de Marianne Maret. \r\nCe sont donc les citoyennes et citoyens du haut-Valais qui ont permis \u00e0 la Chablaisienne de d\u00e9crocher son fauteuil \u00e0 la Chambre haute. \r\nCe qui soul\u00e8ve ce matin , Yves Terrani, bien des questions.\r\n  1'24''\r\n((. Le PDC valaisan avait pour slogan lors de ce second tour: \u00abParler d'une seule voix pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais\u00bb. Or, l\u00e0, clairement, il y en a eu deux, le Bas-Valais votant massivement Mathias Reynard, le Haut, Marianne Maret. Une v\u00e9ritable question identitaire se pose donc dans le Bas-Valais. Nous l'avons fait observer au pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, St\u00e9phane Pillet.\r\n. Pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand, Barbara Lanthemann n'est pas d'accord avec St\u00e9phane Pillet lors que ce dernier estime qu'on a eu affaire l\u00e0 \u00e0 un vote de personne.\r\n. Il reste que si tant St\u00e9phane Pillet que Barbara Lanthemann s'accordent \u00e0 dire que ce qui s'est pass\u00e9 dans le Valais romand en faveur de Mathias Reynard est exceptionnel, une question demeure pendante: pourquoi le Haut-Valais a-t-il vot\u00e9 aussi massivement le ticket PDC? Une question qui va demander une analyse fine de la part des diff\u00e9rents protagonistes ces prochains jours.))\r\n(Bve PLR Christelle Luisier) Dans le canton de Vaud, son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres... \r\nLa PLR Christelle Luisier offocialise ce matin dans 24h sa candidature au Conseil d'Etat vaudois. \r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re candidate PLR \u00e0 se d\u00e9clarer pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de Quattro. \r\nLe PLR d\u00e9signera son candidat le 5 d\u00e9cembre. \r\nL'\u00e9lection pour le Conseil d'Etat vaudois se tiendra le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n(02/ CFF- MANQUE MECANICIENS IV TUTI) *** \"Les CFF r\u00e9p\u00e8tent depuis des ann\u00e9es les m\u00eames erreurs en mati\u00e8re de planification du personnel.\" C'est ce que r\u00e9v\u00e8lent des notes internes, cit\u00e9es hier par la Sonntagszeitung.\r\nPourtant rendus attentifs au probl\u00e8me, les CFF ne parviennent toujours pas \u00e0 endiguer la p\u00e9nurie de m\u00e9caniciens.\r\nPour y faire face: la direction envisage d\u00e9sormais des speed-datings dans les gares... \r\nPour mettre en valeur cette profession, les CFF mettent aussi en place des tests de simulation.\r\nUn projet qui arrive bien trop tard, selon Giorgio Tuti, pr\u00e9sident du syndicat du personnel des tranports...\r\n  0'37''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter\r\n(Bve T\u00eampete Am\u00e9lie) Mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e, vents \u00e0 plus de 160 km/h, routes coup\u00e9es...\r\nAm\u00e9lie, la premi\u00e8re temp\u00eate de l'automne, a balay\u00e9 hier la fa\u00e7ade atlantique en France.\r\nLa situation s'am\u00e9liore peu \u00e0 peu. \r\nQuelque 55 000 foyers sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nDes rafales de vents qui ont aussi touch\u00e9 la Suisse. \r\nDes rafales de 70 \u00e0 80 km/h enregistr\u00e9es hier sur le Plateau et le Jura\r\n(07/ LIBAN SOUTIENS AOUN MANIFESTENT IV) *** Au Liban, la rue affiche ses divisions. \r\nLe mouvement de contestation s'est mobilis\u00e9 massivement hier apr\u00e8s un rassemblement pro-pouvoir... \r\nDes partisans du pr\u00e9sident Michel Aoun...\r\nLe dirigeant libanais s'est montr\u00e9 mal \u00e0 l'aise face au mouvement de protestation, m\u00eame s'il affirme vouloir lutter contre la corruption. \r\nLaure Stephan, ils \u00e9taient des milliers dans la rue \u00e0 dire leur soutien \u00e0 l'ancien g\u00e9n\u00e9ral...\r\n 1'00''\r\n((Par voiture, par car, les sympathisants de Michel Aoun ont envahi hier les r\u00e9gions proches du palais pr\u00e9sidentiel, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Beyrouth. Beaucoup portaient un drapeau libanais, mais aussi les couleurs du parti aouniste : ils \u00e9taient l\u00e0 pour montrer leur soutien au pr\u00e9sident, dont des manifestants anti-gouvernement demandent la chute. Devant ses partisans, Michel Aoun a mis en garde contre un affrontement des rues.\r\nBOB\r\n\u00ab Je vous aime tous, c'est-\u00e0-dire tous \u00bb, c'est une r\u00e9f\u00e9rence au slogan phare des manifestants anti-coruuption, qui r\u00e9clament le d\u00e9part de tous les politiciens... Un mouvement que les partisans de Michel Aoun ont refus\u00e9 de rejoindre, ils estiment qu'il est politis\u00e9 et dirig\u00e9 contre le pr\u00e9sident : son gendre, qui est aussi le chef de la diplomatie sortant, est l'une des figures les plus conspu\u00e9es par ceux qui r\u00e9clame la \u00ab chute du r\u00e9gime \u00bb.\r\nBOB\r\n\u00ab La r\u00e9volution doit \u00eatre dans la justice, et non se faire en coupant les routes \u00bb, dit cette partisane de Michel Aoun. La d\u00e9monstration de force, pacifique, a \u00e9t\u00e9 raill\u00e9e par les manifestants anti-gouvernement.))\r\n(Bve Irak) L'Irak en gr\u00e8ve \"jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime\"\r\nRoutes coup\u00e9es, \u00e9coles et administrations \u00e0 Bagdad et dans le sud de l'Irak ferm\u00e9esdepuis hier  hier...\r\nPremier jour de la semaine dans le pays: \r\nLa pression qui augmente en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations...\r\n(09/ BNS/MENACE NVLLE BAISSE TX NEGATIFS PA) *** La Banque nationale suisse se dit pr\u00eate - si n\u00e9cessaire - \u00e0 baisser encore les taux d'int\u00e9r\u00eat...  \r\nC'est ce qu'a d\u00e9calr\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la BNS Thomas Jordan dans la  NZZ am Sonntag..:\r\nDes taux qui sont d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gatifs. \r\nThomas Jordan qui fait de la stabilisation du franc son objectif premier Katja Schaer\r\n  0'52''\r\n((Le message de Thomas Jordan aux investisseurs internationaux est tr\u00e8s clair - ne sp\u00e9culez pas sur le franc suisse comme valeur refuge, je veille personnellement \u00e0 ce qu'il ne devienne pas trop fort. Objectif affich\u00e9 ... la BNS veut contenir la force du franc pour pr\u00e9server les exportations suisses. Des exportations suisses indispensables \u00e0 la croissance suisse. Mais cette strat\u00e9gie a un prix. Pour les banques, \u00e0 qui ces taux n\u00e9gatifs co\u00fbtent de l'argent. Et pour les assur\u00e9s des caisses de pension aussi. Des caisses qui voient le rendement de leur capital baisser - ce qui va, \u00e0 plus long terme, se r\u00e9percuter sur nos rentes. Et des caisses de pension qui sont ainsi incit\u00e9es \u00e0 miser sur l'immobilier - un secteur qui rapporte encore. Mais qui stimulent ainsi un march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en pleine expansion ... un march\u00e9 que certains disent risqu\u00e9s - et encore un march\u00e9 qui offre des biens de plus en plus chers ... ce qui se r\u00e9percute aussi directement sur les consommateurs que nous sommes.))\r\n(Bve prix Goncourt) Quatre \u00e9crivains 3 hommes et une femmes qui encha\u00eenent les succ\u00e8s de librairie depuis une trentaine d'ann\u00e9es...\r\nIls sont finaliste ce lundi du prix Goncourt...\r\nLe plus prestigieux et convoit\u00e9 des prix litt\u00e9raires du monde francophone.\r\nla Belge Am\u00e9lie Nothomb fait figure de favorite... \r\nDans son roman \"Soif\", elle livre une version toute personnelle de la mort de J\u00e9sus.\r\nOutre la romanci\u00e8re aux chapeaux extravagants, le dernier carr\u00e9 du Goncourt est compos\u00e9 de Jean-Luc Coatalem, Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin.\r\nLe verdict sera annonc\u00e9 vers 13H00.\r\nLe laur\u00e9at touchera un ch\u00e8que symbolique de... 10 euros. Mais l'impact du prix est lui incommensurable.\r\n(13/ F1 HAMILTON CHAMPION IV DOMENJOZ) *** Lewis Hamilton est entr\u00e9 un peu plus dans l'histoire de la Formule 1, hier soir \u00e0 Austin, au Texas. \r\nEn position ultra-favorable pour \u00eatre sacr\u00e9 champion du monde sur le Grand Prix des Am\u00e9riques, le Britannique devait simplement terminer dans les huit premiers pour \u00eatre couronn\u00e9. \r\nEt le pilote Mercedes a sagement accompli sa mission. Il finit deuxi\u00e8me, derri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas.\r\nChampion pour la sixi\u00e8me fois, Lewis Hamilton n'est plus qu'a une longueur du record de Michael Schumacher... \r\nLe l\u00e9gendaire pilote ferrari...\r\nLa  Scuderia c'est justemnt l\u00e0 ou les rumeurs voient l'avenir du britannique, encore sous contrat une saison avec Mercedes  ...\r\nAlors l'hypoth\u00e8se est-elle cr\u00e9dible? Ecoutez l'avis de notre consultant Luc Domenjoz...\r\n  0'51''\r\nLa saison de formule ou il reste encore deux \u00e9preuves \u00e0 courir.\r\nLes Grands prix du Bresil le 17 nov et d'Abou Dabi, le 1er decembre..\r\n(Bve tennis) Le gouffre \u00e9tait \u00e9norme hier en tennis! \r\nTant au palmar\u00e8s que sur le terrain, l'\u00e9cart entre Novak Djokovic et le Canadien Denis Shapovalov s'est confirm\u00e9 en finale \u00e0 Paris.\r\nLe serbe a remport\u00e9 le Masters 1000 pour la cinqui\u00e8me fois.\r\nVictoire 6-3, 6-4. \r\nNovak Djokovic se dirige d\u00e9sormais vers le Masters de Londres en pleine confiance et se relance dans la course \u00e0 la place de num\u00e9ro un mondial.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818588", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T06:30:34_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T06:30:34_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10818619", "ece-10818588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:36:01Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt c'est le journal Foued Boukari Marianne Maret premi\u00e8re valaisanne de l'histoire, le au Conseil des \u00c9tats la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne peut remercier les \u00e9lecteurs du Haut-Valais le d\u00e9cryptage d'Yves Terrani dans un instant, la crainte de la division au Liban, le mouvement de contestation s'est mobilis\u00e9 massivement hier apr\u00e8s un rassemblement pro- pouvoir des soutiens du pr\u00e9sident Aoun on entendra dans ce journal et puis c'est si bon devaient se dire hier soir, Lewis Hamilton, sacr\u00e9 pour la 6\u00e8me fois champion du monde de Formule 1 le pilote britannique Mercedes pourrait d\u00e9sormais avoir des envies d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nValaisans et tous deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, B\u00e9atrice et Marianne Maret, \u00e9lu hier au Conseil des \u00c9tats, le socialiste Matthias Reynard termine 3\u00e8me du second tour de ce scrutin \u00e0 1370 voix de Marianne Maret, ce sont donc les citoyennes et citoyens du Haut-Valais qui ont permis \u00e0 la chablaisien de d\u00e9crocher son fauteuil \u00e0 la Chambre haute, ce qui soul\u00e8ve ce matin Yves Terrani, bien des questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nLe PDC valaisan avait pour slogan lors de ce second tour, parler d'une seule voix pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais, or l\u00e0, clairement, il y en a eu 2 le Bas-Valais votant massivement Matthias Reynard le Haut Marianne Maret, une v\u00e9ritable question identitaire se pose donc dans le Bas-Valais, nous l'avons fait observer au pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand St\u00e9phane Pillet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [93%] :\r\nNon, alors je crois pas, parce que de toute mani\u00e8re on vote \u00e0 l'\u00e9chelle d'un canton donc je r\u00e9it\u00e8re ce que j'ai dit \u00e0 maintes reprises, c'est que les \u00e9lus vont d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l'ensemble du canton \u00e9videmment sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, donc on a vot\u00e9, par rapport \u00e0 ce 2\u00e8me tour comme au 1er tour d'ailleurs plut\u00f4t des personnes et puis ben voil\u00e0, il faut voir les choses comme elles sont, les gens ont fait confiance, ABF Ryder et Marianne Maret, donc c'est ce qui fait qu'on a ce r\u00e9sultat aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [96%] :\r\nPr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais Romand Barbara Lanthemann n'est pas d'accord avec St\u00e9phane Pillet lorsque ce dernier estime qu'on a eu affaire l\u00e0 \u00e0 un vote de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:47) [89%] :\r\nClermont clairement non parce que si c'\u00e9tait un vote de personne le Valais Romand, qui conna\u00eet Marianne Maret, qu'il a fr\u00e9quent\u00e9s comme pr\u00e9sident de commune ou comme membre du Grand Conseil aurait soutenu Marianne Maret, or ce n'est pas le cas, on voit clairement que, dans le Valais Romand, elle fait pas un super qu'on pourrait rester Poli, donc je crois clairement la dans le cade Marianne Maret, s'il ne s'agit absolument pas d'un vote de personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [95%] :\r\nIl reste que si tant St\u00e9phane Pillet que Barbara Lanthemann s'accordent \u00e0 dire que ce qui s'est pass\u00e9 dans le Valais Romand en faveur de Mathias Reynard est exceptionnel, une question demeure pendante, pourquoi le Haut-Valais a -t-il vot\u00e9 aussi massivement le ticket PDC, une question qui va demander une analyse fine de la part des diff\u00e9rents protagonistes, ces prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [95%] :\r\nDans le canton de Vaud, son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres, la PLR Christelle Luisier officialise ce matin dans 24 heures sa candidature au Conseil d'\u00c9tat Vaudois la syndique de Payerne est la premi\u00e8re candidate PLR \u00e0 se d\u00e9clarer pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de quoi trop le PLR qui d\u00e9signera son candidat le 5 d\u00e9cembre l'\u00e9lection pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois se tiendra ensuite le 9 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:42) [93%] :\r\nLes CFF r\u00e9p\u00e8tent depuis des ann\u00e9es, les m\u00eames erreurs en mati\u00e8re de planification du personnel, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent des notes internes qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s hier par la Sonntag \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [91%] :\r\nDonc, et pourtant rendus attentifs aux probl\u00e8mes les CFF ne parviennent toujours pas \u00e0 endiguer la p\u00e9nurie de m\u00e9caniciens pour essayer d'y faire face, la direction envisage d\u00e9sormais des speed des Ting, dans les gares pour mettre en valeur cette profession, les CFF mettent aussi en place des tests de simulations, un projet qui arrive bien trop tard selon d'Giorgio Tuti, pr\u00e9sident du syndicat du personnel des transports. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:13) [88%] :\r\nLes CFF sont sous pression, enfin ils sont sous- class\u00e9s en : on aurait pu faire mieux, on en plus \u00e0 investir dans les cours pour former ce m\u00e9canicien, on l'a pas fait \u00e7a veut dire qu'on ne trouve pas de m\u00e9caniciens sur le march\u00e9 du travail comme \u00e7a, c'est la m\u00eame chose en France ils au m\u00eame mani\u00e8re l'Italie c'est partout comme \u00e7a mais l\u00e0 il faut programmer s\u00e9rieusement et avoir Raqa personnel oc\u00e9an Reiser ce Speed a \u00e9t\u00e9 une oui, oui, ce sont des tentatives tout ce qu'ils font dans cette direction, c'est pas faux, mais je me le management l\u00e0, il n'a pas fait le boulot comme il aurait d\u00fb le faire, et maintenant, on verra ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre- mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e vents \u00e0 plus de 160 kilom\u00e8tres heure, routes coup\u00e9es, Am\u00e9lie, la premi\u00e8re temp\u00eate de l'Automne, a balay\u00e9 hier la fa\u00e7ade Atlantique, en France, la situation s'am\u00e9liore peu \u00e0 peu, quelque 55000 foyers sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, des rafales de vent qui ont aussi touch\u00e9 la Suisse, des rafales de 70 \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure \u00e9taient annonc\u00e9es hier apr\u00e8s- midi sur le plateau et le Jura au Liban, la rue affiche ses divisions, le mouvement de contestation s'est mobilis\u00e9 massivement hier apr\u00e8s un rassemblement pro- pouvoir des partisans du pr\u00e9sident Michel Aoun le dirigeant libanais s'est montr\u00e9 mal \u00e0 l'aise face au mouvement de protestation, m\u00eame s'il affirme vouloir lutter contre la corruption lors St\u00e9phant il \u00e9tait donc des milliers hier dans la rue \u00e0 dire leur soutien \u00e0 l'ancien g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:35) [94%] :\r\nPar voiture par car les sympathisants de Michel Aoun ont envahi hier les r\u00e9gions proches du palais pr\u00e9sidentiel, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Beyrouth, beaucoup portaient un drapeau libanais mais aussi les couleurs du parti Aoun, ils \u00e9taient l\u00e0 pour montrer leur soutien au pr\u00e9sident, dont des manifestants anti- gouvernement demandent la chute devant ses partisans, Michel Aoun, a mis en garde contre un affrontement des rues \u00e0 Naples pour lequel pour y arriver, quel pour, je vous aime tous, c'est-\u00e0-dire tous, c'est une r\u00e9f\u00e9rence au slogan phare des manifestants anti- corruption qui r\u00e9clament le d\u00e9part de tous les politiciens un mouvement que les partisans de Michel Aoun ont refus\u00e9 de rejoindre, ils estiment qu'il est politis\u00e9 et dirig\u00e9 contre le pr\u00e9sident, son gendre, qui est aussi le chef de la diplomatie sortant est l'une des figures les plus conspu\u00e9 par ceux qui r\u00e9clament la chute du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:22) [76%] :\r\nVoil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:25) [97%] :\r\nLa r\u00e9volution doit \u00eatre dans la justice et non se faire en coupant les routes dit cette partisane de Michel Aoun la d\u00e9monstration de force pacifique a \u00e9t\u00e9 raill\u00e9e par les manifestants anti- gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [94%] :\r\nReportage sign\u00e9 lors St\u00e9phant toujours au Moyen-Orient, l'Irak en gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime, \u00e9coles et administrations \u00e0 Bagdad, mais aussi dans le sud de l'Irak sont ferm\u00e9s depuis hier 1er jour de la semaine dans le pays, la pression qui augmente, donc en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:52) [97%] :\r\nLa Banque nationale suisse se dit pr\u00eate, si n\u00e9cessaire, \u00e0 baisser encore les taux d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [89%] :\r\nTh\u00e9r\u00e8se, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la BNS Thomas Jordan dans la NZZ AM Sonntag des taux qui sont d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gatifs Thomas Jourdan qui fait de la stabilisation du franc son objectif premier : Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [89%] :\r\nLe message de Thomas Jourdan aux investisseurs internationaux est tr\u00e8s claire, ne sp\u00e9culez pas sur le franc suisse comme valeur refuge : je veillerai personnellement \u00e0 ce qu'il ne devienne pas trop fort, objectif affich\u00e9 la BNS veut contenir la force du franc pour pr\u00e9server les exportations suisses des exportations indispensable \u00e0 la croissance helv\u00e9tique mais cette strat\u00e9gie a un prix pour les banques \u00e0 qui sait taux n\u00e9gatifs co\u00fbte de l'argent et pour les assur\u00e9s des caisses de pension aussi des qu'est ce qui voit le rendement de leur capital baisser, ce qui va \u00e0 plus long terme se r\u00e9percuter sur nos rentes et des caisses de pension, qui seront aussi incit\u00e9s \u00e0 miser sur l'immobilier, un secteur qui rapporte encore mais d\u00e8s qu'est -ce qui stimule ainsi un march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en pleine expansion \u00e0 march\u00e9 que certains disent risquer et encore un march\u00e9 qui offrent des biens de plus en plus cher, ce qui se r\u00e9percute aussi directement sur les consommateurs que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [93%] :\r\nQuatre, \u00e9crivains, 3 hommes et une femme, finaliste ce lundi du prix Goncourt, le plus prestigieux et convoit\u00e9 des prix litt\u00e9raires du monde francophone, la belge Am\u00e9lie Nothomb fait figure de favorite dans son roman Soif livre une version toute personnelle de la mort de J\u00e9sus, le verdict sera annonc\u00e9 vers 13 heures le laur\u00e9at touchera un ch\u00e8que symbolique de 10 euros, mais l'impact du prix et lui incommensurable Mingus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:22) [93%] :\r\nPour maintenant avec Lewis Hamilton qui est entr\u00e9 un peu plus dans l'histoire de la Formule 1 hier soir, \u00e0 Austin au Texas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [94%] :\r\nEt sacr\u00e9 champion du monde sur le Grand Prix des Am\u00e9riques pour la 6\u00e8me fois le Britannique qui a termin\u00e9 2\u00e8me derri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas, champion du monde, donc pour la 6\u00e8me fois Lewis Hamilton n'est plus qu'\u00e0 une longueur du record de Michael Schumacher, le l\u00e9gendaire pilote Ferrari, la Scuderia c'est justement l\u00e0 o\u00f9 les rumeurs voient l'avenir du britannique encore sous contrat une saison avec Mercedes alors l'hypoth\u00e8se est -elle cr\u00e9dible \u00e9coutez l'avis de notre consultant Luc Domenjoz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [89%] :\r\nNon, d'ailleurs, Hamilton l'a dit lui- m\u00eame, finalement, il est tellement bien chez Mercedes qu'il va y rester jusqu'au bout de sa carri\u00e8re, Hamilton fait beaucoup d'autres choses que de piloter un, il s'occupe de mode, de musique, il veut dans le cin\u00e9ma, il lance une cha\u00eene de restaurants, il fait tellement d'autres choses et on le laisse tellement tranquille chez Mercedes il peut faire ce qu'il veut de son temps libre que il ne se voit pas aller dans une \u00e9curie comme Ferrari, qui est tr\u00e8s exigeante avec ses pilotes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [94%] :\r\nIl y aura un nouveau r\u00e8glement qui va entrer en vigueur \u00e0 partir de 2021 qu'est -ce qu'on peut attendre de ce r\u00e8glement Luc Demongeot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [94%] :\r\nAlors l'id\u00e9e c'est de permettre aux \u00e9curies qui sont derri\u00e8re les 3 meilleurs de les rattraper et puis c'est l'id\u00e9e aussi que les pilotes puissent se d\u00e9placer plus facilement et puis que ce soit pas toujours les m\u00eames qui gagnent en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 r\u00e9aliser, il y aura peut-\u00eatre un petit resserrement du plateau, mais il ne faut pas s'attendre \u00e0 la grosse r\u00e9volution dont on avait parl\u00e9 initialement, et sans doute que les Ferrari et les Mercedes et les revues le resteront encore devant pour de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [91%] :\r\nVoil\u00e0 l'analyse de notre consultant Luc Domenjoz et la saison de Formule 1 o\u00f9 il reste encore 2 \u00e9preuves \u00e0 courir les Grands Prix du Br\u00e9sil et celui d'Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:54) [91%] :\r\nFoued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:08:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A22E3A87-9C19-4F37-A448-85C667786F49", "internalArchiveId": "A22E3A87-9C19-4F37-A448-85C667786F49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Extrait annonce prix  Goncourt ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes;Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture;Flavia Kleiner, co-fondatrice du mouvement \"Helvetia Ruft\";Pascal Couchepin, ancien conseiller PLR valaisan;Boukari, Fouad;Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis;Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe, \u00e0 Bruges;LE MAUFF;Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste irakien;Luc Domenjoz, consultant RTS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/ PRIX GONCOURT) La semaine qui d\u00e9bute est la plus attendue et la plus redout\u00e9e des \u00e9diteurs. \r\nA partir d'aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi, les jurys des prix Goncourt, Renaudot, Femina et M\u00e9dicis choisiront les laur\u00e9ats des prix litt\u00e9raires d'automne.\r\nL'heure de la cons\u00e9cration va-t-elle sonner pour la romanci\u00e8re belge Am\u00e9lie Nothomb, pr\u00e9sente (et seule femme) dans le dernier carr\u00e9 de la s\u00e9lection du Goncourt?\r\nLa r\u00e9ponse  Alexandre Habay...sera donn\u00e9e vers 13H00 cet apr\u00e9s-midi depuis un lieu mytique \u00e0 Paris...\r\n  01'35''\r\n((SON AMBIANCE ....\r\nC'est une tradition de novembre devenue \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique. Au premier \u00e9tage du restaurant Drouant au centre Paris, les neufs jur\u00e9s d\u00e9cernent le Goncourt.\r\nSON\r\nUne annonce souvent faite dans la cohue et l'agitation m\u00e9diatique. Le Goncourt est le prix qui fait le plus vendre et \u00e7a pourrait \u00eatre un handicap pour une des finalistes cette ann\u00e9e Am\u00e9lie Nothomb estime Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture :\r\nSON\r\n2019 est-il une petite cuv\u00e9e quand on pense qu'il y a 100 ans Marcel Proust obtenait la r\u00e9compense pour A l'ombre des jeunes filles en fleurs ?\r\nSON\r\nSur plus 500 livres publi\u00e9s chaque rentr\u00e9e, la s\u00e9lection est forc\u00e9ment risqu\u00e9e. Parmi les ratages les plus c\u00e9l\u00e8bres, le Goncourt 1932, qui est all\u00e9 \u00e0 Guy Mazeline, un auteur tomb\u00e9 dans l'oubli et qui faisait face \u00e0 Louis-Ferdinand Celine et son Voyage au bout de la nuit.\r\nSON\r\nLes jur\u00e9s vont-ils d\u00e9jouer les pronostics ? R\u00e9ponse ce lundi un peu avant 13 heures. \r\nAlexandre Habay RTSinfo Paris))\r\nExtro: En plus d'Am\u00e9lie Nothomb, les finalistes sont Jean-Luc Coatalem, Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin.\r\nLe laur\u00e9at touchera un ch\u00e8que symbolique de... 10 euros. Mais l'impact du prix Goncourt est lui incommensurable.\r\nLe laur\u00e9at va toucher 15% sur le prix de vente de son roman, sous le bandeau du prix Goncourt...\r\n(01/ CE (VS/CdE) FEMMES ARRIVENT IV KLEINER) *** Le nombre de femmes au Conseil des Etats va augmenter!\r\nC'est d\u00e9sormais certain...apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret.\r\n8 femmes au moins siegeront dans la nouvelle \"chambre des cantons\"....\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 13 selon les r\u00e9sultats du week-end prochain. \r\nMais les hommes seront toujours largement majoritaires, \u00e0 au moins 70%.\r\nPour Flavia Kleiner, co-fondatrice du mouvement \"Helvetia Ruft\", il reste encore beaucoup de travail pour atteindre la v\u00e9ritable parit\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...\r\n  0'31''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(18/EXTRAIT COUCHEPIN) Le Haut-Valais a pes\u00e9 de tout son poids dans l'\u00e9lection hier de Beat Rieder et Marianne Maret au Conseil des Etats.\r\nLogique pour le premier, car Haut-Valaisan.\r\nMais il a permis l'\u00e9lection de la seconde, qui a finalement battu de justesse le socialiste Mathias Reynard. \r\nLe PDC serait-il devenu le parti du Haut-Valais ?\r\nLa r\u00e9ponse de l'ancien conseiller PLR valaisan Pascal Couchepin\r\n  0'28''\r\nInvit\u00e9 ce matin de Xavier Alonso sur La Premi\u00e8re\r\n(Bve PLR Christelle Luisier) *** Son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres... La PLR Christelle Luisier offocialise sa candidature au Conseil d'Etat vaudois. \r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re candidate PLR \u00e0 se d\u00e9clarer pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de Quattro. \r\nElle le fait ce matin dans les colonnes de 24heures.\r\nD\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil vaudois depuis 2012, Christelle Luisier 45 ans, est avocate de formation. \r\nLes candidats lib\u00e9raux-radicaux ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti. \r\nLe PLR d\u00e9signera ensuite son candidat le 5 d\u00e9cembre. \r\nL'\u00e9lection pour le Conseil d'Etat vaudois se tiendra le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n(TF6/ BCE / TAUX / LAGARDE COINCEE) *** Les taux d'int\u00e9r\u00eat remonteront-ils un jour en Europe? \r\nLa r\u00e9ponse est entre les mains, entre autre, de Christine Lagarde...\r\nL'anciene minsitre francaise a pris vendredi les r\u00eanes de la BCE , la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\nSon pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi, a abaiss\u00e9 le taux directeur \u00e0 -0,5%...\r\nEn clair: au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts, la BCE les ponctionne. \r\nGuillaume Meyer... la nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble parti pour durer... \r\n  1'31''\r\n((En mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat, Christine Lagarde fait face \u00e0 deux objectifs contradictoires. Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis.\r\nARTUS LENTE NORMALISATION\r\n\u00abOn ne peut pas rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 z\u00e9ro jusqu'\u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein de choses: l'immobilier, l'assurance vie. On ne peut pas remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat, parce que \u00e7a fabriquerait une crise des personnes endett\u00e9es. Donc il faut essayer, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleure, de sortir tr\u00e8s doucement de cette situation de taux z\u00e9ro.\u00bb\r\nLe d\u00e9fi imm\u00e9diat de Christine Lagarde, c'est de soutenir la croissance. Seule, la BCE n'y arrivera pas. Sa nouvelle pr\u00e9sidente va chercher \u00e0 construire des ponts entre Francfort et Bruxelles. Objectif: que la Commission et les Etats membres de l'Union europ\u00e9enne participent davantage \u00e0 l'effort de relance. Il s'agit d'investir, donc d'ouvrir le portemonnaie, mais pas seulement. Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe, \u00e0 Bruges.\r\nMICOSSI LAGARDE CONSOLIDATION\r\n\u00abPour moi, on a besoin d'une relance significative du march\u00e9 int\u00e9rieur. Juste un exemple: il y a trois grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms aux Etats-Unis, il y en a trente sur le march\u00e9 europ\u00e9en. Il faut ouvrir ce march\u00e9, et laisser le secteur fusionner. \u00c7a provoquera un afflux de capitaux vers l'Union europ\u00e9enne, pour aider ce processus.\u00bb\r\nAutant dire qu'il y a du chemin \u00e0 faire, pour cr\u00e9er un contexte favorable \u00e0 une hausse des taux. Selon les estimations qui circulent, m\u00eame dans dix ans, le niveau des taux n'aura pas franchi la barre des 3% - c'est le seuil de la normalit\u00e9, dans le monde des taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(17-Temp\u00eate Am\u00e9lie + Suisse) ***Des rafales \u00e0 plus de 160 km \u00e0 l'heure, des foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, des bless\u00e9s et une personne disparue. \r\nLa temp\u00eate Am\u00e9lie a balay\u00e9 hier une grande partie de la France...\r\nEn particulier sa fa\u00e7ade atlantique... \r\nCette premi\u00e8re forte temp\u00eate de l'automne Pierre-Etienne Joye a aussi touch\u00e9 la Suisse romande...\r\n-------\r\nLe vent a souffl\u00e9 en plaine avec des pointes \u00e0 pr\u00e8s de 100 km heure par endroit. Coupl\u00e9 \u00e0 de fortes pluies, la temp\u00eate a   secou\u00e9 surtout le basin l\u00e9manique et les hauteurs du plateau. Aujourd'hui, et ces prochains jours, les rafales vont sensiblement faiblir mais pas les chutes de pluie. rien \u00e0 voir \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 ce week-end en France , o\u00f9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 dans pr\u00e8s de 140'000 maisons. C\u00east la r\u00e9gion du Sud-est qui a le plus subi des consl\u00e9quences de la temp\u00eate Am\u00e9lie. Inondations, chutes d'arbres, toits arrach\u00e9s, routes coup\u00e9es et des \u00e9vacuations d'urgence. A Nice, une septuag\u00e9naire \u00e9tait toujours prot\u00e9e disparue hier soir apr\u00e8s un glissement de terrain. Des bless\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 tranport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital. Am\u00e9lie a fait \u00e9galement de gros d\u00e9gats dans le sud-ouest et dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. La France voiisne n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la temp\u00eate, mais dans une moindre mesure.\r\n(Bve Br\u00e9sil Mar\u00e9e noire) \"Le pire est \u00e0 venir\" au Br\u00e9sil au sujet de la myst\u00e9rieuse mar\u00e9e noire...\r\nLes mots hier du pr\u00e9sident Jair Bolsonaro.\r\nUne mar\u00e9e noire qui a d\u00e9j\u00e0 souill\u00e9 depuis trois mois 2.000 km de c\u00f4tes.\r\n\"Ce qui a \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent est une petite quantit\u00e9 de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9\", a d\u00e9clar\u00e9 Jair Bolsonaro.\r\nIl a encore d\u00e9sign\u00e9 le p\u00e9trolier grec \"Bouboulina\", d'\u00eatre le responsable de ce d\u00e9sastre \u00e9cologique apr\u00e8s l'analyse de donn\u00e9es satellitaires. \r\nDelta Tankers, la soci\u00e9t\u00e9 grecque g\u00e9rante du navire, a d\u00e9menti ces accusations.\r\n(06/ IRAK GREVE GENERALE PI) *** L'Irak en gr\u00e8ve \"jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime\".\r\nEcoles et administrations sont fermn\u00e9es depuis hier \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays...\r\nLa pression qui augmente en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations...\r\nEt alors que lem pays se pr\u00e9pare une nouvelle loi \u00e9lectorale en vue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\nLa classe politique irakienne consid\u00e9r\u00e9e comme corrompue est accus\u00e9e d'avoir fait perdre en 16 ans plus de 410 milliards de dollars au pays. \r\nAS. LE MAUFF\r\n   1'04''\r\n((Rien ne semble plus faire fl\u00e9chir la rue. Sourds aux promesses d'\u00e9lections anticip\u00e9es, de r\u00e9formes sociales alliant cr\u00e9ations d'emplois, aide aux retrait\u00e9s et ch\u00f4meurs, les manifestants ont ce dimanche bloqu\u00e9, les routes, ferm\u00e9 \u00e9coles et administrations d\u00e9cr\u00e9tant ainsi une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale jusque disent-ils la chute du r\u00e9gime. \r\nSous une pluie de gaz lacrymog\u00e8ne, mass\u00e9s par dizaines de milliers sur la place Tahrir, \u00e0 Bagdad, les Irakiens, toutes confessions et couches sociales confondues font front commun comme l'explique Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste, pr\u00e9sents quasiment jour et nuit sur cette place Tahrir.\r\nSonore 1 : Ahmed Abdel Hassan\r\nTous les gens savent que le probl\u00e8me n'est pas ce gouvernement mais bien tout le syst\u00e8me. Hommes d'affaires et fortun\u00e9s soutiennent fortement cette gr\u00e8ve \u00e0 Bagdad par ce qu'ils veulent se d\u00e9barrasser du contr\u00f4le des partis. \r\nLe Premier Minsitre Adel Abdel Mahdi a demand\u00e9 aux manifestants de rouvrir les rues en pr\u00e9cisant que la vie devait reprendre son cours habituel. Des propos largement ignor\u00e9s. Anne-Sophie Le Mauff, pour RTS-Info, Bagdad.))\r\nEXTRO : \r\nCe bras de fer a fait, en un mois, plus de 250 morts et 8000 bless\u00e9s et caus\u00e9 la perte de plusieurs milliards de dollars.\r\n(Bve Foot SL) En super League de football, un dimanche riche en \u00e9motions pour les clubs romands ... \r\nLa journ\u00e9e a commenc\u00e9 avec la d\u00e9mision de l'entraineur du FC Sion St\u00e9phane Henchoz.\r\nCons\u00e9quence de la d\u00e9faite la veille 3 \u00e0 0 des Valaisans face \u00e0 St Gall...\r\nQuelques heures plus tad, face \u00e0 B\u00e2le Xamax a longtemps tutoy\u00e9 l'exploit avant de se faire \u00e9galiser et de teminer la rencontre sur un tr\u00e8s prometteur 1 but partout  1 ...  \r\nL'exploit lui est venu de Servette qui a battu Young boys 3 \u00e0 0 ... une perfomance d'uatant plus remarquable que les Genevois \u00e9taient sevr\u00e9s de victoires depuis sept matchs\r\n(18/ F1 HAMILTON CHAMPION IV DOMENJOZ) *** Onze ans apr\u00e8s son premier sacre en Formule 1, Lewis Hamilton a d\u00e9ccroch\u00e9 hier soir son un sixi\u00e8me titre de champion du monde.\r\nLe Britannique - sur Mercedes - a termin\u00e9 deuxi\u00e8me du grand prix des Etats-Unis...\r\nDerri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas. \r\nAlain Th\u00e9voz, Lewis Hamilton entre encore un peu plus dans la l\u00e9gende.\r\n----------\r\nAg\u00e9 de 34 ans, Lewis HAMILTON n'en finit pas d'ajouter des lignes \u00e0 son immense palmar\u00e8s. Le pilote britannique n'a d\u00e9sormais plus que l'Allemand Michael SCHUMACHER devant lui. \r\nCe sixi\u00e8me titre \u00e9tait une formalit\u00e9. Il s'est construit essentiellement durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la saison. MERCEDES a survol\u00e9 les d\u00e9bats en remportant - notamment - les huit premi\u00e8res courses, dont six victoires pour Lewis HAMILTON\r\nAlain, jusqu'o\u00f9 peut aller Lewis HAMILTON ? Il a les moyens d'\u00e9galiser - voire de battre - le record de Michael SCHUMACHER avec 7 cons\u00e9crations.\r\nIl a tout pour battre le record voire m\u00eame le pulv\u00e9riser. La question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Lewis HAMILTON. Sa r\u00e9ponse : il ambitionne 11 titres d'ici 2024. Il a tout pour y parvenir : une voiture comp\u00e9titive, le talent. Son seul rival, c'est son co\u00e9quipier le Finlandais Vallteri BOTTAS. MERCEDES va devoir d\u00e9finir une hi\u00e9rarchie. Leur relation a parfois \u00e9t\u00e9 tendu. Des rumeurs annoncent Lewis HAMILTON chez FERRARI dans un avenir proche, tr\u00e8s proche. Le Britannique a d\u00e9menti. Il est sous contrat avec le constructeur allemand jusqu'en 2020. Et il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il se verrait bien y terminer sa carri\u00e8re. \r\nLewis HAMILTON est d\u00e9sormais 6x champion du monde, 5x avec MERCEDES ; et le premier sacre, c'\u00e9tait avec McLAREN en 2008.\r\n(Bve tennis) Le gouffre \u00e9tait \u00e9norme hier en tennis! \r\nTant au palmar\u00e8s que sur le terrain, l'\u00e9cart entre Novak Djokovic et le Canadien Denis Shapovalov s'est confirm\u00e9 en finale \u00e0 Paris.\r\nLe serbe a remport\u00e9 le Masters 1000 pour la cinqui\u00e8me fois.\r\nVictoire 6-3, 6-4. \r\nNovak Djokovic se dirige d\u00e9sormais vers le Masters de Londres en pleine confiance et se relance dans la course \u00e0 la place de num\u00e9ro un mondial.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T08:00:29_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T08:00:29_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10818615", "ece-10818602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:42:50Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari le prix Goncourt \u00e0 l'heure de v\u00e9rit\u00e9 entend apr\u00e8s Marcel Proust qui remportera le Graal des lettres fran\u00e7aises, r\u00e9ponse dans quelques heures, mais l'enjeu, vous l'entendrez, mais pas que litt\u00e9raire, il est aussi commercial le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret, mais il reste encore beaucoup de travail pour se rapprocher de la parit\u00e9, selon le mouvement Helvetia Ruft et puis dans ce journal, \u00e9galement, l'insatiable, Lewis Hamilton, 11 ans apr\u00e8s son 1er sacre en Formule 1 le pilote britannique s'est rapproch\u00e9 avec 6 titres du record de Michael Schumacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nLa semaine qui d\u00e9bute est la plus attendue et la plus redout\u00e9e des \u00e9diteurs \u00e0 partir d'aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi, les jurys des prix Goncourt, Renaudot, Femina ou encore M\u00e9dicis choisiront les laur\u00e9ats des prix litt\u00e9raires d'Automne lors de la cons\u00e9cration va -t-elle sonner pour la romanci\u00e8re belge Am\u00e9lie Nothomb pr\u00e9sente et seule femme dans le dernier carr\u00e9 de la s\u00e9lection du Goncourt, la r\u00e9ponse Alexandre Habay sera donn\u00e9e vers 13 heures cet apr\u00e8s- midi depuis un lieu mythique \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [92%] :\r\n1er tour de scrutin au livre de Michel Houellebecq Goffin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [95%] :\r\nC'est une tradition de novembre devenue \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique au premier \u00e9tage du restaurant Drouant au centre de Paris, les 10 jur\u00e9s d\u00e9cernent le concours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [76%] :\r\nNon, son roman la marge savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [95%] :\r\nUne annonce souvent faite dans la cohue, le Goncourt et le prix qui fait le plus vendre et \u00e7a pourrait \u00eatre handicap pour la favorite cette ann\u00e9e, Am\u00e9lie Nothomb, estime Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:34) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, chaque ann\u00e9e, les gens ils ach\u00e8tent en gros le livre d'Am\u00e9lie Nothomb et le frigo court donc si ce qui est le m\u00eame qu'on va quand m\u00eame pas donner le le le bandeau rouge qui se vendre davantage de dire \u00e0 quelqu'un qui domine d\u00e9j\u00e0 toutes les ventes de \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [92%] :\r\n2019 est -elle une petite cuv\u00e9e quand on pense qu'il y a 100 ans, Marcel Proust, obtenait la r\u00e9compense pour A l'ombre des jeunes filles en fleurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:55) [84%] :\r\nSi \u00e0 chaque fois que quelqu'un le prix et d'\u00eatre coupa \u00e0 Marcel Proust qui est peut-\u00eatre le plus grand ou le p\u00e8re de qui paie litt\u00e9rature fran\u00e7aise, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [95%] :\r\nSur plus de 500 livres publi\u00e9s chaque rentr\u00e9e, la s\u00e9lection est forc\u00e9ment risqu\u00e9e parmi les ratages les plus c\u00e9l\u00e8bres, le Goncourt 1932 qui est all\u00e9 \u00e0 Guy Mazeline un auteur tomb\u00e9 dans l'oubli et qui faisait face \u00e0 cette ann\u00e9e- l\u00e0 \u00e0 Louis-Ferdinand C\u00e9line et son Voyage au bout de la nuit. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:18) [83%] :\r\nC'est aussi des prix Goncourt qui sont presque des fa\u00e7ons pour le jury de surprendre, ce qu'on mette et peut-\u00eatre qu'il est parfois il se pi\u00e8ge \u00e0 vouloir faire le co\u00fbt, le co\u00fbt du Goncourt salue l\u00e0 vous l'avez pas vu venir et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [99%] :\r\nLes jur\u00e9s vont -ils d\u00e9jouer les pronostics r\u00e9ponse ce lundi un peu avant 13 heures Alexandre Habay RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nEt en plus d'Am\u00e9lie Nothomb, il y a Jean-Luc Coatalem Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin, 3 autres finalistes de ce prix Goncourt, le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter, c'est d\u00e9sormais certain, apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret 8 femmes au moins si\u00e9geront dans la nouvelle Chambre des cantons et peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 13, selon les r\u00e9sultats du week- end prochain, mais les hommes seront toujours largement majoritaires au moins 70 pourcent pour Flavia Kleinert, co- fondatrice du mouvement Helvetia Ruft il reste encore beaucoup de travail pour atteindre la v\u00e9ritable parit\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:12) [90%] :\r\nPour nous, c'est \u00e0 suffisant en fait qu'on est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'une parit\u00e9 donc on attend qu'on am\u00e9liorera cette situation bient\u00f4t il faut vraiment avancer au parti au sexe en contournant il faut vraiment \u00eatre s\u00fbr que les femmes sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien positionn\u00e9e sur le d\u00e9but des listes pour qu'ils ont plus de chance pour \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 vraiment il faut continuer sur les \u00e9lections cantonales pour en 2003 encore am\u00e9liorer le chiffre des femmes au Parlement national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [89%] :\r\nC'est des propos recueillis par Julien Bang art\u00e8res le Haut-Valais qui a pes\u00e9 donc de tout son poids dans le \u00e9lection hier de b\u00e9ate raider et Marianne Maret au Conseil des \u00c9tats logique pour le premier car Haut-Valaisan mais il a au permis l'\u00e9lection de la seconde qui a finalement battu de justesse le socialiste Mathias Reynard le PDC serait -il devenu le parti du Haut-Valais \u00e9coutez la r\u00e9ponse de l'ancien conseiller PLR valaisan Pascal Couchepin, visiblement il est capable d'imposer ses choix au reste du canton est ce que c'est 5 pour canton a certainement pas d'ailleurs ce matin, le Conseil d'\u00c9tat, Darbellay ou bien le probl\u00e8me puisque sans qu'on le lui de demande, il dit non, il faut arr\u00eater divis\u00e9 le canton enfin le canton est divis\u00e9 par vote comme celui de hier, ce qui sera des suites je connaissais l'histoire du Valais pour savoir que ce genre d'chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, je pense qu'il y aura des suites, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre dramatique, Pascal Couchepin, invit\u00e9 ce matin de la matinale sur la premi\u00e8re et puis une question Foued Boukari, est ce que les taux d'int\u00e9r\u00eat vont un jour remonter en Europe, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est entre les mains, entre autre, de Christine Lagarde, l'ancienne ministre fran\u00e7aise a pris vendredi les r\u00eanes de la BCE, la Banque centrale europ\u00e9enne, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi a abaiss\u00e9 le taux directeur \u00e00,5 pourcent en clair au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 la BCE, les ponctionne Guillaume Meyer, la nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble parti pour durer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [94%] :\r\nEn mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat Christine Lagarde fait face \u00e0 deux objectifs contradictoires, Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:14) [93%] :\r\nOn ne peut pas rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 0, je suis \u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein d'chose \u00e0 nouveau l'immobilier, l'assurance vie, on peut pas se remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat parce que \u00e7a fabriquerait une crise des personnes endett\u00e9es, donc faut essayer \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleure, il faut essayer de sortir tr\u00e8s doucement de cette situation de taux 0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [96%] :\r\nLe d\u00e9fi imm\u00e9diat de Christine Lagarde c'est de soutenir la croissance, seule, la BCE n'y arrivera pas sa nouvelle pr\u00e9sidente, va chercher \u00e0 construire des ponts entre Francfort et Bruxelles objectif que la Commission et les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne participent davantage \u00e0 l'effort de relance, il s'agit d'investir, donc d'ouvrir le porte- monnaie, mais pas seulement, Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe \u00e0 Bruges. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:56) [83%] :\r\nC'est une poign\u00e9e de tout r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:59) [91%] :\r\nPour moi, on a besoin d'une relance significative du march\u00e9 int\u00e9rieur, oui, pensez simplement \u00e0 cet exemple, il y a 3 grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms aux \u00c9tats-Unis, il y en a trente sur le march\u00e9 europ\u00e9en, oui, de tout, enfin ouvrir ce march\u00e9 et laisser le secteur de la t\u00e9l\u00e9phonie fusionner et \u00e7a provoquera un afflux de capitaux vers l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a, \u00e7a aidera le processus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:20) [59%] :\r\nTout les bien et on est entre ses c'\u00e9tait pas s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [96%] :\r\nAutant dire qu'il y a du chemin \u00e0 faire pour cr\u00e9er un contexte favorable \u00e0 une hausse des taux, selon les estimations qui circulent m\u00eame dans 10 ans, le niveau des taux d'aura pas franchi la barre des 3 pourcent c'est le seuil de la normalit\u00e9 dans le monde des taux d'int\u00e9r\u00eat Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [97%] :\r\nDes rafales \u00e0 plus de 160 kilom\u00e8tres heure des foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, des bless\u00e9s et une personne disparue la temp\u00eate Am\u00e9lie a balay\u00e9 hier une grande partie de la France en particulier, sa fa\u00e7ade Atlantique cette premi\u00e8re forte temp\u00eate de l'Automne Pierre-\u00c9tienne Joye a aussi touch\u00e9 la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [94%] :\r\nOui, le vent a souffl\u00e9 en plaine avec des pointes \u00e0 pr\u00e8s de 100 kilom\u00e8tres heure, par endroit, coupl\u00e9e \u00e0 de fortes pluies, la temp\u00eate a secou\u00e9 surtout le bassin l\u00e9manique il est auteur du plateau, les pompiers sont intervenus une trentaine de fois dans la r\u00e9gion genevoise aujourd'hui et ces prochains jours les rafales vont sensiblement faiblir mais pas les chutes de pluie, mais rien \u00e0 voir avec ce qui s'est pass\u00e9 ce week- end en France o\u00f9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 dans pr\u00e8s de 140000 maisons, c'est la r\u00e9gion du Sud-Est qui a le plus subi les cons\u00e9quences de la temp\u00eate Am\u00e9lie inondations chutes d'arbres, toits arrach\u00e9s, routes coup\u00e9es et des \u00e9vacuations d'urgence \u00e0 Nice, une septuag\u00e9naire \u00e9tait toujours port\u00e9 disparu hier soir apr\u00e8s un glissement de terrain, des bless\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, Am\u00e9lie a fait \u00e9galement de gros d\u00e9g\u00e2ts dans le sud- ouest et dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, la France voisine n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la temp\u00eate, mais dans une moindre mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [95%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye des Irakiens en gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime promettait, \u00e9coles et administrations sont ferm\u00e9es depuis hier \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays, la pression qui augmente en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations et alors que le pays Anne-Sophie Le Mauff se pr\u00e9pare \u00e0 une nouvelle loi \u00e9lectorale, en vue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:04) [94%] :\r\nRien ne semble faire fl\u00e9chir la route sourds aux promesses d'\u00e9lections anticip\u00e9es de r\u00e9formes sociales allant de la cr\u00e9ation d'emplois et de retrait\u00e9s et ch\u00f4meurs, les manifestants ont ce dimanche bloqu\u00e9 les routes ferm\u00e9 \u00e9coles et administrations d\u00e9cr\u00e9tant ainsi une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale jusque, disent -ils, la chute du r\u00e9gime sous une pluie de gaz lacrymog\u00e8ne mass\u00e9s par dizaines de milliers sur la place Tahrir \u00e0 Bagdad, les Irakiens, toutes confessions et couches sociales confondues, font front commun, comme l'explique Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste pr\u00e9sents quasiment jour et nuit sur cette place Tahrir Charade sans tous les gens savent que le probl\u00e8me n'est pas ce gouvernement mais bien tout le syst\u00e8me, homme d'affaires et hommes fortun\u00e9s soutiennent fortement cette gr\u00e8ve \u00e0 Bagdad, parce qu'ils veulent se d\u00e9barrasser du contr\u00f4le des partis Isra\u00ebl par l'argent, le 1er ministre Adel Abdel Mahdi a demand\u00e9 aux manifestants de rouvrir les rues en pr\u00e9cisant que la vie devrait reprendre son cours habituel des propos largement ignor\u00e9s Anne-Sophie Le Mauff pour RTSinfo Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [93%] :\r\nEt du sport maintenant 11 ans apr\u00e8s son 1er sacre en Formule 1, Lewis Hamilton a d\u00e9croch\u00e9, hier soir, un 6\u00e8me titre de champion du monde, le Britannique sur Mercedes a termin\u00e9 2\u00e8me du Grand Prix des \u00c9tats-Unis derri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas Alain, Th\u00e9voz, Lewis Hamilton entrent donc encore un peu plus dans la l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [96%] :\r\nOui, Lewis Hamilton 34 ans, n'en finit pas d'ajouter des lignes \u00e0 son immense palmar\u00e8s, le pilote britannique n'a d\u00e9sormais plus que l'Allemand Michael Schumacher devant lui avec 7 cons\u00e9crations ce sixi\u00e8me titre \u00e9tait une formalit\u00e9, il s'est construit essentiellement durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la saison, Mercedes a survol\u00e9 les d\u00e9bats en remportant notamment les huit premi\u00e8res courses dont six victoires pour Lewis Hamilton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [100%] :\r\nAlors jusqu'o\u00f9 peut aller Lewis Hamilton. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:49) [91%] :\r\nAlors c'est une bonne question, en tout cas, il a toutes les qualit\u00e9s requises pour battre ce record, voire m\u00eame le pulv\u00e9riser la question nous \u00e9tait pos\u00e9e : Lewis Hamilton ambitionne 11 titres d'ici 2024, il dispose d'une voiture comp\u00e9titive, il a le talent, son seul rival, c'est son co\u00e9quipier finlandais Valtteri Bottas Mercedes va surtout devoir d\u00e9finir une hi\u00e9rarchie car leur relation a parfois \u00e9t\u00e9 tondue, Lewis Hamilton a d\u00e9sormais 6 fois champion du monde 5 fois avec Mercedes, le premier sacre c'\u00e9tait avec McLaren en 2008 et \u00e0 son actif, Lewis Hamilton compte aussi 80 victoires en Formule 1 dont 62 pour le constructeur allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [92%] :\r\nMerci Alain Th\u00e9voz un mot de tennis enfin avec le sacre cette fois de Novak Djokovic, qui a remport\u00e9 hier le tournoi de Paris Masters 1000 victoires contre le Canadien Denis Shapovalov et voil\u00e0, maintenant c'est fini, merci Foued Boukari, il est 8 heures 13 sur la pr\u00e9venir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T07:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3409B82D-86DC-4FAA-9C36-9A8D9231C037", "internalArchiveId": "3409B82D-86DC-4FAA-9C36-9A8D9231C037", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais divis\u00e9 par le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Esther Waeber Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat socialiste;Kurt Regotz pr\u00e9side la commission en charge de la coh\u00e9sion au sein de la Constituante valaisanne, PDC\r\n\r\n\r\nLe Valais divis\u00e9 par le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats  \r\n***Le Valais est-il divis\u00e9? Il a choisi hier d'envoyer deux PDC au Conseil des Etats, Beat Rieder et Marianne Maret. Mais le socialiste Mathias Reynard les talonne et finit m\u00eame premier dans le Valais romand. Ce qui fait dire \u00e0 certains que le choix d'hier est le choix du Haut-Valais et non de tout un canton. Julie Rausis\r\n56% des voix dans le Valais francophone pour le socialiste. 34% pour la PDC. C'est dans le Haut-Valais que Marianne Maret creuse l'\u00e9cart. Fracture, fissure, R\u00f6stigraben.cette diff\u00e9rence entre les 2 r\u00e9gions linguistiques est d\u00e9sormais un th\u00e8me, \u00e9voqu\u00e9 dans chaque page de la presse r\u00e9gionale du jour. \r\n***Mais alors Julie, y 'aura-t-il un avant et un apr\u00e8s 3 novembre en Valais ?\r\nL'ex conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Pascal Couchepin parle d' \"un vote clanique\", mais pas dramatique pour l'avenir du Valais.\r\nPour Esther Waeber Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat socialiste, difficile de dire quelle trace laissera ce vote :\r\n   24''\r\n***Alors, comment ne pas creuser la distance entre Valais francophone et germanophone ?\r\nEn oeuvrant pour plus d'unit\u00e9 cantonale. Le PDC Kurt Regotz pr\u00e9side la commission en charge de la coh\u00e9sion au sein de la Constituante valaisanne :\r\n   17''\r\nDes institutions \u00e0 Monthey ou Vi\u00e8ge et pas seulement \u00e0 Sion... Autre cheval de bataille des partisans de l'unit\u00e9 cantonale: le bilinguisme.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Valais divis\u00e9 par le deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats / 12H30_2019-11-04T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:35:35Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Valais est -il divis\u00e9, il a choisi hier d'envoyer deux PDC au Conseil des \u00c9tats B\u00e9atrice d'air et Marianne Maret, mais le socialiste Matthias Reynard les talonne et finit m\u00eame premier dans le Valais Romand, ce qui fait dire \u00e0 certains que le choix d'hier et le choix du Haut-Valais et non de tout temps canton Julie Rausis oui 56 pourcent des voix dans le Valais francophone pour le socialiste 34 pourcent pour la pour la PDC c'est donc dans le Haut-Valais que Marianne Maret creuse l'\u00e9cart fracture fissure roestigraben cette diff\u00e9rence entre les 2 r\u00e9gions linguistiques est d\u00e9sormais un th\u00e8me \u00e9voqu\u00e9 dans tous les m\u00e9dias r\u00e9gionaux du jour alors Julie est -ce qu'il y aura un avant et un apr\u00e8s 3 novembre en Valais, l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Pascal Couchepin, parle d'un vote clanique mais pas dramatique pour l'avenir du Valais pour Esther Weber Kalbermatten, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste, difficile de dire \u00e0 quelle trace laissera ce vote. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [80%] :\r\nChaque \u00e9lection c'est une \u00e9lection en ce moment, on peut pas dire la prochaine \u00e9lection, ce sera la m\u00eame chose mais je vois dans les dans faits encore font qu'on peut dire, tiens, la soci\u00e9t\u00e9 est beaucoup plus ouverte pour un changement pour une diversit\u00e9, on peut dire, et je pense, et aussi un signal pour tous les cantons aussi pour d\u00e9voiler sait que d'devant les francophones, mais plut\u00f4t une partie d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nAlors comment ne pas creuser la distance entre Valais francophone et germanophone jury h\u00e9 bien en oeuvrant pour plus d'unit\u00e9 cantonale, le PDC Kurt Regotz pr\u00e9side la commission en charge de la coh\u00e9sion au sein de la Constituante valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [88%] :\r\nIl faut, il est une minorit\u00e9, on voit les gens, mais peut-\u00eatre aussi les minorit\u00e9s Chablais ou de 10 autres r\u00e9gions qui devraient se sentir mieux dans le canton et c'est pour \u00e7a qu'il est \u00e0 la Constituante, on va discuter, r\u00e9forme de la d\u00e9centralisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nDes institutions, donc \u00e0 Monthey ou \u00e0 Vi\u00e8ge et pas seulement \u00e0 Sion, autre cheval de bataille des d\u00e9fenseurs de l'unit\u00e9 cantonale le bilinguisme, encore loin d'\u00eatre une \u00e9vidence en Valais, merci, je l'Rausis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T12:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D4362A7-6251-45B9-B54F-A0C93E9C3257", "internalArchiveId": "5D4362A7-6251-45B9-B54F-A0C93E9C3257", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse Valais : la fin du vote etnique\r\nY a-t-il encore en Suisse des communes solidement attach\u00e9es \u00e0 un seul parti ?\r\nApr\u00e8s les \u00e9lections d'hier en Valais, beaucoup d'observateurs parlent d'un \u00ab vote ethnique \u00bb du Haut-Valais.en l'occurence...en faveur du PDC.\r\n(On l'a encore entendu ce matin sur notre antenne).\r\nJulien Bangerter, vous avez parcouru la carte des communes de Suisse.et vous vous \u00eates pench\u00e9 sur les votes d'il y a deux semaines, pour le Conseil national.\r\nEt globalement, les situations d'h\u00e9g\u00e9monie d'un seul parti sont en fort recul...\r\n----\r\nOui, pour identifier un bastion.fid\u00e8le \u00e0 un parti.on peut recenser toutes les communes de Suisse o\u00f9 plus de 50% des citoyens votent pour le m\u00eame parti.\r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 70.un tiers des communes correspondait \u00e0 cette d\u00e9finition.ce qu'on peut appeler des \u00ab communes-bastion \u00bb\r\nMais depuis, leur nombre s'est tout simplement \u00e9croul\u00e9. on en compte plus aujourd'hui que... 278 sur l'ensemble de la Suisse.\r\nDonc cinq fois moins qu'il y a cinquante ans.\r\nC'est la cons\u00e9quence des fusions de communes... mais aussi.de l'\u00e9volution des comportements de vote..vers plus de diversit\u00e9.\r\n***Et alors, ces \u00ab communes-bastion \u00bb.en comparaison. on en compte encore beaucoup dans le Haut-Valais ?\r\nOui, tr\u00e8s clairement, une bonne trentaine de communes du Haut-Valais ont vot\u00e9 \u00e0 plus de 50% pour le PDC..y compris dans des villes comme Vi\u00e8ge ou Brigue. Dans certains petits villages, on d\u00e9passe les 70%. \r\nEt ce qui est frappant.c'est que dans les autres cantons romands, on ne trouve aujourd'hui presque plus aucun cas du genre.\r\nOn en a recens\u00e9 que trois : Courchavon, dans le Jura, bastion PDC,  Pr\u00e9vondavaux, dans la Broye Fribourgeoise.une terre UDC.et dans le canton de Vaud, Rossenges.o\u00f9  on vote majortairment PLR.\r\nIl s'agit.dans les trois cas.de tr\u00e8s petites communes.\r\nSinon dans tout le reste de la Suisse romande, on ne voit plus jamais un seul parti.d\u00e9passer la barre des 50%.\r\n***Donc, Julien, toutes ces autres communes au vote tr\u00e8s homog\u00e8ne..sont situ\u00e9es en terre al\u00e9manique ?\r\nExactement, et la carte est assez claire. \r\nIl s'agit souvent de communes situ\u00e9s dans une m\u00eame r\u00e9gion.\r\nDeux partis b\u00e9n\u00e9ficient de ces votes massifs et group\u00e9s.\r\nPrincipalement.. l'UDC.avec des bastions dans l'Oberland bernois, en Suisse centrale ou en Thurgovie.\r\nEt puis le PDC.dans le Haut Valais surtout on l'a dit.mais aussi dans les vall\u00e9es grisonnes ou en Appenzell.\r\nMais  globalement.ces \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un parti.sont en voie de disparition.\r\nEt  on sait aussi que dans une Suisse qui s'urbanise \u00e0 grands pas ...le poids des villes p\u00e8se toujours plus... dans l'issue des votes.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818651", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d\u2019un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse / FOR_2019-11-04T18:02:00_developpement-3", "Forum du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T18:07:25Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nY a -t-il encore en Suisse des communes solidement attach\u00e9 \u00e0 un seul parti apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier en Valais, beaucoup d'observateurs parlent d'un vote et sc\u00e9nique en Haut-Valais en l'occurrence en faveur du PDC Julien bancaire terre vous avez parcouru la carte des communes de Suisse et et vous vous \u00eates pench\u00e9 sur les votes d'il y a 2 semaines pour le conseiller national et globalement les situations d'h\u00e9g\u00e9monie, d'un seul parti sont en fort recul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nHenri pour y identifier un bastion fid\u00e8les \u00e0 un parti, on peut recenser les communes de Suisse, o\u00f9 plus de 50 pourcent des citoyens votent pour le m\u00eame parti au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 des communes correspondait \u00e0 cette d\u00e9finition, ce qu'on peut appeler des communes bastion mais, depuis, leur nombre, c'est tout simplement \u00e9croul\u00e9 en en compte plus aujourd'hui que 278 sur l'ensemble de la Suisse, donc 5 fois moins qu'il y a 50 ans, c'est la cons\u00e9quence des fusions de communes mais aussi de l'\u00e9volution des comportements de vote vers plus de diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [92%] :\r\nOui, et alors ces communes bastion en comparaison, on en compte encore beaucoup dans le Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, une bonne trentaine de communes du Haut-Valais ont vot\u00e9 \u00e0 plus de 50 pourcent pour le PDC, y compris dans des villes comme Vi\u00e8ge ou Brigue dans certains petits villages on d\u00e9passe les 70 pourcent et ce qui est frappant, c'est que dans les autres cantons romands, on trouve aujourd'hui presque plus aucun cas du genre, on en a recens\u00e9 que 3 cours Chavent dans le Jura, bastion PDC pr\u00e8s Vendavo dans la Broye fribourgeoise terre UDC et dans le canton de Vaud ressent en vote majoritairement PLR il s'agit, dans les 3 cas de petits de tr\u00e8s petites communes sinon dans tout le reste de la Suisse romande, on ne voit plus jamais un seul parti, d\u00e9passer la barre des 50 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [88%] :\r\nEt si je vous entends bien, il y a un R\u00f6stigraben hein, ces ces autres communes au vote tr\u00e8s homog\u00e8ne, sont surtout situ\u00e9s en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nOui, exactement, et la carte est assez claire, il s'agit souvent de communes situ\u00e9es dans une m\u00eame r\u00e9gion 2 partis b\u00e9n\u00e9ficient de ces votes massifs et group\u00e9s principalement l'UDC avec des bastions dans l'Oberland bernois en Suisse centrale ou en Thurgovie et puis le PDC dans le Haut-Valais surtout, on l'a dit, mais aussi dans les vall\u00e9es grisonnes ou en Appenzell, mais globalement ces \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti sont en voie de disparition et on sait aussi que dans une Suisse qui s'urbanise \u00e0 grands pas le poids des villes p\u00e8se toujours plus dans les sud- est vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [99%] :\r\nMerci Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T17:26:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB91D74C-3664-4039-BE5B-780E1692F457", "internalArchiveId": "BB91D74C-3664-4039-BE5B-780E1692F457", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts), Carlo Sommaruga (PS), B\u00e9atrice Hirsch (PDC), Hugues Hiltpold (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC). D\u00e9bat\r\n  35'41'' t\u00e9moin antenne\r\n18hXX... Sans plus tarder, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve Elisabeth Logean, pour le d\u00e9bat du second tour pour le Conseil des Etats.\r\nNous sommes ici aux Halles de l'ile, au milieu du Rh\u00f4ne. Au bout du lac. Et c'est une belle vague qui a d\u00e9ferl\u00e9 le 20 octobre dernier puisque les verts sont devenus majoritaires au sein de la d\u00e9putation genevoise au conseil national. La droite va tenter malgr\u00e9 tout de r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu en 2007. Les 5 candidats les mieux class\u00e9s au premier tour sont encore en lice et avec nous ce soir\u00a0:\r\nLisa Mazzone, les Verts\r\nCarlo Sommaruga, PS\r\nHugues Hiltpold, PLR\r\nB\u00e9atrice Hirsch, PDC\r\nC\u00e9line Amaudruz, UDC\r\nBonsoir \u00e0 tous, nous allons parler mobilit\u00e9 ce soir dans ce canton qui va vivre une r\u00e9volution avec la mise en service du L\u00e9man Express et vous pouvez nous poser vos questions, Guillaume Rey,\r\n1.\tLe canton de Gen\u00e8ve peut-il \u00eatre encore repr\u00e9sent\u00e9 par deux \u00e9lus de gauche\u00a0? 10'\r\nDepuis 2007, les deux si\u00e8ges genevois \u00e0 la chambre haute sont occup\u00e9s par deux \u00e9lus de gauche.\r\nPapier 1 Guillaume (enjeux)\r\n-\tLa droite n'a depuis jamais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge, Guillaume Rey\u00a0?\r\n-\tEt cette ann\u00e9e encore, mal parti pour la droite malgr\u00e9 un nouveau ticket qui ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de la prime aux sortants\u00a0?\r\n-------------------------------------------------------------------------\r\n-\tLisa Mazzone, vous obtenez le meilleur score au premier tour mais pour le conseil national, c'est le PLR Christian L\u00fcscher qui arrive en t\u00eate, le PLR largement la principale force politique au Grand conseil, est-ce qu'il n'y aurait pas une logique \u00e0 ce que vous si\u00e9giez avec Hugues Hiltpold, pour que tous les Genevois soient repr\u00e9sent\u00e9s, de droite comme de gauche\u00a0?\r\n-\tHugues Hiltpold, la derni\u00e8re repr\u00e9sentante de votre famille politique, c'est Fran\u00e7oise Saudan en 2007, depuis Christian L\u00fcscher et Benoit Genecand se sont cass\u00e9s les dents. Pourquoi vous aujourd'hui\u00a0?\r\n-\tVous faites moins de voix que Benoit Genecand tr\u00e8s peu connu il y a 4 ans et qui affrontait alors deux sortants. Vous payez plus ch\u00e8rement que pr\u00e9vu l'affaire Maudet\u00a0? \u00e7a va \u00eatre difficile de remobiliser l'\u00e9lectorat de droite\u00a0?\r\n-\t(Guillaume) B\u00e9atrice Hirsch, la question de retirer votre candidature s'est pos\u00e9e\u00a0?\r\n-\tL'espoir de l'Entente, c'est une mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite. mais qu'est-ce qui vous laisse penser que ceux qui ne se sont pas mobilis\u00e9s au premier tour le feront le 10 novembre\u00a0? \r\n-\tCarlo Sommaruga, hier en Valais, le parti socialiste a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 reprendre un si\u00e8ge au PDC mais a beaucoup th\u00e9matis\u00e9 sur la question de de la diversit\u00e9. Pourquoi ce qui est valable en Valais ne se le serait pas \u00e0 Gen\u00e8ve\u00a0? Est-ce que la droite n'est pas en droit d'avoir un si\u00e8ge aux Etats\u00a0? Le pr\u00e9sident du PLR Bertrand Reich a dit de vous 2 communistes, vous \u00eates plus \u00e0 gauche que Liliane Maury-Pasquier, \u00e7a risque de faire pencher la barque\u00a0?\r\n-\t(Guillaume) C\u00e9line Amaudruz, vous \u00eates arriv\u00e9e 5eme, diviser la droite, le meilleur moyen de faire passer le ticket de gauche, pourquoi ne pas avoir fait comme dans le canton de Vaud et ne pas lancer de candidat\u00a0? Vous pr\u00e9f\u00e9rez Hugues Hiltpold ou Carlo Sommaruga\u00a0?\r\n2.\tQuels int\u00e9r\u00eats genevois d\u00e9fendre \u00e0 Berne\u00a0? 9' (36)\r\nSi vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne (2 d'entre vous ont de toute fa\u00e7on un si\u00e8ge au conseil national), vous allez devoir d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats genevois et notamment sur le dossier de la mobilit\u00e9. C'est \u00e0 Berne que tout se joue pour obtenir des financements.\r\nPapier 2 Guillaume\r\nEt le moins que l'on puisse dire, c'est que Gen\u00e8ve n'a pas toujours su d\u00e9fendre ses dossiers Guillaume Rey\u00a0?\r\n-\tEt les prochains enjeux\u00a0?\r\n-\tHugues Hiltpold, vous \u00eates le seul repr\u00e9sentant genevois au sein de la commission des transports, est-ce que le lien entre le gouvernement genevois et la d\u00e9putation cantonale est suffisamment fort\u00a0?\r\nGuillaume - question de Thomas\u00a0: La population genevoise a besoin de voir que ses politiques s'occupe d'elle pour de bon et de cesser de faire des appels de manche ou des promesses \u00e9lectorales et faisant fi des clivages politiques qui fait que rien ne bouge.\r\n** 00\r\n-\t(Guillaume) Lisa Mazzone, les Genevois sont mauvais pour se vendre\u00a0? quels sont les erreurs \u00e0 ne plus commettre\u00a0?\r\n-\tB\u00e9atrice Hirsch, depuis 2013, les transports en mains PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s concr\u00e8tement si Gen\u00e8ve ne va pas assez vite dans la r\u00e9alisation des projets accept\u00e9s par Berne, le canton peut perdre ses subventions (120 millions pour agglom\u00e9ration 3), c'est un vrai risque\u00a0?\r\n-\t(Elisabeth) C\u00e9line Amaudruz, vous d\u00e9fendez toujours travers\u00e9e du lac, on se souvient des r\u00e9ticences de Doris Leuthard en charge du dossier \u00e0 l'\u00e9poque, plus grand monde pour d\u00e9fendre cette id\u00e9e, est-ce que Gen\u00e8ve ne cr\u00e9dibilise pas en maintenant cette id\u00e9e\u00a0?\r\n-\tCarlo Sommaruga, une travers\u00e9e du lac d\u00e9chargerait le trafic en ville et favoriserait la mobilit\u00e9 douce\u00a0?\r\nD\u00e9bat\r\n3.\tUne mobilit\u00e9 sans la voiture \u00e0 tout prix\u00a0? 10' (46)\r\nAlors que Gen\u00e8ve va vivre une r\u00e9volution en termes de mobilit\u00e9 avec la mise en service du L\u00e9man Express le 15 d\u00e9cembre, que le canton accueille chaque ann\u00e9e le salon de l'automobile, nous posons cette question\u00a0: quelle place pour la voiture\u00a0?\r\nLisa Mazzone, vous n'avez pas de permis de conduire, mais est-ce que les automobilistes ne sont pas des bouc-\u00e9missaires aujourd'hui en Suisse\u00a0?\r\nHugues Hiltpold, en 2017 et 2018, les \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules ont augment\u00e9, est-ce qu'il n'est pas temps d'inciter les gens \u00e0 changer leurs modes de vie\u00a0? la taxe sur le carburant, c'est le bon moyen\u00a0?\r\nCarlo Sommaruga, est-ce que vous allez d\u00e9fendre des projets autoroutiers\u00a0?\r\n-\tGen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 obtenu les financements demand\u00e9s pour l'autoroute de contournement mais il reste \u00e0 en obtenir pour une partie de la troisi\u00e8me voie autorouti\u00e8re. Vous allez le d\u00e9fendre\u00a0?\r\nC\u00e9line Amaudruz\u00a0: UDC associ\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 une loi qui veut faciliter la suppression de places de parc, signe de votre soutien \u00e0 la voiture\u00a0?\r\nB\u00e9atrice Hirsch, la libert\u00e9 individuelle\u00a0?\r\nD\u00e9velopper le ferroviaire, oui mais comment et o\u00f9\u00a0?\r\n6 voies entre Gen\u00e8ve et Lausanne\u00a0?\r\nLe prix de l'essence devrait \u00eatre major\u00e9 de 10 centimes par litre jusqu'en 2024 et de 12 centimes d\u00e8s 2025. La commission de l'environnement du National se rallie au Conseil des Etats sur la compensation des \u00e9missions de CO2 dans le domaine des transports.\r\n4.\tQuestions 6' (52.30)\r\nAvant de conclure ce d\u00e9bat, une s\u00e9rie de questions\r\n(Guillaume) Lisa Mazzone\r\n-\tFaut-il rendre la vaccination obligatoire\u00a0?\r\n(face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de rougeole, on ne prend pas de mesure\u00a0?)\r\nCarlo Sommaruga\r\n-\tun conseiller f\u00e9d\u00e9ral vert le 11 d\u00e9cembre\u00a0?\r\n(vous allez voter contre Ignazio Cassis\u00a0?)\r\n(Guillaume) Hugues Hiltpold\r\n-\tpour ou contre un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9\u00a0?\r\n(\u00e7a serait peut-\u00eatre une chance de sauver l'un de vos deux si\u00e8ges\u00a0?)\r\nB\u00e9atrice Hirsch\r\n-\t20% de moins de salaire pour le successeur d'Andreas Meyer, soit 800'000 francs, acceptable\u00a0?\r\n(normal qu'il gagne deux fois plus qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\u00a0?)\r\n(Guillaume) C\u00e9line Amaudruz\r\n-\tUn service militaire obligatoire pour les femmes\u00a0?\r\nMerci \u00e0 tous. R\u00e9ponse dimanche prochain, le 10 novembre. \r\nFonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration (FORTA) - peuple dit oui en f\u00e9vrier 2017\r\nProgramme de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique de l'infrastructure ferroviaire (PRODES)\r\nFinancement et am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire (FAIF) - peuple dit oui en 2014", "durationSec": 2140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818661", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats / FOR_2019-11-04T18:02:00_debat", "Forum du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts), Carlo Sommaruga (PS), B\u00e9atrice Hirsch (PDC), Hugues Hiltpold (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC)."], "variantIds": ["ece-10818661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T17:33:53Z", "webPublicationDate": "2019-11-04T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2031335", "internalArchiveId": "AA1910030947", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-11T10:36:53Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053950\r\nDate de transcription : 06-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:11) [89%] : \r\nDe rien Ga\u00ebl que m'ont dit qu'il est rest\u00e9 calme jusqu'au bout, pr\u00e9cisons-le, malgr\u00e9 la journaliste \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, qui a failli tourner de l'oeil pour la petite histoire, nous sommes arriv\u00e9s 30 minutes en avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:39) [70%] : \r\nCasque tr\u00e8s t\u00f4t esquint\u00e9, en plus, les gaz \u00e0 c'est \u00e0 la DB.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:44 > 0:00:45) [84%] : \r\nHein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:47 > 0:01:06) [64%] : \r\nPasse bien avec la mais au S\u00e9nat, prend la 12 heures c'est pas les \u00e9p\u00e9e sous la gare des dans des listes bien ce qui \u00e9tait vieux bouzin et celle de l'iceberg hausse stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:28) [72%] : \r\n\u00c9va atteint mar\u00e9e blues Jean c'est \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:28 > 0:01:47) [86%] : \r\nPlastic Bertrand, Stop ou encore pour c'est encore ce matin, moi je continuerai Stop ou encore Plastic Bertrand pour d\u00e9marrer cette balade avec Ga\u00eblle Camille lundi l'acteur Genevois, pensionnaire de la Com\u00e9die Fran\u00e7aise, pour en savoir plus, Carine, rendez- vous sur la page de l'\u00e9mission RTS Point CH Marovic sur l'\u00e9pave, vous aurez l'adresse \u00e9galement du Podcast bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:49 > 0:01:51) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:51 > 0:02:03) [90%] : \r\nUn accident vient de se produire sur l'autoroute, Sion Martigny \u00e0 la hauteur de compter un bouchon est en formation sur les voies en direction de Martigny est plus sur la Transjurane roule toujours ou pas, \u00e0 l'approche du tunnel du Mont Terri en direction de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:03 > 0:02:08) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:11 > 0:02:37) [93%] : \r\nUn temps tr\u00e8s nuageux aujourd'hui avec quelques pr\u00e9cipitations, elles seront plus abondantes sur le Chablais, la limite des chutes de neige va s'abaisser vers 1400 m\u00e8tres la nuit prochaine, c\u00f4t\u00e9 mercure 8 degr\u00e9s ce matin 13 au milieu de la journ\u00e9e et il faut compter avec un vent de sud- ouest, par moments assez forts demain, on va garder les nuages, les averses on va rajouter quelques br\u00e8ves \u00e9claircies, on gardera les m\u00eames temp\u00e9ratures, la suite de la semaine est alarmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:37 > 0:02:43) [89%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Chili gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:44 > 0:02:47) [89%] : \r\nLundi 4 novembre vous \u00e9coutez la Premi\u00e8re, bienvenue, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:48 > 0:02:49) [93%] : \r\nRtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:50 > 0:04:11) [93%] : \r\nLa Matinale \u00e0 la une de cette Matinale un canton coup\u00e9e en 2, le Haut-Valais a clairement fait pencher la balance hier en faveur des 2 si\u00e8ges PDC pour le Conseil des \u00c9tats en faveur donc de la premi\u00e8re femme \u00e9lue \u00e0 ce poste pour le Valais Marianne Maret le Valais francophone lui a largement pl\u00e9biscit\u00e9 le socialiste Matthias Reynard, les jeux sont faits donc, mais il y aura clairement un avant et un apr\u00e8s 4 novembre en Valais Pascal Couchepin, nous dira ce qu'il en pense, lui qui avait appel\u00e9 \u00e0 voter pour Matthias Reynard, il nous rejoint dans ce Studio d'ici une petite demi- heure politique encore ce matin, mais politique espagnol, les espagnols sont appel\u00e9s aux urnes pour la 2\u00e8me fois cette ann\u00e9e pour la 4\u00e8me fois en 4 ans, et les sondages le pr\u00e9disent aucune majorit\u00e9 claire ne se dessine cette fois encore, alors comment sortir de l'impasse, S\u00e9bastien Far\u00e8s et directeur de la Maison de l'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il nous r\u00e9pond dans un petit quart d'heure dans cette Matinale encore l'\u00e9pineuse question de nos origines, la Suisse a aboli l'anonymat des donneurs de sperme il y a 18 ans les premiers jeunes n\u00e9s ainsi ont donc la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 de leurs g\u00e9niteurs dor\u00e9navant mais sont-ils au courant, ces jeunes, de leur origine et font-ils la d\u00e9marche, on fera le point avec C\u00e9line Fontannaz aux alentours de 7 heures 22 voil\u00e0 pour les titres de cette Matinale place au journal et \u00e0 vous, Olivier Schorderet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:33) [87%] : \r\nBonjour, il y a eu la mar\u00e9e verte au national voil\u00e0 Marianne Maret aux \u00c9tats en Conseil des \u00c9tats plus f\u00e9minin, mais pas seulement un algorithme pour d\u00e9velopper la mixit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole la mixit\u00e9 sociale linguistique pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances et si la Suisse romande s'mettait Gen\u00e8ve sous la neige, c'est comme Gen\u00e8ve endormi chantait Marie Lafor\u00eat mais Yesterday Servette a fait feu de tout bois, il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:37 > 0:04:58) [92%] : \r\nIl a trembl\u00e9 il a vacill\u00e9, puis le PDC valaisan a respir\u00e9, soulag\u00e9s de voir Marianne Maret obtenir son billet pour le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 elle fera \u00e9quipe avec son colistier haut- valaisan b\u00e9ate Ryder mais elle aura senti jusqu'au dernier moment le souffle du socialiste Matthias Reynard un s\u00e9rieux avertissement pour le PDC qui devra se repenser le futur ex- s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier on est conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:58 > 0:05:42) [90%] : \r\nForc\u00e9ment, qu'on pourra se remettre en question pour la prochaine fois, mais il y a d'autres formations aussi qui devront, par rapport \u00e0 leur attitude se remettre en question, parce que les retours de manivelle parfois sont douloureux et il faut essayer de concentrer, de l'\u00e9nergie pour faire avancer le canton et pas pour se battre entre nous, c'est un c\u00f4t\u00e9 qui peut para\u00eetre plaisant \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, souvent, on rit un peu des Valaisans pour savoir \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s stimulant, peut-\u00eatre, mais je suis pas convaincu que \u00e7a soit toujours tr\u00e8s constructif en bout de compte pour l'ensemble du canton, donc il faudra bien \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'on trouve un mot du suivi, indique entre notamment les partis de droite surtout et du centre droit, pour finalement faire en sorte que nos combats fratricides entre guillemets ne profite pas \u00e0 la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:44) [96%] : \r\nJean-Ren\u00e9 Fournier avec Yves Terrani.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:44 > 0:05:47) [92%] : \r\nEt demande \u00e0 ce qu'il en pense \u00e0 Pascal Couchepin qui sera notre invit\u00e9 dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:47 > 0:06:01) [91%] : \r\nMarianne Maret va donc renforcer la place des femmes au Conseil des \u00c9tats pourtant au vu des nombreux d\u00e9parts de s\u00e9natrice \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, beaucoup craignaient de voir la Chambre des cantons de venir encore plus masculine et c'est tout le contraire qui va se passer, Julien bancaire terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:01 > 0:06:44) [91%] : \r\nOui, avec Marianne Maret, elles sont d\u00e9sormais cette conseill\u00e8re aux \u00c9tats formellement \u00e9lu tout juste le m\u00eame nombre que compte aujourd'hui le Conseil des \u00c9tats, mais ce chiffre va augmenter d\u00e8s le week- end prochain avec l'\u00e9lection d'au moins une Vaudoise la Verte Ad\u00e8le Torrance la socialiste Ada Marra, peut-\u00eatre m\u00eame toutes les 2 \u00e0 Gen\u00e8ve la Verte Lisa Mazzone a aussi de tr\u00e8s bonnes chances et \u00e0 Fribourg-l\u00e0 PLR Johanna Gapany, qui a fait un tr\u00e8s bon score au 1er tour pourrait cr\u00e9er la surprise, d'autres femmes sont aussi bien plac\u00e9s dans les cantons de Berne B\u00e2le- Campagne et au Tessin, le Conseil des \u00c9tats nouvelle version comptera jusqu'\u00e0 13 femmes c'est toutes celles qui ont de vraies chances l'emporte dimanche prochain, attention toutefois on restera quoiqu'il arrive, loin de la parit\u00e9 avec toujours au moins 70 pourcent d'hommes \u00e9lus dans cette chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:44 > 0:06:47) [97%] : \r\nPeut-on parler pour autant Julien d'un nouveau visage pour ce Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:47 > 0:07:15) [90%] : \r\nAlors, difficile de faire un amalgame de 46 \u00e9lus mais oui un l\u00e9ger relooking se dessine cette chambre, \u00e0 l'image plut\u00f4t vieillissante est traditionnellement r\u00e9serv\u00e9e aux politiciens aguerris, bien souvent des v\u00e9t\u00e9rans de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, elle va devenir plus f\u00e9minine, un peu plus progressiste et aussi un peu plus jeune aujourd'hui, l'\u00e2ge moyen au Conseil des \u00c9tats et de 59 ans, h\u00e9 bien toutes les femmes qui ont des chances d'\u00e9lection le week- end prochain, sans exception, sont toutes plus jeune, certaines ont \u00e0 peine 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:15 > 0:07:24) [95%] : \r\nMerci Julien une autre femme maintenant dont on parle, c'est dans le canton de Vaud Christelle Luisier elle brigue officiellement la succession de Jacqueline de pas trop au Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:24 > 0:07:56) [89%] : \r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re PLR, a d\u00e9clar\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, candidate \u00e0 la candidature, comme elle le pr\u00e9cise ce matin dans les colonnes de 24 heures, les PLR int\u00e9ress\u00e9s ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti, qui annoncera, lui, son choix le 5 d\u00e9cembre prochain et c'est le 9 f\u00e9vrier que les Vaudois diront qui remplace Jacqueline de quattro \u00e9lu au Conseil national des r\u00e9serves, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e9met des r\u00e9serves concernant certaines mesures prises par les CFF pour am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9, elles ne passeront pas \u00e0 son autre feu Vert explique l'OFT, confirmant une information de la sonde sac Zeitung.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:56 > 0:08:00) [92%] : \r\nEt si la r\u00e9partition des \u00e9l\u00e8ves dans les classes, passait par un algorithme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:00 > 0:08:22) [90%] : \r\nUne id\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9e par des chercheurs du Centre pour la d\u00e9mocratie d'Aarau, objectif : favoriser la mixit\u00e9 des classes et donc l'\u00e9galit\u00e9 des chansons pr\u00e9l\u00e8ve de diff\u00e9rents milieux socio- linguistique, un logiciel d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition des \u00e9coles de la ville de Z\u00fcrich, mais les experts pr\u00f4nent son utilisation \u00e0 Berne, B\u00e2le, Lausanne, Gen\u00e8ve, Samuel Rohrbach pr\u00e9side le Syndicat des anciennes non alors, bonne ou mauvaise id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:22 > 0:08:41) [92%] : \r\nAlors, a priori, c'est une id\u00e9e positive puisqu'on sait que la mixit\u00e9 scolaire, au niveau social, am\u00e9liorent davantage les les performances des \u00e9l\u00e8ves qui ont le plus de difficult\u00e9s qu'elle ne r\u00e9duit celle des \u00e9l\u00e8ves issus de milieux plus ais\u00e9s, selon plusieurs \u00e9tudes, le monde donc essayer de l'appliquer \u00e0 l'\u00e9chelon d'une ville, \u00e7a peut \u00eatre positif pour autant qu'on ne d\u00e9passe pas les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'autre bout de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:41 > 0:08:44) [92%] : \r\nEst ce qu'\u00e0 votre avis, \u00e7a va se concr\u00e9tiser prochainement en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:44 > 0:09:11) [91%] : \r\nAlors l\u00e0, il faudra une volont\u00e9 politique, parce qu'on sait ou que l'\u00e9cole finalement, m\u00eame si c'est un domaine souvent au niveau des communes, donc il faut cette volont\u00e9 politique de tous les acteurs pour un employ\u00e9 cet algorithme \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ville comme Lausanne ou Gen\u00e8ve, pour essayer de d'am\u00e9liorer et, finalement, ce m\u00e9lange des \u00e9l\u00e8ves au b\u00e9n\u00e9fice de tous, parce que comme je l'ai dit avant s'il s'am\u00e9liore, r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves socialement d\u00e9favoris\u00e9s, \u00e7a ne p\u00e9jore par les r\u00e9sultats des autres \u00e9l\u00e8ves, donc c'est quelque chose qu'il faudrait essayer et voir si \u00e7a fonctionne vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:11 > 0:09:42) [92%] : \r\nSamuel Rohrbach, avec Jean-Philippe route s'il en va de la stabilisation du franc, si n\u00e9cessaire, la Banque nationale suisse baissera encore les taux d'int\u00e9r\u00eat des gens en territoire n\u00e9gatif, son pr\u00e9sident Thomas Jourdan l'a r\u00e9affirm\u00e9 hier dans la NZZ AM Sonntag, car en franc trop fort p\u00e9nalise les exportations, les exportations indispensable \u00e0 la croissance de notre \u00e9conomie, Nigel Farage ne briguera pas de si\u00e8ge au parlement britannique, le 12 d\u00e9cembre prochain, lui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 cette fois mais le chef de file du parti du Brexit, partisan d'une rupture radicale avec Bruxelles, soutiendra les candidats de sa formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:42 > 0:09:45) [97%] : \r\nL'Espagne vote dimanche prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:45 > 0:09:59) [95%] : \r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives, les quatri\u00e8mes en 4 ans et 7 mois apr\u00e8s le dernier scrutin l'Espagne politiquement au point mort depuis l'\u00e9chec de l'investiture du candidat socialiste Pedro Sanchez particularit\u00e9 de cette compagne Val\u00e9rie Daumont, elle n'a commenc\u00e9 que jeudi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:59 > 0:10:23) [95%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la d\u00e9mocratie espagnole, la campagne \u00e9lectorale ne durera qu'une semaine suite au blocage politique en 2016 qui avait provoqu\u00e9 2 \u00e9lections \u00e0 quelques mois de diff\u00e9rence, une r\u00e9forme Express a introduit la possibilit\u00e9 d'une semaine de campagne au lieu de 15 jours une diff\u00e9rence qui ne devrait pas avoir beaucoup de cons\u00e9quences selon Pablo Simone, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:23 > 0:10:25) [63%] : \r\nJe sais pas il Kiev ratera squat Rolex lyonnaise, l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:25 > 0:10:32) [84%] : \r\nAvec 4 \u00e9lections en 4 ans, ce pays finalement depuis au moins 3 ans dans une situation de bataille \u00e9lectorale inachev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:32 > 0:10:33) [59%] : \r\nElle qui sur les accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:33 > 0:10:46) [86%] : \r\nPersonnellement, le fait qu'il y a une campagne \u00e9lectorale plus br\u00e8ve provoque seulement une chose : que les partis politiques adapte un peu leur message, mais cela fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines, qui font des meetings, des rencontres et de promotion de programmes, la campagne \u00e9lectorale est donc permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:46 > 0:10:49) [81%] : \r\nC'\u00e9tait le h\u00e9ros de la campagne \u00e9lectorale par les secours baleines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:49 > 0:10:53) [92%] : \r\nCette r\u00e9p\u00e9tition de scrutin ne devrait pas mettre fin au blocage permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:53 > 0:10:56) [82%] : \r\nL'ensemble d\u00e9non\u00e7ant la mise moi Punta comme au sc\u00e9nario central.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:56 > 0:11:00) [88%] : \r\nSelon les sondages, nous pourrions avoir le Bloc de gauche, pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec solide, droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:00 > 0:11:04) [63%] : \r\nSix hausse des pierres vaste totale il y total tendance \u00e0 Punta Arenas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:04 > 0:11:08) [93%] : \r\nTout \u00e0 l'heure d'indiquer qu'aucun bloc n'atteindrait la majorit\u00e9 absolue absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:08 > 0:11:09) [78%] : \r\nEt donc \u00e0 son L\u00e9onard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:21) [89%] : \r\nM\u00eame si l'investiture se d\u00e9bloque pr\u00e8s des \u00e9lections, nous continuons d'avoir un probl\u00e8me de fond important en Espagne il n'existe pas de majorit\u00e9 parlementaire suffisante pour pouvoir gouverner, c'est-\u00e0-dire pour moi promu des lois vot\u00e9 un budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:21 > 0:11:25) [65%] : \r\nMais pas la preuve par la Provence que ce poisson exc\u00e8s que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:25 > 0:11:30) [92%] : \r\nUne chose est s\u00fbre, cette campagne \u00e9lectorale permanente devrait provoquer une plus grande abstention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:30 > 0:11:32) [95%] : \r\nEt on va aller un peu plus loin apr\u00e8s le journal avec notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:32 > 0:11:56) [95%] : \r\nRoutes coup\u00e9es, \u00e9coles et administrations ferm\u00e9es \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays, l'Irak est en gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale depuis hier un mouvement de contestation in\u00e9dit, son but : faire tomber le gouvernement actuel, il avait snob\u00e9 leur dernier sommet il y a une ann\u00e9e, voil\u00e0 que Donald Trump invite maintenant les pays membres de l'Asean aux \u00c9tats-Unis pour parler \u00e9conomie avec cette Association des nations d'Asie du Sud-Est, sous fond de conflit commercial entre P\u00e9kin et voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:56 > 0:12:00) [98%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis qui se choisiront leur nouveau pr\u00e9sident, dans un an jour pour jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:00 > 0:12:07) [94%] : \r\nEt \u00e0 cette occasion la RTS en collaboration avec les radios francophones publiques et lance un nouveau Podcast son nom Washington d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:08 > 0:12:28) [80%] : \r\n\u00e0 Belfort, et non, c'est une famille am\u00e9ricaine qui est venu voir avec ces enfants l\u00e0, la Maison Blanche Berne s'moins de et c'est qui qui habite dans la grosse maison l\u00e0- bas, les enfants, le pr\u00e9sident Donald Trump \u00e7a \u00e9preuve m\u00eame \u00e7a \u00e0 Cigartex Gengis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:46) [88%] : \r\nWashington d'ici Gr\u00e9gory Philips France Info Anne Corpet pour RFI Rapha\u00ebl Bouvier clair de Radio- Canada Rapha\u00ebl Grand pour la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:46 > 0:12:51) [93%] : \r\nEt Sonia Dridi pour la RTBF, alors on va vous emmener dans les all\u00e9es de la Maison Blanche du Congr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:51 > 0:13:03) [88%] : \r\nOn va vous raconter notre quotidien, comment on couvre une maison blanche qui est tellement particuli\u00e8re mais les \u00c9tats-Unis, c'est aussi un pays extr\u00eamement vaste et vari\u00e9 qu'on va parcourir \u00e0 travers tout le reportage que \u00e7a c'est elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:05 > 0:13:14) [92%] : \r\nWashington d'ici Washington, vu d'ici, ce sont des regards de Belgique, du Canada, de France et de Suisse avec vous par exemple Rapha\u00ebl Grand, vous qui \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:14 > 0:13:49) [93%] : \r\nOui, et l'id\u00e9e de ce Podcast c'est d'\u00e9voquer cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine mais aussi de de vous faire d\u00e9couvrir les \u00c9tats-Unis au travers de 2 reportages, alors oui, vous me direz qu'on parle d\u00e9j\u00e0 beaucoup des \u00c9tats-Unis \u00e0 la radio, dans les journaux d'information, on va continuer \u00e0 le faire, mais ce Podcast c'est l'occasion de de s'\u00e9taler un peu de vous raconter aussi parfois les coulisses des reportages, ce que l'on ne fait pas toujours \u00e0 la radio, toutes les 2 semaines, on vous emm\u00e8nera dans des lieux embl\u00e9matiques de la capitale am\u00e9ricaine, par exemple, dans ce premier \u00e9pisode, nous sommes all\u00e9s visiter la chambre 214 du Watergate H\u00f4tel le Watergate, \u00e7a, \u00e7a vous dit quelque chose Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:49 > 0:13:55) [92%] : \r\nEh bien, peut-\u00eatre le scandale du Watergate, les hommes du pr\u00e9sident et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Richard Nixon en 1974.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:55 > 0:14:05) [90%] : \r\nBen voil\u00e0, c'est \u00e7a, 50 ans plus tard, il est question \u00e0 Washington, d'un autre impeachment d'un autre pr\u00e9sident \u00e0 \u00e9couter donc dans ce nouveau Podcast Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:05 > 0:14:25) [92%] : \r\nD'ici Washington d'ici avec un 1er \u00e9pisode disponible d\u00e8s aujourd'hui sur Play RTS Podcasts originaux et dans la soir\u00e9e sur toutes les plateformes de podcasts \u00e7a ne rigole pas chez Mc Donald's, son directeur g\u00e9n\u00e9ral prend la porte pour avoir entretenu une relation avec un membre du personnel de l'entreprise consenti, certes, mais une erreur de jugement, estime le conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:25 > 0:14:32) [88%] : \r\nOn l'a surnomm\u00e9e la fille aux oeufs, aux yeux d'or Marie Lafor\u00eat s'est \u00e9teinte samedi \u00e0 jeune sur la C\u00f4te vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:32 > 0:14:42) [91%] : \r\nFilm des albums vendus par dizaines de millions actrice chanteuse, cette Fran\u00e7aise aura pass\u00e9 la moiti\u00e9 de sa vie, on suit celle-ci est \u00e9tabli apr\u00e8s une carri\u00e8re d\u00e9marr\u00e9e sur les chapeaux de roue, Simon Corthay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:42 > 0:15:07) [93%] : \r\nPour Marie Lafor\u00eat, le succ\u00e8s a d\u00e9boul\u00e9 \u00e0 20 ans en 1960 un 1er film dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, avec Alain Delon, 3 ans plus tard, son 45 tours les vendanges de l'amour devient le 1er de ses tubes, il y en aura tant d'autres, 35 millions de disques vendus au total une carri\u00e8re impressionnante pour cette chanteuse autant \u00e0 l'aise en Studio que timide sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:07 > 0:15:19) [89%] : \r\nVous \u00eates face au public, avec juste des chansons, et toujours la terreur d'avoir la voix qui fout le camp, le enfin bon, il a toujours de moi je suis technique tout \u00e0 fait sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:19 > 0:15:36) [93%] : \r\nMarie Lafor\u00eat, au micro de Patrick Ferla en 1994 elle s'est install\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Gen\u00e8ve 16 ans plus t\u00f4t, la timide, aime tellement la discr\u00e9tion helv\u00e9tique et la vieille ville du bout du lac qu'elle restera fid\u00e8le \u00e0 cette r\u00e9gion jusqu'\u00e0 la fin, non sans lui avoir d\u00e9di\u00e9 une chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:47 > 0:15:50) [94%] : \r\nMarie Lafor\u00eat, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 91.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:51 > 0:15:55) [95%] : \r\n7 heures 13 du sport maintenant avec la folle journ\u00e9e hier du football Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:55 > 0:16:16) [89%] : \r\nTout commence en fin de matin\u00e9e, St\u00e9phane on chauds annonce avec fracas que pour lui, le FC Sion, c'est fini, quelques heures plus tard, Xamax et ses gardiens font oublier leur d\u00e9convenue de jeudi dernier et r\u00e9ussisse le nul 1 partout \u00e0 B\u00e2le, mais ce n'est pas fini dans le m\u00eame temps le Servette FC sevr\u00e9 de victoire depuis fin ao\u00fbt, si en Boys 3 0 un match r\u00e9f\u00e9rence pour le Capitaine Anthony Sauthier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:16 > 0:16:26) [89%] : \r\nMoi, clairement, hein, on accueille le leader, ils ont, ils avaient toujours pas perdu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, donc c'est clair, sur un terrain compliqu\u00e9 mais je pense qu'on a fait vraiment le match parfait qu'on face \u00e0 cette \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:26 > 0:16:33) [87%] : \r\nVous mettez fin \u00e0 cette s\u00e9rie de 7 matches sans victoire et avant le match, on disait avoir IB, c'est peut-\u00eatre pas le meilleur adversaire SPAL meilleur rendez- vous pour briser cette s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:34 > 0:16:47) [90%] : \r\nOui et non, je pense que voil\u00e0 maintenant, vu qu'on a gagn\u00e9 contribuer, on a, on a ce ce gros match, je pense qu'on va retrouver beaucoup de confiance, on \u00e9tait un peu dans une spirale n\u00e9gative c'est toujours compliqu\u00e9 de s'en sortir, mais voil\u00e0, aujourd'hui je pense que, comme vous l'avez dit, c'\u00e9tait le match r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:47 > 0:16:57) [83%] : \r\nEnfin, en tennis, chapeau, Djokovic, vainqueur de Shapovalov 6 3 6 4 son 5\u00e8me titre \u00e0 Paris- Bercy, bah oui, bravo \u00e0 lui le 34\u00e8me dans laquelle \u00e9tait gris Master mutisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:57 > 0:17:03) [89%] : \r\nVous faites rire tout seul, c'est magnifique, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous 7 heures 14 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:03 > 0:17:24) [92%] : \r\nSi, d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la Matinale annonc\u00e9 lundi 4 novembre avec nous ce matin pour nous accompagner Gremaud pour votre billet d'humeur ni vous allez nous parler chiffons ce matin oui avec cette question : peut-on parler chiffons pour une femme de pouvoir, ce sera \u00e0 propos de Christine Lagarde aux alentours de 8 heures moins 5 Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs avec nous pour Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric, il sera question de viande ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:24 > 0:17:33) [82%] : \r\nEh bien oui, \u00e0 l'heure du caf\u00e9 \u00e0 l'heure, dit toasts grill\u00e9s qui sentent bon dans la cuisine vous parlais de viande de synth\u00e8se cultiv\u00e9es \u00e0 partir de cellules de muscle de graisses animales, tenez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:33 > 0:17:38) [95%] : \r\nOn se r\u00e9jouit, \u00e0 tout \u00e0 l'heure et puis dans un petit quart d'heure, Pascal Couchepin sera avec nous en Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:42 > 0:17:55) [95%] : \r\nRomaine Morard bonjour Alain Franco bonjour romaine, l'Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord se sont fait claquer au nez, les portes de l'Union europ\u00e9enne, il y a une dizaine de jours et allant la Russie n'a pas attendu bien longtemps avant de r\u00e9agir et de leur tendre la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:55 > 0:18:21) [92%] : \r\nVladimir Qi Isover bourr\u00e9 de talent, intelligent, rigoureux, le sens de l'ironie, l'ambassadeur russe aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne et depuis 2005, une figure \u00e0 Bruxelles et surtout un serviteur sans faille de son pays cheese of n'a donc pas attendu longtemps pour lancer une invitation \u00e0 l'Albanie et \u00e0 la Mac\u00e9doine du Nord \u00e0 rejoindre l'Union \u00e9conomique eurasiatique, une sorte de pendant \u00e0 l'Est de l'Union europ\u00e9enne, qui comprendra bient\u00f4t 7 membres de la sph\u00e8re d'influence russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:21 > 0:18:25) [95%] : \r\nUne invitation \u00e0 rejoindre le club qui tombe \u00e0 point nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:25 > 0:19:27) [91%] : \r\nEt comment puisque l'Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord viennent de se prendre une claque magistrale de l'Union europ\u00e9enne, ces 2 pays esp\u00e8re obtenir le mois dernier leur ticket d'entr\u00e9e au club une perspective qui ouvre g\u00e9n\u00e9ralement, enfin tout le temps des horizons \u00e9conomiques et donne droit \u00e0 de g\u00e9n\u00e9reuses subventions de l'UE, seulement voil\u00e0 Emmanuel Macron \u00e0 bloquer la machine en imposant son v\u00e9to, soutenue par les Pays-Bas et le Danemark depuis les dirigeants d'Albanie et de Mac\u00e9doine du Nord les accuse d'avoir commis une erreur historique, \u00e9coutez le 1er ministre mac\u00e9donien Zoran Zaev c'est ce que j'ai, \u00e7a prend une bonne phrase Ecosse which I une chambre mais la d\u00e9ception est \u00e9norme, dit-il, nous avons v\u00e9cu un processus douloureux, malgr\u00e9 l'opposition des nationalistes, on a fait ce que l'UE attendez de nous, et voil\u00e0 qu'elle nous dit : nous ne sommes pas pr\u00eats et, c'est vrai, sous la pression de la Gr\u00e8ce, qui revendique le nom de Mac\u00e9doine pour une de ses provinces Skopje \u00e0 modifier le nom et la constitution du pays, c'\u00e9tait la condition pour pr\u00e9tendre joindre l'UE ce n'est pas le moment, r\u00e9pond la France qui r\u00e9clament une r\u00e9forme du processus d'adh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:27 > 0:19:30) [93%] : \r\nEt pourquoi ces r\u00e9ticences fran\u00e7aises, pourquoi \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:30 > 0:20:11) [90%] : \r\nM. Macron et le N\u00e9erlandais Mark Ruto ont en m\u00e9moire l'entr\u00e9e en 2017 de la Bulgarie et de la Roumanie d\u00e9cid\u00e9 trop vite alors que ces pays n'\u00e9taient pas pr\u00eats, la question du sort des populations Roms, par exemple, n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e macron et Ruto estime que leurs opinions publiques ne veulent plus d'\u00e9largissement, qu'il faut d'abord \u00e0 am\u00e9liorer le fonctionnement de l'UE : faire entrer \u00e0 moyen terme de nouveaux \u00e9tats serait du pain b\u00e9ni pour les europhobes, d'autres estiment que ce coup d'arr\u00eat met en p\u00e9ril la politique d'int\u00e9gration des Balkans dans le camp occidental, la preuve, les Russes font de l'oeil \u00e0 tout ceux qui s'estiment maltrait\u00e9s par l'UE, mais pour l'instant le camp occidental reste toutefois \u00e9conomiquement et d\u00e9mocratiquement beaucoup plus attractifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:11 > 0:20:30) [96%] : \r\nC'est arriv\u00e9 loin chez vous merci Alain Franco 7 heures 17 c'est l'une des actualit\u00e9s de la semaine \u00e0 l'international, les espagnols retournent aux urnes dimanche c'est la 4\u00e8me fois en 4 ans les derni\u00e8res c'\u00e9tait il y a 7 mois seulement une campagne politique Express a commenc\u00e9 jeudi soir et, selon un dernier sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:30 > 0:20:49) [93%] : \r\nPubli\u00e9 hier dans le quotidien El Pais, c'est une nouvelle fois le Parti socialiste de Pedro Sanchez qui sortirait gagnant mais une nouvelle fois sans majorit\u00e9 ce qui prolongerait l'impasse politique dans laquelle se trouve l'Espagne bonjour S\u00e9bastien Farr\u00e9 bonjour, vous \u00eates le directeur de la Maison de l'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Espagne, merci d'\u00eatre avec nous en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:49 > 0:20:59) [88%] : \r\nStudio peut-\u00eatre petit rappel pour pour bien placer le le contexte pourquoi est-ce que les espagnols retournent encore une fois, est d\u00e9j\u00e0 aux urnes, ils ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:59 > 0:21:11) [91%] : \r\nEh bien parce que, pour former le gouvernement, il faut obtenir la majorit\u00e9 des votes des d\u00e9put\u00e9s du Parlement espagnol et pour l'instant, effectivement, il y a une situation de blocage, la gueule et socialistes ont la majorit\u00e9, mais pas la majorit\u00e9 absolue qui leur permettrait de former, gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:11 > 0:21:15) [89%] : \r\nEt donc ce n'est pas s\u00fbr du tout que ces nouvelles \u00e9lections puisse changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:15 > 0:21:27) [95%] : \r\nAh non, c'est bien plut\u00f4t le contraire qui qui semble s'annoncer puisque, selon les sondages, on a une sorte de statu quo par rapport aux \u00e9lections d'avril et on risque de se trouver dans la m\u00eame situation qu'ont v\u00e9cu les espagnols durant l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:27 > 0:21:37) [95%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que, concr\u00e8tement, les socialistes, selon les sondages, devrait \u00e0 nouveau sortir en t\u00eate, mais que le Bloc de gauche et le bloc de droite sont au coude-\u00e0-coude, y a rien qui fait pencher la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:37 > 0:21:55) [92%] : \r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que pour que les socialistes obtiennent la majorit\u00e9, elles doivent tisser des alliances avec Podemos se voir avec d'autres partis nationalistes catalans, voire obtenir l'abstention du Parti populaire au-dessus annonce pour obtenir plus de 50 pourcent des votes, ce qui est tr\u00e8s peu probable, vu les d\u00e9bats politiques qui se tissent en Espagne depuis quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:55 > 0:22:04) [90%] : \r\nVous avez parl\u00e9 des ind\u00e9pendantistes catalans, \u00e0 quel point Monsieur Paris la crise catalane joue un r\u00f4le important dans cette ce blocage politique espagnole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:05 > 0:22:36) [89%] : \r\nBen disons \u00e7a son petit peu l'ombre port\u00e9e qui qui qui assure les \u00e9lections sera sur toutes les discussions politiques depuis quelques mois les les \u00e9lections lui la situation catalane, c'est \u00e0 la fois finalement le produit de la crise politique qui qui se tissent en Espagne mais aussi en \u00e9l\u00e9ments qui qui qui orientent les d\u00e9bats, finalement, c'est impossible de passer de de parler des probl\u00e8mes profonds le font face, Espagne en termes \u00e9conomiques, en termes de march\u00e9 du travail, sans \u00e9voquer dans un 1er temps la crise catalane qui qui crispe le d\u00e9bat politique en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:36 > 0:22:54) [90%] : \r\nMais est-ce qu'on pourrait pas envisager une esp\u00e8ce de gouvernement d'union nationale en tout cas une grosse coalition entre les socialistes et le le parti le pp, le parti de droite en se disant : bon, ben c'est bloqu\u00e9 maintenant depuis des ann\u00e9es on s'mais on sent, o\u00f9 on essaye de trouver des solutions \u00e0 la fois \u00e0 la crise catalane et aux probl\u00e8mes de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:54 > 0:23:22) [85%] : \r\nAlors actuellement \u00e7a vraiment peu probable, il y a, il y en ayant telle situation finalement de, de, de, de, de, de d\u00e9litement de crispation politique entre les partis, mais aussi entre les leaders moche pas, on ne peut m\u00eame pas parler d'\u00e9puisement, finalement ils savent plus quoi se dire, ils ne sont plus vraiment Didier \u00e0 discuter et et on a vraiment l'impression qu'il y a plut\u00f4t des des tensions accumul\u00e9es en historique n\u00e9gatif personnelle entre entre les acteurs politiques qui qui rend tr\u00e8s peu probable, en accord politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:22 > 0:23:29) [91%] : \r\nMais est-ce que Pedro Sanchez n'est pas la bonne personne et ce qu'il faudrait quelqu'un de route pour essayer de d\u00e9bloquer la situation, il est l\u00e0 depuis un an et demi maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:29 > 0:24:03) [90%] : \r\nAlors on peut se poser la question, mais c'est vrai que ces ces, ces, ces partenaires ou c'est plut\u00f4t ses opposants n'offre pas plus de garanties que lui, finalement, c'est la seule option possible pour l'instant pour former un gouvernement, le profil des candidats en terme d'\u00e2ge d'exp\u00e9rience politique est semblable, c'est plut\u00f4t des hommes qui ont moins de 50 ans qui ont pas beaucoup d'exp\u00e9rience gouvernementale et qui sont tous en train d'essayer de se maintenir dans le Leadership de leur parti, et ils sont plut\u00f4t crisp\u00e9 sur la d\u00e9fensive et avec peu de capacit\u00e9, finalement, d'ouvrir leurs portes \u00e0 d'imaginer d'autres formules qui permettrait \u00e0 l'Espagne, de sortir de cette crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:03 > 0:24:21) [91%] : \r\nDonc pas beaucoup d'inventivit\u00e9 S\u00e9bastien Farid il a encore une autre chose qui sort dans les, dans les sondages, l'extr\u00eame droite avec le parti \u00e9voque ce qui pourrait doubler le nombre de ses si\u00e8ges et devenir carr\u00e9ment la 3\u00e8me force politique politique en Espagne, comment on explique cette popularit\u00e9 assez soudaine finalement Vox, c'est pas un parti tr\u00e8s vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:21 > 0:24:55) [89%] : \r\nNon, effectivement, c'est une situation in\u00e9dite pendant plus de 30 ans, il y avait pas vraiment de d'extr\u00eame droite qui \u00e9tait cristallis\u00e9e dans une formation politique et et l'\u00e9mergence de, de, de, de ce parti, ils ont renforce cette crise politique, cette atomisation du rapport de force entre entre la gauche et la droite et et c'est aussi le produit de la situation en Catalogne, la la subite mont\u00e9e \u00e9lectorale de Vox dans les derni\u00e8res semaines, directement li\u00e9s au \u00e0 au au proc\u00e8s \u00e0 la crise sociale et politique, et autour de la question catalane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:55 > 0:24:59) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que les gens sont votent davantage \u00e0 droite, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite avec cette crise, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:59 > 0:25:31) [87%] : \r\nOui, parce qu'il y a une sorte de crispation nationaliste : le nationalisme catalan r\u00e9veille le nationaliste espagnol et, d'autre part le, disons-le, le jugement a \u00e9t\u00e9 accueilli avec beaucoup de surprise par sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais dans une partie de la droite en particulier conservatrice, il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 que ce jugement \u00e9tait \u00e9tait trop friables qu'on n'avait pas pris en consid\u00e9ration l'accusation de r\u00e9bellion et \u00e7a amen\u00e9 tr\u00e8s certainement une partie de l'\u00e9lectorat a pench\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Vox, qui a en discours beaucoup plus dure beaucoup plus, on va dire radicale sur la question catalane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:31 > 0:25:39) [91%] : \r\n4 \u00e9lections en 4 ans pour un pays qui \u00e9tait autrefois un mod\u00e8le de stabilit\u00e9 : l'Espagne prend un petit peu le le le chemin de l'Italie, on va pas trop bien comment s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:39 > 0:26:07) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on peut se poser la question, faut rappeler effectivement de 1982 jusqu'\u00e0 2016 il y a uniquement 4 1er ministre donc pr\u00e9sident du gouvernement, donc en plus de 30 ans uniquement 4 personnalit\u00e9s se sont succ\u00e9d\u00e9 et depuis 4 ans, il y a 4 \u00e9lections il y a au camp des candidats actuels comme une v\u00e9ritable exp\u00e9rience gouvernementale \u00e0 par la derni\u00e8re ann\u00e9e de de Pedro Sanchez, donc effectivement l'Espagne plonge dans une crise politique qui semble profonde assez inqui\u00e9tante et qui \u00e9voquait la situation italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:07 > 0:26:17) [96%] : \r\nS\u00e9bastien et directeur ex\u00e9cutif de la Maison de l'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Espagne, merci \u00e0 vous pour ce d\u00e9cryptage ce matin, les \u00e9lections auront lieu dimanche en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:20 > 0:26:49) [92%] : \r\nLa Matinale conna\u00eetre son origine, savoir d'o\u00f9 l'on vient des questions fondamentales que l'on va aborder maintenant avec vous, bonjour C\u00e9line Fontannaz, bonjour, Juan, cela fait 18 ans que la Suisse a aboli l'anonymat des donneurs de sperme alors concr\u00e8tement aujourd'hui les premiers jeunes qui sont n\u00e9s, pardon de sperme ont la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 de leurs g\u00e9niteurs pour cela, il faut d\u00e9j\u00e0 que leurs parents l'aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un a \u00e9t\u00e9 transparent sur leur mode de conception C\u00e9line est ce que l'on sait d\u00e9j\u00e0 s'il y a beaucoup de demandes pour conna\u00eetre l'identit\u00e9 des donneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:49 > 0:27:16) [90%] : \r\nAlors pour l'instant, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9tat civil, qui d\u00e9tient le registre n'a pas re\u00e7u de requ\u00eate, les professionnels ne sont pas \u00e9tonn\u00e9s de ce manque, entre guillemets, de curiosit\u00e9 les les jeunes concern\u00e9s sont encore peu nombreux, certains ne sont peut-\u00eatre pas encore pr\u00eat, rend cette pas le besoin, les \u00e9tudes men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, montrent que dans 10 \u00e0 40 pourcent des cas seulement, il cherche \u00e0 conna\u00eetre leur donneur, enfin on ne sait pas combien de jeunes sont inform\u00e9s sur le monde de conception car, pour qui les recherches, vous l'avez dit, il faut \u00e9videmment que l'enfant soit tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:16 > 0:27:20) [85%] : \r\nMais justement : que font les parents et ce qu'ils informent leurs enfants en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:20 > 0:27:39) [93%] : \r\nAlors, en tout cas les professionnels qui accompagnent les couples infertiles encourage la transparence, il mesure aussi qu'il y a de moins en moins de tabous et que bien souvent, l'intention de r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 l'enfant, son histoire est formul\u00e9e par les futurs parents mais c'est ensuite que cela se complique lors de Jonqui\u00e8re, conseill\u00e8re en sant\u00e9 sexuelle au centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:39 > 0:27:56) [87%] : \r\nPlus on avance, moins il a tabou plus s'attend que les personnes ont envie de le dire, mais apr\u00e8s souvent quand les personnes sont pris dans le quotidien, la naissance de l'enfant, plus ils attendent de dire, plus c'est difficile \u00e0 dire, des fois ils arrivent plus trouver les mots, puis plus trouver le bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:56 > 0:27:59) [88%] : \r\nPas le bon moment, C\u00e9line, \u00e7a veut dire que le secret restyl\u00e9e perp\u00e9tuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:59 > 0:28:19) [93%] : \r\nOui ou d\u00e9couvert finalement St\u00e9phanie a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u il y a 40 ans gr\u00e2ce \u00e0 la banque de sperme de la fera ou une clinique \u00e0 Berne, il y a 5 ans, elle a appris la r\u00e9alit\u00e9 par hasard en consultant des documents familiaux n\u00e9s avant 2001, elle n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'identit\u00e9 de son donneur aupr\u00e8s des parents, elle milite pour la transparence afin d'\u00e9viter le poids du non- dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:19 > 0:28:46) [84%] : \r\nOn sait aujourd'hui qu'un secret de famille c'est c'est vraiment n\u00e9faste parce qu'un enfant, il imagine, il imagine plainte chose j'avais tr\u00e8s bien compris qu'il fallait pas que je parle des anc\u00eatre de mon p\u00e8re, mais je n'avais pas compris pourquoi, alors que s'il m'avait dit tout de suite comment j'avais \u00e9t\u00e9 con\u00e7u \u00e0 je raconte tout \u00e0 fait compris alors, et puis il m'auraient expliqu\u00e9 il aurait quand m\u00eame parler de ses anc\u00eatre humour mourraient quand m\u00eame parler de sa famille etc, alors que l\u00e0, je voyais bien que c'\u00e9tait tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:46 > 0:28:52) [86%] : \r\nEt pouvoir acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 de son donneur, un seul, l'espoir de reconstituer le puzzle identitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:52 > 0:29:10) [89%] : \r\nEt un d\u00e9sir de savoir \u00e0 qui je ressemble, ne serait-ce que \u00e7a \u00e0 conna\u00eetre un tout petit peu mes ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux ou le caract\u00e8re aussi, en fait, alors forc\u00e9ment on est toujours diff\u00e9rent, nos parents, mais quand m\u00eame, savoir d'o\u00f9 je viens et quel est mon histoire en commun d'enfants adopt\u00e9s, c'est exactement la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:10 > 0:29:19) [94%] : \r\n\u00e0 noter qu'en adressant une demande \u00e0 Berlin, on re\u00e7oit les coordonn\u00e9es de son donneur sa description physique, son m\u00e9tier, sa formation mais le g\u00e9niteur n'est pas tenu d'accepter une rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:19 > 0:29:28) [94%] : \r\nC\u00e9line, on parle bien ici des enfants qui sont con\u00e7us en Suisse, mais on le sait, un beaucoup de futurs parents vont \u00e0 l'\u00e9tranger pour la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, comment \u00e7a se passe dans ces cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:28 > 0:29:52) [91%] : \r\nOui, on parle des concubins des couples lesbiens ou des femmes seules pour lesquelles le don de sperme est interdit, ici, on estime \u00e0 au moins 200 le nombre d'enfants con\u00e7us chaque ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger via le seul don de sperme et dans plusieurs pays comme l'Espagne, l'anonymat est toujours en vigueur pour ces zones, la patte changement l'acc\u00e8s aux origines leur est interdit de quoi les placer sur un pied d'in\u00e9galit\u00e9 par rapport aux autres enfants con\u00e7us dans les m\u00eames conditions, mais ici chez nous en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:52 > 0:30:10) [92%] : \r\nL'acc\u00e8s aux origines des enfants n\u00e9s par un don de sperme merci beaucoup C\u00e9line Fontannaz pour ces pr\u00e9cisions 7 heures 27 Alain Th\u00e9bault est de retour, Alain, vous revenez sur le geste de Granit Shaka il a jet\u00e9 son brassard de Capitaine en retirant son maillot lors d'un remplacement t\u00e9l\u00e9 une semaine, le coup de sang de trop, c'est votre commentaire Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:10 > 0:31:47) [92%] : \r\nOn ne touche pas au maillot ce symbole d'appartenance est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s fort, voire essentiel dans l'identit\u00e9 d'un club le maillot f\u00e9d\u00e8re Rallye, il cr\u00e9e l'union sacr\u00e9e entre les joueurs et les supporters, quelle que soit la classe sociale, le maillot d'Arsenal FC et l'un des plus populaires de la Premi\u00e8re League au lieu d'endosser fi\u00e8rement celui des Gones Granit Xhaka d\u00e9rap\u00e9 sous les sifflets du public, \u00e9chaud\u00e9e par son attitude de diva songeait du brassard de Capitaine, son retrait du maillot ces r\u00e9actions de gamins sont indignes, donc Capitaine qui se doit d'\u00eatre irr\u00e9prochable sur le terrain et en dehors Granit Xhaka fait r\u00e9guli\u00e8rement la une des tablo\u00efds, non pas pour ses performances sportives mais bien pour ses frasques extra- sportives dans un a\u00e9roport pour des propos apparemment raciste pour avoir mim\u00e9 l'aigle bic\u00e9phale lors d'une c\u00e9l\u00e9bration \u00e0 la Coupe du monde en 2018 avec la Suisse, rebelote 3 semaines plus tard, sur son compte Instagram Granit Xhaka porte aussi r\u00e9guli\u00e8rement le brassard en \u00e9quipe de Suisse, il est le bouc-\u00e9missaire de l'Emirates Stadium, il symbolise aux yeux des femmes tous les \u00e9checs r\u00e9cents d'Arsenal, son dernier coup de sang face \u00e0 Crystal Palace, celui de trop Granit Xhaka manquer de respect \u00e0 toute l'institution arsenal avait d\u00e9bours\u00e9 45 millions de francs 2016 pour s'attacher ses services sur cinq ont la Vox populi n'en veut plus de cet enfant g\u00e2t\u00e9 Jack a certes demand\u00e9 pardon aux supporters, mais aujourd'hui il faut un signal fort, pas une simple retenue de salaire, pourquoi pas, des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral par exemple des activit\u00e9s \u00e9ducatives pour de jeunes footballeurs londonien en difficult\u00e9 scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:47 > 0:32:03) [87%] : \r\nLe commentaire d'Alain Th\u00e9bault, le coup de sang de trop de granit Shaka, vous pouvez retrouver ce commentaire sur notre site internet, il est 7 heures 29 dans cette Matinale re\u00e7oit Pascal Couchepin bonjour Monsieur, bonjour madame un avec vous on va parler des \u00e9lections d'hier en Valais n'est-ce pas Xavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:03 > 0:32:33) [89%] : \r\nOui, bonjour \u00e0 tous, hier, Pascal Couchepin vot\u00e9 pour Matthias Reynard, un ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral radical soutien une \u00e9toile montante du Parti socialiste, c'\u00e9tait le sc\u00e9nario inattendu de ce 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats en Valais \u00e0 la fin, c'est le PDC qui gagne et qui maintient ses 2 si\u00e8ges Marianne accompagne B\u00e9atrice \u00e0 Berne femmes s\u00e9natrice valaisanne c'\u00e9tait c'est une premi\u00e8re historique, mais l'\u00e9v\u00e9nement est \u00e9clips\u00e9 par un vote ethnique le Haut-Valais a-t-il impos\u00e9 son parti, ses \u00e9lus, ses choix au reste du Valais, on va voir ce qu'on pense Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:33 > 0:32:34) [100%] : \r\nDans un petit instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:36 > 0:32:51) [91%] : \r\nAvant \u00e7a, vous dire que le temps sera tr\u00e8s nuageux avec m\u00eame des pr\u00e9cipitations qui seront abondantes sur le Chablais, la limite de la neige va s'abaisser durant la nuit prochaine, jusque vers 1400 m\u00e8tres, il fait 8 degr\u00e9s ce matin 13 cet apr\u00e8s- midi, il faudra compter avec un vent de sud- ouest assez fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:54 > 0:32:58) [85%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:59 > 0:33:01) [88%] : \r\nCe qu'il faut retenir de l'info, Adrien creuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:01 > 0:34:26) [91%] : \r\nUne premi\u00e8re candidature officielle pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de trop au Conseil d'\u00c9tat Vaudois Christelle Luisier l'annonce ce matin dans le quotidien 24 heures la syndique de Payerne et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil est candidate \u00e0 la candidature, comme le veut la formule \u00e9lection pr\u00e9vue le 9 f\u00e9vrier prochain, une premi\u00e8re en Valais \u00e9galement avec Marianne Maret, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der au Conseil des \u00c9tats la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier \u00e0 la Chambre haute en compagnie de son camarade de parti b\u00e9ate Reader elle cette Am\u00e9lie c'est la premi\u00e8re temp\u00eate de l'Automne et elle a fait des d\u00e9g\u00e2ts en France voisine, routes coup\u00e9es, arbres arrach\u00e9s, mais surtout 140000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, Am\u00e9lie, qui a \u00e9galement touch\u00e9 la Suisse romande hier avec des pointes \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure sur le plateau, l'Irak en gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime, les manifestants le veulent et augmente la pression dans le pays, \u00e9coles et administrations \u00e9taient ferm\u00e9es hier apr\u00e8s un mois de protestations mais qui sera le nouveau prix Goncourt r\u00e9ponse aujourd'hui vers 13 heures, ils sont 4 \u00e9crivains en lice pour d\u00e9crocher la plus prestigieuse des r\u00e9compenses litt\u00e9raires, la belge Am\u00e9lie Nothomb fait figure de favorite, lui, est champion du monde pour la 6\u00e8me fois c'est Lewis Hamilton, il a \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois sacr\u00e9 hier en Formule 1 le Britannique n'est plus qu'\u00e0 un titre de la l\u00e9gende allemande, Michael Schumacher et puis football : les clubs romands ont brill\u00e9 hier en Super League ben Super avec la belle victoire de Servette face au leader Young Boys 3 \u00e0 0 et le match nul de Neuch\u00e2tel Xamax \u00e0 B\u00e2le, score final 1 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:34 > 0:34:49) [92%] : \r\nLes vieux habits sont \u00e0 la mode, longtemps confin\u00e9 dans les boutiques de Caritas et de la Croix-Rouge, les fripes seconde aujourd'hui dans les grands magasins, c'est plus \u00e9colo et peut-\u00eatre m\u00eame de meilleure qualit\u00e9, le reportage de TTC, ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:51 > 0:34:55) [90%] : \r\n7 heures 32, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, est notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:55 > 0:35:04) [92%] : \r\nPascal Couchepin bonjour, bonjour, vous avez appel\u00e9 \u00e0 soutenir le socialiste Matthias Reynard pour contrecarrer la mainmise PDC en Valais pari perdu, Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:04 > 0:35:24) [92%] : \r\nOui, les chiffres le d\u00e9montrent puisque Les \u00e9lus sont tous 2 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 raison de 70 \u00e0 75 pourcent des voix dans le Haut-Valais et \u00e0 35 pourcent dans la partie francophone du canton c'est suivant l'expression vous savez utiliser tout \u00e0 l'heure, clairement \u00e0 vote ethnique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:24 > 0:35:28) [79%] : \r\nCe vote ethnique, vous, vous vous avez vous accept\u00e9 cette d\u00e9finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:28 > 0:35:47) [86%] : \r\nOui, quand on constate que le Haut-Valais vote \u00e0 75 pourcent environ pour Madame Marais est \u00e0 80 pourcent pour Monsieur Ryad avec le Valais francophone vote lui \u00e0 35 pourcent il faut admettent qu'il y a une diff\u00e9rence et cette diff\u00e9rence est fond\u00e9e sur le crit\u00e8re linguistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:47 > 0:35:53) [91%] : \r\nC'est ce qu'on peut reprocher au Valaisan de s'\u00eatre davantage mobilis\u00e9s que les \u00e9lecteurs du centre et du et du Bas-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:53 > 0:36:26) [89%] : \r\nBien s\u00fbr que non, bien s\u00fbr que non, ils se sont davantage mobilis\u00e9s et surtout ils votent \u00e0 lire compact, si on regarde par exemple, le r\u00e9sultat du candidat UDC Romand \u00e0 Naters qui est une ville avec une majorit\u00e9 relative, on constate qu'il fait, je crois, 250 voix, c'est-\u00e0-dire rien du tout, donc il y a eu une concentration des votes sur les 2 candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, je pense qu'il a eu un accord entre l'UDC du au au PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:26 > 0:36:37) [88%] : \r\nEst ce qu'on peut dire que le PDC est devenu le parti du Haut-Valais, est ce que \u00e7a peut poser probl\u00e8me, notamment parce qu'il impose son il impose ses choix au reste du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:37 > 0:37:18) [86%] : \r\nVisiblement, il est capable d'imposer ses choix au reste quand on a le m\u00eame si le reste du canton et au lui- m\u00eame responsable aussi de son sort, puisqu'ils votent dans une moindre proportion est ce que c'est, Saint-Paul, quand on a certainement pas d'ailleurs ce matin dans le Nouvelliste le Conseil d'\u00c9tat Darbellay voit bien le probl\u00e8me puisque sans qu'on le de demande, il dit non, il faut rester divis\u00e9 le canton, le canton est divis\u00e9 par vote comme celui de de hier, ce sera des suites je connaissais l'histoire du Valais pour savoir que ce genre d'chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, je pense qu'il y aura des suites, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:18 > 0:37:29) [91%] : \r\nIl y a quand m\u00eame un autre vainqueur du jour mais qui ne veut si\u00e9gera pas au Conseil, aux \u00c9tats, c'est c'est Matthias Reynard et son score historique, vous interpr\u00e9tez comment ce score, c'est une demande de modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:29 > 0:38:21) [86%] : \r\nC'est donc parti du Valais, non pas de moderniser pas socialiste ne repr\u00e9sente pas la modernit\u00e9 Georges Georges vous a dit quelque chose d'anciens mais qu'\u00e7a sa raison d'\u00eatre, mais c'est cet ancien dont il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'apport des minorit\u00e9s puisque, dans le Valais Romand, les candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens font 35 pourcent, les autres font le reste, donc \u00e7a signifie que, dans le Valais Romand, il a \u00e9t\u00e9 fortement soutenue donc c'est pas score socialiste c'est un score personnel du \u00e0 sur conscience comme l'a \u00e9t\u00e9 il y a 4 ans, le score de Grichting qui \u00e9tait soutenu et membre du Parti lib\u00e9ral radical qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche aussi de la victoire, il avait eu un meilleur r\u00e9sultat dans le Haut-Valais peut moins bon dans le bas, mais quand m\u00eame dans la ressemblent, il avait \u00e9t\u00e9 soutenu par le Bas-Valais toutes les minorit\u00e9s politique du Bas-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:22 > 0:38:29) [78%] : \r\nMarianne Maret femme valaisanne premi\u00e8re s\u00e9natrice, c'est ce que c'est historique, malgr\u00e9 ce contexte est ce qu'on vient de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:29 > 0:39:30) [88%] : \r\nVous savez, tout est historique, alors je la f\u00e9licite si j'esp\u00e8re qu'elle sera heureuse dans cette fonction qu'elle apportera ce que ses \u00e9lecteurs et et l'ensemble des Valaisans esp\u00e8re d'un d\u00e9put\u00e9 au Conseil des \u00c9tats l'histoire dira si cet historique ou si c'est simplement comme une \u00e9volution qui, dans l'ordre des choses qui arrivent dans tous les cantons, je vous ai pos\u00e9 la question tout alors qu'elle \u00e9tait la premi\u00e8re femme Valaisanne \u00e9lue, on s'en souvient, mat\u00e9riel n'encha\u00eene \u00e0 l'\u00e9poque, quelle \u00e9tait la premi\u00e8re femme suisse \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tats, c'\u00e9tait la lib\u00e9rale- radicale enfin radical \u00e0 l'\u00e9poque, Lise Girardin, bon, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste, je m'int\u00e9resse \u00e0 une passion \u00e0 la politique, on sait tout \u00e7a, mais la plupart des gens ignorent et puis consid\u00e8re que maintenant les femmes ont un droit \u00e9gal ni sup\u00e9rieur ni inf\u00e9rieur \u00e0 si\u00e9ger dans toutes les instances politiques de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:31 > 0:39:50) [88%] : \r\nPascal Couchepin va quitter un tout petit peu le Valais vous avez tout de m\u00eame, vous avez appel\u00e9 \u00e0 voter Matthias Reynard ou non d'un d'un certain pluralisme au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 Berne, est ce que la droite avec 2 si\u00e8ges UDC de si\u00e8ges PLR et ce qu'est pas se repr\u00e9senter \u00e0 l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral est-ce que le pluralisme n'est pas un peu dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:50 > 0:40:41) [87%] : \r\nAlors il faut voir ce que ce que l'ex\u00e9cutif, l'ex\u00e9cutif, c'est l'instance le gouvernement et le Parlement, c'est la chance de repr\u00e9sentation du peuple alors par d\u00e9finition, le Parlement doit \u00eatre plus divers que le gouvernement, le gouvernement doit proposer une ligne, il va chercher \u00e0 avoir l'accord du Parlement et du pape et je crois que c'est de de 2 choses bien diff\u00e9rentes, le pluralisme au Parlement qui doit \u00eatre respect\u00e9, qu'il est la preuve, c'est que les Verts en progress\u00e9, c'est le voici d'autres partis en rester stables ou ont recul\u00e9, par contre, au gouvernement, c'est une affaire d'exp\u00e9rience, c'est une affaire de de direction du pays qui doit chercher des solutions pratiques et l\u00e0 le pluralisme risque parfois parfois d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:42 > 0:40:50) [90%] : \r\nReste que les Verts ont gagn\u00e9 ont fortement progress\u00e9 lors de ces \u00e9lections et qu'il demande \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que les Verts doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:50 > 0:42:14) [88%] : \r\n\u00e0 mon sens, elles ne le seront pas non pas que je le souhaite que je que je le refuse, je suis pas dans le coup, puisque je ne suis plus parlementaire, mais traditionnellement en Suisse, on laisse une force nouvelle, c'\u00e9tait le cas avec l'UDC r\u00e9cemment les socialistes pendant des ann\u00e9es, on laisse une force nouvelle prouver que son score est solidifi\u00e9e ciment\u00e9 et au bout d'un moment, h\u00e9 bien on prend acte s'il maintient sa force note quand m\u00eame que les Verts ont progress\u00e9 au conseil national, un peu aussi au Conseil des \u00c9tats mais au d\u00e9part des socialistes alors aux d\u00e9pens de qui, si il demandent un si\u00e8ge doit-on pr\u00e9lever le si\u00e8ge et je crois qu'\u00e0 la fin, les partis en place actuellement diront attendez encore quelques temps d'ailleurs, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 de voir comme les Verts, \u00e0 peine \u00e9lu, et apr\u00e8s leur succ\u00e8s ne s'int\u00e9ressent plus qu'aux probl\u00e8mes d'une place suppl\u00e9mentaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que je les aurais attendu sur le programme en disant nous allons r\u00e9aliser le programme avec un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur cette il r\u00e9alise pas leur programme, oui, mais en Suisse, il faut, il faut avoir une certaine visibilit\u00e9 et pouvoir, un long et l'on sait sur les boutons du du dialogue et long \u00e0 travers le Parlement et Conseil f\u00e9d\u00e9ral and Jill instance coll\u00e9giale, dans laquelle par d\u00e9finition, on ignore qui a vot\u00e9 comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:14 > 0:42:22) [90%] : \r\nOui, mais vous nous dites : les Verts doivent faire leurs preuves, vous \u00e9tiez \u00e0 Berne alors ce qu'il y a eu la premi\u00e8re vague verte en 2003 2007, on les conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:22 > 0:42:45) [89%] : \r\nCe confie il allait avaient je vous rappelle quand m\u00eame qu'ils avaient progress\u00e9, puis apr\u00e8s ils ont recul\u00e9 massivement et je pense que ce serait pas sain pour la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique fond\u00e9e sur un consensus une \u00e9volution lente, ce serait pas sain, il y a des chocs \u00e0 chaque \u00e9lection qui vous dit que les Verts dans 4 ans seront \u00e0 la hauteur des espoirs qu'ils ont suscit\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:45 > 0:42:49) [86%] : \r\nEt finalement \u00e0 ce que vous leur reprochez pas o\u00f9 les vous les soup\u00e7onnez pas d'\u00eatre trop \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:49 > 0:43:41) [90%] : \r\nNon, je ne leur reproche rien, vous savez, je constate simplement que s'ils ont fait une avanc\u00e9e cette fois-ci aux derni\u00e8res \u00e9lections, ils avaient recul\u00e9, ils sont porteurs d'un projet que je partage toujours \u00e9t\u00e9 l'\u00e9chelle de la ville, que j'ai eu l'honneur de pr\u00e9sider, on l'a d\u00e9montr\u00e9, toujours \u00e9t\u00e9 sensible au objectifs environnementaux et c'est vrai aussi qu'ils sont tr\u00e8s \u00e0 gauche, donc c'est une composante qui les diff\u00e9rencie de ceux qui sont simplement en faveur de l'environnement, qui ne sont pas tr\u00e8s \u00e0 gauche, alors je leur reproche pas \u00e0 \u00e7a, je je combats leurs id\u00e9es mais je ne reproche pas de temps \u00e0 gauche sur le droit de l'\u00eatre, parce qu'actuellement vous disiez je constate une diff\u00e9rence de temps en temps, en souriant qu'avec les socialistes, je peux m'entendent pas ce pourquoi je suis pas d'accord, j'ai plus de difficult\u00e9s avec d'autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:41 > 0:43:45) [86%] : \r\nVoil\u00e0, vous disiez qu'il peut c\u00e9der un si\u00e8ge au ouvert si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:45 > 0:45:55) [86%] : \r\nAllons-y donc \u00e7a pour l'instant il n'y a personne qui est appel\u00e9e \u00e0 c\u00e9der un si\u00e8ge, vous savez, on peut faire, je fais une fois la la d\u00e9monstration, on peut dire, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens en pourcentage, donc il est vrai, prend le si\u00e8ge d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien ce dit les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils l'ont d\u00e9montr\u00e9 en Corse sur fort au Conseil des \u00c9tats, alors on peut dire : il faut qu'il prenne au d\u00e9part des socialistes, puisqu'ils sont proches et que les socialistes ont recul\u00e9, mais les socialistes ont aussi une force au Conseil des \u00c9tats une exp\u00e9rience gouvernementale, l'UDC, ils ont recul\u00e9 fortement, donc il pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9, mais il reste le 1er par Titus pour vous et le Parti radical est historiquement un parti d'exp\u00e9rience au gouvernement, il a sa place en Chair au gouvernement un passage \u00e0 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux alors alors moi je suis contre un passage \u00e0 Nove parce que si on veut maintenir un syst\u00e8me coll\u00e9gial, il ne faut pas \u00eatre trop nombreux les les s\u00e9ances si vous \u00eates \u00e0 7 ont une bonne dynamique, les gens peuvent s'exprimer mais quand il faut passer \u00e0 9 c'est d\u00e9j\u00e0 plus que 20 ou 30 pourcent Pascal Couchepin autour du coup, il y a des il avec 30 avec 1er Ministre oui qui est qui commande, tandis qu'ici tout le monde est \u00e9gal une pr\u00e9sidence forte alors un passage \u00e0 9 et une pr\u00e9sidence plus forte sur et \u00e7a personne ne le veut, parce que ce sera qui, si vous avez un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration permanent, ce sera qui a ASUS allemand toujours seulement allemand non alors toujours en Suisse fran\u00e7ais non, suisse, italien non et de quel parti, donc je crois qu'en Suisse, le syst\u00e8me coll\u00e9gial \u00e0 cette est une formule \u00e9prouv\u00e9e et qui a fait quand m\u00eame le succ\u00e8s de ce pays, il faut regarder l'arbre \u00e0 ses fruits, y compris la derni\u00e8re l\u00e9gislature, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, on a un taux de ch\u00f4mage bas, on est capable de r\u00e9former un certainement chose peut-\u00eatre pas assez vite et pas assez bien dans certains domaines, du point de vue environnemental honn\u00eate arrive en garde, on est un pays de succ\u00e8s, donc, ne changeons pas simplement pour des consid\u00e9rations \u00e9pisodiques, quelque chose qui a bien march\u00e9, Pascal Couchepin, merci, merci \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:57 > 0:45:59) [78%] : \r\nLa Matinale 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:59 > 0:46:30) [89%] : \r\nC'est bien, les Verts doivent attendre et-ce qu'il y aura des suites aux \u00e9lections, on va aller, oui, mais \u00e7a ne sera pas dramatique merci Pascal Couchepin, vous \u00eates notre invit\u00e9 de restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures \u00e0 7 heures 43 ans passe Alter \u00c9co Alter \u00c9co avec Anthamatten meubles et Rolf Benz rares hausses \u00e0 Saint-L\u00e9gier les partenaires pour votre int\u00e9rieur et on fait boucherie ce matin avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama, ici, on peut dire, puisque vous revenez sur un ph\u00e9nom\u00e8ne Fr\u00e9d\u00e9ric qui est apparue ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qui devrait prendre de l'ampleur, la culture, je dis bien la culture de viande en laboratoire ont fait envie isme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:30 > 0:47:00) [93%] : \r\nPlut\u00f4t que d'\u00e9lever et manger des animaux, cultivant en laboratoire leur cellule leurs muscles, leur graisse pour fabriquer de l'avion de synth\u00e8se, alors je sais, dit comme \u00e7a, avant 8 heures du matin, ce que je vous fais l\u00e0 n'est pas tr\u00e8s sympa, je vous parle de choses plut\u00f4t repoussante, mais c'est bien un enjeu \u00e9conomique de taille, un nouveau march\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 grossir, car il faut satisfaire une demande en forte hausse d'ici 30 ans, au rythme o\u00f9 \u00e7a va nous consommeront sur la plan\u00e8te 70 pourcent de viande en plus qu'aujourd'hui, d'apr\u00e8s la FAO et \u00e7a \u00e7a aiguise l'app\u00e9tit des Start-Up et des capital- risqueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:00 > 0:47:06) [96%] : \r\nEt si vous nous parlez ce matin de cette viande de synth\u00e8se, c'est justement parce qu'il y a des avanc\u00e9es technologiques qui vient d'\u00eatre faite dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:06 > 0:47:53) [88%] : \r\nAlors il y a grosso modo de chose qui compte dans la viande de synth\u00e8se, la texture et le prix, alors on dirait le go\u00fbt aussi, hein, c'est vrai, \u00e7a pourrait servir la texture ressemble encore \u00e0 du gloubi boulga et le prix de la vraie viande est si bas que la viande de synth\u00e8se ne peut pas r\u00e9gater \u00e7a pourrait changer car lundi dernier, des chercheurs d'Harvard ont annonc\u00e9 avoir enfin trouv\u00e9 un moyen de fabriquer de la viande in vitro qui ressemble et qui soit aussi savoureuse que la vraie on va tester, enfin on verra et aux \u00c9tats-Unis, la Start-Up Future mythe a lev\u00e9 14 millions de dollars pour d\u00e9velopper une nouvelle technologie, les concurrents ne manquent pas, il porte des non loin de celui de la boucherie sans eau Beyond Meat Memphis Mythes Mythes et ou elle types alors retenez bien celle-ci parce que cette soci\u00e9t\u00e9 capable de vous cr\u00e9er un demi- kilo de saumon, 3 semaines et demi bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:53 > 0:47:56) [92%] : \r\nDans la forme, on a le go\u00fbt et le prix Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:56 > 0:48:16) [86%] : \r\nLe chercheur qui aurait trouv\u00e9 la cl\u00e9, l'un des gourous scientifiques actuelles dans le domaine s'appelle Nahmias, ce biologiste a trouver le type de cellules qui grandissent sans co\u00fbter cher, le fibroblastes \u00e0 la cellule qui assure, en gros, la souplesse de votre peau par exemple l'Eur\u00eaka, la m\u00e9decine, la Silicon Valley et la finance aurait trouv\u00e9 le Graal de la viande de synth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:19 > 0:48:23) [81%] : \r\nBien jou\u00e9, a vu bien s\u00fbr mais vous auriez d\u00fb appeler Pierre Trica-t-elle dans la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:23 > 0:48:27) [86%] : \r\nPuis s'est lui aussi avait une m\u00e9thode pour cultiver des poulets dans la boue, la cuisse juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:28 > 0:48:34) [81%] : \r\nAlter \u00c9co avec Anthamatten meubles et Rolf Bentz sera Ross \u00e0 Saint-L\u00e9gier les partenaires pour votre int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:34 > 0:48:41) [89%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour nous faire envie, \u00e7a vous fait envie d'ailleurs, Pascal Couchepin, je sais que vous aimez la la bonne Chair, de la viande, comme \u00e7a, sorti de nulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:41 > 0:49:14) [89%] : \r\nPar essayer, pourquoi pas, une fois \u00e0 titre d'essai, mais nous avons, il va avoir le go\u00fbt de la viande sans avoir de la viande, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame pas une abstraction suppl\u00e9mentaire dans un monde qui devient un petit peu loin de la r\u00e9alit\u00e9, d'accord, et puis j'ajoute toujours si c'est pour \u00e9pargner des animaux, je pense que la prochaine \u00e9tape, quant au nord mangera plus de viande, il faudra apprendre animaux alors pas s'entretuer entre et \u00e7a, ce sera notre probl\u00e8me et on red\u00e9couvrira la r\u00e9alit\u00e9 que la r\u00e9alit\u00e9 de la nature, c'est une r\u00e9alit\u00e9 assez dur, dans lequel les les \u00eatre vivants se mangent entre eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:14 > 0:49:24) [87%] : \r\n7 heures 46 on va passer \u00e0 la presse, si vous le voulez bien Pascal Couchepin la presse qui revient alors largement sur votre canton le Valais canton, \u00e0 la fois divis\u00e9e en pleine mutation, Val\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:49:24 > 0:50:51) [91%] : \r\nUne mutation symboliser pour le Bund et le Tages-Anzeiger par la presque r\u00e9ussi du socialiste Matthias Reynard une division poursuivent ces m\u00eames journaux avec en Bas-Valais plus ouvert, plus jeune, plus urbain et en Haut-Valais o\u00f9 tout reste comme avant, le PDC a certes gagn\u00e9, mais il ne doit pas oublier ce que signifie le bon score de Matthias Reynard, poursuivent-t-ils de nombreux Valaisans en ont assez du PDC de ces jeux de pouvoir et veulent de nouvelles impulsions le parti doit se repenser et innover, m\u00eame son de cloche dans le commentaire de Gr\u00e9goire Bourdon le temps qui ajoute de r\u00e9alit\u00e9 oui mais un seul canton alors \u00e0 Marianne Maret maintenant de d\u00e9montrer qu'elle est l'\u00e9lu de tout temps, comptons pas seulement de sa partie germanophone, l'histoire a choisi son camp et le Haut-Valais la gagnante, r\u00e9sume l'\u00e9ditorial de Vincent Fragni\u00e8re dans Le Nouvelliste le Haut-Valais votent plus et plus \u00e0 droite, mais comme les autres commentateurs il rel\u00e8ve aussi que le score du socialiste Matthias Reynard et la progression des Verts obligeront les partis de droite \u00e0 moins se regarder on ennemi et \u00e0 faire de la politique autrement, enfin, toujours dans Le Nouvelliste et la nouvelle \u00e9lue Marianne Maret s'explique sur \u00e7a, petite phrase qui a fait le tour de Twitter hier quand elle expliquait qu'elle a pass\u00e9 sa matin\u00e9e du dimanche \u00e0 faire ce que toute femme au foyer fait quand elles sont b\u00eates, le m\u00e9nage, elle se justifie en disant que sa phrase \u00e9tait en fait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9galitaire, vu que c'est son mari qui a fait le m\u00e9nage, ces 6 derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:50:51 > 0:51:14) [88%] : \r\nPascal Couchepin, on l'entend dans l'\u00e9dito du nouveau nouvelliste aujourd'hui en les partis de droite devraient commencer un tout petit peu, faire de la politique autrement, on a diffus\u00e9 dans le journal de 7 heures un son de Jean-Ren\u00e9 Fournier qui tacle un tout petit peu, quand m\u00eame, le PLR mais qui lui tend aussi la main est ce qu'avec la mont\u00e9e des Verts est-ce qu'avec le score de Matthias Reynard, il est patent, on va les d\u00e9passer en tout petit peu ce conflit PDC et les autres partis de droite et bosser un petit peu ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:14 > 0:51:44) [90%] : \r\nMais je vous rappelle tout d'abord que le score de Matthias Reynard, un tr\u00e8s bon score, mais il est quasiment le m\u00eame que celui du PLR Grichting il y a 4 ans et on n'a pas tir\u00e9 la conclusion qu'il fallait tenir davantage compte du PLR, l\u00e0 je crois que le sien le le succ\u00e8s de ma casse Reynard, il a d\u00fb \u00e0 personne et aux circonstances, il n'a pas d\u00fb \u00e0 une mont\u00e9e en puissance bien accueilli progress\u00e9 puisqu'ils ont gagn\u00e9 un si\u00e8ge aux d\u00e9pens du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:44 > 0:51:46) [72%] : \r\nUn piquet les Verts dans le doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:46 > 0:51:54) [88%] : \r\nOui, je dis l\u00e0, ils ont, ils ont progress\u00e9 puisqu'ils ont gagn\u00e9 un si\u00e8ge au d\u00e9part du PDC, mais leur score global grosso modo \u00e0 rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:54 > 0:52:02) [84%] : \r\nDonc c'est pas demain que le PDC et le PLR vont commencer \u00e0 travailler maintenant longeant chevalin \u00e7a s'\u00e9couter, \u00e0 une conclusion qui est fou quand je pose la question : mais moi je \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:02 > 0:52:27) [90%] : \r\nBah vous tirer une conclusion en disant \u00e7a, je pense que le PLR et le PDC ont collabor\u00e9 dans le pass\u00e9 et doivent collaborer encore, le probl\u00e8me c'est de savoir si avec 35 pourcent \u00e0 parti de garder une majorit\u00e9 au sein du gouvernement, l'autre m\u00eame si comme je le pense, le PLR, la place au gouvernement et son cousin id\u00e9ologique le plus proche et probablement le PDC mais PDC qui est respectueux des minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:27 > 0:52:41) [96%] : \r\nL'autre chose qui sort des urnes Marianne Maret et donc la premi\u00e8re femme au Conseil des \u00c9tats, c'est surtout la seule femme de la d\u00e9l\u00e9gation valaisanne \u00e0 Berne sur 9 personnes il y a une femme, vous, \u00e7a vous pose un probl\u00e8me, Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:41 > 0:52:43) [79%] : \r\nBien s\u00fbr que cette \u00e0 probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:44 > 0:52:46) [92%] : \r\nIl y a ce que vous allez pourquoi c'est comme \u00e7a en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:46 > 0:52:55) [91%] : \r\nParce qu'il y a d'autres crit\u00e8res qui ont jou\u00e9 beaucoup plus fort, et notamment le fameux comme sur l'expression qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure par vous le vote ethnique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:57 > 0:53:09) [96%] : \r\nOn passe \u00e0 la NZZ si vous le voulez bien la NZZ ou l'ancien, c'\u00e9tait tr\u00e8s proche de votre parti, le PLR, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Caspard Williger qui prend la plume pour d\u00e9fendre le syst\u00e8me de milice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:09 > 0:54:07) [92%] : \r\nOui, c'est dans un commentaire d'un invit\u00e9 \u00e0 un pan\u00e9gyrique, il fait un pan\u00e9gyrique de ce syst\u00e8me, un syst\u00e8me dont la force est \u00e9vidente, \u00e9crit-il, il favorise l'int\u00e9gration de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'\u00c9tat, car ce qui passent trop de temps sous la coupole de l'\u00c9tat finissent par vivre dans une sorte de bulle qui d\u00e9forment leur perception de la r\u00e9alit\u00e9, la milice permet aux politiciens de garder le contact avec la vraie vie, comme on dit, mais les dangers la Getz cette milice, la difficult\u00e9 de concilier charges politique et vie professionnelle, la fin du prestige que conf\u00e9rait jadis la charge politique la complexit\u00e9 accrue des t\u00e2ches alors comment rendre le travail de milices \u00e0 nouveau attractif quelques pistes \u00e9voqu\u00e9es par Casper guerres une r\u00e9mun\u00e9ration peut-\u00eatre ou alors l'engagement par les partis de retrait\u00e9s dynamiques pour les fonctions publiques ou encore l'\u00e9conomie, qui pourrait aussi faire sa part, dit l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral en facilitant la conciliation de la vie professionnelle et de la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:07 > 0:54:26) [92%] : \r\nC'est quelque chose que vous ressentez aussi Pascal Couchepin, le danger sur la milice, que ce soit au niveau tout en haut, en haut, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, ce qui compte de plus en plus n'ont pas de m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou au niveau communal, o\u00f9 les gens ont de la peine \u00e0 s'investir, tout simplement parce qu'entre le travail, la famille rajouter la politique avec la complexit\u00e9 grandissante des dossiers \u00e7a av\u00e8re tout simplement impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:54:26 > 0:55:53) [90%] : \r\nC'est vrai que c'est plus en plus difficile d'exercer une fonction politique \u00e0 titre de miliciens si je compare simplement par exemple n'a qu'\u00e0 les conseillers nationaux l'art \u00e9num\u00e9ration actuel par rapport \u00e0 celle que j'ai connu quand j'\u00e9tais conseiller national jusqu'en 19 198 merci de me derri\u00e8re pr\u00e9voyait Jubil\u00e9 date importante ma biographie, ce qui est bon signe d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, entre narcissisme mais enfin \u00e0 l'\u00e9poque, il fallait avoir un m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour pour survivre aujourd'hui, surtout si on a d\u00e9cid\u00e9 de vivre de mani\u00e8re sobre et suivant l'expression actuelle, on peut pratiquement vivre de politique mais on n'a plus envie de l'\u00e9quit\u00e9 et l\u00e0 je pense que Gaspar fili\u00e8re souligne quelque chose, pourtant j'aime pas beaucoup l'id\u00e9e de dire pass\u00e9 ce qui se passe en France, on va recruter des retrait\u00e9s heureux en France, on voit r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et des maires de villages qui j'ai repris la fonction je pense pas que ce soit aussi tr\u00e8s sain alors entre le syst\u00e8me qui recrutent des jeunes qui sont \u00e0 peine sortis de l'universit\u00e9, comme il y en a un certain nombre qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus ou qui n'ont pas termin\u00e9 leurs \u00e9tudes et un syst\u00e8me qui est aussi recrute des personnes \u00e2g\u00e9es, syst\u00e8me de milice avec toutes les difficult\u00e9s, je suis partisan du syst\u00e8me de milice traditionnel, avec ses difficult\u00e9s, peut-\u00eatre que le taureau la presse dit la politique reviendra permettra aux gens \u00e7a donn\u00e9 \u00e0 la politique avec plaisir et sans chercher \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:55:53 > 0:56:03) [94%] : \r\nIl y avait quand m\u00eame 4600 candidats aux f\u00e9d\u00e9rales, je le rappelle, un score record on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec de nombreux journaux qui commence aujourd'hui des s\u00e9ries sur la chute du mur de Berlin, c'\u00e9tait il y a 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:03 > 0:57:26) [92%] : \r\nIl y a 30 ans ce sera samedi le 9 novembre un pan d'histoire revisit\u00e9e sous diff\u00e9rents angles dans vos journaux ce matin le temps par exemple qui choisit le lib\u00e9ralisme, la chute du mur c'\u00e9tait la victoire de ce lib\u00e9ralisme mais 30 ans plus tard, il est en pleine crise existentielle, le journal posera le diagnostic il explorera les solutions toute la semaine, alors aujourd'hui on a une grande interview de James tra il est un des plus grands sp\u00e9cialistes am\u00e9ricains du lib\u00e9ralisme dont les journaux Tamedia al\u00e9manique, ce matin, les souvenirs du chef de cabinet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain d'alors, George Bush senior, il se rappelle du calme du pr\u00e9sident sans triomphalisme qui a, il s'est refus\u00e9 \u00e0 utiliser le mot victoire dans ces diff\u00e9rents tous ses discours, il n'\u00e9tait pas question de provoquer le num\u00e9ro 1 de l'URSS, Mikha\u00efl Gorbatchev, l'Argauer et la Luzerner Zeitung propose ce matin, le regard de celui qui a film\u00e9 et photographi\u00e9 les manifestations qui ont men\u00e9 \u00e0 ce 9 novembre c'est l'opposant Haram Radomski il raconte sa soir\u00e9e du 9 novembre quand la fronti\u00e8re s'est ouverte, enfin 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve se demande ce qu'il reste de ce mur entre le carton, pas de Checkpoint Charlie les pans de murs d\u00e9cor\u00e9s par des artistes \u00e0 l'East Side Gallery ou alors le seul vrai vestige dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur 60 m\u00e8tres avec les 2 murs no man cela la tour de contr\u00f4le des \u00e9clairages tout \u00e7a la Bernauer Strasse pour transmettre, pour ne pas oublier pour raconter aussi l'histoire de ceux qui sont morts pour avoir voulu le traverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:57:26 > 0:57:36) [85%] : \r\nC'est l'\u00e9poque o\u00f9 on demande merci beaucoup Val\u00e9rie Drou en demande beaucoup en F1, on le lit dans les journaux, aux gens ou est-ce qu'ils \u00e9taient quel souvenir il garde ce moment historique vous Pascal Couchepin, il y a 30 ans, vous en gard\u00e9 un souvenir pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:36 > 0:58:09) [90%] : \r\nJe suis un avoir suivi cette p\u00e9riode avec passion, notamment, d'abord ce qui se passait en Hongrie, puis ensuite le passage des Allemands pour la Hongrie pour rejoint l'Autriche et puis l\u00e0, l'esp\u00e8ce d'erreurs heureuse du ministre de l'information qui a dit le mur la fronti\u00e8re sera ouverte ce soir et puis ils sont plus revenir en arri\u00e8re mais je me souviens encore davantage parce que j'\u00e9tais plus jeune et par cons\u00e9quent plus impressionnables, du moment o\u00f9 elle a construit le mur de Berlin 60 et l\u00e0, et l\u00e0 monsieur, j'\u00e9tais \u00e0 Londres \u00e0 prendre l'anglais \u00e0 cette \u00e9poque, j'ai eu peur en me disant : mais comment \u00e7a va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:58:09 > 0:58:40) [92%] : \r\nParce qu'on se souvenait \u00e0 l'\u00e9poque de la p\u00e9riode o\u00f9 les communistes, les Russes avaient bloqu\u00e9, Berlin, il y avait lu le le transport a\u00e9rien pour sauver Berlin de la famine, donc, au fond, le mur de la chute du mur de Berlin \u00e9tait une heureuse surprise divine surprise comme mon pr\u00e9dire, mais un \u00e9v\u00e9nement qui s'inscrivaient \u00e0 la suite d'autres \u00e9v\u00e9nements, dire que ce jour- l\u00e0, le monde a cru que tout allait \u00e0 espacer de mani\u00e8re facile : c'\u00e9tait une illusion la r\u00e9alit\u00e9 nous a rattrap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:40 > 0:58:48) [87%] : \r\n\u00e0 7 heures 56 si vous le voulez bien, on va retrouver Rigny Gremaud pour sans sucre ajout\u00e9 ce matin r\u00e9unis, vous nous parlez chiffons, une fois n'est pas coutume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:58:48 > 1:01:57) [93%] : \r\nEt plus exactement les chiffons de Christine Lagarde, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne, ancienne directrice du Fonds mon\u00e9taire international, je vous parle des chiffons qu'elle portait lors de sa soir\u00e9e de d\u00e9part du FMI, une soir\u00e9e de gala pour 250 invit\u00e9s au cours de laquelle elle portait une robe Chanel et si je le sais, c'est parce que je l'ai lu dans un article paru la semaine derni\u00e8re dans le monde, un grand portrait pour marquer l'accession de cette femme \u00e0 l'un des postes les plus importants de l'\u00e9conomie mondiale mais a-t-on le droit de parler de la robe de Christine Lagarde alors que jamais on aurait pris la peine de relever pareil d'si Madame Lagarde avait \u00e9t\u00e9 un homme, c'est la question offusqu\u00e9 que se portait un use que se poser l\u00e0 un usager de Twitter et il est vrai qu'on n'imagine pas, par exemple, dans un article sur Mario Draghi lire l'ancien pr\u00e9sident de la BCE, tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant dans son costume Armani faisaient le tour des invit\u00e9s en leur serrant la main, on ne l'imagine pas et c'est pour \u00e7a que moi aussi, comme cet usager de Twitter, j'ai d'abord pens\u00e9 que les journalistes du monde aurait mieux fait de ne pas aller sur ce terrain-l\u00e0, et puis, et puis j'ai lu le portrait en entier et \u00e0 la fin, h\u00e9 bien, je dois dire que j'avais chang\u00e9 d'avis, c'est que Christine Lagarde n'est pas un homme comme les autres, en fait, quand on lit les portraits d'elle parce que j'en ai lu d'autres apr\u00e8s, on comprend \u00e0 l'\u00e9vidence qu'elle est bourr\u00e9e de comp\u00e9tences qui d\u00e9passe sa garde- robe et surtout qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9 une mani\u00e8re bien \u00e0 elle d'exercer le pouvoir, une m\u00e9thode qui consiste, en plus bien s\u00fbr de conna\u00eetre parfaitement les dossiers \u00e0 travailler de fa\u00e7on tr\u00e8s coll\u00e9gial en r\u00e9seau et surtout \u00e0 \u00e9couter, \u00e9couter tout le monde, en particulier ceux qui ne pensent pas comme elle dans l'exercice du pouvoir et l'assume donc volontiers de s'appuyer sur des qualit\u00e9s qu'on appelle abusivement f\u00e9minine, autrement dit elle embrasse sans complexe les st\u00e9r\u00e9otypes li\u00e9s \u00e0 son genre d'ailleurs quand elle \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du FMI, Christine Lagarde, avait d\u00e9clar\u00e9 que si Lehman Brothers s'\u00e9tait appel\u00e9 les mains de ses stocks, on aurait peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9 la crise financi\u00e8re de 2008 et d'ajouter que le syst\u00e8me bancaire mondial serait certainement plus stable si plus de femmes et occup\u00e9 des positions dirigeantes qui plus est, en 2011, celle qui est r\u00e9guli\u00e8rement class\u00e9 par Forbes parmi les femmes les plus puissantes du monde, a aussi \u00e9t\u00e9 promu par Vanity Fair au 5\u00e8me rang des femmes les mieux habill\u00e9es une prouesse en tout cas une exception si l'on consid\u00e8re que les 4 femmes en t\u00eate de ce classement, \u00e9taient toutes des femmes, 2 des femmes dont c'est le mari qui d\u00e9tient le pouvoir et l'argent, et jeudi prouesse parce que souvenez-vous, quand Barack Obama \u00e9tait pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, il avait dit qu'il mettaient toujours les m\u00eames costumes pour lui \u00e9viter de devoir faire des choix dans ce domaine-l\u00e0, en plus de tous les autres, c'est dire si ces lourd de choisir ses habits tous les matins, Christine Lagarde, elle semble non seulement vouloir mener ces 2 combats de front, celui des apparences et celui du pouvoir, mais aussi elle semble \u00eatre capable de le faire sans que l'on n'enl\u00e8ve rien n'\u00e0 l'autre, alors a-t-on bien le droit d'\u00e9crire que la pr\u00e9sidente de la BCE porte du Chanel, dans son cas et peut-\u00eatre dans son cas seulement, j'en suis venu \u00e0 penser que oui parce que c'est \u00e9l\u00e9gant, c'est sa marque de fabrique, elle en dit long finalement sur sa mani\u00e8re d'envisager le pouvoir et de le conjugu\u00e9 au f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:01:57 > 1:02:15) [90%] : \r\nLe billet d'humeur de Rigny Gremaud merci \u00e0 vous fini Pascal Couchepin, vous avez \u00e9t\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec 2 familles avaient Madame Calmy-Rey m\u00eame 3 \u00e0 un certain moment Eveline Widmer-Schlumpf et donc Doris, l'oeil tarte, vous avez ce sentiment aussi qu'elle faisait de la politique diff\u00e9remment au plus haut niveau de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire au niveau de l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:02:15 > 1:02:46) [87%] : \r\nNon, je trouvais qu'elle faisait de la bonne politique ou de la mauvaise politique que moi, et comme les autres mais pas diff\u00e9remment par contre peut-\u00eatre qu'il y a quand m\u00eame un petit billet pour arriver \u00e0 ce poste l\u00e0, pour les femmes, c'\u00e9tait plus difficile, par cons\u00e9quent, c'\u00e9tait une s\u00e9lection de femmes qui avait de la poigne et qui \u00e9tait parfois plus autoritaire que les autres, c'est passants parce que les femmes sont autoritaire mais passe probablement \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une s\u00e9lection qui faisait que seules les femmes qui avaient une poigne assez remarquables, arriv\u00e9 \u00e0 ce poste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:02:46 > 1:02:54) [90%] : \r\nEt on remarque : vous parlez au pass\u00e9, Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e et bonne rentr\u00e9e en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:56 > 1:03:02) [87%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:08 > 1:03:10) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:10 > 1:03:23) [86%] : \r\nD'accidents sur la route, et donc des bouchons sur la A1 Gen\u00e8ve- Lausanne entre Nyon et Gland, ainsi qu'entre relais Morges en direction de Lausanne et puis sur la bretelle d'acc\u00e8s de Lausanne sud entre la maladie et l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction d'Ecublens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:23 > 1:03:28) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:30 > 1:03:44) [95%] : \r\nDes nuages et de la pluie, il fait 8 degr\u00e9s ce matin 13 cet apr\u00e8s- midi, demain on va garder les nuages, les averses, il fera quelques br\u00e8ves \u00e9claircies, la suite de la semaine et toujours avec ce temps maussade nuageux et pluvieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:03:44 > 1:03:50) [89%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Chili gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:51 > 1:03:56) [89%] : \r\nLe retour d'\u00c9ric Guevara frais bonjour \u00c9ric bonjour romaine, vous allez nous parler de votre nouveau Podcast Adam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:03:56 > 1:04:26) [91%] : \r\n\u00e0 mon h\u00e9ro\u00efne, notre nouveau Podcast et quand je dis nous, c'est la RTS et aussi les nos partenaires des radios francophones publiques la RTBF en Belgique, Radio Canada et Radio France, puisqu'\u00e0 un an de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, effectivement on lance ce ce Podcast pour aller un petit peu plus loin que ce qu'on propose habituellement dans les, dans les journaux d'information dans les \u00e9missions on entendre un extrait puis recevra un invit\u00e9 pour parler du fond, aussi, \u00e0 un an de cette pr\u00e9sidentielle de l'impact que peut avoir sur la campagne cette cette proc\u00e9dure d'impeachment qui, rappelons-le, reste quelque chose de d'assez exceptionnel et d'historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:26 > 1:04:28) [82%] : \r\nQui avait, on se r\u00e9jouit d'entente tout \u00e7a tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric Maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:04:28 > 1:04:31) [85%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me, il est 8 heures 2 sur la premi\u00e8re, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:04:33 > 1:05:06) [90%] : \r\nVous qui arrive, le prix Goncourt \u00e0 l'heure de v\u00e9rit\u00e9 s'entend apr\u00e8s Marcel Proust qui remportera le Graal des lettres fran\u00e7aises, r\u00e9ponse dans quelques heures, mais l'enjeu, vous l'entendrez n'est pas que litt\u00e9raire, il est aussi commercial le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC Valaisanne Marianne mar\u00e9e mais il reste encore beaucoup de travail pour se rapprocher de la parit\u00e9, selon le mouvement Helvetia et puis dans ce journal, \u00e9galement, l'insatiable, Lewis Hamilton, 11 ans apr\u00e8s son 1er sacre en Formule 1 le pilote britannique s'est rapproch\u00e9 avec 6 titres du record de Michael Schumacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:09 > 1:05:34) [95%] : \r\nLa semaine qui d\u00e9bute et la plus attendue et la plus redout\u00e9e des \u00e9diteurs \u00e0 partir d'aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi, les jurys des prix Goncourt, Renaudot, Femina ou encore M\u00e9dicis choisiront les laur\u00e9ats des prix litt\u00e9raires d'Automne lors de la cons\u00e9cration va-t-elle sonner pour la romanci\u00e8re belge Am\u00e9lie Nothomb pr\u00e9sente et seule femme dans le dernier carr\u00e9 de la s\u00e9lection du Goncourt, la r\u00e9ponse Alexandre sera donn\u00e9 vers 13 heures cet apr\u00e8s- midi depuis un lieu mythique \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:34 > 1:05:39) [92%] : \r\n1er tour de scrutin au livre de Michel Houellebecq r\u00e9compense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:40 > 1:05:48) [89%] : \r\nC'est une tradition de novembre devenu \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique au premier \u00e9tage du restaurant Drouant au centre de Paris, les 10 jur\u00e9s d\u00e9cernent le concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:48 > 1:05:51) [83%] : \r\nDans son roman La marge savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:53 > 1:06:05) [93%] : \r\nUne annonce souvent fait dans la cohue, le Goncourt et le prix qui fait le plus vendre et \u00e7a pourrait \u00eatre un handicap pour la favorite cette ann\u00e9e, Am\u00e9lie Nothomb, estime Mathilde CRL chroniqueuse litt\u00e9raire \u00e0 France- Culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (1:06:05 > 1:06:19) [83%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, chaque ann\u00e9e, les gens ils ach\u00e8tent en gros le livre d'Am\u00e9lie Nothomb et le frigo court donc si ce qui le m\u00eame, on va quand m\u00eame pas donner le le le bandeau rouge qui se vendre davantage de livres \u00e0 quelqu'un qui domine d\u00e9j\u00e0 toutes les ventes de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:06:19 > 1:06:26) [88%] : \r\n2019 a-t-elle une petite cuv\u00e9e quand on pense qu'il y a 100 ans, Marcel Proust, obtenaient la r\u00e9compense pour \u00e0 l'ombre des jeunes filles en fleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (1:06:26 > 1:06:34) [87%] : \r\nSi \u00e0 chaque fois que quelqu'un le prix d'\u00eatre coup\u00e9, Marcel Proust, qui est peut-\u00eatre le plus grand, plus peur d'\u00e9quiper litt\u00e9rature fran\u00e7aise, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:06:34 > 1:06:49) [91%] : \r\nSur plus de 500 livres publi\u00e9s chaque rentr\u00e9e, la s\u00e9lection est forc\u00e9ment risqu\u00e9 parmi les ratages les plus c\u00e9l\u00e8bres, le Goncourt 1932 qui est all\u00e9 \u00e0 Guy Mazeline en hauteur, tomb\u00e9 dans l'oubli et qui faisait face \u00e0 cette ann\u00e9e- l\u00e0 \u00e0 Louis-Ferdinand C\u00e9line et son voyage au bout de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (1:06:49 > 1:07:02) [84%] : \r\nIl y a aussi des prix Goncourt qui sont presque des fa\u00e7ons pour le jury de surprendre, ce qu'on mette et, peut-\u00eatre, il est parfois elle se pi\u00e8ge \u00e0 vouloir faire le coup, le co\u00fbt du Goncourt, celle-l\u00e0, vous l'avez pas vu venir et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:07:02 > 1:07:09) [91%] : \r\nLes jur\u00e9s vont-ils d\u00e9jouer les pronostics r\u00e9ponse ce lundi un peu avant 13 heures Alexandre Habay rtsinfo Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:07:09 > 1:07:44) [90%] : \r\nEt en plus d'Am\u00e9lie Nothomb, y a Jean-Luc Coatalem Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin, 3 autres finalistes de ce prix Goncourt, le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter et c'est d\u00e9sormais certain, apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC Valaisanne Marianne mar\u00e9e 8 femmes au moins si\u00e9geront dans la nouvelle Chambre des cantons et peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 13, selon les r\u00e9sultats du week- end prochain, mais des hommes seront toujours largement majoritaires au moins 70 pourcent pour Flavia Kleinert, cofondatrice du mouvement et de vestiaire o\u00f9 il reste encore beaucoup de travail pour atteindre la v\u00e9ritable parit\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT35 (1:07:44 > 1:08:15) [92%] : \r\nPour nous c'est pas suffisant en fait qu'on est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'une parit\u00e9 donc on attend qu'on am\u00e9liorera cette situation bient\u00f4t il faut vraiment avancer au parti au sexe en contournant il faut vraiment \u00eatre s\u00fbr que les femmes sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien positionn\u00e9e sur le d\u00e9but des listes pour qu'ils ont plus de chance pour \u00eatre \u00e9lu, vraiment il faut continuer sur les \u00e9lections cantonales pour en 2023 encore am\u00e9liorer le chiffre des femmes au Parlement national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:08:15 > 1:08:39) [91%] : \r\nEt des propos recueillis par Julien Bang art\u00e8re le Haut-Valais qui a pes\u00e9 donc de tout son poids dans l'\u00e9lection hier de b\u00e9ate raider et Marianne Maret au Conseil des \u00c9tats logique pour le 1er quart valaisan mais il a au permis l'\u00e9lection de la seconde qui a finalement battu de justesse le socialiste Matthias Reynard le PDC serait-il devenu le parti du Haut-Valais \u00e9coutez la r\u00e9ponse de l'ancien conseiller PLR valaisan Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:08:39 > 1:09:08) [86%] : \r\nVisiblement, il est capable d'imposer ses choix au reste, quand on est-ce que ces 5 Paul quand on a certainement pas d'ailleurs ce matin, le Conseil d'\u00c9tat Darbellay voit bien le probl\u00e8me puisque sans qu'on le lui de demande, il dit non, il faut rester divis\u00e9 le canton, le canton est divis\u00e9 par vote comme celui de hier, est ce que \u00e7a aura des suites, je connaissais l'histoire du Valais pour savoir que ce genre d'chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, je pense qu'il y aura des suites, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:09:08 > 1:09:38) [91%] : \r\nPascal Couchepin, invit\u00e9 ce matin de la Matinale sur la premi\u00e8re et puis une question Foued Boukari, est ce que les taux d'int\u00e9r\u00eat vont un jour remonter en Europe, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est entre les mains, entre autres, de Christine Lagarde, l'ancienne ministre fran\u00e7aise a pris vendredi les r\u00eanes de la BCE, la Banque centrale europ\u00e9enne, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi a baiss\u00e9 le taux directeur \u00e0 0,5 pourcent en clair au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 la BCE, les ponctionne Guillaume Meyer, la nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble partie pour durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:09:38 > 1:09:45) [96%] : \r\nEn mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat Christine Lagarde fait face \u00e0 2 objectifs contradictoires, Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (1:09:45 > 1:10:02) [90%] : \r\nOn peut pas rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 0, je suis \u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein chose \u00e0 nouveau l'immobilier, l'assurance vie, on peut pas se remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat parce que \u00e7a fabrique une crise des personnes endett\u00e9es, donc faut essayer \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleur.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035294", "summary": "Itw S\u00e9bastien Farr\u00e9, directeur ex\u00e9cutif de la Maison de l'Histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE).", "id": "2035705", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035305", "summary": "Itw Pascal Couchepin, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR valaisan.", "id": "2035716", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["COUCHEPIN, PASCAL"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "TH\u00c9VOZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "FONTANNAZ, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KRAUSE, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804329", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053950", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2031336", "internalArchiveId": "AA1910030948", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections genevoises au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Renaud Malik et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10839892", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["L\u2019OCDE recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage: interview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch", "Forum", "Les hommes peu impliqu\u00e9s dans les t\u00e2ches domestiques et familiales: interview de Gilles Crettenand", "Forum", "Les \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d\u2019un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse", "Forum", "La chasse aux troph\u00e9es pour riches clients \u00e9trangers en Valais: interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz", "Forum", "\"Washington d'ici\", le nouveau podcast des radios francophones publiques", "Forum", "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie.", "04.11.2019", "Interview de Gilles Crettenand, coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande.", "04.11.2019", "04.11.2019", "Interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan.", "04.11.2019", "04.11.2019", "D\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts), Carlo Sommaruga (PS), B\u00e9atrice Hirsch (PDC), Hugues Hiltpold (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC).", "04.11.2019", "04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10839892", "ece-10839894", "ece-10839896", "ece-10839898", "ece-10839900", "ece-10839902", "ece-10839904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T10:58:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053951\r\nDate de transcription : 06-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:18) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du lundi 4 novembre l'\u00e9conomie suisse \u00e0 bout de souffle la Conf\u00e9d\u00e9ration doit d\u00e9penser davantage qu'estime l'OCDE : pas question, r\u00e9torque Bernard les m\u00e8res en Suisse assument encore et toujours la majeure partie des t\u00e2ches domestiques et familiales, un frein \u00e0 leur carri\u00e8re, que faire pour que plus d'hommes pouponne, on en parle dans quelques minutes, des safaris en Valais \u00e0 de riches clients \u00e9trangers qui payent pour tirer le bouquetin et arborer ses cornes, le reportage de mise au point hier soir sur cette chasse aux troph\u00e9es a choqu\u00e9 une indignation qui pourrait avoir des suites politiques les Genevois \u00e9lisent dimanche prochain lors de conseiller aux \u00c9tats, second tour d'une \u00e9lection tr\u00e8s disput\u00e9e, \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:19 > 0:05:52) [92%] : \r\nNous sommes ici au coeur de Gen\u00e8ve de Lille n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 venir nous rejoindre, nous allons d\u00e9battre avec les 5 candidats au second tour, tous les ces candidats qui vise un si\u00e8ge, donc \u00e0 la Chambre des cantons pour Gen\u00e8ve avec eux nous allons parler mobilit\u00e9, nous attendons d'ores et d\u00e9j\u00e0 vos questions par WhatsApp au 0 79 801 90 00 00 0 79 890 0 0, la voiture a-t-elle encore sa place dans ce canton qui a pl\u00e9biscit\u00e9 les vers le 20 octobre dernier d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:05:56) [90%] : \r\nForum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:57 > 0:06:01) [70%] : \r\nForum mettent Lut\u00e8ce \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:25) [94%] : \r\nLa croissance \u00e9conomique en Suisse sera plus faible que pr\u00e9vu cette ann\u00e9e et l'an prochain, la faute aux tensions commerciales mondiale et au ralentissement conjoncturel en Europe, dans son rapport publi\u00e9 aujourd'hui, l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et d\u00e9veloppement \u00e9conomiques recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage, mais pour la directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Marie- Gabrielle Ineichen Flash, il n'en est pas question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:26 > 0:06:48) [91%] : \r\nNous ne partageons pas vraiment cette id\u00e9e de de l'c'est de d\u00e9penser plus, nous sommes convaincus que nous avons les fameuses stabilisateurs automatique donc entre autres l'assurance ch\u00f4mage et pour le reste, nous nous ne sommes pas convaincus que maintenant de lancer des programmes d'infrastructures, \u00e7a soit une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:48 > 0:07:11) [92%] : \r\nOui, mais \u00e7a peut \u00eatre infrastructure, \u00e7a peut \u00eatre d'autres domaines, \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9ducation \u00e7a peut \u00eatre d'autres secteurs, c'est un d\u00e9bat quand m\u00eame qui qui qui a lieu aussi en Europe 1, notamment en Allemagne o\u00f9 on o\u00f9 les autres pays europ\u00e9ens disent aux Allemands d\u00e9penser davantage, vous en avez les moyens, pourquoi pas en Suisse, compte tenu, franchement, de 0,8 pourcent de croissance du PIB pour cette ann\u00e9e et 1,4 pourcent l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:11 > 0:07:43) [93%] : \r\nMais on je pense que les possibilit\u00e9s qu'on aurait maintenant, on peut les garder pour quand on aura vraiment besoin, c'est tout \u00e0 fait possible que dans quelques ann\u00e9es on dise : voil\u00e0, on a besoin pour, comme vous l'avez dit, dans l'\u00e9ducation, dans d'autres domaines, on ait besoin de cet argent, mais pour le moment, on va pas vraiment la n\u00e9cessit\u00e9 de d'instaurer des programmes sp\u00e9cifiques d'ailleurs aussi dans l'\u00e9ducation, on a quand m\u00eame un budget qui a aussi augment\u00e9 derni\u00e8rement, donc nous partons de l'id\u00e9e que pour le moment, nous sommes sur une bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:43 > 0:08:02) [94%] : \r\nSauf que l'OCDE dit il n'y a que la politique mon\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire les taux n\u00e9gatif qui soutiennent aujourd'hui \u00e0 la conjoncture, sauf que comme vous le savez, \u00e7a pose probl\u00e8me, donc pour all\u00e9ger en quelque sorte le fardeau de la Banque nationale suisse, il faudrait que la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi soutienne la conjoncture en d\u00e9pensant plus est ce que cet argument n'est pas valable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:03 > 0:08:19) [90%] : \r\n\u00e9coutez l'\u00e9conomie Les Halles \u00e0 la politique \u00e9conomique, la politique mon\u00e9taire est faite par la Banque nationale, donc j'aimerais pas parler \u00e0 ce sujet, mais comme j'ai dit pour le reste, nous n'avons pas l'impression qu'en ce moment, ce soit n\u00e9cessaire de, de, de faire des d\u00e9penses qui ne sont pas pr\u00e9vues pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:19 > 0:08:37) [92%] : \r\nOui, mais comprenez-moi bien : il s'agit pas de commenter effectivement la politique mon\u00e9taire de la BNS mais il voil\u00e0 la seule mani\u00e8re, en quelque sorte de pouvoir respirer un peu, avec des taux n\u00e9gatifs qui pose de graves probl\u00e8mes, notamment pour nos retraites pour les caisses de pension est ce que \u00e7a serait pas effectivement de d\u00e9penser l\u00e0 vous dites non, on n'entre pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:38 > 0:09:02) [89%] : \r\nBah, d\u00e9penser, je ne vois pas o\u00f9 on pourrait d\u00e9passer de fa\u00e7on intelligente, je me rappelle que quand on avait le probl\u00e8me du franc fort, on avait discut\u00e9 le fait qu'est ce qu'on pourrait, ce qu'on pourrait aider les entreprises, et l\u00e0 on a vu que tout ce qu'on pourrait faire pour les aider et un truc prise sur tous les axes entreprises exportatrices aiderait en fait l'\u00e9tranger et pas n\u00e9cessairement de nos entreprises, donc je ne vois pas en ce moment comment pourrait faire quelque chose vraiment d'intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:02 > 0:09:23) [91%] : \r\nLe rapport de l'OCDE comporte \u00e9galement un volet sur leur vieillissement de la population et l'eau c'est de dix afin d'assurer les rentes le il faudrait passer \u00e0 la, je suis pas fixer l'\u00e2ge de la retraite en Suisse \u00e0 65 ans, pour les 2 sexes, puis de le porter progressivement \u00e0 67 ans, et enfin de l'indexer \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:24 > 0:10:00) [91%] : \r\nJe pense que en celui cancer la hausse pour les femmes \u00e0 65 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait une proposition \u00e0 ce sujet, donc \u00e7a montrera aussi dans la discussion politique, pour le reste, l'OCDE fait cette proposition, surtout pour lancer une discussion, elle nous montre aussi ce que font d'autres pays qui sont en partie d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9e dans ces discussions, et je pense que, en Suisse, cette discussion aura lieu un jour ou l'autre parce que \u00e7a sera une d\u00e9cennie une discussion absolument n\u00e9cessaire si dans le futur on voudra garder aussi le niveau de vie que nous avons aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:00 > 0:11:04) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Marie- Gabrielle Ineichen Flash, directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, la famille en Suisse reste tr\u00e8s traditionnel, c'est ce que souligne une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publi\u00e9e ce matin, le mariage \u00e0 la cote en particulier aupr\u00e8s des couples qui ont des enfants en commun et les r\u00f4les demeure bien d\u00e9fini le m\u00e9nage et le soin aux enfants restent majoritairement l'affaire des femmes, ce qui constitue un frein \u00e0 leur carri\u00e8re professionnelle, du coup, un tiers des femmes qui ont un dipl\u00f4me universitaire en poche renoncent \u00e0 avoir des enfants, notamment par peur des r\u00e9percussions n\u00e9gatives pour leur carri\u00e8re, alors question ce soir : que faire pour que davantage d'hommes pouponne et assume de plus de 2 t\u00e2ches domestiques bonsoir Gilles Crettenand bonsoir, vous \u00eates coordinateur du programme Men qu'en Suisse romande, alors c'est un programme national, hein, port\u00e9 par mes nerfs Point CH pour encourager les p\u00e8res assumer davantage de t\u00e2ches familiales, je veux dire les femmes les plus form\u00e9s qui renonce finalement \u00e0 avoir des enfants, par peur pour leur carri\u00e8re professionnelle, est ce que c'est quelque chose qui, qui vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:05 > 0:11:39) [87%] : \r\nPas du tout, pas du tout, puisque l'organisation sociale en Suisse et, effectivement, est tr\u00e8s tr\u00e8s traditionnel et donc que la r\u00e9partition des r\u00f4les et genre et entre ce qui am\u00e8ne, qui s'occupe du travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 principalement les hommes et ceux qui s'occupent du travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, Le Caire, les des activit\u00e9s de soin, principalement les femmes et \u00e7a se traduit par, notamment, un taux d'occupation moyen des femmes qui travaillent, qui est 60 pourcent environ qui est en rapport au pourcentage des hommes qui travaillent, qui sont presque tous \u00e0 100 pourcent en Suisse \u00e0 plein temps, ben une un diff\u00e9rentiel qui est pratiquement un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:39 > 0:11:48) [95%] : \r\nOui, alors il y a quelques progr\u00e8s, hein, on a vu dans les dans les statistiques effectivement de de ce de ce rapport mais c'est largement insuffisant, que faire pour changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:49 > 0:12:23) [92%] : \r\nEh bien il faut aborder la question sur tous les angles et vous disiez que faire pour que ces hommes pouponne, j'ai envie de vous dire non, ces hommes ont pas \u00e0 pouponner, ces hommes qui deviennent p\u00e8res disons \u00e0 devenir aux parents, ils ont \u00e0 prendre en charge aussi le souci la charge mentale li\u00e9e aux activit\u00e9s domestiques et familiales, la responsabilit\u00e9 de cette entreprise familiale qui se cr\u00e9e avec l'arriv\u00e9e de la famille et donc c'est en cela qu'il faut les inciter et promouvoir aussi ceux qui ont envie de travailler dans ce mais les ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:23 > 0:12:26) [96%] : \r\nEt comment on fait pour les inciter, on en parle simplement et puis c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:26 > 0:12:59) [92%] : \r\nNon, on doit, on doit se battre, on doit se battre en Suisse avec une organisation qui est encore assez ancienne, bas\u00e9 sur le post- industrielle avec une organisation souvent pyramidale avec des chefs d'hi\u00e9rarchie tr\u00e8s forte, donc \u00e7a passe par le monde de l'entreprise, \u00e7a passe dans le monde de l'entreprise, principalement au niveau structurel et au niveau organisationnel au niveau structurel avec \u00e9videmment une organisation du travail plus souple en terme de hi\u00e9rarchique qui sont \u00e9videmment beaucoup trop pr\u00e9sente pour permettre \u00e0 l'entreprise d'\u00eatre fluide en terme de Management aussi en \u00e9tant beaucoup plus conciliant entre vie professionnelle et familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:59 > 0:13:19) [91%] : \r\nOui, alors c'est peut-\u00eatre plus facile pour des grandes entreprises, hein, d'offrir notamment des structures d'accueil pour les pour les petits-enfants et donc de favoriser finalement la carri\u00e8re et du des 2 parents mais est-ce que c'est simple pour est-ce que c'est aussi simple pour les, pour les petites entreprises qui constitue quand m\u00eame la majeure partie du tissu industriel en Suisse une tissu \u00e9conomique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:20 > 0:13:44) [92%] : \r\nOui, \u00e9videmment, c'est toujours un challenge, mais c'est aussi une question de comp\u00e9tence et d'organisation, on entend en Suisse qu'on est, on est \u00e0 court de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e et avec cette id\u00e9e de milliers ces dizaines de milliers de femmes comp\u00e9tente qu'on laisse sur le carreau, parce qu'on d\u00e9cide que c'est la femme qui doit s'occuper de du monde de l'\u00e9ducation et de la famille, h\u00e9 bien c'est clair que, en fait, l'\u00e9conomie suisse se tire une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:44 > 0:13:55) [89%] : \r\nOui, alors on a parl\u00e9 effectivement de, de, de changement de structure au sein de l'entreprise, mais \u00e7a passe exactement par quoi qu'est-ce qui qu'est ce qu'il faut faire, il faut faire, il faut avoir un syst\u00e8me moins pyramidale : mais comment fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:55 > 0:14:35) [91%] : \r\nIl faut \u00eatre dans l'\u00e9coute des besoins et regardez aussi ce qui se fait ailleurs, parce que je suis toujours on a toujours les bons \u00e9l\u00e8ves et les, les, les multinationales, grandes entreprises, qui ont les moyens, mais les petites, les petites souvent les dirigeants, les dirigeants, le nez dans le guidon, clair, elles sont dans le quotidien, elles arrivent pas \u00e0 trouver un peu de temps pour regarder les bonnes pratiques autour d'elle et elles existent avec le travail \u00e0 domicile, le Home Office, le t\u00e9l\u00e9travail, avec des organisations de s\u00e9ance qui se passe, pas \u00e0 9 heures ou \u00e0 6 heures le soir m\u00eame, Pl\u00e9rin dans la journ\u00e9e pour permettre au au personnel d'arriver en pleine forme et pas dans dans les bouchons pendant 2 heures, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui existent, il faut simplement prendre le temps d'investir du temps pour ses dirigeants et savoir ce qui existe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils verront qu'pourront gagner \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:15:04) [90%] : \r\nMerci beaucoup Gilles traitement d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans forum souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur je vous en prie, merci, merci, y a-t-il encore en Suisse des communes solidement attach\u00e9 \u00e0 un seul parti apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier en Valais, beaucoup d'observateurs parlent d'un vote et sc\u00e9nique en Haut-Valais en l'occurrence en faveur du PDC Julien bancaire terre vous avez parcouru la carte des communes de Suisse et et vous vous \u00eates pench\u00e9e sur les votes d'il y a 2 semaines pour le Conseil national et globalement les situations d'h\u00e9g\u00e9monie, d'un seul parti sont en fort recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:04 > 0:15:33) [91%] : \r\nHenri pour y identifier un bastion fid\u00e8les \u00e0 un parti, on peut recenser les communes de Suisse, o\u00f9 plus de 50 pourcent des citoyens votent pour le m\u00eame parti au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 enti\u00e8re des communes correspondait \u00e0 cette d\u00e9finition, ce qu'on peut appeler des communes bastions, mais depuis, leur nombre, c'est tout simplement \u00e9croul\u00e9s, on en compte plus aujourd'hui que 278 sur l'ensemble de la Suisse, donc 5 fois moins qu'il y a 50 ans, c'est la cons\u00e9quence des fusions de communes mais aussi de l'\u00e9volution des comportements de vote vers plus de diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:33 > 0:15:39) [89%] : \r\nOui, et alors ces communes en comparaison, on en compte encore beaucoup dans le Haut-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:39 > 0:16:14) [90%] : \r\nOui, tr\u00e8s clairement, une bonne trentaine de communes du Haut-Valais ont vot\u00e9 \u00e0 plus de 50 pourcent pour le PDC, y compris dans des villes comme Vi\u00e8ge Brigue dans certains petits villages on d\u00e9passe les 70 pourcent et ce qui est frappant, c'est que dans les autres cantons romands, on trouve aujourd'hui presque plus aucun cas du genre, on en a recens\u00e9 que 3 cours Chavent dans le Jura, bastion PDC pr\u00e8s Vendavo dans la Broye fribourgeoise terre UDC et dans le canton de Vaud ressent gens votent majoritairement PLR il s'agit, dans les 3 cas de petits de tr\u00e8s petites communes sinon dans tout le reste de la Suisse romande, on ne voit plus jamais un seul parti, d\u00e9passer la barre des 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:14 > 0:16:20) [85%] : \r\nEt si je vous entends bien, il y a un R\u00f6stigraben hein, ces ces autres communes vote tr\u00e8s homog\u00e8ne, sont surtout situ\u00e9s en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:20 > 0:16:52) [90%] : \r\nOui, exactement, et la carte est assez claire, il s'agit souvent de communes situ\u00e9es dans une m\u00eame r\u00e9gion 2 partis b\u00e9n\u00e9ficient de ces votes massifs et group\u00e9 principalement l'UDC avec des bastions dans l'Oberland bernois en Suisse centrale ou en Thurgovie et puis le PDC dans le Haut-Valais surtout, on l'a dit, mais aussi dans les vall\u00e9es Greyson ou en Appenzell, mais globalement ces lors r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti sont en voie de disparition et on sait aussi que dans une Suisse qui s'urbanise \u00e0 grands pas le poids des villes p\u00e8se toujours plus dans les sud- est votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:52 > 0:17:32) [94%] : \r\nMerci Julien Langlet art\u00e8res jusqu'\u00e0 20000 francs pour tirer un bouquetin en Valais le canton accueille un genre particulier de tourisme des safaris de chasse organis\u00e9e par des agences sp\u00e9cialis\u00e9es, un syst\u00e8me r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par l'\u00e9mission mise au point hier soir et qui repose notamment sur les gardes- faune \u00e0 l'activit\u00e9 rapporte 650000 francs par an \u00e0 l'\u00c9tat du Valais un juteux Business qui choque bonsoir J\u00e9r\u00e9my Savio, bonsoir, vous \u00eates le charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais dont l'embl\u00e8me d'ailleurs et et le bouquetin d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan alors le reportage de mise au point a suscit\u00e9 l'indignation que pensez-vous de cette pratique est-ce que vous en aviez connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:33 > 0:18:36) [91%] : \r\nAlors effectivement, le reportage de mise au point, finalement il a il a choqu\u00e9 mais il a pas appris une nouvelle in\u00e9dite parce qu'effectivement on en a connaissance, on conna\u00eet pas tous les d\u00e9tails, il y a, il y a certains points obscurs et le reportage de mise au point a permis dans une \u00e9claircir quelques-uns, mais effectivement, c'\u00e9tait une pratique disons connu de d'une partie de la population, le point de vue de pour nature assez vite \u00e9videmment que c'est un c'est un non- sens \u00e0 la fois \u00e0 la fois au niveau scientifique au niveau donc donc fondamental mais aussi au niveau de l'\u00e9thique au niveau plus formel scientifique parce qu'on abat essentiellement m\u00eame quasi exclusivement les les vieux m\u00e2les qui sont les meilleurs reproducteurs qui permettent un brassage g\u00e9n\u00e9tique des des colonies et on sait que les populations de de bouquetins souffrent de probl\u00e8mes de de d\u00e9rive g\u00e9n\u00e9tique et c'est un probl\u00e8me qui est \u00e9galement \u00e9thique parce que voil\u00e0, il y a toute une s\u00e9rie de, de, de, de, de, d'aspects qui ne sont pas claires qui sont, il y a un manque de transparence par rapport \u00e0 cette technique et puis \u00e9galement le fait de, de, finalement, de mon\u00e9tiser notre faune sauvage pour un voil\u00e0, d'en faire un Business c'est c'est tr\u00e8s doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:36 > 0:18:45) [91%] : \r\n\u00e9quitable, sauf que cette pratique pour l'instant en tout cas n'est pas ill\u00e9gal, qu'est ce que vous comptez faire vous en tant que Pro Natura et en tant que d\u00e9put\u00e9 Verts est-ce que il y aura des suites politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:47 > 0:19:29) [91%] : \r\nAlors, au niveau de Pro Natura 2 les discussions n'ont pas \u00e9t\u00e9 encore men\u00e9, du moins pas dans la section valaisanne, il y a actuellement un r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi de la chasse qui qui prend beaucoup d'\u00e9nergie et qui devrait, si elle aboutit, restreindre un petit peu certaines libert\u00e9s que peuvent se permettre les cantons comme celle-ci au niveau plus politique, effectivement, il faut que les discussions soient men\u00e9es, il y avait d\u00e9j\u00e0 un rapport de la cogestion en 2016 tr\u00e8s critique par rapport \u00e0 au niveau des plut\u00f4t dit une motos de financement, on a vu dans le reportage que ce ces montants qui peuvent aller jusqu'\u00e0 20000 francs sont pay\u00e9s cash, c'est une m\u00e9thode, un autre \u00e0 ce qui ne doit pas avoir lieu aujourd'hui les recommandations de la cogestion non toujours pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, donc effectivement il faudrait qu'une, il faudra qu'une qu'une intervention soit d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:29 > 0:19:47) [92%] : \r\nEt en cas d'intervention est-ce que vous attendez un fort lobby puisqu'on sait qu'il y a un lobby chasse au parlement valaisan ou est-ce que vous diriez, au contraire, cette pratique de la chasse aux troph\u00e9es est assez singuli\u00e8re et que \u00e7a choque aussi, on l'a vu d'ailleurs en partie dans le dans le reportage d'hier dans Mise au point, les chasseurs eux- m\u00eames qui ont une \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:47 > 0:20:15) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique et on ne veut absolument pas incriminer la le le la chasse en soi, mais vraiment cette pratique auquel n'ont pas droit les chasseurs valaisans finalement ou ce que seuls ceux qui peuvent d\u00e9bourser des dizaines de milliers de francs pour ce genre de troph\u00e9e, donc effectivement cette pratique, elle met \u00e0 mal l'image du Valais, \u00e0 mon avis, mais aussi l'image de l'ensemble de la discipline de la chasse et on sait, vous l'avez vu aussi que beaucoup de de chasseurs valaisans sont tr\u00e8s critiques vis-\u00e0-vis de vis-\u00e0-vis de cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:15 > 0:21:00) [92%] : \r\nMerci beaucoup J\u00e9r\u00e9mie saviez vous \u00eates charg\u00e9 d'affaires \u00e2pres Natura Valais et d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 une ann\u00e9e de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine la RTS en collaboration avec les radios francophones publiques lance un nouveau Podcast son nom Washington d'ici D apostrophe ici un projet in\u00e9dit, une plong\u00e9e dans les \u00c9tats-Unis de Donald Trump avec des regards de Belgique, de France, du Canada et de Suisse, le premi\u00e8re \u00e9pisode de ce Podcast disponible d\u00e8s aujourd'hui sur la plateforme Play RTS anglais Podcasts originaux et \u00e9galement sur les autres plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement comme Apple Podcast en Direct avec nous, Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Rapha\u00ebl Gr\u00e9gory Philips, correspondant de France Info, bonsoir \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:01 > 0:21:01) [83%] : \r\nEh bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:01 > 0:21:08) [91%] : \r\nBonsoir, alors pour commencer avec vous, peut-\u00eatre Rapha\u00ebl pourquoi d'abord ce ce Podcast qu'est-ce qu'on va y trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:09 > 0:21:40) [90%] : \r\nBon, bah, l'id\u00e9e de ce Podcast c'est de vous raconter un peu les, les, les, les \u00c9tats-Unis de pouvoir plong\u00e9e dans la dans la campagne pr\u00e9sidentielle et puis aussi de de vous faire voyager \u00e0 travers diff\u00e9rents \u00c9tats puisque l'id\u00e9e c'est donc de de travailler avec les correspondants des radios francophones publiques comme comme comme Gr\u00e9gory qui voyagent un qui bouge \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis et de vous ramener des \u00e9chos de ces Am\u00e9ricains qui habite dans le Midwest et qui regardent parfois avec de grands yeux ce qui se passe \u00e0 Washington d'ici donc dans la dans la capitale le f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:40 > 0:21:52) [92%] : \r\nOui alors m\u00e9langer les regards, les personnalit\u00e9s Gr\u00e9gory Philips dans ce premier \u00e9pisode, vous nous parlez de l'impeachment cette mise en accusation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, alors c'est la grosse actu hein pour les, pour les journalistes dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:54 > 0:22:19) [92%] : \r\nOui, c'est vraiment ce qui nous fait vivre quasiment heure apr\u00e8s heure, minute apr\u00e8s minute, ce feuilleton qui a, qui a d\u00e9but\u00e9, maintenant il y a, il y a plusieurs semaines et c'est pour \u00e7a qu'on a voulu consacrer ce 1er num\u00e9ro \u00e0 cet impeachment \u00e0 cette enqu\u00eate, ouverte \u00e0 l'encontre de Donald Trump et vous verrez dans chaque \u00e9pisode, on essaiera de trouver un lieu un peu symbolique, embl\u00e9matique pour illustrer la la th\u00e9matique d'une autre \u00e9mission et, pour ce 1er Podcast on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:20 > 0:22:24) [89%] : \r\nUn petit h\u00f4tel, \u00e7a peut \u00eatre la vente du Potomac le le le Watergate H\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:24 > 0:22:38) [93%] : \r\nCe qui \u00e9videmment a marqu\u00e9 l'histoire des \u00c9tats-Unis pour une autre proc\u00e9dure, un autre pr\u00e9sident, mais \u00e7a nous paraissait assez int\u00e9ressant et amusant, en tout cas de d'utiliser ce d\u00e9cor pour \u00e9voquer l'enqu\u00eate lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates contre Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:38 > 0:22:53) [90%] : \r\nOui alors Gr\u00e9gory je reste avec vous puisque il y a peu, vous \u00e9tiez au Texas en \u00e0 la rencontre de supporters de Donald Trump cette proc\u00e9dure d'impeachment et ce qui est ce qu'il peut-elle ce qu'elle peut finalement renforc\u00e9 le pr\u00e9sident lui assurer comme ils disent, une majorit\u00e9 de col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:55 > 0:23:46) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, j'\u00e9tais dans une ville qui s'appelle Miami Texas 600 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s, il se trouve que c'est la ville qui en 2016, a le plus vot\u00e9 pour Trump et quand on va l\u00e0- bas parle assez Rangers essentiellement des agriculteurs qu'on leur parle de cet impeachment qui a lieu \u00e0 Washington qu'est-ce qui r\u00e9pondent disent mais \u00e7a va renforcer trompe parce que les d\u00e9mocrates depuis le d\u00e9but l'attaque depuis son 1er jour, \u00e0 la Maison Blanche et il y a eu l'enqu\u00eate russe pendant 2 ans, il y a maintenant cet impeachment et les d\u00e9mocrates d\u00e9pensent leur temps, leur \u00e9nergie et l'argent du contribuable pour attaquer le pr\u00e9sident donc le sentiment g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 chez ces \u00e9lecteurs de Trump qui qui repr\u00e9sente vraiment le socle \u00e9lectoral de l'actuel pr\u00e9sident sa base \u00e9lectorale, c'est de dire h\u00e9 bien \u00e7a n'aboutira pas, il n'y a rien de compromettant avec ce vous savez ce fameux coup de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'Ukrainien Zemlinsky et surtout \u00e7a va renforcer le pr\u00e9sident car il y aura beau jeu de crier \u00e0 la chasse aux sorci\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:46 > 0:24:08) [86%] : \r\nOui, alors parlons des d\u00e9mocrates, Rapha\u00ebl, hein, on l'a, on l'a vu ces derniers temps, job Hayden, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'ancien vice- pr\u00e9sident donc de Barack Obama, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le grand favori, bah est talonn\u00e9 \u00e9tait talonn\u00e9 jusque l\u00e0 par Elizabeth Warren sauf qu'Elizabeth Warren fait maintenant match \u00e9gal est ce que c'est une c'est devenu maintenant la favorite de cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:09 > 0:24:59) [88%] : \r\nBen c'est, c'est, je pense qu'il y a toujours un trio de t\u00eate parmi ces ces, ces, ces d\u00e9mocrates y a job Hayden \u00e9videmment Bernie Sanders et puis Elizabeth Warren qui ce qu'il faut le dire, c'est vrai, est devenue vraiment l'une de ses de ses favoris, j'ai pu aller \u00e0 l'un de ses meetings la semaine pass\u00e9e dans le New Hampshire, l'un de ces \u00c9tats cl\u00e9s qui vont voter en en 1er lors de la primaire d\u00e9mocrate et on sent il y y a un engouement, il y a des fils qui ont sont en train de se former pour aller fonder des selfies avec la candidate, \u00e7a se fait un durant toute c'est ces ces primaires d\u00e9mocrates on on voit ces files de personnes attendent pour avoir la la photo avec le candidat et ses fils sont sont relativement longue maintenant avec Warren, il faut attendre jour 40 minutes, 50 minutes parfois et et on voit cette candidate vraiment pleine d'\u00e9nergie qui qui bondit sur la sc\u00e8ne et qui kiffe \u00e7a change aussi de, de, de ce qu'on a vu au travers d'un bail donnent peut-\u00eatre Grigori ou de ou peut-\u00eatre d'un d'un d'un Bernie Sanders, on les sent quand m\u00eame fatigu\u00e9 Elizabeth Warren, c'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:59 > 0:25:49) [93%] : \r\nAlors il y a une question d'argent, Warren \u00e0 70 ans bah donne 76, Bernie Sanders 78 et c'est vrai que quand on assiste au meeting de bail donnent, je me souviens par exemple de son entr\u00e9e en campagne \u00e0 Philadelphie, c'\u00e9tait pourtant son 1er meeting de campagne, il y avait pas un enthousiasme d\u00e9lirant et et et dans la foule des d\u00e9mocrates qui \u00e9taient pr\u00e9sents, il y avait du monde hein et avec quelques milliers de personnes mais il y avait pas une \u00e9nergie qu'on a pu ressentir par exemple \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9lection d'Obama y a pas \u00e7a clairement du tout et ce que disent les gens, en tout cas les supporters de Bayonne, c'est, c'est le choix de la raison, il est le plus exp\u00e9riment\u00e9, c'est l'ancien vice- pr\u00e9sident, il peut se sans doute attirer les voix des cols bleus des ouvriers et de la population noire par rapport \u00e0 l'h\u00e9ritage qui qui a d'Obama, donc c'est un peu le choix de la raison, mais on sent bien qu'il y a pas une v\u00e9ritable passion pour ce candidat qui jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en tout cas fait figure de favori dans les sondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:49 > 0:26:01) [91%] : \r\nEt surtout est-ce que les d\u00e9mocrates sont, sont pr\u00eats \u00e0 a de nouveau lanc\u00e9 dans la dans la dans la course, une femme, c'est la question qu'on se pose aussi, puisqu'il y a, il y a une forme de traumatisme non une un traumatisme Clinton chez les d\u00e9mocrates, Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:02 > 0:26:30) [90%] : \r\nMais je pense que c'est vrai que, derri\u00e8re la la candidature Warren il y a \u00e9videmment des gens qui, qui se rappelle Hillary Clinton l'\u00e9chec fa\u00e7ade sur param\u00e8tres qui entrent en jeu, j'ai l'impression en ce moment, oui, mais il y a aussi cette id\u00e9e de se dire-ce qu'il va falloir choisir un candidat qui est plut\u00f4t sur la gauche du Parti d\u00e9mocrate, ou quelqu'un qui est, qui est plus au centre comme Job Hayden, le choix de la raison d'eau par les Gr\u00e9gory Philips je pense, pas s\u00fbr que le l'aspect femmes soit c'est l'un des param\u00e8tres, mais c'est pas, c'est pas le seul, \u00e0 mon avis dans cette, dans cette primaire d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:30 > 0:26:41) [90%] : \r\nGr\u00e9gory Philips, c'est ce que vous diriez que l'assurance sant\u00e9, dont on avait \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 lors de la de l'\u00e9lection d'avant, est ce que cette assurance sant\u00e9 universelle donc va de nouveau \u00eatre un des enjeux de cette, de ce scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:43 > 0:27:40) [91%] : \r\nC'est clair, vous avez raison, quand on va sur le terrain quand on sort un peu de cette bulle politique et Washington on ne parle pas du tout d'impeachment ou alors on en parle pour dire que c'est \u00e7a suffit, on en parle trop exactement ce dont on parle, c'est l'assurance sant\u00e9, oui, par exemple, c'est le le coup pour se soigner et on a bien vu que chez les d\u00e9mocrates, c'est une question qui va \u00eatre central d'ailleurs Elizabeth Warren s'est positionn\u00e9 en pr\u00f4nant une assurance sant\u00e9 universelle qui va co\u00fbter, \u00e9videmment, des milliards de dollars, donc il y a un enjeu politique tr\u00e8s fort, elle prend cette option-l\u00e0, il va falloir vous maintenant qu'elle la d\u00e9fendent parce que il y a beaucoup de d\u00e9mocrates qui sont peut-\u00eatre un peu moins \u00e0 gauche qui, qui sont plus adeptes d'un syst\u00e8me mixte qui combinerait assurances priv\u00e9es et assurance sant\u00e9 publique et qui disent attention \u00e0 Rennes, nous on nous emm\u00e8ne dans le mur parce que \u00e7a va co\u00fbter, je crois, 20 ou 25 milliards de dollars et \u00e7a va peser sur les \u00e9paules du contribuable am\u00e9ricain milliers de milliards de dollars et oui exactement et ce qui est, ce qui \u00e9videmment peut effrayer l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:40 > 0:28:03) [92%] : \r\nMerci beaucoup Gr\u00e9gory Philips, vous \u00eates correspondant \u00e0 Washington de France Info et merci \u00e0 vous, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant dans la capitale am\u00e9ricaine Washington d'ici donc le nouveau Podcast originale des radios francophones publiques \u00e7a d\u00e9marre aujourd'hui au rythme d'un \u00e9pisode toutes les 2 semaines, vous retrouverez ce poste ce Podcast sur notre plateforme RTS pla\u00eet Podcasts originaux ou sur les plateformes de podcasts habituels comme Apple Podcast.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:06 > 0:28:09) [76%] : \r\nForum mais de vitesse \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:10 > 0:28:16) [97%] : \r\nIl est 18 heures 23 sans plus tarder, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve \u00c9lisabeth Logean pour le d\u00e9bat du second tour pour le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:16 > 0:28:18) [71%] : \r\nC'est quoi comme cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:18 > 0:29:12) [93%] : \r\nOui, nous sommes ici au Wall de \u00eelot sur le Rh\u00f4ne, au bout du lac, comme on dit, et c'est une belle vague qui a d\u00e9ferl\u00e9 le le 20 octobre dernier sur Gen\u00e8ve puisque les Verts sont devenus le 1er parti au sein de la d\u00e9putation genevoise au Conseil national, la droite va tenter malgr\u00e9 tout de r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats a perdu en 2007 et les 5 candidats les mieux class\u00e9s au 1er tour pour briguer un si\u00e8ge, h\u00e9 bien les 5 candidats sont avec nous ce soir, Lisa Mazzone, des Verts, Carlo Sommaruga du Parti socialiste Hugues Hiltpold pour le Parti lib\u00e9ral radical B\u00e9atrice Hirsch pour le PDC et C\u00e9line Amaudruz UDC bonsoir \u00e0 vous tous, bonsoir, alors nous allons parler mobilit\u00e9 ce soir dans ce canton qui va vivre une r\u00e9volution avec la la mise en service du L\u00e9man Express en d\u00e9cembre et vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 nous poser vos questions, il aimerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:12 > 0:29:23) [94%] : \r\nOui quelle mobilit\u00e9 pour Gen\u00e8ve, faut-il encore croire \u00e0 la travers\u00e9e du lac : quelle place pour la voiture \u00e0 Gen\u00e8ve, si vous avez des questions, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les envoyer par WhatsApp 0 79 801 90 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:23 > 0:29:40) [92%] : \r\nEt on attend vos questions mais avant on auparavant, on va poser les enjeux car, je le disais depuis 2007, les 2 si\u00e8ges ne voit \u00e0 la Chambre des cantons sont occup\u00e9es par 2 \u00e9lus de gauche Guillaume Rey est ce qu'on peut dire qu'on qu'on se dirige vers un nouveau duo 100 pourcent de gauche pour repr\u00e9senter Gen\u00e8ve aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:40 > 0:30:06) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que la Verte Lisa Mazzone le socialiste Carlo Sommaruga ont pris une belle avance au 1er tour plus de 15000 voix sur le 3\u00e8me, le PLR, Hugues Hiltpold, un peu plus encore sur la PDC B\u00e9atrice Hirsch et l'UDC C\u00e9line Amaudruz qu'elle finit 5\u00e8me \u00e7a fait beaucoup, le ticket rose- Vert semble donc bien parti pour succ\u00e9der \u00e0 celui en poste depuis 12 ans le la socialiste Liliane Maury Pasquier, le Vert Robert Kramer qui repr\u00e9sente Gen\u00e8ve aux \u00c9tats, donc depuis 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:07 > 0:30:12) [94%] : \r\nEt comment expliquer que la droite n'y arrive pas Guillaume alors que la la configuration paraissait plus propice cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:12 > 0:30:41) [91%] : \r\nAlors c'est vrai, de sortants qui ne se repr\u00e9sente pas \u00e7a paraissait id\u00e9al l'ann\u00e9e ou jamais pour reprendre au moins un si\u00e8ge se disaient certains, \u00e0 droite, d'autant qu'un duo 100 pourcent \u00e0 gauche aux \u00c9tats, \u00e7a ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment l'\u00e9quilibre des forces \u00e0 Gen\u00e8ve, mais voil\u00e0 il y a eu entre- temps, les affaires, l'affaire Maudet, notamment ces derniers mois \u00e0 Gen\u00e8ve, des affaires qui ont probablement affaibli la droite et puis cette droite genevoise n'arrivent pas \u00e0 s'entendre, elle part en ordre dispers\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 le bloc PLR UDC le le Bloc PLR PDC pardon et puis de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:43 > 0:30:50) [93%] : \r\nEt puis de l'autre le bloc MCG et UDC et \u00e7a se confirme donc cette ann\u00e9e avec encore 3 candidats de droite, pr\u00e9sent au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:50 > 0:30:54) [89%] : \r\nOn mettra candidat forc\u00e9ment, c'est du pain b\u00e9ni pour les socialistes et les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:54 > 0:31:23) [94%] : \r\nPas besoin d'\u00eatre un fin strat\u00e8ge pour se rendent compte que 3 candidats de droite au second tour pour 2 places \u00e0 prendre, c'est la garantie d'avoir des des voix qui se dispersent, m\u00eame le le pr\u00e9sident du PLR Cantonales Bertrand Reich a estim\u00e9 dans les m\u00e9dias que le sc\u00e9nario id\u00e9al aurait \u00e9t\u00e9 que les 2 autres candidats de droite, en l'occurrence de candidates se retire au profit de Hugues Hiltpold, qui \u00e9tait le mieux plac\u00e9, mais c'est donc \u00e0 l'inverse qui s'est produit et ce n'est pas une premi\u00e8re, cette droite d\u00e9sunie, voil\u00e0 qui explique aussi en partie l'h\u00e9g\u00e9monie de la gauche genevoise au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:23 > 0:31:39) [90%] : \r\nMerci Guillaume alors Lisa Mazzone, hein, vous \u00eates, vous obtenez le meilleur, meilleur score au 1er tour mais le PLR hein, il est largement \u00e0 la principale force politique au Grand Conseil, on conna\u00eet sa force \u00e0 Gen\u00e8ve dans le fond est-ce que \u00e7a ne serait quand m\u00eame pas plus logique que vous si\u00e9giez avec Hugues Hiltpold.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:40 > 0:32:21) [91%] : \r\nLa dis qu'elle est d\u00e9finie par les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs qui s'exprimeront et puis c'est de l\u00e0 qu'on tire la l\u00e9gitimit\u00e9 et je pense que ce qu'il faut noter c'est que ce que ce qu'apportent Gen\u00e8ve \u00e0 Berne c'est vraiment cette cette envie d'aller en avant, notamment sur les questions environnementales, le canton de Gen\u00e8ve, c'est le seul canton qu'a accepter les trois l'initiative des Verts pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature et je pense que c'est cette particularit\u00e9 l\u00e0 aussi tout le travail qu'on a fait \u00e0 Gen\u00e8ve sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique qu'on doit porter et qu'on est qu'on s'engage \u00e0 apporter avec Carlo Sommaruga, on le voit aussi sur les questions sociales, par exemple, prenons la la question de la caisse unique avait \u00e9t\u00e9 aussi pl\u00e9biscit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve et qu'il s'agit de de repr\u00e9senter \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:21 > 0:32:24) [90%] : \r\nDonc vous \u00e7a ne vous pose pas de probl\u00e8me que toute une partie des Genevois ne soient pas repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:24 > 0:32:34) [94%] : \r\nC'est aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs de d'en d\u00e9cider et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a une d'\u00e9lections d\u00e9mocratiques, je pense que les les personnes qui sort des urnes sont l\u00e9gitimes, ensuite pour si\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:34 > 0:32:54) [86%] : \r\nAlors Hugues et le p\u00f4le dans on l'a vu, hein, vous vous partez pas forc\u00e9ment favori \u00e0 vous partez avec avec du retard, faut rappeler quand m\u00eame que le si\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 perdue en 2007, la, la, la derni\u00e8re repr\u00e9sentante de la droite, c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Saudan apr\u00e8s il y a eu, Christian L\u00fcscher, il y a eu Beno\u00eet Genecand tous ont essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge, pourquoi vous aujourd'hui vous vous pourriez y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:54 > 0:33:46) [90%] : \r\nAlors ce qu'on constate aujourd'hui, c'est qu'il y a eu une d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on essaye de faire, pour ce 2\u00e8me tour s'est mobilis\u00e9 cet \u00e9lectorat de droite parce que le constat est le suivant : 1er tour ce qu'on le 1er tour les le r\u00e9sultat apr\u00e8s le 20 octobre c'est qu'on constate au niveau du conseil national, c'est qu'il y a une majorit\u00e9 de droite 55 pourcent et cette majorit\u00e9 de droite ne se reconna\u00eetraient pas dans les 2 candidats qui sont arriv\u00e9s en t\u00eate, ce sont des candidats qui sont tr\u00e8s marqu\u00e9es et qui ne repr\u00e9sente pas la sensibilit\u00e9 majoritaire \u00e0 Gen\u00e8ve eu cette et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on essaie de faire comprendre aujourd'hui aux Genevois, c'est que dans le fond, cette sensibilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ne serait pas repr\u00e9sent\u00e9e par ces 2 2 candidats l\u00e0 je cite un ou 2 exemples sur la question des transports mais j'imagine qu'on va, on va y avoir un peu plus tard sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 sur les questions de services de renseignement, il y a un certain nombre de domaines, qui sont des \u00e9l\u00e9ments importants, la fiscalit\u00e9, on est aussi un autre c'est demain la main ne seront pas d\u00e9fendues par les par les 2 candidats qui sont arriv\u00e9s en t\u00eate \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:46 > 0:33:55) [92%] : \r\nEst ce que quand m\u00eame l'affaire Maudet en Dieu sait si on en a parl\u00e9, mais finalement est-ce que vous ne payez pas plus charmant que pr\u00e9vu les cons\u00e9quences de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:55 > 0:34:14) [90%] : \r\nAlors ce qu'on peut constater effectivement, et \u00e7a c'est le le fruit apr\u00e8s un certain nombre de de jours de tractage dans les march\u00e9s ou des jours de campagne, c'est qu'effectivement il y a une d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite, c'est leur faire comprendre aujourd'hui, dans le fond, cet \u00e9lectorat-l\u00e0 ne s'est pas mobilis\u00e9e au 1er tour la se mobilisent au 2\u00e8me tour pour faire en sorte qu'il y ait une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e au au conseil des attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:14 > 0:34:28) [86%] : \r\nB\u00e9atrice hier j'lapsus ma part tout \u00e0 l'heure, mais tout de m\u00eame, \u00e7a ne vous aura probablement pas \u00e9chapp\u00e9 ce samedi encore dans la Tribune de Gen\u00e8ve, eu une pleine page de publicit\u00e9, un comit\u00e9 d'entrepreneurs qui appelait \u00e0 voter Hiltpold et hameaux de rue pour ce 2\u00e8me tour, est ce que vous \u00eates un peu de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:29 > 0:35:20) [88%] : \r\nAlors non je j'estime clairement ne pas \u00eatre trop humide, Paul et moi- m\u00eame, on a choisi de se repr\u00e9senter ensemble s'il y en a certains qui se retrouvent pas dans dans dans ma candidature et qui pr\u00e9f\u00e8rent la candidature de C\u00e9line \u00e0 moudre rue les \u00e9lecteurs ne sont otage de personne, et certainement pas de de mot d'ordre d'un comit\u00e9 d'entrepreneurs qui est sign\u00e9 par un ancien UDC actuellement PLR et honn\u00eatement, la, la, la pol\u00e9mique autour D. D des 3 personnes qui se pr\u00e9sentent contre les et Carlos mon regard, je la trouve tr\u00e8s dommage parce que manifestement \u00e9lectorat Madame Amaudruz ne se retrouve pas dans les autres, que ce soit les quatre et notre ticket a toute sa l\u00e9gitimit\u00e9 pour figurer et les 2 on a toute l'Inde, le n\u00f4tre l\u00e9gitimit\u00e9 pour figurer si le ticket avait \u00e9t\u00e9 sans moi, il y a toute une partie de l'\u00e9lectorat qui ne s'y serait pas retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:20 > 0:35:24) [88%] : \r\nEn 2015, il y avait pas eu de candidat PDC au 2\u00e8me tour, est ce que vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 repartir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:25 > 0:36:24) [89%] : \r\nAlors pas au soir du 20 octobre on avait fait des sc\u00e9narios avec diff\u00e9rentes les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s ou de r\u00e9sultats et honn\u00eatement on avait vu hein vous donner l'exemple de 2002 de 2015 c'est juste, il y a pas mieux que de se retirer pour d\u00e9mobiliser l'\u00e9lectorat de son propre parti, l'\u00e9lectorat PDC honn\u00eatement ne se serait pas retrouv\u00e9 dans une candidature, seul et unique de guide Bold et donc on a estim\u00e9 que le fait de rester sur ses listes permettait aussi aux \u00e9lecteurs et aux \u00e9lectrices du PDCI de s'y retrouver parce que ce qu'il faut pas oublier, c'est que ce syst\u00e8me avec des croix 95 pourcent de la population mais de croix et donc si Huguette Paul pour reprendre ce que vous avez dit par rapport \u00e0 ce qu'aurait dit Monsieur parce que je crois que c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a Cygnus Paul d'avait \u00e9t\u00e9 tout seul et que Madame Audrey et moi- m\u00eame, on n'\u00e9tait pas l\u00e0 les \u00e9lecteurs les 95 pourcent d'\u00e9lecteurs qui auraient vot\u00e9 pour monsieur Paul auraient vot\u00e9 quoi une 2\u00e8me croit pour Madame Mazzone ou monsieur Sommaruga donc le compte, il est pas beau du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:24 > 0:36:46) [82%] : \r\nJe pense que \u00e7a ne leur est pas des plus meilleur Carlos au Maroc \u00e0 hier en Valais, le Parti socialiste a \u00e9chou\u00e9, hein, reprendre un si\u00e8ge au PDC Matthias renard a \u00e9chou\u00e9 de peu, on a beaucoup de Timati th\u00e9matis\u00e9, hein, sur la la question de la diversit\u00e9, pourquoi ce qui est valable en Valais ne le sauraient pas \u00e0 Gen\u00e8ve, pourquoi c'est un probl\u00e8me qui est pas diversit\u00e9 en Valais pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:46 > 0:36:55) [87%] : \r\nMais parce qu'on est dans des r\u00e9alit\u00e9s totalement diff\u00e9rente, le canton du Valais, n'est pas le canton de Gen\u00e8ve et ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on a une r\u00e9alit\u00e9 pas a simplement gauche- droite, on a 3 p\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:55 > 0:37:02) [87%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame le m\u00eame d\u00e9bat, hein, toutes les, les, les 2, les 2 enfants politiques doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s gauche- droite \u00e7a aussi \u00e9tait math\u00e9maticien en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:02 > 0:38:17) [89%] : \r\nJ'explique donc que c'est pas la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 si vous me permettez d'aller jusqu'au bout du raisonnement, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, en fait, on n'a pas seulement de Paul, on a 3 p\u00f4les : on a un p\u00f4le progressiste et pragmatique que nous incarnons avec Lisa Mazzone et il y a un p\u00f4le lib\u00e9ral bourgeois avec Hugh guide Paul et B\u00e9atrice Hirsch et en 3 E 3\u00e8me Paul, celui du MCG et de l'UDC avec des choix qui sont parfaitement diff\u00e9rent, donc moi je suis pas \u00e9tonn\u00e9 de retrouver Madame C\u00e9line Amaudruz au 2\u00e8me tour \u00e7a l\u00e0, il y avait d\u00e9j\u00e0 des candidats qui \u00e9taient l\u00e0, les les Fouad pr\u00e9c\u00e9dentes donc cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0, c'est la r\u00e9alit\u00e9 politique aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que moi je constate, et nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, Lisa Mazzone, moi- m\u00eame, le r\u00e9sultat du 1er tour, \u00e0 savoir que les Genevoises et les Genevois on a pl\u00e9biscit\u00e9 le programme que nous avons pr\u00e9sent\u00e9s ensemble aux Genevois pour la prochaine l\u00e9gislature, nous avons forg\u00e9 ce programme en 10 points sur les questions environnementales sur les questions sociales, sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, mais \u00e9galement sur la question du logement qui a pr\u00e9occupe les Genevois et surtout la question des primes d'assurance maladie, nous allons nous battre ensemble pour l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement des Genevois des genevoise et je crois qu'ils l'ont compris et nous esp\u00e9rons qu'ils nous suivent \u00e9galement ce 2\u00e8me tour pour confirmer ce qui s'est pass\u00e9 au 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:17 > 0:38:30) [92%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz vous avez fini 5\u00e8me de ce 1er tour, on a vu dans un canton voisin, le canton de Vaud que l'UDC a renonc\u00e9 \u00e0 Lens un candidat au second tour et a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le PLR pourquoi ce qui est possible dans le canton de Vaud ne l'est pas, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:30 > 0:39:40) [90%] : \r\nVous posez une excellente question et je n'ai pas la r\u00e9ponse, parce que depuis longtemps, j'essaye de tendre la main \u00e0 l'entente et tout particuli\u00e8rement au PLR mais c'est toujours une fin de non retour mais je dirais que la grosse diff\u00e9rence entre canton nouveau le canton de Gen\u00e8ve d\u00e9j\u00e0, c'est qu'il y a pas de candidat sortant \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui n'est pas le cas dans le canton de Vaud monsieur fran\u00e7ais sortant et en l'occurrence l'UDC et le PLR dans le canton de Vaud ont d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 ensemble pour d'ailleurs, l'\u00e9lection de Monsieur fran\u00e7ais lorsque, lorsque c'\u00e9tait les \u00e9lections interm\u00e9diaires partial, donc la situation est compl\u00e8tement diff\u00e9rente et \u00e0 relever que c'est une majoritaire que c'est le candidat du d\u00e9c\u00e8s n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche de l'entente et mon \u00e9lectorat n'aurait jamais compris que je me repr\u00e9sente pas et aujourd'hui c'est clair que mon beurre et non avec le MCG, on a dit on prend qu'un candidat, on aurait trouv\u00e9 logique qu'il a qu'un candidat de l'entente, bon voil\u00e0, chacun fait la donne maintenant effectivement il y a deux croit mettent et les Genevoises et les Genevois choisiront mais j'esp\u00e8re, qui voteront \u00e0 droite, si ils veulent un peu de moins de taxes et mon imp\u00f4t et une circulation plus facile, ce dont on va parler dans un tout petit moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:40 > 0:40:03) [89%] : \r\nExactement, vous ne vous faites l\u00e0 la transition puisqu'on va parler, mobilit\u00e9, hein, il faut pr\u00e9ciser que si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, vous allez devoir d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats, je ne vois et notamment sur le dossier de la mobilit\u00e9 c'est \u00e0 Berne que tout se joue pour obtenir des financements et c'est un sujet crucial pour Gen\u00e8ve, un sujet qui a occasionn\u00e9 une grosse douche froide durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature Guillaume, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:03 > 0:40:30) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, d\u00e9but 2018 Gen\u00e8ve faisait partie des oubli\u00e9s de la manne distribu\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les projets d'agglo de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration alors certes, il a, il a r\u00e9ussi quelques mois plus tard, \u00e0 corriger le Tir mais le d\u00e9g\u00e2t d'image \u00e0 Gen\u00e8ve doit-il revoir sa mani\u00e8re de se vendre \u00e0 Berne dossiers \u00e9tait-il mal ficel\u00e9, des questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, il y aura probablement des enseignements \u00e0 en tirer pour les les dossiers \u00e0 venir ceux de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, notamment dans les fonds seront attribu\u00e9es par Berne en 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:30 > 0:40:39) [92%] : \r\nOui, on parle beaucoup \u00e0 Gen\u00e8ve du L\u00e9man Express qui sera mis en service le 15 d\u00e9cembre prochain, on peut dire que les gros investissements, h\u00e9 bien ce sera derri\u00e8re apr\u00e8s s'en termes de mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:39 > 0:41:13) [89%] : \r\nAlors non, il y a d'autres r\u00e9alisations d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues ou en projet, on peut citer l'extension de la gare Cornavin, la 3\u00e8me voie sur l'autoroute de contournement et peut-\u00eatre m\u00eame bient\u00f4t sur toute l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne en puisque le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et puis sur le plan ferroviaire on \u00e9voquera aussi cette Louvel nouvelle ligne dite diam\u00e9trale, qui est envisag\u00e9e, elle doit notamment passer par de nouveaux p\u00f4les urbains, comme les Cherpines berner, sans oublier, bien s\u00fbr, ce vieux serpent de mer de la mobilit\u00e9 genevoise, la travers\u00e9e du lac, vot\u00e9e par les Genevois, on s'en souvient, il y a quelques ann\u00e9es, un dossier tr\u00e8s \u00e9motionnel, mais, comme l'est celui globalement de transport \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:13 > 0:41:28) [84%] : \r\nOui alors Hugues Hiltpold, vous \u00eates le seul repr\u00e9sentant, je ne vois au sein de la commission des transports cette premi\u00e8re question est-ce que le lien entre le gouvernement g\u00e9nevois et la d\u00e9putation cantonal, est ce qu'il est suffisamment fort pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats Genevois \u00e2ge \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:28 > 0:42:06) [89%] : \r\nAlors il a mis un peu de temps, d\u00e9marrer mais maintenant il fonctionne et c'est vrai que les proches du 1er projet d'agglom\u00e9ration bien un petit peu de temps, mais maintenant on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 corriger le Tir, donc j'ai, j'aurais tendance \u00e0 dire pour les projets d'agglom\u00e9ration, \u00e7a joue la r\u00e9alisation prend un peu plus de temps, notamment sur le dernier enfin, le projet d'agglom\u00e9ration de qui m'a un peu plus de temps \u00e0 d\u00e9marrer, voil\u00e0, mais disons qu'en terme de de repr\u00e9sentation des Genevois \u00e0 Berne, \u00e7a joue, ce qui m'inqui\u00e8te plus, c'est sur la question de la route, parce que l\u00e0, effectivement, on a quelques probl\u00e8mes, si d'aventure on a une majorit\u00e9 de gauche au Conseil des \u00c9tats fort \u00e0 parier que les projets de d\u00e9veloppement de la route ne serait pas sauter c'est \u00e7a ou \u00e7a, pose pour moi, \u00e7a posera un probl\u00e8me, c'est qu'on aura il nous manquerait le relais pour faire aboutir ces projets qui concernent le d\u00e9veloppement de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:06 > 0:42:14) [90%] : \r\nAlors le relais mais d'abord on va rester sur cette sur cette question de de de Gen\u00e8ve est-ce que Gen\u00e8ve c'est bien se vendre \u00e0 Berne, il y a une question Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:14 > 0:42:36) [94%] : \r\nVoil\u00e0 une question que nous avons un auditeur il \u00e9crit sur WhatsApp, on en profite pour rappeler rapidement le le num\u00e9ro si vous avez des questions 0 79 890 00 alors cet auditeur, il estime qu'il faut faire fi des clivages politiques qui font que tout reste en l'air et que rien ne bouge, on a beaucoup parl\u00e9, Lisa Mazzone \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve de cette guerre des transports est-ce que c'est pas un vrai probl\u00e8me \u00e7a qui fait que les les projets finalement peinent \u00e0 avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:36 > 0:43:31) [93%] : \r\nIl faut d'abord dire que rien ne bouge pas dans le sens o\u00f9 il y a des choses qui avancent dans les projets d'agglom\u00e9ration, on a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien servi, notamment pour le d\u00e9veloppement des trains, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour forger enfin remettre sur les rails ce r\u00e9seau tram malheureusement ensuite le canton lui- m\u00eame a mis un peu trop de temps \u00e0 l'aller, mettre en oeuvre, mais l'argent \u00e9tait l\u00e0, l'argent \u00e9tait obtenue au niveau f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s important, et en particulier dans la perspective de la mise en service du L\u00e9man Express donc en d\u00e9cembre tout prochainement qui va vraiment changer le visage de la mobilit\u00e9, le le monsieur Dal Busco, ministre des Transports, parle, parle d'une r\u00e9duction potentielle de 12 pourcent du trafic et l\u00e0 on voit comme mettre en place des r\u00e9seaux ferroviaires qui fonctionnent et \u00e7a a un v\u00e9ritable impact non seulement sur la circulation sur la pollution sur la qualit\u00e9 de vie, il faut continuer dans ce sens, cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:31 > 0:43:39) [85%] : \r\nAlors, une petite transition puisque nous sommes sur la route, on va devoir partir \u00e0 Lausanne, qui va \u00e0 une petite urgences routi\u00e8res Mehmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:41 > 0:43:43) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:43 > 0:43:49) [94%] : \r\nOui, prudence si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e entre ressent et Matran en direction de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:54 > 0:44:17) [86%] : \r\nVoil\u00e0 et on revient sur les faits question enfin questions routi\u00e8re, voyez c'est important \u00e0 la route, il y a m\u00eame des pi\u00e9tons sur l'autoroute, ma m\u00e8re, la mobilit\u00e9, nous B\u00e9atrice Ears depuis 2013, les transports sont en main PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s concr\u00e8tement, quand m\u00eame, il y a un risque si Gen\u00e8ve ne va pas assez vite dans la r\u00e9alisation des projets, elle peut perdre un assez subventions, \u00e7a c'est un vrai risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:18 > 0:45:14) [91%] : \r\nAlors oui, c'est un vrai risque, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 part \u00e7a, je pense qu'il y a beaucoup de choses qui ont mis du temps \u00e0 se mettre en route et alors quand m\u00eame par rapport m\u00eame au avant la r\u00e9alisation hein pour obtenir les fonds, les projets ces 10, 15 ans, on avance qu'il faut les pr\u00e9voir, elle est ficel\u00e9, mais je pense qu'il Paul l'a bien dit, le canton a pris du retard, mais pas seulement au niveau r\u00e9alisation et Conseil d'\u00c9tat, hein, je pense que la d\u00e9putation honn\u00eatement la d\u00e9putation de Geneva Berne a pas su \u00eatre uni notamment sur c'est s\u00fbr c'est projet routier et franchement \u00e7a demande, on voit les autres cantons qui sont capables, Z\u00fcrich a su faire, j'entends 30 ans avant nous des choses que nous et m\u00eame sur l'oreille que nous, \u00e0 Gen\u00e8ve, on est incapable de faire alors si aujourd'hui c'est mieux, c'est quelque chose qu'il faudra quand m\u00eame extr\u00eamement veiller \u00e0 garder et c'est vrai que, une majorit\u00e9 de gauche au Conseil des \u00c9tats, c'est beaucoup plus difficile pour r\u00e9unir ces majorit\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du Conseil des \u00c9tats pour aller r\u00e9cup\u00e9rer ses fonds pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:14 > 0:45:19) [90%] : \r\nCarlo Sommaruga une d\u00e9putation d\u00e9sunir, faut quand m\u00eame rappeler que vous \u00eates 4 avoir \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:19 > 0:47:02) [88%] : \r\nC'est dire que le Conseil des \u00c9tats n'est pas \u00e0 gauche, au fond, juste parler de la d\u00e9putation genevoise canton par les fouilles, pr\u00e9cis, parce que si le Conseil des \u00c9tats est \u00e0 gauche, \u00e7a serait la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire c'est quand on prend l'exemple de Z\u00fcrich c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant la d\u00e9putation solidement ancr\u00e9 sur un projet ferroviaire avec la tr\u00e8s la diagonale \u00e0 Z\u00fcrich, plus tout le RER z\u00fcrichois qui sont aussi des avances qui ont \u00e9t\u00e9 faites par le canton d'Z\u00fcrich pour pr\u00e9financer toute toute la la strat\u00e9gie ferroviaire ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on est en en retard d'une guerre, c'est-\u00e0-dire sur la question de dire ce qu'il faut pas privil\u00e9gier et prioriser vraiment le chemin de fer, tout ce qui est le transport sur rails, le tram etc \u00e7a c'est fait, mais avec beaucoup de lenteur et l'agent a quand m\u00eame rendre hommage \u00e0 Robert Kramer parce que lorsque Robert Kramer \u00e9tait au Conseil d'\u00c9tat tout le projet a \u00e9t\u00e9 mis en place les relations \u00e9taient excellentes avec Berne par la suite \u00e7a quand il a quitt\u00e9 le d\u00e9partement \u00e7a c'est des Tories aurait mais c'est pas sa faute, aujourd'hui on a rattrap\u00e9, c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on doit suivre la mise en place, que ce soit au niveau ferroviaire au niveau routier parce que c'est maintenant la r\u00e9alisation n'est plus dans une phase de voter de nouveaux cr\u00e9dits \u00e0 Berne c'est simplement faire en sorte que l'on soit dans une phase qui est de r\u00e9alisation des projets et avec la r\u00e9alisation des projets d'obtenir ces financements, ce que je comprends pas par exemple que dans les rangs du PLR on remettent en cause aujourd'hui la gare souterraine, par exemple, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 oui, certains de vos ex 2 de vos cellules le fond dans parler d'un d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil en donnant aussi au Conseil national acquis qui avec cette exprimer cette cha\u00eene jeune quand pour pas le citer donc l\u00e0- dessus, on voit qu'il y a aussi de des des contestations, alors m\u00eame qu'il faudrait \u00eatre unis pour que l'on obtienne une gare souterraine efficace et qu'il puisse aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:02 > 0:47:05) [74%] : \r\nAlors tr\u00e8s rapidement l'accord pour le social, et puis la Syrie ensuite Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:05 > 0:47:10) [88%] : \r\nAlors je crois que c'est un proc\u00e8s d'intention que vous faites \u00e0 un autre coll\u00e8gue, le jeune quoi, il remet pas en cause la gare souterraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:10 > 0:47:38) [86%] : \r\nMais encore faut rappeler que Coire gare souterraine, \u00e7a c'est acquis, hein, C\u00e9line Amaudruz C\u00e9line Amaudruz vous a un projet que vous d\u00e9fendez toujours hein c'est c'est un projet de Dieu sait si on en a, on en parle depuis des ann\u00e9es, des dizaines d'ann\u00e9es devrait en dire \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la travers\u00e9e du lac, on se souvient qu'il y a eu des r\u00e9ticences \u00e0 Berne, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, de de Doris Leuthard, dans le fond est-ce que maintenir cette id\u00e9e, cela ne d\u00e9cr\u00e9dibilise pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:47:38 > 0:48:33) [89%] : \r\nBah maintenir cette id\u00e9e c'est respecter la volont\u00e9 populaire, je tiens \u00e0 rappeler qu'il y a eu 63 pourcent des Genevois qui souhaite une travers\u00e9e du lac, c'est une obligation, moi ce qui me d\u00e9range dans les discours, c'est qu'on est en train de de dogme attiser certains modes de transport, moi je l'UDC et moi, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes dans une \u00e9lection majoritaire, donc je vais parler pour moi je suis pour la libert\u00e9 du choix de transport et on ne doit pas opposer la route au rail aux v\u00e9los, aux pi\u00e9tons, on doit pas opposer \u00e7a on doit donner les moyens, et lorsque nous sommes aux \u00c9tats, nous devons respecter la volont\u00e9 des Genevois, il a la je ne vois ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs : ils veulent \u00eatre \u00e0 Bercy du lac, donc nous avons mandat et moi ce qui me pr\u00e9occupe, ceci que nous avons un monsieur, \u00e7a me regarde et Madame Mazzone, ils vont tr\u00e8s bien, d\u00e9fendent le alors je je le je, je veux dire \u00e7a, j'ai aucun souci, mais ils ne vont jamais soutenir cette travers\u00e9e du lac jamais soutenir les projets routiers et c'est un probl\u00e8me pour Gen\u00e8ve qui a besoin \u00e9galement de cette mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:33 > 0:48:34) [71%] : \r\nMais Amazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:35 > 0:48:50) [82%] : \r\nLa question, c'est ce que le Conseil d'\u00c9tat vois le la d\u00e9fend encore sa travers\u00e9e du lac, le ministre des Transports que je citais tout \u00e0 l'heure du m\u00eame parti, Madame Amir, l\u00e0, dit-il, un bar\u00e8me lui- m\u00eame fait part de son scepticisme dans les m\u00e9dias, l'homme et le chose ne crois que l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:50 > 0:48:57) [81%] : \r\nQuand m\u00eame, les jeunes des cit\u00e9s auront vot\u00e9 ainsi pour ce principe, si on le fond est-ce que \u00e7a ne d\u00e9sengorge aurait pas Gen\u00e8ve du trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:57 > 0:49:45) [91%] : \r\nAlors, ben visiblement pas puisque c'est la conclusion \u00e0 laquelle arrive Berne \u00e0 laquelle arrivent Berne, dans le cadre des des de l'observation sur sur ce projet et c'est pour \u00e7a que ce projet \u00eatre constamment \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 dans les discussions au niveau f\u00e9d\u00e9ral et je crois que \u00e7a, il en va aussi de notre cr\u00e9dibilit\u00e9 de miser sur le bon cheval parce que miser sur le bon cheval, c'est aussi se rendre plus fort quand il s'agit d'obtenir ce qu'on ce dont on a besoin, et l\u00e0 en mati\u00e8re ferroviaire, on compara\u00eet tout \u00e0 l'heure avec Z\u00fcrich avec Berne, on a vraiment un train de retard, alors on le rattrape tranquillement, mais le le le mot Express, ce n'est que le d\u00e9but et il faut qu'on soit uni et cr\u00e9dible pour d\u00e9fendre ces projets-l\u00e0 et pas \u00e0 un projet qui est, qui est, qui est d'arri\u00e8re- garde, ceci d'autant plus que on est face \u00e0 des enjeux climatiques qui sont pr\u00e9pond\u00e9rants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:45 > 0:50:03) [91%] : \r\nLa remarque hein sur cette travers\u00e9e du lac d'un d'un auditeur sur WhatsApp s'appelle Jacky avec une travers\u00e9e routi\u00e8re en plus du L\u00e9man Express, on pourrait enfin entrevoir une circulation fluide en ville, nous dit-il, donc moins de voitures faisant moins du sur place, donc moins de pollution, Carlo Sommaruga finalement, elle a tout pour plaire : cette solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:03 > 0:50:58) [89%] : \r\nMais \u00e9coutez, le probl\u00e8me c'est que si Gen\u00e8ve veut construire sa travers\u00e9e du lac, personne ne lui emp\u00eache de le faire, la question, c'est comment on va chercher les financements f\u00e9d\u00e9raux hors m\u00e9dias car vous voulez pas vous pardon de juillet un cadre qui est fix\u00e9, qui est un cadre qui est fix\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et il faut que le projet s'inscrivent l\u00e0- dessus pour pouvoir r\u00e9aliser la travers\u00e9e du lac ou de la rate, ce que vous voulez, il faut densifier au niveau urbain toute la rive gauche d'abord et ensuite on pourra faire cette travers\u00e9e, c'est ce qui est pos\u00e9 comme condition d'Yvon f\u00e9d\u00e9ral, vous pensez que Gen\u00e8ve va inverser la logique contre les autres cantons, c'est inimaginable, alors \u00e7a me fait penser un petit peu \u00e0 ce jeu d'enfant o\u00f9 il faut mettre des ronds ou des carr\u00e9s ou des triangles dans un plot dans les plots et on sa vertu \u00e0 mettre le qui le plot carr\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 rond et on n'arrive pas et on dit, mais le peuple nous a dit de le mettent dedans, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut changer le projet et faire en sorte qu'ils s'adaptent \u00e0 la strat\u00e9gie que la strat\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:58 > 0:51:14) [94%] : \r\nB\u00e9atrice Hirsch, hein, c'est vrai qu'on a \u00e9t\u00e9 un peu surpris quand m\u00eame d'entendre monsieur Dal Busco hein, le le ministre PDC qui qui a repouss\u00e9 \u00e7a encore plus loin, qui a repouss\u00e9 ce projet pourtant pour plein de gens \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a sera un peu la solution miracle quand m\u00eame de de faire enfin cette travers\u00e9e du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:14 > 0:52:20) [89%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que je il attend \u00e7a attend cette travers\u00e9e du lac depuis fort fort fort fort longtemps, je pense que \u00e7a fait plus de 60 ans qu'on parle de travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve et alors il faut y arriverait aujourd'hui ce qu'il y a de vrai aujourd'hui, c'est que, en dehors du scepticisme et si, \u00e0 titre personnel, je peux imaginer, je peux comprendre le scepticisme du ministre ou de dont parle monsieur Sommaruga par rapport \u00e0 la difficult\u00e9 de de vente \u00e7a \u00e0 Berne honn\u00eatement la population genevoise, elle nous a donn\u00e9 un mandat et le mandat il est pas de s'arr\u00eater maintenant, parce que je pense o\u00f9 nous pensons nous pense aurions que non, c'est pas r\u00e9alisable ce mandat-l\u00e0, on doit aller un brin plus loin le Grand Conseil a vot\u00e9 6 millions et demi pour une \u00e9tude, il faut faire cette \u00e9tude et puis si on veut dire \u00e0 un moment donn\u00e9, non ce n'est pas maintenant et donc il faut l'inscrire dans la planification, parce que ce qu'a de s\u00fbr, c'est que Ciss\u00e9 inscrit ce n'est pas oblig\u00e9 de le faire, mais si c'est pas inscrit ce sera impossible \u00e0 faire et que c'est juste aujourd'hui trop t\u00f4t pour l'enterrer pour dire \u00e0 la population : ah, vous nous avez dit de faire mais nous, on pense que c'est pas qu'est-ce que le scepticisme, on y a droit, on doit aller un brin plus loin pour ses \u00e9tudes et pouvoir voir ce qui est faisable, r\u00e9alisable pas r\u00e9alisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:20 > 0:52:26) [92%] : \r\nD'ailleurs, on a lanc\u00e9 un petit sondage aujourd'hui, alors il vaut ce qui vaut, hein, c'est un petit sondage sur sur Facebook Guillaume avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:26 > 0:52:43) [92%] : \r\nCette question, alors que le climat est au centre des pr\u00e9occupations n'est-il pas temps d'enterrer d\u00e9finitivement l'id\u00e9e de la travers\u00e9e du lac, les r\u00e9ponses qu'on a obtenu 830 \u00e0 environ 44 pourcent de oui, 56 pourcent de non, on voit que les les r\u00e9pondants semblent donc encore tenir \u00e0 cette travers\u00e9e du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:43 > 0:52:45) [85%] : \r\nAlors il Paul \u00e7a vous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:45 > 0:53:08) [89%] : \r\nQuoi, vous savez, je suis tr\u00e8s sceptique sur la question des sondages mais pas revenir l\u00e0- dessus, ce que je voulais simplement dire, c'est qu'effectivement Madame Hirsi a enti\u00e8rement raison sur le fait qu'il faut aller jusqu'au bout de l'\u00e9tude, le Grand Conseil a vot\u00e9 un cr\u00e9dit d'\u00e9tude, allons jusqu'au bout de l'\u00e9tude et ensuite Anna nous analysons le projet comme tous les projets lorsqu'ils sont analys\u00e9s pour obtenir une mal f\u00e9d\u00e9ral prend, on verra bien si, peut-\u00eatre, si on peut obtenir quelque chose de la part de Berne, mais je trouve tr\u00e8s dommage aujourd'hui d'enterrer le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:08 > 0:53:31) [93%] : \r\nC'est l\u00e9g\u00e8rement juste rajouter un \u00e9l\u00e9ment parce que l\u00e0 on est en train de parler des candidats qui vont repr\u00e9senter Gen\u00e8ve le probl\u00e8me, c'est que si on n'est pas tous les Genevois \u00e0 d\u00e9fendre ce projet, \u00e9videmment, on n'a aucune cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 Berne et \u00e7a c'est bien toute la probl\u00e9matique aujourd'hui qu'on dise que ce soit bien ou pas, les autres quand on arrive \u00e0 se mettent tous derri\u00e8re un projet et moi ce que je regrette, c'est que lorsque c'est un projet de la route, nous n'y arriverons jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:31 > 0:53:34) [85%] : \r\nCarlo Sommaruga, un projet de la route vous soutiendrai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:34 > 0:54:19) [88%] : \r\nAlors la question de la loi de la route, il y a pas de probl\u00e8me et le fond a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, maintenant il faut vous l'avez pas, vous l'avez dit \u00e7a fin donc c'est ici pour la mise dans le le fonds pour les projets autoroutiers en ce qui concerne la la travers\u00e9e du lac, qu'est ce qu'il faut, il faut r\u00e9gler le probl\u00e8me au niveau Genevois quand les \u00e9tudes soient faites jusqu'au bout et on aura ensuite une \u00e9valuation de ce qui est possible mais il faut tenir compte des r\u00e8gles qui sont pos\u00e9es au niveau national par l'ensemble de la Conf\u00e9d\u00e9ration du conseil national du Conseil des \u00c9tats et \u00e9galement le le le Parlement, moi je dirais simplement qu'aujourd'hui il faut faire preuve de r\u00e9alisme, on attend qu'il y a simplement le canton qui d\u00e9cide et on verra par la suite, puisque j'ai de la parole, c'est vrai, tout \u00e0 l'heure, je fais une erreur et je tiens \u00e0 rectifier c'est effectivement pas Monsieur jeune quand qui s'opposer m\u00eame monsieur Roland, qui a toujours du mal \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:19 > 0:54:52) [91%] : \r\nEt qui n'est pas conseiller national, donc vous avez un peu raison quand m\u00eame, vous avez raison, chaque ann\u00e9e, la voil\u00e0 alors on l'a dit et redit, donc n'va vivre une v\u00e9ritable r\u00e9volution \u00e0 partir du 15 d\u00e9cembre avec la mise en service du L\u00e9man Express le canton accueille chaque ann\u00e9e le salon de l'automobile, je sais pas si tout le monde, si tout le monde, il y va, on va poser cette question quand m\u00eame \u00e0 quelle place pour la voiture \u00e0 Gen\u00e8ve Lisa Mazzone vous n'avez pas le permis de conduire, mais ce que les automobilistes est-ce qu'aujourd'hui sont un petit peu les les boucs \u00e9missaires un petit peu facile dans dans ce d\u00e9bat sur le sur le climat, aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:53 > 0:56:30) [92%] : \r\nIl faut regarder les chiffres parce que nous on a un objectif et cet objectif en est objectif commun, son objectif, qui est plac\u00e9 non seulement au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais qui est plac\u00e9 au niveau mondial en termes de limitation de l'augmentation de la temp\u00e9rature et si on a plac\u00e9 cet objectif, c'est parce qu'on sait que \u00e7a met en p\u00e9ril notre existence sur terre, c'est non seulement la n\u00f4tre mais celle de nos enfants, de nos petits-enfants, \u00e7a c'est l'horizon et ensuite \u00e0 partir de l\u00e0, on constate que les transports, c'est le domaine dans lequel il y a pas eu de diminution des \u00e9missions de CO2 par rapport \u00e0 1990 dans l'industrie, il y a une une r\u00e9duction importante dans les b\u00e2timents, il y a une r\u00e9duction importante et dans le dans le domaine des transports on n'atteint pas nos objectifs et donc il faut agir et puis pour agir, il faut il faut tester des mesures, il faut trouver des mesures et il faut surtout rendre possible les alternatives et dans un canton comme Gen\u00e8ve, ce qui est important, c'est justement de de pallier ce d\u00e9ficit de transports publics de cr\u00e9er une vraie v\u00e9ritable infrastructure de trains \u00e0 l'\u00e9chelle d'une agglom\u00e9ration on est une v\u00e9ritable quand m\u00eame agglom\u00e9ration qui joue un r\u00f4le je dirais vraiment internationale, on ne peut plus se permettre d'avoir toutes ses lacunes en mati\u00e8re, en mati\u00e8re de r\u00e9seau en comparaison aux autres dans la grande une la pens\u00e9e \u00e0 quoi, moi je pense au au chemin de fer en particulier c'est c'est le le moyen de transport le plus adapt\u00e9 pour une agglom\u00e9ration parce que \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9place rapidement et \u00e7a transporte beaucoup de gens, et on le sait, l\u00e0 o\u00f9 il y a le train si vous prenez l'\u00e9cran enfin la ligne avec Versoix par exemple l'h\u00e9 bien l\u00e0, les personnes prennent massivement et de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, le train, mais ce qui manque c'est c'est justement la le la suite et c'est pour \u00e7a qu'on a L\u00e9man Express et c'est pour \u00e7a qu'une fois qu'on allait Express, il faut qu'on aille plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:56:30 > 0:56:37) [89%] : \r\nAlors il p\u00f4le d'aller plus loin, mais toutes les forces plus loin dans le trafic ferroviaire plus que 2 sur des projets routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:37 > 0:57:18) [88%] : \r\nNon, mais les projets ferroviaires se d\u00e9veloppe \u00e7a y a pas de probl\u00e8me mais et personne ne s'y oppose, je vois, je note que que tout \u00e7a se d\u00e9veloppe tr\u00e8s bien et Projet d'agglo se d\u00e9veloppe tr\u00e8s bien je note quand m\u00eame que Madame Mazzone fait une opposition frontale sur toutes les tous les propri\u00e9taires de v\u00e9hicule et souhaitent, par tout moyen possible une interpr\u00e9tation oui c'est une interpr\u00e9tation, mais je vous connais suffisamment bien mal Amazon, mais vous voulez dire par l\u00e0 que cela, il y a pas la dire par l\u00e0 c'est que vous aurez toujours des gens qui souhaitent en voiture, il faut leur donner toutes les possibilit\u00e9s de poids \u00e0 utiliser d'autres moyens de transport, \u00e7a je trouve tr\u00e8s bien et je m'y oppose pas, mais il faut garder conscience du fait que certaines personnes veulent roule en voiture, n'ont pas d'autre choix que d'utiliser leur v\u00e9hicule et les entreprises \u00e0 pourvoir aussi circul\u00e9 vous livrerai jamais une baignoire autrement que par une camionnette et \u00e7a vous laisser cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:57:18 > 0:57:25) [86%] : \r\nMadame Amaudruz bon d\u00e9j\u00e0 le le sang de Loto pas seulement \u00eatre renomm\u00e9 en salon de l'auto de la mobilit\u00e9, donc voyez aussi de l'\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:25 > 0:57:26) [85%] : \r\nMais \u00e7a va rester des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:26 > 0:58:20) [88%] : \r\nNon, il y aura peut-\u00eatre aussi les transports publics qui seront pr\u00e9sents \u00e0 ce salon, mais \u00e9videmment que c'est des voitures, mais est ce qu'il faut savoir, c'est qu'aujourd'hui, est ce qu'on pr\u00f4ne ou pas, la voiture \u00e9lectrique ou pas ce que elle sera soutenue parce que la voiture a \u00e9crit \u00e0 ce que je sache, il faudra aussi produire une \u00e9lectricit\u00e9 mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est c'est c'est un peu plus jeune mais vu qu'on est \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est que l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 un texte au Grand Conseil, parce que la flotte aujourd'hui des TPG et \u00e0 53,53 pourcent au di\u00e9sel, h\u00e9 bien, pour le moment je n'ai pas vu les autres partis qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 soutenir pour que l'\u00c9tat subventionne que les les transports publics qui soient tous \u00e9lectriques, donc moi j'attends d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 un pas de des Verts et des socialistes qui se disent pro- environnement parce que l\u00e0 ce serait un 1er, geste qui ferait peut-\u00eatre les gens ne prendrait pas leur voiture parce qu'aujourd'hui moi si j'ai le choix entre \u00eatre plus rapide ou pas plus que le bus et aussi le di\u00e9sel, h\u00e9 bien, les gens peuvent se dire : ben, je peux prendre ma voiture, donc il faut inciter les gens, pour en citer et l'\u00c9tat doit donner l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:58:20 > 0:58:29) [93%] : \r\nAlors est-ce qu'il faut inciter les gens ou est-ce qu'il faut punir les gens B\u00e9atrice Hirsch est ce qu'il faut inciter les gens \u00e0 prendre les transports publics ou est-ce qu'il faut augmenter le tarif de l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:30 > 0:58:46) [91%] : \r\nAlors, je pense, l'augmentation est pas la taxe sur les carburants, c'est dans la loi sur le CO2, moi j'ai qui avait \u00e9t\u00e9 un actuellement \u00e0 Berne oui mais surtout ce qu'il faut faire, oui il faut inciter les gens, mais Madame Hazan le disait tr\u00e8s bien : il faut rendre possible les alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:47 > 0:59:27) [93%] : \r\nTout en admettant que la route et il y aura, et que c'est s\u00fbr que des voitures dans un bouchon, \u00e7a pollue, plut\u00f4t plus que des voitures qui circulent, il y a une chose et il y a, il y a d'autres endroits, hein, qu'on fait \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est une politique de transport des entreprises et notamment les entreprises publiques, \u00e0 savoir comment est-ce qu'on encourage les collaborateurs et les collaboratrices affaire du de l'autopartage parce que le covoiturage, \u00e7a marche tr\u00e8s bien comment est-ce qu'on r\u00e9duit la possibilit\u00e9 des places de parc parce que les gens \u00e9videmment quand ils ont une place de parc, c'est plus facile de venir en voiture et que bien entendu il s'agit de faire en sorte que on ne perde pas de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:29 > 0:59:40) [96%] : \r\nPour venir au travail, c'est-\u00e0-dire que les alternatives doivent \u00eatre aussi rapide que en voiture et il y a toute une politique des entreprises, qui peut aussi encourager les gens \u00e0 prendre autre chose que la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:40 > 0:59:45) [83%] : \r\n\u00e7a veut dire, \u00e7a leur foi non mais elles en font pas assez les les entreprises peut-\u00eatre Guibal d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:45 > 0:59:48) [86%] : \r\nJe pense en tout cas qu'en secteur public non, on n'en fait pas assez, il Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:48 > 1:00:07) [90%] : \r\nDonc, on peut toujours faire mieux, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 vous \u00eates atteint par un certain nombre de limites et je trouve qu'on demande \u00e9norm\u00e9ment aux entreprises de de r\u00e9gler un certain nombre de probl\u00e8mes, donc je trouve que \u00e7a leur fera un tout petit peu mauvais proc\u00e8s, ce que les demandes des entreprises, c'est de pouvoir circuler librement, c'est que les entrepreneurs puissent travailler correctement et qui soit pas on bloqu\u00e9s dans leur activit\u00e9 jusqu'\u00e0 permettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:07 > 1:00:54) [87%] : \r\nIci au et apr\u00e8s \u00e0 Madame Amaudruz aimerait bien une personne qui s'oppose \u00e0 ce que circuler camionnettes pour livrer quoi que ce soit, il n'y a personne qui a jamais faire un proc\u00e8s aux entreprises \u00e0 ce niveau-l\u00e0, le la question est beaucoup plus sur la question des voitures individuelles avec des mises \u00e0 disposition de Parking, parfois m\u00eame gratuit des entreprises o\u00f9 il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 que \u00e7a, \u00e7a pose un probl\u00e8me, un probl\u00e8me qui est pas individuel qui est un probl\u00e8me collectif et il faut le r\u00e9gler et c'est d'ailleurs, c'est le grand Conseil qui a vot\u00e9 aussi cette r\u00e9duction des places de de Parking \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est un d\u00e9bat cantonal o\u00f9 il y a une majorit\u00e9 politique et aujourd'hui dans ce sens au niveau du Grand Conseil, on verra bien, puisqu'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum qui a lanc\u00e9 au niveau cantonal, mais nous, c'est-\u00e0-dire Lisa Mazzone et moi nous envoyons plut\u00f4t les questions au niveau f\u00e9d\u00e9ral, comment les r\u00e9gler, pas de s'int\u00e9resser uniquement au d\u00e9bat Cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:54 > 1:01:25) [90%] : \r\nOui alors moi \u00e9videmment rue je suis absolument oppos\u00e9 \u00e0 toute interdiction et l\u00e0 j'entends dans la bouche de tout le monde, il faut supprimer des places de parc il faut limiter les voitures bien s\u00fbr qu'il faut, on veut tous y arriver d'une certaine fa\u00e7on, mais les gens ont le droit d'avoir leur libert\u00e9 du choix de transport et, pour revenir \u00e0 la question sur le prix de l'essence et ce qu'on doit accepter qu'il doit augmenter la r\u00e9ponse est non, et l'UDC a d\u00e9j\u00e0 dit, elle lancera un r\u00e9f\u00e9rendum parce qu'il provoque la lecture sur le Bund des citoyens de ce pays a beaucoup diminu\u00e9 et que si nous augmentons le prix essence c'est le pouvoir d'achat des citoyens qui va continuer \u00e0 diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:25 > 1:01:32) [92%] : \r\nOn peut diminuer les loyers et les caisses maladie L \u00e0, on aura plus de pouvoir d'achat, c'est d'ailleurs dans ce sens qu'on a dans notre programme de point \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:32 > 1:01:43) [89%] : \r\nAlors, on va devoir d\u00e9j\u00e0 conclure Reims ce ce d\u00e9bat autour de la mobilit\u00e9 parce qu'on aimerait vous entendre hein sur sur quelques questions quelques questions en vrac que qu'on qu'on va vous poser Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:43 > 1:01:47) [95%] : \r\nEt on commence avec vous Lisa Mazzone faut-il rendre la vaccination des enfants obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:01:47 > 1:01:52) [89%] : \r\nLa vaccination des enfants plut\u00f4t non, par contre, il faut la la promouvoir, tr\u00e8s fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:53 > 1:01:57) [97%] : \r\nCarlo Sommaruga un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vers le 11 d\u00e9cembre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:58 > 1:02:01) [94%] : \r\nHugues Hiltpold pour ou contre un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:02 > 1:02:15) [87%] : \r\nPour sous conditions d\u00e9coder les conditions c'est c'est red\u00e9finir, dans le fond la force qu'on donne \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, premi\u00e8rement et puis deuxi\u00e8mement, \u00e0 mon avis il faut supprimer l'\u00e9cole les les secr\u00e9taires d'\u00c9tat parce qu'il y a plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:15 > 1:02:21) [92%] : \r\n\u00e0 B\u00e9atrice Hirsch 20 pourcent de moins de salaire pour le successeur d'Andreas Meyer c'est acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:21 > 1:02:23) [97%] : \r\n\u00e7a fait quand m\u00eame 800000 francs encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:02:24 > 1:02:25) [91%] : \r\nOui, c'est acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:02:25 > 1:02:29) [91%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz, un service militaire obligatoire pour les femmes, pour au compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:30 > 1:02:31) [77%] : \r\nSchraz c'est pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:32 > 1:02:57) [86%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, merci \u00e0 tous, hein, pour pour vocation Madame malheureusement le le temps file mais quand m\u00eame, Hugues Hiltpold, je crois que cette question a du, du, du 11 d\u00e9cembre elle est quand m\u00eame assez crucial, on sait qu'il a votre ministre Ignazio Cassis : qui est qui est qui est menac\u00e9e dans le fond, vous le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 9 est-ce que c'est pas une id\u00e9e que vous devriez d\u00e9fendre hein pour pour pouvoir sauver votre si\u00e8ge alors \u00e7a, \u00e7a prendra du temps bien s\u00fbr comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:57 > 1:03:36) [84%] : \r\nCe que je trouve int\u00e9ressant, on fait aujourd'hui c'est constat\u00e9 tout d'abord le succ\u00e8s de la Bert \u00e7a personne ne le conteste, d'une part, \u00e7a s'apprend 1er allemand 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est profiter de cette l\u00e9gislature, l\u00e0, pour se poser la question d'un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que j'ai l'intime conviction que le paysage politique et remani\u00e9 et que les forces politiques sont dans le fond, remani\u00e9 aussi et \u00e7a veut dire clairement des noms de imaginer un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui tiennent compte de cette mouvance, \u00e7a veut dire que pendant ces 4 ans profiter d'imaginer ce ce nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec une pr\u00e9sidence r\u00e9imagin\u00e9 avec la la question des secr\u00e9taires d'\u00c9tat, qui doit \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e et ensuite voter \u00e7a pendant cette l\u00e9gislature, l\u00e0, ce qui permettra de confirmer si cette et confirm\u00e9 qui a tremp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:03:36 > 1:03:52) [89%] : \r\nAlors je sais mais dans l'imm\u00e9diat sur la formule magique, alors je sais que vous avez tous envie de, de, de parler hein de de cette question malheureusement va doit reconqu\u00e9rir, merci \u00e0 tous, en tout cas d'\u00eatre venu et puis \u00e0 noter que donc les Genevois ben les Genevois d\u00e9cideront le 10 novembre prochain soit dimanche prochain, merci \u00e0 tous, bonne soir\u00e9e par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:54 > 1:04:02) [93%] : \r\nLe ciel demain sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux ponctu\u00e9 d'averses de br\u00e8ves \u00e9claircies limite de la neige vers 1400 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures en pleine minimum 7 maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:04:02 > 1:04:08) [92%] : \r\n13 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:11 > 1:04:17) [94%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction qui nous aider \u00e0 pr\u00e9parer, merci de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T18:40:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035312", "summary": "Duplex Berne : itw Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie.", "id": "2035723", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035313", "summary": "Duplex Sion : itw Gilles Crettenand, coordinateur du programme Mencare en Suisse romande.", "id": "2035724", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035315", "summary": "Duplex Sion : itw J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais.", "id": "2035726", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035316", "summary": "Duplex Washington : itw Gr\u00e9gory Philips, correspondant de France Info.", "id": "2035727", "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035318", "summary": "Halles de l'\u00eele : grand d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise, Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois, B\u00e9atrice Hirsch, candidate PDC genevoise au Conseil des \u00c9tats, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "2035729", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "SOMMARUGA, CARLO", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "HILTPOLD, HUGUES", "HIRSCH, B\u00c9ATRICE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REY, Guillaume", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804330", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053951", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BCCD37E7-A488-4A45-96EF-444ED0E59C7F", "internalArchiveId": "BCCD37E7-A488-4A45-96EF-444ED0E59C7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, veulent concr\u00e9tiser leur politique ", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes Verts, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, veulent concr\u00e9tiser leur politique  12h30: Verts en AG DELEURY\r\nC'est un samedi... tr\u00e8s politique:\r\nLes Verts... ET l'UDC... tiennent...leur assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s... deux semaines... apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nOn se rend... tout d'abord... chez les \u00e9cologistes... r\u00e9unis... \u00e0 Berne aujourd'hui.\r\nSt\u00e9phane Deleury.... \r\nLes Verts... on le rappelle... sont pass\u00e9s... de 11... \u00e0 28 si\u00e8ges... au Conseil national... \r\nOn imagine... que l'ambiance... est \u00e0 la f\u00eate aujourd'hui.\r\nStanding ovation, cris de joie, sifflets m\u00eame... ambiance de concert rock... inhabituelle chez les verts... Tonnerre d'applaudissement notamment au moment ou la pr\u00e9sidente Regula Rytz a pris la parole... Regula Rytz a salu\u00e9 un moment historique, le changement le plus important en politique suisse depuis un si\u00e8cle a-t-elle rappel\u00e9. Une victoire en ville et dans les campagne, qu'elle d\u00e9die aux candidats et \u00e0 la plus performante des \u00e9quipe de campagne qui a gagn\u00e9 avec le plus petit budget de tous. C'est selon elle \"l'essor d'une nouvelle politique\". Mais l'Euphorie est contenue. Le mot \"responsbilit\u00e9\" est revenu tr\u00e8s souvent dans la bouche des oratrices ce matin... il faut maintenant concr\u00e9tiser notre politique. Trouver des majorit\u00e9s. Travailller avec les autres partis. \r\n***Mais St\u00e9phane... est-ce que.... LA question... de la participation des Vert... au Conseil f\u00e9dr\u00e9al... est aussi... sur toutes les l\u00e8vres ? \r\nC'est LA question ici... c'est vrai... Il y a les turbos qui veulent un si\u00e8ge tout de suite, et les prudents qui craignent d\u00ea perdre une partie de leur libert\u00e9. Regula Rytz, la Pr\u00e9sidente, elle est rest\u00e9e plut\u00f4t vague dans son discours pr\u00e9sidentiel. Si le PLR et le PDC n'avaient pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une rocade en cours de l\u00e9gislature, nous pourrions f\u00eater une ou un conseiller f\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain a dit la pr\u00e9sidente...notez l'usage du conditionnel.. reste maintenant \u00e0 voir ce qui est possible aujourd'hui\" a pousuivi R\u00e9gula Rytz. On sent quelques accents fatalistes dans les propos de Regula Rytz.\r\nMais euphorie contenue disais-je car il reste aussi du travail \u00e0 faire. Les verts qui ont d\u00e9j\u00e0 deux si\u00e8ges assur\u00e9s au Conseil des Etats, sont encore en course dans plusieurs deuxi\u00e8me tour. Dans le Canton de Vaud, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Berne, en Argovie, A Zurich, B\u00e2le campagne aussi... il y a pour les verts encore 3 \u00e0 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires \u00e0 gagner.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814754", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, veulent concr\u00e9tiser leur politique  / 12H30_2019-11-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.11.2019"], "variantIds": ["ece-10814754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T12:00:09Z", "webPublicationDate": "2019-11-02T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90E8366D-5A56-4326-8FE9-6AD685E17CBD", "internalArchiveId": "90E8366D-5A56-4326-8FE9-6AD685E17CBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC, Albert R\u00f6sti admet avoir eu \"tr\u00e8s mal\" lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nDevant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC, Albert R\u00f6sti admet avoir eu \"tr\u00e8s mal\" lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 12h30: UDC en AG RICHARD\r\nEt on se rend maintenant... \u00e0 Niederglatt... dans le canton de Zurich... \r\nC'est l\u00e0... que se r\u00e9unit... l'UDC ... depuis ce matin.\r\nAlexandra Richard... vous y \u00eates...\r\nOn se souvient... que le parti... a perdu...12 si\u00e8ges... aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nComment... la direction...  analyse-t-elle.... sa d\u00e9faite... aujourd'hui... face \u00e0 sa base\u00a0?\r\nL'UDC a perdu. Bien s\u00fbr ce n'est pas satisfaisant. Surtout en Suisse romande, o\u00f9 sa part \u00e9lectorale est d\u00e9j\u00e0 faible. Mais elle reste le premier parti de Suisse. Le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti et le chef de groupe au parlement Adrian Amstutz l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Alors 12 si\u00e8ges de moins, \u00e7a implique une position affaiblie sous la coupole et l'UDC entend \u00e0 l'avenir se battre davantage en votation populaire.\r\nMais est-ce que ... l'UDC... se remet en question... apr\u00e8s cette d\u00e9faite\u00a0?\r\nPas vraiment. L'UDC attribue sa d\u00e9faite \u00e0 la vague verte - ce qu'elle appelle l'hyst\u00e9rie climatique. Aux alli\u00e9s de droite aussi, qui l'ont trahie, parce qu'il n'y a pas eu d'apparentements. Le PLR accus\u00e9 par le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti de s'associer \u00e0 la gauche et de participer aux arnaques fiscales de l'Etat, avec le cong\u00e9 paternit\u00e9 ou l'aide aux ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s.\r\nSeule erreur que l'UDC admet\u00a0: ce sont ses disputes internes, port\u00e9es sur la place publique, en Argovie et \u00e0 B\u00e2le en particulier, qui se paient dans les urnes.\r\nA partir de l\u00e0, pour Albert R\u00f6sti, pas besoin de changer la politique de l'UDC. Il l'a dit tr\u00e8s clairement dans son discours\u00a0tout \u00e0 l'heure: \u00ab\u00a0Notre parti n'a pas besoin d'ouvrir une discussion sur ses valeurs et ses th\u00e8mes\u00a0\u00bb\r\nEt comment... est-ce que... la direction du parti... compte \u00e0 pr\u00e9sent... re-mobiliser ...ses troupes\u00a0?\r\nAvec ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection\u00a0: le combat contre l'Union europ\u00e9enne en t\u00eate - l'UDC veut faire \u00e9chouer l'accord-cadre. Lutter contre l'immigration avec son initiative. Et emp\u00eacher toute hausse d'imp\u00f4ts ou de taxes.\r\nParce que, pour son pr\u00e9sident, l'UDC est le seul parti qui d\u00e9fend une vraie politique de droite en Suisse.\r\nPourtant, trop orient\u00e9e vers l'\u00e9conomie: une critique entendue ce matin. L'UDC n'est plus assez proche des petites gens. Plus assez populaire.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814755", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti admet avoir eu \"tr\u00e8s mal\" lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-11-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.11.2019"], "variantIds": ["ece-10814755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T12:00:12Z", "webPublicationDate": "2019-11-02T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-728A5E2F-722F-4F70-9593-76C8F9B13EAA", "internalArchiveId": "728A5E2F-722F-4F70-9593-76C8F9B13EAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts sont-ils en voie d'institutionnalisation? D\u00e9bat entre Ilias Panchard et J\u00e9r\u00f4me Desmeules", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Ilias Panchard, copr\u00e9sident des Jeunes Vert-e-s Suisse, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan.  \r\nLes deux grands rendez-vous politiques du jour, c'\u00e9tait donc l'assembl\u00e9e des Verts \u00e0 Berne et celle de l'UDC \u00e0 Niederglatt dans le canton de Zurich...\r\nDeux rendez-vous importants, deux semaines seulement apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et alors que tous les partis essaient de tirer les le\u00e7ons de ce scrutin...\r\nAvec nous en studio il y a Ilias Panchard, co-pr\u00e9sident des jeunes verts suisses... Et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au grand conseil valaisan... Bonsoir \u00e0 vous!\r\nbla bla\r\nAlors c'est peut-\u00eatre un peu arbitraire mais je vous propose de commencer tout de suite avec l'assembl\u00e9e des verts... St\u00e9phane Deleury, vous y \u00e9tiez... Ambiance plut\u00f4t joyeuse sur place, mais des doute quand m\u00eame quant \u00e0 l'avenir du parti?\r\nDe la joie bien s\u00fbr car les verts ont fait un bon incroyable en passant de 11 \u00e0 28 si\u00e8ges au Conseil national le 20 octobre dernier. Il pourraient avoir 4 - 5 ou 6 si\u00e8ges au Conseil des Etats, \u00e7a va d\u00e9pendre des r\u00e9usltats des deuxi\u00e8mes tours a venir. Le parti a f\u00eat\u00e9... les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s verts se sont m\u00eame surpris \u00e0 faire une Ola... et ouvrir une bouteille de vin sur sc\u00e8ne... mais pas de champagne... le tout sur une musique de Queen... mais pas We are the champions... chez les verts c'\u00e9tait une f\u00eate un peu protestante... un peu sur la retenue... Et pourquoi ? Et bien parce qu'ils n'ont toujours pas la r\u00e9ponse \u00e0 la fameuse question : faut-il envoyer une candidate ou un candidat combattre un PLR lors de l'\u00e9lection pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Ce sera le 11 d\u00e9cembre prochain... comment expliquer ces h\u00e9sitations ? \r\nParce que l'\u00e9quation est compliqu\u00e9e. Prenons les choses dans l'ordre... Dans le parti, il y a ceux qui veulent prendre des responsabilit\u00e9 gouvernementale apr\u00e8s la victoire d'il y a deux semaines. Et il y en a d'autres qui craignent de se retrouver en quelque sorte musel\u00e9 en faisant partie du coll\u00e8ge. De perdre un peu de libert\u00e9 d'action politique. Cette divergence de vue est un premier frein. \r\nDans la direction du parti, la position est clairement de revendiquer un si\u00e8ge vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le peuple nous l'a demand\u00e9 a affirm\u00e9 le chef de groupe Balthasar Glaettli. La pr\u00e9sidente R\u00e9gula Rytz r\u00e9clame une modification de la formule magique. Un autre \u00e9lu a eu cette formule hors micro... en politique on doit chercher a obtenir le pouvoir... sinon il faut cr\u00e9er une association... reste Reste \u00e0 savoir comment r\u00e9aliser cet objectif et \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance. \r\n***Et c'est l\u00e0 que les verts s\u00e8chent pour l'instant ?\r\nA quarante jours de l'\u00e9lection au gouvernement, ils n'ont  pas de plan d'attaque. Pour changer la composition du gouvernement,  il faut une majorit\u00e9 du parlement... Comme on imagine mal le PLR sacrifier volontairement un de ses deux \u00e9lus, ca discute beaucoup entre les verts et les autres formations politiques. Il y en a une qui d\u00e9tient une bonne partie de la cl\u00e9... c'est le PDC... le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9ien qui arbitre r\u00e9guli\u00e8rement entre la gauche et la droite au parlement. Il pourrait avoir int\u00e9r\u00eat le PDC \u00e0 devenir l'arbitre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi... Ce qui serait le cas si un/une verte remplace un/une PLR... Bref les verts cherchent des alli\u00e9s pour r\u00e9aliser leur plan. Et trouver ces alli\u00e9s avant le 11 d\u00e9cembre s'annonce compliqu\u00e9. \r\n***Les verts ont-ils au moins des volontaires pour aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa r\u00e9ponse officielle c'est qu'il y a pl\u00e9thore d'excellents candidats. Que les verts sont pr\u00e9sents dans les ex\u00e9cutifs des ville et des cantons...  mais la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus compliqu\u00e9e... Si il devait y avoir une majorit\u00e9 du parlement pour donner un si\u00e8ge aux verts, alors c'est vrai ce sera la foire d'empoigne... les figures du parti se pr\u00e9cipiteront sans doute : les Gl\u00e4ttli, Girod, Rytz etc... . Par contre, et c'est le scenario le plus probable, sans majorit\u00e9 du parlement le 11 d\u00e9cembre, il faudra trouver quelqu'un pr\u00eat \u00e0 se sacrifier... un courageux qui se lancera le 11 d\u00e9cembre au matin contre Ignazio Cassis... avec peu de chance de succ\u00e8s... Et ce Kamikaze l\u00e0, vous l'imaginez, est beaucoup plus difficile \u00e0 trouver. Voil\u00e0 la situation... elle n'est pas simple... et voil\u00e0 pourquoi les verts \u00e9taient aujourd'hui un peu en dedans, comme on dit chez nous. \r\n@Ilias Panchard\r\nLes Verts qui ont leur place au conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce qu'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 regula ritz aujourd'hui... Pour vous c'est pas forc\u00e9ment si vital que \u00e7a!\r\nIl y a un peu cette crainte de s'institutionnaliser, de se normaliser?\r\nC'est toujours un peu dangereux d'acc\u00e9der aux ex\u00e9cutifs... On s'\u00e9loigne d'une certaine \"puret\u00e9 id\u00e9ologique\"...\r\nLes verts doivent quand m\u00eame une partie de leur succ\u00e8s \u00e0 la mobilisation des gr\u00e9vistes du climat, d'Extinction R\u00e9bellion... Il y a aussi l'id\u00e9e de ne pas se f\u00e2cher avec ces mouvements-l\u00e0?\r\n@j\u00e9r\u00f4me desmeules\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules... on s'interroge beaucoup sur l'\u00e9volution de la formule magique... comment faire en sorte que le parlement repr\u00e9sente au mieux l'\u00e9quilibre des forces politiques... Christoph Blocher disait dimanche dernier: il faut retirer un si\u00e8ge aux socialistes, un autre si\u00e8ge au PLR, et faire entrer un vert et un vert'lib\u00e9ral... Vous y \u00eates favorable, vous?\r\nEn m\u00eame temps vous comprenez ce discours de certains verts qui disent: attention \u00e0 ne pas trop c\u00e9der \u00e0 la tentation du pouvoir... attention \u00e0 ne pas trop nous institutionnaliser?", "durationSec": 568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814771", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Verts sont-ils en voie d'institutionnalisation? D\u00e9bat entre Ilias Panchard et J\u00e9r\u00f4me Desmeules / FOR_2019-11-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Ilias Panchard, copr\u00e9sident des Jeunes Vert-e-s Suisse, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan."], "variantIds": ["ece-10814771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T18:11:08Z", "speechToTexts": ["08.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes 2 grands rendez- vous politiques du jour, c'\u00e9tait donc l'assembl\u00e9e des Verts \u00e0 Berne et celle de l'UDC \u00e0 Niederglatt dans le canton de Z\u00fcrich, 2 rendez- vous importants, 2 semaines seulement apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et alors que tous les partis essaient de tirer les le\u00e7ons de ce scrutin avec nous en Studio, il y a, Ilias Panchard, copr\u00e9sident des Jeunes Verts Suisses et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan Bonsoir, bienvenue, bonsoir, bonsoir, alors c'est peut-\u00eatre un peu arbitraire, mais je vous propose de commencer tout de suite avec l'assembl\u00e9e des Verts, St\u00e9phane Deleury, vous y \u00e9tiez Ambiance plut\u00f4t joyeuse, sur place, mais des doutes quand m\u00eame hein, quant \u00e0 l'avenir du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nAlors, de la joie, oui, bien s\u00fbr, car les verts ont fait un bon incroyable en passant de 11 \u00e0 28 si\u00e8ges au Conseil national, le 20 octobre dernier le parti aujourd'hui a f\u00eat\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s verts se sont m\u00eame surpris, figurez -vous, \u00e0 faire une Ola et avril une ouvrir une bouteille de vin sur sc\u00e8ne, si, si, mais pas d'champagne, le tout sur une musique de Queen mais pas We are The James Jones chez les Verts, c'\u00e9tait une f\u00eate un peu protestante, un peu sur la retenue et pourquoi h\u00e9 bien parce qu'ils n'ont toujours pas la r\u00e9ponse \u00e0 la fameuse question : faut -il oui ou non envoyer une candidate, on a candidat combattre un PLR lors de l'\u00e9lection pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\nAlors ce sera le 11 d\u00e9cembre prochain St\u00e9phane, comment expliquer ces h\u00e9sitations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nPrenons les choses dans l'or, si vous le voulez bien dans le parti, il y a d\u00e9j\u00e0 ceux qui veulent prendre des responsabilit\u00e9s gouvernementales rapidement apr\u00e8s la victoire d'il y a 2 semaines, et il y en a d'autres qui craignent de se retrouver en quelque sorte, musel\u00e9 en faisant partie du coll\u00e8ge de perdre un peu de leur libert\u00e9 d'action politique et cette divers en juin cette divergence pardon de vue au au sein du parti est un premier frein dans la direction des Verts, la position est assez clairement de revendiquer ce si\u00e8ge Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le peuple nous l'a demand\u00e9, a affirm\u00e9 le chef du groupe Balthasar Gl\u00e4ttli la pr\u00e9sidente r\u00e9gularit\u00e9 r\u00e9clame une modification de la formule magique, un autre \u00e9lu a a eu cette phrase hors micro, en politique on doit chercher \u00e0 obtenir le pouvoir, sinon il faut cr\u00e9er une association, voil\u00e0 qui est dit, reste \u00e0 savoir comment r\u00e9aliser cet objectif et \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance, \u00e7a \u00e7a la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [93%] :\r\nLes verts s\u00e8chent pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [89%] :\r\nBen oui, \u00e0 40 jours de l'\u00e9lection, au gouvernement, ils n'ont toujours pas de plan d'attaque pour changer la composition du gouvernement, il leur faut une majorit\u00e9 du Parlement, et comme on imagine mal le PLR se sacrifier volontairement sacrifier un de ces 2 \u00e9lus, h\u00e9 bien \u00e7a discute beaucoup entre les verts et les autres formations politiques et il y en a une de ces formations politiques qui d\u00e9tient une bonne partie de la cl\u00e9 c'est le PDC le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, le PDC qui arbitre r\u00e9guli\u00e8rement entre la gauche et la droite au Parlement et il pourrait avoir int\u00e9r\u00eat, le PDC \u00e0 devenir aussi l'arbitre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui serait le cas si \u00e0 verts remplac\u00e9 \u00e0 PLR au gouvernement, bref les verts cherche des alli\u00e9s pour r\u00e9aliser leurs plans et trouver ses alli\u00e9s avant le 11 d\u00e9cembre h\u00e9 bien \u00e7a s'annonce un peu compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [85%] :\r\nMais ce qu'au moins les Verts ont ont des volontaires pour aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [92%] :\r\nLa r\u00e9ponse officielle, c'est qu'il y a pl\u00e9thore d'excellents candidats que les verts sont pr\u00e9sents dans les ex\u00e9cutifs des villes et des cantons, mais la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus compliqu\u00e9, hein, s'il devait y avoir une majorit\u00e9 du Parlement pour offrir un si\u00e8ge au verts alors c'est vrai, ce sera la foire d'empoigne et les figures du parti se pr\u00e9cipiteront sans aucun doute les Gl\u00e4ttli Girod Rytz etc, par contre, et c'est le sc\u00e9nario le plus probable, sans majorit\u00e9 au Parlement, h\u00e9 bien il faudra trouver quelqu'un, pr\u00eat \u00e0 se sacrifier un courageux qui se lancera le 11 d\u00e9cembre au matin contre Ignazio Cassis avec peu d'chance de succ\u00e8s et ce Kamikaze, l\u00e0, vous l'imaginez, est beaucoup plus difficile \u00e0 trouver, voil\u00e0 l'\u00e9quation : elle n'est pas simple, vous en conviendrez, et voil\u00e0 pourquoi les Verts \u00e9taient aujourd'hui un peu en dedans comme on dit chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury merci alors Ilias Panchard, conseiller communal verts \u00e0 Lausanne, vous \u00eates avec nous, \u00e7a vous laisse un petit peu de, de, de, de marbre vous ces questions de de cuisine politique autour de la pr\u00e9sence ou non des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [92%] :\r\nNon de loin pas c'est une question qui qui est fondamental en sur le le rapport au pouvoir sur comment est -ce qu'on peut changer la la Suisse changer son rapport \u00e0 la politique climatique prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 \u00e9videmment tous les \u00e9chelons sont sont importants et en Suisse, malgr\u00e9 le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral l'\u00e9chelon national, l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral participer au gouvernement, avoir une majorit\u00e9 au Parlement, c'est fondamental sur les questions qui ont \u00e9t\u00e9 mis en avant par les verts dans cette campagne et qui ont \u00e9t\u00e9 par la la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nOn sent quand m\u00eame une certaine crainte chez les Verts, chez les jeunes verts, notamment face \u00e0 une certaine normalisation institutionnalisation du parti de or qui se rapproche toujours plus du coeur du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [89%] :\r\nBen c'est \u00e7a qui a, qui est int\u00e9ressant, hein, si on prend l'histoire, l'histoire politique des des Verts, c'est vraiment un parti qui est venue des mobilisations sociales de mobilisation antinucl\u00e9aire de mobilisation contre contre la guerre et si on fait le parall\u00e8le avec maintenant en fait c'est c'est passionnant parce que ce qui a amen\u00e9 la fondation des Verts qui a amen\u00e9 les premiers succ\u00e8s \u00e9lectoraux, en fait, on le retrouve, maintenant on le retrouve en 2017 cette cette victoire des Verts \u00e9videmment, elle est due \u00e0 notre travail \u00e0 l'histoire du parti \u00e0 l'engagement \u00e0 la coh\u00e9rence, mais elle est surtout due aux mobilisations sociales, \u00e9cologistes, f\u00e9ministes qui a eu cette ann\u00e9e, je pense aux gr\u00e8ves du climat au mobilisation des jeunes aux grandes manifestations \u00e9videmment \u00e0 la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe et c'est ces 2 mobilisation sociale qui ont port\u00e9 le succ\u00e8s le succ\u00e8s \u00e9lectoral des Verts et du coup, c'est fondamental, de se poser la question, on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les municipalit\u00e9s dans les cantons dans les grandes villes, on a fait des tr\u00e8s bons r\u00e9sultats aussi dans les, dans les campagnes, donc moi je pense : cette question faut la poser, mais toujours en se demandant qu'est ce qu'on a gagn\u00e9 et qu'est ce qu'on a peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [89%] :\r\nMais justement, ces jeunes qui sont descendus dans la rue et \u00e0 qui, probablement, les Verts doivent une partie de leur succ\u00e8s, on on s'on le sent quand m\u00eame un peu critique, enfin \u00e7a c'est face \u00e0 ces consid\u00e9rations autour de la pr\u00e9sence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [90%] :\r\nBah, moi je dis, je dis souvent, en tout cas depuis le depuis le dimanche de votations, et c'est partag\u00e9 par son adjoint, moi personne dans la rue, dans la campagne m'a parl\u00e9 de ma parler de la question de la participation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les gens il parle \u00e9videmment de sujets concrets de climat de biodiversit\u00e9 de transport de d'in\u00e9galit\u00e9 et du coup, c'est \u00e0 nous de voir comment est -ce qu'on peut articuler ce besoin -l\u00e0 et et ce qui est assez difficile, \u00e9videmment, c'est qu'on a des on a une volont\u00e9 citoyenne, on est en train de gagner une majorit\u00e9 culturelle, beaucoup de gens sont pr\u00eats \u00e0 prendre des des mesures radicales o dans le bon sens du terme, mais tout l'enjeu, c'est de se dire est -ce que pour amener ces mesures radicales, il faut participer ou non, de mon point de vue, je suis plut\u00f4t pragmatique, m\u00eame si on pourrait pr\u00eater d'autres d'autres intentions, mais il faudrait aussi se poser la question d'abord dans la majorit\u00e9 parlementaire et on y reviendra, mais ce qui se passe sur la loi CO2 ou autre, on voit qu'on est encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin culturellement de r\u00e9ussir vraiment amener ce qu'on a dans la campagne sans en gros l'ambition des gens, il faut d'abord essayer de la concr\u00e9tiser au maximum au Parlement et c'est pour \u00e7a que je salue, par exemple ce que r\u00e9gularise a propos\u00e9, c'est-\u00e0-dire une grande conf\u00e9rence avec les partis politiques sur le climat : L \u00e0, cette question est un petit peu passer derri\u00e8re celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, malgr\u00e9 le fait que les verts positionne d'abord sur le fond avant de parler de comment est -ce qu'on met en place cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [85%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous qui \u00eates de l'autre bord un d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan comment est -ce que vous percevez -vous ces h\u00e9sitations autour du risque de de normalisation ou d'institutionnalisation d'un parti d\u00e8s lors qu'qui s'qui qui la la la porte, unit\u00e9 d'acc\u00e9der aux ex\u00e9cutifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [90%] :\r\nMoi je crois qu'on a pass\u00e9 \u00e0 travers le le m\u00eame cycle UDC mis sauf erreur presque 12 ans pour obtenir une repr\u00e9sentation proportionnelle \u00e0 sa force \u00e9lectorale au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a nous a pas emp\u00each\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, le train partis dits d'opposition puisque l'UDC a men\u00e9 pendant longtemps une politique d'opposition constructive puisque m\u00eame avec 2 si\u00e8ges, vous faites malgr\u00e9 tout pas la majorit\u00e9 et dans ce sens l\u00e0, moi je pense que les Verts ont obtenu un succ\u00e8s \u00e9lectoral maintenant ben cet cet essai ce succ\u00e8s, il faut quand m\u00eame que \u00e7a se traduise en prise de responsabilit\u00e9, sinon, \u00e7a reste de l'agitation, donc si les Suisses ont donn\u00e9 leur confiance \u00e0 un parti politique, hein, un mouvement qui a port\u00e9 ses id\u00e9es, h\u00e9 bien c'est pour quelque part qu'en partie en tout cas, elle se elle se r\u00e9alise et que les verts et aussi le leur voix autour de la tape du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est en Suisse, on a un gouvernement coll\u00e9gial, les Verts n'auront pas la majorit\u00e9 n'ont pas vu la majorit\u00e9 d'ailleurs non plus aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il reste toujours une une une une minorit\u00e9, mais je pense, une minorit\u00e9 qui compte et qui a le droit d'avoir sa place autour de la table du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aussi \u00e7a qui a fait le le g\u00e9nie helv\u00e9tique, c'est \u00e7a qui a fait la la concordance et c'est \u00e7a qui permettra \u00e0 un parti comme les Verts, et ben, de s'inscrire dans dans dans le changement plus que uniquement dans l'agitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [91%] :\r\nCe que disait Christoph Blocher, dimanche dernier, c'est la chose suivante : il faut retirer un si\u00e8ge aux socialistes un autre si\u00e8ge au PLR et faire entrer \u00e0 la fois un Vert et un Vert lib\u00e9ral, ce serait un sacr\u00e9 changement, vous y seriez favorable J\u00e9r\u00f4me Desmeules. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [90%] :\r\nSous cette forme, je sais pas o\u00f9 l\u00e0 on arrive dans des calculs qui sont, qui, qui, pour moi, d\u00e9pendent des rapports de force au au Parlement des int\u00e9r\u00eats des uns et des autres, ce que je sais, c'est que dans l'id\u00e9al, il faudrait un \u00e9lu Vert ensuite quel autre parti en fera les frais, c'est une autre question, moi je suis un partisan ardent de la de la formule magique qui voulait que les les 3 plus grandes formations politiques soient repr\u00e9sent\u00e9es avec 2 si\u00e8ges et puis ensuite qu'il en est qui en est un pour la, pour la plus petite, donc ce serait plut\u00f4t dans cette, dans cette optique -l\u00e0, maintenant je sais qu'entre la formule magique est le r\u00e9sultat d'\u00e9lection, il y a un monde qui peut encore se passer, il y aura beaucoup de tractations mais pour une fois, mais je pense, la nuit des longs couteaux risque d'\u00eatre relativement int\u00e9ressante puisqu'entre les ambitions des Verts d'un c\u00f4t\u00e9 et puis les 2, 2 autres grands partis qui veulent ne pas perdent leur si\u00e8ge bien, on pourrait se retrouvent avec des discussions assez forte, une chose est s\u00fbre, en tout cas, UDC ans 1er parti de Suisse on est probablement les seuls qui pouvons revendiquer 2 si\u00e8ges plein et entier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [93%] :\r\nAlors, elle sera longue et agit\u00e9e cette nuit des longs couteaux mais on n'y est pas encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-02T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "ancien co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS romand", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD20765C-6526-458C-8553-798FADC0764C", "internalArchiveId": "DD20765C-6526-458C-8553-798FADC0764C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC divis\u00e9e sur les questions de soci\u00e9t\u00e9: d\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules et Ilias Panchard", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan, et Ilias Panchard, copr\u00e9sident des Jeunes Vert-e-s Suisse.  \r\nLes deux grands rendez-vous politiques du jour, c'\u00e9tait donc l'assembl\u00e9e des Verts \u00e0 Berne et celle de l'UDC \u00e0 Niederglatt dans le canton de Zurich...\r\nDeux rendez-vous importants, deux semaines seulement apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et alors que tous les partis essaient de tirer les le\u00e7ons de ce scrutin...\r\nAvec nous en studio il y a Ilias Panchard, co-pr\u00e9sident des jeunes verts suisses... Et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au grand conseil valaisan... Bonsoir \u00e0 vous!\r\nbla bla\r\nAlors c'est peut-\u00eatre un peu arbitraire mais je vous propose de commencer tout de suite avec l'assembl\u00e9e des verts... St\u00e9phane Deleury, vous y \u00e9tiez... Ambiance plut\u00f4t joyeuse sur place, mais des doute quand m\u00eame quant \u00e0 l'avenir du parti?\r\nDe la joie bien s\u00fbr car les verts ont fait un bon incroyable en passant de 11 \u00e0 28 si\u00e8ges au Conseil national le 20 octobre dernier. Il pourraient avoir 4 - 5 ou 6 si\u00e8ges au Conseil des Etats, \u00e7a va d\u00e9pendre des r\u00e9usltats des deuxi\u00e8mes tours a venir. Le parti a f\u00eat\u00e9... les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s verts se sont m\u00eame surpris \u00e0 faire une Ola... et ouvrir une bouteille de vin sur sc\u00e8ne... mais pas de champagne... le tout sur une musique de Queen... mais pas We are the champions... chez les verts c'\u00e9tait une f\u00eate un peu protestante... un peu sur la retenue... Et pourquoi ? Et bien parce qu'ils n'ont toujours pas la r\u00e9ponse \u00e0 la fameuse question : faut-il envoyer une candidate ou un candidat combattre un PLR lors de l'\u00e9lection pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Ce sera le 11 d\u00e9cembre prochain... comment expliquer ces h\u00e9sitations ? \r\nParce que l'\u00e9quation est compliqu\u00e9e. Prenons les choses dans l'ordre... Dans le parti, il y a ceux qui veulent prendre des responsabilit\u00e9 gouvernementale apr\u00e8s la victoire d'il y a deux semaines. Et il y en a d'autres qui craignent de se retrouver en quelque sorte musel\u00e9 en faisant partie du coll\u00e8ge. De perdre un peu de libert\u00e9 d'action politique. Cette divergence de vue est un premier frein. \r\nDans la direction du parti, la position est clairement de revendiquer un si\u00e8ge vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le peuple nous l'a demand\u00e9 a affirm\u00e9 le chef de groupe Balthasar Glaettli. La pr\u00e9sidente R\u00e9gula Rytz r\u00e9clame une modification de la formule magique. Un autre \u00e9lu a eu cette formule hors micro... en politique on doit chercher a obtenir le pouvoir... sinon il faut cr\u00e9er une association... reste Reste \u00e0 savoir comment r\u00e9aliser cet objectif et \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance. \r\n***Et c'est l\u00e0 que les verts s\u00e8chent pour l'instant ?\r\nA quarante jours de l'\u00e9lection au gouvernement, ils n'ont  pas de plan d'attaque. Pour changer la composition du gouvernement,  il faut une majorit\u00e9 du parlement... Comme on imagine mal le PLR sacrifier volontairement un de ses deux \u00e9lus, ca discute beaucoup entre les verts et les autres formations politiques. Il y en a une qui d\u00e9tient une bonne partie de la cl\u00e9... c'est le PDC... le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9ien qui arbitre r\u00e9guli\u00e8rement entre la gauche et la droite au parlement. Il pourrait avoir int\u00e9r\u00eat le PDC \u00e0 devenir l'arbitre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi... Ce qui serait le cas si un/une verte remplace un/une PLR... Bref les verts cherchent des alli\u00e9s pour r\u00e9aliser leur plan. Et trouver ces alli\u00e9s avant le 11 d\u00e9cembre s'annonce compliqu\u00e9. \r\n***Les verts ont-ils au moins des volontaires pour aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa r\u00e9ponse officielle c'est qu'il y a pl\u00e9thore d'excellents candidats. Que les verts sont pr\u00e9sents dans les ex\u00e9cutifs des ville et des cantons...  mais la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus compliqu\u00e9e... Si il devait y avoir une majorit\u00e9 du parlement pour donner un si\u00e8ge aux verts, alors c'est vrai ce sera la foire d'empoigne... les figures du parti se pr\u00e9cipiteront sans doute : les Gl\u00e4ttli, Girod, Rytz etc... . Par contre, et c'est le scenario le plus probable, sans majorit\u00e9 du parlement le 11 d\u00e9cembre, il faudra trouver quelqu'un pr\u00eat \u00e0 se sacrifier... un courageux qui se lancera le 11 d\u00e9cembre au matin contre Ignazio Cassis... avec peu de chance de succ\u00e8s... Et ce Kamikaze l\u00e0, vous l'imaginez, est beaucoup plus difficile \u00e0 trouver. Voil\u00e0 la situation... elle n'est pas simple... et voil\u00e0 pourquoi les verts \u00e9taient aujourd'hui un peu en dedans, comme on dit chez nous. \r\n@Ilias Panchard\r\nLes Verts qui ont leur place au conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce qu'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 regula ritz aujourd'hui... Pour vous c'est pas forc\u00e9ment si vital que \u00e7a!\r\nIl y a un peu cette crainte de s'institutionnaliser, de se normaliser?\r\nC'est toujours un peu dangereux d'acc\u00e9der aux ex\u00e9cutifs... On s'\u00e9loigne d'une certaine \"puret\u00e9 id\u00e9ologique\"...\r\nLes verts doivent quand m\u00eame une partie de leur succ\u00e8s \u00e0 la mobilisation des gr\u00e9vistes du climat, d'Extinction R\u00e9bellion... Il y a aussi l'id\u00e9e de ne pas se f\u00e2cher avec ces mouvements-l\u00e0?\r\n@j\u00e9r\u00f4me desmeules\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules... on s'interroge beaucoup sur l'\u00e9volution de la formule magique... comment faire en sorte que le parlement repr\u00e9sente au mieux l'\u00e9quilibre des forces politiques... Christoph Blocher disait dimanche dernier: il faut retirer un si\u00e8ge aux socialistes, un autre si\u00e8ge au PLR, et faire entrer un vert et un vert'lib\u00e9ral... Vous y \u00eates favorable, vous?\r\nEn m\u00eame temps vous comprenez ce discours de certains verts qui disent: attention \u00e0 ne pas trop c\u00e9der \u00e0 la tentation du pouvoir... attention \u00e0 ne pas trop nous institutionnaliser?", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814772", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC divis\u00e9e sur les questions de soci\u00e9t\u00e9: d\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules et Ilias Panchard / FOR_2019-11-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan, et Ilias Panchard, copr\u00e9sident des Jeunes Vert-e-s Suisse."], "variantIds": ["ece-10814772"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T18:17:29Z", "speechToTexts": ["08.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, l'actualit\u00e9 du jour, c'\u00e9tait donc l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de votre parti \u00e0 Niederglatt tout pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, vous y \u00e9tiez, notre journaliste Alexandra Richard il \u00e9tait elle aussi et on la retrouve tout de suite, Alexandra h\u00e9 ben c'\u00e9tait l'heure du bilan justement pour l'UDC apr\u00e8s la d\u00e9faite \u00e9lectorale que le parti a subi il y a 2 semaines \u00e0 12 si\u00e8ges tout de m\u00eame perdu au Parlement, est ce que l'UDC 1er parti de Suisse, comme vient de nous le rappeler, J\u00e9r\u00f4me Desmeules est ce que le parti imagine une mise \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [94%] :\r\nNon, alors pas vraiment, il y a pas d'aggiornamento qui est pr\u00e9vu, sa direction en tout cas, ne veut pas bouger les lignes, le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti compte d'ailleurs se repr\u00e9senter en mars pour continuer \u00e0 diriger le parti, pas question non plus de changer sa politique ou d'ouvrir une discussion sur ces valeurs, l'UDC veut reconqu\u00e9rir les Suisses avec ses th\u00e8mes historiques, le combat contre l'Union europ\u00e9enne et l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [82%] :\r\nEt la base est ce qu'elle est d'accord avec ce ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nAlors certains aimeraient que d'UDC s'int\u00e9resse aussi \u00e0 d'autres sujets, ce qui touche les gens, les primes maladie : les retraites, les grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 aussi le climat, par exemple, \u00e0 l'image du Valaisan J\u00e9r\u00f4me Desmeules, justement, ou encore du Vaudois Kevin Grangier pour eux, c'\u00e9tait une erreur de de m\u00e9priser un sujet qui compte pour la population, comme le climat, comme pour la gr\u00e8ve des femmes aussi, ou encore le le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nIls n'\u00e9taient pas tous d'accord pour s'opposer au cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [88%] :\r\nNon, l'UDC a envoy\u00e9 un communiqu\u00e9 hier, mais la prise de position a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu en congr\u00e8s s'\u00e9tait divis\u00e9e les Romands et quelques al\u00e9manique se sont prononc\u00e9s pour le cong\u00e9 paternit\u00e9 au nom d'une vision plus moderne de la famille, on sent d'ailleurs depuis quelques jours \u00e0 des tensions entre UDC Romand d'\u00e9l\u00e9ments al\u00e9manique du parti, l'ancien leader Christoph Blocher en particulier, qui avait accus\u00e9 les sections romandes d'avoir \u00e9t\u00e9 paresseuse pendant la campagne \u00e9lectorale alors aujourd'hui les les romans lui r\u00e9pondent : c'est la politique dict\u00e9e par Z\u00fcrich trop mono- th\u00e9matiques qui a d\u00e9mobilis\u00e9 les \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [90%] :\r\nAlexandra Richard merci et puis \u00e0 noter que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC ont pris position aujourd'hui sur 2 objets \u00e9galement : il refuse l'initiative populaire pour des logements abordables et il rejette de l'extension de la norme p\u00e9nale contre le racisme et \u00e0 l'homophobie voil\u00e0 J\u00e9r\u00f4me Desmeules on vous retrouve pas de mise \u00e0 jour, pas d'aggiornamento, la part de la direction de l'UDC, c'est ce que nous disait lynx avec un instant Alexandra Richard vous \u00eates d\u00e9\u00e7u, un petit peu ce soir par cette cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [90%] :\r\nBon, on n'est toujours pas les \u00e9lections sont pas fini, donc je pense qu'un un vrai bilan doit \u00eatre fait de mani\u00e8re chiffr\u00e9e dans toutes les sections maintenant sur les valeurs, je crois quand m\u00eame que quand, quand on perd une \u00e9lection quand on la gagne aussi, on doit quand m\u00eame faire un travail d'introspection r\u00e9fl\u00e9chir au au sujet qu'on a, c'est clair qu'en tout cas en Romandie, je sens que les gens \u00e9taient pas n\u00e9cessairement extr\u00eamement satisfait du travail qui a \u00e9t\u00e9 accompli \u00e0 Berne durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es par notre parti, mais je dirais m\u00eame par l'ensemble de la droite bourgeoise, il y a beaucoup de dossiers qui n'ont pas avanc\u00e9, les questions de pr\u00e9voyance sociale et question de pr\u00e9voyance professionnelle la cl\u00e9 que toutes les questions bien s\u00fbr autour de de l'AVS autour des co\u00fbts de la sant\u00e9 des primes maladie etc, qui sont pr\u00eats \u00e0 ce qu'on va dire les Arl\u00e9siennes de la politique suisse mais sur lesquels on a jusqu'\u00e0 maintenant entendu que des solutions, des propositions qui venait de gauche et de droite, on a entendu des, des, des, bricolage du rafistolage, des choses qui qui qui ne sont pas en fait des \u00e9l\u00e9ments de politique qui sont destin\u00e9s \u00e0 p\u00e9renniser nos retraites et \u00e0 s\u00e9curiser aussi la population \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [92%] :\r\nDans ce que vous dites, c'est arr\u00eatons de nous focaliser sur les th\u00e8mes identitaires, Europe, Immigration et d\u00e9veloppant un vrai discours sur l'\u00e9conomie et le social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [91%] :\r\nOn doit rester bien s\u00fbr sur les th\u00e8mes qui ont fait notre force, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'UDC est per\u00e7u comme \u00e9tant comp\u00e9tente c'est l\u00e0 on apporte probablement les meilleures r\u00e9ponses en tout cas, si on en croit les les sondages qui sont faits toujours post- \u00e9lection par compte, \u00e7a veut pas dire qu'on doit ignorer les autres probl\u00e9matiques, il y a pas que l'immigration, effectivement, il y a pas que l'int\u00e9gration avec l'Europe, l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame si ce sera un enjeu immense des 4 prochaines ann\u00e9es, de celles qui vont suivre, il faut aussi qu'on s'int\u00e9resse aux questions moi je pr\u00e8s, j'aime bien dire : il faut qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 la fin du mois, avant de s'int\u00e9resser \u00e0 la fin du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [87%] :\r\nMais concr\u00e8tement, est -ce que vous plaidez -vous J\u00e9r\u00f4me Desmeules pour une sorte de de recentrage du parti, on parlait tout \u00e0 l'heure de normalisation, parlant de des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [90%] :\r\nMoi je pense pas que ce soit recentrage, je pense qu'on doit se rappeler d'une chose alors UDC en fran\u00e7aise Union d\u00e9mocratique du Centre, bon \u00e7a parle pas beaucoup en allemand, c'est Schweizerische Volkspartei Volkspartei c'est le Parti du Peuple le Parti du Peuple doit r\u00e9sonner comme le Peuple \u00e9mettre en avant, d'abord l'int\u00e9r\u00eat de la population avant l'int\u00e9r\u00eat de certains milieux \u00e9conomiques puisque l'\u00e9conomie doit servir les int\u00e9r\u00eats des gens et pas uniquement les int\u00e9r\u00eats de, de, de, de grands groupes de milieux \u00e9conomiques assez puissant d'\u00c9conomie Suisse etc de certains lobbies, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, vous pouvez appeler \u00e7a un recentrage moi \u00e7a j'appelle pas \u00e7a un recentrage puisqu'on n'aura pas, on n'a pas du tout les m\u00eames solutions que que propose la gauche, mais en tout cas une fixation des priorit\u00e9s qui doit nous aider aussi \u00e0 changer la l'agenda politique est arriver avec des propositions claires et fortes, qui ont fait le succ\u00e8s de l'UDC mais sur 2 semaines, des th\u00e9matiques que jusqu'\u00e0 maintenant, on n'a pas assez travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [95%] :\r\nIlias Panchard vous croyez -vous \u00e0 cette capacit\u00e9 de la part de l'UDC de s'aventurer sur d'autres th\u00e8mes que ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [92%] :\r\nHausse s'aventurer en on peut toujours apr\u00e8s s'aventurer, \u00e7a peut \u00eatre un jeu, un jeu assez dangereux, moi j'attends de voir les les les propositions \u00e9videmment que ce que ce que je d\u00e9fends va compl\u00e8tement \u00e0 l'encontre, mais peut-\u00eatre pour revenir un petit peu sur les propositions de Christoph Blocher tout lien avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi beaucoup de gesticulations en ce moment, donc on peut aussi attendre la fin du du 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats qui ont lieu dans pas mal de de de Canton mais oui sur sur l'UDC bat tous les partis font un petit peu une esp\u00e8ce de d'aggiornamento mais on verra un petit peu ce qui va rester en g\u00e9n\u00e9ral, chacun revient sur ces sur ses fondamentaux, donc je crois pas vraiment \u00e0 une \u00e9volution du parti au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [93%] :\r\nAlors, Alexandra Richard nous disait tout \u00e0 l'heure que \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'UDC, il y avait quand m\u00eame de fortes divisions sur certains grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, notamment le cong\u00e9 paternit\u00e9, le cong\u00e9 parental aussi J\u00e9r\u00f4me Desmeules \u00e7a vous \u00eates, vous \u00eates favorable vous \u00e0 cette solution -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [90%] :\r\nOui c'est juste, l\u00e0, on a quand m\u00eame senti une fracture, j'ai envie de dire presque culturel entre la Suisse romande H\u00e9nin une partie de la Suisse al\u00e9manique, m\u00eame si pas toute la Suisse al\u00e9manique \u00e9taient du m\u00eame du m\u00eame avis et puis nous on a une on a une vision qui est peut-\u00eatre plus modernes de ou plus, plus peut-\u00eatre coh\u00e9rente ou plus \u00e9tatiste non je pense pas, je pense pas, parce que finalement ce que dirait Christoph Blocher, voil\u00e0 la charge finit quand m\u00eame sur les sur les entreprises, au final, et la question c'est de savoir est -ce que on peut se permettent ce sacrifice de de 2 semaines alors qu'on se le permet aussi, notamment pour les les cours de r\u00e9p\u00e9tition ou alors quand un employ\u00e9 tombe malade, il peut tomber malade 2 semaines ce que l'entreprise va va fermer, je pense pas qu'on puisse aujourd'hui tenir ce ce discours l\u00e0, et nous on se place dans la politique de dire : on ne veut pas d'une politique qui d\u00e9pend d'une croissance d\u00e9mographique qui est due \u00e0 l'immigration, si vous ne voulez pas de cette politique- l\u00e0, \u00e7a veut dire que vous devez quand m\u00eame aider les Suisses \u00e0 avoir des enfants et \u00e0 concilier vie familiale et vie professionnelle, certains vont le regretter, on est plus dans les ann\u00e9es 50 maintenant, avec un seul salaire, une famille, elle peut plus vivre, \u00e7a veut dire que les 2 parents doivent travailler et si les 2 parents doivent travailler bien, vous devez trouver des solutions pour que \u00e7a puisse se faire de la mani\u00e8re la plus efficace possible, maintenant vous regardez \u00e0 gauche, on arrive avec des propositions qui \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9lirante d'un nombre de semaines de de de vacances qui est d\u00e9connect\u00e9 de toute r\u00e9alit\u00e9 et qu'aucune entreprise en tout cas aucun petit patron ne pourrait assumer, mais nous on pense que pour une fois, h\u00e9 bien l'aide si j'ose dire, sociale, en tout cas un soutien de, de, de, de l'\u00c9tat, en tout cas l\u00e9gislatif peut se faire par une mesure qui qui est acceptable et mod\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [89%] :\r\nUne fibre sociale qui est peut-\u00eatre plus d\u00e9velopp\u00e9e c\u00f4t\u00e9 Romand que c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique socialo- \u00e9tatistes ainsi le point de vue Ilias Panchard est -ce que c'est quelque chose que vous observez aussi chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [89%] :\r\nNon, non, je pense que la diff\u00e9rence, elle est un petit peu sur d'autres, sur d'autres questions sur la question sociale, pas franchement on a des sections partout qui sont engag\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re, clairement, clairement \u00e0 gauche, Clermont au niveau social, au niveau au niveau solidaire c'est aussi bien pour \u00e7a qu'il y a une diff\u00e9rence telle avec les avec les Verts, les Verts lib\u00e9raux \u00e9videmment par compte, l\u00e0 o\u00f9 on peut voir des diff\u00e9rences, et on l'a vu en Suisse romande, c'est quand on regarde par exemple dans le canton de Vaud dans le canton de Gen\u00e8ve ont fini 1er parti \u00e0 Gen\u00e8ve, on est 1er parti \u00e0 Lausanne \u00e0 Yverdon, dans beaucoup de grandes villes, ce qu'on remarque aussi, c'est qu'on a des tr\u00e8s tr\u00e8s bons scores maintenant dans des campagnes, on voit dans le canton de Vaud, en fait, on a fait de tr\u00e8s bons scores en particulier au Conseil des \u00c9tats dans des communes qui sont beaucoup plus consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9lectorat historique radical au PLR ou UDC donc \u00e7a, \u00e7a se voit un petit peu moins en Suisse al\u00e9manique, m\u00eame si on a aussi des agriculteurs agriculture lutherie, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans le canton de Berne ou ou ailleurs et qui si\u00e9geront au Parlement, c'est plut\u00f4t sur ces questions- l\u00e0 ou en Suisse romande, on a peut-\u00eatre fait plus ce travail- l\u00e0 et \u00e7a se ressent maintenant au niveau des milieux agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules peut-\u00eatre juste une remarque par rapport \u00e0 la la position \u00e9tatiste, moi je pense pas que ce soit le cas, nous on a une vision qui est m\u00eame, je dirais tr\u00e8s lib\u00e9ral dans le sens o\u00f9 on pr\u00f4ne un cong\u00e9 parental, donc le fait que les parents puissent s'organiser en fonction d'un \u00e2ne, certain nombre de semaines qu'on peut distribuer en fonction des aspirations de chacun, en fonction des contraintes du couple aussi en fonction des contraintes professionnelles et \u00e7a quel que quand vous y r\u00e9fl\u00e9chissez, c'est aussi \u00e9minemment lib\u00e9ral comme approche c'est pas, c'est pas \u00e9tatiste, c'est pas dirigiste, donc c'est l\u00e0 typiquement, on peut avoir effectivement des \u00e9carts de de propositions par rapport aux solutions qui sont pr\u00f4n\u00e9es par la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisans Ilias Panchard conseil communal verts \u00e0 Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-02T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "ancien co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS romand", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DBF99D2-4275-4DC0-AF79-015F2157EAC0", "internalArchiveId": "8DBF99D2-4275-4DC0-AF79-015F2157EAC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Dick Marty, ancien conseiller PLR tessinois d'Etat et aux Etats", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Dick Marty, ancien conseiller PLR tessinois d'Etat et aux Etats (INVITE REDACTION 01.11 DICK MARTY PLR REFONTE PARTI ET MENACES CONTRE CASSIS)  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nDICK MARTY, \r\nDICK MARTY est un paradoxe.\r\nLe politicien de droite s'engage dans des causes\r\nr\u00e9serv\u00e9es habituellement \u00e0 la gauche.\r\nPar exemple, il est copr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'Initiative multinationales responsables.\r\nSon obsession : la justice, il en a fait un livre :\r\n\u00ab une certaine id\u00e9e de la justice \u00bb chez Favre (2019).\r\nPendant 16 ans sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne ,\r\nle s\u00e9nateur PLR tessinois a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9ternel candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nque la gauche voulait faire \u00e9lire.\r\nCar, \u00e0 chaque succession, dans tous les plans secrets, toujours,\r\napparaissait le nom de Dick Marty\r\nDick Marty, Bonjour!\r\nPendant vos 16 ans comme Conseiller aux Etats tessinois PLR, vous avez \u00e9t\u00e9 souvent cit\u00e9 comme pr\u00e9tendant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \u00c7a fait de vous un sp\u00e9cialiste de la question. En d\u00e9cembre prochain, lors du renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Verts vont revendiquer un des 7 si\u00e8ges. C'est le PLR tessinois Ignazio Cassis qui est menac\u00e9. Doit-il s'inqui\u00e9ter ?\r\nLa pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz parle de juste repr\u00e9sentation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Vous \u00eates d'accord avec elle ?\r\nC'est \u00e7a la formule magique ? \r\nLes Verts doivent-ils acc\u00e9der tout de suite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nEst-ce r\u00e9pondre aux r\u00e9sultats des F\u00e9d\u00e9rales d'il y a quinze jours ?\r\nC'est le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis qui serait attaqu\u00e9. C'est imaginable que l'on \u00e9vince un Tessinois alors que le Tessin a attendu si longtemps un CF ?\r\nLors de l'\u00e9viction de Christoph Blocher en 2007, vous \u00eates un des politiciens de droite qui a vot\u00e9 contre lui pour le sanctionner. Aujourd'hui, vous comprenez ceux qui entendent \u00e9vincer Ignazio Cassis, qui est aussi tr\u00e8s critiqu\u00e9 ?\r\nLa droite, avec les deux si\u00e8ges UDC et les 2 si\u00e8ges PLR, est-elle surrepr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nReste que UDC et PLR p\u00e8sent 40,7% du poids politique. 4 si\u00e8ges sur 7, \u00e7a fait quasi du 60%. C'est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\nUn passage \u00e0 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, est-ce que \u00e7a reglerait le probl\u00e8me de la repr\u00e9sentation politique, r\u00e9gionale et linguistique ?\r\nHUMANITAIRE - HUMANISTE\r\nVous vous \u00eates engag\u00e9 en faveur de l'initiative populaire pour des multi- nationales responsables. Les entreprises de n\u00e9goce et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affirment que le secteur s'est dot\u00e9 de ses propres r\u00e8gles et que l'intervention de l'Etat est inutile... Vous le lib\u00e9ral n'y croyez pas et voulez imposer des r\u00e8gles ?", "durationSec": 635, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812057", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Dick Marty, ancien conseiller PLR tessinois d\u2019Etat et aux Etats", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois / LME_2019-11-01T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois / LME_2019-11-01T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10812084", "ece-10812057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:17:42Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDick Marty est notre invit\u00e9 Xavier Alonso c'est \u00e0 vous oublie qu'Marty bonjour bonjour pendant vos 16 ans comme s\u00e9nateur tessinois PLR vous avez \u00e9t\u00e9 souvent cit\u00e9 comme un pr\u00e9tendant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a faites -vous quand m\u00eame \u00e0 une esp\u00e8ce de sp\u00e9cialistes de la question en d\u00e9cembre prochain lors du renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Verts vont revendiquer des 7 si\u00e8ges, il para\u00eet que c'est le PLR tessinois Ignacio Cassis qui est menac\u00e9, est ce qu'il doit s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nMais tout d'abord, j'aimerais vous dire que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aussi je l'ai \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait bien malgr\u00e9 moi, parce que pour \u00eatre \u00e9lu conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il faut \u00eatre un bon soldat dans une parti et possiblement il faut faire de la carri\u00e8re, ce que je n'avais jamais fait, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 un bon soldat, et on n'aime pas trop les les gens qui entrent en pas d'ind\u00e9pendance, moi je crois qu'au mois de d\u00e9cembre passera rien de tr\u00e8s particulier, je crois que la tradition suisse va r\u00e9sister, je crois aussi que ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat des Verts de rentrer tout de suite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui y a une vague verte, on peut s'en r\u00e9jouir, on peut aussi s'en inqui\u00e9ter, moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors je justement pas la la pr\u00e9sidente Regula la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz parle de juste repr\u00e9sentation des Chambres f\u00e9d\u00e9rales au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que vous \u00eates d'accord avec elle est -ce qu'il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [87%] :\r\nMais c'est un une indubitable que la coalition, parlant de coalition, m\u00eame si c'est pas un terme de politique suisse, mais la coalition gouvernementale au pour dire, avec d'autres paroles les partis qui sont au gouvernement, tous perdu et \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [95%] :\r\nC'est ce que \u00e7a remet en cause la formule magique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nSagem parce qu'on peut pas \u00e9ternellement se fonder sur la formule magique, il faut peut-\u00eatre avoir une vaste discussion mais il ne faut pas oublier non plus que les Verts ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus sur la base d'une \u00e9motion qui est qui est qui est justifi\u00e9e, mais il faut toujours se m\u00e9fier des des \u00e9motions, parce que je ne sais pas ce qui va se passer dans dans 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [95%] :\r\nDonc il faut laisser passer l'\u00e9motion et c'est pour \u00e7a qu'ce que vous \u00eates en train de nous dire que les Verts ne peuvent peut-\u00eatre pas acc\u00e9der tout de suite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on doit laisser un peu redescendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [92%] :\r\nMoi je crois qu'on doit laisser descendre la la la, en voir ce qu'ils proposent parce que finalement j'ai pas vu un programme tr\u00e8s complet des Verts, je sais pas tr\u00e8s bien ce qu'ils veulent exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [93%] :\r\nVous les avez trouv\u00e9s faible pendant la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nN'ont pas fait mais, justement, ils ont eu l'Avantage de jouer sur une \u00e9motion que je r\u00e9p\u00e8te est une \u00e9motion tout \u00e0 fait justifi\u00e9e mais on peut pas continuer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [91%] :\r\nUn r\u00e9seau de les probl\u00e8mes seulement avec des \u00e9motions, maintenant il faut rentrer dans le rationnel, ils auront 4 ans pour faire voir ce qu'ils valent ce qu'ils proposent c'est ce qu'ils obtiennent et puis je pense qu'apr\u00e8s on peut revoir certainement la la la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [81%] :\r\nNous, un geste qu'il a quand m\u00eame cette cette id\u00e9e de, de, de repr\u00e9sentation d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, la droite avec 2 si\u00e8ges UDC 2 si\u00e8ges PLR est ce qu'elle est sur- repr\u00e9sent\u00e9 pour Conseil f\u00e9d\u00e9ral au gouvernement de notre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [85%] :\r\nIl mais si on prend les les derni\u00e8res \u00e9lections, il y a, il y a un certain d\u00e9s\u00e9quilibre, c'est vrai, il y a un an, l'a eu, aussi, dans le pass\u00e9, c'est pas du tout la premi\u00e8re fois et la la la majorit\u00e9 il y a personne qui est, qui a une majorit\u00e9 dans l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale donc n\u00e9cessairement, il faudra qu'il \u00e9t\u00e9 des alliances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [87%] :\r\nIl nous a, n\u00e9anmoins, il va sans doute se passer des choses en d\u00e9cembre en tout cas en en parlant, je le disais, Regula Rytz a dit, indiquait qu'elle qu'elle voulait qu'elle voulait un si\u00e8ge au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a risque d'\u00eatre Ignazio Cassis qui sera -t-il attaqu\u00e9 est-ce imaginable que l'on \u00e9vince tessinois alors que le que le Tessin a attendu longtemps un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous le savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [90%] :\r\nMais vous savez il suffit pas de vouloir conseiller f\u00e9d\u00e9ral et fauss\u00e9 le pouvoir les lire et les les Verts tout seuls ne peuvent pas lire et donc tout d\u00e9pendra finalement ce que font les autres, les autres partis, est ce que l'UDC va vraiment \u00e9lire un Vert maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que l'UDC, a aussi attendu un certain temps, leur leur 2\u00e8me si\u00e8ge tout en \u00e9tant le parti le plus important de Suisse donc ben c'est moi ces sp\u00e9culations, j'ai, je les aime pas beaucoup parce que de toute fa\u00e7on se passe quelque chose d'autre le jour o\u00f9 on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [91%] :\r\nVous savez les les sp\u00e9culations des fois, il se passe, il se passe tout de m\u00eame des choses \u00e0 Berne, on se souvient que lors de l'\u00e9viction de Christoph Blocher en 2007, vous \u00eates un des politiciens droite qui a vot\u00e9 conclu pour le sanctionner, hein, c'est ce qui se dit tout le temps, aujourd'hui vous comprenez ceux qui entendent \u00e9vincer Ignazio Cassis, qui est aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans son action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [84%] :\r\n\u00e9coutez, c'est 2 choses diff\u00e9rentes parce que lorsqu'on n'a pas r\u00e9\u00e9lu monsieur Blocher, je pr\u00e9f\u00e8re ce terme moi solidaires ainsi lorsqu'on n'a pas r\u00e9\u00e9lu Monsieur Blocher en a quand m\u00eame \u00e9lu \u00e0 sa place, une personne qui venait de la famille de de l'UDC et aujourd'hui si en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [86%] :\r\nEvelyne Widmer-Schlumpf, \u00e0 l'\u00e9poque, qui appartenait \u00e0 l'UDC effectivement avant d'\u00eatre elle- m\u00eame \u00e9ject\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [92%] :\r\nOui, voil\u00e0, mais c'\u00e9tait quelqu'un de l'UDC maintenant vous dites on va pas r\u00e9\u00e9lire Monsieur Cassis, mais c'est pour mettre un Vert c'est c'est une une configuration qui a compl\u00e8tement diff\u00e9rente \u00e0 celle de 2007. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [89%] :\r\nOui, mais \u00e7a serait peut-\u00eatre pr\u00f4ner une juste repr\u00e9sentation des forces politiques du pays, \u00e7a serait r\u00e9inventer imm\u00e9diatement une formule magique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [89%] :\r\nJe crois que \u00e7a s'est jamais pass\u00e9 ainsi, en Suisse, il y a une p\u00e9riode de latence qui me paraissait et personnellement, si j'\u00e9tais Vert je crois pas que j'aspirerait tout suite \u00e0 l'entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense qu'ils auraient une t\u00e2che beaucoup plus ais\u00e9e, en \u00e9tant dans une opposition constructive, o\u00f9 il pourrait faire valoir beaucoup mieux leurs id\u00e9es quand vous \u00eates dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates li\u00e9, vous savez la la coll\u00e9gialit\u00e9, vous devez partager certains choix gouvernementaux qui sont pas tout \u00e0 fait les autres alors je pense que 4 ans de en dehors du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a leur permettrait, hein, de faire voir \u00e0 la population ce qu'il propose, ce qu'ils valent et et de, de, de ne pouvoir avoir une coh\u00e9sion et un programme qui leur permettrait de main de revendiquer une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais non, \u00e7a me para\u00eet personnellement pr\u00e9cipit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [88%] :\r\nD'accord pour des raisons diff\u00e9rentes, Blocher monsieur Blocher \u00e9tait insatisfaisant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon, selon ce que vous venez de nous expliquer Ignacio Cassis, c'est ce qu'il est satisfaisant et ce qu'il fait bien son travail, ce que beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [90%] :\r\nDoutes mais \u00e9coutez, vous avez rappel\u00e9 que je suis copr\u00e9sident de de l'initiative pour des multinationales responsables, une initiative qui est soutenue par 140 ONG les les plus importantes de Suisse par une vaste partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile, pendant que le Parlement discut\u00e9 construit avec nous un contre- projet que on peut soutenir dans comme solution \u00e0 la Suisse, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral va visiter une mine dans un pays o\u00f9 on n'a pas d'ambassade suisse o\u00f9 on n'a pas de bureaux de de la DDC l'aide au d\u00e9veloppement et va visiter une mine d'une multinationale qui est la plus contest\u00e9e au niveau plan\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [83%] :\r\nOui, C\u00e9line de Glencore en Zambie, on le rappelle en alors moi \u00e7a n'est pas rien qui avait fait beaucoup discuter la Gr\u00e8ce Poli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [90%] :\r\nC'est quand j'ai lu \u00e7a quand j'ai lu \u00e7a, j'ai pass\u00e9 c'est un gag, \u00e7a c'est un gag et et l\u00e0, c'est vrai, je crois que l\u00e0, lui et c'est ses conseillers en fait une gaffe, une gaffe \u00e9norme c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un pourquoi aller se faire le publicitaire de Glencore et surtout le faire pendant que le Parlement discute de de l'initiative, c'est pas tr\u00e8s c'\u00e9tait pas tr\u00e8s malin, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [90%] :\r\nAlors on va rester sur ce cet engagement ce ce ce nouvel engagement qui est, qui est, qui est le v\u00f4tre et on va peut-\u00eatre quitter le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'on vous a compris, vous vous \u00eates engag\u00e9 en faveur de cette initiative populaire pour les multinationales responsables, or les entreprises de n\u00e9goce et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, affirment que le sauteur s'est dot\u00e9 de 2 r\u00e8gles propres et que l'intervention de l'\u00c9tat inutile, c'est un peu ce qu'ils disent et vous vous \u00eates lib\u00e9ral, il semble, il me semble que vous n'y croyez pas tellement et vous voulez imposer des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [88%] :\r\n\u00e9coutez, dans le temps et quand il y avait les probl\u00e8mes de blanchiment d'argent Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le monde bancaire, a dit que l'autor\u00e9gulation suffisait, il y a eu cet accord entre les banques, alors ces accords volontaires fonctionne si tout le monde joue le jeu, les bons \u00e9l\u00e8ves, le jour, mais 80 pourcent le jour mais le 20 pourcent c'est des b\u00eates Geiss c'est c'est des mauvais \u00e9l\u00e8ves et donc ils font du tort \u00e0 toute la branche et qu'est ce qu'il a fallu faire lorsque, jeune procureur on avait propos\u00e9 des mesures l\u00e9gislatives compte le blanchiment, on a \u00e9t\u00e9 tax\u00e9e d'ennemis de la place financi\u00e8re 25 \u00e0 un pr\u00eat, j'\u00e9tais plus procureur mais j'\u00e9tais au Conseil des \u00c9tats et les nouvelles dispositions sur le blanchiment \u00e9tait exactement celle qu'on avait propos\u00e9 2 d\u00e9cennies auparavant, elles ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l'unanimit\u00e9, aujourd'hui le conseiller f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s des ann\u00e9es o\u00f9 en n'\u00e9tablit dans la Constitution et aussi dans la Loire, que, il faut une parit\u00e9 salariale entre hommes et femmes Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit l'autor\u00e9gulation dans les entreprises ne marche pas, alors, croyez -vous que l'autor\u00e9gulation marche pas pour les femmes en Suisse, elle va marcher pour les congolais ou Les les Biafrais ou je sais pas qui de la part des multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [92%] :\r\nEn tout cas pour les multinationales, Dick Marty nous allons sans doute vot\u00e9, nous allons voter le peuple pourra d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:15) [91%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait hors course, il y a un contre- projet qui \u00e9tait en bonne voie et h\u00e9las, il y a une manoeuvre de derni\u00e8re minute pour un renvoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [86%] :\r\nEn tout cas, si on le disait tout car l'a compris, vous ne croyez pas beaucoup \u00e0 l'autor\u00e9gulation de d'une partie de la place de n\u00e9goce suisse, merci beaucoup, Dick Marty. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T08:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Interjurassienne, ex conseiller aux Etats PLR, ex Procureur g\u00e9n\u00e9ral TI, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative sur les multinationales responsables", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C7DBDD6-043B-4E39-85BF-63A1A68DB1A2", "internalArchiveId": "8C7DBDD6-043B-4E39-85BF-63A1A68DB1A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer pourrait achever son tour des grands de ce monde \u00e0 Moscou", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUeli Maurer pourrait achever son tour des grands de ce monde \u00e0 Moscou Bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 1er novembre!\r\nC'est du jamais-vu en Suisse! Gen\u00e8ve impose \u00e0 l'entreprise Uber de mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s sur le territoire cantonal... Une d\u00e9cision qui va impacter des centaines de chauffeurs et des milliers d'usagers... Elle pourrait avoir des cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res genevoises... Les explications du conseiller d'Etat Mauro Poggia, dans quelques secondes. \r\nIl avait promis qu'il ne serait pas un pr\u00e9sident globe-trotter : en r\u00e9alit\u00e9 Ueli Maurer voyage beaucoup... Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a \u00e9t\u00e9 vu aux c\u00f4t\u00e9s de Donald Trump, de Xi Jinping, ou du pr\u00e9sident iranien... Aujourd'hui il aurait le projet de se rendre \u00e0 Moscou, pour un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Vladimir Poutine... Une tourn\u00e9e des grands ducs que d\u00e9cryptera pour nous Marc Menichini.\r\nCe ne sera ni Gen\u00e8ve, ni Bonn, mais bien Madrid qui accueillera la 25e conf\u00e9rence mondiale sur le climat, le mois prochain... La nouvelle est tomb\u00e9e cet apr\u00e8s-midi... et vous l'entendrez, elle fait des d\u00e9\u00e7us en Suisse romande.\r\nPuis vers 18h25, Mehmet Gultas, ce sera le grand d\u00e9bat vaudois du second tour pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats... Vous \u00eates en direct d'Yverdon, ce soir!\r\nD\u00e9bat public que nous animerons avec Virginie Gerhard, ici, sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre de l'Echandole. Avec les trois finalistes qui briguent les deux si\u00e8ges de s\u00e9nateurs le 10 novembre prochain : la Verte Ad\u00e8le Thorens, la socialiste Ada Marra et le PLR Olivier Fran\u00e7ais.\r\nRendez-vous Mehmet, dans une petite demi-heure.\r\nForum, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812110", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer pourrait achever son tour des grands de ce monde \u00e0 Moscou / FOR_2019-11-01T18:02:00_developpement-4", "Forum du 01.11.2019"], "variantIds": ["ece-10812110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T18:11:32Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nJe vous propose de parler d'une tourn\u00e9e des grands ducs, celle du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou les Maurer, qui en l'espace de quelques mois, a eu l'occasion d'aller serrer la main \u00e0 Donald Trump Jinping ou Hassan Rohani, et qui pourrait bient\u00f4t rencontrer le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, selon la NZZ qui \u00e9voque aujourd'hui en voyage imminents \u00e0 Moscou Marc Meunier qui nie que cette rencontre ait lieu ou pas, ce qu'on constate, c'est que la pr\u00e9sidence 2019, d'o\u00f9 les Maurer n'a vraiment rien \u00e0 voir avec celle de 2013. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nOui 2013, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, alors j'en charge de la D\u00e9fense, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration cette ann\u00e9e avait limiter au maximum ses d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger, bon il y a quand m\u00eame eu 7 visites en Chine pour signer un accord de libre- \u00e9change les fun\u00e9railles de Nelson Mandela en Afrique du Sud, New-York et l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout, 6 ans plus tard, voil\u00e0 o\u00f9 Ueli Maurer, qui est devenu en quelque sorte un pr\u00e9sident globe-trotter \u00e0 c'est fait, il voyage beaucoup, oui, voyager, rencontres de tr\u00e8s haut niveau, vous avez d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 quelques noms hein les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, chinois et iranien rencontre aussi avec le nouvel homme fort du Br\u00e9sil, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 Davos avec le roi d'Arabie Saoudite, tout r\u00e9cemment, ou encore avec le 1er ministre japonais a boulot plut\u00f4t impressionnant, il faut l'admettre, auxquels pourraient s'ajouter le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, comme le laisse entendre la NZZ selon nos informations, l'entourage du pr\u00e9sident y travaillant en ce moment le pr\u00e9sident suisse, en revanche, il y a une constante entre 2013 et 2019 s'\u00e9couler Maurer n'a pas mis les pieds \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [83%] :\r\nElle est s\u00e9lectif enfin comment expliquer Marx ce go\u00fbt du voyage de la part du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [91%] :\r\nBah c'est cool il Maurer et depuis 2016, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances un dicast\u00e8re hein, qui l'envoie r\u00e9guli\u00e8rement aux 4 coins du monde, alors y aurait -il pris go\u00fbt \u00e0 ces voyages, il faudra qu'on lui pose la question directement, en tout cas pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la place financi\u00e8re suisse, h\u00e9 bien, le magistrat UDC est pr\u00eat \u00e0 user les si\u00e8ge du Jet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la finance et rien que la finance, bon ben justement, c'est ce que lui reprochent certains \u00e9lus de gauche des socialistes, des Verts qui, au nom des droits humains s'offusquent de voir le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration fray\u00e9 avec ses dirigeants controvers\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de r\u00e9gimes autoritaires, bref autant de voyages inutiles \u00e0 leurs yeux, Ueli Maurer devrait plut\u00f4t concentrer ses efforts pour, par exemple, h\u00e9 bien rencontrer la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, alors il y a des critiques donc majoritaire ou isol\u00e9es alors plut\u00f4t isol\u00e9 en fait parce que, \u00e0 droite et m\u00eame des \u00e9lus de gauche d\u00e9fendent cette Suisse qui, via son pr\u00e9sident, dialogue avec tout le monde, c'est l\u00e0 une carte de visite, un atout pour \u00e9videmment d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, mais aussi pour faire passer certains messages, y compris au niveau des droits de l'homme, alors nous sommes l\u00e0 au coeur de cette fameuse tradition ce savoir- faire tout \u00e0 fait, Suisse 1 les bons offices de la conf\u00e9d\u00e9ration, Marc clean immersive. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-4E06D05E-D4B2-4EC1-B277-E665572C6133", "internalArchiveId": "4E06D05E-D4B2-4EC1-B277-E665572C6133", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection vaudoise au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens (Verts), Ada Marra (PS), et Olivier Fran\u00e7ais (PLR). Bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition du 1er novembre!\r\nC'est du jamais-vu en Suisse! Gen\u00e8ve impose \u00e0 l'entreprise Uber de mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s sur le territoire cantonal... Une d\u00e9cision qui va impacter des centaines de chauffeurs et des milliers d'usagers... Elle pourrait avoir des cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res genevoises... Les explications du conseiller d'Etat Mauro Poggia, dans quelques secondes. \r\nIl avait promis qu'il ne serait pas un pr\u00e9sident globe-trotter : en r\u00e9alit\u00e9 Ueli Maurer voyage beaucoup... Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC a \u00e9t\u00e9 vu aux c\u00f4t\u00e9s de Donald Trump, de Xi Jinping, ou du pr\u00e9sident iranien... Aujourd'hui il aurait le projet de se rendre \u00e0 Moscou, pour un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Vladimir Poutine... Une tourn\u00e9e des grands ducs que d\u00e9cryptera pour nous Marc Menichini.\r\nCe ne sera ni Gen\u00e8ve, ni Bonn, mais bien Madrid qui accueillera la 25e conf\u00e9rence mondiale sur le climat, le mois prochain... La nouvelle est tomb\u00e9e cet apr\u00e8s-midi... et vous l'entendrez, elle fait des d\u00e9\u00e7us en Suisse romande.\r\nPuis vers 18h25, Mehmet Gultas, ce sera le grand d\u00e9bat vaudois du second tour pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats... Vous \u00eates en direct d'Yverdon, ce soir!\r\nD\u00e9bat public que nous animerons avec Virginie Gerhard, ici, sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre de l'Echandole. Avec les trois finalistes qui briguent les deux si\u00e8ges de s\u00e9nateurs le 10 novembre prochain : la Verte Ad\u00e8le Thorens, la socialiste Ada Marra et le PLR Olivier Fran\u00e7ais.\r\nRendez-vous Mehmet, dans une petite demi-heure.\r\nForum, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 1897, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812119", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection vaudoise au Conseil des Etats / FOR_2019-11-01T18:02:00_debat", "Forum du 01.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens (Verts), Ada Marra (PS), et Olivier Fran\u00e7ais (PLR)."], "variantIds": ["ece-10812119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T17:32:41Z", "webPublicationDate": "2019-11-01T18:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-2030846", "internalArchiveId": "AA1910030458", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "durationSec": 4202, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-06T09:39:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053864\r\nDate de transcription : 05-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:38) [89%] : \r\nChanger les \u00c9tats, il faut changer la mani\u00e8re de fonctionner parce que \u00e7a veut dire qu'on n'aura jamais de femmes jeunes qu'\u00e0 des des enfants sous la Coupole, c'est pas, c'est inimaginable et puis l\u00e0, je parle de femmes et aujourd'hui il y a beaucoup d'hommes qui s'occupe des enfants aussi, donc \u00e7a veut dire qu'un p\u00e8re qui a la charge de de des qui, \u00e0 ses enfants, h\u00e9 bien il peut pas il peut pas l'assumer, ou il peut pas profiter de ses enfants et \u00e7a on on veut un parlement de milice est ce que c'est encore raisonnable aujourd'hui, \u00e7a c'est une bonne question, h\u00e9 bien dans ce cas-l\u00e0, on doit mettre en place et mesures n\u00e9cessaires pour que tout le monde puisse si\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:27 > 0:01:28) [84%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:01:28 > 0:01:43) [85%] : \r\nBah, des fourmis de Laurent Voulzy et Alain Souchon, vous pouvez retrouver ce sur le pas, avec C\u00e9line Vara sur notre site internet RTL point Serge barres obliques sur les pas, et c'est \u00e9galement un Podcast que vous pourrez retrouver sur le le site des podcasts de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:45 > 0:01:47) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:47 > 0:01:52) [90%] : \r\nCharge de trafic augmente sur les axes routiers de Suisse romande, mais la circulation s'\u00e9coule encore sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:52 > 0:01:58) [86%] : \r\nComment info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:00 > 0:02:34) [95%] : \r\nPour les plus chanceux, vous aurez droit \u00e0 quelques \u00e9claircies en cours de matin\u00e9e, elles seront plus belles dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, mais ensuite, retour \u00e0 un temps nouveau tr\u00e8s nuageux, pluvieux \u00e9galement de nouvelles pr\u00e9cipitations qui arriveront par l'ouest, \u00e0 la mi- journ\u00e9e, elles vont s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions, dans l'apr\u00e8s- midi, il fait 8 \u00e0 11 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi et sachez que ce week- end sera l\u00e0 aussi nuageux, pluvieux, voire m\u00eame vente dimanche la neige fera son apparition aux alentours de 2500 m\u00e8tres demain la m\u00e9t\u00e9o avec VZ le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:02:34 > 0:02:36) [85%] : \r\nConseiller financier pour votre retraite et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:36 > 0:02:39) [86%] : \r\nClassement VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:40 > 0:02:41) [100%] : \r\nVendredi 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:02:41 > 0:02:43) [96%] : \r\nVembre vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures Bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:46 > 0:02:47) [88%] : \r\nLa Matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:48 > 0:04:09) [93%] : \r\n\u00e0 la une de cette Matinale cette question : la Suisse est-elle pr\u00eate \u00e0 une attaque terroriste de grande ampleur serait on r\u00e9agira-t-on les ressources humaines et logistiques n\u00e9cessaires, un exercice g\u00e9ant aura lieu \u00e0 la mi- novembre sur 3 jours, une sorte de stress test pour les forces de s\u00e9curit\u00e9, mais un constat est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il faudrait avoir recours \u00e0 l'arm\u00e9e et la police ne suffira pas, alors on va en parler apr\u00e8s le journal avec Alexandre Vautravers, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il est \u00e9galement r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse autre question ce matin : peut-on faire souffrir des animaux et jusqu'\u00e0 quel point pour sauver des vies humaines, les Genevois vont se prononcer dans un moins d'un mois sur un texte qui veut limiter l'exp\u00e9rimentation animale, ce matin, nous vous proposons une visite dans un laboratoire de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, des souris, ils sont \u00e9tudi\u00e9s, le reportage de notre \u00e9quipe de 15 minutes, ce sera tout \u00e0 l'heure aux alentours de 7 heures 20, et puis l'invit\u00e9 de cette Matinale c'est un vieux routier de la politique suisse, ancien conseiller d'\u00c9tat, ancien conseiller aux \u00c9tats pour le Tessin canton o\u00f9 il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 procureur, vous aurez peut-\u00eatre reconnue, Dick Marty Xavier Alonso lui demandera ce qu'il pense des attaques contre son conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, on parlera aussi de ses engagements humanitaires Dick Marty dans ce Studio dans une petite demi- heure, voil\u00e0 pour les titres de cette Matinale tout de suite le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:10 > 0:04:12) [87%] : \r\nAvec vous, Olivier Schorderet, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:37) [90%] : \r\nBonjour, 20 ans apr\u00e8s, pas le roman non mais un feuilleton am\u00e9ricano- ukrainien, 20 ans apr\u00e8s, Bill Clinton voil\u00e0 Donald Trump \u00e0 son tour formellement mis en accusation et des auditions de t\u00e9moins d\u00e9sormais publique, y aura-t-il match entre Netflix et Apple, le second vient marcher sur les plates-bandes du Premier dans le monde impitoyable du streaming match il n'y a pas eu \u00e0 la bon test tellement Lausanne a domin\u00e9 les d\u00e9bats, l'aventure de la Coupe continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:05:00) [93%] : \r\nFormelles attendu mais depuis hier, une r\u00e9alit\u00e9 : la mise en accusation d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain celle vot\u00e9e par la Chambre des repr\u00e9sentants du Congr\u00e8s hier pour lancer la proc\u00e9dure dite d'impeachment les d\u00e9mocrates, majoritaires \u00e0 la Chambre vont d\u00e9sormais poursuivre leur enqu\u00eate sur l'affaire ukrainienne de mani\u00e8re publique, Rapha\u00ebl Grand et plus seulement derri\u00e8re les portes closes des commissions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:00 > 0:05:43) [93%] : \r\nEt c'est le le combat pour remporter l'opinion publique qui commence avec des auditions qui seront retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la proc\u00e9dure va devenir beaucoup plus spectaculaire, mais hier, ce vote formel a surtout r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'immense foss\u00e9 qui s\u00e9pare, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains au Congr\u00e8s, les 2 parties ont vot\u00e9 compact sur les plus de 230 \u00e9lus de la majorit\u00e9 d\u00e9mocrate, seuls 2 n'ont pas suivi les consignes de leur parti et chez les r\u00e9publicains, tout le monde a serr\u00e9 les rencontrent cette proc\u00e9dure d'impeachment, c'est un signe encourageant pour le pr\u00e9sident, le Parti r\u00e9publicain ne fl\u00e9chit pas, tout cela ressemble fort \u00e0 une bombe politique pr\u00eate \u00e0 exploser, Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, tent\u00e9 vainement hier de jouer la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:43 > 0:06:05) [86%] : \r\nAllons-nous au point Isabelle or a fait je ne sais pas pourquoi les r\u00e9publicains ont peur de la v\u00e9rit\u00e9, tous les \u00e9lus devraient soutenir l'id\u00e9e de permettre au peuple am\u00e9ricain d'entendre les f\u00eates c'est vraiment ce que ce vote propose, il est question ici de conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 et c'est ce qui est en jeu, ce n'est rien, moi pas notre d\u00e9mocratie et Peignois s'ten Hag de marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:11) [87%] : \r\nEt les d\u00e9mocrates Rapha\u00ebl qui vont sans doute proc\u00e9der \u00e0 des auditions publiques de t\u00e9moin cl\u00e9 dans ce feuilleton ukrainien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:11 > 0:06:52) [92%] : \r\nEt les r\u00e9publicains pourront mener des contre- interrogatoires, appel\u00e9 aussi des t\u00e9moins \u00e0 compara\u00eetre, les avocats de la Maison Blanche compte \u00e9galement suivre de pr\u00e8s le d\u00e9roulement des enqu\u00eates Trump \u00e0 ce stade, a tr\u00e8s peu d'chance d'\u00eatre destitu\u00e9 car tout \u00e0 la fin de la proc\u00e9dure, si le pr\u00e9sident est mis en accusation, ce sera au S\u00e9nat de se prononcer et les r\u00e9publicains y sont majoritaires, l'impact politique de toute cette agitation \u00e0 Washington est encore flou qui en ressortira gagnant peut-\u00eatre le pr\u00e9sident lui- m\u00eame renforc\u00e9 dans l'adversit\u00e9, Trump mobilise en tout cas en ce moment sa base \u00e9lectorale, juste apr\u00e8s le vote il ceci est la plus grande chasse aux sorci\u00e8res de toute l'histoire am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:52 > 0:06:55) [83%] : \r\nFait le grand \u00e0 Washington et Donald Trump d\u00e9m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:55 > 0:07:30) [91%] : \r\nOui, il veut faire de Palm Beach, en Floride, sa nouvelle r\u00e9sidence fiscale j'adore New York mais ma ville natale, ne me traite me traite tr\u00e8s mal, malgr\u00e9 les millions que je paye en imp\u00f4ts \u00e0 la ville aux collectivit\u00e9s locales et m\u00eame \u00e0 l'\u00c9tat de New York, bon d\u00e9barras, a r\u00e9agi sur Twitter, le gouverneur de l'\u00c9tat de New York Andrew comme 4 des 5 adolescents arr\u00eat\u00e9s mardi au cours d'une op\u00e9ration antiterroriste en Suisse al\u00e9manique, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, mais l'enqu\u00eate se poursuit la justice les soup\u00e7onne de violation de la loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda il \u00e9tait islamique de repr\u00e9sentation d'actes violents et d'infraction, la loi sur les armes, il reste en d\u00e9tention un mineur et six a d\u00fb.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:30 > 0:07:36) [94%] : \r\nEt justement est-ce que la Suisse a les capacit\u00e9s pour contenir une menace terroriste d'envergure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:36 > 0:07:59) [94%] : \r\nPour le savoir, tous les acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 participeront d'ici 10 jours \u00e0 un exercice national soumise \u00e0 une multitude d'attaques terroristes virtuels comme une attaque arm\u00e9e de la centrale nucl\u00e9aire de Bettina et des attentats contre la population avec des victimes, faudra-t-il \u00e0 l'avenir par exemple cr\u00e9er des patrouilles mixtes police- arm\u00e9e sur le mod\u00e8le Vigipirate en France, ministre de la Justice et Police, Karin Keller-Sutter ne l'\u00e9carte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:59 > 0:08:25) [93%] : \r\nCe n'est pas exclu dans le sens o\u00f9 l'arm\u00e9e fait son appui \u00e0 la police ou aux polices cantonales ou communales, je l'ai dit \u00e7a sera qu'un engagement subsidiaire parce que l\u00e0 il s'agit de logistique et s'agit peut-\u00eatre de contr\u00f4le que l'arm\u00e9e pourrait faire sous surveillance, toujours de la police parce qu'il s'agit toujours d'un \u00e9v\u00e9nement civils et tant que ces civils, c'est la police qui garde la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:25 > 0:08:27) [68%] : \r\nKarine Keller-Sutter, avec Marc mini qui n'y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:27 > 0:08:33) [97%] : \r\nOn va y revenir justement avec un sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'arm\u00e9e Alexandre Vautravers sera avec nous, peu apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:33 > 0:08:43) [89%] : \r\nLa cote de l'agriculture Bestel et le nombre d'apprentis, a diminu\u00e9 de 10 pourcent cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 10 ans de stabilit\u00e9, c'est 450 apprentis du moins une ampleur qui surprend les acteurs de la bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:43 > 0:08:47) [98%] : \r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve se mobilisent contre les d\u00e9collages, apr\u00e8s 22 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:47 > 0:09:04) [91%] : \r\nIl a sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe avec EasyJet et Swiss pour limiter les nuisances nocturnes, parmi les mesures propos\u00e9es l'attribution \u00e0 chaque compagnie de quotas pour des vols au-del\u00e0 de 22 heures ces annonce-t-on \u00e0 3 semaines d'une votation cl\u00e9 sur l'avenir de Gen\u00e8ve A\u00e9roport un pur hasard pour son directeur Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:04 > 0:09:46) [90%] : \r\nCet accord, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9 avant, mais il nous a fallu quelques mois pour finaliser \u00e7a alors, on se retrouve aujourd'hui \u00e0 cette date- l\u00e0, mais \u00e7a fait partie d'un certain nombre de annonce qu'on a fait sur les derni\u00e8res ann\u00e9es de tous les mesures qu'on prend justement pour r\u00e9duire l'impact sur la population de, par exemple, on a aussi annonc\u00e9 qu'on est, on compense toutes nos \u00e9missions en CO2 et ainsi de suite, pour nous, c'est une suite logique d'une mise en oeuvre de un accord qu'on soutient totalement qui est le obtient et que quelque part, bien que \u00e7a s'entrechoquent un peu avec le calendrier de son, c'est plut\u00f4t un hasard parce que nous, nous continuons de travailler sur ce que nous nous sommes donn\u00e9s comme objectif, qui \u00e9tait aussi d\u00e9velopper ensemble avec les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:46 > 0:10:17) [92%] : \r\nAndr\u00e9 Schneider avec Rapha\u00ebl Leroy ce n'est pas ma faute, parole de Boris Johnson c'\u00e9tait hier 31 octobre un jour qui aurait d\u00fb \u00eatre plac\u00e9e sous le sceau du Brexit et voir le Royaume-Uni quitter l'Union europ\u00e9enne rat\u00e9 mais le fautif et bien c'est vous le Parti travailliste, a martel\u00e9 le 1er ministre conservateur, un nouveau directeur pour le comit\u00e9 international de la Croix Rouge, le CICR Robert Mardini succ\u00e9dera le 30 mars prochain \u00e0 Yves Daccord aussi Sierre depuis un quart de si\u00e8cle, il a dirig\u00e9 ses activit\u00e9s au Proche et au Moyen-Orient, par exemple lors des conflits syrien y\u00e9m\u00e9nite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:17 > 0:10:21) [95%] : \r\nLe monde du streaming compte depuis ce matin un nouvel acteur c'est Apple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:21 > 0:10:34) [93%] : \r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain lance Apple TV Plus son service de vid\u00e9o en continu pour quelques francs par mois, vous pouvez acc\u00e9der aux s\u00e9ries et films produits par ses soins et Apple pour son lancement, on n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens, Pascal basse mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:34 > 0:11:22) [93%] : \r\nL'entreprise aurait d\u00e9pens\u00e9 pr\u00e8s de 6 milliards de dollars pour cr\u00e9er son contenu original comprenait une s\u00e9rie dont la production devrait co\u00fbter plus que celle de la derni\u00e8re saison de Game of Thrones il faut dire que la concurrence est rude sur le march\u00e9 de la vid\u00e9o en streaming avec les poids lourds, Netflix et Amazon, ainsi que les arriv\u00e9es prochaines de Disney ou des studios Universal, mais les investissements colossaux d'Apple dans cette plateforme lui serviront \u00e0 \u00e9largir sa client\u00e8le, non pas avec le mat\u00e9riel, cette fois, mais avec les services et l\u00e0, Apple va proc\u00e9der de la mani\u00e8re suivante : 1er point on n'app\u00e2te le client, l'acc\u00e8s est gratuit pour une semaine, puis on le fid\u00e9lise avec un abonnement en dessous des prix du march\u00e9, et finalement on lui fait d\u00e9couvrir l'univers des services d'Apple, car c'est bien la nouvelle strat\u00e9gie du groupe californien pour se faire de l'argent alors que les ventes d'iPhone sont en recul, le nouvel eldorado se nomme abonnement Daniel Pollet, analyste financier chez Bordier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:22 > 0:11:49) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent compte acheter smartphone ont pay\u00e9 quelques petits trucs pour des services sans les applications, par exemple, maintenant si on \u00e0 la veille des nouveaux services, on paie des abonnements sur la musique sur les paiements, notamment aux \u00c9tats-Unis sur les jeux arcade et puis maintenant la t\u00e9l\u00e9vision, donc \u00e7a veut dire que la personne qui a achet\u00e9 un iPhone va d\u00e9penser plus d'argent pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'ensemble des services que propose le groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:11:59) [96%] : \r\nApple devra donc ouvrir grand son porte- monnaie pour produire des vid\u00e9os exclusives, mais l'entreprise est parmi les mieux lotis au monde avec une r\u00e9serve d'argent liquide de 98 milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:59 > 0:12:12) [94%] : \r\nCom 25 en Espagne, pourquoi pas, Madrid se dit pr\u00eat \u00e0 accueillir la conf\u00e9rence des Nations unies sur le climat en lieu et place du Chili qui renonce en raison de la crise sociale qui secoue le pays comme 25 doit avoir lieu du 2 au 13 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:12 > 0:12:15) [88%] : \r\nProchain est ce que le livre sur les quais est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:15 > 0:12:33) [91%] : \r\nLa question pourrait se poser apr\u00e8s le d\u00e9part, et nous vous l'annoncions hier dans le 12 francs de sa directrice : Sylvie Berti-Rossi dans des circonstances assez conflictuelle avec l'agence organisatrice de la manifestation Morges-Bienne Christelle dirige l'Office de la culture de la ville de Morges qu'elle repr\u00e9sente au sein de l'association du livre sur les quais, elle veut y croire en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:12:33 > 0:13:15) [90%] : \r\nAlors l'avenir \u00e0 long terme et moyen terme, je ne pense pas, je pense que cette manifestation, elle \u00e0 son public, elle a trouv\u00e9 sa place, elle a trouv\u00e9 aussi son d\u00e9ploiement logistique le long des quais de marge pour qu'elle puisse perdurer sur le long terme, sans difficult\u00e9, maintenant c'est clair que pour le comit\u00e9 de l'association, les prochaines semaines vont \u00eatre intense, parce que remplacer une direction artistique c'est c'est pas simple, du point de vue de la ville, on n'est pas toujours au courant de toutes les divergences qui peuvent exister, mais en revanche, ce qui est s\u00fbr, c'est que ce que ce que la Ville veut, c'est que ce soit les aspects artistiques qui se d\u00e9veloppe et les aspects en mais non commerciaux, parce que c'est aussi pour \u00e7a qu'on subventionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:15 > 0:13:32) [88%] : \r\nChristelle joli avec Sylvie l'embl\u00e8me litt\u00e9rature toujours avec civilisation avec un z de Laurent Binet depuis hier, grand prix du roman de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, qui ouvre la saison des prix litt\u00e9raires, Laurent Binet, il refait l'histoire du XVIe si\u00e8cle, oubli\u00e9s les Europ\u00e9ens \u00e0 la conqu\u00eate des Am\u00e9riques, ce sont les Incas qui d\u00e9barque en euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:32 > 0:13:38) [92%] : \r\nLe vortex le vortex pr\u00e8s les Jeux olympiques de la jeunesse en ont pris possession hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:38 > 0:13:58) [93%] : \r\nLe vortex le futur village des athl\u00e8tes \u00e0 Dorigny sur le campus de l'Universit\u00e9 de Lausanne ce b\u00e2timent h\u00e9bergera, en janvier prochain, 1800 personnes il servira ensuite de logements pour \u00e9tudiants, les Jeux olympiques de la jeunesse, ce sera du 9 au 22 janvier vous n'\u00e9tiez peut-\u00eatre pas au stade de la Pontaise hier soir, vous n'aviez pas d'\u00e9cran sous la main, alors voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 sur les lieux de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:27 > 0:14:31) [84%] : \r\nC'est pas tr\u00e8s sympa pour les nuls, \u00e7a que l'on s'arr\u00eate l\u00e0 on \u00e7a, \u00e7a s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:31 > 0:14:41) [88%] : \r\nSix un score de tennis mais Lausanne Sport n'a laiss\u00e9, en tout cas aucune chance Neuch\u00e2tel-Xamax sa 2\u00e8me victoire face \u00e0 une \u00e9quipe de Super League dans cette Coupe de Suisse, voil\u00e0 les en quart de finale Gr\u00e9goire Auger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:41 > 0:15:02) [93%] : \r\nLa belle histoire d'amour entre le Lausanne- Sport et la Coupe de Suisse cette saison continue apr\u00e8s avoir sorti Lugano puis Neuch\u00e2tel-Xamax hier soir, les Vaudois ont eu la main heureuse au tirage au sort en quarts de finale, ils auront le redoutable honneur d'affronter le tenant du titre, le FC B\u00e2le une nouvelle formation de Super League se pr\u00e9sentera donc le printemps prochain, la Pontaise, ce qui n'est pas forc\u00e9ment pour d\u00e9plaire \u00e0 l'entra\u00eeneur du Lausanne- Sport de Giorgio Contini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:02 > 0:15:33) [76%] : \r\nLe tirage, c'est-\u00e0-dire des n\u00f4tres, c'est plus facile si l'alcool, 2 \u00e9quipes de promeneurs Ligue des tiers lit, on a pris le grand poisson \u00e0 la maison, ce sera moi chose positif et qu'on fait aujourd'hui qu'on a fait contenu Valence, un match de 90 220 minutes alors l\u00e0 de toute fa\u00e7on, les petits de Challenge League, comptent toujours l'opportunit\u00e9, la chance de de gagner ce match, Omar Sy ma\u00eetre soit pr\u00e9par\u00e9e bien c'est bien, il y a de 9 morts Serge le tous les spectateurs pour tous Le Mans je pense une bonne affiche compte alors on va nous rejoindre pour les proches prosciutto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:33 > 0:15:59) [91%] : \r\nLe FC Sion de ce c\u00f4t\u00e9, a eu la main heureuse de ce tirage au sort des quarts de finale, les Valaisans se d\u00e9placeront sur la pelouse de Rapperswil, pensionnaire de 1\u00e8re ligue promotion le sort a en revanche nettement moins g\u00e2t\u00e9s Bavois l'autre petit Poucet de la comp\u00e9tition, les Nord-Vaudois se d\u00e9placeront \u00e0 Winterthour \u00e9quipe de Challenge League une formation zurichoise et qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 de Super League cette ann\u00e9e, la derni\u00e8re affiche mettra aux prises 2 formations de l'\u00e9lite Lucerne recevra le champion de Suisse en titre Les Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:59 > 0:16:22) [94%] : \r\nLes Vaudois forts en foot, moins \u00e0 l'aise en tennis, mais la concurrence \u00e9tait rude Stan Wawrinka n'a rien pu faire contre Rafa\u00ebl Nadal hier au tournoi de Paris Bercy, l'espagnol, vainqueur tranquille 6 4 6 4 chez les dames, l'abandon sur blessure de Kiki Bertens au d\u00e9but de la seconde manche hier face \u00e0 Belinda Benchikh s'ouvrent les portes de la demi- finale du Master \u00e0 la Saint-Galloise ce sera demain face \u00e0 l'Ukrainienne Elina Svitolina elles se sont affront\u00e9es 2 fois cette ann\u00e9e, une victoire pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:22 > 0:16:27) [91%] : \r\nTout le journal, Olivier Schorderet, il est 7 heures 14 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment la matinale du vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:27 > 0:16:37) [84%] : \r\n\u00e7a continue avec nos chroniqueurs et chroniqueuses du vendredi puisque Anne-Laure Gannac est l\u00e0 dans un instant pour parler culture \u00e0 je sais \u00e9galement pour la chronique num\u00e9rique un Hushovd va parler bien \u00eatre avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:37 > 0:16:44) [90%] : \r\nOui, absolument, les g\u00e9ants du web avait tout fait pour nous rendre accro \u00e0 nos smartphones, d\u00e9sormais, il veut nous aider \u00e0 nous d\u00e9sintoxiquer, on va se demander.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:44 > 0:16:58) [88%] : \r\nC'est bien fran\u00e7ais, mais tout \u00e7a dans un petit une petite demi- heure \u00e0 nous chaut, vous soulevez d\u00e9j\u00e0 le le sourcil, l'on n'y croit pas tellement la chronique 120 secondes \u00e9galement puisqu'on est vendredi avec ce matin Gilles surcharge invit\u00e9 de Vincent Veillon il sera question, vous l'entendrez de commerce de PIV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:02 > 0:17:19) [86%] : \r\nRomaine Morard journal un bonjour Anne-Laure Gannac bonne jour Roman vous \u00eates l\u00e0 pour la chronique culturelle \u00e9videmment Anne-Laure et en ce 1er novembre ce n'est pas seulement la Toussaint, c'est aussi la Journ\u00e9e mondiale du v\u00e9ganisme vous avez donc chercher Anne-Laure ce que les v\u00e9gane pourrait se mettre sous la dent en mati\u00e8re de culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:19 > 0:19:49) [88%] : \r\nOui, alors croyez-moi, ils ne risquent pas d'indigestion ces pauvres hein alors des livres \u00e7a il en sort \u00e0 foison, s'il ne fallait en citer qu'un, ce serait sans doute le nouveau Jonathann Safran faire l'avenir de la plan\u00e8te commence dans notre assiette, qui livre toutes les preuves qu'un repas moins rouge et la suite logique d'un vote plus Vert, donc les essais ne manquent pas, en revanche, \u00e0 part peut-\u00eatre je ne sais pas chez Conran ou le cochon, c'est-\u00e0-dire des animaux qui tiennent \u00e0 sauver leur peau, hein, je n'ai trouv\u00e9 aucun h\u00e9ros de fiction Vega \u00e0 l'heure o\u00f9 toutes les minorit\u00e9s trouvent leur place au cin\u00e9ma, celle-l\u00e0 on reste \u00e9cart\u00e9 malgr\u00e9 sa mont\u00e9e en puissance et en d\u00e9pit du spectacle qu'elle peut offrir lanc\u00e9 le mauvais gars dans un repas de famille, vous verrez d'ambiance que \u00e7a cr\u00e9e, alors pourquoi se priver de ce potentiel tragi-comique pourquoi par exemple ne pas imaginer une s\u00e9rie de zombies v\u00e9gane hein, puisqu'on parle de zombies, pourquoi ne voit-on jamais un beau h\u00e9ros tels vous dit \u00e0 Roxane dans Retour \u00e0 Zombieland sortie mercredi s'empiffrer d'une salade de c\u00e9leri rave, en effet, ce sera assez surprenant Anne-Laure mais oui, mais ce serait coh\u00e9rent, figurez-vous, car ce com\u00e9dien et v\u00e9gane h\u00e9 oui je sais, il n'en a pas la t\u00eate parce qu'un homme fort comme un boeuf, \u00e7a bouffe du boeuf forc\u00e9ment pourtant, avez-vous d\u00e9j\u00e0 vu un boeuf, mangez du boeuf non, bon l\u00e0 mais voil\u00e0 la r\u00e9plique, elle n'est pas noir quelque chose et non la r\u00e9plique et de l'homme le plus fort du monde et v\u00e9gane h\u00e9 oui, je l'ai vu dans The Game Challengers un documentaire diffus\u00e9 sur Netflix, c'est l'un des athl\u00e8tes que rencontrent un entra\u00eeneur des Marines, un ancien champion d'arts martiaux mixtes James AwoX tout tourneboul\u00e9 depuis qu'il a d\u00e9couvert que ce qu'on lui a fait avaler sur l'utilit\u00e9 des prot\u00e9ines animales \u00e9taient faux, le film produit par James Cameron et donc un d\u00e9fil\u00e9 de musculature stup\u00e9fiante lanc\u00e9 dans des d\u00e9fis sportifs ou absurdes telles que soulever 500 kilos sur son dos, d\u00e9cor surpuissant tous certifi\u00e9s 100 pourcent d'origine non animal voil\u00e0 DV qui nous disent que le r\u00e9gime leur permet d'\u00eatre en meilleure sant\u00e9 plus performant acc\u00e8s \u00e7a accessoirement d'avoir de plus belles \u00e9rections nocturnes gommer ces m\u00eames donn\u00e9es en images, la preuve, l'objectif est clair : allez sur les Terres du m\u00e2le Alpha ou le clich\u00e9 du v\u00e9gane, p\u00e2le et amaigri, \u00e0 la vie particuli\u00e8rement dures et puis offrir enfin au V\u00e9gas leur h\u00e9ros voil\u00e0 et au passage bien rappeler l'impact \u00e9cologique du r\u00e9gime carn\u00e9 mais aussi tiss\u00e9 un lien discutable certes troublant blanc entre le lobby du tabac et celui de la viande, bref \u00e7a m\u00e9rite le coup d'oeil, ne serait-ce que pour animer vos prochains repas de famille et un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:49 > 0:20:55) [90%] : \r\nEt si \u00e7a vous int\u00e9resse, c'est de gamme Josse et c'est un film de et donc avec des v\u00e9gane, quitte \u00e0 voir Anne-Laure sur Netflix un prestement merci \u00e0 vous 7 heures 17 ao\u00fbt autre chose : la Suisse est-elle capable d'affronter une attaque terroriste d'envergure et ce qu'elle a les ressources humaines et logistiques, alors pour le savoir, les acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays se soumette \u00e0 un exercice g\u00e9ant, une sorte de stress test le plus r\u00e9aliste possible, ce sera du 11 au 13 novembre une attaque contre la centrale nucl\u00e9aire de Bezina sera simul\u00e9 et puis aussi des des attentats contre la population et des personnalit\u00e9s politiques, une sorte de sc\u00e9nario catastrophe mais qui est estim\u00e9 r\u00e9aliste pour tester les r\u00e9actions des diff\u00e9rents \u00e9chelons police canton conf\u00e9d\u00e9ration et arm\u00e9, on en parle avec vous, bonjour, Alexandre Vautravers, bonjour, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse, vous enseignez aussi au Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, on vous entend souvent : vous \u00eates un sp\u00e9cialiste sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, peut-\u00eatre d'abord un mot de ce type d'exercice, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant comme \u00e7a quand on en parle, mais c'est c'est fondamental de pouvoir faire ce genre de test pour savoir o\u00f9 on en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:55 > 0:21:21) [95%] : \r\nC'est tr\u00e8s important parce que les d\u00e9fis sont de taille : en r\u00e9alit\u00e9, on se rend compte qu'avec le le f\u00e9d\u00e9ralisme, le morcellement les miettes Monde et des comp\u00e9tences, ce n'est pas toujours \u00e9vident de de r\u00e9ussir \u00e0 coordonner l'action des diff\u00e9rents cantons des diff\u00e9rentes polices des tr\u00e8s nombreux acteurs de la de la s\u00e9curit\u00e9, la police, les pompiers etc de de mettre tout cela s'dans dans une dans une musique dans une synchronisation, c'est quelque chose qui, qui est assez complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:21 > 0:21:34) [91%] : \r\nAlors, Karine Keller-Sutter, hier en conf\u00e9rence de presse, s'est d\u00e9fendu d'\u00eatre alarmiste, c'est vrai qu'on annonce, cet exercice, alors qu'il y a eu des arrestations, un tr\u00e8s gros coup de filet, cette semaine, \u00e7a peut quand m\u00eame \u00eatre un petit peu pris comme \u00e7a, hein, quand on voit les sc\u00e9narios.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:34 > 0:22:07) [93%] : \r\nBon le le l'exercice du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 est un exercice qui est planifi\u00e9e depuis de nombreuses ann\u00e9es, en r\u00e9alit\u00e9, le sc\u00e9nario de cet exercice, il a v\u00e9ritablement d\u00e9but\u00e9 en novembre 2017, donc vous voyez que c'est pas du tout li\u00e9 \u00e0 \u00e0 cette actualit\u00e9-l\u00e0 et puis, en r\u00e9alit\u00e9, je pense qu'il faut d\u00e9dramatiser prendra un pas de recul, ce n'est pas tellement le le terrorisme qui est au centre de de cet exercice, c'est vraiment la coordination des moyens : comment font les diff\u00e9rentes instances politiques et puis les diff\u00e9rents acteurs de de la s\u00e9curit\u00e9 pour g\u00e9rer une situation exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:07 > 0:22:29) [93%] : \r\nAlors justement, le test va avoir lieu, on verra ensuite ce que donnera le le r\u00e9sultat mais Christian Varone, qui \u00e9tait aussi en conf\u00e9rence de presse hier, il est vice- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants des des polices cantonales, il l'a d\u00e9j\u00e0 dit, les polices peuvent faire face sur un court terme \u00e0 ce genre d'\u00e9v\u00e9nement pas sur le long terme, l\u00e0 il y aura un recours \u00e0 l'arm\u00e9e, qui est absolument n\u00e9cessaire, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:29 > 0:23:54) [93%] : \r\nOui, on a en Suisse un syst\u00e8me qui est tr\u00e8s tr\u00e8s performant qui est f\u00e9d\u00e9raliste, donc qui est tr\u00e8s performant pour g\u00e9rer de de nombreux petits incidents de de mani\u00e8re d\u00e9centralis\u00e9e, l\u00e0 on a vraiment de de des comp\u00e9tences qui sont tr\u00e8s bonnes, on a aussi \u00e9norm\u00e9ment d'exp\u00e9rience avec le World Economic Forum, avec d'autres sommets ou conf\u00e9rence internationale \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, pour tout ce qui est des grands exercice, exercice de grande ampleur mais planifi\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on sait, plusieurs mois \u00e0 l'avance, on peut bloquer les, les, les vacances, les cong\u00e9s des, des, des, des policiers, enfin il faut il faut se rendre compte que c'est quand m\u00eame un, un investissement, un effort consid\u00e9rable, mais on si on a le temps de de se coordonner \u00e0 l'avance, on peut faire face par contre ce ce type d'exercice du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 nous int\u00e9resse dans dans 2 domaines, c'est-\u00e0-dire lorsque vous avez plusieurs \u00e9v\u00e9nements diff\u00e9rents qui se passe dans plusieurs parties du pays, ce sera le cas dans dans quelques semaines et puis deuxi\u00e8mement lorsque ces \u00e9v\u00e9nements dur alors effectivement, les forces de police, mais c'est la m\u00eame chose pour les pompiers, c'est la m\u00eame chose pour le syst\u00e8me de sant\u00e9, on se rend compte tr\u00e8s rapidement qu'on atteint certaines limites avec les ressources des cantons et encore une fois, comme notre dispositif de s\u00e9curit\u00e9 essentiellement cantonales, on peut faire face pendant un certain temps et ensuite on a besoin soit de l'aide des autres cantons, c'est assez compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s co\u00fbteux, soit on fait \u00e0 la pas appel \u00e0 l'arm\u00e9e au moyen de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:54 > 0:24:20) [93%] : \r\nMais pour \u00eatre concret, on craint de de grosse catastrophe et puis une attaque terroriste, telle qu'elle sera simul\u00e9, c'est une grosse catastrophe, on n'a pas assez de policiers c'est pas suffisant, donc vous l'avez dit, on va devoir utiliser l'arm\u00e9e on entendait Karin Keller-Sutter le dire pourquoi pas aussi des patrouilles mixtes, \u00e7a veut dire des soldats suisses arm\u00e9s dans les rues est qu'et soldats sont assez form\u00e9s pour \u00e7a, on sait que de plus en plus de jeunes choisissent le le service civil, l'arm\u00e9e d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:20 > 0:24:22) [95%] : \r\nMerci de faire la publicit\u00e9 sur votre antenne pour le service civil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:22 > 0:24:35) [88%] : \r\nIrr\u00e9m\u00e9diable rem\u00e9dier, pas pour les gens du jour mais bien s\u00fbr que non, ce que je vous demande, c'est est-ce que en l'\u00e9tat, puisqu'on est en train de dire qu'en cas d'attaque terroriste, on aura besoin de l'arm\u00e9e, je vous pose la question : est ce qu'on a des soldats assez form\u00e9s est ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:35 > 0:25:34) [92%] : \r\nBon le le le d\u00e9bat donc le le projet de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place en 2018 pr\u00e9voit 35000 soldats dont la mission essentielle, la mission principale sont les engagements subsidiaires au profit des autorit\u00e9s soit f\u00e9d\u00e9ral soit cantonal donc lorsqu'on parle d'engagements subsidiaires de l'arm\u00e9e, ce pas n\u00e9cessairement des soldats arm\u00e9s avec avec des cartouches, des grenades, des lance- roquettes dans les, dans les rues, c'est l'appui de l'arm\u00e9e avec toute une s\u00e9rie de moyens de transport de moyen de communication, de moyens de gestion d'\u00e9v\u00e9nements de de moyens logistiques de moyens sanitaires et puis bien s\u00fbr pour la pour la garde d'objets, la protection de certaines infrastructures les, les, les forces arm\u00e9es sont tout \u00e0 fait capables de le faire, c'est le c'est l'entra\u00eenement de base du du militaire, la protection des infrastructures et puis bien s\u00fbr, il y a des d\u00e9tachements qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s, qui ont des comp\u00e9tences qui ont un entra\u00eenement qui est tout \u00e0 fait \u00e9quivalent similaires, soit aux policiers soit \u00e0 d'autres, d'autres forces sp\u00e9ciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:34 > 0:25:56) [92%] : \r\nEt si je vous pose la question, c'est aussi parce que quiconque s'est rendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Paris \u00e0 vue gr\u00e2ce ou \u00e0 cause du plan Vigipirate, \u00e9videmment, la France a eu recours \u00e0 des militaires \u00e9videmment ils ont pas le m\u00eame syst\u00e8me que nous des des vir\u00e9es des militaires dans les rues des militaires avec des des gilets pare- balles avec des armes, mais c'est vrai que quand on on regarde ce genre de Rio, c'est une question qui, qui se pose monsieur au travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:56 > 0:26:10) [94%] : \r\nBon, les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense qu'\u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Berne et \u00e0 Z\u00fcrich, on a aussi pu voir des des militaires avec des gilets pare- balles devant les, les missions et les organisations internationales, l\u00e0 n'est pas vraiment la question Vigipirate et sentinelle, ce sont des des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:10 > 0:26:12) [91%] : \r\nOn peut pas faire le ce sont des op\u00e9rationnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:12 > 0:27:07) [90%] : \r\nC'est assez diff\u00e9rent mais en l'occurrence, en France, vous avez une une capacit\u00e9 de de prise de d\u00e9cision qui est extr\u00eamement verticale extr\u00eamement centralis\u00e9e sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets, donc \u00e7a permet \u00e0 l'arm\u00e9e, effectivement, de, de, de, d'intervenir en appui de la gendarmerie en appui de d'autres d'autres forces, pour ce qui est de de la Suisse, je dirais qu'on a \u00e9norm\u00e9ment d'exp\u00e9rience et puis une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne collaboration entre l'arm\u00e9e et les les autorit\u00e9s cantonales et la police, les gardes- fronti\u00e8res \u00e9galement tout ceci avec avec une infrastructure qu'il faut mettre en place, donc encore une fois, pour tout ce qui est des \u00e9v\u00e9nements qui sont planifi\u00e9es, humble, qui sont peu que que l'on peut pr\u00e9parer \u00e0 l'avance, c'est rarement le cas d'une comme terre exemple bon mais il y a, il y a toute une s\u00e9rie de de d'exercice qui peuvent \u00eatre men\u00e9es par par r\u00e9flexe, la protection des infrastructures critiques, c'est quelque chose que l'arm\u00e9e suisse ma\u00eetrise tr\u00e8s tr\u00e8s bien, par contre, dans cet exercice du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, ce qui nous int\u00e9resse c'est les \u00e9v\u00e9nements non planifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:07 > 0:27:23) [93%] : \r\nExercice qui culminera donc du 11 au 13 novembre merci beaucoup Alexandre Vautravers je crois que c'est \u00e0 vous que vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse que vous enseignez aussi au Global Studies Institute \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci pour toutes ces pr\u00e9cisions, ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:26 > 0:27:27) [88%] : \r\nLa Matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:27 > 0:28:02) [91%] : \r\nLa science peut-elle se passer des souris, la question se pose notamment \u00e0 Gen\u00e8ve avec la votation du 24 novembre qui met ces rongeurs au coeur du d\u00e9bat politique quand les Genevois qui se prononceront sur l'initiative pour un meilleur contr\u00f4le des exp\u00e9riences animales ce texte qui vise \u00e0 limiter justement ces ces exp\u00e9riences, ce type d'exp\u00e9rience s'il est approuv\u00e9, alors les d\u00e9fenseurs des animaux pourrait aller devant la justice pour bloquer des exp\u00e9riences qu'qui consid\u00e8rent qu'il consid\u00e9rerait injustifi\u00e9e Jordan Davis bonjour bonjour romaine cette semaine pour le magazine de reportages 15 minutes, vous vous \u00eates pench\u00e9 sur ce d\u00e9bat, je ne vois mais mais pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:02 > 0:28:24) [92%] : \r\nJe ne pas que effectivement \u00e7a aura une agence partout en Suisse et on est all\u00e9 voir l'homme derri\u00e8re cette initiative, Luc Fournier, il est pr\u00e9sident de la Ligue suisse contre les exp\u00e9rimentations animales, cette semaine, on l'a suivi quand il mettait des tracts, on les bo\u00eetes aux lettres, Luc Fournier a pass\u00e9 20 ans \u00e0 la commission cantonale qui autorise les exp\u00e9riences sur les animaux, il est convaincu que beaucoup de ces exp\u00e9riences sont inutiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:25 > 0:28:51) [92%] : \r\nLe but, l'initiative aujourd'hui c'est d'emp\u00eacher la r\u00e9alisation de projets qui ne sont pas utiles unique qu'est qui vous permet, vous de juger la validit\u00e9 ou non du gain scientifique parce que j'ai \u00e9tudi\u00e9, protocoles et de mon point de vue, il y a beaucoup de protocoles qui sont men\u00e9es pour simplement r\u00e9pondre \u00e0 une question scientifique alors qu'on sait que les r\u00e9sultats qui seront tir\u00e9es de ces \u00e9tudes ne pourront pas \u00eatre extrapol\u00e9s \u00e0 l'homme, ou dans un grand nombre de de pourcentage de cas ce sera un \u00e9chec, \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:51 > 0:29:03) [94%] : \r\nVous \u00eates \u00e0 l'opposant de base \u00e0 l'exp\u00e9rimentation animale, il y a certaines personnes qui vont dire : ben c'est normal que les \u00eatre s'humains puissent profiter de ces animaux pour trouver des m\u00e9dicaments pour trouver des traitements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:03 > 0:29:28) [89%] : \r\nOui, c'est clair, on peut exploiter la plan\u00e8te \u00e0 fond en se disant mais finalement, c'est pour mon int\u00e9r\u00eat propre, donc je me fiche de savoir que la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9 meurt de faim, je parle des animaux pas des expos\u00e9s marin o\u00f9 les animaux sont des mammif\u00e8res sont des \u00eatre s'vivants qui sont dot\u00e9s d'un syst\u00e8me nerveux, tout comme nous, donc quand on fait souffrir une souris on on peut imaginer la souffrance que pourrait endurer un m\u00eame \u00eatre humain et je vois pas la justification \u00e0 faire souffrir une souris pratique ce n'est qu'une souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:28 > 0:29:31) [90%] : \r\nUne Jordan ces souris dont on parle, vous avez pu les voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:31 > 0:29:55) [88%] : \r\nOui \u00e0 Gen\u00e8ve 40000 animaux sont utilis\u00e9s chaque ann\u00e9e dans ces exp\u00e9riences Francesca ordures au fur et moi voulions les voir alors la vaste majorit\u00e9 sont des rongeurs a en effet utilis\u00e9 par des chercheurs comme Yvan Rodriguez, professeur au laboratoire de neuro- g\u00e9n\u00e9tique de la facult\u00e9 des sciences, il lutte, il dit, il \u00e9tudie ces souris g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es pour comprendre le cerveau d'autres mammif\u00e8res comme vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:55 > 0:30:00) [96%] : \r\nBien entendu, chez l'humain, on ne va pas pouvoir \u00e9liminer certains neurones chez la souris, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:02 > 0:30:05) [96%] : \r\nYvonne Rodriguez est aussi responsable de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:09 > 0:30:11) [90%] : \r\nVoir et de se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:11 > 0:30:17) [86%] : \r\nDans une salle des dizaines et des dizaines de cage des souris qui se faufile dans de la signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:18 > 0:30:38) [84%] : \r\nIl d\u00e9montre aucun stress et pour nous, le bien- \u00eatre de l'animal est critique pour r\u00e9p\u00e9ter l'exp\u00e9rience, vous ne pouvez pas avoir des animaux stress\u00e9s, on voit c'est petites les contre guignol avec leur b\u00e9b\u00e9, alors c'est vrai qu'elles sont tr\u00e8s mignonnes et on les trouve aussi nous tr\u00e8s mignonne et \u00e7a nous fait chaque fois mal au coeur, lorsqu'on les pique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:39 > 0:30:47) [89%] : \r\nAlors il y a, il y a des protocoles tr\u00e8s tr\u00e8s strict qui nous permettent de les sacrifier g\u00e9n\u00e9ralement par endormissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:49 > 0:30:52) [88%] : \r\nIl faut \u00e0 ce qu'on peut \u00e9viter une souffrance aux animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:52 > 0:31:03) [97%] : \r\nJe pense qu'il faut accepter que la recherche implique une certaine souffrance aujourd'hui la recherche animale est absolument n\u00e9cessaire et de dire le contraire, c'est un mensonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:04 > 0:31:10) [93%] : \r\nEt en tout cas cette votation, \u00e0 Gen\u00e8ve, comme on l'a dit, elle sera tr\u00e8s observ\u00e9 partout en Suisse et surtout dans les universit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:10 > 0:31:26) [86%] : \r\nEt vous en parlez s'dans 15 minutes Jordan, la science peut-elle se passer des animaux, reportage \u00e0 \u00e9couter demain \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re merci de Jordan 7 heures 29 pas sa signature \u00e9loge du base- ball, c'est le commentaire ce matin de Rapha\u00ebl Grand Rapha\u00ebl, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:26 > 0:32:56) [92%] : \r\nUn stade rempli de casquettes rouges et des gens qui crient en choeur la sc\u00e8ne rappelle les meetings politiques de Donald Trump ceux dans lesquels le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9cha\u00eene les passions, c'est pourtant dans un match de base- ball \u00e0 Washington que les cris et les chants ont retenti lorsque Donald Trump est apparu sur l'\u00e9cran g\u00e9ant du stade ont ferm\u00e9 le \u00e0 hurler la foule \u00e0 sa d\u00e9charge, Trump n'a obtenu que 4 pourcent des voix \u00e0 Washington lors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle mais l\u00e0 n'est pas l'essentiel : le base- ball a cela de merveilleux que ce sport, unis comme jamais les Am\u00e9ricains, c'est un \u00e9tonnant catalyseur des \u00e9motions si la subtilit\u00e9 du jeu m'\u00e9chappe encore la ville de Washington n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vivante que lors des finales du championnat de base- ball, c'est vrai, l'\u00e9quipe de Washington ne s'\u00e9taient plus qualifi\u00e9s depuis 1933 mais sous les casquettes rouges au stade, il y avait des d\u00e9mocrates et des r\u00e9publicains qui partagent une passion commune, Donald Trump avait donc choisi de se rendre au match pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sait qu'une rare sortie publique en ville alors qu'habituellement il ne quitte jamais son cocon s\u00e9curitaire, la Maison Blanche, les h\u00f4tels de luxe avec terrain de golf et ses meetings politiques rempli de fans chauff\u00e9s \u00e0 blanc, une balle de cuir et un b\u00e2ton, pardon une batte en bois auront donc suffi pour briser la confortable bulle de complaisance dans laquelle vit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain gr\u00e2ce au base- ball Trump a vu l'Am\u00e9rique et les Am\u00e9ricains, mercredi soir, contre toute attente, l'\u00e9quipe de Washington a gagn\u00e9 la finale du championnat qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en 7 manches, bon prince, Trump invitera peut-\u00eatre l'\u00e9quipe des nationaux l'c'est la Maison Blanche, l'occasion de leur offrir de belles casquette rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:56 > 0:33:08) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour le commentaire de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, 7 heures et demie Xavier Alonso ce matin, on re\u00e7oit un an ensemble un ancien conseiller d'\u00c9tat, ancien conseiller aux \u00c9tats tessinois m\u00eame Dick Marty est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:08 > 0:33:41) [92%] : \r\nOui bonjour Dick Marty est un paradoxe, le politicien de droite s'engagent dans des causes r\u00e9serv\u00e9 habituellement \u00e0 la gauche, par exemple, il est copr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'initiative multinationales responsables mais son obsession, l'ancien procureur en a fait un livre, une certaine id\u00e9e de la justice, c'est Favre pendant 16 ans sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, le s\u00e9nateur PLR tessinois a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9ternel candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que la gauche voulait faire \u00e9lire \u00e0 chaque succession dans tous les plans secrets toujours apparaissait le nom de Dick Marty on va donc lui demander si on doit s'attendre \u00e0 des choses en d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:41 > 0:33:42) [100%] : \r\nJuste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:44 > 0:33:57) [96%] : \r\nQuelques \u00e9claircies en cours de matin\u00e9e ensuite retour \u00e0 un temps tr\u00e8s nuageux et pluvieux de nouvelles pr\u00e9cipitations arriveront et toucheront toutes les r\u00e9gions, dans l'apr\u00e8s- midi, il fait 8 \u00e0 11 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:00 > 0:34:06) [92%] : \r\nAvec les go\u00fbts et terroirs du 30 octobre au 3 novembre \u00e0 Bulle et le Gruy\u00e8re AOP et Val\u00e9ry Hache l'air pour l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:08 > 0:34:09) [97%] : \r\nIl est 7 heures 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:10 > 0:36:00) [94%] : \r\nC'est la plus grande chasse aux sorci\u00e8res de l'histoire am\u00e9ricaine, selon Donald Trump f\u00e2ch\u00e9 apr\u00e8s le vote, hier, de la Chambre des repr\u00e9sentants, qui a approuv\u00e9 une r\u00e9solution pour lancer la proc\u00e9dure d'impeachment souhaite la mise en accusation du pr\u00e9sident, elle autorise dor\u00e9navant des auditions publiques dans l'affaire ukrainienne, le groupe \u00c9tat islamique confirme la mort de son chef Abou Bakar Al-Baghdadi tu\u00e9 dimanche lors d'une op\u00e9ration des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines dans le nord de la Syrie, l'EI, qui a d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9 son nouveau chef et qui menace les \u00c9tats-Unis de repr\u00e9sailles, notre pays a-t-il pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 faire face \u00e0 une menace terroriste durable pour le savoir, un exercice \u00e0 l'\u00e9chelle nationale aura lieu dans 10 jours pour tester les capacit\u00e9s des forces de l'ordre et des services de s\u00e9curit\u00e9 4 mineurs arr\u00eat\u00e9s mardi lors d'une op\u00e9ration antiterroriste dans les cantons de Berne, Z\u00fcrich et Schaffhouse, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, un mineur et six adultes sont toujours en d\u00e9tention, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s de violation de la loi qui interdit les groupes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique et d'infraction \u00e0 la loi sur les armes, un nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral pour le CICR, Robert Mardini, actuel chef de la d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 New York, succ\u00e9dera en mars prochain \u00e0 Yves Daccord il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier par l'Assembl\u00e9e de l'organisation humanitaire Gen\u00e8ve- A\u00e9roport s'associe \u00e0 Swiss et EasyJet pour limiter les nuisances sonores la nuit, les 3 partenaires, annonce des mesures pour r\u00e9duire les d\u00e9collages, apr\u00e8s 22 heures le village olympique des Jeux de la jeunesse apr\u00e8s les JO J de Lausanne ont pris possession hier du futur village des athl\u00e8tes sur le campus de Dorigny le site h\u00e9bergera 1800 personnes en janvier pour ces Jeux tennis Stan Wawrinka tombe face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 de Paris- Bercy : une d\u00e9faite 6 4 6 4 qui met fin aux espoirs de Wawrinka de participer au Masters de Londres et Belinda Bencic elle disputera les demi- finales du Masters WTA \u00e0 Shenzhen en Chine la Saint-Galloise s'est qualifi\u00e9 hier apr\u00e8s l'abandon de son adversaire, Kiki Bertens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:02 > 0:36:05) [88%] : \r\nDick Marty est notre invit\u00e9 Xavier Alonso c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:05 > 0:36:26) [91%] : \r\nIl Dick Marty bonjour bonjour pendant vos 16 ans comme s\u00e9nateur tessinois PLR vous avez \u00e9t\u00e9 souvent cit\u00e9 comme un pr\u00e9tendant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a faites-vous quand m\u00eame \u00e0 une esp\u00e8ce de sp\u00e9cialistes de la question en d\u00e9cembre prochain lors du renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Verts vont revendiquer un des 7 si\u00e8ges, il para\u00eet que c'est le PLR tessinois Ignacio K6 qui est menac\u00e9e, ce qu'il doit s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:27 > 0:37:13) [90%] : \r\nMais tout d'abord, j'aimerais vous dire que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aussi je l'ai \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait bien malgr\u00e9 moi, parce que pour \u00eatre \u00e9lu conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il faut \u00eatre un bon soldat dans parti et possiblement il faut faire de la carri\u00e8re, ce que je n'avais jamais fait, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 un bon soldat, et on n'aime pas trop les les gens qui entrent en d\u00e9p\u00f4t d'ind\u00e9pendance, moi je crois qu'au mois de d\u00e9cembre passera rien de tr\u00e8s particulier, je crois que la tradition suisse va r\u00e9sister, je crois aussi que ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat des Verts de rentrer tout suite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a une vague verte, on peut s'en r\u00e9jouir un peut aussi s'en inqui\u00e9ter, moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:13 > 0:37:25) [91%] : \r\nAlors je justement pas la la pr\u00e9sidente Regula la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz parle de juste repr\u00e9sentation des Chambres f\u00e9d\u00e9rales au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que vous \u00eates d'accord avec elle est-ce qu'il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:25 > 0:37:41) [88%] : \r\nMais c'est un d'une indubitable que la coalition, parlant de coalition, m\u00eame si c'est pas un terme de politique suisse, mais la coalition gouvernementale au pour dire, avec d'autres paroles les partis qui sont au gouvernement, tous perdu et \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:41 > 0:37:43) [95%] : \r\nC'est ce que \u00e7a remet en cause la formule magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:43 > 0:38:07) [92%] : \r\nSagem parce que peut pas \u00e9ternellement se fonder sur la formule magique, il faut peut-\u00eatre avoir une vaste discussion mais il ne faut pas oublier non plus que les Verts ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus sur la base d'une \u00e9motion qui est qui est qui est justifi\u00e9e, mais il faut toujours se m\u00e9fier des des \u00e9motions, parce que je ne sais pas ce qui va se passer dans dans 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:07 > 0:38:16) [95%] : \r\nDonc il faut laisser passer l'\u00e9motion et c'est pour \u00e7a qu'est-ce que vous \u00eates en train de nous dire que les Verts ne peuvent peut-\u00eatre pas acc\u00e9d\u00e9 tout de suite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on doit laisser un peu redescendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:16 > 0:38:27) [93%] : \r\nMoi je crois qu'on doit laisser descendre la la la, voir ce qu'ils proposent parce que finalement j'ai pas vu un programme tr\u00e8s complet des Verts, je sais pas tr\u00e8s bien ce qu'ils veulent exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:27 > 0:38:29) [93%] : \r\nVous les avez trouv\u00e9s faible pendant la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:29 > 0:39:02) [93%] : \r\nN'ont pas fait mais, justement, ils ont eu l'Avantage de jouer sur une \u00e9motion que je r\u00e9p\u00e8te est une \u00e9motion tout \u00e0 fait justifi\u00e9e mais on peut pas continuer \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, seulement avec des \u00e9motions, maintenant il faut rentrer dans le rationnel, ils auront 4 ans pour faire voir ce qu'ils valent ce qu'ils proposent c'est ce qu'ils obtiennent et puis je pense qu'apr\u00e8s on peut revoir certainement la la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:02 > 0:39:13) [83%] : \r\nNous, un geste qui a quand m\u00eame cette cette id\u00e9e de, de, de repr\u00e9sentation d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, la droite avec 2 si\u00e8ges UDC de si\u00e8ges PLR est ce qu'elle sur- repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au gouvernement de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:15 > 0:39:40) [88%] : \r\nMais si on prend les les derni\u00e8res \u00e9lections, il y a, il y a un certain d\u00e9s\u00e9quilibre, c'est vrai, il y a un an, la eu aussi dans le pass\u00e9, c'est pas du tout la premi\u00e8re fois et la la la majeure, il y a personne qui est, qui a une majorit\u00e9 dans l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale donc n\u00e9cessairement il faudra qui \u00e9taient des alliances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:40 > 0:39:59) [89%] : \r\nIl nous a, n\u00e9anmoins, il va sans doute se passer des choses en d\u00e9cembre en tout cas en en parlant, je le disais r\u00e9gularit\u00e9 sadique qu'elle voulait qu'elle voulait un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a risque d'\u00eatre Ignacio qui sera qui, attaqu\u00e9 est-ce imaginable que l'on \u00e9vince tessinois alors que le que le Tessin attendu longtemps un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous le savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:01 > 0:40:39) [90%] : \r\nMais vous savez il suffit pas de vouloir conseiller f\u00e9d\u00e9ral fossiles le pouvoir les lire et les les Verts tout seuls ne peuvent pas lire et donc tout d\u00e9pendra finalement ce que font les autres, les autres partis, est ce que l'UDC va vraiment \u00e9lire un Vert maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que l'UDC, a aussi attendu un certain temps, leur leur 2\u00e8me si\u00e8ge tout en \u00e9tant le parti le plus important de Suisse donc ben c'est moi ces sp\u00e9culations, j'ai, je les aime pas beaucoup parce que de toute fa\u00e7on se passe quelque chose d'autre le le jour o\u00f9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:39 > 0:40:57) [89%] : \r\nVous savez les les sp\u00e9culations des fois, il se passe, il se passe tout de m\u00eame des choses \u00e0 Berne, on se souvient que lors de l'\u00e9viction de Christoph Blocher en 2007, vous \u00eates un des politiciens de droite qui a vot\u00e9 conclu pour le sanctionner, c'est ce qui se dit tout le temps, aujourd'hui vous comprenez ceux qui entendent \u00e9vincer Ignacio Cassis, qui est aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans son action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:57 > 0:41:21) [86%] : \r\n\u00e9coutez, c'est 2 choses diff\u00e9rentes parce que lorsqu'on n'a pas r\u00e9\u00e9lu monsieur Blocher je pr\u00e9f\u00e8re se taire moi solidaires ainsi lorsqu'on n'a pas r\u00e9\u00e9lu Monsieur Blocher en a quand m\u00eame \u00e9lu \u00e0 sa place, une personne qui venait de la famille de de l'UDC et aujourd'hui si en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:21 > 0:41:26) [86%] : \r\nEvelyne Widmer-Schlumpf, \u00e0 l'\u00e9poque, qui appartenait \u00e0 l'UDC effectivement avant d'\u00eatre elle- m\u00eame \u00e9ject\u00e9 du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:26 > 0:41:39) [91%] : \r\nOui, voil\u00e0, mais c'\u00e9tait quelqu'un de l'UDC maintenant vous dites on va pas r\u00e9\u00e9lire Monsieur 6 mais c'est pour mettre un Vert c'est c'est une une configuration qui a compl\u00e8tement diff\u00e9rente \u00e0 celle de 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:39 > 0:41:47) [89%] : \r\nOui, mais \u00e7a serait peut-\u00eatre pr\u00f4n\u00e9 une juste repr\u00e9sentation des forces politiques du pays, \u00e7a serait r\u00e9inventer imm\u00e9diatement une formule magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:48 > 0:42:45) [89%] : \r\nJe crois que \u00e7a s'est jamais pass\u00e9 ainsi, en Suisse, il y a une p\u00e9riode de latence qui me paraissait et personnellement, si j'\u00e9tais Vert je crois pas que j'aspirerait tout suite \u00e0 l'entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense qu'ils auraient une t\u00e2che beaucoup plus ais\u00e9e, en \u00e9tant dans une opposition constructive, o\u00f9 il pourrait faire valoir beaucoup mieux leurs id\u00e9es quand vous \u00eates dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates ici et vous savez la la coll\u00e9gialit\u00e9, vous devez partager certains choix gouvernementaux qui sont pas tout \u00e0 fait les autres alors je pense que 4 ans de en dehors du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a leur permettrait, hein, de faire voir \u00e0 la population ce qu'il propose, ce qu'ils valent et et de, de, de, de pouvoir avoir une coh\u00e9sion et un programme qui leur permettrait de main de revendiquer une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais non, \u00e7a me para\u00eet personnellement pr\u00e9cipit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:45 > 0:42:58) [89%] : \r\nD'accord pour des raisons diff\u00e9rentes, Blocher monsieur Blocher \u00e9tait insatisfaisant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon, selon ce que vous venez de nous expliquer Ignacio, c'est ce qu'il est satisfaisant et ce qu'il fait bien son travail, ce que beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:58 > 0:43:41) [88%] : \r\nDoutes mais \u00e9coutez c\u00f4t\u00e9 vous avez rappel\u00e9 que je suis copr\u00e9sident de de l'initiative pour Des multinationales responsables, une initiative qui est soutenue par 140 ONG les les plus importantes de Suisse par une vaste partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile, pendant que le Parlement discut\u00e9 construit avec nous contre- projet qu'on peut soutenir dans comme solution \u00e0 la Suisse, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral va visiter une mine dans un pays o\u00f9 on n'a pas d'ambassade suisse o\u00f9 on n'a pas de bureau de de de la DDC l'aide au d\u00e9veloppement et va visiter une mine d'une multinationale qui est la plus contest\u00e9e au niveau plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:41 > 0:43:47) [83%] : \r\nOui, c'est les mines de Glencore en Zambie, on le rappelle, alors, moi, \u00e7a ne pas rien qui avait fait beaucoup discuter toute la classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:47 > 0:44:15) [91%] : \r\nQui car j'ai lu \u00e7a quand j'ai lu \u00e7a, j'ai pass\u00e9 c'est un gag, \u00e7a c'est un gag et et l\u00e0, c'est vrai, je crois que l\u00e0, lui et c'est ses conseillers fait une gaffe, une gaffe \u00e9norme c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un pourquoi aller se faire le publicitaire de Glencore et surtout le faire pendant que le Parlement discute de de l'initiative, c'est pas tr\u00e8s c'\u00e9tait pas tr\u00e8s malin, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:15 > 0:44:42) [91%] : \r\nAlors on va rester sur ce cet engagement ce ce ce nouvel engagement qui est, qui est, qui est le v\u00f4tre et on va peut-\u00eatre quitter le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'on vous a compris, vous vous \u00eates engag\u00e9 en faveur de cette initiative populaire pour les multinationales responsables, or les entreprises de n\u00e9goce et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affirme que le sauteur s'est dot\u00e9 de de r\u00e8gles propres et que l'intervention de l'\u00c9tat inutile, c'est un peu ce qu'ils disent et vous vous \u00eates lib\u00e9ral, il semble, il me semble que vous n'y croyez pas tellement et voulez imposer des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:42 > 0:46:11) [88%] : \r\n\u00e9coutez, dans le temps et quand il y avait les probl\u00e8mes de blanchiment d'argent conseil f\u00e9d\u00e9ral, le monde bancaire, a dit que l'autor\u00e9gulation suffisait et il y a eu cet accord, les banques, alors ces accords volontaires fonctionne si tout le monde joue le jeu, les bons \u00e9l\u00e8ves, le jour o\u00f9, mais 80 pourcent le jour mais le 20 pourcent c'est des b\u00eates Geiss c'est c'est des mauvais \u00e9l\u00e8ves et donc ils font du tort \u00e0 toute la branche et qu'est ce qu'il a fallu faire lorsque, jeune procureur en avait propos\u00e9 des mesures l\u00e9gislatives compte le blanchiment, on a \u00e9t\u00e9 tax\u00e9e d'ennemis de la place financi\u00e8re 25 \u00e0 un pr\u00eat, j'\u00e9tais plus procureur mais j'\u00e9tais au Conseil des \u00c9tats et les nouvelles dispositions sur le blanchiment \u00e9tait exactement celle qu'on avait propos\u00e9 2 d\u00e9cennies auparavant, elles ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l'unanimit\u00e9, aujourd'hui le conseiller f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s des ann\u00e9es o\u00f9 en n'\u00e9tablit dans la Constitution et aussi dans la Loire, que, il faut une parit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit l'autor\u00e9gulation dans les entreprises ne marche pas, alors, croyez-vous que l'autor\u00e9gulation marche pas pour les femmes en Suisse, elle va marcher pour les congolais au Les les Biafrais ou je sais pas qui de la part des multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:11 > 0:46:17) [92%] : \r\nEn tout cas pour les multinationales, Dick Marty nous allons sans doute vot\u00e9, nous allons voter le peuple pourra d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:17 > 0:46:28) [91%] : \r\nC'est pas tout \u00e0 fait hors course, il y a un contre- projet qui \u00e9tait en bonne voie et h\u00e9las, il y a une manoeuvre de derni\u00e8re minute pour un renvoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:46:28 > 0:46:38) [86%] : \r\nEn tout cas, si on le dit, car l'a compris, vous ne croyez pas beaucoup \u00e0 l'autor\u00e9gulation de d'une partie de la place de n\u00e9goce suisse, merci beaucoup, Dick Marty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:41 > 0:46:42) [88%] : \r\nLa Matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:42 > 0:46:48) [95%] : \r\n7 heures 44 Dick Marty, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures \u00e0 cette heure-ci, c'est l'heure de la chronique num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:46:48 > 0:46:56) [90%] : \r\nChronique num\u00e9rique avec Romande \u00c9nergie, votre partenaire pour les \u00e9nergies renouvelables et la transition \u00e9nerg\u00e9tique Romande \u00c9nergie Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:56 > 0:47:03) [80%] : \r\nUn must c'est journaliste autant sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies annonce ce matin vous nous parlez de bien- \u00eatre num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:03 > 0:47:21) [90%] : \r\nQui oui alors l'expression n'est pas de moi mais de Google, qui a pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine, je cite ces exp\u00e9riences pour le bien- \u00eatre num\u00e9rique alors la soci\u00e9t\u00e9 constate que nous passons trop de temps devant nos \u00e9crans que nous recevons, trop de notification et que nous sommes drogu\u00e9s \u00e0 notre smartphone \u00e0 l'entreprise am\u00e9ricaine veut d\u00e9sormais nous aider en tout cas, c'est ce qu'elle prenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:21 > 0:47:28) [80%] : \r\nMais comment est-ce que Google compte \u00e9lever notre bien- \u00eatre num\u00e9rique et nous d\u00e9sintox et toxique et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:28 > 0:47:54) [91%] : \r\nAlors ces petits esp\u00e9rance de Google se d\u00e9cline sous la forme de six applications \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur votre smartphone il y a par exemple une application qui vous montre combien de fois vous d\u00e9verrouiller votre portable chaque jour et une autre se pr\u00e9sente sous la forme d'un jeu avec vos amis, vous d\u00e9cidez ensemble par exemple de ne pas activer votre t\u00e9l\u00e9phone pendant 10 ans, 2 heures et tous vos amis sont avertis : si vous craquez le 1er et une autre application permet attention d'imprim\u00e9s sur du papier, l'essentiel de votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:54 > 0:47:57) [84%] : \r\nT\u00e9l ma pardonne au mais l\u00e0 on a l'impression de marcher sur la t\u00eate avec cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:57 > 0:48:20) [89%] : \r\nOui, et pourtant c'est bien r\u00e9el \u00e0 cette application, qui s'appelle p\u00e9p\u00e8re von vous demande ce qui est important pour vous, vos contacts, vos plans vos rendez- vous, ou encore la m\u00e9t\u00e9o du jour : l'application va ensuite analyser votre t\u00e9l\u00e9phone et pr\u00e9parer un programme pour votre journ\u00e9e \u00e0 venir ce programme vous l'imprimez le matin chez vous vous pliez ensuite plusieurs fois la feuille A4 et vous avez ainsi sur un petit bout de papier, l'essentiel de votre journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:20 > 0:48:23) [97%] : \r\nJe vous avoue, je vois pas bien quel est l'objectif r\u00e9el de Google derri\u00e8re tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:23 > 0:48:51) [93%] : \r\nAlors \u00e7a ressemble en fait \u00e0 une jolie op\u00e9ration de communication Google comme d'autres g\u00e9ants de la technologie est souvent accus\u00e9 de nous rendre accro \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9phones et aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 tente d'am\u00e9liorer son image \u00e0 bon compte, elle adopte d'ailleurs une attitude paternaliste vis-\u00e0-vis des internautes Google pr\u00e9tend vous aider, je cite, \u00e0 parvenir \u00e0 une Detox num\u00e9rique pour vous concentrer sur ce qui compte vraiment, mais voil\u00e0, si nous sommes addict \u00e0 nos petits \u00e9crans, c'est en grande partie \u00e0 cause de Google les concerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:51 > 0:48:55) [89%] : \r\nIl n'y a donc pas franchement de risque que nous utilisions un peu moins notre t\u00e9l\u00e9phone c'est vrai qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:55 > 0:49:21) [88%] : \r\nVoil\u00e0 exactement, je crains que ce soit un risque tr\u00e8s limit\u00e9, il y a une ann\u00e9e, Apple, Facebook et Google \u00e9taient sous tr\u00e8s forte pression plusieurs anciennes employ\u00e9es d\u00e9noncer leur technique tr\u00e8s subtil pour nous scotcher \u00e0 nos \u00e9crans, du coup, ces g\u00e9ants avait lanc\u00e9 les premiers services pour compter le temps pass\u00e9 sur l'\u00e9cran de l'autre smartphone mais un an plus tard, il semble que tr\u00e8s peu d'internautes utilisent ses fonctions et j'ai plut\u00f4t l'impression qu'un peu d'autodiscipline et de bon sens devrait largement suffire pour cette d\u00e9sintoxiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:21 > 0:49:31) [78%] : \r\nJalabert impression vous \u00e0 nous, je sais taill\u00e9e \u00e0 merci chronique num\u00e9rique avec Romande \u00c9nergie, votre partenaire pour les \u00e9nergies renouvelables et la transition \u00e9nerg\u00e9tique Romande \u00c9nergie point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:31 > 0:49:44) [87%] : \r\nCHU je peut-\u00eatre vous posez la question \u00e0 vous, Dick Marty je sais pas quel est votre consommation des smartphones et autres \u00e9crans mais est-ce que vous \u00eates aussi sceptiques ou vous y croyez quand Google veut nous aider \u00e0 nous d\u00e9sintoxiquer de 2 saisons de ces engins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:44 > 0:50:03) [86%] : \r\nPas du tout, pas du tout, Google peu les nouvelles tyrannies des temps des temps modernes, d'ailleurs, je fais un petit spot publicitaire, moi je fais mes recherches, si possible sur un autre site qui europ\u00e9en qui est proche o\u00f9 on prot\u00e8ge nos donn\u00e9es beaucoup mieux qu'Cointe point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:03 > 0:50:16) [93%] : \r\nLe message est pass\u00e9, on va passer \u00e0 la presse Monsieur Marty en ce jour de la Toussaint il y a moins de journaux, mais il y a des journaux quand m\u00eame et la presse, la presse proche sur les sc\u00e9narios catastrophes des sc\u00e9narios qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s, Val\u00e9rie hier par Avenir Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:16 > 0:51:19) [89%] : \r\nEt si les multinationales quitt\u00e9 soudainement notre pays et si nous faisions cavalier seul avec notre politique climatique et si l'OMC s'effondrait et si les r\u00e9serves de la BNS s'\u00e9tait confi\u00e9e \u00e0 un fonds souverain et si nous vivions demain jusqu'\u00e0 110 ans plusieurs journaux se penche ce matin sur ces sc\u00e9narios catastrophes, il y en a 13 ans tout avoir Zeitung en fait une pleine page avec, \u00e0 chaque fois le probl\u00e8me et la solution, \u00e9crit-il, imagin\u00e9 par Avenir Suisse la GFI Avenir Suisse encourage une Suisse proactive une pleine page, l\u00e0 aussi avec sch\u00e9mas \u00e0 l'appui 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve sont plus critiques, il s'arr\u00eate sur quatre sc\u00e9narios et chaque fois il y oppose en contrepoint l'analyse du socialiste et conseiller national Samuel Bendahan et, dans son \u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve, Pierre Veya, lui, ne voit d'abord rien de choquant fondamentalement \u00e0 ces mises en garde d'Avenir Suisse mais il constate un \u00e9chec de taille : la vision cauchemardesque d'Avenir Suisse n'apporte aucune solution, selon lui, elle ne fait que conforter les Lecteurs dans leurs certitudes partisanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:19 > 0:51:31) [93%] : \r\nDick Marty Avenir Suisse un think tank comme on les appelle, d'ob\u00e9dience un peu lib\u00e9rale comme \u00e7a est-ce que vous aussi, vous estimez que c'est quand m\u00eame le r\u00f4le de de construire des sc\u00e9narios d'apporter peut-\u00eatre une vision m\u00eame si elle est catastrophique pour pour cr\u00e9er du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:32 > 0:51:55) [87%] : \r\nOui, c'est \u00e7a cr\u00e9e du du d\u00e9bat, mais c'est des jeux qui ne sont pas innocents, il lance ses \u00e9tudes maintenant comme par hasard, alors qu'on va voter sur des la responsabilit\u00e9 D des multi- des multinationales, donc c'est c'est le jeu d\u00e9mocratique, chaque groupe de pression pr\u00e9sente ses solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:55 > 0:51:59) [76%] : \r\nMais c'est dommage, c'est d'avoir des visions, c'est \u00eatre oui, mais c'est pas ici on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:59 > 0:52:41) [92%] : \r\nCes visions s'ils font toujours peur, ils essayent toujours de faire peur aux gens, on va perdre des places de travail, la Suisse ne sera plus attractive, c'est toujours la peur, la peur qui est devenu un instrument de gouvernement, c'est \u00e7a qu'il faut combattre qu'il propose des solutions concr\u00e8tes et solutions concr\u00e8tes je crois pas que c'est de rester sur place et de vivre comme on a v\u00e9cu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et je crois non plus qu'on ne peut pas continuer \u00e0 faire venir toutes les multinationales du monde, en Suisse, je crois que cette croissance quand on est en train de, de, de, de, d'encourager va nous conduire \u00e0 des extr\u00eames qui oui, or et des cons\u00e9quences qui pourraient \u00eatre cauchemardesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:41 > 0:52:49) [91%] : \r\nLa Suisse et son rapport au monde dans le temps, aujourd'hui, le temps qu'il veut am\u00e9liorer sa couverture de la Gen\u00e8ve internationale Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:49 > 0:53:36) [88%] : \r\nLe journal publie aujourd'hui en premi\u00e8re article cosign\u00e9 avec la plateforme journalistique bilingue va observe, qui est en phase de d\u00e9veloppement la Gen\u00e8ve internationale, elle fait partie de int\u00e9grante de l'ADN du temps, explique ce matin son co- r\u00e9dacteur en chef, Ga\u00eblle H\u00fcrlimann alors ce premier article \u00e9tant un grand portrait du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, l'art de l'\u00e9quilibrisme, c'est son titre ambitieux Antonio Gutierrez mais inaudibles dans le brouhaha mondial au contraire dit ses d\u00e9fenseurs, il pr\u00e9f\u00e8re la substance aux effets d'annonce, il a n\u00e9glig\u00e9 les droits humains d\u00e9nonce des voix : il vit tout simplement le dilemme de tous, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU une fonction impossible Liton s'il juste secr\u00e9taire il contente les grands pays et s'il est g\u00e9n\u00e9ral, h\u00e9 bien il se les met \u00e0 dos et se prive des moyens d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:36 > 0:53:42) [84%] : \r\nAntonio Guterres, c'est un c'est un poste impossible, celui de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Dick Marty oui, je connaissais bien ses arcanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:53:42 > 0:54:19) [94%] : \r\nJe crois que le portrait a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien fait, c'est, c'est un peu la loi de la jungle, c'est le plus fort qui qui r\u00e8gne, les v\u00e9to au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est \u00e7a qui qui fait marcher cette organisation \u00e0 part \u00e7a, il y a des secteurs o\u00f9 il faut reconna\u00eetre que l'ONU fait du tr\u00e8s bon travail, mais sur les grands probl\u00e8mes si vous avez pas l'accord des 5 membres qui dispose du droit de v\u00e9to ne r\u00e9ussissaient pas donc c'est c'est une fonction qui n'est pas enviable et je doute que Les grandes puissances choisissent des personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes \u00e0 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:19 > 0:54:30) [88%] : \r\nVoil\u00e0, si vous r\u00e9pondez \u00e0 la prochaine question j'allais vous comprenez, c'est finalement c'est un peu tellement compliqu\u00e9, on va partir pour votre canton va partir pour le Tessin maintenant dans cette revue de presse Val\u00e9rie avec le probl\u00e8me des postes fronti\u00e8res non gard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:30 > 0:55:10) [89%] : \r\nIl y a quelques mois, des communes avaient \u00e9crit \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons pour demander, via une p\u00e9tition, un renforcement de la surveillance de ces zones fronti\u00e8re les villages tessinois qui sont en proie qui sont la proie des cambrioleurs et la conseill\u00e8re nationale les gars et vice- pr\u00e9sident de la commune de qui a, elle aussi, nous explique le Blick ce matin demander pareil renforcement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral via cette fois une interpellation et c'est non une pr\u00e9sence constante \u00e0 tous les postes fronti\u00e8res non gard\u00e9s au Tessin impossible explique le gouvernement, il rappelle l'existence de patrouille depuis mars en collaboration avec la police italienne, impossible de faire plus quant \u00e0 la p\u00e9tition envoy\u00e9e par les villages frontaliers \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au cantons toujours aucune nouvelle, \u00e9crit cette fois-ci le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:10 > 0:55:20) [88%] : \r\nQui Dick Marty, ancien conseiller d'\u00c9tat, ancien procureur de ce canton, ancien repr\u00e9sentant sous la coupole du dessin vous continuer \u00e0 suivre de tr\u00e8s pr\u00e8s ce qui se qui se passe au Tessin au niveau politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:20 > 0:56:04) [89%] : \r\nEt moi, j'habite pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, on a eu aussi des cambriolages, il faut pas dramatiser la criminalit\u00e9 est en baisse, naturellement quand la criminalit\u00e9 et en baissant le dit avec vigueur mais quand elle augmente en fait beaucoup de bruit Les postes-fronti\u00e8res gard\u00e9s, c'est comme un radar fixe avec le temps, c'est exactement 800 et on les \u00e9vite et la fronti\u00e8re verte au Tessin et tr\u00e8s facile \u00e0 passer donc garder petits postes-fronti\u00e8res ne sert pas \u00e0 grand chose qui sert par compte, ce sont des patrouilles \u00e0 l'int\u00e9rieur du territoire et possiblement en collaboration avec les Italiens, c'est ce qui se fait et je crois que la police obtient aussi de tr\u00e8s bons succ\u00e8s derni\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:04 > 0:56:09) [92%] : \r\nVa partir pour une garderie de Lenzbourg qui provoque l'incompr\u00e9hension n\u00e9e dans le canton d'Argovie Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:56:09 > 0:56:47) [91%] : \r\nOui, c'est l'histoire d'un couple, il a 2 enfants, des jumeaux, ils ont 3 ans et demi et les parents se disent h\u00e9 bien tiens, si on les mettait \u00e0 la garderie pour qu'il joue un peu avec d'autres enfants, h\u00e9 bien non, a r\u00e9pondu la directrice de la halte je parce que les parents de ses 2 enfants sont en couple, d'hommes et pour la directrice, elle l'a dit hier dans la Lenzbourg Guerbet Dierckx \u00e2me Tiger quotidien local repris par ARC avoir Zeitung aujourd'hui une telle constellation n'est ni normal ni naturel alors le conseiller municipal en charge de l'enfance oui et n'en revient pas ce matin avoir Zeitung le bien- \u00eatre de l'enfant doit \u00eatre au centre, dit-il, le mode de vie des parents ne devrait pas entrer en ligne de compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:47 > 0:56:52) [91%] : \r\n5 heures et terminer cette revue de presse \u00e9videmment en ce jour de la Toussaint sur des r\u00e9flexions sur la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:56:52 > 0:57:45) [90%] : \r\nUn dossier dans L'\u00c9cho Magazine sur le besoin que nous avons de chouchouter nos morts, c'est le terme choisi, pour preuve la lev\u00e9e de boucliers \u00e0 Gen\u00e8ve, quand les autorit\u00e9s ont interdit les d\u00e9corations dites envahissantes alors la professeur de philosophie, Alexandrine je Nivine rappelle le rite fun\u00e9raire c'est le d\u00e9but des civilisations humaines des rituels qui sont pr\u00e9cieux aussi car ils sont \u00e9galement le dernier rappel de la mort, dans un monde qui tente de la faire dispara\u00eetre du quotidien et autres rituels pour terminer, celui de la photographie fun\u00e9raire, grand dossier dans 24 heures avec pour l'illustrer, on une la c\u00e9l\u00e8bre photo de Victor Hugo sur son lit de mort par Nadar ou alors Marcel Proust par Man Ray, l'artiste lausannoise Virginie Rebetez veut remettre ou ce genre de photographies au go\u00fbt du jour, il consid\u00e8re elle ce rite comme un geste th\u00e9rapeutique, c'est important, dit-elle, qu'on se r\u00e9concilie avec la mort, et surtout avec le corps mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:57:45 > 0:57:50) [88%] : \r\nVoil\u00e0 pour la presse, merci beaucoup, Val\u00e9rie, on passe tout de suite comme tous les vendredis, \u00e0 cette heure-ci, \u00e0 la chronique 120 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:57:50 > 0:57:54) [76%] : \r\nSans dans le monde avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:55 > 0:57:58) [92%] : \r\nLa coupe est victime d'un bad buz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:57:58 > 0:58:32) [88%] : \r\nLe groupe b\u00e2lois s'est fait \u00e9pingler cette semaine sur les r\u00e9seaux sociaux pour avoir mis en vente dans 170 de ses enseignes des sachets d'une dizaine de Pivot au super prix et je cite : de 3 francs 95 alors, jusque l\u00e0 rien de bien choquant, si ce n'est que les pivots peuvent se trouver gratuitement en se baissant lors d'une balade en for\u00eat, surtout en cette saison, mais le fait que les dites pomme de pin soit import\u00e9s de Chine a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de nombreuses critiques, obligeant le groupe b\u00e2lois se justifier en expliquant que la marchandise n'avait pas \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e par avion Gilles sur chaque bonjour, bonjour, vous \u00eates responsable du tri des pivots aupr\u00e8s de l'entreprise Schaffter Pivet \u00e9tabli \u00e0 Reconvilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:32 > 0:58:45) [83%] : \r\nMais je fais pas que tri au cette p\u00e9riode tr\u00e8s charg\u00e9e sur le march\u00e9 de la Peep Dollhouse il y a un petit coup de main \u00e0 au conditionnement, la transformation et m\u00eame des fois on me consulte pour le Market in.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:45 > 0:58:47) [90%] : \r\nLa pivot c'est un Business qui marche bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:58:47 > 0:59:30) [81%] : \r\nEst un Business qui remarche oui ou vous savez qu'on a eu une grave crise 2015 avec l'\u00e9pid\u00e9mie de Pinkus que c'est rare, qui nous a oblig\u00e9 \u00e0 investir massivement donn\u00e9 Justine tr\u00e8s on\u00e9reux pour pr\u00e9server nos stocks, mais il y a aussi eu 2 momentan\u00e9e de consommateurs pour la pivot qu'\u00e9tait un ciel Molly \u00e0 le fait de mode, oui mais heureusement depuis 2 ans, c'est reparti comme en 14 du tri de la Peep permet \u00e0 nouveau \u00e0 Reconvilier d'\u00eatre le v\u00e9ritable poumon \u00e9conomique de toute une r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:30 > 0:59:33) [91%] : \r\nDe toute la r\u00e9gion, vous avez vu ces sachets de chinoise dans les magasins Coop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:59:33 > 0:59:46) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que je le disais \u00e0 vue bien s\u00fbr, vous pensez bien, et alors je dois vous dire jamais quelqu'un doute sur le fait que le \u00e9tait et transport\u00e9e par bateau, c'est vrai, oui, oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 voyage avec une pipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:46 > 0:59:48) [93%] : \r\nNon, \u00e7a peut encore jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:59:48 > 1:00:19) [83%] : \r\nAh ben c'est tr\u00e8s fragile, a si vous voulez garantir la qualit\u00e9 pour \u00e9viter que la ivresse trop longtemps dans le noir, sinon vous risquez de perdre toutes les qualit\u00e9s nutritives, sans parler de la d\u00e9t\u00e9rioration des pigments \u00e0 transport maritime depuis la Chine, \u00e7a \u00e7a prend plusieurs semaines alors moi j'ai test\u00e9 les puis jaune et plus on Havelange alors ici, on voit clairement que c'est de la cat\u00e9gorie 1 qu'a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 par avion, il y a pas faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:00:19 > 1:00:29) [84%] : \r\nDonc vous voyez \u00e7a, on est comme \u00e7a, oui, alors au bout et puis pas bon comment est-ce qu'on peut expliquer la vente de Pif d'Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:29 > 1:00:58) [88%] : \r\nAh ben, c'est une question d'offre et de demande comme toujours je oui, ben vous savez, quand une p\u00e9riode la est tr\u00e8s recherch\u00e9, du coup \u00e7a fait monter les prix sur le march\u00e9 local, j'ai Schaffter suivent l'entr\u00e9e de gamme et \u00e0 6 7 francs le sol jeudi puissamment jusqu'\u00e0 15 ou 16 francs pour la piste premium jusqu'm\u00eame 20 francs pour celles sur lesquelles on des paillotes ah oui, alors tout le monde a pas les moyens de se payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:00:58 > 1:01:04) [80%] : \r\n\u00e7a c'est donc pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des consommateurs moins ais\u00e9e que la la COP ces r\u00e9seaux ce se r\u00e9seau import\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:04 > 1:01:40) [83%] : \r\nOui, oui, bah, vous savez que, en Chine, les co\u00fbts de la main-d'oeuvre dans la industrie de la Peep sont beaucoup plus faibles, m\u00eame si ils ont pas aussi bas que dans l'Uttar-Pradesh si vous voulez dans l'Uttar-Pradesh, localit\u00e9 vraiment pas terrible quoi lorsqu'ils sont tout juste bonne bourre march\u00e9 am\u00e9ricain disons en mode des quantit\u00e9s astronomiques \u00e0 Walmart donc, donc des co\u00fbts de main d'oeuvre Febvay ben \u00e7a \u00e7a permet de pas \u00eatre trop regardant sur les co\u00fbts de transport oui, y compris dans du compte \u00e0 une raillerie \u00e0 climatiseur, tout en restant trac petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:01:40 > 1:01:44) [84%] : \r\nYves, \u00e7a a pas l'air de vous choquer plus que \u00e7a s'\u00e9pilent chinoises pr\u00e9sente dans les c\u00f4tes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:44 > 1:02:16) [77%] : \r\nBah, si \u00e7a choque mais le citoyen que je suis de nature mais le sp\u00e9cialiste du march\u00e9 de l'appui vous comprend bien que, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il appuie tr\u00e8s tr\u00e8s demand\u00e9 en ce moment \u00e0 cause de la publicit\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 affluent ressort bah, faut bien r\u00e9pondre \u00e0 se demande hein, il existe des pays Maicon responsable nous je je faire plus, l\u00e0, j'ai pris cela par exemple en fait que de vous bio, \u00e7a, c'est m\u00eame de la Peep Demeter ce nouveau l\u00e0 ce qui nous donne, c'est va lui avant comme \u00e7a des metteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:02:16 > 1:02:18) [92%] : \r\nNon, ouais, c'est \u00e7a qui lui donne cette belle forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:02:18 > 1:02:52) [85%] : \r\nAh non, non, c'est juste le comment la il comment la condition les additifs connu mais on n'en met pas en l'occurrence c'\u00e9tait \u00e7a allait mais bon ben c'est trop cher pour la base, c'est trop cher pour la masse quoi tout \u00e7a, c'est s\u00fbr, a alors bon ben le Hamas, faut bien comprendre que la grande distribution qui raisonne davantage en terme et de r\u00e9sultats annuels que de d\u00e9veloppement durable, ben elle cherche \u00e0 tout prix \u00e0 satisfaire ses envies, m\u00eame si ces hommes sont absurdes, Keaton d\u00e9truire la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:02:52 > 1:03:03) [85%] : \r\nC'est aussi simple que \u00e7a joue sur chat, responsable, entre autres, entre autres, du du tri des pays veut Schaffter marquant Villiers je vous remercie pour cet \u00e9clairage je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, il y a pas photo \u00e0 non, ben on voit clairement nous envoient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:03 > 1:03:15) [88%] : \r\nMerci beaucoup Gilles sur on saura tout donc d\u00e8s Piver de leur commerce, merci beaucoup \u00e0 vous aussi, Dick Marty, d'\u00eatre venu nous rendre visite dans ce Studio je c'est une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:03:15 > 1:03:17) [98%] : \r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:03:19 > 1:03:26) [89%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:31 > 1:03:33) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:33 > 1:03:37) [98%] : \r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, la circulation est dense entre Nyon et Coppet en direction de jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:37 > 1:03:42) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:45 > 1:04:09) [91%] : \r\nLes \u00e9claircies ce matin ensuite retour des nuages, retour de la pluie, il fait 8 \u00e0 11 degr\u00e9s ce matin 13 \u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi, sachez que le week- end sera nuageux, pluvieux et venteux, la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com, \u00e7a c'est clair bonjour C\u00e9line bonjour et m\u00eame qu'avez-vous au programme de mon Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:04:09 > 1:04:26) [90%] : \r\nBen on va vous parler de la m\u00e9gafusion Fiat, Chrysler, PSA avec l'interview du pr\u00e9sident d'honneur de Renault, Louis Schweitzer et puis on parlera aussi de banlieue parisienne, rugby et for\u00eats tropicales tr\u00e8s belle \u00e9mission C\u00e9line merci \u00e0 vous d'\u00eatre sur la premi\u00e8re merci Romano, s'il est 8 heures une 8 heures de exactement, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:04:28 > 1:04:29) [99%] : \r\nFoued Boukari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:04:29 > 1:05:07) [92%] : \r\nL'heure des comptes \u00e0 l'UDC le 1er parti de Suisse fait le bilan des \u00e9lections \u00e0 l'occasion demain de l'assembl\u00e9e de ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, avec cette interrogation Albert sera-t-il reconduit \u00e0 la t\u00eate du parti l'enqu\u00eate en vue d'une destitution de Donald Trump monte en puissance, approuv\u00e9 hier par les d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants, leur pr\u00e9sidente, se Nancy Pelosi, a d\u00e9nonc\u00e9 le comportement des \u00e9lus r\u00e9publicains am\u00e9liorer nettement la qualit\u00e9 de vie des malades de la mucoviscidose, la promesse d'un nouveau traitement commercialis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le Tricastin m\u00e9dicament attendu \u00e9galement en Europe et puis la Formule 1 va changer de visage en 2021 plus disput\u00e9, moins cher et, \u00e0 terme, plus propres, nous expliquera Herv\u00e9 Borsier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:05:10 > 1:05:31) [93%] : \r\nL'heure est au bilan pour l'UDC suisse, 2 semaines apr\u00e8s la perte de 12 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le comit\u00e9 directeur du parti se r\u00e9unit cet apr\u00e8s- midi, avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, demain, il faut dire que des tensions internes \u00e0 l'UDC sont apparues ces derniers jours dans la presse, malgr\u00e9 tout, Marine Giovanola, pas de quoi remettre en question, Albert R\u00f6sti \u00e0 la t\u00eate du plus grand parti de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:05:31 > 1:05:52) [88%] : \r\nLe mandat du Bernois, pr\u00e9sident de l'UDC depuis moins de 4 ans devrait \u00eatre renouvel\u00e9e le 28 mars prochain, du moins s'ils le souhaitent, car malgr\u00e9 le revers \u00e9lectoral Albert R\u00f6sti ne semble pas \u00eatre contest\u00e9 son manque de charisme a parfois \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e, mais rien de telle aujourd'hui parmi les nombreux \u00e9lus interrog\u00e9 Claudio dian\u00e9tique, conseiller national pourtant non r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT33 (1:05:52 > 1:06:04) [83%] : \r\nMoi je connais vraiment personne qui a des doutes que Monsieur r\u00e9ussit \u00e0 faire, vous travaillez excellente bien s\u00fbr nous pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de gagner, mais c'est s\u00fbrement pas sa faute, que nous avons perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:06:04 > 1:06:27) [93%] : \r\nOn loue aussi son c\u00f4t\u00e9 rassembleur, proche des gens, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue conseiller national avec le meilleur score du pays, se payant le luxe de devancer le Z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel Z\u00fcrich o\u00f9 le parti cantonal a renouvel\u00e9 cette semaine sa confiance, Albert R\u00f6sti, \u00e0 l'unanimit\u00e9 un vote de confiance avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e pour le chef de campagne roman Oscar Freysinger la d\u00e9faite s'explique par une vague verte tout simplement trop forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT33 (1:06:27 > 1:06:44) [82%] : \r\nNon et puis maintenant, pour que le pr\u00e9sident, je crois que \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'\u00e9tait effectivement difficile de tirer son \u00e9pingle du c'est plus du tout logique \u00e9chappe \u00e0 toutes les cat\u00e9gories de r\u00e9flexion actuelles, mais des gens quand ils critiquent, on leur dit effet fait quoi, h\u00e9 bien des gens, ils sont assez emprunt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:06:44 > 1:06:56) [93%] : \r\nCertains membres profiteront toutefois du comit\u00e9 du jour pour fustiger le positionnement du parti, un parti qui s'est trop embourgeois\u00e9, en d\u00e9fendant l'\u00e9conomie plut\u00f4t que les petites gens, ou qu'il a eu tort de mettre de c\u00f4t\u00e9 la question climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:06:56 > 1:07:11) [93%] : \r\nLe Brexit n'a pas eu lieu hier 31 octobre par faute s'est d\u00e9fendu, en substance, Boris Johnson, le 1er ministre britannique a rendu l'opposition travailliste, responsable de son \u00e9chec \u00e0 le mettre en oeuvre, ouvrant ainsi la campagne pour les \u00e9lections anticip\u00e9es du 12 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:07:11 > 1:07:15) [99%] : \r\nLa politique britannique a donc tourn\u00e9 hier une page importante \u00e0 la Chambre des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:07:15 > 1:07:30) [89%] : \r\nSon pr\u00e9sident, le fameux Speaker John Bercow a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 56 ans, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de service, il s'\u00e9tait impos\u00e9 comme l'une des figures cl\u00e9s du Brexit avec ses tonitruants odeur un cri Catherine Illitch destin\u00e9 \u00e0 appeler au calme ses coll\u00e8gues parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:07:30 > 1:07:33) [82%] : \r\nAutre auteur du fait que c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:07:33 > 1:08:32) [94%] : \r\nLes murs du parlement britannique ne r\u00e9sonneront plus de la m\u00eame mani\u00e8re, avec son Style truculent et ses interventions tr\u00e8s Direct, John Bercow, du haut de son 1 m\u00e8tre 68 aura marqu\u00e9 de son empreinte son passage \u00e0 la Chambre des communes qu'il aura contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9poussi\u00e9rer en refusant par exemple de porter une perruque mais on se souviendra surtout de lui pour son r\u00f4le d\u00e9cisif dans le bras de fer historique entre le Parlement et l'ex\u00e9cutif sur le Brexit en redonnant beaucoup plus de pouvoir aux \u00e9lus qui ont pu, gr\u00e2ce \u00e0 lui demander des comptes aux gouvernements successifs, il s'est attir\u00e9 de nombreuses inimiti\u00e9s en particulier dans le camp conservateur dont il est issu, ses d\u00e9tracteurs ont m\u00eame fini par remettre en question son impartialit\u00e9, lorsqu'il a refus\u00e9 la tenue de votre cl\u00e9 qui aurait peut-\u00eatre pu abr\u00e9ger le feuilleton du Brexit, mais il s'est toujours d\u00e9fendu avec vigueur d'avoir outrepass\u00e9 les r\u00e8gles, soulignant que sa seule mission \u00e9tait de donner la parole au Parlement Catherine Litch RTSinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:08:32 > 1:08:50) [94%] : \r\nLondres et puis Donald Trump s'est invit\u00e9 hier dans la campagne \u00e9lectorale qui d\u00e9marre tout juste au Royaume-Uni, en critiquant l'accord de sortie de l'UE n\u00e9goci\u00e9 par Boris Johnson, jetant ainsi le doute sur les espoirs d'une relation commerciale \u00e9troite entre les 2 pays, sur laquelle le 1er ministre britannique compte pour compenser l'\u00e9loignement \u00e0 venir avec l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:08:50 > 1:08:55) [95%] : \r\nEt Donald Trump, qui a vu hier la proc\u00e9dure de destitution engag\u00e9e contre lui entr\u00e9 dans une nouvelle phase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:08:55 > 1:09:09) [95%] : \r\nPlus de 20 ans apr\u00e8s, Bill Clinton, la Chambre des repr\u00e9sentants a donc approuv\u00e9 hier l'enqu\u00eate cela permettra dor\u00e9navant des auditions publiques dans cette affaire ukrainienne, Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre basse, a regrett\u00e9 hier le vote des \u00e9lus r\u00e9publicains oppos\u00e9s \u00e0 poursuivre les enqu\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:09:09 > 1:09:44) [88%] : \r\nAllons no way, je ne sais pas pourquoi les r\u00e9publicains ont peur de la v\u00e9rit\u00e9, tous les \u00e9lus devraient soutenir l'id\u00e9e de permettre au peuple am\u00e9ricain d'entendre les f\u00eates c'est vraiment ce que ce vote propose et se perd voil\u00e0 Elsa p\u00e8re par mois, et moi j'ai question ici de conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9, mais quand nous avons un pr\u00e9sident qui dit qu'il peut faire tout ce qu'il veut cela d\u00e9fie la s\u00e9paration des pouvoirs, ce n'est pas ce que dit notre constitution, voil\u00e0 la crainte tu une 16 cette alors qu'est ce qui est en jeu, c'est la d\u00e9mocratie, pour qui nous battons-nous pour d\u00e9fendre notre d\u00e9mocratie pour le peuple, fonds de pipeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:09:44 > 1:10:01) [96%] : \r\nNancy Pelosi, la d\u00e9mocrate, pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants aux \u00c9tats-Unis c'est une perc\u00e9e formidable pour les malades atteints de mucoviscidose, d\u00e9claration hier du pr\u00e9sident de la Fondation am\u00e9ricaine pour la mucoviscidose et pour cause, l'agence am\u00e9ricaine des m\u00e9dicaments vient d'approuver un nouveau m\u00e9dicament.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908860913", "durationSec": 316, "title": "Gilles Surchat - La Coop vend des pives import\u00e9es de Chine", "excerpt": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Gilles Surchat, responsable du tri des pives chez Schaffter Pives \u00e0 Reconvilier (BE), qui r\u00e9agit \u00e0 la mise en vente de pives import\u00e9es par la Coop.", "speechToTexts": "UMID : ZT051753\r\nDate de transcription : 03-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:40) [88%] : \r\nL'invit\u00e9 de Vincent Veillon, la coupe est victime d'un pas de boeuf, le groupe b\u00e2lois s'est fait \u00e9pingler cette semaine sur les r\u00e9seaux sociaux pour avoir mis en vente dans 170 de ses enseignes des sachets d'une dizaine de Pivot au super prix et je cite : de 3 francs 95 alors, jusque l\u00e0 rien de bien choquant, si ce n'est que les PIV peuvent se trouver gratuitement en s'Besson lors d'une balade en for\u00eat, surtout en cette saison, mais le fait que les dites pomme de pin soit import\u00e9s de Chine a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de nombreuses critiques, obligeant le groupe b\u00e2lois se justifier en expliquant que la marchandise n'avait pas \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e par avion Gilles sur chaque bonjour, bonjour, vous \u00eates responsable du tri des pivots aupr\u00e8s de l'entreprise Schaffter Pivet \u00e0 Reconvilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:00:40 > 0:00:53) [85%] : \r\nMais je fais pas que le tri au cette p\u00e9riode tr\u00e8s charg\u00e9e sur le march\u00e9 de la Peep, Dollhouse a un petit coup de main \u00e0 au conditionnement, la transformation et m\u00eame des fois on me consulte pour le marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:53 > 0:00:55) [90%] : \r\nLa pile, c'est un Business qui marche bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:00:56 > 0:01:38) [82%] : \r\nTabi jeunesse qui remarche Mia oui vous trouvez qu'on a eu une grave crise \u00e0 2015 avec l'\u00e9pid\u00e9mie de que c'est rare, qui nous a oblig\u00e9 \u00e0 investir massivement dans pour Justine tr\u00e8s on\u00e9reux pour pr\u00e9server nos stocks, mais il y a aussi eu 2 int\u00e9r\u00eats momentan\u00e9 de consommateur pour la pivot qu'est essentiellement li\u00e9e \u00e0 l'effet de mode, oui mais heureusement depuis 2 ans que reparti comme en 14 : l'industrie de la Peep permet \u00e0 nouveau \u00e0 Reconvilier d'\u00eatre le v\u00e9ritable poumon \u00e9conomique de toute une r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:38 > 0:01:41) [92%] : \r\nDe toute la r\u00e9gion, vous avez vu ces sachets de chinoise dans les magasins Coop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:01:41 > 0:01:54) [77%] : \r\nOui, Black, You College les la vue, bien s\u00fbr, vous pensez bien, et en longuement vous dire Jamet quelques doutes sur le fait qu'elles \u00e9taient et transport\u00e9e par bateau, c'est vrai, oui, oui, oui, vous avez des gens avec une pipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:54 > 0:01:56) [87%] : \r\nNon, \u00e7a peut encore jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:56 > 0:02:27) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s fragile et \u00e2ge si vous voulez garantir la qualit\u00e9 pour \u00e9viter que l'appui trop longtemps dans le noir, sinon vous risquez de perdre toutes les qualit\u00e9s nutritives, sans parler de l'la d\u00e9t\u00e9rioration des pigments transport maritime depuis la Chine, \u00e7a \u00e7a prend plusieurs semaines alors moi j'ai test\u00e9 les puis la en et plus on avait la Russie o\u00f9 on voit clairement que c'est de la cat\u00e9gorie 1 qu'a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 par avion, il a pas pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:27 > 0:02:37) [83%] : \r\nDonc vous voyez \u00e7a, on est comme \u00e7a, oui, alors au pas bon comment est-ce qu'on peut expliquer la vente de depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:37 > 0:03:06) [86%] : \r\nAh ben, c'est une question d'offre et de demande, comme toujours, oui, ben vous savez, quand une p\u00e9riode la pile est tr\u00e8s recherch\u00e9, du coup \u00e7a fait monter les prix sur le march\u00e9 local, j'ai charter suivent l'entr\u00e9e de gamme et \u00e0 6 7 francs le sol dit puissamment jusqu'\u00e0 15 ou 16 francs pour la piste premium jusqu'm\u00eame 20 francs pour celles sur lesquelles on s'plaider des paillotes ah oui, alors tout le monde a pas les moyens de se payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:06 > 0:03:12) [77%] : \r\nC'est donc pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des consommateurs moins ais\u00e9e que la la COP ces r\u00e9seaux \u00e0 ce ce r\u00e9seau import\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:12 > 0:03:48) [86%] : \r\nOui, oui, bah, vous savez qu'en Chine, les co\u00fbts de la main-d'oeuvre dans l'industrie de la Peep sont beaucoup plus faibles, m\u00eame si ils ont pas aussi bas que dans l'Uttar-Pradesh si vous voulez dans l'Uttar-Pradesh, localit\u00e9 vraiment pas terrible lorsqu'ils sont tout juste bonne bourre le march\u00e9 am\u00e9ricain, disant avoir des quantit\u00e9s astronomiques \u00e0 Walmart donc vous envoyez donc des co\u00fbts de main d'oeuvre faible oui ben \u00e7a \u00e7a permet de pas \u00eatre trop regardant sur les co\u00fbts de transport oui, y compris une de containers a\u00e9rien tout en rejetant ultracomp\u00e9titif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:48 > 0:03:53) [85%] : \r\nYves, \u00e7a a pas l'air de vous choquer plus que \u00e7a s'\u00e9pilent chinoises pr\u00e9sente dans les du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:53 > 0:04:25) [77%] : \r\nBah, si \u00e7a choque le citoyen que je suis de nature mais le sp\u00e9cialiste du march\u00e9 de l'appui vous comprend bien qu'a-t-on donn\u00e9 appuie tr\u00e8s tr\u00e8s demand\u00e9e en ce moment \u00e0 cause de la publicit\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 affluent ressort bah, faut bien r\u00e9pondre \u00e0 se demande hein, il existe depuis mai, coresponsable nous je je d'After plus l\u00e0 j'ai pris cela par exemple en fait que de la Pivo bio, \u00e7a, c'est m\u00eame de la pile de mes textes nouveau l\u00e0 ce qui le donne sa Val-de-Marne comme \u00e7a des \u00e9metteur non ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:25 > 0:04:27) [94%] : \r\nC'est \u00e7a qui lui donne cette belle forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:27 > 0:05:00) [85%] : \r\nAh non, non, c'est juste le comment la comment la condition les additifs connu mais on n'en met pas en l'occurrence c'\u00e9tait \u00e7a allait mais bon ben c'est trop cher pour la base, c'est trop cher pour la masse quoi tout \u00e7a, c'est s\u00fbr, a alors bon ben le Hamas, faut bien comprendre que la grande distribution qui raisonne davantage en termes et de r\u00e9sultats annuels que de d\u00e9veloppement durable, ben elle cherche \u00e0 tout prix \u00e0 satisfaire ses envies, m\u00eame si ces hommes sont absurdes, Keaton d\u00e9truire la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:00 > 0:05:12) [83%] : \r\nC'est aussi simple que \u00e7a, je sur responsable, entre autres, entre autres, du du tri des pays veut chefs Perpignan par quand Villiers je vous remercie pour cet \u00e9clairage je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, il y a pas photo \u00e0 non, mais on voit que Madame revoir.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR"], "thematicCorporations": ["COOP"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911033838", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de \"La revue militaire suisse\", collaborateur au Global Studies Institute.", "id": "2034240", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["VAUTRAVERS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033847", "summary": "Itw Dick Marty, ex-conseiller aux \u00c9tats PLR tessinois.", "id": "2034249", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MARTY, DICK"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DAVIS, Jordan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SEYDTAGHIA, Anouch", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ESCHLER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804076", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053864", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2030847", "internalArchiveId": "AA1910030459", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Yverdon \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections vaudoises au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Renaud Malik et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10832478", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve prononce une interdiction d'activit\u00e9 \u00e0 l'encontre d'Uber", "Forum", "La COP25 n'aura pas lieu \u00e0 Gen\u00e8ve mais bien \u00e0 Madrid", "Forum", "L'obligation d'annoncer les postes vacants porte ses fruits, selon le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie", "Forum", "Ueli Maurer pourrait achever son tour des grands de ce monde \u00e0 Moscou", "Forum", "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection vaudoise au Conseil des Etats", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["01.11.2019", "01.11.2019", "01.11.2019", "01.11.2019", "01.11.2019", "01.11.2019"], "variantIds": ["ece-10832478", "ece-10832480", "ece-10832482", "ece-10832484", "ece-10832486", "ece-10832488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T10:12:50Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053865\r\nDate de transcription : 05-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:36) [91%] : \r\nSoir bienvenue dans cette \u00e9dition du 1er novembre c'est du jamais vu en Suisse Gen\u00e8ve impose \u00e0 l'entreprise, Hubert de mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s sur le territoire cantonal, une d\u00e9cision qui va impacter des centaines de chauffeurs et des milliers d'usagers, elle pourrait avoir des cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res genevoises, les explications du conseiller d'\u00c9tat repos dans quelques secondes, il avait promis qu'il ne serait pas un pr\u00e9sident globe-trotter en r\u00e9alit\u00e9 ou Lima en voyage beaucoup, le conseiller d'\u00c9tat, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 vu au c\u00f4t\u00e9 de Donald Trump six Jinping du pr\u00e9sident iranien aujourd'hui aurait le projet de se rendre \u00e0 Moscou pour un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Vladimir Poutine une tourn\u00e9e des grands ducs d\u00e9cryptera pour nous Marks mais ni, ni, ce ne sera ni Gen\u00e8ve ni bonne mais bien Madrid qui accueillera la 25\u00e8me conf\u00e9rence mondiale sur le climat, le mois prochain la nouvelle est tomb\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, et vous l'entendrez, elle a de quoi faire des d\u00e9\u00e7us en Suisse romande, puis vers 18 heures 25000 adultes, ce sera le grand d\u00e9bat Vaudois du second tour pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, vous \u00eates en Direct d'Yverdon ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:37 > 0:05:52) [88%] : \r\nOui, d\u00e9bat public que nous animeront avec Virginie Gu\u00e9rard ici sur la t\u00eate, sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre, de les champs de l'avec les 3 finalistes qui briguent les 2 si\u00e8ges de s\u00e9nateur le 10 novembre prochain la Verte Ad\u00e8le Torrent la socialiste Ada Marra et le PLR Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:52 > 0:05:59) [86%] : \r\nRendez- vous mettent dans une petite demi- heure forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:01 > 0:06:03) [71%] : \r\nForum Renaud Malik m\u00eame mais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:05 > 0:06:24) [91%] : \r\nIl avait compar\u00e9 l'entreprise uber aux envahisseurs barbares, le conseiller d'\u00c9tat Genevois Moreau Pohja passent \u00e0 l'action, il interdit \u00e0 l'entreprise californienne de poursuivre ses activit\u00e9s sur le territoire cantonal Jack qui nous a accord\u00e9 une interview dans l'apr\u00e8s- midi, on lui a demand\u00e9 pourquoi cette d\u00e9cision maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:24 > 0:07:00) [94%] : \r\nC'est la fin de l'instruction, donc nous avions dit que nous \u00e9tions pr\u00e9occup\u00e9s par de la situation de chauffeurs qui n'avaient pas de couverture sociale ad\u00e9quate, nous avons demand\u00e9 \u00e0 Hubert de nous fournir l'ensemble des des renseignements utiles, notamment les contrats qui sont souvent des des \u00e9changes peu par Internet avec les les chauffeurs, nous avons aussi entendu des des chauffeurs, actuels et pass\u00e9s de Hubert pour construire un un dossier et y voir plus clair aujourd'hui, nous avons r\u00e9uni tous les \u00e9l\u00e9ments, nous avons aussi donner la possibilit\u00e9 \u00e0 Hubert de r\u00e9pondre et c'\u00e9tait le moment de de se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:00 > 0:07:07) [91%] : \r\nJuridiquement, politiquement mort au podium, vous \u00eates certain d'avoir la pleine l\u00e9gitimit\u00e9 pour proclamer cette interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:07 > 0:07:38) [92%] : \r\nAlors l\u00e9gitimit\u00e9 bien s\u00fbr puisque la loi nous donne le pouvoir de de qualifier l'interlocuteur qu'ils soient diffuseurs de courses ou entreprises de transport maintenant savoir si la justice confirmera notre d\u00e9cision, ce serait pr\u00e9tentieux de ma part de le dire, je pense que notre dossier est suffisamment solide aux yeux non seulement des faits r\u00e9unis, mais aussi de la jurisprudence constante qui a \u00e9t\u00e9 rendue sur la qualification du contrat de travail, pour pouvoir dire que l'ind\u00e9pendance proclam\u00e9e des chauffeurs par Hubert est une ind\u00e9pendance de fa\u00e7ade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:38 > 0:07:40) [92%] : \r\nMais sur le plan politique, mais en Europe, a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:41 > 0:08:06) [95%] : \r\nOui, ben, politiquement, je pense qu'il est important que quelqu'un commence uber travaillent dans d'autres cantons que celui de Gen\u00e8ve, il fallait que quelqu'en prenne une d\u00e9cision, la d\u00e9cision qui est prise n'est pas n'est pas une d\u00e9cision qui se fonde sur le droit, je le vois, mais sur le droit f\u00e9d\u00e9ral, ce qui veut dire que j'invite \u00e9videmment mes coll\u00e8gues qui me le demanderont \u00e0 \u00e0 prendre connaissance des de la d\u00e9cision et \u00e0 en faire de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:06 > 0:08:17) [93%] : \r\nCela dit, le conflit juridique de toute \u00e9vidence, va se poursuivre et si la justice prend des d\u00e9cisions \u00e0 l'avenir, elles n'iront pas forc\u00e9ment toutes dans votre sens, \u00e7a veut dire que vous prenez un risque quand m\u00eame malgr\u00e9 tout aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:18 > 0:08:47) [91%] : \r\n\u00e0 la m\u00e8re du peureux Rh\u00e9nanie tristesse, comme dit le proverbe, donc je pense qu'il faut savoir prendre des risques en politique, le risque il s'y est pris dans l'int\u00e9r\u00eat des chauffeurs le but encore une fois n'est pas de faire perdre leur travail \u00e0 ses chauffeurs, ni m\u00eame de faire partir Hubert mais d'imposer \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 multinationale les r\u00e8gles auxquelles elle doit se soumettre, qui sont nos r\u00e8gles nationales, le discours qui est celui de cette soci\u00e9t\u00e9 de dire le le droit doit s'adapter \u00e0 notre mod\u00e8le \u00e9conomique est un discours que je ne veux et de peut pas entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:47 > 0:08:55) [87%] : \r\nAlors aujourd'hui, Moreau, d\u00e9j\u00e0, il est encore possible de prendre un un Hubert \u00e0 Gen\u00e8ve les prochains jours les prochaines semaines, qu'est ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:56 > 0:09:27) [93%] : \r\nAlors, rien dans le dans l'imm\u00e9diat, puisque la d\u00e9cision est ex\u00e9cutoire depuis aujourd'hui puisque, enfin quand je dis aujourd'hui, depuis la r\u00e9ception, il y a 2 jours, ce qui veut dire que Hubert \u00e0 l'injonction de se mettre imm\u00e9diatement en conformit\u00e9 avec le droit, il va de soi que le recours aura effet suspensif, ensuite nous d\u00e9pendront de la rapidit\u00e9 de la justice, quoi qu'il en soit, la d\u00e9cision qui sera rendue ou reconnu finalement par la justice aura un effet r\u00e9troactif, on peut jouer lamontre mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:27 > 0:09:43) [88%] : \r\nMais on peut dire merci, merci \u00e0 vous, \u00e0 la conseiller d'\u00c9tat maroco- Jack \u00e9tait donc avec nous cet apr\u00e8s- midi, on vous retrouve Rapha\u00ebl Leroy depuis Gen\u00e8ve vers cette d\u00e9cision elle est, elle est le d\u00e9nouement d'un bras de fer qui dure d\u00e9j\u00e0 depuis plus de 9 mois entre Hubert : d'une part, et les autorit\u00e9s genevoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:43 > 0:10:29) [90%] : \r\nOui, un bras de fer Renault qui est incarn\u00e9e par un homme mort au pot Djiha le Conseil d'\u00c9tat, que l'on vient d'entendre a h\u00e9rit\u00e9 de ce dossier des mains de Pierre Maudet il y a pr\u00e8s d'un an, lors de la nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements induite par l'affaire d'Abou Dhabi, quelques mois apr\u00e8s, c'est la stupeur, l'\u00e9lu MCG compare le mod\u00e8le \u00e9conomique du beurre aux Invasions barbares et siffle la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation, il faut dire que, depuis 2015, les autorit\u00e9s genevoises \u00e9tait plut\u00f4t conciliante avec la firme am\u00e9ricaine une loi, une nouvelle loi, avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 au Grand Conseil pour faciliter sa pr\u00e9sence au bout du lac, les propos de Morrow projet en f\u00e9vrier constitue donc un changement de paradigme, le Conseil d'\u00c9tat estime qu'Hubert et ses avatars doivent respecter les dispositions relatives \u00e0 la protection sociale des travailleurs sans quoi une interdiction d'exercer pourrait \u00eatre prononc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:29 > 0:10:32) [90%] : \r\nEt on s'en souvient, Rapha\u00ebl dans les mois qui ont suivi, ben, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'escalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:32 > 0:11:20) [91%] : \r\nOui Hubert s'est dit surpris par ce changement de ton, avant de demander \u00e0 rencontrer \u00e0 nouveau le magistrat des discussions ont lieu mais podium maintient le cap, par 3 fois, il saisit l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales pour d\u00e9fendre les cotisations sociales des chauffeurs, en vain, entre- temps, le tribunal des prud'hommes de Lausanne, reconna\u00eet le statut de salari\u00e9 en un ex- conducteurs licenci\u00e9 d\u00e9but juillet, c'est la Suva, la Caisse nationale suisse d'assurance en cas d'accident qui estime que le g\u00e9ant am\u00e9ricain doit payer des salaires et des cotisations sociales \u00e0 chaque fois Hubert recours \u00e0 la fin juillet, ce sont les chauffeurs du beurre qui se mobilisent, il d\u00e9pose \u00e0 Gen\u00e8ve une p\u00e9tition munie de plus de 400 signatures pour d\u00e9fendre leur statut d'ind\u00e9pendant uber leur embo\u00eetent le pas et menace de quitter le canton, ce que son concurrent Kapten se r\u00e9sout \u00e0 faire en septembre, fatigu\u00e9s de la position intransigeante de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:20 > 0:11:23) [89%] : \r\nQuelles sont les r\u00e9actions aujourd'hui, apr\u00e8s cette d\u00e9cision, Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:23 > 0:11:47) [93%] : \r\nEh bien les syndicats s'en f\u00e9licitent, ils appellent les autres cantons \u00e0 suivre cet exemple, les chauffeurs s'indignent sous la plume de leur avocat metteur Vincent Ma\u00eetre d'une d\u00e9cision inadmissible qui viole l'esprit de la loi voulue par le Conseil d'\u00c9tat et le Parlement et qui renforce le monopole des taxis quant \u00e0 Hubert, il dit ne pas comprendre la d\u00e9cision \u00e9tatique, respecter la loi, il a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il d\u00e9poserait un recours mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:47 > 0:12:13) [90%] : \r\nSi Rapha\u00ebl Leroy est avec nous pour r\u00e9agir, il y a David Redler, avocat sp\u00e9cialiste du monde du travail accessoirement d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois et Vincent sous biliaire, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre du commerce et d'industrie \u00e0 Gen\u00e8ve, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, vous avez entendu tout \u00e0 l'heure, mort au podium Vincent sous Biya, il parle d'une d\u00e9cision courageuse, il dit avoir agi dans l'int\u00e9r\u00eat des chauffeurs, il dit avoir la pleine l\u00e9gitimit\u00e9 pour le faire, vous n'\u00eates pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:13 > 0:13:00) [90%] : \r\nCertainement pas, c'est une d\u00e9cision qui nous consterne qui, sous l'angle strictement juridique nous interpelle, on est en r\u00e9alit\u00e9 on a l\u00e0 une requalification, \u00e0 mes yeux arbitraire \u00e0 laquelle il a \u00e9t\u00e9 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un basculement qui est fait dans la lecture qui est donn\u00e9e de la loi et qui traduit disons qui va \u00e0 l'encontre de la bonne foi que l'on doit avoir dans notre administration et qui, sous l'angle \u00e9conomique encore une fois, et bien, est contraire \u00e0 la pr\u00e9visibilit\u00e9, chacun des acteurs doit pouvoir attendre, donc nous sommes non seulement constern\u00e9 mais surpris aussi parce que le droit social est essentiellement le pr\u00e9rogatives de type f\u00e9d\u00e9ral et l'envoie une lecture de l'administration cantonale qui \u00e0 mon sens ne va pas, n'est pas conforme \u00e0 celle que l'op\u00e9rateur pouvait attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:00 > 0:13:14) [86%] : \r\nDifficile de se faire une id\u00e9e, un David Reid leur avec Vincent qui disent, voil\u00e0 que c'est une d\u00e9cision arbitraire difficile d\u00e9fendent juridiquement Moreau, qui dit avoir l'enti\u00e8re l\u00e9gitimit\u00e9 pour le faire, o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:14 > 0:14:07) [86%] : \r\nAlors, la v\u00e9rit\u00e9 est toujours relative, c'est-\u00e0-dire Elf sera absolue, le jour o\u00f9 il y aura une jurisprudence f\u00e9d\u00e9rale en la mati\u00e8re en attendant \u00e7a avec des questions sont larges, de savoir si humeur est effectivement alors d'un point de vue droit f\u00e9d\u00e9ral employeurs ou pas et d'un point de vue droite cantonal, ce qui peut continuer ou pas \u00e0 exercer sans respecter des r\u00e8gles en mati\u00e8re d'un employeur, il y a dans le monde entier et donc \u00e0 la fois en Californie il y a eu, en ao\u00fbt, une nouvelle loi qui a impos\u00e9 \u00e0 \u00fcber de serait reconna\u00eetre comme employeur appara\u00eet en France il y a \u00e9galement va \u00e9galement dans ce sens a \u00e9t\u00e9 dit, il y a eu des d\u00e9cisions tr\u00e8s de de prud'homme de Lausanne la Suva qui a rendu une d\u00e9cision aussi en tant qu'employeur, on voit que l'\u00e9tau se resserre autour du bar et il est probable il est probable qu'on arrive vers autant en tout cas vers une interpr\u00e9tation qui serait d'employeurs et qui la m\u00e8nera Hubbard \u00e0 devoir payer des charges sociales pay\u00e9es les vacances pay\u00e9es des heures suppl\u00e9mentaires donc vraiment de vraies obligations d'employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:07 > 0:14:13) [87%] : \r\nCe qui semble indiquer, Vincent s'oublia que la l\u00e9gitimit\u00e9 est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de au podium un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:13 > 0:15:06) [89%] : \r\nAlors, la justice tranchera j'observe simplement que le canton de Gen\u00e8ve est le seul effectivement pour l'instant, esp\u00e9rons qu'il le demeure \u00e0 avoir cette lecture du dossier je me positionne sur un front ici plus \u00e9conomique, c'est, sens de la chambre de commerce Hubert c'est 1800 chauffeurs \u00e0 Gen\u00e8ve qui demain potentiellement \u00eatre \u00e9marger bon \u00e9marg\u00e9 aux services sociaux, les m\u00eames qui sont supervis\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat Maro Paul Girard c'est donc un tr\u00e8s mauvais message qui est envoy\u00e9 sur le front de l'emploi et puis au-del\u00e0 de \u00e7a, Hubert c'est aussi l'incarnation d'une forme d'innovation, combien sont nos visiteurs qui, sit\u00f4t a d\u00e9barqu\u00e9 dans une nouvelle destination bien s'empresse d'appuyer sur leur \u00e0 peu Hubert Gen\u00e8ve qui se positionne comme plus petite des grandes villes, h\u00e9 bien, serait l\u00e0, un village de gaulois au sein d'une Helv\u00e9tie qui par ailleurs accueilli tr\u00e8s favorablement ce type de plateforme d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:06 > 0:15:13) [90%] : \r\nC'est vrai que c'est une premi\u00e8re, David, on a eu l'occasion de le dire, quel con 5 cons\u00e9quence \u00e7a pourrait avoir \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:13 > 0:16:05) [86%] : \r\nAlors \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse et la question simplement des assurances sociales, c'est le point central, c'est-\u00e0-dire de savoir qui c'est qui doit payer ses actions sociale dans conduit pur social, maintenant il faut voir Cuba ne se limite pas \u00e0 uber en guillemets Taxi donc \u00fcber v\u00e9hicules de transport individuel uber s'est \u00e9galement eu Biarritz uber s'est \u00e9galement, on a vu aux \u00c9tats-Unis se sont lanc\u00e9s dans Uberoi, c'est-\u00e0-dire le travail temporaire uber est en train, d\u00e9tendre ses activit\u00e9s \u00e0 chaque fois sur le m\u00eame syst\u00e8me donc toujours, ce syst\u00e8me de on vous eux se disent interm\u00e9diaires, pas du tout employeur et l\u00e0 les cons\u00e9quences sont plus importantes, c'est-\u00e0-dire, si dans un de ses cadres, typiquement les v\u00e9hicules uber est reconnu comme \u00c9tat employeur, il le sera tr\u00e8s probablement en mati\u00e8re du beurre Itsitsa tr\u00e8s probablement en mati\u00e8re de d'emploi temporaire et l\u00e0 les cons\u00e9quences sont \u00e9normes parce que uber ne pourra pas continuer dans ce contexte-l\u00e0, avec le syst\u00e8me qu'ils ont maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:05 > 0:16:15) [89%] : \r\nVoil\u00e0 ce que disait quand m\u00eame Vincent ce oublier tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait qu'il y avait l'int\u00e9r\u00eat des chauffeurs, mais aussi l'int\u00e9r\u00eat des usagers et eux, ils ont quand m\u00eame profit\u00e9 de la pr\u00e9sence d'Hubert au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve comme ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:15 > 0:16:59) [89%] : \r\nAlors, tr\u00e8s clairement, c'est-\u00e0-dire uber rempli un r\u00f4le rempli un r\u00f4le alors qu'appartient en partie aux taxis qui est d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 en partie par les taxis mais rempli un certain r\u00f4le dans la mesure o\u00f9 on voit aux \u00c9tats-Unis notamment, c'est l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites que uber alors d'une part augmente un peu quand m\u00eame le trafic automobile en ville, mais on voit des gens qui ont renonc\u00e9 \u00e0 leur voiture, justement parce qu'il avait beurre, donc c'est qu'on peut voir aussi, insiste un Avantage un peu ambivalent Hubbard ou ils augmentent un peu le nombre de v\u00e9hicules, mais au final peut-\u00eatre les r\u00e9duisent et c'est vrai que l'utilisateur apr\u00e8s sa plus, c'est un syst\u00e8me mondialis\u00e9 que tout le monde conna\u00eet tout le monde peut avoir maintenant il ne faut pas oublier non plus qu'il y avait des syst\u00e8mes qui existait avant, qui \u00e9tait notamment le taxi qui remplit un peu ce syst\u00e8me et qui s'est modernis\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es sous l'impulsion du bar \u00e0 voir si suffisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:59 > 0:17:21) [89%] : \r\nVincent sous, soyons clairs, ce cette d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois elle signifie pas l\u00e0 \u00e0 la fin de l'aventure Hubert en Suisse romande, mais enfin tout de m\u00eame ces moments, quand m\u00eame, peut-\u00eatre, de faire un bilan, il y a quelques ann\u00e9es on disait Salette, la disruption \u00e7a allait tout changer dans le secteur des taxis aujourd'hui est ce que c'est vraiment \u00e7a qui s'est pass\u00e9 est-ce que \u00e7a \u00e0 ce point chang\u00e9 les habitudes des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:21 > 0:18:09) [92%] : \r\nAlors j'en ai la conviction, on peut observer de fa\u00e7on tout \u00e0 fait objective que Hubert \u00e9tait un aiguillon de concurrence tr\u00e8s positif pour les taxis qui ont vu leur mod\u00e8le \u00e9branl\u00e9, vous parlez de destruction tout \u00e0 l'heure et qui ont d\u00fb le r\u00e9inventer, sous la pression d'une concurrence et donc de la m\u00e9ritocratie et on a pu constater une am\u00e9lioration certaine du service qui est actuellement entendu par les taxis qui acceptent vos cartes de cr\u00e9dit et, accessoirement, vos enfants, le tout avec le sourire et donc on voit l\u00e0 encore une fois ce que sont les m\u00e9rites d'une concurrence, une concurrence que l'on veut sc\u00e8ne et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'objet de la loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 il y a de \u00e7a 2 ans et demi par le pl\u00e9num \u00e0 Gen\u00e8ve et dont l'application est remise en cause, \u00e0 nos yeux de fa\u00e7on arbitraire, en donnant un message extr\u00eamement disruptif lui aussi dans la bonne foi que l'on peut dire que les administr\u00e9s peuvent avoir vis-\u00e0-vis de l'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:09 > 0:18:21) [91%] : \r\nDavid Reid leur au fond on veut des taxis, moins cher, on veut des des taximen plus souriants, on veut plus d'innovation, mais on veut aussi une protection sociale maintenue en fait, on veut le beurre et l'argent du beurre, on pourra peut-\u00eatre pas tout avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:21 > 0:19:06) [88%] : \r\nAlors on pourra peut-\u00eatre pas tout d'abord, ACF, c'est un fait, c'est-\u00e0-dire la concurrence par le bas en terme de prix, \u00e7a c'est vrai qu'il y a des limites qu'il faut poser, est ce qu'on a vu avec Hubert, que ce soit de nouveau uber v\u00e9hicule du beurre It etc c'est malheureusement une paup\u00e9risation de la situation, on a des personnes qui ont un travail, possiblement \u00e0 100 pourcent qui ont plus prennent la nuit, les week- end, un travail \u00e0 Hubbard et \u00e7a c'est quelque chose qui ne peut pas \u00eatre admis parce que \u00e7a cr\u00e9e des risques de sant\u00e9 pour les personnes et sa crise des risques sociaux, donc l\u00e0- dessus il faut une r\u00e9glementation qui pour l'instant fait l\u00e0 aussi encore d\u00e9faut et la r\u00e9glementation genevoise ne traitait pas du tout de ce probl\u00e8me, \u00e7a c'est un des soucis par continue reconnue employeur l\u00e0 il a l'obligation s'longue de 328 du code des obligations de s'assurer que ses employ\u00e9es n'occupe pas de travaux de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:06 > 0:19:26) [91%] : \r\n3 ou de travaux de job, disons-le comme \u00e7a, David Reid leur Vincent sous je vous propose de rester encore quelques minutes avec nous, ce qui va suit va vous int\u00e9resser, on va retrouver l'une de nos correspondantes en Espagne pour revenir sur une annonce qui est tomb\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi, Diane Cambon la prochaine conf\u00e9rence sur le climat, la COP 25 n'aura pas lieu ni \u00e0 Bonn ni \u00e0 Gen\u00e8ve, elle aura lieu \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:19:28 > 0:20:32) [87%] : \r\nEh bien oui, en effet, le gouvernement int\u00e9rimaire de Pedro s'est engag\u00e9 \u00e0 organiser ce m\u00e9ga Tom\u00e9 o\u00f9 sont attendus quelque 25000 participants dont 200 chefs d'\u00c9tat des centaines d'ONG et des m\u00e9dias de communication, il faut normalement un an pour pr\u00e9parer un appel \u00e9v\u00e9nement mais Madrid assure qu'elle sera pr\u00eate dans un mois, le secteur h\u00f4telier \u00e9videmment se frottent les mains, le directeur de ce secteur, Gabriel Garcia Alonso a assur\u00e9 que la capitale espagnole pouvez filles n'est pas tr\u00e8s mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Madrid accueille des \u00e9v\u00e9nements de cette taille, il dispose de 90000 chambres d'h\u00f4tel, a, toutefois, il s'agit d'une \u00e9poque de l'ann\u00e9e o\u00f9 la ville est normal d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s satur\u00e9e de voitures et de visiteurs, il en plus, il y a un pont tr\u00e8s importante, celui de la poup\u00e9e le 6 d\u00e9cembre qui tombe en plein durant une tourn\u00e9e et puis c'est aussi l'\u00e9poque o\u00f9 toutes les entreprises, organiser un repas de fin d'ann\u00e9e, bref le transport qui est \u00e0 l'origine des probl\u00e8mes de pollution va \u00eatre plus que jamais d'actualit\u00e9, mais pour le chef du gouvernement, Pedro San chaises, cela ne pla\u00eet pas il \u00e9tait pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du telle occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:32 > 0:20:38) [95%] : \r\nAlors le choix d'organiser la COB 25 il est aussi tr\u00e8s politique indienne, alors que des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont lieu dans 10 jours en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:20:39 > 0:21:21) [86%] : \r\nOui, il y a, en effet, nul ne sait qui sera le vainqueur de ces prochaines l\u00e9gislatives mais p\u00e9trie sur quelques organisation de la province, qui est une aubaine pour le futur dirigeant, on peut dire que le pr\u00e9sident chilien Sebastian similaire a a fait un beau cadeau \u00e0 Madrid pour Sanchez, le sommet du donne peu vernis \u00e9cologique qui appara\u00eet en pointill\u00e9 dans son programme, son actuel ministre de la transition \u00e9cologique et de bonne volont\u00e9 mais n'a jamais il Budgets cons\u00e9quents pour mener de v\u00e9ritables mesures \u00e9cologiques, quoi qu'il en soit, tous les partis politiques se sont f\u00e9licit\u00e9s d'accueillir la COP 25, m\u00eame si on paie que ce sera un gouvernement int\u00e9rimaire c'est que raciste, nomm\u00e9 par la proc\u00e9dure d'investiture n'aura lieu qu'un mois apr\u00e8s le scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:21:21 > 0:21:26) [98%] : \r\nReste \u00e0 savoir si cette instabilit\u00e9 politique n'affectera pas l'organisation du sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:26 > 0:21:49) [90%] : \r\nVos explications, merci Vincent Soubie, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de la Chambre du commerce de jeunes, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, bon, on a envie de dire essay\u00e9 pas pu hein, hier, on entendait des Verts lib\u00e9raux, y compris dans cette \u00e9mission et qui disait que Gen\u00e8ve devait se battre pour accueillir la conf\u00e9rence ce matin encore, c'est vous, votre organisation qui qui s'est fendu d'un communiqu\u00e9 pour aller dans le m\u00eame sens, on imagine que ce soir vous \u00eates un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:50 > 0:22:42) [92%] : \r\nAlors effectivement, on s'est vus pour nos amis Madril\u00e8nes mais dans notre lecture puisque la chambre de commerce, avait appel\u00e9 \u00e0 la mobilisation des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales ainsi qu'\u00e0 l'entier des acteurs \u00e9conomiques pour que le sommet puisse se tenir \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien c'est une occasion manqu\u00e9e, on le regrette encore une fois notre chambre de commerce a pour vocation de stimuler le tissu \u00e9conomique, on aurait \u00e9t\u00e9 ravis que les h\u00f4teliers, les chauffeurs de taxi et ceux du Hubert d'ailleurs puissent b\u00e9n\u00e9ficier du flux de congressistes que cela aurait drain\u00e9 et puis au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est vrai que Gen\u00e8ve et sa vocation de capitale la gouvernance non seulement \u00e9conomique mais aussi environnemental avait une v\u00e9ritable l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00eatre l'h\u00f4te de ce sommet et \u00e0 ce titre on ne peut que regretter cette d\u00e9cision sans perte de vue, les d\u00e9fis organisationnels que cela aurait naturellement g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:42 > 0:22:53) [86%] : \r\nBen justement Vincent sous B\u00e9di\u00e9 alors on souhaite quand m\u00eame bon courage au au Madril\u00e8ne parce que \u00e7a va pas \u00eatre \u00e9vident d'organiser en si peu de temps un si gros \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s franchement est-ce que Gen\u00e8ve pouvait vraiment le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:53 > 0:24:11) [89%] : \r\nAlors, sur la base des contacts pr\u00e9liminaires qui avaient \u00e9t\u00e9 pris, on avait pu identifier un certain nombre d'options, notamment en mati\u00e8re de de nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res puisque plusieurs milliers de chambr\u00e9e, on l'a v\u00e9rifi\u00e9 aurait pu \u00eatre mises \u00e0 disposition, de m\u00eame que les m2 dans les diff\u00e9rents centres de conf\u00e9rence, je rappelle que Gen\u00e8ve avait accueilli dans les excellentes infrastructures de Palexpo la convention sur les esp\u00e8ces en danger et ce, il y a quelques mois, en remplacement in-extremis de du Sri Lanka de Colombo qui ne pouvait la la recevoir dans les conditions de s\u00e9curit\u00e9 donc cette v\u00e9ritable politique, je le disais, de, de, de, d'\u00c9tat qui est propre \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est inscrite dans notre ADN, h\u00e9 bien j'imagine qu'on aurait pu la d\u00e9ployer et puis, on aurait pu le faire aussi avec, en modernisant l'offre, on imagine par hypoth\u00e8se que celle-ci soit d\u00e9cal\u00e9 en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e o\u00f9 l\u00e0 les disponibilit\u00e9s \u00e9tait pleine et enti\u00e8re, moi ce que je souhaite pouvoir dire aujourd'hui c'est que parfois on caricature les Suisses en disant qu'il se l\u00e8ve t\u00f4t, mais se r\u00e9veille tard le march\u00e9 des congr\u00e8s requiert de l'agilit\u00e9 et donc il est essentiel que l'on puisse saisir ce type d'occasions lorsqu'elle se pr\u00e9sente et que align\u00e9 en tirant \u00e0 la m\u00eame corde bien tous les acteurs se mobilisent pour que Gen\u00e8ve continue \u00e0 accueillir ce type de manifestation d'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:11 > 0:24:13) [78%] : \r\nVous y avez cru, vous David Reid l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:13 > 0:24:52) [88%] : \r\nAlors, comme tout le monde, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne chose que Gen\u00e8ve se propose de la Suisse a clairement un r\u00f4le \u00e0 jouer l\u00e0- dedans, et doit jouer un r\u00f4le en terme \u00e9cologique, notamment apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections maintenant ce qui est important, c'est que dans tous les cas, la COB 25 puisse se faire et c'est \u00e7a qui \u00e9tait centrale, c'est-\u00e0-dire la COP 24 a \u00e9t\u00e9 un relatif \u00e9chec la COB 25 elle est centrale parce que son but c'est que chaque pays viennent avec des objectifs individuels des objectifs ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es g\u00e9n\u00e9raux par la COP21 21 \u00e0 Paris maintenant c'est les objectifs individuels qui va \u00eatre pos\u00e9e et si la COB 25 n'avait pas pu se faire notamment pas pu faire tout de suite m\u00eame parce que l\u00e0, il y avait une urgence il y a une urgence r\u00e9elle, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:52 > 0:25:36) [93%] : \r\nMerci de nous avoir accompagn\u00e9s pendant les les 20 premi\u00e8res minutes de cette \u00e9mission, David Redler Vincent biliaire va prendre cong\u00e9 de vous David r\u00e9gler, on rappelle que vous \u00eates avocat et, accessoirement, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois Vincent sous directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint de la Chambre du commerce de Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir, merci, merci, puis \u00e0 18 heures 20 on va parler d'un m\u00e9canisme que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales avaient imagin\u00e9 dans l'espoir de favoriser la main-d'oeuvre indig\u00e8ne ce m\u00e9canisme, il oblige les employeurs \u00e0 annoncer les postes vacants dans certains secteurs d'activit\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9e par le ch\u00f4mage et \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne, du moins si l'on en croit le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie qui est venu aujourd'hui tirer un bilan positif, Casimir Platzer bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:25:37 > 0:25:38) [98%] : \r\nOui bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:38 > 0:25:59) [94%] : \r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de Gastro Suisse l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'h\u00f4tellerie et de la restauration, vous tenez vous- m\u00eame un \u00e9tablissement \u00e0 Kandersteg alors, vous avez \u00e9t\u00e9 critique dans, dans le pass\u00e9, vis-\u00e0-vis de ce ce m\u00e9canisme mais l\u00e0 quand vous lisez Casimir Platzer que 4800 ch\u00f4meurs ont retrouv\u00e9 un travail gr\u00e2ce \u00e0 cette obligation d'annonce, vous admettez quand m\u00eame que \u00e7a fournit des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:26:00 > 0:26:20) [85%] : \r\nBah, \u00e9coutez, il y a eu, je crois que 200000 postes ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s, parce qu'il \u00e9tait oblig\u00e9 les entreprises \u00e9taient oblig\u00e9s \u00e0 annoncer l'\u00e9poque alors sur 200 1000 4800 places qui ont \u00e9t\u00e9 occup\u00e9es, \u00e7a fait 2,4 pour 100, je pense pas vraiment que c'est un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:20 > 0:26:30) [90%] : \r\nDonc vous restez sceptique on vous avez entendu dire il y a de cela quelques ann\u00e9es, Casimir Platzer que \u00e7a engendr\u00e9 beaucoup de complications ce genre de m\u00e9canisme est ce que c'est toujours le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:26:31 > 0:26:49) [89%] : \r\nBen, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, qui est effectivement le cas, parce que beaucoup d'entreprises doivent annoncer les postes sans qu'il ait eu un r\u00e9sultat, il y a un temps de d\u00e9lai on un temps bloqu\u00e9s ou les entreprises n'ont pas le droit de chercher la Main d'Or, sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:49 > 0:26:50) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:26:50 > 0:27:04) [89%] : \r\n26 ans besoin du travail \u00e0 des des employ\u00e9es et finalement c'est un monstre bureaucratique qui ne montre pas de r\u00e9sultats, les entreprises \u00e0 Nantes, les postes vraiment pour des clopinettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:04 > 0:27:08) [97%] : \r\nEt \u00e7a vous l'observez vous- m\u00eame dans votre propre activit\u00e9 Casimir Platzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:27:09 > 0:27:12) [93%] : \r\nVous savez, \u00e0 Kandersteg, c'est formidable, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:12 > 0:27:15) [83%] : \r\nAh oui, oui, oui, oui, on se souvient tr\u00e8s bien, elle a tr\u00e8s beau sapin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:27:15 > 0:27:42) [91%] : \r\nEt ao\u00fbt avec compte quand on annonce \u00e0 un poste et qu'on nous dit qu'il a parl\u00e9 des candidats qui sont absents pour ce poste, mais vous devez quand m\u00eame attendre 5 jours de travail des ORP, c'est-\u00e0-dire une semaine jusqu'\u00e0 ce que vous avez le droit de chercher un autre employ\u00e9 ailleurs \u00e7a tourne dans le ridicule et l\u00e0 il y a encore beaucoup d'chose a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:42 > 0:27:46) [91%] : \r\nAlors vous serais jamais convaincu par ce m\u00e9canisme, m\u00eame si, m\u00eame si on l'adapte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:27:48 > 0:28:37) [89%] : \r\nBah, il y a des am\u00e9liorations parce que au d\u00e9but le c'est quand ils avaient pris une liste de professions, qui \u00e9taient compl\u00e8tement erron\u00e9s, c'est-\u00e0-dire on a forc\u00e9 plusieurs branches au sp\u00e9cifiquement l'h\u00f4tellerie, la restauration, a annonc\u00e9 des postes o\u00f9 il y en avait, o\u00f9 il y avait de toute fa\u00e7on pas assez de personnel, m\u00eame dans le March\u00e9 Libre alors maintenant \u00e0 partir du 1er janvier 2020, ils ont une nouvelle liste de professions qui est un tout petit peu plus r\u00e9aliste, \u00e7a veut dire que on devra plus annonc\u00e9 les postes pour pour de du personnel qualifi\u00e9, on avait dit : oh, c'est qu'on avait dit \u00e0 l'administration, m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que la liste et T\u00e9h\u00e9ran est mais on nous a emb\u00eat\u00e9s pendant une ann\u00e9e pour annoncer des postes o\u00f9 il y avait pas de personnel au noir c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:37 > 0:28:46) [87%] : \r\nDonc des des des l\u00e9gers changements mais insuffisant selon vous on va rester l\u00e0- dessus, Casimir Platzer, pr\u00e9sident de Gastro Suisse merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:28:47 > 0:28:49) [91%] : \r\nIl perd Thiago et bonne soir\u00e9e en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:49 > 0:29:17) [88%] : \r\nEt puis, avant de retrouver m\u00eame adulte \u00e0 et ses invit\u00e9s, je vous propose de parler d'une tourn\u00e9e des grands ducs, celle du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration oul\u00e9mas horreur qui en l'espace de quelques mois, a eu l'occasion d'aller serrer la main \u00e0 Donald Trump assez Jinping vous Hassan Rohani, et qui pourrait bient\u00f4t rencontrer le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, selon la NZZ qui \u00e9voque aujourd'hui un voyage imminents \u00e0 Moscou Marc Meunier qui nie que cette rencontre ait lieu ou pas, ce qu'on constate, c'est que la pr\u00e9sidence 2019, d'o\u00f9 les marais, on n'a vraiment rien \u00e0 voir avec celle de 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:17 > 0:30:16) [89%] : \r\nOui 2013, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, alors j'en charge de la D\u00e9fense, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration cette ann\u00e9e avait limiter au maximum ses d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger, bon il y a quand m\u00eame eu 7 visites en Chine pour signer un accord de libre- \u00e9change les fun\u00e9railles de Nelson Mandela en Afrique du Sud, New-York et l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout, 6 ans plus tard, voil\u00e0, Ueli Maurer, qui est devenu en quelque sorte un pr\u00e9sident globe-trotter \u00e0 c'est fait, il voyage beaucoup, oui, voyager, rencontres de tr\u00e8s haut niveau, vous avez d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 quelques noms hein les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, chinois et iranien rencontre aussi avec le nouvel homme fort du Br\u00e9sil, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 Davos avec le roi d'Arabie Saoudite, tout r\u00e9cemment, ou encore avec le 1er ministre japonais a boulot plut\u00f4t impressionnant, il faut l'admettre, auxquels pourraient s'ajouter le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, comme le laisse entendre la NZZ selon nos informations, l'entourage du pr\u00e9sident y travaillant en ce moment le pr\u00e9sident suisse, en revanche, il y a une constante entre 2013 et 2019 s'\u00e9couler Maurer n'a pas mis les pieds \u00e0 Bruxelles, il est scell\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:16 > 0:30:20) [88%] : \r\nTu vois comment expliquer Marx ce go\u00fbt du voyage de la part du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:20 > 0:31:04) [91%] : \r\nBen c'est cool, horaires et depuis 2016, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances un dicast\u00e8re hein, qui l'envoie r\u00e9guli\u00e8rement aux 4 coins du monde, alors y aurait-il pris go\u00fbt \u00e0 ces voyages, il faudra qu'on lui pose la question directement, en tout cas pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la place financi\u00e8re suisse, h\u00e9 bien, le magistrat UDC est pr\u00eat \u00e0 user les si\u00e8ge du Jet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la finance et rien que la finance, bon ben justement, c'est ce que lui reprochent certains \u00e9lus de gauche des socialistes, des Verts qui, au nom des droits humains s'offusquent devant le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration fray\u00e9 avec ses dirigeants controvers\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de r\u00e9gimes autoritaires, bref autant de voyages inutiles \u00e0 leurs yeux, Ueli Maurer devrait plut\u00f4t concentrer ses efforts pour, par exemple, h\u00e9 bien rencontrer la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:04 > 0:31:07) [88%] : \r\nAlors il y a des critiques donc majoritaire ou isol\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:07 > 0:31:29) [91%] : \r\nAlors, plut\u00f4t isol\u00e9 en fait parce que, \u00e0 droite et m\u00eame des \u00e9lus de gauche d\u00e9fendent cette Suisse qui, via son pr\u00e9sident, dialogue avec tout le monde, c'est l\u00e0 une carte de visite, un atout pour \u00e9videmment d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, mais aussi pour faire passer certains messages, y compris au niveau des droits de l'homme, alors nous sommes l\u00e0 au coeur de cette fameuse tradition ce savoir- faire tout \u00e0 fait suisse les bons offices de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:29 > 0:31:30) [70%] : \r\nMarc Meunier qui nie merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:32 > 0:31:35) [88%] : \r\nForum Renaud Malik Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:36 > 0:31:43) [93%] : \r\n\u00e0 18 heures 27 on vous retrouve en Direct d'Yverdon Mehmet Gultas \u00e7a pour le grand d\u00e9bat de second tour pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:45 > 0:32:15) [90%] : \r\nOui, le canton de Vaud qui \u00e9lira ses 2 s\u00e9nateurs ou s\u00e9natrices le 10 novembre prochain alors 3 finalistes se disputent les 2 si\u00e8ges, la Verte Ad\u00e8le Torrent la socialiste Ada Marra et le PLR Olivier Fran\u00e7ais bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir et bienvenue sur la sc\u00e8ne de les Champ Dol Louis le Th\u00e9\u00e2tre du du ch\u00e2teau d'Yverdon, qui a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e ses 40 ans, Virginie Gehrard un PLR qui affronte un ticket rose- Vert au second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, ce n'est pas une premi\u00e8re, un dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:15 > 0:32:37) [93%] : \r\nEffectivement, il y a comme une impression de d\u00e9j\u00e0 vu, tout comme il y a 4 ans Olivier Fran\u00e7ais se retrouve face au ticket de gauche en 2015, il avait r\u00e9ussi \u00e0 ravir le si\u00e8ge du Vert Luc Recordon alors qu'il avait un retard de 8 points sur l'\u00e9cologiste, cette ann\u00e9e, il accuse plus de 10 points de retard sur la socialiste Ada Marra et la Verte Ad\u00e8le Torrent, arriv\u00e9 en t\u00eate du 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:37 > 0:32:40) [96%] : \r\nSauf que cette fois-ci, Olivier Fran\u00e7ais a le soutien de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:41 > 0:32:56) [92%] : \r\nOui, il y a 4 ans, l'UDC avait laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote, cette fois-ci ce le parti appelle \u00e0 voter pour le candidat PLR mais, on le sait, dans le canton, les 2 parties vivent une relation un peu tumultueuse, alors cela se ressentira peut-\u00eatre dans les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:56 > 0:33:02) [95%] : \r\nAlors les 2 candidates de gauche sont arriv\u00e9s nettement en t\u00eate, mais la question c'est n'ont-elles pas fait le plein des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:02 > 0:33:27) [94%] : \r\nLa marge de progression semble en effet limit\u00e9 la gauche de la gauche qui repr\u00e9sente quelques dizaines de milliers de voix soutiendra le ticket, les Verts lib\u00e9raux ne soutiendront que la Verte Ad\u00e8le Torrent et le PLR, alors cela suffira-t-il \u00e0 contrer les votes de la droite, h\u00e9 bien cela n'est pas si s\u00fbr, on peut aussi imaginer que les craintes des uns et des autres, de se voir ravir un si\u00e8ge pourrait entra\u00eener des coups de crayon au sein m\u00eame de l'Alliance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:27 > 0:34:01) [91%] : \r\nVoil\u00e0 donc pour le suspense Kit anti- on peut le dire, pour le 10 novembre prochain on a retenu 3 sujets pour ce d\u00e9bat, la repr\u00e9sentativit\u00e9 au fond est-ce que c'est l\u00e9gitime que le canton soit repr\u00e9sent\u00e9 par 2 \u00e9lus de gauche et 2 objets cruciaux Alain Jardin de la prochaine l\u00e9gislature, les retraites et la protection du climat et je commence avec donc la repr\u00e9sentativit\u00e9 Ad\u00e8le Torrent les Verts lib\u00e9raux ont appel\u00e9 \u00e0 voter pour vous et pour Olivier Fran\u00e7ais est-ce qu'au fond, ce n'est pas le duo le plus \u00e9quilibr\u00e9, si j'ose dire, compte tenu du rapport des forces politiques dans canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:02 > 0:34:39) [91%] : \r\nJe crois que c'est au peuple d'en d\u00e9cider finalement le peuple a d\u00e9j\u00e0 choisi dans l'histoire plusieurs combinaisons, on a effectivement eu depuis 2015 \u00e0 une combinaison avec une femme socialiste et un homme PLR auparavant, pendant 8 ans, le peuple a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9lire un homme vers une femme socialiste, donc je crois qu'\u00e0 chaque p\u00e9riode, le peuple prend une d\u00e9cision et que c'est cette d\u00e9cision qui est l\u00e9gitime finalement c'est pas \u00e0 nous comme un politicien ou vous comme observateur, la politique cantonale de dire ce qui est l\u00e9gitime, c'est vraiment le choix du peuple qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:39 > 0:34:50) [88%] : \r\nTim Ada Marra, le choix du peuple l\u00e9gitime certes mais n'emp\u00eache que vous pr\u00e9sentez sur un ticket est-ce que c'est l\u00e9gitime que la gauche tente, je dis bien tente de squatter les 2 si\u00e8ges Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:50 > 0:35:33) [87%] : \r\nBien s\u00fbr, d'autant plus que qu'est ce qu'on a constat\u00e9 lors de la l\u00e9gislature, derni\u00e8re que le Conseil national \u00e0 une forte majorit\u00e9 de droite avait mais c'\u00e9tait pas possible de travailler, il y avait pas de consensus qui se faisait et c'est \u00e0 la chambre des comptes, le Conseil des \u00c9tats qui jouait, on y croyait Guimet le r\u00f4le du gauchiste, si j'ose utiliser ce mot un petit peu rigolo aujourd'hui, il ne faut pas que ce \u00e7a se reproduise, autrement dit on a un conseil national qui s'est r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9, il y a un bloc de droite bloc du Centre un bloc du gauche et il ne faut pas que le Conseil des \u00c9tats joue lui maintenant avec une sur- repr\u00e9sentation du bloc de la droite, le r\u00f4le de blocage veut comme la cheville Conseil national pendant toutes ces ann\u00e9es, il faut donc renforcer le Conseil des \u00c9tats comme l'a fait le Conseil national Virginie G\u00e9rard virage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:33 > 0:35:38) [88%] : \r\nOui, Olivier Fran\u00e7ais \u00e7a veut dire que si vous \u00eates \u00e9lu, vous vous bloquerait les discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:38 > 0:36:17) [88%] : \r\nMoi, je r\u00eave quand j'entends \u00e7a, parce que je sais pas ce que j'ai fait pendant les les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, je suis plut\u00f4t une personnalit\u00e9 qui est l\u00e0 pour rassembler les, les, les divergences et trouver une solution ne veux pas \u00eatre le probl\u00e8me de la solution vient, bien au contraire, et ce que je constate en tout cas dans dans 4 ans d'activit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, on a plut\u00f4t essay\u00e9 de de rassembler h\u00e9siter qui \u00e9taient \u00e9mises au sein du Conseil national, parfois \u00e7a a froiss\u00e9 les les gens de droite, comme les gens de gauche, pourquoi n'apporte des des solutions concr\u00e8tes, puisque la soci\u00e9t\u00e9, elle attend qu'une seule chose, c'est qu'on \u00e9volue et qu'on fasse des propositions concr\u00e8tes qui soient raisonnables pour notre population et c'est ce qu'on apporte de la et je pensais ce qu'apporte le PLR en particulier au sein de cette chambre oui Ada Marra il n'emp\u00eache, G\u00e9raldine Savary Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:17 > 0:37:10) [92%] : \r\nFran\u00e7ais, \u00e7a a fonctionn\u00e9 non oui comme Luc Recordon et G\u00e9raldine Savary fonctionnait auparavant, je crois qu'aujourd'hui il faut voir aussi qu'est-ce qu'on va y faire, j'analyse le score qui est relativement bon de Ad\u00e8le et moi- m\u00eame Ad\u00e8le Thorens et moi- m\u00eame au 1er tour parce que nous repr\u00e9sentons quelque chose qui s'est exprim\u00e9 dans la rue, tr\u00e8s fort, d'abord la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin avec 500000 personnes, ensuite celle sur le climat 100000 personnes plus des milliers de jeunes r\u00e9guli\u00e8rement, et moins jeunes dans la rue, donc il y a quelque chose qui s'est dit quelque chose qui s'est construit une vague verte, il y a une vague f\u00e9minine et moi ce que j'aimerais dire, c'est que le canton de Vaud et pionnier en mati\u00e8re de f\u00e9minisme, puisqu'en 1959 il attribue le droit de vote aux femmes, ensuite \u00e7a a eu de la premi\u00e8re suisse 5 femmes au Conseil d'\u00c9tat de droite et de gauche et je pense qu'aujourd'hui, ce serait un beau signal si l'on voyait aussi 2 femmes au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:10 > 0:37:15) [92%] : \r\nD'accord, alors \u00e7a c'est pour les \u00e9quilibres politiques, on va, on va passer maintenant au sujet de fond hein, parce que c'est ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:15 > 0:37:57) [88%] : \r\nTr\u00e8s sourcilleux \u00e0 juste oui dire qu'Olivier Fran\u00e7ais allez-y ce qui ce qui laisse croire que finalement le le repr\u00e9sentant PLR je suis n'a pas r\u00e9pondu par rapport \u00e0 ces 2 th\u00e9matiques qui sont l'\u00e9galit\u00e9 femme et sur le climat sur le climat, je rappelle juste la toute derni\u00e8re proposition que j'ai fait qui \u00e9tait compte l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est repr\u00e9sent\u00e9 par une socialiste, c'est s\u00fbr, plus particuli\u00e8rement sur le la probl\u00e9matique du photovolta\u00efque et autres comme dans dans mon activit\u00e9 de ci et de l\u00e0, que \u00e7a soit dans ma vie publique ou de ma vie professionnelle dans lequel j'ai toujours pr\u00f4n\u00e9 la mise en valeur de de la femme, donc demain on \u00e9lu des personnalit\u00e9s pour repr\u00e9senter le canton, il faut sortir un petit peu de ce st\u00e9r\u00e9otypes gauche- droite etc c'est des personnalit\u00e9s qui aurait, qui rassemble et en plus de, de, de, de, de cela, \u00e7a, \u00e7a donne une valeur ajout\u00e9e si un parti politique derri\u00e8re d'Amara, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:57 > 0:38:22) [87%] : \r\nOui, parce que quand on dit monsieur fran\u00e7ais dit je ai fait mon job par rapport \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, je rappelle simplement qu'il y a une loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale qui \u00e9tait la transparence salariale qui s'est voter messieurs fran\u00e7ais, c'est d'abord, enfin, il s'est abstenu, \u00e0 la fin, en gros, et donc s'il avait eu 2 femmes, qu'elles soient de gauche ou droite, je parie que le vote aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent, donc par rapport aux th\u00e9matiques aussi aujourd'hui, je pense qu'on a toute notre place sur l'environnement ou syndicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:38:22 > 0:38:27) [87%] : \r\n\u00e9videmment diff\u00e9rence m\u00eame si il faut reconna\u00eetre l'engagement d'Olivier Fran\u00e7ais sur les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:27 > 0:38:38) [81%] : \r\nCeux, c'est quand m\u00eame le perdu le p\u00e8re du M2 oui mais ing\u00e9nieur civil squeeze pas favorable au ah, ils sont plut\u00f4t des qui est favorable quand m\u00eame \u00e0 la mobilit\u00e9 douce, vous avez pas voulu faire le reproche n'ont presque plus Vert lib\u00e9ral qu'un PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:38:38 > 0:38:47) [92%] : \r\n\u00e7a alors \u00e7a c'est aux Verts lib\u00e9raux de le dire c'est pas moi qui vais prononcer l\u00e0- dessus, par contre, il y a \u00e0 Berne en Tinga 11 on se base pas sur ce que les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:47 > 0:38:56) [77%] : \r\nFaisons leur Berne qui le fait communal votre Michel ils sont alors bon ben j'en sais rien, ce sont les ONG environnementales qui d\u00e9fendent l'environnement je pas casser la t\u00eate, donc l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:38:56 > 0:39:36) [89%] : \r\nQui sont l\u00e9gitimes dans le domaine environnemental, et ces ONG environnementales ont test\u00e9 les votes uniquement dans le domaine environnemental, c'est pas tous les votes et ont regard\u00e9 sur quel pourcentage les \u00e9lus votaient pour l'environnement compte l'environnement Ada Marra et moi- m\u00eame nous sommes \u00e0 98 pourcent pour l'environnement, Olivier Fran\u00e7ais et \u00e0 50 pourcent c'est un bon score pour un PLR \u00e7a, dire \u00e0 la moyenne, Jupp\u00e9 PLR la moyenne du PLF et \u00e0 22 pourcent oh non \u00e7a tr\u00e8s moche franchement mais dans l'absolu, si vous voulez plus de de prise en compte de l'environnement au Conseil des \u00c9tats, h\u00e9 bien il faut voter pour le ticket rose- Vert nous sommes fiable sur les questions environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:36 > 0:40:08) [81%] : \r\nSep 11 Olivier Francey, rageait partir gris j'appartiens pas la t\u00e9l\u00e9, j'appartiens pas ou VVF et toutes, c'est ce qui le d\u00e9fendent tous ces tous ces gens, je n'ai pas dites pas les b\u00eatisiers pas mais des b\u00eatises, prot\u00e9ger l'environnement, \u00e7a veut pas dire qu'on suit une ligne directrice impos\u00e9 par untel, untel mouvement la notion de l'environnement, je peux vous donner 2, 3 r\u00e9f\u00e9rences de ma participation pour am\u00e9liorer \u00e0 merveille on am\u00e9liorer les choses, donc on peut, on peut encore fabrique un beau mais, dans, dans, dans, dans les bilans, et si je prends par exemple sur le barrage Mahatma songez que j'ai propos\u00e9 \u00e0 13 ans, tous 2 avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, vous avez fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:08 > 0:40:12) [84%] : \r\nTout d'abord, j'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s ou non, mais vous savez votre groupe \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 Berlin, avez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:12 > 0:40:44) [89%] : \r\nFait pour acc\u00e9l\u00e9rer ce processus il y a 13 ans que j'ai demand\u00e9 en termes d'am\u00e9nagement et territoire que r\u00e9serve ce territoire pour qu'un jour on, on puisse utiliser cette \u00e9nergie propre, vous avez rien fait du tout et et c'est et c'est bien Greta maintenant \u00e7a commence \u00e0 bouger, pourquoi, parce qu'on en phase \u00e9lectorale et puis enfin, \u00e7a bouge 13 ans pour faire \u00e9voluer les choses, d'accord, donc \u00e7a le photovolta\u00efque dans lequel tout le monde est d'accord que le photovolta\u00efque est d'une plus- Value propres pour les uns et pour les autres, en terme d'environnement, et plus particuli\u00e8rement sur la th\u00e9matique du CO2 qu'est-ce que vous avez fait comme propositions concr\u00e8tes rien, vous avez fait des papiers, vous avez fait des papiers pour un tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:44 > 0:40:49) [88%] : \r\nC'est une vaste augmenter les taxes, mais vous avez pas fait de projets concrets qui apporte une plus- Value.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:40:49 > 0:40:50) [85%] : \r\nParlera du du climat dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:50 > 0:41:09) [88%] : \r\nAbsolument, maintenant parlons, parlons retraites hein, puisque j'ai promis de th\u00e9matiques retraite et climat retrait tout d'abord \u00e0 Damara, vous vous \u00eates quoi, vous \u00eates favorable \u00e0 ce qu'il y a une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes hein, puisque c'est une des discussions en tout cas, hommes et femmes, 65 ans, ou pas du tout, tant que vous allez me dire il y a in\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:41:09 > 0:42:23) [91%] : \r\nNon pas seulement aujourd'hui, il y a 2 axes sur la retraite, il y a l'AVS et puis il y a le 2\u00e8me pilier avec, \u00e0 la RFFA que j'avais soutenu \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien on a r\u00e9ussi \u00e0 combler un petit peu le trou du manque \u00e0 gagner de l'AVS est provisoire qui est provisoire, \u00e7a nous donner du temps de chercher de nouvelles solutions et on l'a fait sans relever l'\u00e2ge de la retraite avec RFFA maintenant, il faut savoir que il y a effectivement des in\u00e9galit\u00e9s salariales d'abord entre hommes et femmes qui se r\u00e9percute jusqu'\u00e0 la fin de la vie si j'ose dire, puisqu'une femme quand elle arrive \u00e0 la retraite et l\u00e0 la en moyenne 170 francs et l'homme 1300 francs pour le 2\u00e8me pilier l\u00e0 en l'occurrence, donc on voit que, il y a des choses \u00e0 combler d'abord avant de parler de rehaussement de la retraite, en plus ce que j'aimerais dire c'est poser un cadre si vous permettez, je prends 30 secondes pour poser un quasi- parce que c'est l\u00e0 le d\u00e9bat au fond, on dit pourquoi il faut relever l'\u00e2ge de la retraite, si ce n'est pour le financer, voil\u00e0, c'est \u00e7a l'id\u00e9e de la droite dans ce pays il y a 36 milliards d'exc\u00e9dent de recettes en 15 ans par la Conf\u00e9d\u00e9ration, on 5 et 10 milliards entre Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons chaque ann\u00e9e de recettes, donc vous vous dire il y a de l'argent, il y a la BNS qui fait bien nous l'apprendre 50 milliards de, de, de, de BP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:23 > 0:42:28) [89%] : \r\nJe suis Maillard de l'Union syndicale suisse \u00e9lue r\u00e9cemment conseiller national a dit d'ailleurs, on n'a qu'\u00e0 puiser dans les r\u00e9serves de de la BNS bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:28 > 0:42:37) [92%] : \r\nPierre-Yves Maillard, mais pas seulement le Parti socialiste, \u00e7a fait des ann\u00e9es que nous aimons de financer par exemple avec la BNS la partie de l'AVS notamment avec une 13\u00e8me rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:37 > 0:42:40) [83%] : \r\nOn a compris, il y a de l'argent, Ad\u00e8le, vous vous souscrivez \u00e0 cette \u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:40 > 0:43:40) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et puis j'aimerais ajouter une Sochaux sur la question de de la hausse de l'\u00e2ge de la retraite que donc je je conteste de la m\u00eame mani\u00e8re qu'Ada Marra, je pense que c'est pas le bon moment pour \u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite, pourquoi on est dos une transition vers le num\u00e9rique, qui pose un v\u00e9ritable d\u00e9fi sur le march\u00e9 de l'emploi, on a besoin d'une offensive de formation, en particulier pour les personnes un peu plus \u00e2g\u00e9, or qu'est-ce qui se passe actuellement, on voit qu'il y a des difficult\u00e9s pour l'est, les personnes qui sont actifs sur le march\u00e9 du travail \u00e0 partir de 50 ans pour retrouver du travail si on augmente l'\u00e2ge de la retraite, il faut que les gens puissent continuer \u00e0 travailler et on voit que c'est difficile, donc je pense que c'est un moment particuli\u00e8rement d\u00e9licat pour faire cette augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour les 2 sexes, et \u00e0 fortiori comme l'a tr\u00e8s bien dit Ada Marra pour les femmes, c'est vraiment un au gros puisqu'on a d\u00e9j\u00e0 actuellement une situation qui est extr\u00eamement in\u00e9gale in\u00e9galitaire pour les femmes en rapport avec la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:43:40 > 0:43:46) [95%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est vrai \u00e7a pourquoi augmenter l'\u00e2ge de la retraite si on n'a qu'\u00e0 aller puiser de l'argent \u00e0 la BNS par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:46 > 0:45:51) [88%] : \r\nUn mot reste un mot quand on parle d'augmentation de l'Aja retraite on parle nous en tout cas le PLR en particulier de la flexibilit\u00e9, la carte la flexibilit\u00e9 et donner la possibilit\u00e9 \u00e9tant \u00e0 60 ans qu'\u00e0 65 ans de pouvoir continuer \u00e0 travailler et puis toute la cons\u00e9quence sur les assurances sociales, quand on a un m\u00e9tier reconnu en p\u00e9nibilit\u00e9 je pense essentiellement la manoeuvre exemple qui sur les chantiers, dans lequel il y a reconnaissance d'ailleurs aujourd'hui \u00e7a existe dans lequel on peut donner la possibilit\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es de du ministre de la construction, en particulier d'arr\u00eater \u00e0 60 ans et en a trouv\u00e9 des conditions \u00e9conomiques pour leur donner une retraite saine au niveau au niveau au niveau financier et c'est \u00e7a la flexibilit\u00e9, la retraite moi si j'ai envie de continuer \u00e0 travailler jusqu'\u00e0 65 ans, c'est important parce que j'ai envie de travailler, mais aussi une autre chose, c'est que je quand je suis rentr\u00e9 dans le monde du travail beaucoup plus tard que bien d'une partie de la population aujourd'hui, on voit bien que le curseur \u00e0 bouger, donc ce temps de travail est important parce que c'est ce temps de travail qui permet de financer cette fameuse AVS voir toutes les assurances sociales, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, donc ne parlons pas d'augmentation de la junte comme \u00e7a unilat\u00e9rale c'est flexibilit\u00e9 de la main-d'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite en fonction de, mais donc puiser dans les r\u00e9serves, \u00e7a c'est facile, c'est facile, si on savait ce que co\u00fbte exactement que co\u00fbte la la retraite ces fameuses 50 milliards dont je viens d'entendre parler, c'est marrant cette ann\u00e9e on a un bilan provisoire de 50 milliards demain il peut en perte de 5 milliards la BNS c'est la richesse de la Suisse, la BNS l\u00e0 c'est celle qui donne la garantie mais alors justement, c'est la BNS, c'est ce qui donne un garantie du franc d'accord par rapport \u00e0 la \u00e0 l'agression qu'on peut avoir sur le fond et c'est fondamental, commencer \u00e0 toucher sur le tr\u00e9sor de la Suisse, \u00e7a commence \u00e0 lui dire, dramatique, par contre, ce qu'on a accept\u00e9 depuis un certain temps, c'est qu'une partie de cette plus- Value bien au canton, alors oui, l\u00e0 o\u00f9 on peut discuter si on voit qu'il y a un tra\u00eene positif et puis de se dire, de ci et de l\u00e0 haut lieu donner x millions et ex- milliards au cantons, on peut refaire un modifier le curseur, \u00e7a, je pense qu'il y a des difficult\u00e9s, c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame financer l'AVS non non, surtout pas un an apr\u00e8s, \u00e7a va dans la caisse pub accord a un grand g\u00e2teau un grand cadeau dans lequel il faut faire la distribution parce que j'ai aussi entendu dans le d\u00e9bat qu'il fallait aussi mais cet argent, les investissements, ce soir, j'entends dans les retraites, c'est bien \u00e7a int\u00e9ressera Gamarra, vous voulez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:45:51 > 0:47:01) [90%] : \r\nOui, moi j'aimerais mettre en avant le gap qui a entre les propos de monsieur Olivier Fran\u00e7ais et la ville et was c'est un Vaudois de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parce qu'il faut savoir que les gens ont perdu en en gros il y a eu les le, le salaire r\u00e9el, il y a eu un manque \u00e0 gagner de 0,6 pourcent dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est \u00e7a que vivent les gens, les gens y vivent 14 pourcent d'assurance de prime d'assurance maladie, ils vivent des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes et dire que tout l'argent, l'exc\u00e9dent de la recette de recettes par exemple les 36 milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit aller \u00e0 eau \u00e0 d\u00e9sendetter fin ou remboursement de la dette, alors que les gens ont besoin et de subventions et d'investissement effectivement monsieur fran\u00e7ais, que ce soit en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique, en mati\u00e8re de subsides, en mati\u00e8re de sant\u00e9 et de formation et de travail, ben voil\u00e0, moi je trouve que c'est quand m\u00eame assez scandaleux de parler comme \u00e7a des gens en disant et la BNS j'aimerais juste rectifier les chiffres de monsieur fran\u00e7ais fallait regarder sur longue p\u00e9riode, la seule p\u00e9riode o\u00f9 il y a eu un petit peu des probl\u00e8mes, c'\u00e9tait 2018, a fait un petit peu moins de recettes, mais sinon \u00e7a fait des 19 a fait en tout cas une dizaine d'ann\u00e9es ou l'argent rentre, et cet argent, il faut l'utiliser de mani\u00e8re d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:01 > 0:47:11) [87%] : \r\n\u00e0-t-elle Torrent \u00e0 l'Alain Berset dans son dans son projet pour l'AVS 21 parle aussi d'une hausse de la TVA, \u00e7a, vous en pensez quoi, c'est une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:11 > 0:48:18) [88%] : \r\nAlors il y a, il y a des avantages et des inconv\u00e9nients, je pense que les inconv\u00e9nients l'emportent sur les avantages, mais c'est quelque chose dont il faut discuter si on augmente le taux de TVA, l'Avantage c'est que \u00e7a touche tout le monde, c'est-\u00e0-dire que c'est pas une g\u00e9n\u00e9ration plus qu'une autre, qui va payer, juste de la d\u00e9portation de moyens comme si je me mais voil\u00e0 je viens \u00e0 l'inconv\u00e9nient, c'est en tout \u00e7a, \u00e7a vous l'avez dit c'est pas social parce que \u00e9videmment \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a touche tout le monde, quel que soit son revenu, c'est pourquoi je pense qu'il faut explorer donc d'autres pistes, on pourra peut-\u00eatre trouver une solution mixte, apr\u00e8s \u00e7a, c'est le d\u00e9bat au Parlement qui dessinera une solution parce que c'est bien s\u00e9duisante, les cotisations salariales quand c'est aussi renforcer le syst\u00e8me actuel, on peut aussi augmenter les contributions, la Conf\u00e9d\u00e9ration claque, on a parl\u00e9 de la BNS mais Marra l'souvent relev\u00e9 pendant cette campagne, je pense que \u00e7a vaut la peine de le r\u00e9p\u00e9ter encore une fois \u00e0 la fin de chaque ann\u00e9e, on a des exc\u00e8s dont budg\u00e9taire, l\u00e0 on a un acc\u00e8de ont annonc\u00e9 de 2 8 milliards ben j'aimerais rappeler que le trou qui nous manque, ce qui nous manque, c'est 4 milliards d'eau mais pour demain avec les y a, on n'en est pas loin, \u00e7a devrait pas \u00eatre en si grand probl\u00e8me que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:18 > 0:48:32) [87%] : \r\nNe restons pas seulement sur le financement et sur les chiffres, certes, c'est le d\u00e9bat essentiel c'est vrai, vous avez raison, Ada Marra, mais il n'emp\u00eache : est ce que du pointu philosophique, c'est pas s\u00e9duisant la, la, la retraite \u00e0 la carte, pourquoi finalement s'exclure du march\u00e9 du travail \u00e0 65 ans, si on a envie de poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:32 > 0:48:35) [77%] : \r\nNon, non, bah il aimerait \u00e0 tort que souvenez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:35 > 0:48:42) [89%] : \r\nDans les ann\u00e9es 90, une des premi\u00e8res initiatives populaires des Verts 7 : la retraite \u00e0 la carte, je me souviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:42 > 0:48:47) [59%] : \r\nVoil\u00e0, donc il y aura un clair Ad\u00e8le Torrent et Olivier Fran\u00e7ais car cardiaque c'est pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:47 > 0:49:20) [88%] : \r\nOn a fait 46 pourcent \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait un tout petit parti, moi je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 la retraite \u00e0 la carte, apr\u00e8s il y a toujours une un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence et au jeu, je crois savoir que pour le PLR, cet \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence de 67 ans sont qu'un chiffre que j'ai souvent envoy\u00e9 fran\u00e7ais \u00e0 la Savoie j'ai, j'aimerais bien finir sauvage cet \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, il reste une un autre enjeu tr\u00e8s important, je trouve, c'est de pas arr\u00eater directement le travail brutalement ce qu'on pourrait aussi imaginer, c'est une baisse du temps de l'autre, toutes activit\u00e9s et d'arr\u00eater progressivement le travail \u00e0 partir dans certaines hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:20 > 0:49:43) [83%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais ce qu'il ne faut donc pas la r\u00e9ponse 67 en 67 ans le l\u00e2cher de r\u00e9f\u00e9rence quand m\u00eame actuellement, on parle de 67 ans, et il y a un consensus par rapport \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0 vous souscrivez \u00e7a mais oui oui je je souscris au m\u00eame heure, m\u00eame petite, que si j'ai envie de tr\u00e8s 69 enfin donner la possibilit\u00e9, y avoir les m\u00e9canismes tout simplement de garantir que ce que je verse \u00e0 l'AVS et ce que je verse \u00e0 la LPP, etc, j'ai retrouv\u00e9 une plus- Value Ada Marra royalement, moi, je me trompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:43 > 0:50:23) [90%] : \r\nCe l'on sp\u00e9cial qu'on parle de 67 ans, parce que nous on est pour la le, le, la, la, la retraite flexible, mais pour les travaux effectivement p\u00e9nible et jusqu'\u00e0 65 ans par m\u00e8tre 67 et plus parce que je vous rappelle juste qu'aujourd'hui le probl\u00e8me parce que j'ai dit ce que je peux terminer le probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui il y a des gens qui sont jet\u00e9s du march\u00e9 du travail \u00e0 partir de 50 ans, ben c'est la science, ici on dit on va, on peut continuer \u00e0 travailler, on peut, quoi, on aimerait juste que les gens qui ont plus de 50 ans qui sont comp\u00e9tents ou qu'il faut former retrouvent du travail, c'est \u00e7a, aujourd'hui, l'enjeu c'est pas que des gens qui ont envie de travailler jusqu'\u00e0 70 ans travaille 70 ans, il y a, il y a on se maintient en bonne sant\u00e9 dans ce pays, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on arr\u00eate de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:23 > 0:50:37) [90%] : \r\nOui, \u00e7a c'est votre opinion en tout cas merci beaucoup de l'avoir parce que j'ai avec nous maintenant, j'aimerais qu'on passe au climat, hein, puisque \u00e9videmment cette, je le disais en Virginie, Gerhard Lausanne a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9picentre quand m\u00eame un des des manifestations et gr\u00e8ves pour le climat en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:37 > 0:50:50) [94%] : \r\nOui, le canton de Vaud a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement au coeur de la contestation avec plusieurs dizaines de milliers de manifestants dans les rues depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, et du c\u00f4t\u00e9 politique, le Grand Conseil a m\u00eame d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'urgence climatique, c'\u00e9tait en mars dernier, mais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:50 > 0:51:03) [84%] : \r\nOui, Olivier, Fran\u00e7ais, vous \u00eates, je le disais tout \u00e0 l'heure, un ing\u00e9nieur civil, le p\u00e8re du M2, favorable \u00e0 la mobilit\u00e9 douce, est ce que vous n'\u00eates pas tr\u00e8s franchement un un, un v\u00e9ritable Vert lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:03 > 0:52:54) [89%] : \r\nDonc la pr\u00e9occupation que j'ai sur le Kemal date m\u00eame pas de mon entr\u00e9e en politique, puisque je suis un sp\u00e9cialiste des sciences de la Terre, c'est \u00e7a, j'ai vu l'\u00e9volution de la fonte des glaciers, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9 dans dans la tr\u00e8s tr\u00e8s haute montagne et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 ma ma ma pr\u00e9occupation et mon regret aujourd'hui d'aller me promener sur des glaciers en plein \u00e9t\u00e9, pour moi, c'est devenu dangereux et c'est malheureusement une promenade que que j'ai quasiment oubli\u00e9e, compte tenu de, de danger, donc j'ai fait plusieurs actions non pas en pensant sur le CO2 au si\u00e8ge comme \u00e7a mais en tout cas, d'am\u00e9liorer les choses, comme on pouvait, dans la fonction, dans lequel on \u00e9tait mais il y a pas que la temp\u00e9rature, il y a aussi le cycle de l'eau puisqu'au d\u00e9but, j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re, on avait quelques certitudes et gr\u00e2ce \u00e0 la science et en particulier tout ce qu'il s'est trop au CERN, on a vu dans l'infiniment petit, qu'il y avait des traces qui \u00e9taient qui \u00e9taient dangereuse pour l'\u00eatre humain et dans lequel il faut r\u00e9agir et c'est pour \u00e7a que j'ai pu d\u00e9velopper en son temps, il y a bien plus de 15 ans une demande en tout cas dans le service dans lequel j'avais la responsabilit\u00e9 de s'assurer que l'eau us\u00e9e deviennent de de l'obus vacants mais on va passer tout votre par c\u00f4t\u00e9, non, non, mais je peux vous dire arriver gr\u00e2ce \u00e0 la question : cette action d'accord cette action concr\u00e8te, je prends par exemple la loi sur les micro- polluants qui a \u00e9t\u00e9 fait sur la base de, de, de, de cet exercice politique qui a \u00e9t\u00e9 fait en ville, j'ai pas fait tout \u00e7a, l\u00e0 je pr\u00e9cise tout cela, vous n'avez para\u00eet peut-\u00eatre question est-ce que finalement vous vous sentiriez pas plus \u00e0 l'aise dans un non, non, mais je suis tr\u00e8s bien comme le les les Verts lib\u00e9raux aucun probl\u00e8me parce que d'abord, j'\u00e9tais dans l'\u00e9cologie lib\u00e9rale au m\u00eame titre que Monsieur Borloo et d'autres coll\u00e8gues dans leur, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de rentrer dans d'autres parties quand il y a eu une discussion sur le sortir du nucl\u00e9aire, on \u00e9tait dans une minorit\u00e9 de partis en tout cas le canton de Vaud de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, et en particulier mon parti de Hervo m'a soutenu sur cette sortie nucl\u00e9aire, m\u00eame type de l\u00e0 h\u00e9 les mes premi\u00e8res moutures, donc je veux dire c'est pas nouveau que le PLR vaut en particulier et une fibre particuli\u00e8rement attach\u00e9 \u00e0 l'environnement et comme je dis pas automatiquement la la temp\u00e9rature mais tout ce qui touche le temps l'\u00e9nergie que que les les diff\u00e9rents produits produits annexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:52:54 > 0:53:00) [83%] : \r\nCadel Torrent quand vous entendez \u00e7a vous dites l\u00e0, j'imagine, mais \u00e7a irait tr\u00e8s bien travaill\u00e9 avec monsieur fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:00 > 0:53:21) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est au peuple, encore une fois d\u00e9cid\u00e9 \u00e9videmment que \u00e7a oui, mais vous avez oui c'est mon avis mais que la la question n'est pas appliqu\u00e9e, on travaille la question c'est qu'est-ce qu'on vote et pas ce qu'on dit, et encore une fois sur les votes d'apr\u00e8s leur r\u00e9tines des organisations environnementales Olivier Fran\u00e7ais \u00e0 voter sur les sujets environnementaux, une fois sur 2 contres, l'environnement alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:21 > 0:53:25) [87%] : \r\nSinon, \u00e7a va, c'est pas \u00e7a, d\u00e9sol\u00e9, j'\u00e9tais en compte vous avez aim\u00e9 qu'\u00e0 Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:25 > 0:54:03) [88%] : \r\nNon, j'\u00e9tais contre le m\u00e9canisme que vous proposiez parce que je pense que vous avez votre solution, c'est la v\u00f4tre, je la respecte, au m\u00eame titre que vous direz S. rest\u00e9 coinc\u00e9 le s\u00fbrement, oui, mais la soci\u00e9t\u00e9 elle change pas comme \u00e7a avec des coups de r\u00e9glementation et d'interdits, voire d'augmentation Times, je veux dire quand j'\u00e9tais en haute montagne et que je disais \u00e0 mes clients, mais mesdames messieurs mettez pas votre pelure d'orange dans le haut de la montagne a rien \u00e0 faire l\u00e0- dessus, \u00e7a c'est un, c'est un travail concret qu'il faut faire, c'est toute une s\u00e9rie d'chose qu'il faut faire pour modifier le comportement, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a : par un bout de papier qu'on vote \u00e0 Berne et puis on met les contraintes entre autres financi\u00e8res \u00e0 l'\u00e9gard de monsieur et madame tout le monde attend la soci\u00e9t\u00e9 elle \u00e9volue progressivement et aussi essentiellement par le fond du coeur et pas par des teintes av\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:03 > 0:54:05) [89%] : \r\nBen moi je vous ai vu lever les yeux au ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:05 > 0:55:04) [87%] : \r\nMais oui, parce que c'est touchant la l'avis de monsieur Olivier Fran\u00e7ais sur les glaciers \u00e7a m\u00eame mais \u00e0 la ce soir ce qu'il faut, c'est des actions, aujourd'hui on nous dit il faut faire des actions rapides alors quelles actions de que la majorit\u00e9 de droite du conseil national du Conseil des \u00c9tats la proposer les actions et \u00e9videmment la loi sur le CO2, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 beaucoup ici, on va pas revenir, peut-\u00eatre sur les avions, vous \u00eates favorable \u00e0 la taxe sur les avions, comme je dis toujours, voyez \u00e7a cristallise autour d'un d\u00e9tail, c'est pas \u00e7a qui va faire que les le le le CO2 baisse par compte pour moi socialiste les taxes doivent \u00eatre social dans la loi sur le CO2 alors en reparler encore ce soir, h\u00e9 bien il y a un fonds qui est faible et o\u00f9 les taxes sont mises dans ce fonds, il y a une partie qui est redistribution \u00e0 la population qui est redistribu\u00e9 \u00e0 la population, via les assurances sociales et l'autre sur le climat mais il y a plein d'autres actions \u00e0 faire il y a \u00e0 am\u00e9liorer et \u00e0 justement investir encore plus dans les transports publics, il y a le les et l'isolation, d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:04 > 0:55:09) [79%] : \r\nSimon Heams-Ogus l'\u00e9nergie sur les taxes quand m\u00eame revient Monsieur parce que c'est parti social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:55:09 > 0:55:30) [87%] : \r\nTaxe, m\u00eame si c'est \u00e9cologique, m\u00eame si c'est ensuite plus tard redistribuer le le le franchement le le voyageur, vous qui \u00eates en plus, pas d'une semaine par an c'\u00e9tait parents de parents, d'immigr\u00e9s est ce que vous concevez que une famille espagnole ou une famille portugaise qui se rend r\u00e9guli\u00e8rement dans le pays, chaque une fois par ann\u00e9e, l'\u00e9t\u00e9, hein, doivent payer plus cher que quelqu'un qui a beaucoup plus de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:30 > 0:55:34) [84%] : \r\nParti se apr\u00e8s l'avis de monsieur fran\u00e7ais qui fait pleurer dans les chaumi\u00e8res, vous allez raconter la mienne de mes parents et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:34 > 0:55:42) [79%] : \r\nNon, c'est pour faire pleurer non, c'est-\u00e0-dire que je c'est pour dire qu'il est tellement, tellement, mais ces socialistes r\u00e9pandue tr\u00e8s sensibles \u00e0 \u00e7a, donc, est, ce que nie pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:42 > 0:55:58) [91%] : \r\nC'est parce que je voudrais \u00e0 \u00e7a pour moi, une taxe qui est redistribu\u00e9 \u00e0 la population n'est pas anti- social apr\u00e8s moi je trouve qu'il faut encore am\u00e9liorer la loi sur le CO2 ne pr\u00e9voit pas, \u00e0 mon sens encore suffisamment de retour \u00e0 la population, parce qu'il a voil\u00e0, mais \u00e7a, il faut travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:55:58 > 0:57:14) [90%] : \r\nTorrent oui je voulais dire c'est Thaksin si elles sont justement des taxes incitatives \u00e9cologique, c'est pas des taxes, c'est un syst\u00e8me de bonus-malus, vous recevez de l'argent, et \u00e7a peut, dans les cas o\u00f9 vous avez un comportement raisonnable d'un point de vue \u00e9cologique et \u00e7a pourrait \u00eatre par exemple si une famille va une fois par ann\u00e9e prend l'avion pour aller voir c'est \u00e7a s'apparente, je pense que la compensation, ce qu'elle recevra en retour peu compenser la la taxe qu'elle aura pay\u00e9 sur le billet, ensuite ce qui est tr\u00e8s important, c'est d'offrir des alternatives, vous parlez de d'Italie, d'Espagne, c'est des pays europ\u00e9ens qui sont tr\u00e8s proches de la Suisse, pour lesquels on doit am\u00e9liorer la liaison entre 1, que ce soit, trains de nuit ou trains rapide les prix trop bas des tickets d'avion, on d\u00e9truit les alternatives \u00e9cologiques sur le march\u00e9, c'est \u00e7a le vrai scandale ce qu'on veut offrir aux gens, c'est la possibilit\u00e9 d'agir autrement, \u00e0 en prix raisonnables et pour \u00e7a il faut aussi utiliser les recettes de ces taxes les redistribue en partie c'est le bonus \u00e0 la population, mais dans l'autre partie, il faut d\u00e9velopper les offres propres de transport propre et au lit les rendre abordables parce qu'actuellement, m\u00eame si vous voulez prendre le train, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 il reste des Trans, h\u00e9 bien c'est trop cher pour les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:57:14 > 0:57:22) [80%] : \r\nMais on parle de taxe sur l'avion, mais ont \u00e0, on parle aussi de texture sur le carburant, vous dites : c'est pas un Jack \u00e7a sera redistribu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:22 > 0:57:30) [84%] : \r\nVous pensez vraiment, on sait pas une taxe des balances \u00e0 Sion, c'est pas un bon syst\u00e8me sur les carburants si entrer dans la discussion de m\u00eame lorsque vous disiez c'est de l'argent, car ce qui lui est ce que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:57:30 > 0:57:41) [83%] : \r\nC'est vraiment que monsieur madame tout le monde entend ce discours la c\u00f4te voil\u00e0 lui sur sur du concret, sur son trajet pour aller au travail sur la fond voil\u00e0 simplement alors l\u00e0 il alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:41 > 0:57:48) [85%] : \r\nEn ce sont ce changement quoi prenons l'essence prenons essence c'est pas une taxe, mais il y aura vraisemblablement une hausse mod\u00e9r\u00e9e probablement 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:57:48 > 0:57:54) [72%] : \r\nCe sont bien pas plus haut mais vous r\u00e9clamez l'essence non donc non on vous Bernard Ruquier pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:54 > 0:59:05) [89%] : \r\nOui, moi j'\u00e9tais en commission la mardi, il n'y a pas de minorit\u00e9 sur le prix de la sont reste \u00e0 dit son portail a pos\u00e9 par contre oui mais enfin Bastien Girod et moi- m\u00eame, qui sommes en commission et travaillons maintenant son petit centime, c'est \u00e0 10 centimes il y a une majorit\u00e9 pour 10 centimes, maintenant il faut des mesures d'accompagnement pour ces 10 centimes qu'est ce que c'est, il faut des prescriptions qui fasse que les voitures nouvelles qui entrent sur le march\u00e9 en Suisse d\u00e9pense moins d'essence, de moins en moins, voire plus du tout, si on a des voitures hybrides ou \u00e9lectriques si vous imposez \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 vous imposer que les voitures soient de plus en plus efficiente consomment de moins en moins d'essence, c'est 10 centimes d'augmentation du prix ne vont pas peser sur le budget des m\u00e9nages parce qu'ils vont tout simplement acheter la prochaine voiture quand vous changez de voiture et en Suisse, on change passablement de voitures, on a actuellement un parc automobile qui est tr\u00e8s consommateur d'essence, donc il y a une grande marge de Manoeuvre la prochaine fois que vous changez de voiture, h\u00e9 bien vous prendrez une voiture qui consomme moins d'essence et vous n'aurez pas de surco\u00fbt, c'est \u00e7a la taxe incitative : vous allez changer le comportement \u00e0 adopter un comportement plus \u00e9cologique et vous ne serez pas surcharger Financial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:05 > 1:00:34) [88%] : \r\nSi vous \u00eates convaincu quand m\u00eame Olivier Fran\u00e7ais pas m\u00eame sur le principe un de la taxe : la taxe doit \u00eatre affect\u00e9, donc si vous prenez donc de l'accord, sinon non, mais il y avait pas affecter la les distribuer \u00e0 distribuer, si vous faites une taxe sur l'environnement redistribuer dans l'environnement et exclusivement dans l'environnement, l\u00e0 on entend, prestations sociales, voire de mesures d'accompagnement, et \u00e7a c'est pas acceptable voil\u00e0 et puis pour pour que cette loi CO2 on verra et sous quelle forme elle va sortir, elle sera peut-\u00eatre contest\u00e9, je ne sais rien, mais ce qui est tr\u00e8s important, c'est que les mesures d'application, elle s'puissent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es chez nous et si on modifie pas la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, cette taxe et cette et cette loi, elle sera pas, elle pourra pas \u00eatre appliqu\u00e9e d'ici 2030 parce qu'il faut fournir de l'\u00e9nergie, la nouvelle \u00e9nergie la nouvelle \u00e9nergie, elle est du biogaz, elle est l'\u00e9nergie \u00e9lectrique qui vient par le photovolta\u00efque et, \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite une \u00e2me et une am\u00e9lioration de la loi sur l'am\u00e9nagement et du retrait du territoire, excusez-moi, en particulier sur les zones en jach\u00e8re, aujourd'hui on ne peut pas le faire, les zones en biogaz, l'agriculteur qui veut valoriser le biogaz, il ne veut pas le faire, c'est complexe, etc, et \u00e7a, on va faire \u00e9voluer la loi sur le CO2, on doit faire \u00e9voluer non je finis parce que tu es-t-il, vous avez ces dames d'accord et \u00e0 partir de l\u00e0, on pourra utiliser l'argent, on pourra utiliser l'argent issu des taxes sp\u00e9cifiquement aujourd'hui malgr\u00e9 l'argent qui est \u00e0 disposition, on ne peut pas utiliser cet argent, parce qu'on est bloqu\u00e9 en particulier par la loi sur l'am\u00e9nagement et territoires, donc on peut faire plein de promesses aujourd'hui en p\u00e9riode \u00e9lectorale, allons-y, rasant gratis et vous allez voir, \u00e7a va aller tout seul, c'est pas comme \u00e7a la vie, c'est beaucoup plus qu'on traite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:00:34 > 1:00:36) [77%] : \r\nC'est que vous \u00eates pas comme Saks mais pas pour leur distribue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:00:36 > 1:00:48) [85%] : \r\nC'est pas \u00e7a, j'ai contrat ce que je viens de vous dire cher madame alors pouvez conclure on va conclure cette partie-l\u00e0, parce qu'avant de conclure le d\u00e9bat, je vous propose de questions \u00e0 chacun de vous, merci d'y r\u00e9pondent par pour ou contre Virginie Gehrard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:00:48 > 1:01:00) [95%] : \r\nOn va commencer avec Ada Marra Ada Marra pour ou contre l'euthanasie active contre 2\u00e8me question \u00eates-vous capable de voter contre votre propre groupe pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:01 > 1:01:02) [99%] : \r\nProbablement Cou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:01:03 > 1:01:22) [87%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais pour ou contre la 5 G, je suis pour la 5 G pour ou contre un cong\u00e9 parental oui donc pour oui pour \u00e0 d'autres questions moins Ad\u00e8le Toro, elle a une question c'est une question je dirais 3 noms Ad\u00e8le Torrent Antonio Hodgers r\u00e9gularise ce conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:01:22 > 1:01:29) [77%] : \r\nVous savez que c'est un vote qui avait confidentiel dans une enveloppe, vous pouvez me dire : nous, on a-t-il ing\u00e9nieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:29 > 1:01:41) [87%] : \r\nIl y a aucun aucune candidature d\u00e9pos\u00e9e Nokia Joshua rencontre pas non pas de joker, je ne me prononce pas, c'est une question qui se pose pas pour le moment, mais je suis pour Anvers ou une perte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on verra image pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:01:41 > 1:01:44) [98%] : \r\n2\u00e8me question : pour ou contre l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:45 > 1:02:13) [89%] : \r\n\u00e0 long terme aux contours \u00e0 long mais c'est pas, c'est pas une question qui s'est pass\u00e9, sinon on va pas d\u00e9sol\u00e9 vous le dire comme \u00e7a mais les isoler bien je suis sur le long terme, oui je suis pro- europ\u00e9enne et je pense qu'on finira par adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais maintenant c'est pas possible, c'est pas les maman on n'est pas pr\u00eat il y a d'autres, il y a d'autres, il y a une suite maintenant des bilat\u00e9rales qu'on doit mettre en place, on doit trouver une solution sociale pour la institutionnel pour le moment, la question se pose pas, mais \u00e0 long terme, je pense, donc \u00e7a finira comme \u00e7a et j'en serais compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:02:13 > 1:02:26) [90%] : \r\nVous avez eu le temps de d\u00e9velopper cette question cette r\u00e9ponse-l\u00e0 en tout cas \u00e0 Damara juste par rapport \u00e0 la question sur probablement oui, vous disiez : voter contre l'avis de votre groupe, si les int\u00e9r\u00eats du canton sont en jeu, \u00e7a ne vous est jamais arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:02:26 > 1:02:30) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, mais \u00e7a d\u00e9pend les th\u00e9matiques c'est ni oui ni non, \u00e7a d\u00e9pend les th\u00e9matiques, je l'ai d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:30 > 1:02:54) [87%] : \r\nMatthias Reynard en Valais nous disait : oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait, donc je l'ai aussi fait justement je peux donner la preuve que tous les, les Fran\u00e7ais, tous les \u00e9lus Vaudois, qu'ils soient de droite ou de gauche, quand il y en avait un int\u00e9r\u00eat cantonal et je pense particuli\u00e8rement sur le le sujet de l'agriculture pourcent j'GTM, on a toujours \u00e9t\u00e9 unanimes et on se rend compte tous les 4 fois par ann\u00e9e avec des repr\u00e9sentants du camp c'est d'\u00c9tat et et bien souvent on se retrouve sur des th\u00e8mes sur lesquels il y a un int\u00e9r\u00eat quand on va terminer avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:02:54 > 1:03:14) [86%] : \r\nCette phrase oecum\u00e9nique, j'ai envie de dire, hein, qui vous r\u00e9unit tous les 3 en tout cas il faudra il faudra voter pour 2 seulement des 3 finalistes, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent \u00e0 ce d\u00e9bat et merci au th\u00e9\u00e2tre de les champs l'qui nous a donc accueilli \u00e0 la r\u00e9alisation, il y avait St\u00e9phane Marie tr\u00e8s Direct, \u00e7a n'est Colin courte prochain grand d\u00e9bat de second tour dans Forum ce lundi \u00e0 Gen\u00e8ve et mardi \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:15 > 1:03:19) [98%] : \r\nMerci Mehmet avant de se quitter, un mot tout de suite sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:21 > 1:03:31) [97%] : \r\nAutre changement pour le week- end, le temps restera perturb\u00e9, souvent tr\u00e8s nuageux et venteux avec de fr\u00e9quentes pluies temp\u00e9ratures \u00e0 l'aube entre 8 et 11 degr\u00e9s 13 \u00e0 15 l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:03:31 > 1:03:38) [92%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:03:39 > 1:03:40) [98%] : \r\nOn peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:41 > 1:03:43) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:44 > 1:03:50) [96%] : \r\nSur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges en direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:50 > 1:03:50) [88%] : \r\nDe Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:52 > 1:04:08) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition de Soir merci de l'avoir suivi demain, j'aurai le plaisir de vous retrouver \u00e0 ce m\u00eame poste on sera notamment avec le r\u00e9alisateur Costa-Gavras s'mais aussi avec les historiens Herv\u00e9 de Weck et Pierre Streit d'ici l\u00e0, je vous souhaite tout \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T18:39:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911033903", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Mauro Poggia, conseiller d'\u00c9tat genevois.", "id": "2034305", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033904", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Vincent Subila, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, et David Raedler, avocat sp\u00e9cialiste en droit du travail.", "id": "2034306", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033920", "summary": "Grand d\u00e9bat du second tour pour l'\u00e9lection vaudoise au Conseil des \u00c9tats entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats PLR vaudois, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise.", "id": "2034322", "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "FRANCAIS, OLIVIER", "MARRA, ADA"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "CAMBON, Diane", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GERHARD, Virginie", "role": "Duplex Yverdon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "role": "Duplex Yverdon", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804077", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053865", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-97E6C1D7-A48D-475C-8D96-BC3B89679D3B", "internalArchiveId": "97E6C1D7-A48D-475C-8D96-BC3B89679D3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC neuch\u00e2teloise en crise: interview de Thierry Brechb\u00fchler, ex-candidat au National", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise en crise: interview de Thierry Brechb\u00fchler, ex-candidat au National  \r\nEt puis je vous propose de parler tout de suite d'un parti qui doit se reconstruire de la base jusqu'au sommet... L'UDC neuch\u00e2teloise, encore sous le choc apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, doit se r\u00e9unir le 14 novembre prochain...\r\nTout ceci dans un climat tendu... Deborah Sohlbank, des dissenssions ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour cette semaine dans la presse locale! \r\nOui un \"coup de gueule\" de Gr\u00e9goire Cario, candidat UDC au National qui a \u00e9crit au quotidien Arcinfo pour critiquer Walter Willener... Selon lui, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a \"l\u00e2ch\u00e9\" Yvan Perrin durant la campagne, il l'a \"maltrait\u00e9\" et c'est pour \u00e7a que celui-ci n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu...De son c\u00f4t\u00e9 Yvan Perrin estime que Walter Willener n'a effectivement pas manqu\u00e9 de lui glisser des \"peaux de bananes\" chaque fois que c'\u00e9tait possible. Yvan Perrin qui nous a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionne aujourd'hui m\u00eame - et avec effet imm\u00e9diat - de l'UDC neuch\u00e2teloise. D\u00e9sormais il sera un \"militant de l'UDC Vaud\". \r\nEt que dit Walter Willener pour sa d\u00e9fense?\r\nLes accusations ne le  perturbent pas plus que \u00e7a. \"Encore un qui croit que Perrin \u00e9tait le sauveur de l'UDC\" dit-il... \"J'en fais pas une affaire\".\r\nEt sa priorit\u00e9 d\u00e9sormais, c'est de reconstruire ce parti d\u00e9cim\u00e9, de \"renouveler le cheptel\" en quelques sortes.\r\nCes r\u00e8glements de compte n'aident pas le parti \u00e0 redorer son blason...\r\nEn tous cas les autres partis consid\u00e8rent que l'UDC n'est plus un interlocuteur depuis un moment... Un d\u00e9put\u00e9 PLR regrette qu'il n'y ait plus de chef de groupe UDC avec qui parler... \"c'est malheureux\"... Mais il estime aussi que Walter Willener n'a pas fait du mauvais travail et sans lui, la situation du parti aurait \u00e9t\u00e9 pire. ..\r\nOn voit qu'il y a un nouvel objectif, pourquoi ces disputes encore et toujours?\r\nOui c'est \u00e9tonnant, on se dit que le parti devrait \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir et pourtant il en est encore \u00e0 brasser de vieilles histoires \u00e9tal\u00e9es dans la presse. Yvan Perrin, sa personnalit\u00e9, son histoire... ont pris - prennent- de la place. Pas facile de se d\u00e9p\u00eatrer de lui et tout ce qu'il repr\u00e9sente...  Finalement c'est bien pour l'UDC qu'elle puisse ENFIN repartir \u00e0 z\u00e9ro... \r\nEn r\u00e9sum\u00e9: \"Parti cantonal cherche rel\u00e8ve... et vite\": les \u00e9lections communales c'est dans 7 mois!", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809441", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC neuch\u00e2teloise en crise: interview de Thierry Brechb\u00fchler, ex-candidat au National / FOR_2019-10-31T18:02:00_developpement-4", "Forum du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:47:53Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nThierry br\u00e8che B\u00fchler candidat au National cette ann\u00e9e, conseil g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 La Chaux-de-Fonds entrepreneurs UDC bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates plut\u00f4t jeune, \u00e0 31 ans, vous incarnez la rel\u00e8ve de ce parti qui va plut\u00f4t mal qui cherche justement de nouvelles figures qu'est-ce qui ne fonctionne plus pour l'UDC selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOn sait que les les derniers probl\u00e8mes que nous avons eu au sein du parti nous ont pas donn\u00e9 une bonne image, n\u00e9anmoins, la rel\u00e8ve est l\u00e0 et le monde est motiv\u00e9 et puis, nous continuons de militer au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [88%] :\r\nComment vous expliquez -vous ces ces, ces disputes \u00e0 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition voit pas \u00e7a quand m\u00eame dans toutes les sections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [87%] :\r\nOr, on va pas forc\u00e9ment de sa dans toutes les sections, mais on sait que compte l'UDC a des probl\u00e8mes, les m\u00e9dias en font vite et puis \u00e7a, \u00e7a nous aide pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [91%] :\r\nAlors les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on l'a vu, hein, ils ont vu partir des figures qui \u00e9tait connue de longue date les Perrin les rimes, c'est une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle vous ne vous identifiez pas totalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\nNon, en effet, je crois que on si vous prenez le cas des personnes dont vous parlez, c'est des personnes qui ont fait leur temps, maintenant, la rel\u00e8ve est l\u00e0, la jeunesse est l\u00e0, nous sommes motiv\u00e9s et puis, nous pouvons aller de l'avant avec de nouveaux projets peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [84%] :\r\nL'important c'est d'changer les t\u00eates ou changer les th\u00e8mes, vous dites : changer de projet qu'est ce que \u00e7a veut dire exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nMais je crois que les th\u00e8mes qui ont fait l'actualit\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es ne sont plus les m\u00eames que ceux qui int\u00e9resse aujourd'hui la population et puis j'entends l'\u00e9conomie, les entreprises, la pr\u00e9voyance professionnelle la pr\u00e9voyance vieillesse les assurances maladie, \u00e7a c'est tout des sujets qu'on aujourd'hui leur grande importance, on sait que l'accord-cadre est aussi toujours en discussion, un projet que l'UDC d\u00e9fendra toujours et il sera toujours oppos\u00e9e et puis c'est c'est d'autres th\u00e8mes qui ne sont plus ceux de l'immigration par exemple qu'on fait l'actualit\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es et puis maintenant, nous allons nous pencher aussi sur d'autres valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nVous dites : l'UDC doit se d\u00e9tourner de cet homme, Islam, immigration, cet homme bah qui lui ont quand m\u00eame permis d'engranger des voix au fil des ann\u00e9es aujourd'hui, elle doit faire en quelque sorte sa r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [95%] :\r\nNon, je ne crois pas qu'on doive se se d\u00e9tourner des th\u00e8mes qu'on fait notre qu'on fait notre succ\u00e8s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, n\u00e9anmoins il y a d'autres th\u00e8mes qu'aujourd'hui aussi une importance capitale et puis nous devons nous concentrer aussi l\u00e0- dessus alors que l'Islam n'est plus forc\u00e9ment au coeur de l'actualit\u00e9 actuellement, bien qu'il ait toujours des des probl\u00e8mes et que nous nous opposerons toujours \u00e0 l'islamisation en Suisse, mais nous devons aussi mettent l'accent sur d'autres th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est d\u00e9licat Thierry br\u00e8che B\u00fchler parce qu'on sait que les \u00e9lecteurs consid\u00e8rent que les partis ne sont pas tous l\u00e9gitimes, surtout les th\u00e9matiques clairement l'UDC consid\u00e9r\u00e9 comme l\u00e9gitime sur l'immigration, pas sur l'\u00e9conomie, tout \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de se profiler l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nNon, mais je ne crois pas qu'il faille uniquement se profiler l\u00e0- dessus, simplement l'UDC ne va pas retourner sa veste et demain matin, faire une politique \u00e9cologique et pr\u00f4n\u00e9 toutes taxes \u00e0 profusion dans tous les sens, on a nos th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, mais il faut aussi qu'on prenne conscience qu'il n'y a pas que l'immigration qui int\u00e9resse l'UDC la population doit aussi se rendent compte que diverses, l'\u00e9conomie, je parle de l'\u00e9conomie, l'\u00e9cole, mais l'\u00e9conomie, elle consid\u00e8re aussi l'accord, il aura des impacts \u00e9conomiques pour notre pays et puis \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse les assurances maladie, c'est peut-\u00eatre par les th\u00e8mes sur lesquels on a fait plus de publicit\u00e9, mais n\u00e9anmoins, on doit s'en inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [92%] :\r\nVous \u00eates entrepreneur, on le disait tout \u00e0 l'heure, Thierry moi je voulais donc c'est un peu normal que vous que vous vous int\u00e9ressiez aux th\u00e9matiques \u00e9conomiques, est ce que vous sentez ce m\u00eame ce m\u00eame cette m\u00eame envie justement de se profiler sur des th\u00e8mes nouveaux chez vos camarades de parti qui sont dans la vingtaine ou la trentaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [91%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, on a toute fa\u00e7on au sein de notre parti aussi des personnes qui sont ancr\u00e9s dans l'\u00e9conomie en Inde et comptable, on a des informaticiens, on a, on a vraiment du monde qui viennent de tous les horizons, on a des agriculteurs qui eux aussi sont des acteurs importants de l'\u00e9conomie, et puis on on doit vraiment se concentrer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [93%] :\r\nJ'ai une question pi\u00e8ge pour vous Thierry br\u00e8che \u00e7a m'arrive de temps en temps, on sait que le parti de l'\u00e9conomie, \u00e7a reste encore et toujours plut\u00f4t le PLR vous qu'est -ce qui vous a fait faire le choix d'aller vers l'UDC plut\u00f4t que vers le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [86%] :\r\nPas bien entendu mes valeurs la la souverainet\u00e9 et que le que l'UDC d\u00e9fend la d\u00e9mocratie et puis l'UDC correspond vraiment \u00e0 mes valeurs et puis je ne souhaite pas profil\u00e9 sur l'\u00e9conomie parce que le PLR, le fait ou sur l'\u00e9cologie passe les f\u00eates, les Verts, le fond, je souhaite vraiment d\u00e9fendent les valeurs et puis me rattacher aux Liens que j'ai avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [89%] :\r\nAlors on sait que sur la question des valeurs, mais pas seulement, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame sens sensibilit\u00e9 en Suisse romande en Suisse al\u00e9manique est -ce que vous vous diriez qu'aujourd'hui l'UDC Romand doit en quelque sorte coup\u00e9 le cordon avec avec avec l'aile z\u00fcrichoises ou bloch\u00e9rienne du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [93%] :\r\nNon, je ne crois pas qu'elle doit qu'elle doit couper les Liens avec l'UDC comme vous dites bloch\u00e9rienne simplement, moi je pense que l'UDC romande, elle a, elle a de la peine \u00e0 se profiler vraiment sur sur tous les th\u00e8mes et puis l'UDC z\u00fcrichoises ou dites comme comme vous le sentez l'UDC \u00e9conomique, elle a aussi son importance mais les les th\u00e8mes fondamentaux comme l'agriculture ou comme \u00e7a qui sont moins qui sont moins comment dire qui sont moins mis en mis en avant, on doit le faire aussi en Romandie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [93%] :\r\n\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de diversifier les th\u00e9matiques pour pour votre parti, l'UDC Thierry br\u00e8che merci de d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D3C412A-14E0-4391-9E55-597AEC397727", "internalArchiveId": "1D3C412A-14E0-4391-9E55-597AEC397727", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC neuch\u00e2teloise doit se reconstruire dans un climat tendu", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise doit se reconstruire dans un climat tendu  \r\nEt puis je vous propose de parler tout de suite d'un parti qui doit se reconstruire de la base jusqu'au sommet... L'UDC neuch\u00e2teloise, encore sous le choc apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, doit se r\u00e9unir le 14 novembre prochain...\r\nTout ceci dans un climat tendu... Deborah Sohlbank, des dissenssions ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour cette semaine dans la presse locale! \r\nOui un \"coup de gueule\" de Gr\u00e9goire Cario, candidat UDC au National qui a \u00e9crit au quotidien Arcinfo pour critiquer Walter Willener... Selon lui, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a \"l\u00e2ch\u00e9\" Yvan Perrin durant la campagne, il l'a \"maltrait\u00e9\" et c'est pour \u00e7a que celui-ci n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu...De son c\u00f4t\u00e9 Yvan Perrin estime que Walter Willener n'a effectivement pas manqu\u00e9 de lui glisser des \"peaux de bananes\" chaque fois que c'\u00e9tait possible. Yvan Perrin qui nous a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionne aujourd'hui m\u00eame - et avec effet imm\u00e9diat - de l'UDC neuch\u00e2teloise. D\u00e9sormais il sera un \"militant de l'UDC Vaud\". \r\nEt que dit Walter Willener pour sa d\u00e9fense?\r\nLes accusations ne le  perturbent pas plus que \u00e7a. \"Encore un qui croit que Perrin \u00e9tait le sauveur de l'UDC\" dit-il... \"J'en fais pas une affaire\".\r\nEt sa priorit\u00e9 d\u00e9sormais, c'est de reconstruire ce parti d\u00e9cim\u00e9, de \"renouveler le cheptel\" en quelques sortes.\r\nCes r\u00e8glements de compte n'aident pas le parti \u00e0 redorer son blason...\r\nEn tous cas les autres partis consid\u00e8rent que l'UDC n'est plus un interlocuteur depuis un moment... Un d\u00e9put\u00e9 PLR regrette qu'il n'y ait plus de chef de groupe UDC avec qui parler... \"c'est malheureux\"... Mais il estime aussi que Walter Willener n'a pas fait du mauvais travail et sans lui, la situation du parti aurait \u00e9t\u00e9 pire. ..\r\nOn voit qu'il y a un nouvel objectif, pourquoi ces disputes encore et toujours?\r\nOui c'est \u00e9tonnant, on se dit que le parti devrait \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir et pourtant il en est encore \u00e0 brasser de vieilles histoires \u00e9tal\u00e9es dans la presse. Yvan Perrin, sa personnalit\u00e9, son histoire... ont pris - prennent- de la place. Pas facile de se d\u00e9p\u00eatrer de lui et tout ce qu'il repr\u00e9sente...  Finalement c'est bien pour l'UDC qu'elle puisse ENFIN repartir \u00e0 z\u00e9ro... \r\nEn r\u00e9sum\u00e9: \"Parti cantonal cherche rel\u00e8ve... et vite\": les \u00e9lections communales c'est dans 7 mois!", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809440", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC neuch\u00e2teloise doit se reconstruire dans un climat tendu / FOR_2019-10-31T18:02:00_developpement-3", "Forum du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:34:27Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJe vous propose de parler tout de suite d'un parti qui doit se reconstruire de la base jusqu'au sommet, l'UDC neuch\u00e2teloise encore sous le choc apr\u00e8s la perte de son si\u00e8ge aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales doit se r\u00e9unir le 14 novembre prochain tout ceci dans un climat tendu, D\u00e9borah, seule banque des dissensions ont \u00e9clat\u00e9 au grand jour cette semaine dans la presse locale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, un coup de gueule de Gr\u00e9goire Carrio candidat UDC au National qui a \u00e9crit au quotidien Arc Info pour critiquer, Walter Wilner selon lui, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a l\u00e2ch\u00e9 Yvan Perrin durant la campagne, il l'a maltrait\u00e9 et c'est pour \u00e7a que celui -ci n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, de son c\u00f4t\u00e9, Yvan Perrin estime que Walter Wilner n'a effectivement pas manqu\u00e9 de lui glisser des peaux de bananes, chaque fois que c'\u00e9tait possible yvan Perrin qui nous a d'ailleurs annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionne, aujourd'hui m\u00eame et avec effet imm\u00e9diat de l'UDC neuch\u00e2teloise d\u00e9sormais, il sera un militant de l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [84%] :\r\nWalter Willener, donc, est accus\u00e9e d'avoir maltrait\u00e9 yvan Perrin, qu'est ce qu'il dit pour sa d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nAlors les accusations ne le perturbe pas plus que \u00e7a encore un qui croit que Perrin \u00e9tait le sauveur de l'UDC, dit -il, j'en fais pas une affaire, et sa priorit\u00e9 d\u00e9sormais, c'est de reconstruire ce parti d\u00e9cim\u00e9 de renouveler le cheptel en quelques \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [84%] :\r\nParce que semaine ce sont des r\u00e8glements de compte qui ne vont pas forc\u00e9ment aider le parti \u00e0 redorer son blason, D\u00e9borah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [95%] :\r\nOui, en tout cas, les autres partis consid\u00e8rent que l'UDC n'est plus un interlocuteur depuis un moment, un d\u00e9put\u00e9 PLR regrette qu'il n'y ait plus de chef de groupe UDC avec qui parler, c'est malheureux, dit -il, mais il estime aussi que Walter Willener n'a pas fait du mauvais travail, et que sans lui, la situation aurait \u00e9t\u00e9 pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [89%] :\r\nOn voit qu'il y a un nouvel objectif : pourquoi ces disputes, encore et toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [92%] :\r\nBah oui, c'est \u00e9tonnant, hein, on se dit que le parti devrait \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir et pourtant, il en est encore \u00e0 brasser de vieilles histoires \u00e9tal\u00e9es dans la presse yvan Perrin, sa personnalit\u00e9, son histoire ont pris et prennent en fait encore et toujours de la place, pas facile de se d\u00e9p\u00eatrer de lui et de tout ce qu'il repr\u00e9sente alors pour beaucoup, c'est bien que l'UDC soit tomb\u00e9 si bas parce qu'elle peut enfin repartir \u00e0 0, en r\u00e9sum\u00e9, Parti cantonal cherche rel\u00e8ve et vite les \u00e9lections communales, c'est dans 7 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [73%] :\r\nVotre analyse D\u00e9borah seulement que merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC2890DE-34FE-4206-8B94-2B409A6BA7B5", "internalArchiveId": "EC2890DE-34FE-4206-8B94-2B409A6BA7B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Fontaine , Justine ;Archive Niki Nadas, Journaliste RTS, correspondante \u00e0 Bangkok;Gianni Haver, Sociologue de l'image \u00e0 l'UNIL;Pierre Halt\u00e9, sp\u00e9cialiste \u00e9mojis;Andr\u00e9a Binotto, Entra\u00eeneur de Stade Lausanne Ouchy\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/FLIXBUS SUISSE PI (7H) (PA + REAX NANTERMOD)) C'est d\u00e9j\u00e0 fini pour Eurobus en Suisse.\r\nUn an et demi apr\u00e8s son d\u00e9marrage.\r\nL'exploitant de lignes de bus longue distance va suspendre son activit\u00e9. \r\nD\u00e8s le 15 novembre, il ne sera plus possible de voyager en Suisse dans ces v\u00e9hicules partenaires du g\u00e9ant allemand Flixbus. \r\n Pourquoi ? En raison d'un cadre l\u00e9gal trop rigide, Romain Bardet\r\nIl faut se rappeler que la compagnie avaient obtenu une concession de la part de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour exploiter trois lignes: Gen\u00e8ve-St-Gall, Lugano-B\u00e2le et Montreux-Zurich avec au milieu, plusieurs arr\u00eats. Des trajets souvent \u00e0 bas prix. Cette concession, c'\u00e9tait donc des r\u00e8gles du jeu pos\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9part. Par exemple, ne pas compromettre les offres de transport cofinanc\u00e9es par les pouvoir publics.\r\n*** L'arriv\u00e9e de Flixbus en Suisse via Eurobus avait provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers\r\nParticuli\u00e8rement \u00e0 gauche et dans les milieu de d\u00e9fense de l'environnement. Un \"sabotage du service public\", du rail; v\u00e9ritable colonne vert\u00e9brale du transport en Suisse. D'autres au contraire, saluaient l'arriv\u00e9e d'une saine concurrence au profit des consommateurs. Mais selon le patron d'Eurobus, Roger M\u00fcri, cette concession n'\u00e9tait pas assez flexible. L'entreprise a par exemple d\u00fb maintenir des itin\u00e9raires ou des horaires boud\u00e9s par les voyageurs. A nouveau, une concession, c'est un cadre. Eurobus pour \u00eatre rentable avait certainement besoin de davantage de souplesse. \r\n*** Romain, c'est donc la fin de cette offre dans le pays ?\r\nAlors, il n'y aura plus de concession d\u00e8s mi-novembre. Eurobus pr\u00e9cise que oui, la demande \u00e9tait en dessous des attentes, mais le nombre de passagers augmentait. L'entreprise affirme continuer de croire \u00e0 ce projet. Et c\u00f4t\u00e9 politique, la pression va certainement se poursuivre \r\n(OSCH) Pour le conseiller national valaisan PLR Philippe Nantermod, cet \u00e9chec ne remet pas en question la n\u00e9cessit\u00e9 d'une plus grande lib\u00e9ralisation du secteur.\r\nPhilippe Nantermod avec Rinny Gremaud\r\n(01/MESURES CH\u00d4MEURS PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vole au secours des ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s. \r\nVous avez plus de 60 ans.\r\nVous n'avez plus de travail.\r\nVous arrivez au bout de vos indemnit\u00e9s ch\u00f4mage.\r\nEt vous voyez poindre le spectre de l'aide sociale. \r\nEt bien, vous pourriez b\u00e9n\u00e9ficier d'une prestation de transition jusqu'\u00e0 votre retraite. \r\nUne rente-pont annuelle.\r\n4.400 personnes pourraient en b\u00e9n\u00e9ficier. \r\nPr\u00e9sent\u00e9e hier, cette mesure a une bonne chance de passer la rampe du nouveau Parlement, Marc Menichini\r\n((Cette prestation de transition pour ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s appartient en effet \u00e0 un paquet de mesures plus large en faveur des travailleurs indig\u00e8nes. Un paquet surlequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend bien s'appuyer pour s'opposer \u00e0 l'initiative de l'UDC contre la libre circulation, en clair pour montrer \u00e0 la population qu'il a conscience de certains probl\u00e8mes et qu'il y apporte des solutions. Voil\u00e0 pour la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt comme cette initiative de limitation fait l'unanimit\u00e9 contre elle, sauf \u00e9videmment \u00e0 l'UDC, difficile donc d'imaginer tous les autres partis rejeter cette id\u00e9e de prestation de transition pour ch\u00f4meurs seniors. \r\nAlors oui c'est vrai, la droite veut \u00e9viter des abus et appelle \u00e0 des conditions d'octroi de cette rente-pont beaucoup plus strictes. La gauche, propose quant \u00e0 elle davantage de souplesse. Mais la recherche de compromis devrait aplanir ces divergences, et cette prestation transitoire devrait \u00e0 terme devenir r\u00e9alit\u00e9. Les partis y ont tout int\u00e9r\u00eat, en vue de la campagne le printemps prochain contre le texte de l'UDC.))\r\nPROMO 7H15\r\n(conge adoption) Vous \u00eates parents, et vous adoptez un enfant de moins de 4 ans ?\r\nVous b\u00e9n\u00e9ficierez d'un cong\u00e9 de deux semaines. \r\nComme le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nMais ici \u00e0 choix: pour la m\u00e8re ou le p\u00e8re.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e. \r\nLe Parlement devra l\u00e0 aussi se prononcer.\r\n(antennes maladiere) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette un recours de la ville de Neuch\u00e2tel.\r\nCelle-ci s'opposait oppos\u00e9e \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re. \r\nSwisscom a d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014.\r\nContest\u00e9e par Neuch\u00e2tel, pour des raisons esth\u00e9tiques.\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas aujourd'hui \u00e0 accepter la pose de ces antennes. \r\nMais lui demande d'examiner \u00e0 nouveau le dossier.\r\n(ssr geneve) Pas question pour le gouvernement genevois de voir le secteur Actualit\u00e9 de la RTS de quitter Gen\u00e8ve en 2024.\r\nLe Conseil d'Etat genevois l'a \u00e9crit hier au conseil d'administration de la SSR. \r\nCe d\u00e9placement de 200 employ\u00e9s se traduira, selon lui, par un traitement moins important de la Gen\u00e8ve dite internationale.\r\nMais aussi de l'actualit\u00e9 de la deuxi\u00e8me ville du pays.\r\n(TF5/CHILI/COP 25 ANNULEE PI (nuit)) *** le Chili n'organisera finalement pas la COP25, la conf\u00e9rence des Nations-Unies sur le climat pr\u00e9vue en d\u00e9cembre !\r\nSon pr\u00e9sident Sebastian Pi\u00f1era l'a annonc\u00e9 hier.\r\nDeux semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des violentes manifestations contre la vie ch\u00e8re.\r\nAutre annulation: celle du sommet commercial Asie-Pacifique, qui devait se tenir mi-novembre. \r\nPriorit\u00e9 aujourd'hui du pr\u00e9sident chilien ? \r\nLes Chiliens. \r\nJustine Fontaine.  \r\n((SCRIPT :\r\nPour le 13\u00e8 jour cons\u00e9cutif, des milliers de manifestants se sont r\u00e9unis Plaza Italia, dans le centre de Santiago.\r\nIgnacio Silva est \u00e9tudiant, il manifeste presque tous les jours depuis deux semaines, et il est satisfait de l'annulation de ces deux sommets internationaux :\r\nBOB 12'' Ignacio Silva - Traduction : \"On a montr\u00e9 que le soit-disant paradis n\u00e9o-lib\u00e9ral chilien n'\u00e9tait qu'un mythe. Le gouvernement \u00e0 partir de maintenant ne va pas focaliser son attention sur l'APEC ou sur la COP, mais plut\u00f4t sur la mani\u00e8re de r\u00e9soudre la crise sociale que vit le pays.\"\r\nUn avis que ne partagent pas vraiment les organisations de d\u00e9fense de l'environnement, pour qui la COP25 aurait \u00e9t\u00e9 l'opportunit\u00e9 de mettre sur le devant de la sc\u00e8ne les probl\u00e8mes de pollution que connaissent de nombreuses r\u00e9gions du pays.\r\nEstefania Gonzalez supervise les actions et campagnes de communication de Greenpeace au Chili : \r\nBOB 27'' - Traduction : \"L'organisation de la COP au Chili, ne permet \u00e0 elle seule de r\u00e9soudre tous les conflits environnementaux dans le pays, c'est vrai. Mais elle offre tout de m\u00eame un cadre dans lequel le pr\u00e9sident Pi\u00f1era ((\"Pini\u00e9ra\")) et le gouvernement auraient \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre coh\u00e9rents avec leur propre discours international. Car le Chili a toujours cherch\u00e9 \u00e0 utiliser la COP pour se pr\u00e9senter comme un leader mondial. Et aujourd'hui, le fait qu'il renonce \u00e0 accueillir cet espace de discussion, cela nous para\u00eet tr\u00e8s grave.\"\r\nMais pour un autre manifestant rencontr\u00e9 hier, il aurait \u00e9t\u00e9 inacceptable que les dirigeants de la plan\u00e8te se r\u00e9unissent \u00e0 Santiago pour la COP25, alors que dit-il la r\u00e9pression continue dans les rues.\r\nD'apr\u00e8s l'institut chilien des droits de l'homme, un organisme public ind\u00e9pendant, au moins 5 personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les forces de l'ordre depuis le d\u00e9but des manifestations, et au moins 110 auraient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es.))\r\n(proces maroc) La peine de mort.\r\nLa justice marocaine confirme en appel la condamnation \u00e0 mort de trois hommes pour assassinat. \r\nAu nom du groupe Etat islamique.\r\nIls avaient d\u00e9capit\u00e9 deux touristes scandinaves en d\u00e9cembre 2018.\r\nParmi les 24 pr\u00e9venus: un Hispano-suisse.\r\nLes juges ont confirm\u00e9 sa peine de 20 ans de prison\r\n(video bagdadi) Ces images d\u00e9voil\u00e9es hier par Washington.\r\nLes premi\u00e8res. \r\nCelles de l'attaque mortelle contre Abou Bakar al Baghdadi.\r\nDes images a\u00e9riennes.\r\nEn noir et blanc.\r\nOn y voit les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines se rapprocher du complexe abritant le chef du groupe Etat islamique. \r\nPendant qu'un avion am\u00e9ricain fait feu sur des combattants situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 du b\u00e2timent.\r\n((LANCER SON SIGNATURE NADAS))\r\n(18 + 12/MORT DE NIKI NADAS PI (7H))  \r\nUne signature.\r\nUne voix.\r\nQui s'est \u00e9teinte. Celle de Niki Nadas, correspondante en Tha\u00eflande de la RTS.\r\nOu elle a appris son m\u00e9tier, avant de quitter la Suisse pour l'Extr\u00eame-Orient. Nicolas Vultier lui rend hommage.\r\nNiki Nadas allait avoir 53 ans.\r\n(ministre japon) Et de deux au Japon.\r\nUn deuxi\u00e8me ministre d\u00e9missionne, en moins d'une semaine. \r\nCelui de la justice, emport\u00e9 par un scandale li\u00e9 aux activit\u00e9s politiques de son \u00e9pouse. \r\nLe ministre de l'industrie, lui, avait d\u00e9missionn\u00e9 pour avoir offert argent et cadeaux \u00e0 des \u00e9lecteurs.\r\n(fiat-psa) L'alliance PSA- Fiat-Chrsyler va de l'avant. \r\nLe conseil d'administration du groupe automobile fran\u00e7ais a donn\u00e9 son feu vert hier soir. \r\nSelon des sources prcohes du dossier. \r\nSon alter ego italo-am\u00e9ricain pourrait en faire de m\u00eame aujourd'hui.\r\n(twitter et la politique et facebook) *** Les publicit\u00e9 \u00e0 caract\u00e8re politique dispara\u00eetront de Twitter le 22 novembre.\r\nEt dans le monde entier !\r\n\"L'audience d'un message politique doit se m\u00e9riter, et non s'acheter\" !\r\nD\u00e9claration de son patron, Jack Dorsey. \r\nUne d\u00e9cision aussit\u00f4t salu\u00e9e aux Etats-Unis par les D\u00e9mocrates. \r\nUn parti en guerre contre Donald Trump. \r\nUn pr\u00e9sident am\u00e9ricain accus\u00e9 de faire de la propagande sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nUne d\u00e9cision stupide. \r\nEt une tentative de nous faire taire !\r\nA r\u00e9pliqu\u00e9 le camp r\u00e9publicain.\r\n(TF4/APPLE EMOTIC\u00d4NES INCLUSIFS PI) Vous poss\u00e9dez un t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\nUn ordinateur.\r\nVous utilisez donc s\u00fbrement des \u00e9mojis !\r\nCes pictogrammes cens\u00e9s repr\u00e9senter nos \u00e9motions.\r\nEt bien: depuis la r\u00e9cente mise \u00e0 jour d'Apple, des dizaines de nouvelles ic\u00f4nes ont fait leur apparition !\r\nDes gens de couleurs de peau diff\u00e9rentes qui se tiennent la main.\r\nDes personnes qui ne se sentent ni totalement homme, ni totalement femme\r\nD'autres en fauteuil roulant.\r\nOu avec un appareil auditif ou une canne.  \r\nAvec un slogan, Pauline Rappaz: c\u00e9l\u00e9brer la diversit\u00e9 sous toutes ses formes !\r\n((Il existe aujourd'hui plus de 3000 \u00e9mojis. Et avec toute cette palette, le but n'est plus seulement de traduire une \u00e9motion.\r\nGianni Haver, sociologue de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nSON 1\r\nL'\u00e9moji \"pistolet\" a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9, car jug\u00e9 trop violent.\r\nReste que l'\u00e9ventail est toujours plus vaste. On cible plus de monde, pour des raisons marketing.  \r\nMais Pierre Halt\u00e9, sp\u00e9cialiste du domaine, fait aussi une autre analyse.\r\nSON 2\r\nEstimant que les nouveaux \u00e9mojis ne sont pas assez inclusifs, Pro Infirmis a lanc\u00e9 sa gamme. Par exemple une femme en train de danser, amput\u00e9e d'une jambe.\r\nUne volont\u00e9 d'int\u00e9gration louable. Mais cela peut comporter des risques.\r\nSON 3\r\nMalgr\u00e9 tous ces nouveaux \u00e9mojis, seuls une quinzaine sont utilis\u00e9s fr\u00e9quemmente. Pami eux: clin d'oil, cour, sourire ou pouce lev\u00e9.))\r\n(foot) *** Son pouce, l'entra\u00eeneur de Stade Lausanne-Ouchy ne l'a pas lev\u00e9 hier soir\r\nLes Vaudois ont men\u00e9.\r\nAvant de se faire rattraper.\r\nPuis d\u00e9pass\u00e9s.\r\nA la 93\u00e8me minute.\r\nPour s'incliner 2 \u00e0 1 devant B\u00e2le en 1/8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse de football\r\nL'aventure de la Coupe suisse continue pour Sion, vainqueur \u00e0 Linth 2 \u00e0 0.\r\nMais aussi pour Young Boys, Lucerne et Winterthur.\r\nLausanne re\u00e7oit ce soir Neuch\u00e2tel Xamax\r\n(tennis) En tennis, Stan Wawrinka  se frottera \u00e0 Rafael Nadal ce soir \u00e0 Bercy\r\nUn adversaire qu'il n'a battu que trois fois en 21 confrontations.\r\nEnjeu: une place en 1/4 de finale du tournoi parisien.\r\nQu'il doit remporter pour esp\u00e9rer participer au Masters de Londres. \r\nLe Vaudois, vainqueur hier du Croate Marin Cilic en deux manches.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 738, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-31T07:00:24_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-31T07:00:24_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10809382", "ece-10809365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T07:23:03Z", "webPublicationDate": "2019-10-31T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "fontaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB3A963F-27D3-455D-B574-49181DC364C7", "internalArchiveId": "EB3A963F-27D3-455D-B574-49181DC364C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton du Jura devra instaurer un syst\u00e8me d'alarme en cas de violence faite aux femmes", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e UDC jurassienne;Jacques Gerber, pr\u00e9sidwent du Gouvernement jurassien, PLR;Suzanne Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9e PDC jurassienne\r\n\r\n\r\nLe canton du Jura devra instaurer un syst\u00e8me d'alarme en cas de violence faite aux femmes 12h30: Jura KLEIN\r\nLe canton... du Jura... devra mettre sur pied ...un syst\u00e8me d'alarme... en cas de violences... faites aux femmes. \r\nLe Parlement... a accept\u00e9 ce matin... une motion d\u00e9pos\u00e9e... au mois de mai. \r\nHasard... du calendrier... le d\u00e9bat... a eu lieu ...dans un contexte particulier.\r\nGa\u00ebl Klein...  \r\nCe d\u00e9bat... a eu lieu... dix jours... apr\u00e8s un drame... qui a marqu\u00e9 ...les esprits dans le canton.\r\nOui, une bagarre sur fond de violence conjugale a entrain\u00e9 la mort d'une femme et de son conjoint \u00e0 qui la justice avait pourtant interdit le domicile, suite \u00e0 une agression sexuelle huit jours auparavant. Une trag\u00e9die qui a fait trois orphelins. Durant une heure, pas moins d'une quinzaine d'orateurs se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la tribune, l'\u00e9motion \u00e9tait tr\u00e8s palpable, on a m\u00eame vu la d\u00e9put\u00e9e UDC Brigitte Favre fondre en larmes.\r\n  son\r\nEt pourtant... la motion... n'a pas recueilli... l'unanimit\u00e9.\r\nOui, plusieurs d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'instar du gouvernement ont mis en doute l'efficacit\u00e9 d'un tel syst\u00e8me que la motionnaire demande au niveau romand voire suisse. Il n'a jamais pass\u00e9 la rampe jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent selon le  pr\u00e9sident du gouvernement Jacques Gerber. \r\n  sON\r\nMais l'auteure de la motion... a tout de m\u00eame eu gain de cause. \r\nSuzanne Ma\u00eetre n'a pas m\u00e9nag\u00e9 sa peine. La chr\u00e9tienne sociale ind\u00e9pendante est mont\u00e9e pas moins de quatre fois \u00e0 la tribune. \r\n  SON\r\nAu vote, la motion l'a emport\u00e9e par 34 voix contre 19, et 5 abstentions.", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806536", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton du Jura devra instaurer un syst\u00e8me d\u2019alarme en cas de violence faite aux femmes / 12H30_2019-10-30T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 30.10.2019"], "variantIds": ["ece-10806536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:54:03Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn se rend dans le canton du Jura maintenant le canton devra mettre sur pied un syst\u00e8me d'alarme en cas de violences faites aux femmes, le Parlement a accept\u00e9 ce matin une motion d\u00e9pos\u00e9e au mois de mai, hasard du calendrier, le d\u00e9bat a eu lieu dans un contexte particulier, Ga\u00ebl Klein, ce d\u00e9bat a eu lieu, 10 jours apr\u00e8s un drame qui a marqu\u00e9 les esprits dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, une bagarre sur fond de violence conjugale, entra\u00een\u00e9 la mort d'une femme et de son conjoint qui la justice avait pourtant interdit le domicile suite \u00e0 une agression sexuelle, 8 jours auparavant, une trag\u00e9die qui a fait trois orphelins durant une heure, pas moins d'une quinzaine d'orateurs se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune, l'\u00e9motion \u00e9tait tr\u00e8s palpable, on a m\u00eame vu la d\u00e9put\u00e9e UDC Brigitte Favre fondre en larmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre nous n'avons pas besoin d'un syst\u00e8me d'alarme suppl\u00e9mentaires mais de bien plus que cela pour \u00e9viter des drames tels que celui qui s'est produit lundi 21 octobre qui nous a tous touch\u00e9 au plus profond de notre \u00e2me et qui nous a une fois de plus d\u00e9montr\u00e9 l'impuissance du syst\u00e8me face une du Lens d'une telle ampleur, pour moi, nous avons besoin d\u00e9ployer tous les moyens pour que cela s'ach\u00e8te enfin et que nous arrivons \u00e0 fait vivre Christine ta question faite aux femmes dans notre pays, je soutiendrai donc quoi qu'il en soit un temps pendant mon, de l'avis de la majorit\u00e9 de mon groupe, la motion 1270. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [88%] :\r\nVous, il n'est motion tr\u00e8s rare dans un parlement Ga\u00ebl et pourtant la motion n'a pas recueilli l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [90%] :\r\nOui, plusieurs d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 l'instar du gouvernement ont mis en doute l'efficacit\u00e9 d'untel, syst\u00e8me que la motion nerfs demandait au niveau Romand, voire suisse, il n'a jamais pass\u00e9 la rampe jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, selon le pr\u00e9sident du gouvernement, Jacques Gerber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [96%] :\r\nOn ira faire \u00e0 nouveau la d\u00e9marche aupr\u00e8s des cantons romands aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une ligne t\u00e9l\u00e9phonique, alors oui, nous vivons dans un temps particulier dans le canton du Jura face \u00e0 ce drame, mais dans les autres cantons, on l'a vu, il en arrive r\u00e9guli\u00e8rement et c'est dans cet environnement dramatique que les cantons ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas mettre en place cette ligne t\u00e9l\u00e9phonique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [97%] :\r\nMais l'auteur de la motion a tout de m\u00eame eu gain de cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [93%] :\r\nSuzanne Ma\u00eetre n'a pas m\u00e9nag\u00e9 sa peine, la chr\u00e9tienne sociale ind\u00e9pendante est intervenue, pas moins de 4 fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [89%] :\r\nMoi je demande pas la lune, je ne demande pas \u00e0 syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9phone qui co\u00fbte la peau des fesses pour \u00e7a, non, il existe des applications une application toute simple, hein, franchement, je pense que pour notre appartement, il y a une responsabilit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 prendre et je serais vraiment d\u00e9\u00e7u que cette motion ne passe pas, pas pour moi, \u00e7a m'est bien \u00e9gal, mais pour toutes les femmes qu'on doit aujourd'hui d\u00e9fendre et puis avait dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [91%] :\r\nEt au vote la motion l'a emport\u00e9e par 34 voix contre 19 non et 5 abstentions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [97%] :\r\nGa\u00ebl Klein en Direct Del\u00e9mont. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T11:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}