{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=750&rows=25&query=PLR", "count": 1327, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=775&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1302&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=725&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-75ADB9DA-F9C2-4D04-8D1D-25FA527F46D2", "internalArchiveId": "75ADB9DA-F9C2-4D04-8D1D-25FA527F46D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dumping salarial aux TPG: interview de Serge Hiltpold", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Interview de Serge Hiltpold, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent.\r\n\r\nDumping salarial aux TPG: interview de Serge Hiltpold  \r\nSerge Hiltpold, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent. \r\na d\u00e9pos\u00e9 une question urgente \u00e9crite au Conseil d'Etat le 7 avril 2017 concernant ce chantier.\r\n** 82\r\n-(Vous releviez que les TPG, les transports publics genevois, avaient attribu\u00e9 le chantier \u00e0 la succursale vaudoise d'une entreprise italienne \u00e0 un prix inf\u00e9rieur au montant que les entreprises locales doivent d\u00e9bourser pour le simple achat de leur fournitures.\u00e7a para\u00eet quand m\u00eame surprenant ?)\r\n- Tout les interm\u00e9diaires se renvoient la balle dans ce dossier, il y a bien un endroit o\u00f9 le syst\u00e8me a failli. Est- ce que aujourd'hui on arrive \u00e0 dire qui en est le responsable ?\r\n- Les TPG indiquent je cite \"avoir agi dans le strict respect du cadre l\u00e9gal qui entourent les march\u00e9s publics\" ont annonc\u00e9 qu'ils examineraient la situation, qu'est ce que vous attendez de leur part ?\r\n- Vous avez d\u00e9pos\u00e9 une question urgente \u00e9crite au sujet de ce chantier le 7 avril 2017. Certains \u00e9l\u00e9ments vous avaient d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9. Le Conseil d'Etat avait r\u00e9pondu qu'il n'y avait pas eu de recours d'une entreprise suisse qui s'estimait l\u00e9s\u00e9e et que les TPG avaient sign\u00e9 un accord avec les 4 commissions paritaires pour garantir les conditions de travail des employ\u00e9s sur ce chantier. Tout a \u00e9t\u00e9 fait dans les r\u00e8gles  !\r\n(- On peut parler d'une d\u00e9faillance au niveau politique aussi ?)\r\n- Un gouvernement qui n'est pas ma\u00eetre d'ouvrage mais en lien direct avec les TPG, (16 membres du C.A TPG sur 19 sont du monde politique) doit-il pouvoir intervenir plus facilement, avoir plus de droit de regard pour \u00e9viter de telles fraudes ?\r\n- Les ouvriers italiens touch\u00e9s par cette sous-ench\u00e8re salariale pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un fonds social cr\u00e9\u00e9 par les TPG avant l'ouverture du chantier, de votre c\u00f4t\u00e9, qu'elles actions concr\u00e8tes envisagez-vous de mener ?\r\n- L'imagination des entreprises est sans limite pour contourner les dispositions existantes ?", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10422294", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dumping salarial aux TPG: interview de Serge Hiltpold / 12H30_2019-05-17T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 17.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Serge Hiltpold, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent."], "variantIds": ["ece-10422294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T11:39:41Z", "speechToTexts": ["23.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSerge Hiltpold, bonjour, bonjour, merci, nous rejoint, quelques instants, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent tous les interm\u00e9diaires, Serge Hiltpold se renvoient la balle dans ce dossier, il y avait un endroit o\u00f9 le syst\u00e8me a failli est -ce qu'aujourd'hui on arrive \u00e0 dire qu'il en est le responsable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [86%] :\r\nBah malheureusement s'av\u00e8re que les doutes qui \u00e9tait, qui \u00e9tait soulev\u00e9 il y a 2 ans, s'av\u00e8re s'av\u00e8re vrai, c'est-\u00e0-dire en la probl\u00e9matique du du co\u00fbt de la main d'oeuvre qui lorsqu'au monde et une offre bas vous arrivez quand m\u00eame sortir de mani\u00e8re assez simple, un ratio de de mat\u00e9riel et de main d'oeuvre et les prix qui \u00e9taient rentr\u00e9s ne couvrait pas l'amende suffisamment donc maintenant la responsabilit\u00e9, elle est partag\u00e9e entre la les TPG, qui est une r\u00e9gie publique autonome et puis dans ce pouvoir a du, du 4 heures qui \u00e0 mon sens, n'a pas fait les investigations n\u00e9cessaires, alors \u00e9videmment, ils sont parfaitement en r\u00e8gle avec le protocole des march\u00e9s publics et des AMP, par contre, on aurait pu attendre, eux, dans l'\u00e9tude vraiment pr\u00e9cise d'une offre qu'on juge nous anormalement basse des crit\u00e8res qui sont beaucoup plus serr\u00e9 des investigations beaucoup plus gros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nSerge Hiltpold les TPG indiquent, je cite : avoir agi dans le strict respect du cadre l\u00e9gal qui entourent les march\u00e9s publics, ils ont annonc\u00e9 qu'ils aient acc\u00e8s examineraient \u00e9galement la situation, qu'est ce que vous attendez de leur part aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [89%] :\r\nAlors ce qu'on attend n'osent pas, en tout cas je pense qu'au niveau r\u00e9ponse politique et puis en r\u00e9ponse de par rapport aux entreprises de la place, c'est une exclusion du march\u00e9, l'entreprise quitte le march\u00e9 et que les travaux soient suspendus et qu'il soit remplac\u00e9 parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut pond\u00e9rer l'int\u00e9r\u00eat des travailleurs dans lequel ils ont autant respect des contrats de travail qui sont maintenus par les entreprises, on va dire suisse est dite citoyenne qui appliquent des conditions tout \u00e0 fait l\u00e9gal et puis d'un sous- ench\u00e8re crasseux, avec des m\u00e9thodes qui s'av\u00e8rent des m\u00e9thodes de sc\u00e9l\u00e9rat et je p\u00e8se mes mots, parce que c'est une voix, une v\u00e9ritable d\u00e9ception et je crois que il y a eu un travail de fond \u00e0 faire sur la les contr\u00f4les et les adjudications ses march\u00e9s publics parce que \u00e7a ne doit pas \u00eatre le lieu les tricheurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nUn contrat du gouvernement Serge Hiltpold vous parle effectivement de cela il n'est pas ma\u00eetre d'ouvrage, le gouvernement met en lien Direct avec les TPG 16 membres font partie du conseil d'administration sur 19 et ce qu'il doit pouvoir intervenir plus facilement avoir plus de droit de regard, pour \u00e9viter de telles fraudes \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [94%] :\r\nMais maintenant je pense qu'il faut une intervention politique l'intervention politique, c'est une lev\u00e9e d'chantier et puis on a souvent des probl\u00e8mes dans les march\u00e9s publics dans les h\u00f4pitaux, dans les \u00e9coles, on a toujours le bon argument qui est tr\u00e8s valable sur les retards maintenant sur un sur une liaison de transports publics, il faut savoir si on met en avant la protection des travailleurs et des entreprises qui jouent le jeu ou une mise en place de r\u00e9seaux, et \u00e7a c'est une d\u00e9cision politique appartient au gouvernement et \u00e0 la d\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [89%] :\r\nDonc, concr\u00e8tement, vous allez intervenir alors aupr\u00e8s du gouvernement, Serge Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [89%] :\r\nAlors \u00e0 quoi titre personnel, je compte le faire en tant que d\u00e9put\u00e9, mais je crois que, avec les syndicats, avec les commissions paritaires, il y a un vrai travail qui est fait de mani\u00e8re solidaire et ensembles parce qu'on travaille sur le sur, sur un m\u00eame objectif, c'est-\u00e0-dire des conditions qui soit \u00e9quilibr\u00e9e et respect\u00e9 par tout le monde est l\u00e0, il y a, il a v\u00e9ritablement qui est toujours ce qui n'a pas fonctionn\u00e9 et c'est c'est lamentable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [95%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Serge Hiltpold, quelques instants, je rappelle le d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des m\u00e9tiers du b\u00e2timent, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [100%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-17T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Serge", "role": "D\u00e9put\u00e9 PLR / Pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B13389C-280B-4596-9A87-33D860A9D403", "internalArchiveId": "8B13389C-280B-4596-9A87-33D860A9D403", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Manfred Weber, conservateur allemand;Frans Timmermans, travailliste n\u00e9erlandais;Margrethe Vestager, lib\u00e9rale danoise;Jan Zahradil, candidat thc\u00e8que de la droite eurosceptique;Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats, Chef de groupe du PDC, TI;Emmanuel Barraud, porte-parole suppl\u00e9ant;Christian Zermatten, entra\u00eeneur du FC Sion;Charles-Andr\u00e9 Doudin, milieu de terrain de Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(05/MAURER USA PA) Ueli Maurer aura ce soir  'honneur d'un entretien dans le Bureau ovale...\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration retrouvera Donald Trump vers 18 heures, heure suisse. \r\nL'occasion Thibaut Schaller de faire avancer plusieurs dossiers.\r\n----  1'00\r\nA cette \u00e9poque, Ren\u00e9 Felber avait rencontr\u00e9 George Bush (p\u00e8re), en tant que de pr\u00e9sident du comit\u00e9 des ministres du Conseil de l'Europe, mais pas en qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique.\r\n(Bve IVG Etats-Unis) C'est d\u00e9sormais officiel : l'Alabama, dispose de la loi anti-avortement la plus stricte des Etats-Unis\r\nCet Etat conservateur du sud, a promulgu\u00e9 une nouvelle loi anti-avortement. \r\nElle interdit la quasi-totalit\u00e9 des interruptions volontaires de grossesse, m\u00eame en cas d'inceste ou de viol.\r\nLa loi pr\u00e9voit une peine de 10 \u00e0 99 ans de prison pour les m\u00e9decins pratiquant un avortement, sauf en cas d'urgence vitale pour la m\u00e8re ou d'\"anomalie l\u00e9tale\" du foetus. \r\nElle entrera en vigueur dans six mois.\r\nCe texe intervient dans le cadre d'une campagne nationale qui pour but d'amener la Cour supr\u00eame \u00e0 revenir sur ce droit constitutionnel reconnu depuis 1973.\r\n(TF4/GRAND DEBAT ELECTIONS EU PI (CE SOIR)) *** Ils veulent succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne..  Six candidats se sont affront\u00e9s hier soir lors d'un d\u00e9bat... \r\nD\u00e9bat qui s'est tenu dans l'h\u00e9micycle du Parlement europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles \u00e0 dix jours des \u00e9lections europ\u00e9ennes...\r\nPrincipales t\u00eates d'affiche: le conservateur allemand Manfred Weber, le travailliste n\u00e9erlandais Frans Timmermans et la lib\u00e9rale danoise Margrethe Vestager. \r\nDebout derri\u00e8re leurs pupitres, ils ont chacun d\u00e9fendu avec s\u00e9rieux leur vision de l'Europe... Guillaume Meyer\r\n  1'40\r\n((Le chef de file de la droite, Manfred Weber, a jou\u00e9 la carte de la continuit\u00e9. Il s'est plac\u00e9 dans le sillage de Jean-Claude Juncker.\r\n((WEBER\r\n\u00abJean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident actuel, a appel\u00e9 sa Commission la Commission de la derni\u00e8re chance. C'est un pr\u00e9sident issu du parti populaire europ\u00e9en et je pense qu'il a fait du bon boulot.\u00bb))\r\nManfred Weber avait face \u00e0 lui le vice-pr\u00e9sident de la Commission, Frans Timmermans. Pour marquer sa diff\u00e9rence, le repr\u00e9sentant des sociaux-d\u00e9mocrates a adress\u00e9 un tacle appuy\u00e9, \u00e0 son adversaire de droite.\r\n((TIMMERMANS\r\n\u00abQuand je suis au Portugal, les jeunes m'interrogent. Le premier ministre portugais a pris des initiatives pour davantage de justice sociale, de jobs et de croissance \u00e9conomique. La Commission europ\u00e9enne a encourag\u00e9 cela. Mais Manfred Weber a dit: non, il faut punir le Portugal! Voil\u00e0 ce qu'on me demande.\u00bb))\r\nSur le climat, Manfred Weber a salu\u00e9 l'action de son coll\u00e8gue de parti, le commissaire espagnol Miguel Canete. Provoquant l'ire de Margrethe Vestager, membre elle aussi de la Commission. La lib\u00e9rale a voulu se placer, au-dessus de la m\u00eal\u00e9e.\r\n((VESTAGER\r\n\u00abNous travaillons ensemble, nous sommes un coll\u00e8ge, pas une congr\u00e9gation de partis. Le changement climatique est un enjeu beaucoup plus important que chacun d'entre nous. L'affiliation partisane ne joue aucun r\u00f4le.\u00bb))\r\nMargrethe Vestager a re\u00e7u des applaudissements inattendus, ceux du Tch\u00e8que Jan Zahradil. Le candidat de la droite eurosceptique a rendu hommage, \u00e0 la commissaire \u00e0 la concurrence.\r\n((ZAHRADIL\r\n\u00abJe dois dire que la commissaire Vestager a fait du tr\u00e8s bon boulot. Elle a uniformis\u00e9 les r\u00e8gles du jeu et favoris\u00e9 un environnement concurrentiel pour les entreprises europ\u00e9ennes.\u00bb))\r\nAu final, si les candidats ont voulu donner l'impression, hier soir, qu'ils peuvent travailler ensemble, c'est plut\u00f4t r\u00e9ussi.\r\n(Bve Autriche) Les d\u00e9put\u00e9s autrichiens interdisent le port du voile en primaire\r\nSeul signe religieux vis\u00e9 par la loi vot\u00e9 hier... \r\nLe gouvernement a pr\u00e9cis\u00e9 que la kippa des juifs ou la coiffe des hommes sikhs n'\u00e9taient pas concern\u00e9es par cette interdiction.\r\ns\r\n(03/MESURES CF TRAVAIL ITV LOMBARDI) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 hier une s\u00e9rie de mesures  pour soutenir la main-d'oeuvre et prot\u00e9ger les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s \r\nParmi les mesures propos\u00e9es, l'introduction d'une prestation transitoire couvrant les besoins vitaux pour les plus de 60 ans en fin de droit. \r\nle gouvernement demande aussi que les entreprises fassent d'abord appel aux travailleurs indig\u00e8nes pour couvrir leurs besoins en travailleurs qualifi\u00e9s. \r\nDes d\u00e9cisions satisfaisante pour Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats, Chef de groupe PDC.\r\n  36'' \r\nle s\u00e9nateur Filippo Lombardi, interrog\u00e9 par Marie Giovanola\r\n(Bve GE Aeroport) L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve touch\u00e9 par une affaire de corruption...\r\nLe responsable de la division \"s\u00fbret\u00e9\" a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la Brigade financi\u00e8re.\r\nAncien conseiller municipal PLR \u00e0 Bellevue, selon le journal le Temps, il est soupconn\u00e9 d'avoir touch\u00e9 des pots de vin...\r\nD'importantes sommes d'argent de la part d'une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 active au sein de l'a\u00e9roport.\r\nLe responsable de cette entreprise a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9.\r\n(10/VD/\"TIME MACHINE\" FONDS UE PI) Le projet suisse Time machine ne recevra pas de fonds europ\u00e9ens ces 10 prochaines ann\u00e9es. \r\nIl \u00e9tait cens\u00e9 cartographier 2000 ans d'histoire europ\u00e9enne.\r\nSelon la revue \"Science\"La commission europ\u00e9enne abandonne le concet des \"Flagships\", ses m\u00e9ga-projets scientifiques de la recherche. \r\nL'Union europ\u00e9enne ne financera aucun des 6 projets finalistes, parmi lesquels le projet suisse. \r\nVal\u00e9rie Hauert, pour Time machine, le coup est dur, mais pas fatal.\r\n  1'09 \r\nExtro: Et le cr\u00e9ateur de Time Machine, le professeur Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan des humanit\u00e9s digitales \u00e0 l'EPFL, sera l'invit\u00e9 de forum, ce soir (JE), sur La Premi\u00e8re.\r\n(Bve Nestl\u00e9) Le groupe vaudois Nestl\u00e9 a annonc\u00e9 jeudi se trouver en \"n\u00e9gociation exclusive\" pour vendre son unit\u00e9 de soins de la peau, Nestl\u00e9 Skin Health. Le g\u00e9ant de l'alimentaire discute avec un consortium de repreneurs potentiels dirig\u00e9 par des fond d'invessitssment (les fonds EQT et Adia). \r\nLe prix de vente se situe \u00e0 10,2 milliards de francs.\r\nLa cl\u00f4ture de la transaction pourrait intervenir au second semestre, a pr\u00e9cis\u00e9 la multinationale de Vevey dans un communiqu\u00e9.\r\nNestl\u00e9 Skin Health, dont le si\u00e8ge mondial est \u00e0 Lausanne, emploie plus de 5000 personnes dans 40 pays.\r\n(23/JEFF KOONS) *** Ce record pour un artiste vivant : Une sculpture de Jeff Koons a \u00e9t\u00e9 vendue hier plus de 91 millions de dollars...\r\nLe \"Rabbit\", du plasticien am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 vendu hier lors d'ench\u00e8res organis\u00e9es par la maison Christie's \u00e0 New-York\r\nCe lapin en metal, Pierre-Etienne Joye est consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des oeuvres les plus importantes du 20\u00e8 si\u00e8cle... \r\n---- \r\nIl fait partie d'une s\u00e9rie de trois pi\u00e8ces confectionn\u00e9es par Jeff Koons en 1986. Ce lapin d'un m\u00e8tre de haut est l'une des oeuvres les plus connues de l'artiste, r\u00e9put\u00e9 pour avoir bouscul\u00e9 les conventions du monde des arts. Il repr\u00e9sente un moulage en acier d'un lapin gonflable.  A l'origine, Rabbit est un jouet, un ballon de baudruche en forme de lapin. Jeff Koons le copie, l'agrandit et en fait une sculpture de m\u00e9tal brillant. Consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des h\u00e9ritiers de Marcel Duchamp et d'HYPERLINK \"andy-warhol.htm\"Andy Warhol, le plasticien de 64 ans est un habitu\u00e9 des records de vente. Son balloon dog orange avait \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 pr\u00e8s de 60 mille dollars en 2013, un record qui avait tenu 5 ans. Controvers\u00e9, tant par les th\u00e8mes de ses sculptures que par ses v\u00e9lleit\u00e9s commerciales, Jeff Koons a n\u00e9amoins trouv\u00e9 sa place dans les mus\u00e9es. Il y a quelques ann\u00e9es, le Whitney Museum de New York et le centre Pompidou de Paris lui ont consacr\u00e9 une grande r\u00e9trospective.\r\n(TF5/XAMAX/SION THE MATCH PI) En football, le FC Sion a r\u00e9alis\u00e9 la bonne op\u00e9ration de la 34\u00e8me journ\u00e9e de Super League. Les Valaisans ont battu Neuch\u00e2tel Xamax 1 \u00e0 0 et compte d\u00e9sormais 4 points d'avance sur leur adversaire du jour. \r\nDe quoi donner, Laurent Bastardoz, un peu d'air aux Valaisans \u00e0 deux jour\u00e9e de la fin du championnat. \r\n   1'24\r\n(Bve Hockey Suisse) L'\u00e9quipe de Suisse de Hockey sur Glace a pr\u00e9serv\u00e9 son invincibilit\u00e9 aux Championnats du monde \u00e0 Bratislava. \r\nPour leur 4e match, les hommes de Patrick Fischer ont cette fois triomph\u00e9 de la Norv\u00e8ge...\r\nVictoire hier 4-1.\r\nLa Suisse conforte assure ainsi sa qualification pour les Jeux Olympiques de P\u00e9kin 2022. \r\nProchain match de l'\u00e9quipe de Suisse, ce sera samedi face \u00e0 la Su\u00e8de.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 662, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10419746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-16T07:59:21_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-16T07:59:21_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10419755", "ece-10419746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T07:30:37Z", "speechToTexts": ["22.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nOui, a ou les Maurer, en route pour la Maison Blanche, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit s'entretenir ce soir avec Donald Trump de n\u00e9gociation d'un accord de libre- \u00e9change devrait \u00eatre au centre de leurs discussions, un d\u00e9bat plut\u00f4t s\u00e9rieux sans petites phrases ni escarmouches, les chefs de file de 6 partis europ\u00e9ens se sont affront\u00e9s hier soir \u00e0 Bruxelles 6 candidats qui souhaite succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker, une derni\u00e8re main s'est lev\u00e9 3 coups de marteau ont r\u00e9sonn\u00e9, plus de 91 millions de francs d\u00e9bours\u00e9s pour le Rabbit, le c\u00e9l\u00e8bre lapin du sculpteur Jeff Koons, c'est une somme record pour un artiste vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [98%] :\r\nUeli Maurer aura ce soir l'honneur d'un entretien dans le bureau ovale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration retrouvera Donald Trump vers 18 heures heure suisse l'occasion Thibaut Schaller, de faire avancer plusieurs dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [92%] :\r\nOui, a commenc\u00e9 par un serpent de mer, un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, presque une chim\u00e8re, puisque cela fait plus d'une dizaine d'ann\u00e9es qu'on en parle sans vraiment d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes, il faut dire que les secteurs \u00e9conomiques s'entre- entre-d\u00e9chirent \u00e0 son sujet, l'industrie d'exportation suisse Press pour untel trait\u00e9 commercial qui lui offrirait de beaux d\u00e9boucher, mais c\u00f4t\u00e9 paysan, on craint la concurrence du boeuf aux hormones am\u00e9ricain entre autres peut-\u00eatre Ueli Maurer pourra -t-il en profiter pour n\u00e9gocier une exception pour l'agriculture suisse sans doute que les 2 hommes parleront aussi de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la : la Suisse a accept\u00e9 de repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains dans un pays o\u00f9 il n'y a plus de diplomates US et puis qui sait, les 2 hommes aborderont peut-\u00eatre leur proximit\u00e9 de doctrine, l'UDC Trump sont souvent d\u00e9crit comme proche politiquement, en tous les cas, lit Maurer r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 beaucoup de conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont \u00e9chou\u00e9, on se rappelle de Johann Schneider- Ammann qui d\u00e9clarait attendre un appel t\u00e9l\u00e9phonique, jour et nuit pour obtenir un rendez- vous pr\u00e9sidentiel, h\u00e9 bien c'est Ueli Maurer qui ira \u00e0 la Maison Blanche, le 1er conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis Ren\u00e9 Felber en 1992. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [95%] :\r\nLes nouvelles tensions entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, qui devrait \u00e9galement \u00eatre au centre des discussions ce soir entre les Maurer et Donald Trump, c'est d\u00e9sormais officiel, l'Alabama dispose de la loi anti- avortement, la plus stricte des \u00c9tats-Unis cet \u00c9tat conservateur du sud a promulgu\u00e9 une nouvelle loi l'interdit, la quasi- totalit\u00e9 des interruptions volontaires de grossesse, m\u00eame en cas d'inceste ou de viol, la loi pr\u00e9voit une peine de 10 \u00e0 99 ans de prison pour les m\u00e9decins pratiquant un avortement, sauf en cas d'urgence vitale pour la m\u00e8re ou d'anomalie l\u00e9tale du foetus, elle entrera en vigueur dans 6 mois ce texte intervient dans le cadre d'une campagne qui a pour but d'amener la Cour supr\u00eame \u00e0 revenir sur ce droit constitutionnel reconnu depuis 1973 ils veulent succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, 6 candidats se sont affront\u00e9s hier soir dans lors d'un d\u00e9bat, d\u00e9bat qui s'est tenu dans l'h\u00e9micycle du Parlement europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, \u00e0 10 jours des \u00e9lections principales t\u00eates d'affiche, le conservateur allemand Manfred Weber, le travailliste n\u00e9erlandais Frans Timmermans et la lib\u00e9rale danoise Margrethe Vesta gu\u00e8re debout derri\u00e8re leur pupitre, ils ont chacun d\u00e9fendu avec s\u00e9rieux, leur vision de l'Europe, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [95%] :\r\nLe chef de file de la droite, Manfred Weber a jou\u00e9 la carte de la continuit\u00e9, il s'est plac\u00e9 dans le sillage de Jean-Claude Juncker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:02) [88%] :\r\nCharente : radio, Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident actuel a appel\u00e9 la Commission, la commission de la derni\u00e8re chance, c'est un pr\u00e9sident issu du Parti populaire europ\u00e9en et je pense qu'il a fait du bon boulot qui la gauche a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [95%] :\r\nManfred Weber avait face \u00e0 lui, le vice- pr\u00e9sident de la Commission Frans Timmermans, pour marquer sa diff\u00e9rence, le repr\u00e9sentant des sociaux- d\u00e9mocrates, a adress\u00e9 un tacle appuy\u00e9 \u00e0 son adversaire de droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:24) [91%] :\r\nVoil\u00e0, et moi je suis au Portugal, les jeunes m'interrogent le 1er Ministre portugais a pris initiatives pour davantage de justice sociale, de jobs de croissance \u00e9conomique, la Commission europ\u00e9enne a encourag\u00e9 cela mais Manfred Weber a dit non, il faut punir le Portugal, voil\u00e0 ce qu'on me demande la r\u00e9gate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [91%] :\r\nSur le climat, Manfred Weber a salu\u00e9 l'action de son coll\u00e8gue de parti, le commissaire espagnol Miguel Kanye \u00e9tait provoquant l'ire de Margrethe Vesta gu\u00e8re membre elle aussi de la Commission, la lib\u00e9rale a voulu se placer au-dessus de la m\u00eal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:53) [90%] :\r\nOui, tr\u00e8s ensemble, nous sommes un coll\u00e8ge pas une congr\u00e9gation de partis, le changement climatique est un enjeu beaucoup plus important que chacun d'entre nous, l'affiliation partisane ne joue aucun r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [92%] :\r\nMargrethe Vesta guerre a re\u00e7u des applaudissements inattendus, ceux du Tch\u00e8que Jan Zahradil, le candidat de la droite eurosceptique, a rendu hommage \u00e0 la commissaire \u00e0 la concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [84%] :\r\nTout \u00e7a est d'attaque messieurs le passe- temps, je dois dire que la commissaire fait la guerre a fait du tr\u00e8s bon boulot, elle a uniformis\u00e9 les r\u00e8gles du jeu et favoris\u00e9 un environnement concurrentiel pour les entreprises europ\u00e9ennes fort bien plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [95%] :\r\nAu final, si les candidats ont voulu donner l'impression hier soir qu'ils peuvent travailler ensemble, c'est plut\u00f4t r\u00e9ussi, Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [94%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s autrichiens interdisent depuis hier soir, le port du voile en primaire seuls signes religieux vis\u00e9 par la loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, le gouvernement pr\u00e9cise n\u00e9anmoins que la kippa des juifs ou la coiffe des hommes sikhs n'est pas concern\u00e9 par cette interdiction, elle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 hier une s\u00e9rie de mesures pour soutenir la main d'oeuvre et prot\u00e9ger les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s parmi les mesures propos\u00e9es, l'introduction d'une prestation transitoire couvrant les besoins vitaux pour les plus de 60 ans en fin de droits : le gouvernement demande aussi que les entreprises fassent d'abord appel aux travailleurs indig\u00e8nes pour couvrir leurs besoins en travailleurs qualifi\u00e9s des d\u00e9cisions satisfaisante pour Filippo Lombardi conseiller aux \u00c9tats, chef du groupe PDC. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:13) [88%] :\r\nJe crois qu'il est important et on le dit depuis longtemps d'essayer appellerait au mieux les travailleurs indig\u00e8nes, ceux qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 7 heures et au d\u00e9but, sera ins\u00e9r\u00e9 pendant leur vie professionnelle ou ceux qui sont en ch\u00f4mage au-del\u00e0 d'un certain \u00e2ge, c'est important d'une part pour la coh\u00e9sion sociale du pays et, d'autre part pour avoir moins besoin de recourir \u00e0 une importation de main d'oeuvre qui provoque la critique permanente contre les d\u00e9gradations de je crois que, elle, ne conc\u00e9dera la courageux parce qu'il y a quelques mesures qui vont certainement faire discuter ce bailleur pour \u00e7a qu'on fait une consultation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [94%] :\r\nFilippo Lombardi, interrog\u00e9 par Marie Giovanola l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, touch\u00e9 par une affaire de corruption, le responsable de la division s\u00fbret\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la brigade financi\u00e8re, ancien conseiller municipal PLR \u00e0 Bellevue, selon le journal Le Temps, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir touch\u00e9 par de toucher des pots-de-vin d'importantes sommes d'argent de la part d'une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 active au sein de l'a\u00e9roport, le responsable de cette entreprise, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le projet suisse Time machine ne recevra pas de fonds europ\u00e9ens ces 10 prochaines ann\u00e9es il \u00e9tait cens\u00e9 cartographier 2 1000 ans d'histoire europ\u00e9enne, selon la revue Science, la Commission europ\u00e9enne abandonne le concept des Flak Chip ses m\u00e9ga- projets scientifique de la recherche, l'Union europ\u00e9enne qui ne financera, aucun des 6 projets finalistes, parmi lesquels le projet suisse Val\u00e9rie Haworth pour Time Machine, le coup est dur mais pas fatal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:40) [92%] :\r\nTime machine n'est pas mort, la cr\u00e9ation du professeur Fr\u00e9d\u00e9ric Caplan des humanit\u00e9s digitales de l'EPFL continuera de se d\u00e9velopper avec d'autres sources de financement, plusieurs investisseurs sont d\u00e9j\u00e0 convaincus du potentiel de ce m\u00e9gaprojet num\u00e9rique qui devrait permettre de voyager dans le pass\u00e9 et de faire revivre \u00e0 l'\u00e9poque des villes comme Venise ou Paris, via 2 1000 ans d'histoire cartographier gr\u00e2ce \u00e0 des archives et des collections de mus\u00e9es num\u00e9ris\u00e9s pour l'occasion, ce coup d'arr\u00eat des flaques Chips a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en mars dernier, aux yeux de la Commission europ\u00e9enne, il y avait trop d'organes et d'approche de financement diff\u00e9rents autour des 6 projets finalistes si l'EPFL regrette, elle, reste confiante, son porte- parole, suppl\u00e9ant Emmanuel Barraud. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:23) [90%] :\r\nEn ce qui concerne notre projet Time machine, c'est pas du tout \u00e7a qui va le remettre en question, il va continuer, il va y avoir des recherches pour d'autres sources de financement, il doit y avoir s\u00fbrement quelques r\u00e9organisations, mais le projet lui- m\u00eame, tout le monde a conscience d\u00e9sormais qu'il est suffisamment important et suffisamment enthousiasmant pour qu'on trouve des partenaires qui nous suivrons encore dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:43) [94%] :\r\nL'EPFL assure enfin que cette absence de financements europ\u00e9ens sur 10 ans ne devrait m\u00eame pas retarder le d\u00e9veloppement de Time machine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [91%] :\r\nEt le cr\u00e9ateur de Time Machine, le professeur Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan des humanit\u00e9s digitales les PFL sera l'invit\u00e9 de forum ce soir sur la premi\u00e8re record pour un artiste vivant une sculpture de Jeff Koons, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vendu hier plus de 91 millions d'dollars le Rabbit du plasticien am\u00e9ricain vendus lors des ench\u00e8res organis\u00e9es par la maison Christie's ce lapin en m\u00e9tal Pierre-\u00c9tienne Joye et tout simplement consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des Oeuvres les plus importantes du vient i\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:16) [92%] :\r\nOui, il fait partie d'une s\u00e9rie de 3 pi\u00e8ces confectionn\u00e9es par Jeff compte s'en 1986 ce lapin d'un m\u00e8tre de haut, et l'une des Oeuvres les plus connues de l'artiste r\u00e9put\u00e9 pour avoir bouscul\u00e9 les conventions du monde des arts, il repr\u00e9sente un moulage en acier dans lapin gonflable \u00e0 l'origine Rabbit est un jouet, un ballon de baudruche en forme de lapin, Jeff Koons, c'est le copie, il a grandi et en fait une sculpture de m\u00e9tal brillant, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des h\u00e9ritiers de Marcel Duchamp et Andy Warhol, le plasticien de 64 ans, est un habitu\u00e9 des records de vente son Balloon Dog orange avait \u00e9t\u00e9 vendu pr\u00e8s de 60 millions de dollars en 2013, un record qui avait tenu 5 ans controvers\u00e9 tant par les th\u00e8mes de ses sculptures que par ses vell\u00e9it\u00e9s commerciales Jeff compte cinq n\u00e9anmoins trouver sa place dans les mus\u00e9es, il y a quelques ann\u00e9es, le Whitney Museum de New York et le Centre Pompidou de Paris lui ont consacr\u00e9 une grande r\u00e9tro r\u00e9trospective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [93%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye du football : le FC Sion, qui a r\u00e9alis\u00e9 la bonne op\u00e9ration hier soir 34\u00e8me journ\u00e9e de Super League les Valaisans ont battu Neuch\u00e2tel Xamax 1 but \u00e0 0, il compte d\u00e9sormais 4 points d'avance sur leur adversaire du jour, de quoi donner Laurent Bastard, do, un peu d'air au FC Sion \u00e0 2 journ\u00e9es de la fin du championnat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [95%] :\r\nOui, ce match, l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois Christian Zermatten avait programm\u00e9 depuis une bonne semaine en rouge et noir dans son carnet de notes, il avait pr\u00e9cis\u00e9 que cette rencontre ne devait pas \u00e9chapper \u00e0 son \u00e9quipe alors FC Sion, qui finalement a tir\u00e9 les marrons de l'arbre isol\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9ussite dans les arr\u00eats de jeu de Bastien Toma pourtant Christian Zermatten est conscient que rien ne fut facile hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:47) [89%] :\r\nAlain Souchon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:50) [85%] :\r\nAnne Xamax qui \u00e9tait \u00e0 la hauteur, c'est un vrai derby en somme a eu que de la qualit\u00e9, mais avait quand m\u00eame une intensit\u00e9 int\u00e9ressant aujourd'hui, c'est \u00e0 nous qu'on a les 3 points je f\u00e9licite mes joueurs parce que vraiment ils ont, ils ont, ils ont vraiment travaill\u00e9, c'est des jours ci pour essayer d'aller chercher de l'eau, une victoire, c'\u00e9tait quand m\u00eame 6 matches, tr\u00e8s peu gagn\u00e9 c'est dur dans la t\u00eate des joueurs, maintenant c'est fait, se contente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [91%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Neuch\u00e2tel Xamax \u00e9tait clairement d\u00e9plac\u00e9 dans le vignoble valaisan pour vendanger une seule certitude : ne pas perdre, d\u00e9sormais, ils doivent se contenter de garder espoir et analyser cette d\u00e9faite Charles-Andr\u00e9 Doudin, milieu de terrain de Neuch\u00e2tel Xamax. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:27) [88%] :\r\nOn va dire, bien bien analyser ce qui s'est pass\u00e9 soir prendre le temps de respirer puis de voir, voil\u00e0 la suite, il nous reste 2 matches avec un probable barrages aussi et donc voil\u00e0, on va se reposer pour avoir pour les prochaines \u00e9ch\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:40) [92%] :\r\nAvec 4 points de retard sur Sion et 2 matches difficiles \u00e0 jouer face \u00e0 Lugano et B\u00e2le Neuch\u00e2tel Xamax n'\u00e9chappera que difficilement \u00e0 la lutte pour sa survie en Super League un barrage de tous les dangers contre Aarau ou Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [89%] :\r\nEt bon, enfin de hockey sur glace avec la Suisse qui pr\u00e9serve son invincibilit\u00e9 aux championnat du monde \u00e0 Bratislava victoire hier 4 1 contre la Norv\u00e8ge, prochaine adversaire ce sera samedi face \u00e0 la Su\u00e8de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8103FD66-92AB-4178-AC04-CEB619164A59", "internalArchiveId": "8103FD66-92AB-4178-AC04-CEB619164A59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karin Keller-Sutter, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DFJP;Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire syndical chez Unia;Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR GE, membre de la commission judiciaire du Parlement;Jamchid Pouranpir, secr\u00e9taire syndical au SSP pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve;Bastien Toma, milieu de terrain du FC Sion et buteur providentiel\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/MAURER AUX USA DI) Un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration re\u00e7u \u00e0 la Maison- Blanche: cela n'arrive pas tous les jours. Et bien cet honneur revient \u00e0 Ueli Maurer, qui rencontrera ce soir Donald Trump. Une occasion exceptionnelle de faire entendre sa voix au plus pr\u00e8s du pouvoir am\u00e9ricain, Avec \u00e0 l'ordre du jour, Rapha\u00ebl Grand, et le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances l'a confirm\u00e9 hier soir \u00e0 Berne: des questions bilat\u00e9rales...\r\nVous vous en souvenez certainement, Romaine: il s'agissait de Ren\u00e9 Felber. Le Neuch\u00e2telois avait alors rencontr\u00e9 \u00e0 la Maison-Blanche George Bush p\u00e8re\r\n(TF7/HUAWEI  7H) *** On reste aux Etats-Unis, qui a officiellement prononc\u00e9 l'exclusion de Huawei\r\nDonald Trump a sign\u00e9 hier un d\u00e9cret interdisant aux entreprises am\u00e9ricaines de t\u00e9l\u00e9communication de recourir aux services d'\u00e9quipementiers \u00e9trangers constituant une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Dans son viseur, bien s\u00fbr: Huawei et ses filiales.  Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai...avec une mise au ban qui intervient en pleine escalade des tensions commerciales entre P\u00e9kin et Washington.\r\n  33''\r\n*** Les Etats-Unis bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 contrer l'entreprise.\r\n  32''\r\n*** Quelles sont les cons\u00e9quences pour le groupe chinois ?\r\n  25''\r\n(breve iran) Washington en froid -euph\u00e9misme- aussi avec T\u00e9h\u00e9ran, qui juge inacceptable l'escalade des tensions provoqu\u00e9e selon le ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res par les Etats-Unis. Mais nous agissons avec le maximum de retenue, a-t-il ajout\u00e9. Je suis s\u00fbr que l'Iran voudra bient\u00f4t discuter, a lanc\u00e9 pour sa part Donald Trump sur Twitter, qui appelle au dialogue. Les Etats-Unis n'en ont pas moins rappel\u00e9 hier leur personnel diplomatique non-essentiel en Irak, invoquant une menace imminente en lien direct avec le voisin iranien.\r\n(TF1/MESURES CF TRAVAIL PI (7H)) *** En Suisse, on pourrait parler de grande r\u00e9conciliation entre syndicat et patronat \r\nC'est main dans la main qu'ils ont salu\u00e9 la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'aider les travailleurs, et surtout les plus \u00e2g\u00e9s. Son projet propose notamment une prestation transitoire pour les plus de 60 ans qui ne retrouvent pas de travail, \u00e0 savoir une rente-pont jusqu'\u00e0 la retraite. Il faut comprendre aussi ce soutien \u00e0 la main-d'oeuvre indig\u00e8ne, Alexandra Richard, comme une volont\u00e9 de rassurer la population suisse avant le vote sur l'initiative UDC contre la libre circulation des personnes..\r\nAvec un filet, une s\u00e9curit\u00e9, oui. Parce que la libre circulation ouvre des portes \u00e0 l'\u00e9conomie, mais elle cr\u00e9e aussi une concurrence pour les travailleurs indig\u00e8nes. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter:\r\n*** Des craintes... Et cette fois-ci Alexandra le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut les entendre... \r\nOui, pas question de r\u00e9p\u00e9ter l'erreur du 9 f\u00e9vrier 2014. Sur l'initiative UDC contre l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait pas per\u00e7u les inqui\u00e9tudes de la population. Cette fois-ci (Karin Keller Sutter le disait), il veut en tenir compte.\r\n***Un atout de campagne sur la libre circulation... En est-ce un aussi pour l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\nAlors, les syndicats saluent le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est essentiel pour eux de combler une lacune surtout pour les + de 60 ans qui se retrouvent sans travail. Mais il ne faut pas consid\u00e9rer cette aide comme une protection des salaires ou une mesure d'accompagnement... Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire syndical chez Unia.\r\nCe qui joue par contre pour l'accord cadre, et les travaux qui s'annoncent: c'est la r\u00e9conciliation entre partenaires sociaux, syndicat et patronat. \r\nPROMO 7H15\r\n(04/COM JUSTICE LAUBER ITV LUSCHER) Sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire, Michael Lauber devra attendre pour savoir s'il peut briguer un troisi\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. La commission judiciaire du Parlement a d\u00e9cid\u00e9 hier de s'accorder un d\u00e9lai en reportant l'\u00e9lection au mois de septembre. Christian L\u00fcscher en est membre: pour le conseiller national PLR genevois, il s'agit par ce report de garantir la stabilit\u00e9 des institutions.\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(11/GE/AIG ARRESTATION ITV POURANPIR) *** A Gen\u00e8ve, voil\u00e0 l'a\u00e9roport touch\u00e9 par une affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e... \r\nLe Minist\u00e8re public a confirm\u00e9 hier l'arrestation par la brigade financi\u00e8re du chef de son d\u00e9partement \"s\u00fbret\u00e9\". Un homme soup\u00e7onn\u00e9 notamment d'avoir touch\u00e9 d'importantes sommes d'argent de la part d'une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 active sur le site, dont le responsable de cette entreprise a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, dans le cadre d'une proc\u00e9dure d'attribution de march\u00e9s publics. Ces arrestations interpellent Jamchid Pouranpir, secr\u00e9taire syndical au SSP pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve...\r\nPropos recueillis par Adrien Krause. Le Minist\u00e8re public qui a ouvert une autre proc\u00e9dure, cette fois-ci contre inconnu. Elle concerne de possibles dysfonctionnements li\u00e9s \u00e0 une attribution de mandat controvers\u00e9 en lien avec les services de s\u00fbret\u00e9 de Gen\u00e8ve A\u00e9roport\r\n(19/INDUSTRIE TEXTILE ET BIODIVERSITE PA) *** La Suisse veut d\u00e9velopper une industrie du v\u00eatement responsable\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et les acteurs de la branche sont en train d'\u00e9laborer une initiative baptis\u00e9e \"textiles durables suisses\". But de l'op\u00e9ration: proposer des solutions communes avec les instances concern\u00e9es pour promouvoir la durabilit\u00e9 de la cha\u00eene de valeur textile en Suisse. Et ce, Pierre-Etienne Joye, \u00e0 l'horizon 2035...\r\n((L'industrie textile g\u00e9n\u00e8re le plus lourd impact environnemental apr\u00e8s les activit\u00e9s li\u00e9es au p\u00e9trole, dont elle d\u00e9pend fortement d'ailleurs. La Suisse se donne donc 15 ans pour parvenir \u00e0 un bilan \u00e9cologique et social acceptable. Le temps n\u00e9cessaire pour que le pays puisse se profiler \u00e0 l'avant garde des textiles durables. L'initiative veut ainsi encourager les \u00e9changes et les projets pour agir \u00e0 tous les niveaux de la cha\u00eene: de la production des habits -ou des chaussures- jusqu'au  au recylclage ou l'\u00e9limination, en passant par la vente. Le texte de l'initiative est pour l'heure en gestation. Les grandes lignes du projet doivement \u00eatre rendues publiques cet \u00e9t\u00e9. Il est pilot\u00e9 par l'OFEV, l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et le SECO, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, en collaboration avec la f\u00e9d\u00e9ration de la branche Swiss textiles et amfori, amfori, l'association qui promeut les cha\u00eenes d'approvisionnement durables. Les inititiants partenaires doivent ainsi faire face \u00e0 des d\u00e9fis \u00e9cologiques consid\u00e9rables, notamment parce qu'une grande partie des lieux de production sont d\u00e9localis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger)).\r\nPROMO\r\nUn autre d\u00e9fi de taille: celui li\u00e9 au reclyclage durable des mat\u00e9riaux du textile. Vous nous en parlez plus largement \u00e0 7h22 avec des avis d'experts en la mati\u00e8re...\r\n(breve bresil) Au Bresil il s'agit du premier mouvement national de contestation contre Jair Bolsonaro: enseignants et \u00e9tudiants sont descendus dans les rues des principales villes du pays pour d\u00e9fendre des universit\u00e9s menac\u00e9es par d'importantes coupes budg\u00e9taires. Leur r\u00e9pondant depuis le Texas, o\u00f9 il devait \u00eate honor\u00e9 par la Chambre de commerce Etats-Unis-Br\u00e9sil, le pr\u00e9sident a tax\u00e9 les manifestants d'idiots utiles manipul\u00e9s par une minorit\u00e9 agissante au sein des Universit\u00e9s.\r\n(breve soudan) Annonc\u00e9e hier, la transition politique au Soudan a du retard \u00e0 l'allumage. Les militaires actuellement au pouvoir ont suspendu leurs discussions avec l'opposition apr\u00e8s des heurts hier dans la capitale Khartoum qui auraient fait une dizaines de bless\u00e9s. Les deux parties tentent de cr\u00e9er sceller une autorit\u00e9 de transition civile apr\u00e8s le d\u00e9part forc\u00e9 du pr\u00e9sident Omar el B\u00e9chir en avri dernier.\r\n(16/SION-XAMAX ITV TOMA) *** En football, le derby de la peur a finalement souri au FC Sion hier soir \u00e0 Tourbillon. \r\nUne victoire 1 \u00e0 0 sur Xamax acquise \u00e0 la 93\u00e8me minute, qui permet aux Valaisans de prendre quatre points d'avance sur des Neuch\u00e2telois plus que jamais barragistes \u00e0 deux journ\u00e9es de la fin. Un succ\u00e8s au go\u00fbt particulier pour Bastien Toma, milieu de terrain du FC Sion et buteur providentiel\r\nBastien Toma avec Herv\u00e9 Borsier. Zurich de son c\u00f4t\u00e9 a battu Thoune 3 \u00e0 0 et B\u00e2le s'est impos\u00e9 \u00e0 Lucerne 3 \u00e0 2. En Challenge League, et dans la course au barrage pour la mont\u00e9e, Lausanne n'a pas profit\u00e9 du nul 1 \u00e0 1 d'Aarau face \u00e0 Kriens puisque les Vaudois ont eux aussi partag\u00e9 l'enjeu avec Schaffhouse. Avec un petit 0 \u00e0 0.\r\n(breve hockey) L'\u00e9quipe suisse de hockey surt glace, elle, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 sa place aux prochains Jeux olympiques de Pekin en 2022 gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 4 \u00e0 1 sur la Norv\u00e8ge hier aux Mondiaux de Bratislava. Sa quatri\u00e8me en autant de rencontres. La Suisse en t\u00eate de son groupe, bien plac\u00e9e pour acc\u00e9der aux 1/4 de finale mais qui va maintenant affronter dans l'ordre les gros bras su\u00e9dois, russes et tch\u00e8ques\r\n(21/CANNES 1ER FILM CHOC PA) **** A Cannes, un vent nouveau a souffl\u00e9 hier sur le Festival du film\r\nEt c'est un film fran\u00e7ais qui a fait l'\u00e9v\u00e9nement: Les Mis\u00e9rables, de Ladj Ly, d'origine malienne qui a grandi dans la cit\u00e9 qu'il filme: Clichy-Montfermeil. Un premier long-m\u00e9trage de fiction impressionnant qu'a vu Rapha\u00eble Bouchet.\r\n(breve koons) Enfin son lapin \u00e9tait jusque-l\u00e0 l'une des sculptures les plus connues de Jeff Koons... Et bien ce moulage en acier d'un lapin gonflable du sulfureux Am\u00e9ricain est d\u00e9sormais l'oeuvre d'un artiste vivant la plus ch\u00e8re du monde: un acheteur dont l'identit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e l'a acquise pour 91 millions de dollars lors d'une vente aux ench\u00e8res hier \u00e0 New-York\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve onu) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve tennis) \r\n(breve time machine) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 889, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10419738", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10419757", "ece-10419738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T07:30:37Z", "speechToTexts": ["22.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait en 1992 mais ce soir \u00e0 18 heures un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration p\u00e9n\u00e9trera \u00e0 nouveau dans le Saint des saints de la politique am\u00e9ricaine, le bureau ovale o\u00f9 les Mahorais Donald Trump pourparlers libre \u00e9change entre autres Donald Trump, qui persiste et signe, voil\u00e0 d\u00e9sormais le Chinois Wang Wei banni des entreprises Telecom am\u00e9ricaine, pas de quoi r\u00e9chauffer les relations entre P\u00e9kin et Washington hier, il tremblait, ce matin, il respire le FC Sion s'\u00e9loigne d'un barrage qui devient plus que jamais r\u00e9alit\u00e9 pour Neuch\u00e2tel-Xamax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nUn pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration re\u00e7u \u00e0 la Maison Blanche, cela n'arrive pas tous les jours, h\u00e9 bien cet honneur revient ou Lima horaire qui rencontrera ce soir, Donald Trump une occasion exceptionnelle de faire entendre sa voix au plus pr\u00e8s du pouvoir am\u00e9ricain avec \u00e0 l'ordre du jour, Rapha\u00ebl Grand les Departement f\u00e9d\u00e9ral des finances l'a confirm\u00e9 et confirm\u00e9 hier soir, \u00e0 Berne, des questions bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [95%] :\r\nEt l'un des dossiers port\u00e9s par la Suisse et cet accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, cette visite \u00e0 Washington ne serait d'ailleurs qu'une demi- surprise car elle fait suite \u00e0 un rendez- vous manqu\u00e9 entre les 2 pr\u00e9sidents \u00e0 Davos en janvier au Forum \u00e9conomique mondial, Trump avait d\u00fb annuler son voyage suite \u00e0 une crise budg\u00e9taire au Congr\u00e8s le shutdown qui paralyse une partie de l'administration am\u00e9ricaine aujourd'hui vers 18 heures heure suisse ou les Maurer devrait faire son entr\u00e9e dans le bureau ovale, l'invitation \u00e9mane du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, elle intervient aussi dans un contexte tendu en Iran et au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains dans ces 2 pays, la rencontre entre Ueli Maurer et Donald Trump ira donc au-del\u00e0 des simples discussions bilat\u00e9rales la Maison Blanche a d'ailleurs publi\u00e9 cette nuit un communiqu\u00e9, elle y fait mention de ce r\u00f4le de facilitateur de la Suisse dans les relations diplomatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nUeli Maurer qui ouvre les portes de la Maison Blanche, il r\u00e9ussit, on fait Rapha\u00ebl ce qu'avait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment tent\u00e9 de faire son pr\u00e9d\u00e9cesseur Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [93%] :\r\nOui, mais il faut dire que les les relations sont actuellement bonne entre cette petite Suisse ind\u00e9pendante et neutre et les \u00c9tats-Unis de Donald Trump Ueli Maurer est aussi ce pr\u00e9sident issu de l'UDC, un parti qui d\u00e9fend l'identit\u00e9 suisse, il y a cette petite touche de populisme qui pla\u00eet certainement \u00e0 un Donald Trump les astres sont donc align\u00e9s pour que la Suisse puisse parler \u00e0 la premi\u00e8re puissance mondiale sur l'agenda officiel du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il y a une plage d'environ une heure et demie entre l'arriv\u00e9e d'o\u00f9 Lee Maurer \u00e0 la Maison Blanche et le prochain rendez- vous de de Donald Trump un temps pr\u00e9cieux, il faut remonter \u00e0 1992 il y a 27 ans, pour retrouver un pr\u00e9sident suisse dans le bureau ovale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nEt cette Ren\u00e9 Felber le neuch\u00e2telois, avait alors rencontr\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, George Bush. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [88%] :\r\nP\u00e8re et on reste aux \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis qui ont officiellement prononc\u00e9 l'exclusion de ou \u00e0 Hawa\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [95%] :\r\nDonald Trump a sign\u00e9 hier un d\u00e9cret interdisant aux entreprises am\u00e9ricaines de t\u00e9l\u00e9communication de recourir aux services d'\u00e9quipementiers \u00e9trangers constituant une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale dans son viseur, bien s\u00fbr, ouais, ouais, et ses filiales, Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai avec une mise au ban, qui intervient en pleine escalade des tensions commerciales entre P\u00e9kin et Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [91%] :\r\nOui, au moment o\u00f9 l'administration am\u00e9ricaine menacent d'\u00e9tendre ses sanctions tarifaires \u00e0 l'ensemble des produits chinois import\u00e9s or P\u00e9kin a r\u00e9agi hier en accusant les \u00c9tats-Unis d'abuser de leur pouvoir pour d\u00e9nigrer et rabattre de mani\u00e8re perverse, certaines soci\u00e9t\u00e9s chinoises, les \u00c9tats-Unis font pression sur le groupe depuis des mois en avance sur la 5 G Wei est devenu un s\u00e9rieux concurrent technologique, le groupe d\u00e9nonce les accusations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d'espionnage l'entreprise le mart\u00e8le : elle n'est pas \u00e0 la botte du gouvernement chinois, contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9tend Washington et qui agit donc sans aucune preuve, affirme -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [93%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis bien destin\u00e9 \u00e0 contrer l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [93%] :\r\nOui, et \u00e7a, tous partis confondus, le consensus politique aux \u00c9tats-Unis et global Wei pose un risque, et de souligner la loi chinoise qui oblige les entreprises du pays \u00e0 se soumettre et \u00e0 collaborer avec les autorit\u00e9s un risque inacceptable dans le contexte de la 5 G, une technologie destin\u00e9e \u00e0 connecter les objets qui promet de r\u00e9volutionner les voitures autonomes les villes intelligentes ou le secteur de l'\u00e9nergie par exemple, par cette interdiction \u00e9tendue Washington veut aussi montrer l'exemple \u00e0 ses alli\u00e9s europ\u00e9ens des alli\u00e9s que les \u00c9tats-Unis tentent de convaincre difficilement depuis des mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [94%] :\r\nMais quelles sont les cons\u00e9quences Michael de cette d\u00e9cision pour le groupe chinois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [90%] :\r\nAlors, elle semble pour l'instant limit\u00e9e roi contr\u00f4le 40 \u00e0 60 pourcent des r\u00e9seaux mondiaux, le groupe s'est solidement implant\u00e9 en Afrique, en Am\u00e9rique latine et en Asie gr\u00e2ce \u00e0 des subventions de l'\u00c9tat chinois, mais son talon d'Achille pour l'heure, \u00e7a reste sa d\u00e9pendance \u00e0 la technologie am\u00e9ricaine, elle y ach\u00e8te ses semi- conducteurs notamment si les \u00c9tats-Unis devaient interdire strictement l'entier des transactions avec le groupe est bien l\u00e0, il serait en tr\u00e8s grande difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [95%] :\r\nEt Washington en froid euph\u00e9misme aussi avec T\u00e9h\u00e9ran qui juge inacceptable l'escalade des tensions provoqu\u00e9e, selon le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, par les \u00c9tats-Unis, mais nous agissons avec le maximum de retenue, a -t-il ajout\u00e9, je suis s\u00fbr que l'Iran voudra bient\u00f4t discuter a lanc\u00e9 pour sa part, Donald Trump sur Twitter qui appelle au dialogue, les \u00c9tats-Unis n'en ont pas moins rappel\u00e9 hier leur personnel diplomatique non essentiel en Irak, invoquant une menace imminente en lien Direct avec le voisin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:11) [92%] :\r\nIranien dans l'actualit\u00e9 en Suisse, cette grande r\u00e9conciliation, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, entre syndicats et patronat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [98%] :\r\nC'est main dans la main qu'ils ont salu\u00e9 la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'aider les travailleurs et surtout les plus \u00e2g\u00e9s, son projet propose notamment une prestation transitoire pour les plus de 60 ans qui ne retrouvent pas de travail, \u00e0 savoir une rente-pont jusqu'\u00e0 la retraite, il faut comprendre aussi ce soutien la main-d'oeuvre indig\u00e8ne Alexandra Richard comme une volont\u00e9 de rassurer la population suisse avant le vote sur l'initiative UDC contre la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:42) [95%] :\r\nOui, avec ce ce filet cette s\u00e9curit\u00e9 parce que la libre circulation ouvre des portes \u00e0 l'\u00e9conomie, mais elle cr\u00e9e aussi une concurrence pour les travailleurs indig\u00e8nes la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bien s\u00fbr, veut maintenir la voie bilat\u00e9rale va donc aussi se battre pour maintenir la libre circulation et il faut aussi dire qu'avec la libre circulation il y a pas que des avantages : il y a aussi des inconv\u00e9nients, il y a peut-\u00eatre aussi des craintes, et je crois que l\u00e0 comme gouvernement il faut donner aussi une r\u00e9ponse \u00e0 ceux et celles qui peut-\u00eatre ont peur de cette concurrence sur le march\u00e9 de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nDes craintes et cette fois -ci, Alexandra, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut les entendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [93%] :\r\nOui, mais pas question de r\u00e9p\u00e9ter l'erreur du 9 f\u00e9vrier 2014, un sur l'initiative UDC contre une immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait pas per\u00e7u les inqui\u00e9tudes de la population, cette fois -ci, Karin Keller-Sutter le disait, il veut en tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [92%] :\r\nUn atout de campagne sur la libre circulation en naissant aussi pour l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:40) [96%] :\r\nAlors les syndicats saluent le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est essentiel pour eux de combler une lacune, surtout pour les plus de 60 ans, qui se retrouvent sans travail mais pour eux, il ne faut pas consid\u00e9rer cette aide comme une protection des salaires ou une mesure d'accompagnement, Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire syndical chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [92%] :\r\nC'est pas avec des mesures sociales ont saveurs des travailleurs \u00e2g\u00e9s on va pouvoir maintenir un niveau de protection des salaires, je pense, oui, c'est une bonne chose mais ce n'est absolument pas une contrepartie qui permet de dire oui \u00e0 l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [87%] :\r\nMais je ne sais pas encore un oui mais ce qui joue par contre un pour l'accord-cadre et les travaux qui s'annonce et c'est la r\u00e9conciliation entre partenaires sociaux, syndicats et patronat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [85%] :\r\nAlexandra Richard l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:25) [93%] :\r\nEt nous retrouvons tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s ce journal, Marco Taddei il est responsable Romand de l'Union patronale suisse, on va essayer de voir avec lui si ces mesures peuvent effectivement \u00eatre mis en place par le patronat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [96%] :\r\nSous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire, Michael Lauber, devra attendre pour savoir s'il peut briguer un 3\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration la commission judiciaire du Parlement a d\u00e9cid\u00e9 hier de s'accorder un d\u00e9lai en reportant l'\u00e9lection au mois de septembre prochain, Christian L\u00fcscher, on est membre de cette commission pour le conseiller national PLR Genevois, il s'agit par ce report de garantir la stabilit\u00e9 des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:57) [97%] :\r\nD'une part, nous commission judiciaire devront faire notre travail, nous voulons le faire sereinement \u00e0 l'abri des pressions m\u00e9diatiques de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous nous rendons bien compte qu'on ne peut pas laisser un procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le doute, parce que \u00e7a a un effet sur le fonctionnement du minist\u00e8re public lui- m\u00eame et par cons\u00e9quent nous allons prendre une d\u00e9cision le 28 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:15) [95%] :\r\nMais est -ce que malgr\u00e9 tout le fait de repousser ne met pas dans un certain danger, le bon fonctionnement dans l'institution puisqu'on repousse malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [92%] :\r\nNon parce qu'en l'\u00e9tat, le procureur g\u00e9n\u00e9ral est en place, donc on voit que l'institution fonctionne bien et pour qu'elle fonctionne encore mieux, il faut permettre \u00e0 la commission judiciaire de poursuive son travail quelques mois si l'enqu\u00eate disciplinaire abouti d'ici l\u00e0 aussi il y a un rapport interm\u00e9diaire, tant mieux, mais une fois encore, ce n'est absolument pas li\u00e9 \u00e0 notre volont\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 cette \u00e9lection, lors de la session de septembre qui, soit dit en passant, sera la session avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et d'ici l\u00e0, on se sera probablement un tout petit peu calm\u00e9 dans cette mar\u00e9e contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [84%] :\r\nChristian L\u00fcscher, avec Marc M\u00fcnich inique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [92%] :\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, touch\u00e9e par une affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [94%] :\r\nLe Minist\u00e8re public hein, confirm\u00e9 hier l'arrestation par la brigade financi\u00e8re du chef de son d\u00e9partement s\u00fbret\u00e9 un homme soup\u00e7onn\u00e9 notamment d'avoir touch\u00e9 d'importantes sommes d'argent de la part d'une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 active sur le site, dont le responsable a a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans le cadre d'une proc\u00e9dure d'attribution de march\u00e9s publics, ces arrestations interpellent Jamchid d'Pouranpir, secr\u00e9taire syndical ou SSP pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:25) [87%] :\r\nMalheureusement, \u00e7a donne une pi\u00e8ce l'image \u00e7a a\u00e9roport public qui normalement doivent la example que inqui\u00e9tant, c'est inqui\u00e9tant pour la structure tr\u00e8s attentionn\u00e9 et c'est inqui\u00e9tant aussi pour un a\u00e9roport qui d\u00e9gage des dizaines de millions de francs de b\u00e9n\u00e9fices chaque ann\u00e9e, tant mieux, mais je ne va a\u00e9roport peut nous donner autre chose que cette image qui p\u00e9nalise le canton, encore une fois, donc nous demandons \u00e0 ce que la Cour des comptes fasse une investigation compl\u00e8te sur le fonctionnement, un plan de l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Kraus et le minist\u00e8re public qui a ouvert une autre proc\u00e9dure, cette fois -ci contre inconnu, elle concerne de possibles dysfonctionnements li\u00e9s \u00e0 une attribution de mandat controvers\u00e9 en lien avec les services de s\u00fbret\u00e9 de Gen\u00e8ve ha\u00efr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:08) [99%] :\r\nLa Suisse veut d\u00e9velopper une industrie du v\u00eatement responsable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [97%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et les acteurs de la branche sont en train d'\u00e9laborer une initiative baptis\u00e9e textiles durables suisses. But de l'op\u00e9ration, proposer des solutions communes avec les instances concern\u00e9es pour promouvoir la durabilit\u00e9 de la cha\u00eene de valeur textile en Suisse il ce Pierre-\u00c9tienne Joye \u00e0 l'horizon 2035. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:28) [93%] :\r\nOui, parce qu'on ne le sait pas forc\u00e9ment mais la industrie textile g\u00e9n\u00e8re le plus lourd impact environnemental apr\u00e8s les activit\u00e9s li\u00e9es au p\u00e9trole, dont elle d\u00e9pend fortement, d'ailleurs, la Suisse se donne donc 15 ans pour parvenir \u00e0 un bilan \u00e9cologique et social acceptable le temps n\u00e9cessaire pour que le pays puisse se profiler \u00e0 l'avant- garde des textiles durables l'initiative veut ainsi encourager les \u00e9changes et les projets pour agir \u00e0 tous les niveaux de la cha\u00eene de la production des habits ou des chaussures jusqu'au recyclage ou l'\u00e9limination en passant par la vente, le texte de l'initiative et pour l'heure en gestation, les grandes lignes du projet doivent \u00eatre rendues publiques cet \u00e9t\u00e9 il est pilot\u00e9 par OFEV, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie en collaboration avec la f\u00e9d\u00e9ration de la branche suisse textile et homme fort, il a fort, l'association qui promeut les cha\u00eenes d'approvisionnement durable alors les initiants partenaires doivent ainsi faire face \u00e0 des d\u00e9fis \u00e9cologiques consid\u00e9rables, notamment parce qu'une grande partie des lieux de production est d\u00e9localis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:28) [95%] :\r\nEt on vous retrouve Pierre-\u00c9tienne dans une petite dizaine de minutes pour \u00e9viter et \u00e9voquer un autre d\u00e9fi de taille, celui qui qui est li\u00e9e au recyclage durable des mat\u00e9riaux du textile, ce sera aux alentours de 7 heures 22 23. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [96%] :\r\nAu Br\u00e9sil, il s'agit du premier mouvement national de contestation contre Jair Bolsonaro, enseignants et \u00e9tudiants sont descendus dans les rues des principales villes du pays, pour d\u00e9fendre des universit\u00e9s menac\u00e9es par d'importantes coupes budg\u00e9taires leur r\u00e9pondant depuis le Texas o\u00f9 il devait \u00eatre honor\u00e9 par la chambre de commerce, \u00c9tats-Unis, Br\u00e9sil : le pr\u00e9sident br\u00e9silien a tax\u00e9 les manifestants d'idiots utiles, manipul\u00e9s par une minorit\u00e9 agissante au sein des universit\u00e9s annonc\u00e9 hier la transition politique au Soudan a du retard \u00e0 l'allumage, les militaires, actuellement au pouvoir ont suspendu leurs discussions avec l'opposition, apr\u00e8s des heurts hier dans la capitale Khartoum qui auraient fait une dizaine de bless\u00e9s, les 2 parties tentent de cr\u00e9er une notori\u00e9t\u00e9 de transition civile apr\u00e8s le d\u00e9part forc\u00e9 du pr\u00e9sident el-B\u00e9chir en avril dernier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:22) [99%] :\r\nEn football, le derby de la peur a finalement souri au FC Sion hier soir \u00e0 Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [98%] :\r\nUne victoire 1 \u00e0 0 sur Xamax acquise \u00e0 la 93\u00e8me minute qui permet aux Valaisans de prendre 4 points d'avance sur des Neuch\u00e2telois plus que jamais barragistes \u00e0 2 journ\u00e9es de la fin, un succ\u00e8s au go\u00fbt particulier pour Bastien Toma, milieu de terrain du FC Sion et buteur providentiel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:42) [85%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est un but tr\u00e8s important pour l'\u00e9quipe pour se se fendre, championnat et j'ai loup\u00e9 des Bellia ces 3 derniers matchs et heureusement pour nous que c'est c'est rentr\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame difficile aujourd'hui hein dans dans ce derby pour le session c'est s\u00fbr, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9, c'\u00e9tait ferm\u00e9 et on a re\u00e7u \u00e0 bien g\u00e9rer le match et \u00e0 la fin, on a cru, et heureusement pour pour l'\u00e9quipe que \u00e7a sourit, vous avez sembl\u00e9 quand m\u00eame tendu dans cette partie, hein, c'\u00e9tait un match important c'est vrai : c'\u00e9tait un match \u00e0 pas perdre pour les 2 \u00e9quipes, on a r\u00e9ussi \u00e0 abattre et c'\u00e9tait plus important aujourd'hui, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:16) [97%] :\r\nBastien Toma avec Herv\u00e9 Borsier l'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace, elle a d'ores et d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 sa place aux prochains Jeux olympiques de P\u00e9kin en 2022 gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 4 1 sur la Norv\u00e8ge hier aux Mondiaux de Bratislava, sa 4\u00e8me victoire en autant de rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:29) [90%] :\r\nEt on termine ce journal avec Cannes Olivier ou un vent nouveau a souffl\u00e9 hier sur festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:33) [96%] :\r\nEt c'est un film fran\u00e7ais qui a fait l'\u00e9v\u00e9nement Les Mis\u00e9rables de Ladj Ly, d'origine malienne qui a grandi dans la cit\u00e9 qu'il filme Clichy-Montfermeil, un 1er long m\u00e9trage de fiction impressionnant qui a vu Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:45) [92%] :\r\nC'est un choc, c'est une claque, j'avais le sentiment en voyant le film qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 culte, je dis pas que c'est un chef-d'oeuvre parfaitement aboutie certaines sc\u00e8nes sont parfois moins que d'autres, mais c'est extr\u00eamement immersif extr\u00eamement juste sous tension de mani\u00e8re permanente, on suit 3 policiers qui patrouillent la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:01) [80%] :\r\nVous avez pas mais ne vous donne \u00e7a, donc \u00e7a c'est pas loin, vous savez, \u00e9tat d'urgence qui justement doit donc tu as compris c'est pas normal quand entendu le temps vous avez pas le droit de faire \u00e7a, tu veux faire 48 heures, vous avez pas droit faire \u00e7a pla\u00eet pas croire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:10) [91%] :\r\nIls commettront une bavure, tout va s'embraser chaque rebondissement chaque \u00e9v\u00e9nement est tir\u00e9e de faits r\u00e9els Ladj Ly filme la banlieue sa banlieue comme une plaie ouverte mais \u00e9vite tous les poncifs attendu, jamais il ne juge ni ne condamne ses personnages qui, dans une pure \u00e9nergie de survie, la comp\u00e9tition ne fait que commencer, mais on esp\u00e8re que c'est Gavroche et ses d'aujourd'hui se ils seront tr\u00e8s haut dans le palmar\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:31) [95%] :\r\nEnfin son lapin \u00e9tait jusque l\u00e0 l'une des sculptures les plus connues de Jeff Koons, c'est bien ce moulage en acier d'un lapin gonflable du sulfureux Am\u00e9ricain est d\u00e9sormais l'oeuvre d'un artiste vivant la plus ch\u00e8re du monde, un acheteur dont l'identit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e l'a acquise pour 91 millions de dollars lors d'une vente aux ench\u00e8res hier \u00e0 New-York. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37EEB9EC-C833-4C83-B087-4A548AD2E926", "internalArchiveId": "37EEB9EC-C833-4C83-B087-4A548AD2E926", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean-Paul Gschwind, pr\u00e9sident de la commission judiciaire du Parlement;Boukari, Fouad;Victor Fournier, chef du service valaisan de la sant\u00e9;Manuel Bessler, Chef de l'aide humanitaire \u00e0 la DDC - direction du D\u00e9veloppement et de la Coop\u00e9ration;Oggier, Gr\u00e9goire;Thierry Grin, Directeur du Geneva Open\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/DECISION LAUBER COM JUSTICE PI (PA + ITV GSCHWIND)) Michael Lauber devra attendre pour savoir s'il peut briguer un troisi\u00e8me mandat, \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nLa commission judiciaire s'est accord\u00e9 hier un d\u00e9lai en reportant au mois de septembre l'\u00e9lection au Parlement .\r\nLe procueur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration est sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire.\r\nIl lui est reproch\u00e9m des rencontres sans proc\u00e8s verbal avec le patron de la FIFA Gianni Infantino. \r\nTrois mois de r\u00e9pis, Marc Menichini pour en savoir davantage sur cette affaire complexe...  \r\n   59''\r\n((Avec cette d\u00e9cision, la commission judiciaire du Parlement veut calmer le jeu, d\u00e9cider de recommander ou non Michael Lauber dans un climat plus serein et, esp\u00e8re-t-elle, en toute connaissance de cause. Pas question de c\u00e9der aux pressions m\u00e9diatiques. La commission se prononcera \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 prochain. Puis le Parlement tranchera en septembre.\r\nEt si d'ici l\u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance n'a pas fini son enqu\u00eate disciplinaire, la commission judiciaire se contentera d'un rapport interm\u00e9diaire. Une fa\u00e7on de dire au pr\u00e9sident de cette autorit\u00e9, certes votre enqu\u00eate nous int\u00e9resse, mais pour la stabilit\u00e9 du MPC nous irons de l'avant avec une r\u00e9\u00e9lection cet automne. \r\nEvidemment, Michael Lauber aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 obtenir hier le feu vert de cette commission. Il doit donc patienter, signe que cette affaire freine de fait sa r\u00e9\u00e9lection. M\u00eame si la commission semble vouloir laisser passer l'orage pour le r\u00e9\u00e9lire sereinement. Mais dans cette histoire, le dernier mot n'appartient pas \u00e0 telle ou telle commission, ni \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance. Mais bel et bien au Parlement.))\r\n***  Le pr\u00e9sident de cette commission juridique, Jean-Paul Gschwind, a pris la parole hier devant les micros pour annoncer ce report... Apr\u00e9s avoir auditionn\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral qui s'est montr\u00e9 selon lui convaincant.\r\n  25'' \r\nJean-Paul Gschwind, pr\u00e9sident la commission juridiciaire du Parlement.\r\n(Bve GE Aeroport) L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve touch\u00e9 par une affaire de corruption...\r\nLe responsable de la division \"s\u00fbret\u00e9\" a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la Brigade financi\u00e8re.\r\nAncien conseiller municipal PLR \u00e0 Bellevue, selon le journal le Temps, il est soupconn\u00e9 d'avoir touch\u00e9 des pots de vin...\r\nD'importantes sommes d'argent de la part d'une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 active au sein de l'a\u00e9roport.\r\nLe responsable de cette entreprise a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9.\r\n(06/WINTERTHUR IMAM EXPULSION PA) *** Un Kurde d'Irak  qui pr\u00eachait occasionnellement dans la mosqu\u00e9e An'Nur de Winterthur est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre un membre actif de l'organisation \u00e9tat islamique...\r\nUne instruction p\u00e9nale est ouverte.\r\nC'est ce qui ressort d'un d\u00e9cret du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral rendu public hier. \r\nSelon le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, cet hommes admis provisoirement en Suisse pourrait m\u00eame avoir des fonctions d\u00e9cisionnelles au sein de Daesch\r\nAlain Arnaud .\r\n  50''\r\n(07/VS/SUCCES LIGNE URGENCES PED ITV FOURNIER) *** En Valais, une solution se dessine pour la permanence t\u00e9l\u00e9phonique des urgences p\u00e9diatriques. \r\nVictime de son succ\u00e8s, ce service gratuit avait \u00e9t\u00e9 interrompu le mois dernier. \r\nLa ligne recevait jusqu'\u00e0 40 appels par jour de parents inquiets, bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales. \r\nUn groupe de travail planche sur une nouvelle solution attendue pour la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\nParmi les formules envisag\u00e9es : un syst\u00e8me payant et externe au canton. \r\nCe qui  pose quelques d\u00e9fis, selon Victor Fournier, chef du service valaisan de la sant\u00e9...\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\nExtro: A Fribourg notamment, une hotline payante a \u00e9t\u00e9 mise en place.\r\n(Bve Maurer Trump) Ueli Maurer part \u00e0 Washington pour rencontrer Trump.\r\nLes deux hommes aborderont notamment la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier un accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et les Etats-Unis.\r\nUeli Maurer est le premier pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 \u00eatre re\u00e7u \u00e0 la Maison-Blanche depuis 1992. \r\nA cette \u00e9poque, Ren\u00e9 Felber avait d'ailleurs rencontr\u00e9 George Bush (p\u00e8re), en tant que de pr\u00e9sident du comit\u00e9 des ministres du Conseil de l'Europe...\r\n(Bve Ambassade CH Minsk) La Suisse aura une ambassade \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 Minsk\r\nD\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral..\r\nIl entend ainsi r\u00e9pondre \u00e0 l'intensification des relations entre la Suisse et la Bi\u00e9lorussie.\r\nL'ambassade devrait \u00eatre inaugur\u00e9e cette ann\u00e9e\r\nAlors que la Bi\u00e9lorussie dispose d\u00e9j\u00e0 d'une ambassade \u00e0 Berne.\r\nEn 2016, la Conf\u00e9d\u00e9ration avait soutenu la lev\u00e9e presque totale des sanctions de l'Union europ\u00e9enne contre Minsk.\r\n(20/GE/ONU GESTION CATASTROPHES ITV BESSLER) *** L'investissement dans la pr\u00e9vention de d\u00e9sastres n'est pas suffisant alors que les menaces augmentent avec le r\u00e9chauffement climatique. C'est le constat dress\u00e9 par l?ONU.\r\nLes Nations Unies qui ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur rapport sur la gestion des catastrophes.\r\nIl faudrait donc davantage d'efforts pr\u00e9ventifs, mais certains pays sont in\u00e9gaux face \u00e0 la gestion des catastrophes. \r\nEn pr\u00e8s de 30 ans, plus de 90% de la mortalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 des d\u00e9sastres dits naturels a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans les pays \u00e0 bas revenus, surtout en Asie et dans le Pacifique. \r\nEcoutez Manuel Bessler chef de l'aide humanitaire \u00e0 la direction du D\u00e9veloppement et de la Coop\u00e9ration. \r\n  39'' \r\nDes propose recueillis par Pauline Rappaz.\r\n(18/WAWRINKA A GE PI) Roger Federer et Belinda Bencic ont d\u00fb prendre leur mal en patience \u00e0 Rome. Les deux Suisses n'ont pas pu jouer en raison de la pluie qui s'est abattue sur la capitale italienne. Leurs matches ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s \u00e0 jeudi.\r\nFederer doit affronter le Portugais Jo\u00e3o Sousa au 2e tour, alors que Belinda Bencic sera aux prises avec la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic.\r\nDe son cote, Stan Wawrinka, \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e \u00e0 Rome a d\u00e9cid\u00e9 d'enchainer...\r\nLe Vaudois, sera l'une des t\u00eates d'affiche du Geneva Open la semaine prochaine..\r\nGr\u00e9goire Oggier...\r\n  56''\r\nLe tournoi d\u00e9bute dimanche aux Parc des Eaux-Vives.\r\n(Bve Hockey Suisse) L'\u00e9quipe de Suisse de Hockey sur Glace a pr\u00e9serv\u00e9 son invincibilit\u00e9 aux Championnats du monde \u00e0 Bratislava. \r\nPour leur 4e match, les hommes de Patrick Fischer ont cette fois triomph\u00e9 de la Norv\u00e8ge...\r\nVictoire hier 4-1.\r\nLa Suisse conforte assure ainsi sa qualification pour les Jeux Olympiques de P\u00e9kin 2022. \r\nProchain match de l'\u00e9quipe de Suisse, ce sera samedi face \u00e0 la Su\u00e8de.", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10419733", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-16T06:30:28_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-16T06:30:28_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10419759", "ece-10419733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T07:08:39Z", "speechToTexts": ["22.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [96%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fouad bonjour une m'accalmie provisoire pour Michael Lauber, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne sera pas fix\u00e9 sur sa r\u00e9\u00e9lection avant la session d'Automne du Parlement 3 mois de r\u00e9pit offert par la commission judiciaire pour tenter de faire la lumi\u00e8re, l'investissement de la pr\u00e9vention de d\u00e9sastres n'est pas suffisant selon la Suisse alors que l'ONU alerte sur des menaces en augmentation, le chef de la DDC appel\u00e9 hier devant quelque 150 pays \u00e0 Gen\u00e8ve, les diff\u00e9rents acteurs \u00e0 modifier leur engagement et puis Stan Wawrinka va tenter d'effacer la d\u00e9ception suite \u00e0 son \u00e9limination d\u00e8s le 1er tour du tournoi de tennis de Rome, le Vaudois sera en lice d\u00e8s la semaine prochaine, Aude Geneva Open. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [91%] :\r\nMais quelle Lauber devra attendre pour savoir s'il peut briguer un 3\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration la commission judiciaire s'est accord\u00e9 hier un d\u00e9lai en reportant au mois de septembre, l'\u00e9lection au Parlement, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le succ\u00e8s sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire, il lui reproche notamment des rencontres sans proc\u00e8s- verbal avec le patron de la FIFA Dj\u00e9nine Fantino 3 mois de r\u00e9pis Marc qui nie pour en savoir davantage sur cette affaire complexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [97%] :\r\nAvec cette d\u00e9cision, la commission judiciaire du Parlement veut calmer le jeu, d\u00e9cider de recommander ou non Michael Lauber dans un climat plus serein et esp\u00e8re -t-elle en toute connaissance de cause, pas question de c\u00e9der aux pressions m\u00e9diatiques, la commission se prononcera \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 prochain, puis le Parlement tranchera en septembre et si d'ici l\u00e0, l'autorit\u00e9 de surveillance n'a pas fini son enqu\u00eate disciplinaire, la commission judiciaire se contentera d'un rapport interm\u00e9diaire, une fa\u00e7on de dire au pr\u00e9sident de cette autorit\u00e9 certes votre enqu\u00eate nous int\u00e9resse mais pour la stabilit\u00e9 du MPC, nous irons de l'avant avec une r\u00e9\u00e9lection cet Automne \u00e9videmment Michael Lauber aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 obtenir hier le feu Vert de cette commission, il doit donc patienter, signe que cette affaire freine de fait sa r\u00e9\u00e9lection, m\u00eame si la commission semble vouloir laisser passer l'orage pour le r\u00e9\u00e9lire, sereinement mais dans cette histoire, le dernier mot n'appartient pas \u00e0 telle ou telle commission ni \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance mais bel et bien au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident de cette commission juridique Jean-Paul a pris la parole hier devant les micros pour annoncer ce report apr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral qui s'est montr\u00e9, selon lui, convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [87%] :\r\nMonsieur Lambert a \u00e9t\u00e9 vraiment dans son discours, tr\u00e8s \u00e9mouvant, tr\u00e8s touchant maintenant est -ce qu'il dit la v\u00e9rit\u00e9 ou pas, moi, je ne peux pas vous dire exactement, mais c'\u00e9tait vraiment d'audition touchante, je ne pense pas qu'il se trouve sa peau aujourd'hui, donc on peut pas dire de ceux qui tapent viendra donc de monsieur Alain Aubert il un il y a peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e9ments nouveaux qui veulent intervenir d'ici \u00e0 session d'Automne mais pas vous dire si vraiment monsieur Lambert sem\u00e9 sa peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [97%] :\r\nMonsieur Jean Paul Gschwind, pr\u00e9sident de la commission judiciaire du Parlement, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, touch\u00e9 par une affaire de corruption, le responsable de la division s\u00fbret\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la brigade financi\u00e8re, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir touch\u00e9 des pots-de-vin d'importantes sommes d'argent de la part d'une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 active au sein de l'a\u00e9roport, le responsable de cette entreprise, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [95%] :\r\nUn Kurde d'Irak qui pr\u00eachait occasionnellement dans la mosqu\u00e9e Annour de Winterthour est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre un membre actif de l'organisation \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [96%] :\r\nUne instruction p\u00e9nale est ouverte, c'est ce qui ressort d'un d\u00e9cret du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, rendu public hier, selon le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration cet hommes admis provisoirement en Suisse pourrait m\u00eame avoir des fonctions d\u00e9cisionnelles au sein de Daech Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [90%] :\r\nRecrutement financement incitation \u00e0 des attentats-suicides planification d'un attentat, propagande, toujours au nom de l'\u00c9tat islamique des charges tr\u00e8s lourdes malgr\u00e9 la pr\u00e9somption d'innocence, les instances judiciaires, confirme l'ouverture d'une enqu\u00eate, mais les d\u00e9tails sur la personne \u00e9mane de courtes pelles d'un journaliste, sp\u00e9cialiste du terrorisme islamiste au Tages-Anzeiger il nous dresse le portrait d'un homme qui pr\u00eachait occasionnellement la haine dans la fameuse mosqu\u00e9e amour de Winterthur, anciennement au lieu de la radicalisation qui a d\u00fb fermer ses portes, originaire de Kirkouk ce Kurdes d'Irak vit en Suisse depuis plus de 20 ans sa demande d'asile refus\u00e9e, il est admis provisoirement vivait de l'aide sociale est connu des autorit\u00e9s depuis longtemps pour ses positions extr\u00e9mistes et son caract\u00e8re violent, il se trouve actuellement en prison pr\u00e9ventive dans l'attente d'une probable inculpation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:16) [98%] :\r\nEn Valais une solution se dessine pour la permanence t\u00e9l\u00e9phonique des urgences p\u00e9diatriques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [96%] :\r\nQui ce service gratuit avait \u00e9t\u00e9 interrompu le mois dernier, victime de son succ\u00e8s, la ligne recevait jusqu'\u00e0 40 appels par jour, de parents inquiets, bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales un groupe de travail planche sur une nouvelle solution attendue pour la fin de l'\u00e9t\u00e9, parmi les formules envisag\u00e9es un syst\u00e8me payant et externe au canton, ce qui pose quelques d\u00e9fis selon Victor Fournier, chef du service valaisan de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:42) [90%] :\r\nAvoir une ligne qui ne conna\u00eet pas le r\u00e9seau valaisan c'est pas dans quel h\u00f4pital, on doit s'adresser probl\u00e9matique : comment est organis\u00e9e la garde chez qui on doit aller, c'est quelque chose qui n'est pas acceptable pour une limite de ce type et c'est pour \u00e7a qu'on doit vraiment avoir acc\u00e8s, Hocus sur la r\u00e9gion qu'on veut couvrir mais pour cela on doit \u00e9galement mettra en place tout un dispositif qui permet d'avoir un \u00e9change d'informations entre les gens qui r\u00e9pondent \u00e0 la Ligue et le r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [91%] :\r\nEst ce que \u00e7a signifie que cette nouvelle ligne, elle ne sera plus forc\u00e9ment en mesure de r\u00e9pondre aux demandes de tous les parents Romont. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:14) [90%] :\r\nJe pense que ces gens -l\u00e0 appel\u00e9 parce qu'ils avaient simplement connaissance de cette ligne, l'h\u00f4pital a fait un excellent travail par rapport au Conseil qui \u00e9tait promulgu\u00e9e, mais on se rend compte que la plupart des cantons essaye \u00e9galement de r\u00e9pondre \u00e0 cette demandes par leurs propres solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis c'est Fribourg notamment une Hotline payante a \u00e9t\u00e9 mise en place, Ueli Maurer est attendu ce jeudi \u00e0 Washington pour rencontrer Donald Trump, les 2 hommes aborderont notamment la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier un accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, Ueli Maurer, qui est le 1er pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00eatre re\u00e7u \u00e0 la Maison Blanche depuis 1990 2 \u00e0 cette \u00e9poque, Ren\u00e9 Felber avait rencontr\u00e9 George Bush p\u00e8re, en tant que pr\u00e9sident de comit\u00e9 des minist\u00e8res du Conseil de l'Europe, la Suisse aura une ambassade \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 Minsk, d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il entend ainsi r\u00e9pondre \u00e0 l'intensification des relations entre la Suisse et la Bi\u00e9lorussie, l'ambassade devrait \u00eatre inaugur\u00e9e cette ann\u00e9e, alors que la Bi\u00e9lorussie dispose d\u00e9j\u00e0 d'une ambassade \u00e0 Berne en 2016 la Conf\u00e9d\u00e9ration avait soutenu la lev\u00e9e presque totale des sanctions de l'Union europ\u00e9enne contre Minsk. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:21) [97%] :\r\nL'investissement dans la pr\u00e9vention des catastrophes n'est pas suffisant, alors que les menaces augmentent avec le r\u00e9chauffement climatique, c'est en tout cas le constat dress\u00e9 par l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [92%] :\r\nEt des Nations unies qui ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur rapport sur la gestion de ces catastrophes dites naturelles, il faudrait donc davantage d'efforts pr\u00e9ventifs, mais certains pays sont in\u00e9gaux face \u00e0 la gestion de ses pr\u00eats de ces d\u00e9sastres en pr\u00e8s de 30 ans plus de 90 pourcent de la mortalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 des catastrophes naturelles a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans les pays \u00e0 bas revenus, surtout en Asie et dans le Pacifique, \u00e9coutez Manuel Bessler Chef de l'aide humanitaire \u00e0 la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [85%] :\r\nCe qui est important, c'est que, \u00e9videmment, beaucoup des pays surtout dans le monde, d\u00e9veloppement ont simplement pas ou pas encore les ressources, ressources humaines, mais aussi ressources financi\u00e8res et on est des des probl\u00e8mes tellement important, simplement de survivre qu'ils sont pas capable ou pas encore capables de, de, de, d'investir aussi dans la dans la pr\u00e9vention, oui, l\u00e0 il y a pas mal de pays d\u00e9veloppement en Afrique mais aussi en Asie et l\u00e0 c'est important que nous comme B U donateurs France ce qu'en centre- bourg aider pour soutenir ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [94%] :\r\nManuel Bessler Chef de l'aide humanitaire \u00e0 la DDC interrog\u00e9 par Pauline Rappaz du tennis Roger Federer et Belinda Bencic ont d\u00fb prendre leur mal en patience \u00e0 Rome hier les 2 Suisses n'ont pas pu jouer en raison de la pluie qui s'est abattue sur la capitale italienne leur match \u00e9tait repouss\u00e9e aujourd'hui Federer doit affronter le Portugais Joao Sousa au 2\u00e8me tour alors que Belinda Bencic sera aux prises avec la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic, de son c\u00f4t\u00e9, Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e \u00e0 Rome a d\u00e9cid\u00e9 d'encha\u00eener le Vaudois sera l'une des t\u00eates d'affiche du gin va Open la semaine prochaine, Gr\u00e9goire Auger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [95%] :\r\nStan Wawrinka sera pr\u00e9sent pour la 5\u00e8me \u00e9dition du tournoi au Parc des Eaux-Vives, le Vaudois a sollicit\u00e9 une invitation suite \u00e0 son \u00e9limination d\u00e8s le 1er tour \u00e0 Rome cette semaine, il a besoin de jouer avant Roland Garros et sa venue fait bien \u00e9videmment les affaires des organisateurs, le directeur du tournoi Thierry Grin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:24) [87%] :\r\n\u00e7a change \u00e9norm\u00e9ment parce que c'est vrai qu'avoir un tournoi en Suisse sont une de nos 2 Stars, ben \u00e9videmment, c'est pas du tout la m\u00eame chose donc \u00e9videmment pour un tournoi en Suisse, c'est une priorit\u00e9, d'avoir un ou l'autre, voire les 2 joueurs, malheureusement, le tournoi de Gen\u00e8ve n'a pas la possibilit\u00e9 de, de, d'accueillir les, les, les 2 joueurs parce que c'est des questions financi\u00e8res, qui entre en ligne de jeu mais mais clairement un tournant en Suisse sans une de ces 2 Stars c'est c'est clairement une d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:51) [94%] :\r\nStan Wawrinka b\u00e9n\u00e9ficie d'une invitation, tout comme l'espagnol Feliciano Lopez et le serbe Vianco Tipsarevic, le Bulgare Grigor Dimitrov, vainqueur du Masters en 2017 a lui sollicit\u00e9 une invitation pour disputer les qualifications \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [86%] :\r\nMais ce tournoi de tennis le d\u00eener va Open d\u00e9bute dimanche au Parc des Eaux-Vives. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52E6AD8D-AC28-4782-BDAE-1EEFCB98858C", "internalArchiveId": "52E6AD8D-AC28-4782-BDAE-1EEFCB98858C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dysfonctionnements \u00e0 l'a\u00e9roport d\u00e9taill\u00e9s par la Cour des comptes genevoise", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLes dysfonctionnements \u00e0 l'a\u00e9roport d\u00e9taill\u00e9s par la Cour des comptes genevoise 12H30: GE Cours des comptes \r\nA Gen\u00e8ve, la Cour des comptes a publi\u00e9 ce matin (je) un examen explosif du processus controvers\u00e9 d'adjudication de l'a\u00e9roport...\r\nCe rapport est \u00e0 l'origine de la proc\u00e9dure ouverte par le Minist\u00e8re public, dont nous parlions hier, en lien avec l'attribution de deux mandats en 2018. L'analyse est s\u00e9v\u00e8re, Rapha\u00ebl Leroy. Elle pointe des dysfonctionnements graves quant \u00e0 ces adjudications...\r\nLa Cour est formelle: les risques de fraude sont importants dans le processus qui a permis l'an dernier \u00e0 Securitas et \u00e0 sa filiale Custodio de gagner deux mandats portant sur les prestations d'accueil, et le contr\u00f4le de s\u00fbret\u00e9 des bagages. La Cour des comptes rel\u00e8ve deux cas hautement probl\u00e9matiques. Le premier concerne la proc\u00e9dure d'adjudication elle-m\u00eame. Les notations de certains experts ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es sans qu'ils n'en soient inform\u00e9s. Cela a pu changer le r\u00e9sultat final. Pire: un membre du groupe d'\u00e9valuation des offres n'a jamais particip\u00e9 \u00e0 cet appel d'offres et on ignore qui a \u00e9valu\u00e9 les crit\u00e8res qui lui \u00e9taient attribu\u00e9s. Le deuxi\u00e8me cas litigieux parle de curieux achats d'uniformes. Des v\u00eatements de pi\u00e8tre qualit\u00e9 acquis sans appel d'offres \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui, selon la Cour, ne semble pas reconnue dans le domaine.\r\nEt au centre de tous ces dysfonctionnements, deux hommes sont point\u00e9s du doigt, Rapha\u00ebl...\r\nIl y a d'abord le chef de la s\u00fbret\u00e9 de Gen\u00e8ve A\u00e9roport. Celui-l\u00e0 m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier pour des soup\u00e7ons de corruption. Cet ancien \u00e9lu PLR a fait preuve, pour le moins, d'un manque d'exemplarit\u00e9, selon la Cour, notamment en mati\u00e8re de conflits d'int\u00e9r\u00eat. L'homme est un ancien cadre de Securitas. Or, cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 d'intervenir directement dans le processus d'adjudication relative \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 et sa filiale. L'autre personnage critiqu\u00e9 par le rapport est le directeur de l'a\u00e9roport, Andr\u00e9 Schneider. Il est accus\u00e9 d'avoir failli dans son r\u00f4le de contr\u00f4le. Pas assez curieux, il a port\u00e9 une appr\u00e9ciation erron\u00e9e de la situation allant m\u00eame jusqu'\u00e0 d\u00e9placer un lanceur d'alerte. La Cour des comptes \u00e9met quatre recommandations \u00e0 l'attention de Gen\u00e8ve A\u00e9roport. Le bureau de son conseil d'administration tiendra une s\u00e9ance extraordinaire ce midi.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10419688", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les dysfonctionnements \u00e0 l'a\u00e9roport d\u00e9taill\u00e9s par la Cour des comptes genevoise   / 12H30_2019-05-16T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 16.05.2019"], "variantIds": ["ece-10419688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T13:33:24Z", "speechToTexts": ["22.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la Cour des comptes a publi\u00e9 ce matin un examen explosif, ceux du processus controvers\u00e9 d'adjudication de l'a\u00e9roport, ce rapport est \u00e0 l'origine de la proc\u00e9dure ouverte par le minist\u00e8re public dont nous parlions hier en lien avec l'attribution de 2 mandats en 2018, l'analyse est s\u00e9v\u00e8re, Rapha\u00ebl Leroy elle pointe des dysfonctionnements graves quant \u00e0 ces adjudications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nLa Cour est formel, les risques de fraude sont importants dans le processus qui a permis l'an dernier \u00e0 Securitas et \u00e0 sa filiale Custodio de gagner deux mandats portant sur les prestations d'accueil et le contr\u00f4le de s\u00fbret\u00e9 des bagages, la Cour des comptes rel\u00e8ve de cas hautement probl\u00e9matiques, le 1er concerne la proc\u00e9dure d'adjudication elle- m\u00eame les notations de certains experts ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es sans qu'il n'en soit inform\u00e9, cela a pu changer le r\u00e9sultat final, pire, un membre du groupe d'\u00e9valuation des offres n'a jamais particip\u00e9 \u00e0 cet appel d'offres et on ignore qui a \u00e9valu\u00e9 les crit\u00e8res qui lui \u00e9tait attribu\u00e9s le 2\u00e8me cas litigieux parle de curieux achats d'uniformes des v\u00eatements de pi\u00e8tre qualit\u00e9 acquis sans appel d'offres \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui, selon la Cour ne semble pas reconnue dans le domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [89%] :\r\nEt au centre de tous ces dysfonctionnements, Rapha\u00ebl, h\u00e9 bien, 2 hommes sont point\u00e9s du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nIl y a d'abord le chef de la s\u00fbret\u00e9 de Gen\u00e8ve A\u00e9roport, celui -l\u00e0 m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier pour des soup\u00e7ons de corruption, cet ancien \u00e9lu PLR a fait preuve pour le moins, d'un manque d'exemplarit\u00e9, selon la Cour, notamment en mati\u00e8re de conflits d'int\u00e9r\u00eats, l'homme est un ancien cadre de Securitas, or cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 d'intervenir directement dans le processus d'adjudication relative \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 et sa filiale, l'autre personnage critiqu\u00e9 indirectement par le rapport est le directeur de l'a\u00e9roport Andr\u00e9 Schneider, sa direction g\u00e9n\u00e9rale est accus\u00e9 d'avoir failli dans son r\u00f4le de contr\u00f4le pas assez curieuse, elle a port\u00e9 une appr\u00e9ciation erron\u00e9e de la situation, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 d\u00e9placer un lanceur d'alerte la Cour des comptes, \u00e9met quatre recommandations \u00e0 l'attention de Gen\u00e8ve A\u00e9roport : le bureau de son conseil d'administration tiendra lui une s\u00e9ance extraordinaire, ce midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3802A15-9C8A-4627-AA31-FD3A8F7F05D2", "internalArchiveId": "B3802A15-9C8A-4627-AA31-FD3A8F7F05D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer \u00e0 la Maison Blanche: d\u00e9bat entre Karen Olson et Laurent Wehrli", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Karen Olson, membre des d\u00e9mocrates Abroad en Suisse, et Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD), membre de la Commission de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\nUeli Maurer \u00e0 la Maison Blanche: d\u00e9bat entre Karen Olson et Laurent Wehrli Forum: Maurer chez Trump: D\u00e9bat Karen Olson-Laurent Wehrli\r\n(((( On va se rendre... dans un instant... dans la maison blanche... \u00e0 Washington... o\u00f9 Ueli Maurer... vient d'\u00eatre re\u00e7u... par Donald Trump... \r\nNotre correspondant... Rapha\u00ebl Grand... est sur place... A l'heure o\u00f9 nous parlons... il a pu... p\u00e9n\u00e9trer... dans le fameux... bureau ovale.... \r\nOR.... aucune communication...t\u00e9l\u00e9phonique... ne franchit ces murs-l\u00e0... et il ne peut pas atteindre notre r\u00e9gie... Rapha\u00ebl Grand... nous appellera... d\u00e8s qu'il en sera sorti... pour nous raconter...ces rencontre... historique... \r\nen attendant...))))\r\nEt pour commenter... cette visite...exceptionnelle... \r\nOn re\u00e7oit... deux invit\u00e9s... une Am\u00e9ricaine... et un Suisse:\r\n\"Karen Olson\"... et \"Laurent Wehrli\"...\r\nBonsoir...\r\nKaren Olson.... Vous \u00eates membre... \"du parti d\u00e9mocrate... am\u00e9ricain... \u00e0 l'\u00e9tranger\"...\r\nLaurent Wehrli... conseiller national PLR... membre de la commission de politique ext\u00e9rieure.\r\nKaren Olson...\r\n- Est-ce que le fait... qu'un pr\u00e9sident Am\u00e9ricain... re\u00e7oivent... un pr\u00e9sident suisse... petit pays... cach\u00e9 au milieu de l'Europe...est un fait... exceptionnel?\r\n-\tComment vous expliquez cette invitation? Est-ce que le fait que Ueli Maurer soit UDC a jou\u00e9 un jeu pour Donald Trump? Trump qui a re\u00e7u Victor Orban... il y a quelques jours... et qui met peut-etre tout le monde dans le m\u00eame bain politique...\r\n-\tQu'est ce qui peut selon vous sortir de cette rencontre ?\r\n-\tOn comprend que la Suisse a beaucoup \u00e0 gagner d'un accord de libre \u00e9change. Est-ce que les Etats-Unis ont un int\u00e9r\u00eat ?\r\n-\tDonald Trump pr\u00f4ne le nationalisme, n'est pas favorable \u00e0 l'union europ\u00e9enne. La Suisse, pays neutre et non membre de l'UE, ne risque-t-elle pas d'\u00eatre instrumentalis\u00e9e ?\r\n-\tLa Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains au Venezuela et en Iran. Est-ce que Donald Trump pourrait \u00e9couter Ueli Maurer sur ces dossiers, s'il pr\u00f4ne une ligne moins dure ?   \r\nLaurent Wehrli \r\n- C'est un joli coup pour la Suisse, cette rencontre? \r\n-Ueli Maurer r\u00e9ussit-il l\u00e0 o\u00f9 d'autres pr\u00e9sidents/es de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont \u00e9chou\u00e9? \r\n-c'est tout de m\u00eame lui qui apr\u00e8s 27 ans.... d'\u00e9checs... est re\u00e7u dans le bureau ovale!\r\n(-le fait qu'il soit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC n'a-t-il pas aussi jou\u00e9 un r\u00f4le? )\r\n-n'y a-t-il pas tout de m\u00eame un risque pour la Suisse de se faire instrumentaliser par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qu'il mette en avant le Swiss made, le fait que nous soyons hors de l'UE, etc... \r\n-sur le fond maintenant, notamment sur l'accord de libre \u00e9change, peut-on s'attendre aujourd'hui \u00e0 une grande avanc\u00e9e? On sait que pour l'heure Suisse et Etats-Unis en sont \u00e0 des discussions exploratoires?\r\n-quel int\u00e9r\u00eat pour la Suisse de signer un tel accord?\r\n-mais signer un tel accord n'est pas sans risque non plus pour la Suisse? Plus particuli\u00e8rement pour son agriculture? \r\nUltra r\u00e9sum\u00e9 des propos de Wehrli: c'est un bon coup pour la Suisse, pour sa politique \u00e9trang\u00e8re et commerciale. C'est aussi un juste retour des contacts pris \u00e0 Davos en 2018, puis des r\u00e9centes rencontres minist\u00e9rielles, \u00e7a devait bien arriver. Mais certainement que l'appartenance politique d'Ueli Maurer a jou\u00e9 un petit r\u00f4le. Et l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse est proche de Donald Trump, \u00e7a joue un r\u00f4le. Sur l'accord de libre \u00e9change, il ne faut pas s'attendre \u00e0 une avanc\u00e9e de taille. Mais si Trump se d\u00e9clare en faveur d'un tel accord, les n\u00e9gociations vont faire un bon en avant.", "durationSec": 795, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10419701", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer \u00e0 la Maison Blanche: d\u00e9bat entre Karen Olson et Laurent Wehrli / FOR_2019-05-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Karen Olson, membre des d\u00e9mocrates Abroad en Suisse, et Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD), membre de la Commission de politique ext\u00e9rieure."], "variantIds": ["ece-10419701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:16Z", "speechToTexts": ["22.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on part donc tout de suite aux \u00c9tats-Unis, Ueli Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration rencontre Donald Trump, son homologue am\u00e9ricain Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve en Direct sur place, \u00e0 Washington, Ueli Maurer est bel et bien arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nOui ou Ueli Maurer est arriv\u00e9 il y a, il y a une dizaine de minutes ici \u00e0 la Maison Blanche, il est arriv\u00e9 dans une voiture noire avec le drapeau suisse Donald Trump l'attendait devant la porte du du bureau ovale, donc en ce moment, les 2 pr\u00e9sidents sont en train de, de discuter et puis la Suisse arrive avec toujours cette cette id\u00e9e de d'accord de de libre de libre \u00e9change, \u00e7a c'est ce que la la Suisse, la Suisse apporte dans dans les discussions et puis c'est une occasion, il faut le dire, assez, assez unique hein pour pour Ueli Maurer de d'\u00eatre comme \u00e7a au plus pr\u00e8s du du pouvoir et de pouvoir justement parler avec ce ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui dans une administration Trump prend souvent lui tout seul les les d\u00e9cisions, c'est peut-\u00eatre la seule, la meilleure mani\u00e8re, en tout cas, de faire de faire avancer les dossiers, c'est sans doute un bon signal pour le gouvernement suisse qui tentent donc de de signer cet de libre \u00e9change, comme elle l'a fait d'ailleurs avec la Chine, il y a peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 d'ailleurs \u00e0 saisir au moment o\u00f9 Washington et P\u00e9kin sont pris dans une guerre commerciale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [95%] :\r\nEt puis, dans les discussions, il sera aussi question des bons offices de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nAlors oui, ici on parle beaucoup de de l'Iran avec des conseillers de Trump qui pousserait \u00e0 l'escalade des tensions, je pense par exemple \u00e0 John Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, qui conna\u00eet bien la Suisse, il devrait \u00eatre aussi aujourd'hui dans le bureau ovale, ou en tout cas, il devrait rencontrer aussi Ueli Maurer Trump ne veut pas forc\u00e9ment un conflit avec l'Iran et la Suisse aura justement l'occasion de faire entendre sa voix un moment peut-\u00eatre privil\u00e9gier la Suisse qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran, mais aussi au del\u00e0, \u00e7a c'est encore un autre dossier, un autre gros dossier Ueli Maurer arrive donc avec des sujets discussions aujourd'hui \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [83%] :\r\nLes Rapha\u00ebl sur la teneur donc sp\u00e9cifique de ces discussions devraient en savoir plus dans quelques heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\nExactement, parce que l\u00e0, je me trouve \u00e0 quelques m\u00e8tres du du bureau ovale et les portes sont ferm\u00e9es, la presse n'a, n'a pas acc\u00e8s \u00e0 ces discussions, pour longtemps, on sait que Trump, mon g\u00e9n\u00e9ral, accueillir les journalistes dans le bureau ovale quand il re\u00e7oit un dirigeant \u00e9tranger, il y aura peut-\u00eatre un peu plus tard une d\u00e9claration publique et puis Ueli Maurer fera une conf\u00e9rence de presse plus tard dans la journ\u00e9e, ici \u00e0 Washington, on devrait donc en conna\u00eetre, conna\u00eetre plus en d\u00e9tail la teneur de ces discussions dans quelques heures \u00e0 l'ambassade de Suisse ou du Maurer accueillera justement la la presse, la presse suisse notamment, et c'est comme \u00e7a, donc qu'on aura une, on va dire plus de d\u00e9tails sur ce qui s'est d\u00e9roul\u00e9 ce qui se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame, dans le bureau ovale, donc Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec Donald Trump, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [98%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand Direct donc de la maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [87%] :\r\nJe suis l\u00e0 pour commenter cette visite exceptionnelle on va recevoir 2 invit\u00e9s, une Am\u00e9ricaine et un Suisse car Nelson va nous rejoindre dans quelques instants, et Laurent Wehrli elle d\u00e9j\u00e0 avec nous, bonsoir, bonsoir Lambert lit, vous \u00eates conseiller national PLR, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, \u00e7a fait 27 ans qu'il n'y a pas eu une telle visite un pr\u00e9nom va Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Maison Blanche singer les co\u00fbts pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [92%] :\r\nOui, c'est un tr\u00e8s joli coup pour la Suisse, au-del\u00e0 de \u00e7a, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que durant ces 27 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu de tr\u00e8s nombreux contacts entre les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, les autorit\u00e9s suisses que j'en suis \u00e0 Davos soit \u00e0 d'autres endroits, mais c'est un signe de reconnaissance, et ce qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant c'est le communiqu\u00e9 am\u00e9ricain qui rappelle justement le r\u00f4le de la Suisse dans des mesures de bons offices et de partenariat de repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains bon diff\u00e9rents pays, je pense que c'est une oui une belle reconnaissance de ce que la diplomatie suisse de la petite Suisse comme certains pourraient dire apporte au monde et y compris aux grandes puissances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [87%] :\r\nC'est vrai alors Grand-Verly pour cr\u00e9er des contacts par le pass\u00e9, mais quand m\u00eame, Ueli Maurer r\u00e9ussit ce soir l\u00e0 o\u00f9 d'autres pr\u00e9sidents de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont \u00e9chou\u00e9, on pense notamment \u00e0 Monsieur Burkhalter Abdul Rahman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [89%] :\r\nJe crois qu'il faut, il faut faire attention dans des amalgames entre les possibilit\u00e9s, il y a quelques semaines en arri\u00e8re, on a, on aurait pu dire comme si vous voulez Maurer avait \u00e9chou\u00e9 de recevoir Monsieur Trump \u00e0 Davos, puisque monsieur Trump n'est pas venu \u00e0 Davos, cette s\u00e9ance inscrit justement dans la le suivi de Davos, puisque monsieur Trump \u00e0 cause du shutdown avait pas pu venir je crois qu'il faut il faut pas forc\u00e9ment mettre en concurrence pr\u00e9sideront \u00e0 autre vous savez d'ailleurs qu'en Suisse, nous changeons chaque ann\u00e9e de pr\u00e9sident, par contre, il y a une situation aujourd'hui notamment, y compris par rapport aux relations des \u00c9tats-Unis avec l'Iran, voir avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui implique peut-\u00eatre aussi et il n'a n\u00e9cessit\u00e9 de dialogue Direct entre pr\u00e9sident et pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [90%] :\r\nLaurent Wehrli on va recevoir une 2\u00e8me invit\u00e9 une Am\u00e9ricaine karen Helsana nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates mon sort, bonsoir, vous \u00eates membre du Parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain \u00e0 l'\u00e9tranger, est ce que le fait qu'un pr\u00e9sident Am\u00e9ricain re\u00e7oivent un pr\u00e9sident suisse, petit pays cach\u00e9 au milieu de l'Europe est en fait exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je trouve que c'est pas du tout exceptionnelle qui a les rencontre un an entre des leaders de de pays de crus, c'est-\u00e0-dire de pays tr\u00e8s important, c'est par la taille du pays qui qui Laurent important ou non, l'important, il y a pas d'Am\u00e9ricains qui ne conna\u00eet pas le r\u00f4le, la Suisse, c'\u00e9tait cet \u00e9t\u00e9 am\u00e9ricain qui celui la politique qui ne conna\u00eet pas le r\u00f4le de la Suisse en tant que m\u00e9diateur en tant que pays neutre en tant que pays repr\u00e9sentant la la forme de la d\u00e9mocratie plus directe dans le monde d'aujourd'hui, donc c'est \u00e7a ne ce monsieur prend pas, d'ailleurs j'\u00e9tais surprise de savoir que \u00e7a fait 30 ans qu'il y a pas eu en rencontre entre un pr\u00e9sident suisse et un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, je trouve \u00e7a plut\u00f4t surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [91%] :\r\nMais quand, comment vous expliquez cette invitation, vous l'avez dit pr\u00e9cis\u00e9ment, c'\u00e9tait 1992 alors la derni\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 accueilli par par un pr\u00e9sident \u00e0 la Maison Blanche est ce que le fait couler Maurer soit UDC a pu jouer un r\u00f4le selon vous pour Donald Trump Trump, qui a re\u00e7u r\u00e9cemment Viktor Orb\u00e1n il y a quelques jours et qui met peut-\u00eatre tout le monde dans le m\u00eame bain politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [87%] :\r\nMalheureusement, je vais reprendre oui je pense qu'effectivement c'est l'administration de Trump qui fait des calculs que enrayer une r\u00e9unissant au en ce alliant avec des forces de droite en Europe comme les forces de monsieur ruban, par exemple, ils peuvent, comment je vais dire ceci : ils peuvent eux- m\u00eames recevoir une meilleure les Jimmy l\u00e9gitimit\u00e9 parce qu'effectivement, en ce moment il y a des installateurs, des congr\u00e8s Semana et o\u00f9 m\u00e8ne et des personnes \u00e0 l'au d\u00e9partement de l'\u00c9tat et dans l'Intelligence am\u00e9ricaine qui doute de d\u00e9sinformation que cette administration aide ministre si on pr\u00e9sente en tant qu'argument pour envoyer potentiellement 120000 militaires vers l'Iran pour une possible invasion en fait quand on a lu ceci, lundi soir sur les journaux am\u00e9ricains, je vous dis pas quel quel sens de peur et de souvenirs de la guerre ill\u00e9gale qui a eu lieu en Irak la en am\u00e9ricain d'Irak en 2003, c'est des mauvais souvenirs, h\u00e9 oui, effectivement, il y a une esp\u00e8ce de liaisons dangereuses pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [86%] :\r\nLiaisons dangereuses Laurent Wehrli est -ce que la Suisse prend un risque d'\u00eatre instrumentalis\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, par Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [90%] :\r\nAlors je crois qu'il faut, il faut savoir raison garder en encore une fois le fait d\u00e9j\u00e0 que nous changions chaque ann\u00e9e de pr\u00e9sident ce qu'il faut le faire que d'attiser le poids ou l'importance que cela revanche le fait que Monsieur Trump re\u00e7oivent un pr\u00e9sident, c'est tout \u00e0 fait \u00e9videmment dans ce sens, a, au m\u00eame titre, rappelons -le, qu'il y a quelques semaines, monsieur Maurer \u00e9tait en Chine \u00e9tait re\u00e7u en visite \u00e0 pr\u00e9sident chinois, ce qui manque \u00e0 tout le moins le r\u00f4le, encore une fois, de bons offices de la Suisse et de de mise en relation dans un cadre diplomatique un r\u00f4le et un r\u00f4le important, je crois que la question de l'Iran \u00e0 mon interlocutrice a parfaitement raison, on peut s'inqui\u00e9ter de la situation de de monter ou d'escalade et sous- tendent tout en ayant, prudence sur les mots de ce qui se passe aujourd'hui avec les \u00c9tats-Unis et l'Iran est un \u00e9l\u00e9ment apporteront auxquelles il faut qu'on fasse particuli\u00e8rement attention et c'est l\u00e0 o\u00f9 la Suisse qui a un r\u00f4le officiel depuis de nombreuses ann\u00e9es de repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran, respectivement de, de communication entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, la Suisse a accueilli plusieurs rencontres entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran ces derni\u00e8res ann\u00e9es, certaines \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne \u00e0 Montreux et d'autres lieux encore et et dans ce sens -l\u00e0, je pense que la Suisse a un r\u00f4le particulier, y compris dans cette situation qui est plus tendue, et je ne peux que me r\u00e9jouir que dans ce cadre -l\u00e0, monsieur Maurer et puis ainsi avoir cet entretien ou \u00e0 cet entretien actuellement avec le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, au-del\u00e0 \u00e9videmment de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats suisses on a parl\u00e9 de l'accord de libre- \u00e9change ou de l'id\u00e9e de la coque libre \u00e9change ou d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale des relations \u00e9conomiques entre Suisse et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [89%] :\r\nKaren Olson, les \u00c9tats-Unis, finalement, l'int\u00e9r\u00eat de recevoir la Suisse, ce sont surtout ces questions de boeufs de bons offices, parce que vous pensez qu'un accord de libre \u00e9change, ou en tout cas, un accord qui permettra d'aller plus loin sur cette question de libre \u00e9change pourrait aboutir d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:06) [86%] :\r\n\u00e9coutez, franchement, je ne suis P\u00e9kin pas qualifi\u00e9 \u00e0 comment\u00e9 des questions des \u00e9conomique j'aimerais plut\u00f4t retourner sur ce que vient de dire monsieur Wehrli en r\u00e9pondant que malheureusement oui, effectivement, on compte sur la Suisse pour th\u00e8me para\u00eet l'attitude et les possibles actions vraiment risqu\u00e9 de cette administration, h\u00e9 oui, il s'agit vraiment de bonnes \u00e0 fils, maintenant je comprends bien que l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse du pr\u00e9sident suisse en se rencontrant avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est aussi bien s\u00fbr de parler de ce dossier qui, depuis des ann\u00e9es et sur la table cet accord de libre- \u00e9change et je sais bien que la Suisse aimerait arriver \u00e0 untel accord avant Lyon, l'Union europ\u00e9enne sur Trump privil\u00e8ge des accords bilat\u00e9raux aux accords multilat\u00e9ral, franchement, je pense que c'est il ne comprend m\u00eame pas qu'est ce que c'est que le syst\u00e8me multilat\u00e9ral et qu'il aime le, la possibilit\u00e9 de se faire photographier avec d'autres leaders. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait concr\u00e8tement \u00e0 Laurent Wehrli, \u00e0 un accord de libre- \u00e9change, c'est une opportunit\u00e9 quand m\u00eame assez rare en de pouvoir discuter avec un directement avec un pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur place est -ce que vous pensez r\u00e9ellement qu'on puisse avancer sur ce dans de tels dossiers aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [89%] :\r\nC'est en tout cas une une occasion unique et je crois qu'il faut, il faut le souligner d'autant plus que que Monsieur Trump peut-\u00eatre encore plus que le taux de pr\u00e9sident am\u00e9ricain un entretien sens de gouvernance, pr\u00e9sidentielle, c'est lui qui dicte les agendas, c'est lui qui dicte les orientations dans un sens ou dans un autre, je suis, je le dis avec toute franchise, voire peut-\u00eatre m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 Odette 8 dans une certaine orientation mais au-del\u00e0 de \u00e7a, tr\u00e8s clairement, c'est une occasion unique pour la Suisse, de rares conc\u00e8de ce dossier maintenant relativisons tout de suite, c'est pas aujourd'hui qu'il va \u00eatre sign\u00e9, ce qui aujourd'hui peut \u00eatre certainement un poids important pour la Suisse et qui est cette discussion qui aurait d\u00fb avoir lieu \u00e0 Davos, je le rappelle, il y a, il y a quelques 2 mois ou 3 mois en arri\u00e8re, c'est de pouvoir faire \u00e0 tout le moins, un accord de principe ou une d\u00e9cision de principe pour lancer le processus, un accord de libre- \u00e9change, \u00e7a se d\u00e9cide pas comme \u00e7a en 5 minutes, il s'agit de conduire des n\u00e9gociations, de mettre en place les \u00e9quipes qui vont pr\u00e9par\u00e9 cet accord avant une signature, par contre, il faut qu'il y aura Go, il faut qu'il y ait un feu Vert qui soit donn\u00e9es des 2 mots du c\u00f4t\u00e9 suisse, on sait qu'il est, esp\u00e9rons que le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis puisse aujourd'hui donner le feu Vert \u00e0 son administration pour avancer sur cette dynamique entre nos 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [82%] :\r\nMais Laurent envers les untel accord n'est pas non plus sans risque, hein, pour la la Suisse particuli\u00e8rement pour son agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr que par d\u00e9finition il n'y a jamais un accord qui va que dans un seul sens autrement l'autre partie ne signerait pas l'accord, je crois qu'il faut \u00eatre, il faut \u00eatre tout \u00e0 fait grand cons\u00e9quents par rapport \u00e0 \u00e7a et il s'agit d'\u00eatre attentif \u00e0 notre agriculture mais je crois que le gouvernement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement a r\u00e9guli\u00e8rement pris un certain nombre de mesures au pied des diff\u00e9rents accords de libre- \u00e9change que vous avons eu avec diff\u00e9rents pays, que \u00e7a soit des pays voisins o\u00f9 des pays plus \u00e9loign\u00e9s, comme celui avec la Chine afin que l'agriculture suisse ne serait pas p\u00e9jorer dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:02) [88%] :\r\nOn aura des premi\u00e8res r\u00e9ponses d\u00e8s 20 heures ce soir puisqu'une conf\u00e9rence de presse est annonc\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d'Washington une derni\u00e8re question tr\u00e8s courte, \u00e0 vous de en g\u00e9n\u00e9ral contingent de visite, on offre des cadeaux, la derni\u00e8re fois que 92 compte c'\u00e9tait Ren\u00e9 Felber, un code s'\u00e9tait rendu aux \u00c9tats-Unis \u00e0 Washington l'avait amen\u00e9 un couteau suisse Laurent Wehrli, vous pensez qu'il a pris quoi avec Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [83%] :\r\nAlors, s'il veut \u00e9viter le le couteau suisse mais bon en fait Silot allocs tournait par le maire, oh, je pense qu'une cloche de vache devrait cadeau de faire un joli cadeau \u00e0 ce que le folklore suisse et d'autres plus avec le m\u00e9tier pr\u00e9c\u00e9dent de Monsieur Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:36) [76%] :\r\nOn ne vendra \u00e0 notre correspondant, il a vu \u00e7a sous les bras de, de, de, Ueli Maurer et puis au Karen \u00e7a nous penser que \u00e7a quelle change que pourrait faire Donald Trump Paoli Maurer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:47) [92%] :\r\nFranchement, moi je crois que Ueli Maurer risque \u00e0 recevra lui- m\u00eame un cadeau empoisonn\u00e9 de la part de notre un peu je trouve que les int\u00e9r\u00eats, la Suisse, bien s\u00fbr c'est de conclure cet accord, mais pas au prix de s'allier avec quelqu'un de si antid\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:03) [86%] :\r\nLa vie de la d\u00e9mocrate que vous \u00eates Karen Elson Laurent Wehrli Marilu par le peuple am\u00e9ricain, merci beaucoup d'\u00eatre venu commenter \u00e0 cette visite historique en Direct dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les de l'air contr\u00f4l\u00e9 bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Olson, Karen", "role": "membre DAS (Democrats Abroad Switzerland)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1832652", "internalArchiveId": "AA1905832188", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 1842, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10435302", "imageURL": "http://www.rts.ch/10435301.image", "backgrounds": ["Valais, belles images de crapauduc et crapauds l'utilisant pour traverser route menant au lac de Morgins."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10435302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T02:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049040\r\nDate de transcription : 21-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:45) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, le droit \u00e0 l'avortement, attaqu\u00e9 de toutes part aux \u00c9tats-Unis, alors que l'Alabama vient de voter un projet de loi interdisant l'interruption volontaire de grossesse, m\u00eame en cas de viol ou d'inceste, des f\u00e9ministes am\u00e9ricaines appellent \u00e0 la gr\u00e8ve du sexe l'addiction combattu d\u00e8s 13 ans, cannabis, alcool, tabac comment couper court aux mauvaises habitudes d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, la ville de Lausanne, lance une campagne de pr\u00e9vention destin\u00e9e aux adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:46 > 0:01:58) [88%] : \r\nLes Genevois et les Genevois ont vot\u00e9 pour une mobilit\u00e9 plus douce, mais ils l'attendent toujours, 8 ans apr\u00e8s leur victoire dans les urnes, les porteurs de l'initiative 144, interpelle les responsables Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:59 > 0:02:11) [95%] : \r\n\u00e0 3 jours de la finale du concours de l'Eurovision en Isra\u00ebl plonger dans nos archives avec une jeune inconnue prometteuse qui avait remport\u00e9 le concours pour la Suisse, elle s'appelait C\u00e9line Dion et c'\u00e9tait en 1988.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:12 > 0:02:27) [90%] : \r\nEnfin la sociologue Isabelle Bonis Legoff, est l'invit\u00e9 de notre rendez- vous soci\u00e9t\u00e9 selon Pro Familia la conciliation, travail et famille stagne en Suisse, m\u00eame si nous sommes les champions du temps partiel en Europe, c'est encore souvent les femmes qui baissent leur taux d'activit\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e du 1er rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:30 > 0:02:47) [96%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, l'Alabama a donc vot\u00e9 un projet de loi le plus r\u00e9pressif du pays en mati\u00e8re de droit \u00e0 l'avortement interdit m\u00eame en cas de viol ou d'inceste, l'Alabama rejoint la liste des \u00c9tats qui ont durci leur l\u00e9gislation, ce qui pourrait relancer la question du droit \u00e0 l'avortement au niveau f\u00e9d\u00e9ral, Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:49 > 0:04:17) [92%] : \r\nLeur mobilisation n'aura servi \u00e0 rien ces militantes et militants pro- IVG en Alabama ne peuvent que prendre acte de la d\u00e9cision de leurs repr\u00e9sentants politiques si le texte vot\u00e9 au S\u00e9nat est approuv\u00e9e par la gouverneur de l'\u00c9tat, l'interdiction de l'avortement sera quasi totale, une victoire de plus pour les conservateurs, alors que les r\u00e8gles limitant le droit \u00e0 l'avortement se multiplient dans le pays depuis plusieurs mois pour Ice proche, la vie est pr\u00e9cieuse, la vie est un don de notre cr\u00e9ateur et nous devons tout faire pour prot\u00e9ger la vie seules exceptions tol\u00e9r\u00e9es une urgence vitale pour la m\u00e8re ou une anomalie, l'\u00e9tal du foetus, des restrictions qui font de cette loi, la plus dure de tous les \u00c9tats-Unis, \u00e0 part le jazz, je souhaite m'excuser aupr\u00e8s des femmes de l'Alabama pour cette loi archa\u00efque que nous avons adopt\u00e9 DS cesse avant tout qui les met dans la situation de vivre dans un \u00e9tat o\u00f9 elles pourront \u00eatre viol\u00e9e en victime d'inceste et devront porter cet enfant pendant 9 mois sous la faune m\u00eame le droit \u00e0 l'avortement, tant que le foetus n'est pas viable et reconnu au niveau f\u00e9d\u00e9ral depuis 1973 la loi vot\u00e9e en Alabama pourrait donc bien \u00eatre l'objet d'une bataille devant la Cour supr\u00eame et c'est bien l\u00e0 l'objectif affich\u00e9 des tenants de l'interdiction de l'IVG, profitez de la pr\u00e9sence des nouveaux juges ultraconservateurs nomm\u00e9 par Donald Trump pour remettre en cause ce droit acquis il y a plus de 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:18 > 0:04:33) [86%] : \r\nIsabelle Bonis Legoff bonjour, vous \u00eates-vous codirig\u00e9 et le Centre d'\u00e9tudes genre de l'Universit\u00e9 de Lausanne, donc on l'a vu, l'avortement et le droit \u00e0 l'avortement, c'est-tu un des acquis fondamentaux du mouvement de lutte pour le droit des femmes, qu'est ce que vous pensez de ce tournant \u00e9tatsunien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:33 > 0:05:37) [92%] : \r\nC'est un tournant qui se pr\u00e9pare depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs d\u00e9cennies, en fait, il y a des des un mouvement ultraconservateur qui s'installent et qui se propage qui s'amplifie aux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9lection de Donald Trump le le la Cour supr\u00eame qui est maintenant compl\u00e8tement tenu par des ultraconservateurs renfor\u00e7ant ce mouvement l'amplifient, mais il existe depuis longtemps et cet engouement qu'on retrouve \u00e9galement dans d'autres pays en Europe qui est tr\u00e8s inqui\u00e9tant et l'avortement, le contr\u00f4le du droit des femmes, pourquoi c'est si important pour ce genre de mouvement conservateur, c'est un un mouvement c'est embl\u00e9matique d'un d'une d'une d'une r\u00e9action antif\u00e9ministe d'un mouvement anti- f\u00e9ministe le le mouvement anti- avortement aux \u00c9tats-Unis et vraiment une focalisation qui est li\u00e9e aussi \u00e0 des \u00e0 des groupes religieux tr\u00e8s conservateur et c'est quand m\u00eame une sp\u00e9cificit\u00e9 am\u00e9ricaine sans doute dans d'autres pays, les mouvements anti- avortement sont importants, mais peut-\u00eatre pas au point que de de ce qu'on peut constater actuellement aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:37 > 0:05:51) [89%] : \r\nOn va voir 7 8 ans parce que certaines femmes f\u00e9ministes du coup s'insurge contre ce durcissement et puis certaines en appelle maintenant d\u00e9sormais \u00e0 la gr\u00e8ve du sexe s'ils veulent contr\u00f4ler notre corps, alors on ne donnera plus acc\u00e8s \u00e0 notre corps, qu'est ce que vous pensez de ses moyens d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:52 > 0:06:42) [92%] : \r\nAlors ce sont des moyens qui font aussi partie, l\u00e0 pour le coup des des mouvements f\u00e9ministes am\u00e9ricains il y a vraiment une tradition de de mouvements qui vraiment Net le sexe au centre de la discussion entre les femmes et les hommes et la question de l'exploitation du corps des femmes \u00e0 de l'exploitation sexuelle, c'est vraiment un un D un D, un des points cl\u00e9s de des, des, des mouvements anti- des mouvements f\u00e9ministes face aux anti- f\u00e9ministe, en revanche, je pense que \u00e7a va s'inscrire dans un ensemble d'autres actions collectives et notamment des actions judiciaires mais qui s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que comme le l'a montr\u00e9 tr\u00e8s bien votre reportage en fait actuellement, la Cour supr\u00eame aux \u00c9tats-Unis est tenu par des conservateurs, donc vraisemblablement on va avoir une remise en cause de cet arr\u00eat de 73.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:42 > 0:07:04) [89%] : \r\nQui permettait au labeur et \u00e0 leurs souhaits de voir les garantissait donc le droit \u00e0 l'avortement, merci, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure pour notre rendez- vous soci\u00e9t\u00e9 Alcool, tabac, cannabis, la consommation des ados ne faiblit pas, une nouvelle campagne de pr\u00e9vention de la ville de Lausanne vise les jeunes de 13 \u00e0 17 ans pour atteindre sa cible, elle emprunte les codes des Stars du web Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:04 > 0:07:23) [86%] : \r\nEt l\u00e0 tu des gammes Mort de rire qui am\u00e8ne le bas il \u00e9tait \u00e9norme en m\u00eame temps c'est tellement facile de chapelle l'assise du vous n'y comprenez rien, c'est normal, ce clip ne vous ai pas destin\u00e9 pour atteindre les 13 17 ans, la ville de Lausanne a d'ailleurs eu besoin d'un traducteur lire imagine il est apprenti, c'est lui qui a tout r\u00e9\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:41) [84%] : \r\nC'est vrai qu'il a eu tout ans travail o\u00f9 je recevais le le texte d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 avec des petites histoires et l\u00e0 je modifiais j'ajoute M. petit mot hein, comment les jeunes parlent de nos jours, enfin comment nous on parle sont vides, dire de nos jours et puis c'est vrai que c'est important de faire ce travail- l\u00e0 pour que les jeunes puissent s'identifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:41 > 0:08:40) [90%] : \r\nLes chiffres de consommation d'alcool, de tabac et de cannabis chez les jeunes sont stables depuis 2014, mais pas question de s'en satisfaire, c'est important de, de, d'agir en amont, puisqu'on sait que la phase d'adolescence et une phase o\u00f9 le corps, le cerveau adolescent et en d\u00e9veloppement, et c'est une nouvelle vuln\u00e9rabilit\u00e9, les jeunes vont \u00eatre plus sadique plus rapidement vont \u00eatre plus sensibles aux toxines dans les substances faut vraiment agir en amont, avant les consommations r\u00e9guli\u00e8res pour preuve ces quelques chiffres d\u00e9voil\u00e9s dans une \u00e9tude internationale s'il y a 15 ans pr\u00e8s de 7 pourcent des jeunes Suisses d\u00e9clarent consommer de l'alcool de fa\u00e7on hebdomadaire, ils sont 44 pourcent \u00e0 le faire \u00e0 18 ans le m\u00eame constat vaut pour le tabac consomm\u00e9 de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re par pr\u00e8s du tiers des jeunes \u00e0 18 ans et pour le cannabis, lui c'est Bruno P qui, \u00e0 19 ans cet humoriste Genevois n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 endosser ce r\u00f4le, \u00e0 premi\u00e8re vue, moralisateur, avant une semaine, l\u00e0 oui jusqu'en soir\u00e9e qu'est que cette militante mais l\u00e0 les ma\u00eetres sont pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:40 > 0:08:52) [91%] : \r\nJe trouve c'est tr\u00e8s mauvaise moralisateur quand des adultes nous parle en tout cas moi je le voyais comme \u00e7a avec des campagnes de pr\u00e9vention, peut-\u00eatre un peu vieille, donc je trouve \u00e7a cool d'avoir ouais, d'avoir un jeune qui s'adresse aux jeunes et les codes de la jeunesse aussi, donc \u00e7a c'est cool quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:52 > 0:08:57) [94%] : \r\nLa campagne s'\u00e9tendra jusqu'au 26 mai et sera marqu\u00e9e par une s\u00e9rie d'actions dans la ru\u00e9e dans les classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:58 > 0:09:18) [92%] : \r\nEn Valais, une solution a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour la ligne t\u00e9l\u00e9phonique gratuite des urgences p\u00e9diatriques surcharg\u00e9e, elle avait d\u00fb \u00eatre interrompu le mois pass\u00e9, et un groupe travaille sur un syst\u00e8me payant en collaboration avec une ligne existante \u00e0 Fribourg entre- temps une Hotline de l'h\u00f4pital, assure le remplacement de 18 heures \u00e0 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:20 > 0:09:41) [95%] : \r\nEt les d\u00e9put\u00e9s Genevois ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir de maintenir le vote \u00e9lectronique dans le canton, le gouvernement avait pourtant annonc\u00e9 sa fin en 2020, un nouveau syst\u00e8me sera d\u00e9velopp\u00e9 en Open source afin de permettre une v\u00e9rification individuelle et universelle n'ayant convaincu aucun canton Romand de le suivre dans l'aventure, le canton de Gen\u00e8ve en assumera seul les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:41 > 0:09:43) [81%] : \r\nCoup donc initiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:43 > 0:10:01) [88%] : \r\nIl y a 8 ans, les Genevois adoptait une initiative pour plus de mobilit\u00e9 douce pistes cyclables transport s\u00e9curis\u00e9 et transports publics surtout s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons, les mesures se font aujourd'hui toujours attendre les initiants de l'\u00e9poque, interpelle ce matin les responsables du dossier Julien von Rothen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:03 > 0:10:26) [91%] : \r\nC'\u00e9tait le 15 mai 2011 les Genevois accept\u00e9 l'initiative dite pour la mobilit\u00e9 douce \u00e0 50,3 pourcent une initiative lanc\u00e9e par l'association actif-trafiC et soutenu par la gauche et le PDC 8 ans plus tard, ces initiants tenait \u00e0 marquer le coup et \u00e0 mettent la pression sur les autorit\u00e9s politiques en charge du dossier car, selon eux, les objectifs en mati\u00e8re de pistes cyclables, m\u00eame revu \u00e0 la baisse entre- temps ne sont largement pas temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:26 > 0:10:47) [95%] : \r\nC'est l'absence de volont\u00e9 politique aujourd'hui qui est vraiment probl\u00e9matique parce que dans ce dossier, c'est pas une question de moyens, on sait que r\u00e9aliser des am\u00e9nagements cyclables c'est extr\u00eamement bon march\u00e9, \u00e7a co\u00fbte vraiment peu d'argent, il s'agit simplement d'une volont\u00e9 politique de faire la place sur la voirie au v\u00e9lo comme l'ont fait des dizaines de villes europ\u00e9ennes ou m\u00eame simplement en Suisse al\u00e9manique, on attend que les autorit\u00e9s se r\u00e9veille et prennent le taureau par les cornes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:47 > 0:11:30) [93%] : \r\nDes critiques balay\u00e9es par Alexandre de Senarclens, membre de la commission des transports du Grand Conseil et en charge, entre autres, de la mise en application de la volont\u00e9 populaire, c'est normal que \u00e7a prenne du temps, il faut rappeler qu'il y a environ 60 kilom\u00e8tres depuis cyclable qui ont \u00e9t\u00e9 construites depuis 8 ans, donc c'est d\u00e9j\u00e0 un acquis, on voit que les mauvais, les mentalit\u00e9s \u00e9voluent, on a accept\u00e9 une loi en 2016, qui promeut \u00e9galement la mobilit\u00e9 douce, donc je pense que les choses vont se faire, simplement il faut \u00eatre un peu patient, il faut \u00eatre aussi pragmatique, les pistes cyclables ne peut pas \u00eatre construite partout aujourd'hui, le r\u00e9seau d'int\u00e9r\u00eat cantonal est am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 71 pourcent 320 kilom\u00e8tres de route doivent toujours \u00eatre adapt\u00e9s aux deux-roues des travaux qui pourraient bien encore durer de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:30 > 0:11:51) [93%] : \r\nOn ouvre une page sportive avec du football pour commencer, Sion affronte ce soir Neuch\u00e2tel Xamax, les 2 \u00e9quipes occupent le bas du classement, et craignent une rel\u00e9gation en Challenge League mais St\u00e9phane Henchoz, entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Thomas Samak et Christian Constantin, le pr\u00e9sident s\u00e9dunois affiche une certaine confiance avant le match, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:53 > 0:12:02) [94%] : \r\nSi on est Xamax lutte cette saison pour rester parmi l'\u00e9lite du football suisse, il reste 3 matches chaque point compte alors si on Xamax match de la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:02 > 0:12:10) [87%] : \r\nJe ne partage pas tout \u00e0 fait sa d\u00e9finition dans ce sens que rien ne sera fini mercredi soir, un match qui compte oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:10 > 0:12:18) [97%] : \r\nIl y a pas de peur quand on joue au foot pour moi et bien d'autres choses dans la vie qui qui font plus peur qu'un match de foot, donc c'est un match qu'on se r\u00e9jouit de jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:19 > 0:12:22) [87%] : \r\nUn match important, la pr\u00e9paration des joueurs, a-t-elle \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:22 > 0:12:41) [90%] : \r\nOn va l'aborder comme on les a aborder depuis 2 mois et demi parce que pour nous c'\u00e9tait chaque match, c'est tr\u00e8s important pour essayer de se sortir de la situation, on \u00e9tait c'est-\u00e0-dire 10\u00e8me au classement avec 4 points de retard sur le maintenant rel\u00e9gu\u00e9 Gates et maintenant il y a un autre objectif, c'est essayer d'accrocher la 8\u00e8me place, donc on va pas l'aborder diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:41 > 0:12:48) [89%] : \r\nIl faut que les joueurs sont plus dans le coup et pour \u00e7a il faut qu'on leur mette dans une, dans un cocon qui leur permet de penser qu'\u00e0 \u00e7a, mercredi soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:49 > 0:12:54) [89%] : \r\nSi on compte un point d'avance sur Xamax qui est sous pression, les neuch\u00e2telois ou les S\u00e9dunois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:56 > 0:13:03) [89%] : \r\nAlors, par rapport au club et au budget, c'est s\u00fbr que je pense pas qu'il s'attendait \u00e0 se retrouver 8\u00e8me \u00e0 un point du 9\u00e8me \u00e0 3 journ\u00e9es de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:04 > 0:13:12) [93%] : \r\nCe po\u00e8me \u00e0 faire pression, les 2 \u00e9quipes savent que ce match que la presse sur elle va durer jusqu'\u00e0 la fin du championnat, et pour le barragiste aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:12 > 0:13:18) [90%] : \r\nUne derni\u00e8re question messieurs ce genre de match les joue toujours pour gagner ou pour ne pas perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:18 > 0:13:22) [90%] : \r\n\u00e0 chaque match, on joue pour gagner, mais quand on n'arrive pas \u00e0 gagner un match de foot, le but c'est d'essayer de Paul Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:23 > 0:13:29) [81%] : \r\nTr\u00e8s objectivement des matchs tu dois y aller pour gagner mec mais que si \u00e0 la fin, pas perdu, tu peux \u00eatre content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:30 > 0:13:36) [91%] : \r\nIl n'y aura pas de favori ce soir \u00e0 Tourbillon cette saison, le derby se sont sold\u00e9es par une victoire pour chaque \u00e9quipe et au match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:38 > 0:13:50) [96%] : \r\n3 sur 3 pour la Suisse au Championnat du monde de hockey sur glace apr\u00e8s sa victoire face \u00e0 l'Italie et \u00e0 la L\u00e9ttonie, l'\u00e9quipe de Suisse s'est impos\u00e9 hier soir contre l'Autriche, un succ\u00e8s qui a mis du temps \u00e0 se dessiner, Fabrice, j'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:52 > 0:14:03) [88%] : \r\n\u00e0 tout juste 20 ans ici, c'est une nouvelle fois montr\u00e9 tr\u00e8s inspir\u00e9 face \u00e0 l'Autriche, pas de but pour le joueur de NHL mais des passes d\u00e9cisives, la 1\u00e8re \u00e0 la 20\u00e8me minute Fiala est \u00e0 la conclusion, c'est un \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:04 > 0:14:14) [87%] : \r\nDominatrice, la Suisse doit attendre le 3\u00e8me tiers pour doubler la mise, une patience r\u00e9compens\u00e9e \u00e0 la 54\u00e8me minute cet enfin 2 \u00e0 0 sur ce Tir puissant de jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:18 > 0:14:27) [86%] : \r\nEn sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, la Suisse d\u00e9roule en fin de match \u00e0 54 Nico Ici offrent le du 3 0 \u00e0 court H/F un score qui reste flatteur pour l'Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:31 > 0:14:46) [87%] : \r\nCertes, on aurait permettent plus ce soir mais mais sur l'ensemble du match, il faut, il faut aussi savoir accepter que, voil\u00e0 que le gardien adverse a fait un bon match et que c'\u00e9tait difficile \u00e0 nous, et et voil\u00e0, je pense que sur l'ensemble, on a, on a, on a, comme je l'ai dit, on a su \u00eatre patient et pas et pas vouloir 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:48 > 0:15:01) [91%] : \r\nJuste avant la sir\u00e8ne Sven Andry ghetto inscrit encore le 4 \u00e0 0 la Suisse jouera son 4\u00e8me match cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures 15 contre la Norv\u00e8ge, une 4\u00e8me victoire cons\u00e9cutive dans ce tournoi, serait presque synonyme de qualification pour les quarts de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:03 > 0:15:31) [91%] : \r\nLe printemps est une p\u00e9riode cruciale pour la biodiversit\u00e9, c'est la saison des amours pour les esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, encore faut-il savoir rencontrer son partenaire en Valais, le lac de Morgins, situ\u00e9 \u00e0 plus de 1300 m\u00e8tres d'altitude, est un lieu exceptionnel pour la reproduction des batraciens pour leur permettre d'acc\u00e9der sans risques : 5 crapauducs entendait des ponts souterrains pour crapauds ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9s sur la route, un am\u00e9nagement unique dans le canton et qui a fait ses preuves, Yvan il y Florence Vuistiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:32 > 0:15:49) [93%] : \r\n\u00e0 2 pas litt\u00e9ralement de la fronti\u00e8re avec la France, voil\u00e0 le lac de Morgins, un biotope exceptionnel qui accueille des tritons alpestres des grenouilles rousses et surtout une population incroyablement dense de crapauds un lieu pr\u00e9serv\u00e9 de par sa localisation, \u00e0 plus de 1300 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:49 > 0:16:04) [93%] : \r\n\u00e0 l'exception de la route international qui traverse le site, on n'a quasiment aucun, aucun impact, donc oui, c'est plus facile que dans la plaine du Rh\u00f4ne dans des r\u00e9gions o\u00f9 il y a \u00e0 la fois l'agriculture, l'impact de d\u00e9construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:04 > 0:16:18) [90%] : \r\nChaque ann\u00e9e, entre avril et mai le lac de Morgins devient le lieu de rendez- vous de milliers d'batraciens, on peut y voir alors les couples se forment et les oeufs se faire l\u00e9gion une densit\u00e9 de vie temporaire car le crapauds, le Triton ne vit pas dans l'eau toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:18 > 0:16:33) [92%] : \r\nLa grande majorit\u00e9 des batraciens, vive la plus grande partie de l'ann\u00e9e, hors des des plans d'eau dans dans les for\u00eats dans les biotope qui entoure la p\u00e9riode de reproduction, donc \u00e0 peu pr\u00e8s maintenant ils rejoignent les plans d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:33 > 0:16:47) [93%] : \r\nEt c'est ce passage de la for\u00eat au lac qui a n\u00e9cessit\u00e9 la construction de 5 crapauducs sous la route du col, une installation unique en Suisse, de par son ampleur, construite sur 15 ans en collaboration avec la commune de Troistorrents, et pr\u00f4ne \u00e0 Tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:49 > 0:17:03) [86%] : \r\nDonc on a sauv\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 6 \u00e0 700 individus entre les 1000 qui \u00e9tait \u00e9cras\u00e9 avant l'installation des crapauduc et puis les 2 \u00e0 300 qu'on a compt\u00e9, la derni\u00e8re ann\u00e9e de monitoring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:04 > 0:17:16) [89%] : \r\nCes tunnel, lieu de passage artificiel les batraciens se les sont appropri\u00e9s, peu \u00e0 peu, la p\u00e9riode de reproduction en arrivant \u00e0 son terme, ils seront bient\u00f4t utiliser \u00e0 nouveau, cette fois pour rejoindre la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:17 > 0:17:35) [91%] : \r\nEt sans transition en Suisse la conciliation travail- famille stagne, c'est ce que montre l'enqu\u00eate publi\u00e9e par Pro Familia aujourd'hui des mesures telles que le t\u00e9l\u00e9travail, les horaires flexibles ou le temps partiel n'ont pas vraiment \u00e9volu\u00e9, du coup, les employ\u00e9es recherchent de plus en plus des solutions individuelles, Fannie Mae bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:35 > 0:18:30) [93%] : \r\nOui bonjour clair, on va pas se mentir, c'est souvent un v\u00e9ritable casse- t\u00eate mais surtout parce que, aujourd'hui, on veut vivre pleinement les 2 sa vie de famille et sa vie professionnelle, on le voit notamment parce que, en Suisse, les femmes avec des enfants en bas \u00e2ge sont de plus en plus nombreuses \u00e0 rester actifs professionnellement, mais elles sont plus de 62 pourcent \u00e0 r\u00e9duire leur volume de travail apr\u00e8s la naissance de leur 1er enfant c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 suisse et on va voir tout de suite pourquoi avec notre invit\u00e9 Isabelle Bonis Legoff bonjour je m\u00e8nerai beaucoup d'\u00eatre avec nous, alors vous \u00eates sociologue, co- responsable du Centre en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, d'abord je voudrais qu'on s'arr\u00eate sur cette \u00e9tude, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique qui dit que la Suisse et le champion du travail \u00e0 temps partiel en Europe, est ce que pour autant \u00e7a veut dire que on concilie mieux vie professionnelle et vie de famille ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:30 > 0:19:05) [95%] : \r\nAlors pas tout \u00e0 fait malheureusement oui, la Suisse est championne du temps partiel, surtout du temps partiel des femmes en fait hein, autour de 60 pourcent des femmes en Suisse active des femmes actives travaillent \u00e0 temps partiel, donc c'est vraiment dans les chiffres les plus hauts, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s que les Pays-Bas qui sont autour de 70 pourcent de femmes actives qui sont \u00e0 temps partiel qui battent la Suisse mais en fait \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que la conciliation se joue comment elle se joue parce que les femmes prennent en charge les continuent de prendre en charge une part tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:05 > 0:19:11) [83%] : \r\nDu travail familiale du travail reproductif travail gratuit hein qui n'est pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 et qui a un impact sur leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:11 > 0:19:21) [93%] : \r\nCarri\u00e8re et sur leur trajectoire professionnelle par rapport aux hommes, donc on peut pas vraiment parler de conciliation plut\u00f4t d'un arbitrage temporel qui est au d\u00e9triment des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:21 > 0:19:28) [97%] : \r\nEt justement sur cette question un peu d'in\u00e9galit\u00e9s finalement entre les femmes et les hommes, on est \u00e0 la tra\u00eene en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:28 > 0:20:18) [91%] : \r\nAlors, on est \u00e0 la tra\u00eene en Suisse \u00e0 plusieurs, \u00e0 plusieurs titres, sur les in\u00e9galit\u00e9s salariales, je dirais que on est, on est dans la moyenne, mais c'est pas, c'est pas vraiment brillant : on est autour de de 14 pourcent d'in\u00e9galit\u00e9 salariale brute entre les femmes et les hommes, mais on est dans une tr\u00e8s grosse in\u00e9galit\u00e9 par rapport \u00e0 la participation \u00e0 taux plein, hein, au march\u00e9 du travail, puisque quand on rapporte la participation des femmes actives \u00e0 leur temps effectif de sur le le march\u00e9 du travail, elles sont \u00e0 moins de 60 pourcent alors que le chiffre faciale et 80 pourcent de leur participation, donc en fait il y a vraiment une sous- participation un sous- emploi un des femmes qui a des cons\u00e9quences du coup tout au long de la vie professionnelle jusqu'\u00e0 la retraite qui est bien s\u00fbr bien moindres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:18 > 0:20:40) [91%] : \r\nMais on voit que les choses en sont quand m\u00eame un petit peu en train d'\u00e9voluer et la preuve c'est qu'en Suisse arrive des Baby planeur alors leur mission c'est quoi, c'est d'accompagner des coupes justement qui travaille avant et apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de leur 1er b\u00e9b\u00e9 \u00e7a va du choix de la poussette au mode de garde, en passant par l'allaitement au travail, je vous propose de regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:42 > 0:21:09) [92%] : \r\nAu menu : asperges Fr\u00e9d\u00e9ric refait aime faire d\u00e9couvrir \u00e0 sa fille de 16 mois de nouvelles saveurs investi \u00e0 100 pourcent dans son r\u00f4le de maman comme dans son travail, cette jeune cadre a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 d\u00e8s sa grossesse au d\u00e9fi de concilier les 2, elle a pass\u00e9 des heures \u00e0 rechercher la meilleure poussette le bon p\u00e9diatre des conseils pour pr\u00e9parer l'arriv\u00e9e de son b\u00e9b\u00e9 et fort de cette exp\u00e9rience, elle a lanc\u00e9 il y a un an, son activit\u00e9 de Baby planeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:10 > 0:21:31) [93%] : \r\nEn ce moment, on parle \u00e9norm\u00e9ment de la charge mentale des employ\u00e9es et puis quand on veut faire son travail de mani\u00e8re efficace plus longtemps possible pendant sa grossesse, tout en pr\u00e9parant l'arriv\u00e9e de son b\u00e9b\u00e9, c'est c'est non, je trouve assez stressant, tr\u00e8s prenant donc \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 des besoins qui sont vraiment actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:31 > 0:21:36) [91%] : \r\nDonc aujourd'hui on va avoir \u00e0 \u00e0, comment g\u00e9rer l'allaitement lors lors des d\u00e9placements avec les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:36 > 0:21:57) [93%] : \r\nS\u00e9ance par Skype chez D\u00e9borah grand Gemplus Chinon cette ancienne manager dans une multinationale et Baby planeur depuis 5 ans, m\u00e8re de 2 enfants, elle a aussi d\u00fb jongler avec un emploi du temps charg\u00e9 des d\u00e9placements fr\u00e9quents \u00e0 l'\u00e9tranger parmi ses clients, il y a beaucoup de cadres et d'expatri\u00e9s qui veulent un accompagnement personnalis\u00e9 pendant et apr\u00e8s la grossesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:57 > 0:22:23) [91%] : \r\nJe te souhaite une belle apr\u00e8s- midi, personne ne parle de ce tsunami \u00e9motionnel que va vivre la femme enceinte, entre d'un c\u00f4t\u00e9 dans l'ins\u00e9curit\u00e9 totale de vivre quelque chose de compl\u00e8tement nouveau et en m\u00eame temps, la peur de perdre, bah tout ce pour quoi elle a travaill\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant tout ce pour qu'elle a acquis, notamment au niveau du monde professionnel, donc c'est vraiment \u00eatre \u00e0 son \u00e9coute et l'accompagner pas \u00e0 pas sur toutes les questions qu'elle va avoir toutes les questions non m\u00e9dical autour de la grossesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:24 > 0:22:34) [94%] : \r\nPas facile de trouver le bon \u00e9quilibre entre famille et travail Fr\u00e9d\u00e9ric refait le sait, du coup, elle propose aussi ses services aux entreprises qui veulent aider leurs employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:35 > 0:22:45) [89%] : \r\nL'impression que le le bien- \u00eatre de l'employ\u00e9, heureusement de plus en plus remis au centre du d\u00e9bat dans les d\u00e9cisions qui sont prises en terme de management de sans humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:46 > 0:22:55) [90%] : \r\nLes baby- planeur soul\u00e8ve aussi la question de la place des femmes dans l'entreprise pour que dans quelques ann\u00e9es, qui a mis n'est plus \u00e0 choisir entre faire carri\u00e8re ou faire des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:56 > 0:23:28) [89%] : \r\nAlors Isabelle Bonis Legoff, on le voit dans le reportage, elle vise bien s\u00fbr les couples actifs mais elle d\u00e9marche aussi leur les entreprises parce que les entreprises sont aussi en train de bouger sur ces questions, elle propose des offres pour cette facilit\u00e9 un travail et famille, du coup \u00e7a la question qu'on a pos\u00e9 au aux gens qui nous suivent sur la page rtsinfo de du site Facebook votre entreprise, vous \u00eates L \u00e0 concilier travail et vie de famille et le r\u00e9sultat, vous \u00eates 60 pourcent \u00e0 avoir r\u00e9pondu : non, je pense que \u00e7a vous attendent pas vraiment finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:28 > 0:24:06) [90%] : \r\nNon pas vraiment parce qu'il y a vraiment une culture des organisations malheureusement qui est encore une culture qui consid\u00e8re qu'on doit laisser \u00e7a \u00e0 sa sph\u00e8re priv\u00e9e sa sph\u00e8re personnelle \u00e0 la porte de l'entreprise enlever c'est ses soucis parentaux de sa t\u00eate, ce qui en fait n'est n'est gu\u00e8re possible en c'est un peu une fiction et donc il y a bien s\u00fbr quelques entreprises qui lancent des actions pour des chartes de parentalit\u00e9, des actions qui peuvent aller jusqu'\u00e0 installer ou financ\u00e9s ou subventionn\u00e9s des cr\u00e8ches dans sur le lieu de travail, mais \u00e7a reste encore des initiatives tr\u00e8s limit\u00e9e et peu nombreuses, notamment en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:06 > 0:24:14) [90%] : \r\nAlors est-ce qu'il a quand m\u00eame des mesures concr\u00e8tes qui marche, vous venez de parler des cr\u00e8ches est ce qu'il y en a d'autres qu'on peut utiliser pour aider \u00e0 les employer \u00e0 concilier les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:14 > 0:25:25) [90%] : \r\nAlors il y a plein de mesures qui peuvent marcher et qui doivent \u00eatre men\u00e9s ensemble, \u00e0 mon sens, il faut \u00e0 la fois qu'il y a des politiques publiques et des politiques d'entreprises qui marchent de concert, notamment en mati\u00e8re de parentalit\u00e9 de parentalit\u00e9 partag\u00e9e, moi ce qui m'a frapp\u00e9 dans le le le petit documentaire sur les d\u00e9bits planeur, c'est qu'en fait \u00e7a s'adresse surtout aux femmes, en fait, et la parentalit\u00e9 est encore construite et au m\u00eame qu'ont les moyens et d\u00e9vie et aux femmes qui ont des moyens de payer, en effet, \u00e7a c'\u00e9tait le 2\u00e8me point, c'est que c'est relativement in\u00e9galitaires pour les revenus mais vraiment la question des p\u00e8res l\u00e0- dedans me para\u00eet tr\u00e8s peu abord\u00e9, or il y a des initiatives tr\u00e8s int\u00e9ressantes dans des pays, on peut citer la Su\u00e8de qui offre 480 jours aux 2 parents, en cong\u00e9 parentalit\u00e9 partag\u00e9e et non transf\u00e9rables qui ont amen\u00e9 vraiment une transformation et un plus grand partage de la parentalit\u00e9, une vraie co- parentalit\u00e9, m\u00eame si c'est pas encore l'\u00e9galit\u00e9 parfaite, y compris en Su\u00e8de mais l\u00e0 vraiment ces politiques-l\u00e0, elles ont des effets \u00e7a suppose bien s\u00fbr que les entreprises aussi joue un r\u00f4le, il y a en Suisse, des entreprises qui ont mis en place un des cong\u00e9s des cong\u00e9s parental, elle devance la volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:25 > 0:25:45) [92%] : \r\nPolitique hein lui notamment et mais c'est \u00e7a, c'est \u00e7a part d'une volont\u00e9 que \u00e7a soit politique ou dans les entreprises et certaines entreprises, en fait, elles ont peur d'empi\u00e9ter ce que vous disiez sur la la vie priv\u00e9e de leurs employ\u00e9es s'en tout cas ce que constate le directeur du Centre de sant\u00e9 Centre r\u00e9gional de sant\u00e9 au travail, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:46 > 0:26:14) [91%] : \r\nLes entreprises, elles ont envie de respecter vraiment la sph\u00e8re priv\u00e9e des collaborateurs, c'est clair, donc c'est pas toujours \u00e9vident de dire on va travailler avec un partenaire pour qui s'occupe de nous, femmes enceintes, mais il y a un changement culturel qui est en train, gentiment d'intervenir, on voit que la technologie a tout chang\u00e9, hein, on arrive chez nous, on a toujours acc\u00e8s \u00e0 nos e-mails, on est dans les transports publics, on a acc\u00e8s \u00e0 nos e-mails, donc la sph\u00e8re le travail \u00e0 la vie priv\u00e9e, elle s'estompe gentiment clairement, donc on peut se permet peut-\u00eatre de se dire : bah, on a des femmes enceintes d'entreprise on va s'en occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:15 > 0:26:22) [90%] : \r\nAlors est-ce que c'est vrai \u00e7a, que cette fronti\u00e8re, elle tend \u00e0 dispara\u00eetre et finalement est-ce que c'est un gage d'une meilleure qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:22 > 0:26:39) [90%] : \r\nPour pour les employer ses fronti\u00e8res oui, avec les nouvelles technologies notamment, et les nouvelles organisations de travail elle bouge et il y a de plus en plus d'organisation en t\u00e9l\u00e9travail qui permettent, voil\u00e0 une plus grande flexibilit\u00e9 et peut-\u00eatre une meilleure conciliation mais \u00e7a suppose des r\u00e8gles du jeu Trek.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:39 > 0:26:57) [88%] : \r\nClaire est une application de ces r\u00e8gles du jeu, pour \u00e9viter que l'entreprise ne viennent finalement manger du temps disponible en p\u00e9n\u00e9trant le dans le Denis, c'est un sujet qui est tr\u00e8s si si j'ose dire, hein, il faut vraiment qu'il y ait des n\u00e9gociations tr\u00e8s clair sur la mani\u00e8re dont s'est appliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:57 > 0:27:14) [89%] : \r\nEt on voit que c'est un sujet qui pr\u00e9occupe, hein, vraiment tout le monde et ces in\u00e9galit\u00e9s justement un avec la gr\u00e8ve des femmes qui arrivent d'ici un mois savent bien vraiment sur la place publique et dans les entreprises, c'est des des th\u00e9matiques qui vont \u00eatre suivi, je pense tr\u00e8s tr\u00e8s assidus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:14 > 0:27:27) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait alors cette gr\u00e8ve des femmes grave f\u00e9ministe du 14 juin elle est, elle est fondamentale parce qu'elle remet au coeur du d\u00e9bat public toute une s\u00e9rie de questions qui continue \u00e0 se poser \u00e0 poser question en Suisse, l\u00e0 on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:27 > 0:27:47) [93%] : \r\nBien vu la la r\u00e9ponse \u00e0 votre petit sondage montre bien que il y a une majorit\u00e9 de gens qui consid\u00e8re que pour l'instant, leur vie est bien compliqu\u00e9e par cette fronti\u00e8re qui est trac\u00e9e entre le priv\u00e9 et le professionnel alors qu'en fait la charge mentale dont parlait la jeune femme tout \u00e0 l'heure, elle est bien dans la t\u00eate de de tout le monde est d\u00e9favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:47 > 0:27:55) [84%] : \r\nIl cultive, on va voir le c\u00f4t\u00e9 positif, on va dire qu'il reste une belle marge de progression voil\u00e0 Cabrel, c'est une lettre venu nous expliquer tout \u00e7a mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:55 > 0:28:11) [92%] : \r\nC'est beaucoup, merci \u00e0 toutes les 2 samedi aura lieu la finale du concours de l'Eurovision de la chanson \u00e0 Tel-Aviv en 1988 C\u00e9line Dion remporter le titre pour la Suisse, l'occasion pour notre rubrique pass\u00e9 recompos\u00e9 de vous faire revivre \u00e0 cette victoire historique Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:24 > 0:28:32) [92%] : \r\nOui, c'est 1983 les premi\u00e8res images que la TV romande a de C\u00e9line Dion, elle n'a que 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:38 > 0:29:01) [82%] : \r\nOn est 14 enfants toute la famille, je les instruments de musique, tout le monde chante, il y en a beaucoup qui font ce professionnellement j'faire qu'un groupe, une soeur qui fait du il y a pas jusqu'\u00e0 un non pas du au contraire c'est une \u00e9quipe juste assez formidable, que je trouve extraordinaire, c'est que depuis que je bien ce m\u00e9tier-l\u00e0, y a rien, que son geste encore rester l\u00e0, C\u00e9line d'affamer le petit b\u00e9b\u00e9, et je crois que je ne souhaite jamais que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:04 > 0:29:12) [87%] : \r\nTout a chang\u00e9, 5 ans plus tard devant le public du CA de bosser Abraham orange, elle se qualifie pour repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'Eurovision \u00e0 Dublin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:15 > 0:29:26) [90%] : \r\nPas tr\u00e8s grand plaisir de gagner, c'est normal, je suis ici pour \u00e7a j'ai j'ai on a accept\u00e9 de de faire \u00e7a, parce que bon, j'y croyais, je croyais \u00e0 la chanson, je pense que j'ai des chances parce que sinon je serais pas ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:26 > 0:29:36) [74%] : \r\nSi vous cherchez des tours qui et son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:37 > 0:29:44) [97%] : \r\n1988 la victoire et le d\u00e9but d'une carri\u00e8re ph\u00e9nom\u00e9nale qui dure depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:47 > 0:29:54) [91%] : \r\nCertaines que j'ai une bonne \u00e9toile qui veille sur moi, puis quand il m'arrive des belles choses, bon \u00e7a m'arrive de temps en temps, de remercier le bon Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:55 > 0:30:03) [95%] : \r\n\u00e0 21 ans, C\u00e9line Dion a la t\u00eate sur les \u00e9paules depuis l'\u00e2ge de 12 ans elle travaille sa voix passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son adolescence, mais qu'importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:03 > 0:30:11) [87%] : \r\nJ'aimerais savoir c'est s\u00fbr me marier un jour, puis d'avoir des enfants, puis d'avoir une belle maison puis de repasser les chemises \u00e0 mon mari puisse faire la popote, puis faire bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:16 > 0:30:31) [93%] : \r\nCe que je d\u00e9sire le plus c'est dans ce m\u00e9tier-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire faire ce que j'aime chanter je suis certaine que l'Eurovision, \u00e7a m'a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses, c'\u00e9tait une carri\u00e8re internationale qui ouvrent devant moi, mais je demande la sant\u00e9 surtout pour pouvoir r\u00e9aliser les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:39 > 0:30:44) [79%] : \r\nDe Montr\u00e9al allait se d\u00e9gage, C\u00e9line Dion est devenue une ic\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:52 > 0:31:26) [89%] : \r\nEt je me d\u00e9fie de ne pas siffloter 7 heures tout l'apr\u00e8s- midi, ce soir, couleur locales sera \u00e0 Rome, \u00e0 moiti\u00e9 dans le Nord Vaudois, un des plus beaux villages de Suisse son abbatiale et ses fourneaux sid\u00e9rurgiques sont class\u00e9s biens culturels d'importance nationale d\u00e8s aujourd'hui une plateforme num\u00e9rique et un livre, vous font remonter le temps \u00e0 la d\u00e9couverte de 13 autres sites fa\u00e7onn\u00e9 par l'ordre de Cluny tr\u00e8s r\u00e9pandue en Europe au 10\u00e8me si\u00e8cle, c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, ce soir, Darius Rochebin et demain au 12 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:34 > 0:31:38) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:52 > 0:32:25) [75%] : \r\nAlors disons pas : voil\u00e0 on navigue un pic c'est pas juste un moment d'hyst\u00e9risation c'est \u00e7a tout \u00e0 fait, \u00e7a va passer comme \u00e7a en devenait en libations Huma moi- m\u00eame, j'ai bien le revoir, bonne journ\u00e9e sur Madame, un mouvement, c'\u00e9tait pas \u00e7a parce que \u00e7a fait longtemps votre po\u00e8te sur le fait partie des professionnels sur le cas f\u00e9miniser nous arnaques sur donc vous savez quand un rapport de force peut \u00eatre favorable \u00e0 Bombay avoir avoir l\u00e0 c'est toujours pareil, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:36 > 0:32:46) [77%] : \r\nBonjour ma s\u00e9rie dit n'importe quoi n'a pas de pr\u00e9f\u00e9rence non, c'est ce que je vais acheter, alors on a une cl\u00e9 moi je dors g\u00e9ante, mais parce que il y a un vrai aussi rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:46 > 0:32:50) [79%] : \r\nMoi aussi, donc c'\u00e9tait C\u00f4te oui mais j'aime bien Jaja vous adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:50 > 0:32:56) [74%] : \r\nLe soutien de sa Linda a lumi\u00e8re madame soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:56 > 0:32:58) [95%] : \r\nAh oui c'est vrai j'y pensais m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:01 > 0:33:04) [83%] : \r\nIl y a un trois-m\u00e2ts ma robe, mais heureusement il il n'est pas du mauvais c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:06 > 0:33:08) [74%] : \r\nTu vas quitter l'\u00eatre et non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:21 > 0:33:22) [86%] : \r\nOuais, mais on n'a pas d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:24 > 0:33:27) [80%] : \r\nDonc, on a envie, son b\u00e9n\u00e9fice, c'est ce que je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:28 > 0:33:29) [75%] : \r\n\u00e0 \u00e0 2 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:37 > 0:33:50) [81%] : \r\n\u00e0 la suite la mise arr\u00eate ah mais moi mais on est tous, on est tous l\u00e0, on \u00e9tait comme \u00e7a, quoi, c'est froid Pisapia v\u00e9lo suivant o\u00f9 tu passes une fois Taesch qui, une fois tu l'as dans le dos une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:50 > 0:33:54) [71%] : \r\nC'est bon pour les ennemi oui c'est pas un non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:55 > 0:33:57) [82%] : \r\nEt quand tu p\u00e9dales \u00e0 contre- courant, mais tu as l'impression de faire du place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:57 > 0:33:58) [79%] : \r\nC'est assez normal \u00e0 s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:04 > 0:34:11) [89%] : \r\nC'est joli mois de mai Pyatt rencontre en Russie c'est c'est c'est le m\u00e9t\u00e9orologue l\u00e0 avec qui je je faisais le briefing, ils ont 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:12 > 0:34:19) [79%] : \r\nPuis cuite ou localement \u00e7a parce que \u00e7a vient depuis le sud et puis je puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:22 > 0:34:32) [80%] : \r\nAllez, je l'avais port\u00e9 mais patate Phalsbourg et un danger alors moi j'ai pas fait encore, j'ai rien mis en terre ah ben non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:33 > 0:34:42) [83%] : \r\nMoi, j'ai tout gard\u00e9, j'ai mis en j'ai mis des semi- j'ai mis sur dans mon aller et puis j'ai j'ai j'ai dit \u00e0 mon mari, j'ai dit plan pas un tas d'attente \u00e7a g\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:42 > 0:34:45) [67%] : \r\nC'est un match est libert\u00e9 de Jacques Santini entiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:46 > 0:34:50) [81%] : \r\nPuissiez Baroin l\u00e0 on s'est tap\u00e9 quand m\u00eame pas mal de gel en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:50 > 0:34:50) [66%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:55 > 0:35:00) [87%] : \r\nNon, \u00e7a c'est moche, c'est moche, ah c'est tr\u00e8s moche et une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:06 > 0:38:24) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, oui, elle nous agace, on en a marre de cette bise qui souffle depuis dimanche et les fortes, voire m\u00eame temp\u00e9tueuse \u00e0 arrach\u00e9 des arbres localement mais voil\u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse nous dit que demain, heureusement elle va caler ou en tout cas s'essouffler, nous sommes toujours sous l'influence de cette d\u00e9pression qui n'en finit pas de tournoyer sur la M\u00e9diterran\u00e9e, qui est aliment\u00e9e aussi par de la n\u00e9bulosit\u00e9 d'humidit\u00e9 qui arrive par le nord rend cet apr\u00e8s- midi, on va conserver une n\u00e9bulosit\u00e9 un petit peu plus importante le long des Pr\u00e9alpes mais grosso modo, en tout cas du beau temps pour le Tessin le Valais l'arc l\u00e9manique est quand m\u00eame de bons moments de soleil aussi partout ailleurs sur les versants nord et vous les temp\u00e9ratures par Contout sommes toujours entre 4 et 5 degr\u00e9s en dessous des normes de saison, regardez plut\u00f4t, on ne d\u00e9passe pas les 14 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau, on atteindra 19 \u00e0 Sion 19 OT 110 degr\u00e9s seulement \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 plafonnant \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude et toujours cette disent aujourd'hui qui reste tr\u00e8s fortes aussi bien sur l'arc l\u00e9manique que sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs MeteoSuisse a \u00e9mis un avis, donc d'une tr\u00e8s forte bise de degr\u00e9 2 qui devrait en tout cas se poursuivent jusqu'\u00e0 cette nuit avec des rafales jusqu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau al\u00e9manique et entre 35 et 45 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, demain matin, du beau temps pour le Tessin Lagat d\u00eener puis le Valais et n\u00e9bulosit\u00e9 qui sera d\u00e9j\u00e0 un petit peu plus important puisque la bise va s'essouffler, donc on a une sorte de stratus et puis dans le courant de la journ\u00e9e le le flux va s'orienter au Sud-Est la n\u00e9bulosit\u00e9 va augmenter par le sud, on pourrait m\u00eame avoir quelques gouttes sur le nord du Tessin et puis le long du Jura mais peu d'chose au lever du jour, on a un faible risque de gel au sol pour la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et le plateau al\u00e9manique sinon donc on devrait tourner autour de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le plateau, entre 1 et 2 dans la la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne au meilleur du jour pas plus de 15 degr\u00e9s sur le plateau 20 \u00e0 Sion 18 au Tessin 10 \u00e0 1000 m\u00e8tres toujours 0 degr\u00e9 va monter \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude peu chose et puis donc du c\u00f4t\u00e9 des vents, je vous le disais en pr\u00e9ambule cette bise va caler s'essouffler ne devrait pas d\u00e9passer les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, aussi bien sur les cr\u00eates du Jura que sur le plateau et un faible Sud-Est dans les Alpes, qui ne devrait pas d\u00e9passer les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien voil\u00e0, sur ces nouvelles on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, c'est souhaitable l'apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905834819", "durationSec": 136, "title": "FRIGO BABY PLANNER_RTS000001834676", "excerpt": "Le m\u00e9tier de Baby planner consiste \u00e0 aider les couples qui travaillent avant et apr\u00e8s la naissance de leur b\u00e9b\u00e9. Cela va du choix de la poussette, au mode de garde de l'enfant en passant par l'allaitement au travail. L'objectif est aussi d'aider les femmes \u00e0 concilier cet \u00e9v\u00e9nement bouleversant avec leur carri\u00e8re professionnelle. T\u00e9moignage de deux Baby planners, Fr\u00e9d\u00e9rique Reffet et Deborah Grandjean-Pluchino.", "remarks": "Contient des archives r\u00e9centes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["B\u00c9B\u00c9", "MATERNIT\u00c9 (\u00c9TAT)", "PATERNIT\u00c9", "PLANNING FAMILIAL", "TRAVAIL DES FEMMES", "GROSSESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834820", "durationSec": 106, "title": "FRIGO FOOT SION XAMAX_RTS000001835267", "excerpt": "Itw entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax FCS St\u00e9phane Henchoz et du pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin avant leur match de la 34e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League. Les deux \u00e9quipes occupent le bas du classement et craignent une rel\u00e9gation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834821", "durationSec": 30, "title": "FRIGO ITW ENTREPRISE_RTS000001834682", "excerpt": "R\u00e9action de Florian Amstutz, directeur du Centre r\u00e9gional de sant\u00e9 au travail (CRST) sur l'implication des entreprises dans le processus de cong\u00e9 maternit\u00e9 puis de parentalit\u00e9 de leurs employ\u00e9s et la conciliation entre vie professionnelle et vie priv\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834822", "durationSec": 92, "title": "MI  ANTI AVORTEMENT ALABAMA_RTS000001835425", "excerpt": "Les initiants ayant fait voter une initiative pour plus de mobilit\u00e9 douce dans le canton de Gen\u00e8ve interpellent les responsables du dossier. En effet, 8 ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis le vote et ils estiment que les mesures de d\u00e9veloppement de pistes cyclables et transports publics ainsi que sur la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons se font toujours attendre.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905834823", "durationSec": 89, "title": "MI BILAN MOBILITE DOUCE_RTS000001835483", "excerpt": "La ville de Lausanne a cr\u00e9\u00e9 un nouvelle campagne de pr\u00e9vention des addictions, notamment \u00e0 l'alcool, au tabac et au haschich, sp\u00e9cialement destin\u00e9e aux jeunes adolescents de 13 \u00e0 17 ans. La vid\u00e9o met en sc\u00e8ne le jeune com\u00e9dien Bruno P\u00e9ki, qui s'exprime dans un langage argot sp\u00e9cialement r\u00e9\u00e9crit par le jeune apprenti de la ville de Lausanne, Lirim Hajdini.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PISTE CYCLABLE", "VOTATION", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "PASSAGE CLOUT\u00c9"], "sequenceIds": ["1835418"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834824", "durationSec": 115, "title": "MI ETUDE ADDICTIONS ADOS VD_RTS000001835479", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de hockey sur glace qui a battu l'Autriche 4 buts \u00e0 0 dans un match du groupe B des Championnats du monde 2019 \u00e0 Bratislava.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ARGOT", "TOXICOMANIE", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834825", "durationSec": 73, "title": "MI HOCKEY CHAMPIONNAT MONDE_RTS000001835423", "excerpt": "En Valais, le lac de Morgins, situ\u00e9 \u00e0 plus de 1300 m\u00e8tres d'altitude, est un lieu exceptionnel pour la reproduction des batraciens. Pour permettre aux grenouilles, crapauds et autres tritons d'y acc\u00e9der sans risque, 5 crapauducs ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9s sous la route.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRATISLAVA"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "sequenceIds": ["1835530"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834826", "durationSec": 106, "title": "MI MORGINS BATRACIENS_RTS000001835451", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes d\u00e9put\u00e9s genevois ont d\u00e9cid\u00e9s hier soir de maintenir le vote \u00e9lectronique dans le canton... le gouvernement avait pourtant annonc\u00e9 sa fin pour 2020 .... Un nouveau syst\u00e8me sera d\u00e9velopp\u00e9 en open source afin de permettre une v\u00e9rification individuelle et universelle... N'ayant convaincu aucun autre canton romand de le suivre dans l'aventure, le canton de Gen\u00e8ve en assumera seul les co\u00fbts", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TROISTORRENTS"], "thematicThemes": ["AMPHIBIEN", "PROTECTION DES ANIMAUX", "LAC", "ROUTE"], "sequenceIds": ["1835450"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834827", "durationSec": 29, "title": "MI PC VOTE ELECTRONIQUE_RTS000001835344", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nCouleurs Locales sera ce soir \u00e0 Romainm\u00f4tier, dans le nord vaudois. (( IMAGE ICI )) Un des plus beaux villages de Suisse. Son abbatiale et ses fourneaux sid\u00e9rurgiques sont class\u00e9s biens culturels d'importance nationale. D\u00e8s aujourd'hui une plateforme num\u00e9rique et un livre nous font remonter le temps \u00e0 la d\u00e9couverte de 13 autres sites faconn\u00e9es par l'ordre de Cluny tr\u00e8s repandu en Europe au 10 \u00e8me si\u00e8cle."}, {"internalArchiveId": "AA1905834828", "durationSec": 26, "title": "MI TEASING CL 1505_RTS000001835415", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEn Valais une solution a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e pour la ligne t\u00e9l\u00e9phonique gratuite des urgences p\u00e9diatriques... surcharg\u00e9e, elle avait d\u00fb \u00eatre interrompue le mois pass\u00e9... Un groupe de travail planche sur un syst\u00e8me payant en collaboration avec la ligne existante \u00e0 Fribourg...Entre temps, une hotline de l'Hopital assure le remplacement de 18.00 \u00e0 8.00. ."}, {"internalArchiveId": "AA1905834829", "durationSec": 24, "title": "MI VS LIGNE PEDIATRIQUE_RTS000001835364", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS consacr\u00e9e \u00e0 la victoire de la chanteuse canadienne C\u00e9line Dion lors de sa participation au concours Eurovision de la chanson pour la Suisse en 1988."}, {"internalArchiveId": "AA1905835001", "durationSec": 160, "title": "FRIGO PRC 34 CELINE DION V2_RTS000001835895", "thematicThemes": ["CONCOURS EUROVISION DE LA CHANSON"], "thematicPersons": ["DION, CELINE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905834874", "summary": "Plateau : itw Isabel Boni-Le Goff, sociologue et codirectrice du Centre en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1835350", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834942", "summary": "Vue subjective depuis cycliste roulant \u00e0 v\u00e9lo dans rues de la ville de Gen\u00e8ve. Cyclistes roulant \u00e0 bicyclette sur piste cyclable ou dans rues de Gen\u00e8ve. Initiants taguant pochoir avec inscription \"8 ans initiative mobilit\u00e9 douce\" sur trottoir.\nItw Thibault Schneeberger, cosecr\u00e9taire Suise romande \"Actif-Trafic\".\nAlexandre de Senarclens, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la Commission des transports \u00e0 Gen\u00e8ve, arrivant \u00e0 v\u00e9lo en portant casque de cycliste. Itw Alexandre de Senarclens.", "id": "1835418", "visualThemes": ["PISTE CYCLABLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DE SENARCLENS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834974", "summary": "Lac de Morgins, printanier : vue d'ensemble du lac de Morgins avec canards et oiseaux sur lac. Crapauds en train de s'accoupler dans eau du lac ou sur flore de berges. Oeufs de crapauds flottant dans lac. Couple de crapauds nageant. Vue a\u00e9rienne crapauduc passant sous route au bord de lac. Int tunnel de crapauduc, crapaud marchant dans crapauduc. \nItw Yann Triponez, biologiste.", "id": "1835450", "visualThemes": ["AMPHIBIEN", "PROTECTION DES ANIMAUX", "LAC", "ROUTE", "PRINTANIER", "PRINTEMPS"], "visualGeographicals": ["TROISTORRENTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835044", "summary": "Bratislava : 4 buts \u00e9quipe nationale suisse marqu\u00e9s par Kevin Fiala, Roman Josi, Philipp Kurashev et Romain Loeffel, hockeyeurs.", "id": "1835530", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["BRATISLAVA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784895", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049040", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1735776", "internalArchiveId": "AA1810735675", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Gen\u00e8ve a-t-elle un probl\u00e8me?", "publicationDate": "2019-05-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le cas du canton de Gen\u00e8ve o\u00f9 les affaires politiques se suivent et se succ\u00e8dent \u00e0 grande fr\u00e9quence ces derniers temps. En effet 7 \"Genferei\" ou \"genevoiseries\" ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es en 2019.", "durationSec": 3779, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10436489", "imageURL": "http://www.rts.ch/10436488.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CORRUPTION", "VIE POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve a-t-elle un probl\u00e8me?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Ah! Gen\u00e8ve, son jet d'eau, sa cath\u00e9drale, son lac, sa bise \u00e0 d\u00e9corner les boeufs, et ses affaires. Tendrement surnomm\u00e9es les Genferei, les affaires politiques se suivent et se succ\u00e8dent. Des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale aux notes de frais des \u00e9lus, en passant par les suites de l'affaire Maudet, on en a compt\u00e9 sept, rien qu'en 2019. Et le d\u00e9compte continue. Alors y a-t-il une AOC genevoise sur les affaires et comment en sortir? Gen\u00e8ve a-t-elle un probl\u00e8me? C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge.", "Infrarouge 15.05.2019"], "variantIds": ["ece-10436489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T11:45:00Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:22:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:22:03  10:00:28:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Gen\u00e8ve, son jet d\u2019eau,\r\nson horloge fleurie et ses affaires.\r\n\r\n10:00:28:21  10:00:31:12\r\n{\\an1}C\u2019est presque une appellation\r\nd\u2019origine contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n10:00:31:14  10:00:35:20\r\n{\\an1}La Genferei rythme la vie politique\r\nde ce canton pas comme les autres.\r\n\r\n10:00:35:22  10:00:38:14\r\n{\\an1}L\u2019actualit\u00e9 fait tout\r\nsauf d\u00e9mentir le clich\u00e9.\r\n\r\n10:00:38:16  10:00:41:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l\u2019affaire Maudet,\r\nles notes de frais des \u00e9lus\r\n\r\n10:00:41:15  10:00:45:11\r\n{\\an1}et l\u2019\u00e9pisode rocambolesque\r\ndes soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n10:00:45:13  10:00:50:13\r\n{\\an1}Une nouvelle affaire\r\nde corruption pr\u00e9sum\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport\r\n\r\n10:00:50:15  10:00:54:03\r\n{\\an1}est encore venue alourdir la s\u00e9quence\r\ncet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:00:54:05  10:00:56:01\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a-t-elle un probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:00:56:03  10:00:59:07\r\n{\\an1}C\u2019est le d\u00e9bat d\u2019Infrarouge ce soir,\r\nbonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:59:09  10:01:04:02\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages sur les\r\nr\u00e9seaux sociaux:#RTSInfrarouge\r\n\r\n10:01:04:04  10:01:08:03\r\n{\\an1}et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:08:19  10:01:11:22\r\n{\\an1}Antonio Hodgers,\r\npr\u00e9sident du Conseil d\u2019Etat genevois,\r\n\r\n10:01:11:23  10:01:14:18\r\n{\\an1}il n\u2019en finit pas d\u2019essayer\r\nd\u2019\u00e9teindre les incendies\r\n\r\n10:01:14:20  10:01:17:05\r\n{\\an1}et fustige l\u2019emballement\r\npolitico-m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:01:17:11  10:01:19:12\r\n{\\an1}Beno\u00eet Genecand,\r\nconseiller national PLR,\r\n\r\n10:01:19:14  10:01:21:15\r\n{\\an1}constate que l\u2019argent\r\nqui coule \u00e0 flot\r\n\r\n10:01:21:17  10:01:26:01\r\n{\\an1}n\u2019est pas la meilleure des\r\nincitations \u00e0 la gestion rigoureuse.\r\n\r\n10:01:26:13  10:01:29:10\r\n{\\an1}Sophie Buchs,\r\nmembre de la pr\u00e9sidence du PDC,\r\n\r\n10:01:29:11  10:01:32:14\r\n{\\an1}se m\u00e9fie des clich\u00e9s, mais plaide\r\npour davantage de transparence\r\n\r\n10:01:32:16  10:01:34:11\r\n{\\an1}dans le monde politique genevois.\r\n\r\n10:01:34:18  10:01:38:02\r\n{\\an1}Carole-Anne Kast,\r\nmembre de l\u2019ex\u00e9cutif d\u2019Onex,\r\n\r\n10:01:38:03  10:01:40:18\r\n{\\an1}juge que l\u2019organisation\r\ninstitutionnelle\r\n\r\n10:01:40:20  10:01:42:20\r\n{\\an1}explique beaucoup de choses.\r\n\r\n10:01:43:07  10:01:48:13\r\n{\\an1}Dominique Dirlewanger, historien, il\r\nnous dira que l\u2019histoire genevoise\r\n\r\n10:01:48:15  10:01:52:14\r\n{\\an1}est celle d\u2019une ville trop\r\ninternationale pour la Suisse.\r\n\r\n10:01:53:00  10:01:58:22\r\n{\\an1}Philippe Cohen, auteur, n\u2019est pas\r\ntendre avec la classe politique\r\n\r\n10:01:59:00  10:02:02:07\r\n{\\an1}qu\u2019il juge d\u00e9cadente.\r\n\r\n10:02:02:19  10:02:05:14\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d\u2019\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:05:16  10:02:09:09\r\n{\\an1}Antonio Hodgers,\r\npriorit\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:02:09:12  10:02:14:15\r\n{\\an1}La p\u00e9riode est tr\u00e8s mouvement\u00e9e.\r\n\r\n10:02:14:19  10:02:18:00\r\n{\\an1}Il y a une nouvelle affaire de\r\ncorruption qui est sortie cet\r\n\r\n10:02:18:04  10:02:24:02\r\n{\\an1}apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:02:24:10  10:02:29:21\r\n{\\an1}De corruption pr\u00e9sum\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport\r\nde Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:02:30:01  10:02:34:19\r\n{\\an1}Est-ce qu'il y a le feu \u00e0 la\r\nmaison ?\r\n\r\n10:02:34:23  10:02:39:05\r\n{\\an1}A.HODGERS: Les affaires se succ\u00e8dent\r\n\u00e0 un rythme impressionnant.\r\n\r\n10:02:39:09  10:02:42:19\r\n{\\an1}\u00c0 chaque fois, c'est qu'il est\r\nint\u00e9ressant de voir, c'est que les\r\n\r\n10:02:42:23  10:02:46:09\r\n{\\an1}institutions fonctionnent.\r\nIl y a une affaire, parfois la faute\r\n\r\n10:02:46:12  10:02:52:10\r\n{\\an1}d'un homme ou d'une femme, mais la\r\njustice fonctionne.\r\n\r\n10:02:52:17  10:02:56:09\r\n{\\an1}On a vu le procureur qui a ouvert ce\r\nrapport \u00e0 la Cour des Comptes,\r\n\r\n10:02:56:12  10:03:02:02\r\n{\\an1}qui elle aussi fonctionne.\r\n\r\n10:03:02:06  10:03:05:20\r\n{\\an1}L'affaire Maudet est sortie avant\r\nqu'elle devienne judiciaire gr\u00e2ce\r\n\r\n10:03:06:00  10:03:11:22\r\n{\\an1}aux journalistes.\r\n\r\n10:03:14:22  10:03:18:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pas mal de gens nous disent\r\nsur Internet que tout se sait \u00e0\r\n\r\n10:03:18:19  10:03:24:17\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:03:25:10  10:03:29:01\r\n{\\an1}A.HODGERS: Est-ce qu'il y a plus\r\nd'affaires parce qu'il y a plus de\r\n\r\n10:03:29:05  10:03:32:12\r\n{\\an1}probl\u00e8mes ou est-ce que les contre\r\npouvoirs sont plus pugnaces\r\n\r\n10:03:32:16  10:03:34:04\r\n{\\an1}qu'ailleurs ?\r\n\r\n10:03:34:08  10:03:35:11\r\n{\\an1}Ce qui m'\u00e9pate,\r\n\r\n10:03:35:13  10:03:40:11\r\n{\\an1}c'est qu'on a l'impression\r\nque le ciel nous tombe sur la t\u00eate,\r\n\r\n10:03:40:15  10:03:42:18\r\n{\\an1}mais Gen\u00e8ve est dynamique\r\n\r\n10:03:42:22  10:03:44:23\r\n{\\an1}\u00e0 plusieurs niveaux.\r\n\r\n10:03:45:03  10:03:49:09\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:03:49:12  10:03:52:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Toutes les affaires ne sont\r\npas petites.\r\n\r\n10:03:52:06  10:03:55:11\r\n{\\an1}Cette semaine, il y a eu beaucoup.\r\n\r\n10:03:55:15  10:03:58:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a \u00e9t\u00e9 servi par\r\nl'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:03:58:21  10:04:02:02\r\n{\\an1}Est-ce que la barque\r\nne commence pas \u00e0 \u00eatre pleine ?\r\n\r\n10:04:02:06  10:04:05:13\r\n{\\an1}B.GENECAND: Quand on est en contact\r\navec des Suisses\r\n\r\n10:04:05:17  10:04:10:08\r\n{\\an1}qui ne sont pas genevois,\r\n\r\n10:04:10:11  10:04:13:05\r\n{\\an1}il y a un sentiment\r\nd'incompr\u00e9hension par rapport \u00e0\r\n\r\n10:04:13:09  10:04:17:19\r\n{\\an1}l'encha\u00eenement,\r\n\r\n10:04:17:23  10:04:21:04\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 l'intrication\r\ndes diff\u00e9rentes affaires\r\n\r\n10:04:21:06  10:04:23:18\r\n{\\an1}qui se sont\r\nsucc\u00e9d\u00e9es \u00e0 un rythme rapide.\r\n\r\n10:04:23:20  10:04:27:11\r\n{\\an1}Il y a mati\u00e8re \u00e0 se dire\r\nest-ce qu'il y a une explication,\r\n\r\n10:04:27:15  10:04:33:13\r\n{\\an1}mais est-ce qu'il y a des choses qui\r\nfont que Gen\u00e8ve est plus expos\u00e9e ?\r\n\r\n10:04:38:12  10:04:42:05\r\n{\\an1}M\u00eame si on peut toujours se demander\r\n\r\n10:04:42:07  10:04:47:09\r\n{\\an1}s'il y a autant ailleurs\r\nmais qu'on n'en parle pas.\r\n\r\n10:04:47:12  10:04:50:13\r\n{\\an1}Je crois qu'il y a un r\u00e9el besoin\r\nd'essayer de comprendre\r\n\r\n10:04:50:17  10:04:54:12\r\n{\\an1}et d'essayer de remettre cela en\r\nperspective.\r\n\r\n10:04:54:16  10:04:57:14\r\n{\\an1}Depuis 20 \u00e0 30 ans,\r\n\r\n10:04:57:18  10:04:59:23\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a profit\u00e9 d'une richesse\r\n\u00e9conomique\r\n\r\n10:05:00:03  10:05:03:14\r\n{\\an1}assez incroyable.\r\n\r\n10:05:03:18  10:05:09:16\r\n{\\an1}L'argent est tomb\u00e9 sur ce canton.\r\n\r\n10:05:11:09  10:05:17:09\r\n{\\an1}Il se diffuse \u00e0 l'int\u00e9rieur du\r\npouvoir cantonal, communal,\r\n\r\n10:05:17:14  10:05:21:00\r\n{\\an1}et il n'est pas toujours en rapport\r\navec de vraies comp\u00e9tences\r\n\r\n10:05:21:04  10:05:26:22\r\n{\\an1}qu'on aurait.\r\n\r\n10:05:27:03  10:05:32:05\r\n{\\an1}On a beaucoup d'argent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:05:32:09  10:05:34:19\r\n{\\an1}Et j'ai l'impression que cet argent\r\na pu avoir\r\n\r\n10:05:34:23  10:05:40:21\r\n{\\an1}comme contribution que certains ont\r\nperdu le sens des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n10:05:47:07  10:05:51:02\r\n{\\an1}Les fonctionnaires pensent que les\r\nnotes de frais peuvent prendre des\r\n\r\n10:05:51:06  10:05:54:15\r\n{\\an1}proportions \u00e9normes.\r\n\r\n10:05:54:19  10:06:00:17\r\n{\\an1}Il y a un d\u00e9calage entre les gens de\r\nla rue et les fonctionnaires.\r\n\r\n10:06:01:22  10:06:06:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sur l'affaire du jour,\r\n\r\n10:06:07:02  10:06:09:05\r\n{\\an1}c'est une affaire presque sans\r\npr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:06:09:09  10:06:12:04\r\n{\\an1}On parle de centaines de milliers de\r\nfrancs.\r\n\r\n10:06:12:08  10:06:15:19\r\n{\\an1}Est-ce qu'il faut s'inqui\u00e9ter un\r\npeu ?\r\n\r\n10:06:15:23  10:06:19:18\r\n{\\an1}C-A.KAST: Cette affaire n'est pas\r\ntout \u00e0 fait nouvelle.\r\n\r\n10:06:19:22  10:06:22:14\r\n{\\an1}\u00c7a fait un moment qu'il y a des\r\nsoup\u00e7ons\r\n\r\n10:06:22:18  10:06:26:12\r\n{\\an1}qui p\u00e8sent sur l'attribution de ce\r\nmandat.\r\n\r\n10:06:26:16  10:06:31:00\r\n{\\an1}On ne sait pas s'il y a eu de la\r\ncorruption.\r\n\r\n10:06:31:04  10:06:34:06\r\n{\\an1}Mais il y a d\u00e9j\u00e0 eu un jugement sur\r\nle fait que ce mandat\r\n\r\n10:06:34:10  10:06:38:05\r\n{\\an1}n'avait pas \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9\r\nr\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:06:38:09  10:06:40:16\r\n{\\an1}Pour moi, ce n'est pas une affaire\r\nnouvelle.\r\n\r\n10:06:40:20  10:06:42:21\r\n{\\an1}En marge de l'affaire Maudet,\r\n\r\n10:06:47:02  10:06:50:21\r\n{\\an1}on parlait d\u00e9j\u00e0 de ces personnes, de\r\nces mandats, de choses pas tout \u00e0\r\n\r\n10:06:51:01  10:06:52:11\r\n{\\an1}fait claires.\r\n\r\n10:06:52:14  10:06:56:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous faites un lien avec\r\nl'affaire Maudet ?\r\n\r\n10:06:56:14  10:07:01:05\r\n{\\an1}C-A.KAST: Pas directement.\r\n\r\n10:07:01:08  10:07:07:06\r\n{\\an1}Mais il y a d\u00e9j\u00e0 eu l'\u00e9vocation dans\r\nla presse\r\n\r\n10:07:07:10  10:07:11:03\r\n{\\an1}Mais il y a d\u00e9j\u00e0 eu l'\u00e9vocation dans\r\nla presse\r\n\r\n10:07:11:07  10:07:14:16\r\n{\\an1}d'une probl\u00e9matique d'octroi des\r\nmandats,\r\n\r\n10:07:14:20  10:07:18:06\r\n{\\an1}et c'est pour \u00e7a que la Cour des\r\nComptes s'est pench\u00e9e sur cette\r\n\r\n10:07:18:10  10:07:20:17\r\n{\\an1}question.\r\nC'est une probl\u00e9matique de gestion\r\n\r\n10:07:20:21  10:07:26:16\r\n{\\an1}de l'a\u00e9roport\r\n\r\n10:07:26:20  10:07:30:14\r\n{\\an1}qui est li\u00e9 ou pas avec l'affaire\r\nMaudet, mais qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n10:07:30:18  10:07:33:19\r\n{\\an1}Ce qui est nouveau, c'est\r\nl'intervention du procureur qui\r\n\r\n10:07:33:23  10:07:37:05\r\n{\\an1}d\u00e9montre qu'il n'y a pas que des\r\nsoup\u00e7ons, mais qu'il y a des\r\n\r\n10:07:37:09  10:07:40:01\r\n{\\an1}\u00e9l\u00e9ments suffisants pour ouvrir une\r\nenqu\u00eate p\u00e9nale.\r\n\r\n10:07:40:05  10:07:45:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: L'information est toute\r\nfra\u00eeche.\r\n\r\n10:07:45:13  10:07:50:05\r\n{\\an1}On y verra plus clair ces prochains\r\njours.\r\n\r\n10:07:50:08  10:07:56:07\r\n{\\an1}S\u00e9quence rocambolesque ces derniers\r\njours.\r\n\r\n10:07:59:00  10:08:02:14\r\n{\\an1}Le gonflement et le d\u00e9gonflement\r\nprogressif en cours d'une affaire\r\n\r\n10:08:02:18  10:08:05:14\r\n{\\an1}suppos\u00e9e des affaires \u00e9lectorales.\r\n\r\n10:08:05:18  10:08:09:08\r\n{\\an1}Jeudi dernier, le 20 Minutes a\r\nr\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'une perquisition a lieu au\r\n\r\n10:08:09:11  10:08:12:15\r\n{\\an1}service des votations.\r\nLe minist\u00e8re public a confirm\u00e9 jeudi\r\n\r\n10:08:12:19  10:08:18:17\r\n{\\an1}par voie de communiqu\u00e9.\r\n\r\n10:08:20:22  10:08:24:11\r\n{\\an1}Il a dit que la police judiciaire a\r\nperquisitionn\u00e9 les locaux des\r\n\r\n10:08:24:15  10:08:26:18\r\n{\\an1}votations.\r\nLa r\u00e9publique s'est emball\u00e9e.\r\n\r\n10:08:26:22  10:08:29:01\r\n{\\an1}Tout le monde a un peu paniqu\u00e9.\r\n\r\n10:08:29:05  10:08:31:15\r\n{\\an1}Lundi, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a\r\nconvoqu\u00e9 la presse.\r\n\r\n10:08:36:17  10:08:39:15\r\n{\\an1}O.JORNOT: Je n'ai, dans mon dossier,\r\n\r\n10:08:39:16  10:08:45:01\r\n{\\an1}aucun indice qu'une fraude \u00e9lectorale\r\nait \u00e9t\u00e9 commise.\r\n\r\n10:08:45:03  10:08:46:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Antonio Hodgers,\r\n\r\n10:08:46:22  10:08:56:10\r\n{\\an1}il dit qu'aucune fraude \u00e9lectorale\r\nn'ait \u00e9t\u00e9 commise.\r\n\r\n10:08:56:11  10:08:58:07\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez fustig\u00e9s.\r\n\r\n10:08:58:09  10:09:01:18\r\n{\\an1}On vous avait\r\nvu vous emballer vendredi\r\n\r\n10:09:01:20  10:09:06:11\r\n{\\an1}dans les m\u00e9dias en parlant\r\nd'une affaire tr\u00e8s grave.\r\n\r\n10:09:06:12  10:09:08:06\r\n{\\an1}Pourquoi tout reprend toujours de\r\n\r\n10:09:08:10  10:09:11:17\r\n{\\an1}telles proportions \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\nA.HODGERS: Cette affaire est assez\r\n\r\n10:09:11:21  10:09:14:06\r\n{\\an1}impressionnante.\r\nDans le fond, il n'y a rien.\r\n\r\n10:09:14:10  10:09:20:07\r\n{\\an1}M\u00eame quand il y a rien, on arrive \u00e0\r\ns'emballer.\r\n\r\n10:09:20:11  10:09:26:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: il y a une enqu\u00eate\r\nouverte...\r\n\r\n10:09:26:20  10:09:32:20\r\n{\\an1}A.HODGERS:\r\nDysfonctionnements manifestes ?\r\n\r\n10:09:33:10  10:09:36:19\r\n{\\an1}L'organe qui supervise cela a\r\ncommuniqu\u00e9 hier pour dire qu'ils\r\n\r\n10:09:36:23  10:09:42:21\r\n{\\an1}avaient v\u00e9rifi\u00e9 les processus et que\r\ntout \u00e9tait parfaitement conforme.\r\n\r\n10:09:56:11  10:10:00:04\r\n{\\an1}Vous parlez de dysfonctionnement\r\nmanifeste, mais l'organe charg\u00e9 de\r\n\r\n10:10:00:08  10:10:01:21\r\n{\\an1}r\u00e9viser dit que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n10:10:02:01  10:10:05:08\r\n{\\an1}Le soup\u00e7on que le processus\r\nd\u00e9mocratique puisse \u00eatre corrompu\r\n\r\n10:10:05:11  10:10:09:02\r\n{\\an1}est une affaire grave.\r\n\r\n10:10:09:06  10:10:12:22\r\n{\\an1}Un journaliste de la RTS a dit que\r\ndes centaines de bulletins qui ont\r\n\r\n10:10:13:02  10:10:15:05\r\n{\\an1}\u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9s et que la RTS dit\r\navoir\r\n\r\n10:10:15:09  10:10:21:05\r\n{\\an1}des preuves.\r\n\r\n10:10:21:17  10:10:25:10\r\n{\\an1}Je pourrais dire que ce soir vous\r\nauriez \u00e9cras\u00e9 un enfant en venant\r\n\r\n10:10:25:13  10:10:28:22\r\n{\\an1}ici sans que ce soit vrai.\r\n\r\n10:10:29:02  10:10:35:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il a \u00e9t\u00e9 dit qu'il y aurait\r\neu une fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n10:10:35:08  10:10:40:12\r\n{\\an1}A.HODGERS: Le journaliste dit qu'il\r\na eu les documents.\r\n\r\n10:10:40:16  10:10:46:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le journaliste n'est pas l\u00e0\r\npour se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:10:46:09  10:10:52:06\r\n{\\an1}Le minist\u00e8re public parle de fraude\r\n\u00e9lectorale.\r\n\r\n10:10:53:01  10:10:56:13\r\n{\\an1}Quand un journaliste apprend par\r\nvoie de communiqu\u00e9 qu'il y a des\r\n\r\n10:10:56:17  10:11:02:15\r\n{\\an1}soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale\r\n\r\n10:11:03:00  10:11:09:01\r\n{\\an1}au service des votations,\r\nson job est d'aller mener l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:11:15:09  10:11:21:09\r\n{\\an1}A.HODGERS: On est pas en train de\r\nfaire le proc\u00e8s de la RTS,\r\n\r\n10:11:25:16  10:11:31:16\r\n{\\an1}mais le procureur a un soup\u00e7on,\r\nil enqu\u00eate et peut perquisitionner.\r\n\r\n10:11:34:06  10:11:36:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il conclut qu'il n'y a rien.\r\n\r\n10:11:36:14  10:11:41:12\r\n{\\an1}Mais que retiennent les citoyens ?\r\nQu'il n'y a pas de fum\u00e9e sans feu.\r\n\r\n10:11:41:16  10:11:47:14\r\n{\\an1}On n'a plus confiance en le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:11:48:00  10:11:51:23\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 la Genferei a un impact\r\nsur la vie des gens, aujourd'hui sur\r\n\r\n10:11:52:03  10:11:54:13\r\n{\\an1}celle des institutions,\r\n\r\n10:11:54:17  10:12:00:15\r\n{\\an1}au bout d'un moment, la pr\u00e9somption\r\nde l'innocence ne s'applique plus.\r\n\r\n10:12:05:07  10:12:11:06\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, c'est la pr\u00e9somption de\r\nculpabilit\u00e9 qui s'applique.\r\n\r\n10:12:13:10  10:12:18:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les soup\u00e7ons de fraude\r\n\u00e9lectorale semblent se d\u00e9gonfler.\r\n\r\n10:12:18:06  10:12:24:04\r\n{\\an1}Est-ce que le probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9\r\npour autant ?\r\n\r\n10:12:25:04  10:12:29:18\r\n{\\an1}On a l'impression d'un certain\r\nflottement...\r\n\r\n10:12:29:22  10:12:32:02\r\n{\\an1}On a l'impression que les processus\r\n\r\n10:12:32:06  10:12:37:23\r\n{\\an1}ne sont pas tout \u00e0 fait dans les\r\nclous.\r\n\r\n10:12:38:03  10:12:42:04\r\n{\\an1}C-A.KAST: On a voulu rendre\r\n\r\n10:12:42:08  10:12:45:10\r\n{\\an1}le processus de votation plus sexy,\r\n\r\n10:12:45:13  10:12:51:11\r\n{\\an1}en rendant plus rapidement les\r\nr\u00e9sultats.\r\n\r\n10:12:55:14  10:12:59:11\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, on est le seul canton o\u00f9\r\nles bureaux sont ferm\u00e9s \u00e0 midi et \u00e0\r\n\r\n10:12:59:14  10:13:00:23\r\n{\\an1}12h15, on a les r\u00e9sultats,\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:07:01\r\n{\\an1}du moins 95 % des d\u00e9pouillements qui\r\nsont faits.\r\n\r\n10:13:07:23  10:13:11:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il m'est arriv\u00e9 d'aller\r\nvoter au local de vote et d'avoir le\r\n\r\n10:13:11:21  10:13:14:05\r\n{\\an1}r\u00e9sultat avant m\u00eame de glisser mon\r\nbulletin.\r\n\r\n10:13:14:09  10:13:16:11\r\n{\\an1}C-A.KAST: \u00c7a m'est arriv\u00e9 une fois\r\naussi.\r\n\r\n10:13:16:15  10:13:18:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une erreur sur le site\r\nInternet.\r\n\r\n10:13:18:22  10:13:24:15\r\n{\\an1}C'est bien le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:13:24:19  10:13:30:18\r\n{\\an1}\u00c0 force de vouloir montrer qu'on est\r\nsuper efficace \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:13:32:10  10:13:38:10\r\n{\\an1}on ouvre des failles\r\n\r\n10:13:40:17  10:13:44:19\r\n{\\an1}ou des fantasmes sur des\r\npotentielles failles.\r\n\r\n10:13:44:23  10:13:48:15\r\n{\\an1}Pour que le r\u00e9sultat puisse \u00eatre\r\nannonc\u00e9 5 minutes apr\u00e8s la fermeture\r\n\r\n10:13:48:19  10:13:53:18\r\n{\\an1}des bureaux de vote, il faut\r\nd\u00e9pouiller avant.\r\n\r\n10:13:53:22  10:13:57:11\r\n{\\an1}On n'a pas tout \u00e0 coup tous les\r\ncitoyens qui ouvrent en m\u00eame temps\r\n\r\n10:13:57:14  10:14:00:17\r\n{\\an1}l'enveloppe.\r\nEn faisant cela,\r\n\r\n10:14:00:21  10:14:05:11\r\n{\\an1}tous les citoyens savent\r\n\r\n10:14:05:15  10:14:11:13\r\n{\\an1}que des gens connaissent les\r\nr\u00e9sultats avant,\r\n\r\n10:14:11:17  10:14:15:05\r\n{\\an1}et donc peut-\u00eatre, on peut en tirer\r\ndes conclusions ou influencer\r\n\r\n10:14:15:09  10:14:19:08\r\n{\\an1}puisque le scrutin\r\nn'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n10:14:19:11  10:14:23:21\r\n{\\an1}Je ne dis pas qu'il y ait de\r\nprobl\u00e8me,\r\n\r\n10:14:24:01  10:14:26:10\r\n{\\an1}mais en ouvrant les bulletins avant,\r\n\r\n10:14:26:13  10:14:32:11\r\n{\\an1}on laisse la possibilit\u00e9 \u00e0 des gens\r\nd'essayer d'\u00e9chafauder\r\n\r\n10:14:32:20  10:14:36:06\r\n{\\an1}des interventions sur le vote.\r\nJe ne dis pas que \u00e7a a eu lieu,\r\n\r\n10:14:36:10  10:14:42:08\r\n{\\an1}mais la possibilit\u00e9 existe.\r\n\r\n10:14:44:14  10:14:48:13\r\n{\\an1}A.HODGERS: Monsieur Favre ne conna\u00eet\r\npas encore le processus car d'apr\u00e8s\r\n\r\n10:14:48:17  10:14:52:14\r\n{\\an1}lui c'est possible.\r\n\r\n10:14:52:18  10:14:56:21\r\n{\\an1}Mais il a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 cette semaine\r\n\r\n10:14:56:23  10:15:01:13\r\n{\\an1}que c'est ouvert\r\nencore 24 heures avant.\r\n\r\n10:15:01:17  10:15:05:01\r\n{\\an1}C-A.KAST: En 24 heures, il est\r\nencore possible d'influencer le\r\n\r\n10:15:05:05  10:15:10:08\r\n{\\an1}vote. Mais si on fait comme on\r\nfaisait avant,\r\n\r\n10:15:10:11  10:15:13:13\r\n{\\an1}tout restait sous scell\u00e9 jusqu'au\r\ndernier vote.\r\n\r\n10:15:13:17  10:15:16:23\r\n{\\an1}Au lieu d'avoir les r\u00e9sultats \u00e0\r\n12h10,\r\n\r\n10:15:17:03  10:15:20:18\r\n{\\an1}on les aurait plus tard dans la\r\njourn\u00e9e, comme c'est le cas dans les\r\n\r\n10:15:20:22  10:15:24:02\r\n{\\an1}autres cantons.\r\n\r\n10:15:24:06  10:15:27:11\r\n{\\an1}Mais on serait certain que personne\r\nn'aurait pu intervenir\r\n\r\n10:15:27:14  10:15:30:18\r\n{\\an1}avant la fin du scrutin,\r\n\r\n10:15:30:22  10:15:36:20\r\n{\\an1}puisque tout resterait\r\nsous scell\u00e9 jusqu'\u00e0 midi.\r\n\r\n10:15:37:06  10:15:40:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas un probl\u00e8me en soi\r\nqu'on fasse comme cela, mais \u00e7a\r\n\r\n10:15:40:20  10:15:43:15\r\n{\\an1}laisse entendre qu'il y a la\r\npossibilit\u00e9 de le faire.\r\n\r\n10:15:43:19  10:15:47:13\r\n{\\an1}\u00c7a peut construire une certaine\r\nsuspicion envers les institutions.\r\n\r\n10:15:47:17  10:15:51:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous avez suivi cette\r\naffaire avec le m\u00eame effarement\r\n\r\n10:15:51:05  10:15:54:10\r\n{\\an1}qu'\u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde.\r\n\r\n10:15:54:13  10:16:00:03\r\n{\\an1}Est-ce que vous suivez Antonio\r\nHodgers dans son discours\r\n\r\n10:16:00:07  10:16:06:05\r\n{\\an1}qui consiste \u00e0 dire \"circulez,\r\nil n'y a rien \u00e0 voir\" ?\r\n\r\n10:16:08:03  10:16:11:23\r\n{\\an1}S.BUCHS: Je ne suis pas son discours\r\ndans le sens o\u00f9 ce que j'ai retenu\r\n\r\n10:16:12:03  10:16:14:06\r\n{\\an1}de cette s\u00e9quence,\r\n\r\n10:16:14:10  10:16:17:22\r\n{\\an1}c'est qu'un conseiller d'Etat dit\r\nque c'est une affaire tr\u00e8s grave,\r\n\r\n10:16:18:02  10:16:22:01\r\n{\\an1}et tous les Genevois lisent\r\nla Tribune le samedi,\r\n\r\n10:16:22:05  10:16:24:19\r\n{\\an1}et pense donc que c'est une affaire\r\ntr\u00e8s grave.\r\n\r\n10:16:24:23  10:16:30:21\r\n{\\an1}Et quand le minist\u00e8re public annonce\r\nque les soup\u00e7ons sont peu av\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n10:16:36:12  10:16:42:12\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident du conseil d'Etat aux\r\nm\u00e9dias.\r\n\r\n10:16:42:16  10:16:46:12\r\n{\\an1}C'est un manque de leadership et un\r\nmanque de cons\u00e9quences par rapport \u00e0\r\n\r\n10:16:46:16  10:16:48:11\r\n{\\an1}la gravit\u00e9 de la situation.\r\n\r\n10:16:48:14  10:16:53:18\r\n{\\an1}Le r\u00f4le du conseil d'\u00c9tat est de\r\nrassurer la population.\r\n\r\n10:16:53:22  10:16:57:17\r\n{\\an1}De dire que les m\u00e9dias ont fait leur\r\ntravail et sont all\u00e9s enqu\u00eater sur\r\n\r\n10:16:57:21  10:17:01:11\r\n{\\an1}la situation, mais qu'il n'y a pas\r\nde probl\u00e8me et qu'il faut aller\r\n\r\n10:17:01:14  10:17:05:04\r\n{\\an1}voter.\r\n\r\n10:17:05:08  10:17:10:13\r\n{\\an1}Ce soir, ce qu'a fait Antonio\r\nHodgers,\r\n\r\n10:17:10:17  10:17:12:20\r\n{\\an1}c'est une attaque contre les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:17:13:00  10:17:15:02\r\n{\\an1}Et c'est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n10:17:15:06  10:17:18:21\r\n{\\an1}Quand on commence \u00e0 \u00e9mettre des\r\nsoup\u00e7ons contre la classe politique,\r\n\r\n10:17:19:01  10:17:21:09\r\n{\\an1}contre les m\u00e9dias,\r\n\r\n10:17:21:12  10:17:24:16\r\n{\\an1}on agrandit l'\u00e9cart\r\nqu'il y a entre la population\r\n\r\n10:17:24:18  10:17:26:07\r\n{\\an1}et la classe politique.\r\n\r\n10:17:26:09  10:17:30:22\r\n{\\an1}A mon sens,\r\nc'est une vraie erreur.\r\n\r\n10:17:35:00  10:17:38:18\r\n{\\an1}A.HODGERS: Madame Buchs est aussi\r\ndans cette dynamique de candidature\r\n\r\n10:17:38:22  10:17:41:01\r\n{\\an1}au conseil national.\r\n\r\n10:17:41:05  10:17:47:01\r\n{\\an1}Si vous lisez l'article\r\nde la Tribune,\r\n\r\n10:17:49:11  10:17:53:09\r\n{\\an1}toucher aux droits politiques,\r\nc'est grave.\r\n\r\n10:17:53:12  10:17:56:23\r\n{\\an1}Le conseil d'\u00c9tat a dit jeudi soir\r\nque le vote du 19 mai...\r\n\r\n10:17:57:03  10:18:02:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: L'emballement que vous\r\nd\u00e9noncez...\r\n\r\n10:18:02:15  10:18:08:13\r\n{\\an1}A.HODGERS: Le sujet est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n10:18:11:22  10:18:14:16\r\n{\\an1}Je respecte les propos de Madame\r\nBuchs,\r\n\r\n10:18:14:20  10:18:20:06\r\n{\\an1}mais jeudi soir,\r\n\r\n10:18:20:10  10:18:24:03\r\n{\\an1}le Conseil d'Etat dit qu'il n'y a\r\npas de probl\u00e8me pour l'int\u00e9grit\u00e9 du\r\n\r\n10:18:24:07  10:18:26:10\r\n{\\an1}vote du 19 mai,\r\n\r\n10:18:26:13  10:18:32:10\r\n{\\an1}et les m\u00e9dias continuent de tourner.\r\n\r\n10:18:33:09  10:18:37:07\r\n{\\an1}la RTS d\u00e9sinforme ses auditeurs\r\nen disant qu'ils ont les documents.\r\n\r\n10:18:37:11  10:18:40:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je ne peux pas vous laisser\r\ndire \u00e7a.\r\n\r\n10:18:40:22  10:18:41:12\r\n{\\an1}A.HODGERS: Ils sont, ces documents ?\r\n\r\n10:18:45:19  10:18:51:19\r\n{\\an1}A.HODGERS: Ils sont o\u00f9, ces\r\ndocuments ?\r\n\r\n10:18:53:01  10:18:59:01\r\n{\\an1}Les journalistes ont mis en exergue\r\nles bulletins d\u00e9chir\u00e9s par exemple.\r\n\r\n10:19:00:17  10:19:04:12\r\n{\\an1}Cette insistance sur un fait qui a\r\n\u00e9t\u00e9 rapidement d\u00e9crit comme normal\r\n\r\n10:19:04:16  10:19:06:19\r\n{\\an1}fait pour moi partie de la Genferei.\r\n\r\n10:19:06:23  10:19:10:15\r\n{\\an1}M\u00eame quand on dit que c'est normal\r\nqu'il y ait des bulletins d\u00e9chir\u00e9s\r\n\r\n10:19:10:19  10:19:13:08\r\n{\\an1}car c'est dans le processus\r\n\u00e9lectoral,\r\n\r\n10:19:13:11  10:19:16:16\r\n{\\an1}on continue \u00e0 insister l\u00e0-dessus\r\npendant plusieurs jours.\r\n\r\n10:19:16:20  10:19:22:18\r\n{\\an1}\u00c7a, pour moi,\r\n\u00e7a fait partie d'une Genferei.\r\n\r\n10:19:23:12  10:19:25:23\r\n{\\an1}on aime bien remettre en cause les\r\nautorit\u00e9s.\r\n\r\n10:19:26:03  10:19:32:01\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'assez vite ce soir,\r\n\r\n10:19:32:23  10:19:38:23\r\n{\\an1}on voit que les regards se tournent\r\nvers un Genevois en particulier.\r\n\r\n10:19:39:11  10:19:43:03\r\n{\\an1}P.COHEN: C'est car les autres n'ont\r\npas encore eu la parole pour le\r\n\r\n10:19:43:07  10:19:49:05\r\n{\\an1}moment.\r\n\r\n10:19:51:03  10:19:54:13\r\n{\\an1}Il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de pr\u00e9cipitation\r\no\u00f9 toutes les institutions\r\n\r\n10:19:54:17  10:20:00:15\r\n{\\an1}ne sont pas coordonn\u00e9es dans la\r\nsynchronisation temporelle.\r\n\r\n10:20:04:13  10:20:08:07\r\n{\\an1}Il y a une esp\u00e8ce d'Easyjetisation\r\nde la presse,\r\n\r\n10:20:08:11  10:20:13:05\r\n{\\an1}car ils sont hypers r\u00e9actifs\r\n\r\n10:20:13:09  10:20:16:09\r\n{\\an1}qu'on dirait que \u00e7a devient des\r\npetits \u00e9lectrons libres.\r\n\r\n10:20:16:12  10:20:20:05\r\n{\\an1}\u00c7a part tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:20:20:09  10:20:25:15\r\n{\\an1}Le gouvernement r\u00e9agit tr\u00e8s vite.\r\nQui a commenc\u00e9, on ne sait pas.\r\n\r\n10:20:25:19  10:20:28:19\r\n{\\an1}Malheureusement, la plus grande des\r\nfraudes \u00e9lectorales,\r\n\r\n10:20:28:23  10:20:32:08\r\n{\\an1}c'est que vous avez 65 %\r\nd'abstention.\r\n\r\n10:20:32:11  10:20:38:10\r\n{\\an1}Il doit y avoir l\u00e0-dedans un signal\r\nqui doit se manifester\r\n\r\n10:20:39:07  10:20:43:17\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de vos coll\u00e8gues qui\r\nposs\u00e8dent les documents incrimin\u00e9s.\r\n\r\n10:20:43:21  10:20:49:19\r\n{\\an1}Il y a quand m\u00eame un petit probl\u00e8me\r\nl\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:20:54:04  10:21:00:04\r\n{\\an1}J'ai la chance d'\u00eatre un philosophe\r\next\u00e9rieur au d\u00e9bat.\r\n\r\n10:21:03:05  10:21:08:02\r\n{\\an1}Mais il y a quand m\u00eame un petit\r\nprobl\u00e8me l\u00e0.\r\n\r\n10:21:08:06  10:21:12:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Que dit le Vaudois ?\r\n\r\n10:21:13:00  10:21:18:22\r\n{\\an1}D.DIRLEWANGER: Je suis quand m\u00eame n\u00e9\r\ndans ce canton.\r\n\r\n10:21:19:08  10:21:23:10\r\n{\\an1}L'historien doit mettre un peu\r\nde distance par rapport \u00e0 cela.\r\n\r\n10:21:23:13  10:21:28:02\r\n{\\an1}L'an dernier, il y a eu une fraude\r\nattest\u00e9e \u00e0 Bienne\r\n\r\n10:21:28:06  10:21:31:14\r\n{\\an1}qui a produit un certain nombre\r\nd'effets politiques importants.\r\n\r\n10:21:31:18  10:21:35:01\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t sain\r\nque ce genre d'affaires\r\n\r\n10:21:35:03  10:21:39:00\r\n{\\an1}soient prises au s\u00e9rieux\r\ndans une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:21:39:04  10:21:41:03\r\n{\\an1}Que les m\u00e9dias s'emballent,\r\n\r\n10:21:41:05  10:21:44:08\r\n{\\an1}mais mettent de la pression\r\nsur ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:21:44:11  10:21:47:12\r\n{\\an1}C'est l'indice d'un bon\r\nfonctionnement d\u00e9mocratique \u00e0 mon\r\n\r\n10:21:47:15  10:21:53:14\r\n{\\an1}avis.\r\n\r\n10:21:56:14  10:21:59:13\r\n{\\an1}On a eu plusieurs scandales\r\npolitiques de cet acabit au\r\n\r\n10:21:59:17  10:22:03:08\r\n{\\an1}dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle. Les d\u00e9rives\r\nautoritaires, les pleins pouvoirs,\r\n\r\n10:22:03:11  10:22:06:07\r\n{\\an1}c'est dans ces moments tr\u00e8s\r\ncontrovers\u00e9s o\u00f9 l'on peut\r\n\r\n10:22:06:11  10:22:10:11\r\n{\\an1}s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:22:10:15  10:22:13:11\r\n{\\an1}On est \u00e0 quelques jours d'une\r\nvotation assez sensible.\r\n\r\n10:22:13:15  10:22:13:22\r\n{\\an1}Il y a un emballement holistique et\r\nm\u00e9diatique.\r\n\r\n10:22:19:03  10:22:21:08\r\n{\\an1}Il y a un emballement m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:22:21:11  10:22:24:21\r\n{\\an1}Ce sera mieux dans quelques jours.\r\n\r\n10:22:25:01  10:22:28:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Retour sur un d\u00e9but d'ann\u00e9e\r\nassez rock 'n' roll\r\n\r\n10:22:34:20  10:22:38:04\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve, son jet d'eau,\r\nses r\u00e9formateurs,\r\n\r\n10:22:38:06  10:22:45:16\r\n{\\an1}sa r\u00e9putation internationale et sa\r\nsp\u00e9cialit\u00e9 locale: la genevoiserie.\r\n\r\n10:22:45:18  10:22:49:00\r\n{\\an1}Tellement typique,\r\nque la meilleure Genferei\r\n\r\n10:22:49:02  10:22:52:06\r\n{\\an1}fait l'objet d'un concours annuel.\r\n\r\n10:22:52:08  10:22:56:20\r\n{\\an1}La Genferei, c'est cette tendance\r\ntr\u00e8s genevoise \u00e0 l'auto-sabotage,\r\n\r\n10:22:56:22  10:23:02:14\r\n{\\an1}parfois en d\u00e9pensant l'argent public\r\navec inconscience.\r\n\r\n10:23:02:16  10:23:07:17\r\n{\\an1}2019 a commenc\u00e9 fort avec les\r\naccusations dans l'affaire Maudet.\r\n\r\n10:23:07:19  10:23:13:09\r\n{\\an1}Les avantages dont il aurait profit\u00e9\r\nde la part du groupe Manotel.\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:17:00\r\n{\\an1}En cause,\r\ndes dizaines de milliers de francs.\r\n\r\n10:23:18:11  10:23:22:15\r\n{\\an1}En mars, c'est l'ex-chanceli\u00e8re,\r\nAnja Wyden qu'on pointe du doigt\r\n\r\n10:23:22:17  10:23:26:00\r\n{\\an1}et ses multiples voyages\r\npour des conf\u00e9rences,\r\n\r\n10:23:26:01  10:23:32:11\r\n{\\an1}parfois m\u00eame sans avoir \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e\r\npar le Conseil d'Etat.\r\n\r\n10:23:32:12  10:23:35:11\r\n{\\an1}En mars toujours,\r\nl'affaire des notes de frais\r\n\r\n10:23:35:12  10:23:39:23\r\n{\\an1}des conseillers administratifs de la\r\nVille prend une tournure judiciaire.\r\n\r\n10:23:40:01  10:23:44:14\r\n{\\an1}G.Barazzone et R.Pagani\r\nsont convoqu\u00e9s en tant que pr\u00e9venus\r\n\r\n10:23:44:16  10:23:49:00\r\n{\\an1}dans une proc\u00e9dure pour gestion\r\nd\u00e9loyale de fonds publics.\r\n\r\n10:23:51:10  10:23:53:22\r\n{\\an1}En avril, les messages et images\r\n\r\n10:23:54:00  10:23:57:10\r\n{\\an1}retrouv\u00e9s dans le t\u00e9l\u00e9phone\r\nd'un prox\u00e9n\u00e8te des P\u00e2quis\r\n\r\n10:23:57:11  10:23:59:06\r\n{\\an1}\u00e9claboussent la police.\r\n\r\n10:23:59:08  10:24:02:20\r\n{\\an1}Rabattage de prostitu\u00e9es\r\ncontre r\u00e9mun\u00e9rations.\r\n\r\n10:24:02:21  10:24:07:14\r\n{\\an1}Au moins vingt agents\r\nsont impliqu\u00e9s.\r\n\r\n10:24:07:16  10:24:12:21\r\n{\\an1}En mai,\r\nretour du duo Pagani-Barazzone.\r\n\r\n10:24:12:23  10:24:18:17\r\n{\\an1}Ce sont les rentes \u00e0 vie des deux\r\n\u00e9lus qui d\u00e9clenchent le toll\u00e9.\r\n\r\n10:24:18:19  10:24:23:22\r\n{\\an1}6'500 frs par mois \u00e0 vie\r\npour G.Barazzone,\r\n\r\n10:24:24:00  10:24:28:13\r\n{\\an1}14'000 frs par mois \u00e0 vie\r\npour Pagani.\r\n\r\n10:24:28:15  10:24:32:09\r\n{\\an1}Le mois de mai, un mois de votation.\r\n\r\n10:24:32:11  10:24:35:23\r\n{\\an1}Ce dimanche, les Genevois vont\r\ndevoir d\u00e9m\u00ealer une pure Genferei.\r\n\r\n10:24:36:01  10:24:38:10\r\n{\\an1}Voter sur deux lois contradictoires\r\n\r\n10:24:38:11  10:24:43:04\r\n{\\an1}pour renflouer les caisses\r\nde pension de leurs fonctionnaires.\r\n\r\n10:24:43:20  10:24:47:16\r\n{\\an1}N'oublions pas cette cocasserie\r\nqui taraude la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:24:47:18  10:24:52:02\r\n{\\an1}Y aura-t-il des WC publics\r\ndans le futur RER genevois ?\r\n\r\n10:24:52:04  10:24:56:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas pr\u00e9vu dans la plupart\r\ndes haltes ferroviaires.\r\n\r\n10:24:56:07  10:24:59:11\r\n{\\an1}1,5 mias de budget,\r\n50'000 voyageurs quotidiens,\r\n\r\n10:24:59:13  10:25:03:13\r\n{\\an1}et pas de petit coin.\r\n\r\n10:25:03:15  10:25:08:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Beno\u00eet Genecand,\r\n\r\n10:25:13:11  10:25:19:11\r\n{\\an1}le titre de cette \u00e9mission, c'est\r\n\"Gen\u00e8ve a-t-elle un probl\u00e8me\".\r\n\r\n10:25:21:19  10:25:27:19\r\n{\\an1}Est-ce qu'on a un probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:25:29:01  10:25:33:01\r\n{\\an1}B.GENECAND: On a une culture de la\r\nfacilit\u00e9 qui s'est install\u00e9e.\r\n\r\n10:25:33:05  10:25:38:11\r\n{\\an1}Elle est le produit d'argent qui a\r\ncoul\u00e9 \u00e0 flot\r\n\r\n10:25:38:14  10:25:44:12\r\n{\\an1}et dont les \u00e9lus ne savent pas\r\nexactement pourquoi\r\n\r\n10:25:45:09  10:25:50:13\r\n{\\an1}ils tombent dans les escarcelles.\r\n\r\n10:25:50:17  10:25:55:19\r\n{\\an1}L'argent coulait \u00e0 flots sur ce lieu\r\nb\u00e9ni.\r\n\r\n10:25:55:23  10:26:01:00\r\n{\\an1}On a utilis\u00e9 cet argent pour l'\u00c9tat,\r\n\r\n10:26:01:04  10:26:04:14\r\n{\\an1}car il y a m\u00eame des gens dans cette\r\nrichesse qui n'ont pas assez,\r\n\r\n10:26:04:18  10:26:08:17\r\n{\\an1}mais l'\u00c9tat est devenu grand.\r\n\r\n10:26:08:21  10:26:12:10\r\n{\\an1}L'\u00c9tat co\u00fbte plus cher qu'ailleurs.\r\nMais il n'a pas une prestation\r\n\r\n10:26:12:13  10:26:14:16\r\n{\\an1}meilleure.\r\n\r\n10:26:14:20  10:26:17:17\r\n{\\an1}Il a pendant tr\u00e8s longtemps utilis\u00e9\r\ndes armes fiscales\r\n\r\n10:26:17:21  10:26:20:12\r\n{\\an1}violentes pour faire venir beaucoup\r\nd'entreprises.\r\n\r\n10:26:20:16  10:26:22:19\r\n{\\an1}Et contrairement aux Vaudois,\r\n\r\n10:26:22:23  10:26:25:15\r\n{\\an1}contrairement aux Norv\u00e9giens,\r\n\r\n10:26:25:19  10:26:28:04\r\n{\\an1}quand on a une manne\r\ncomme cela importante,\r\n\r\n10:26:28:08  10:26:33:23\r\n{\\an1}il faut l'utiliser pour faire des\r\nr\u00e9serves.\r\n\r\n10:26:34:03  10:26:36:10\r\n{\\an1}Les Genevois n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0\r\nfaire cela.\r\n\r\n10:26:36:13  10:26:38:16\r\n{\\an1}Ils n'ont pas r\u00e9gl\u00e9 leurs dettes.\r\n\r\n10:26:38:20  10:26:44:18\r\n{\\an1}Ils n'ont pas r\u00e9gl\u00e9 leur caisse de\r\npension non plus.\r\n\r\n10:26:48:22  10:26:52:18\r\n{\\an1}\u00c7a fait des ann\u00e9es que malgr\u00e9 un\r\nargent extr\u00eamement abondant...\r\n\r\n10:26:52:22  10:26:56:04\r\n{\\an1}C-A.KAST: Je trouve ce discours tr\u00e8s\r\nchoquant.\r\n\r\n10:26:56:08  10:26:59:19\r\n{\\an1}On laisse entendre que toutes les\r\ncollectivit\u00e9s crouleraient sous\r\n\r\n10:26:59:23  10:27:04:07\r\n{\\an1}l'argent.\r\n\r\n10:27:04:11  10:27:07:16\r\n{\\an1}Je rappelle que ma commune est la\r\nplus pauvre du canton,\r\n\r\n10:27:07:20  10:27:13:18\r\n{\\an1}qui a l'un des imp\u00f4ts les plus\r\n\u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:27:13:22  10:27:19:20\r\n{\\an1}B.GENECAND: Les communes,\r\nglobalement ont pas mal d'argent.\r\n\r\n10:27:22:20  10:27:27:08\r\n{\\an1}C-A.KAST: Oui, mais \u00e7a veut pas dire\r\nque les gens vivent bien.\r\n\r\n10:27:27:11  10:27:33:10\r\n{\\an1}Vous faites d'une minorit\u00e9 une\r\ng\u00e9n\u00e9ralit\u00e9.\r\n\r\n10:27:37:15  10:27:40:10\r\n{\\an1}Vous dites\r\n\"l'argent a coul\u00e9 \u00e0 flots\",\r\n\r\n10:27:40:13  10:27:46:11\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait pour une minorit\u00e9.\r\n\r\n10:27:51:03  10:27:54:22\r\n{\\an1}Si le canton n'a pas fait ce que\r\nvous pr\u00e9conisez, c'est-\u00e0-dire mettre\r\n\r\n10:27:55:01  10:27:57:05\r\n{\\an1}de l'argent de c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:27:57:09  10:28:00:22\r\n{\\an1}c'est que la majorit\u00e9 politique a\r\nsyst\u00e9matiquement baiss\u00e9 les imp\u00f4ts\r\n\r\n10:28:01:02  10:28:07:00\r\n{\\an1}lorsqu'il y avait des besoins\r\nd'investissement.\r\n\r\n10:28:11:01  10:28:14:11\r\n{\\an1}B.GENECAND: Il y a une r\u00e8gle\r\nf\u00e9d\u00e9rale qui calcule quelle est la\r\n\r\n10:28:14:15  10:28:17:16\r\n{\\an1}capacit\u00e9 financi\u00e8re.\r\nCette r\u00e8gle est accessible \u00e0 tout le\r\n\r\n10:28:17:20  10:28:19:23\r\n{\\an1}monde.\r\n\r\n10:28:20:03  10:28:24:05\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est le canton avec la\r\ncapacit\u00e9 financi\u00e8re,\r\n\r\n10:28:24:09  10:28:30:07\r\n{\\an1}le canton qui a les contribuables\r\nles plus dot\u00e9s.\r\n\r\n10:28:32:06  10:28:35:14\r\n{\\an1}Et c'est le canton qui exploite le\r\nplus son potentiel fiscal.\r\n\r\n10:28:35:17  10:28:38:12\r\n{\\an1}Je ne fais pas de politique.\r\n\r\n10:28:38:16  10:28:44:14\r\n{\\an1}L'argent a coul\u00e9 \u00e0 flot \u00e0 certains\r\nendroits.\r\n\r\n10:28:49:19  10:28:53:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sur cette id\u00e9e que l'argent\r\ncoule \u00e0 flots est la pire des\r\n\r\n10:28:53:13  10:28:56:07\r\n{\\an1}incitations pour la gestion.\r\n\r\n10:28:56:11  10:28:58:19\r\n{\\an1}On n'est pas l\u00e0 pour d\u00e9crypter ce\r\nqui coince.\r\n\r\n10:28:58:23  10:29:03:10\r\n{\\an1}Est-ce que c'est un \u00e9l\u00e9ment\r\nd'explication ?\r\n\r\n10:29:03:13  10:29:06:07\r\n{\\an1}S.BUCHS: C'est assez juste sur la\r\nquestion.\r\n\r\n10:29:06:10  10:29:09:20\r\n{\\an1}Quand une commune \u00e0 beaucoup\r\nd'argent, elle fait moins attention\r\n\r\n10:29:10:00  10:29:15:02\r\n{\\an1}\u00e0 comment elle d\u00e9pense.\r\n\r\n10:29:15:06  10:29:18:18\r\n{\\an1}Ce qui n'est pas le cas d'Onex qui a\r\nde la difficult\u00e9 \u00e0 ouvrir une\r\n\r\n10:29:18:22  10:29:21:01\r\n{\\an1}nouvelle place de cr\u00e8che.\r\n\r\n10:29:21:05  10:29:27:01\r\n{\\an1}la p\u00e9r\u00e9quation ne fonctionne pas\r\ntr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:29:28:06  10:29:31:14\r\n{\\an1}Mais \u00e0 mon sens, c'est qu'on est\r\narriv\u00e9 \u00e0 une diff\u00e9rence entre\r\n\r\n10:29:31:18  10:29:35:12\r\n{\\an1}l'argent total qui existe dans ce\r\ncanton, et ce que les gens re\u00e7oivent\r\n\r\n10:29:35:16  10:29:37:19\r\n{\\an1}\u00e0 la fin.\r\nIl y a des in\u00e9galit\u00e9s qui sont\r\n\r\n10:29:37:23  10:29:41:14\r\n{\\an1}tellement importantes entre les\r\ndiff\u00e9rentes couches de la population\r\n\r\n10:29:41:18  10:29:43:21\r\n{\\an1}dans le canton\r\n\r\n10:29:44:01  10:29:47:21\r\n{\\an1}qu'on arrive \u00e0 un syst\u00e8me qui ne\r\nfonctionne plus.\r\n\r\n10:29:48:01  10:29:51:22\r\n{\\an1}Une partie de la population n'a plus\r\nconfiance dans le syst\u00e8me politique\r\n\r\n10:29:52:01  10:29:53:22\r\n{\\an1}car ils n'ont pas de retour...\r\n\r\n10:29:54:02  10:29:59:15\r\n{\\an1}\u00c0 mon avis, on arrive \u00e0 un syst\u00e8me\r\nqui arrive \u00e0 sa fin.\r\n\r\n10:29:59:19  10:30:03:12\r\n{\\an1}Je pense que c'est une bonne chose.\r\n\r\n10:30:03:16  10:30:08:21\r\n{\\an1}La nouvelle mani\u00e8re de communiquer,\r\nles r\u00e9seaux sociaux, les tensions\r\n\r\n10:30:09:01  10:30:12:18\r\n{\\an1}que subissent les m\u00e9dias qui font\r\nqu'ils doivent travailler plus vite,\r\n\r\n10:30:12:22  10:30:18:09\r\n{\\an1}qu'ils doivent travailler\r\ndiff\u00e9remment,\r\n\r\n10:30:18:12  10:30:24:11\r\n{\\an1}\u00e7a fait que les affaires ne sont\r\nplus cach\u00e9es sous le tapis.\r\n\r\n10:30:28:18  10:30:30:09\r\n{\\an1}Il n'y a plus assez d'argent,\r\n\r\n10:30:30:11  10:30:33:08\r\n{\\an1}il y a trop d'in\u00e9galit\u00e9s\r\net plus assez de confiance.\r\n\r\n10:30:33:10  10:30:34:23\r\n{\\an1}On ne peut plus cacher cela.\r\n\r\n10:30:34:23  10:30:40:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une Gen\u00e8ve \u00e0 2 vitesses ?\r\n\r\n10:30:41:23  10:30:45:19\r\n{\\an1}A.HODGERS: C'est le manque de\r\nconfiance.\r\n\r\n10:30:45:23  10:30:50:08\r\n{\\an1}On est pr\u00e9sum\u00e9 coupable.\r\n\r\n10:30:50:11  10:30:54:16\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me est pr\u00e9sum\u00e9\r\ndysfonctionnel.\r\n\r\n10:30:54:20  10:30:58:02\r\n{\\an1}M\u00eame si on dit que \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n10:30:58:06  10:31:04:04\r\n{\\an1}Il faut une vision historique.\r\n\r\n10:31:05:11  10:31:08:01\r\n{\\an1}Finalement, si on prend l'histoire\r\nde Calvin\r\n\r\n10:31:08:05  10:31:20:00\r\n{\\an1}et de Gen\u00e8ve,\r\nqui est aim\u00e9e, rejet\u00e9e...\r\n\r\n10:31:20:12  10:31:25:06\r\n{\\an1}Ou la tuerie de 1932.\r\n\r\n10:31:25:10  10:31:27:17\r\n{\\an1}Historiquement, Gen\u00e8ve a toujours eu\r\n\r\n10:31:27:21  10:31:31:04\r\n{\\an1}une histoire rugueuse.\r\n\r\n10:31:31:08  10:31:34:19\r\n{\\an1}C'est le canton des superlatifs.\r\n\r\n10:31:34:23  10:31:38:14\r\n{\\an1}On dit qu'on est le plus endett\u00e9.\r\n\r\n10:31:38:18  10:31:41:10\r\n{\\an1}C'est un canton cosmopolite.\r\n\r\n10:31:41:13  10:31:43:21\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de gens de passage.\r\n\r\n10:31:44:01  10:31:48:10\r\n{\\an1}Des origines diverses.\r\n\r\n10:31:48:13  10:31:53:13\r\n{\\an1}Ceci am\u00e8ne, plus que dans un\r\nvillage,\r\n\r\n10:31:53:17  10:31:57:17\r\n{\\an1}une culture de la friction, de\r\nl'alt\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:31:57:21  10:32:03:17\r\n{\\an1}Certains diront une culture plus\r\nfran\u00e7aise.\r\n\r\n10:32:03:21  10:32:09:19\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve souffre d'\u00eatre,\r\n\r\n10:32:10:03  10:32:14:22\r\n{\\an1}du point de vue international, c'est\r\nla ville internationale,\r\n\r\n10:32:15:02  10:32:21:00\r\n{\\an1}qu'on est le seul canton\r\ncontributeurs net romand.\r\n\r\n10:32:22:06  10:32:27:11\r\n{\\an1}Si ce qu'on avait donn\u00e9 aux autres\r\ncantons,\r\n\r\n10:32:27:15  10:32:31:18\r\n{\\an1}on l'avait gard\u00e9 pour nous, on\r\nn'aurait plus de dettes.\r\n\r\n10:32:31:22  10:32:34:11\r\n{\\an1}Il faut regarder l'incroyable succ\u00e8s\r\nde Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:32:34:15  10:32:37:23\r\n{\\an1}Il y a peut-\u00eatre une connexion\r\n\r\n10:32:38:03  10:32:40:21\r\n{\\an1}entre ce succ\u00e8s, cet argent,\r\n\r\n10:32:41:01  10:32:46:18\r\n{\\an1}cette sc\u00e8ne diplomatique,\r\n\r\n10:32:46:22  10:32:51:07\r\n{\\an1}et le manque de confiance.\r\n\r\n10:32:51:11  10:32:54:18\r\n{\\an1}On a une culture poujadiste forte.\r\n\r\n10:32:54:22  10:33:00:20\r\n{\\an1}Qui rend tout cela tendu.\r\n\r\n10:33:01:18  10:33:07:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une histoire de la bagarre.\r\n\r\n10:33:07:09  10:33:10:12\r\n{\\an1}D.DIRLEWANGER: On est dans des\r\nusages de l'histoire\r\n\r\n10:33:10:15  10:33:13:19\r\n{\\an1}qui se fonde sur les historiens.\r\n\r\n10:33:13:23  10:33:16:12\r\n{\\an1}Faire de l'histoire \u00e0 10 ans,\r\n\r\n10:33:16:16  10:33:22:14\r\n{\\an1}c'est du journalisme.\r\n\r\n10:33:28:22  10:33:33:02\r\n{\\an1}Effectivement, mettre Calvin\r\n\r\n10:33:33:06  10:33:35:10\r\n{\\an1}et la fusillade de 1932,\r\n\r\n10:33:35:13  10:33:39:19\r\n{\\an1}c'est audacieux.\r\n\r\n10:33:39:23  10:33:45:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: On continue le proc\u00e8s d'un\r\nAntonio Hodgers.\r\n\r\n10:33:49:20  10:33:55:00\r\n{\\an1}D.DIRLEWANGER: Ce qui est\r\nint\u00e9ressant avec la Genevoiserie,\r\n\r\n10:33:55:04  10:33:59:16\r\n{\\an1}c'est avec James Fazy.\r\n\r\n10:33:59:20  10:34:02:10\r\n{\\an1}C'est au moment de sa non\r\nr\u00e9\u00e9lection,\r\n\r\n10:34:02:13  10:34:08:08\r\n{\\an1}qu'il y a des \u00e9meutes.\r\n\r\n10:34:08:11  10:34:11:09\r\n{\\an1}Il y a une demande d'intervention de\r\nl'arm\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n10:34:11:12  10:34:17:11\r\n{\\an1}Et d'une mise sous tutelle.\r\n\r\n10:34:19:02  10:34:25:02\r\n{\\an1}On fait na\u00eetre un sentiment \u00e0 nul\r\nautre pareil.\r\n\r\n10:34:25:11  10:34:30:23\r\n{\\an1}On peut faire le m\u00eame discours sur\r\nZurich.\r\n\r\n10:34:31:03  10:34:37:01\r\n{\\an1}Et \u00e0 B\u00e2le aussi.\r\n\r\n10:34:41:08  10:34:44:15\r\n{\\an1}Interlaken participe aussi de ce\r\nrayonnement.\r\n\r\n10:34:44:19  10:34:48:12\r\n{\\an1}On est dans un st\u00e9r\u00e9otype.\r\n\r\n10:34:48:16  10:34:51:09\r\n{\\an1}Dans une mani\u00e8re de lire l'identit\u00e9\r\nd'une r\u00e9gion\r\n\r\n10:34:51:12  10:34:54:13\r\n{\\an1}et o\u00f9 on la d\u00e9forme.\r\n\r\n10:34:54:17  10:34:58:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a quand m\u00eame quelque\r\nchose.\r\n\r\n10:34:58:14  10:35:03:19\r\n{\\an1}D.DIRLEWANGER: Selon le point de\r\nvue.\r\n\r\n10:35:03:23  10:35:09:21\r\n{\\an1}On peut lier ces cas \u00e0 d'autres\r\ncantons.\r\n\r\n10:35:12:07  10:35:15:18\r\n{\\an1}Si Gen\u00e8ve a autant de charges,\r\n\r\n10:35:15:22  10:35:20:21\r\n{\\an1}c'est aussi que c'est une grande\r\nville.\r\n\r\n10:35:21:01  10:35:24:23\r\n{\\an1}Il y a une probl\u00e9matique de\r\nr\u00e9partition de l'assiette fiscale.\r\n\r\n10:35:25:03  10:35:28:08\r\n{\\an1}Comme dans le Canton de Vaud,\r\n\r\n10:35:28:11  10:35:34:10\r\n{\\an1}il y a aussi eu des affaires.\r\n\r\n10:35:35:19  10:35:39:12\r\n{\\an1}Il y avait des affaires avec\r\nd'autres ministres des Finances.\r\n\r\n10:35:39:16  10:35:43:20\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t un climat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:35:43:23  10:35:48:08\r\n{\\an1}Mais dans le moment o\u00f9 on place le\r\nfocus,\r\n\r\n10:35:48:11  10:35:52:19\r\n{\\an1}tout d'un coup, ils apparaissent\r\nconsistants.\r\n\r\n10:35:52:23  10:35:55:12\r\n{\\an1}L'histoire nous permet de les mettre\r\n\u00e0 distance.\r\n\r\n10:35:55:16  10:36:00:03\r\n{\\an1}Elles sont importantes.\r\n\r\n10:36:00:07  10:36:03:09\r\n{\\an1}M\u00eame si elles ne sont pas si\r\npertinentes d'un point de vue\r\n\r\n10:36:03:12  10:36:07:08\r\n{\\an1}historique.\r\nParce qu'elles ont des effets.\r\n\r\n10:36:07:11  10:36:10:06\r\n{\\an1}\u00c7a permet d'expliquer un probl\u00e8me\r\n\r\n10:36:10:10  10:36:15:12\r\n{\\an1}sans le trait\u00e9 dans le fond.\r\n\r\n10:36:15:16  10:36:21:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: On a prononc\u00e9 le mot\r\nFrance.\r\n\r\n10:36:25:15  10:36:29:18\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a une centaine de kilom\u00e8tres\r\nde fronti\u00e8res avec la France.\r\n\r\n10:36:29:22  10:36:33:16\r\n{\\an1}P.COHEN: Je pense tout de suite \u00e0\r\nFrance Gall.\r\n\r\n10:36:33:20  10:36:39:03\r\n{\\an1}Pour le reste, c'est un pays voisin.\r\n\r\n10:36:39:07  10:36:42:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-on impr\u00e9gn\u00e9 d'une\r\nculture politique fran\u00e7aise ?\r\n\r\n10:36:42:22  10:36:46:11\r\n{\\an1}P.COHEN: On est dans une culture\r\nfrancophone.\r\n\r\n10:36:46:15  10:36:50:00\r\n{\\an1}\u00c7a donne une gymnastique de l'esprit\r\namusante.\r\n\r\n10:36:50:04  10:36:56:02\r\n{\\an1}On apprend des choses\r\ninvraisemblables.\r\n\r\n10:36:58:12  10:37:02:21\r\n{\\an1}Antonio Hodgers a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:37:03:01  10:37:07:21\r\n{\\an1}alors qu'il ne le voulait pas, il\r\nl'a dit.\r\n\r\n10:37:08:01  10:37:11:20\r\n{\\an1}Cette francophonie, c'est une\r\ngymnastique de l'esprit.\r\n\r\n10:37:12:00  10:37:14:18\r\n{\\an1}Un fonds litt\u00e9raire qui n'est pas\r\nd\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n10:37:14:22  10:37:17:18\r\n{\\an1}C'est un enrichissement de plus.\r\n\r\n10:37:17:22  10:37:20:21\r\n{\\an1}Il y a eu l'enrichissement\r\nfinancier,\r\n\r\n10:37:21:01  10:37:23:20\r\n{\\an1}mais aussi cette chose culturelle.\r\n\r\n10:37:24:00  10:37:27:16\r\n{\\an1}Elle est avec un revers de la\r\nm\u00e9daille.\r\n\r\n10:37:27:20  10:37:30:02\r\n{\\an1}Ils sont chiants, ils r\u00e2lent.\r\n\r\n10:37:30:07  10:37:33:03\r\n{\\an1}Moi le premier.\r\n\r\n10:37:33:07  10:37:38:02\r\n{\\an1}Et vous aussi.\r\n\r\n10:37:38:06  10:37:44:04\r\n{\\an1}Je voudrais ajouter une chose.\r\n\r\n10:37:44:12  10:37:47:05\r\n{\\an1}Il y avait eu une \u00e9vocation tr\u00e8s\r\njolie.\r\n\r\n10:37:47:09  10:37:49:21\r\n{\\an1}On a parl\u00e9 de Calvin.\r\n\r\n10:37:50:01  10:37:55:14\r\n{\\an1}Il \u00e9tait fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:37:55:17  10:38:00:05\r\n{\\an1}Finalement, il a fait\r\ndes allers-retours.\r\n\r\n10:38:00:09  10:38:03:03\r\n{\\an1}Au mus\u00e9e de la r\u00e9forme,\r\n\r\n10:38:03:07  10:38:08:07\r\n{\\an1}on dit que c'est une r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:38:08:11  10:38:14:07\r\n{\\an1}Mais non, c'est un type qui a\r\nvoyag\u00e9...\r\n\r\n10:38:14:11  10:38:17:07\r\n{\\an1}D.DIRLEWANGER: C'est les Bernois qui\r\nl'ont amen\u00e9.\r\n\r\n10:38:17:11  10:38:23:09\r\n{\\an1}P.COHEN: Je ne le savais pas.\r\n\r\n10:38:24:03  10:38:29:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Carole-Anne Kast, en\r\npr\u00e9parant cette \u00e9mission,\r\n\r\n10:38:29:15  10:38:35:13\r\n{\\an1}vous avez un \u00e9l\u00e9ment d'explication\r\n\r\n10:38:36:06  10:38:39:22\r\n{\\an1}sur les chamailleries qui tient aux\r\nc\u00f4t\u00e9s institutionnels du canton.\r\n\r\n10:38:40:03  10:38:43:11\r\n{\\an1}Vous parlez du Parlement.\r\n\r\n10:38:43:14  10:38:48:15\r\n{\\an1}C-A.KAST: C'est un peu\r\nschizophr\u00e9nique de dire \u00e7a.\r\n\r\n10:38:48:19  10:38:53:12\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s genevois sont les seuls\r\nde la Suisse\r\n\r\n10:38:53:16  10:38:59:00\r\n{\\an1}avoir les capacit\u00e9s de r\u00e9diger eux-\r\nm\u00eames les lois.\r\n\r\n10:38:59:04  10:39:04:17\r\n{\\an1}La plupart des autres parlements les\r\nvotent.\r\n\r\n10:39:04:21  10:39:10:03\r\n{\\an1}La plupart du temps, ils ne peuvent\r\npas eux-m\u00eames les r\u00e9diger.\r\n\r\n10:39:10:07  10:39:16:05\r\n{\\an1}C'est une mission contraignante.\r\n\r\n10:39:17:22  10:39:22:16\r\n{\\an1}Je pense que ce pouvoir\r\n\r\n10:39:22:20  10:39:28:14\r\n{\\an1}que tous les d\u00e9put\u00e9s affectionnent\r\n\r\n10:39:28:18  10:39:32:07\r\n{\\an1}est une des raisons qui fait que\r\nc'est aussi compliqu\u00e9\r\n\r\n10:39:32:11  10:39:38:09\r\n{\\an1}entre le gouvernement et le\r\nparlement.\r\n\r\n10:39:38:22  10:39:42:12\r\n{\\an1}Une des raisons pour lesquelles on\r\nvote des lois contradictoires.\r\n\r\n10:39:42:16  10:39:47:14\r\n{\\an1}Qui am\u00e8ne \u00e0 des votations\r\ncompliqu\u00e9es.\r\n\r\n10:39:47:18  10:39:50:16\r\n{\\an1}Une des raisons pour lesquelles on\r\npr\u00e9voit des proc\u00e9d\u00e9s\r\n\r\n10:39:50:20  10:39:53:10\r\n{\\an1}qui ne fonctionnent pas du tout.\r\n\r\n10:39:53:13  10:39:58:10\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e.\r\n\r\n10:39:58:13  10:40:01:09\r\n{\\an1}Maintenant, je suis ex\u00e9cutif d'une\r\ncommune.\r\n\r\n10:40:01:12  10:40:04:17\r\n{\\an1}Je connais les 2 c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:40:04:21  10:40:07:02\r\n{\\an1}Dans les communes, les conseils\r\nmunicipaux\r\n\r\n10:40:07:06  10:40:10:21\r\n{\\an1}n'ont pas ce pouvoir-l\u00e0.\r\n\r\n10:40:11:01  10:40:14:17\r\n{\\an1}Quand on imagine un objectif \u00e0\r\natteindre,\r\n\r\n10:40:14:21  10:40:20:19\r\n{\\an1}sans \u00eatre dans la cabine de\r\npilotage,\r\n\r\n10:40:21:01  10:40:25:16\r\n{\\an1}on ferait des plans de vol pas\r\nforc\u00e9ment intelligents.\r\n\r\n10:40:25:20  10:40:29:00\r\n{\\an1}M\u00eame si on est tous d'accord avec\r\nl'objectif.\r\n\r\n10:40:29:04  10:40:34:01\r\n{\\an1}Le plan n'est pas tout \u00e0 fait\r\nefficient.\r\n\r\n10:40:34:05  10:40:38:06\r\n{\\an1}Le fait que les d\u00e9put\u00e9s imposent\r\n\r\n10:40:38:10  10:40:42:03\r\n{\\an1}par le biais des projets de loi le\r\nplan de vol\r\n\r\n10:40:42:07  10:40:48:05\r\n{\\an1}plut\u00f4t que de regarder la\r\ndestination,\r\n\r\n10:40:49:18  10:40:55:18\r\n{\\an1}c'est que le vol exige 5 ou 6\r\nescales.\r\n\r\n10:40:57:20  10:41:02:08\r\n{\\an1}A.HODGERS: C'est une des rares\r\nconstitutions\r\n\r\n10:41:02:11  10:41:08:11\r\n{\\an1}\u00e0 donner le droit de r\u00e9diger la loi.\r\n\r\n10:41:10:05  10:41:13:12\r\n{\\an1}L'institutionnel est aliment\u00e9 par\r\nune culture politique.\r\n\r\n10:41:13:16  10:41:19:14\r\n{\\an1}C-A.KAST: Ou l'inverse.\r\n\r\n10:41:21:11  10:41:27:11\r\n{\\an1}A.HODGERS: C'est le positionnement\r\nqui compte.\r\n\r\n10:41:30:11  10:41:35:03\r\n{\\an1}Alors que dans d'autres cantons, on\r\ncommunique plus.\r\n\r\n10:41:35:07  10:41:38:22\r\n{\\an1}Le politique est content d'avoir\r\ntrouv\u00e9 un consensus.\r\n\r\n10:41:39:02  10:41:39:13\r\n{\\an1}C'est v\u00e9cu comme un \u00e9chec si.\r\n\r\n10:41:41:08  10:41:47:08\r\n{\\an1}C'est v\u00e9cu comme un \u00e9chec ici.\r\n\r\n10:41:48:23  10:41:54:23\r\n{\\an1}C'est v\u00e9cu comme \u00e7a par une majorit\u00e9\r\ndes d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n10:41:58:21  10:42:04:21\r\n{\\an1}Peu importe ce qu'il adviendra, on\r\nest fiers.\r\n\r\n10:42:13:09  10:42:16:08\r\n{\\an1}Je pense que tous ces \u00e9l\u00e9ments,\r\n\r\n10:42:16:11  10:42:22:02\r\n{\\an1}ces aspects s'alimentent.\r\n\r\n10:42:22:06  10:42:25:05\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est tripolaris\u00e9.\r\n\r\n10:42:25:09  10:42:28:20\r\n{\\an1}Mais d'autres cantons aussi.\r\n\r\n10:42:29:00  10:42:34:04\r\n{\\an1}B.GENECAND: La culture n'est pas la\r\nm\u00eame.\r\n\r\n10:42:34:08  10:42:38:12\r\n{\\an1}La culture politique genevoise,\r\n\r\n10:42:38:16  10:42:41:04\r\n{\\an1}on ne la retrouve ailleurs.\r\n\r\n10:42:41:07  10:42:46:10\r\n{\\an1}Il y a une culture du th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:42:46:13  10:42:52:00\r\n{\\an1}Une des choses qu'on entend \u00e0\r\nGen\u00e8ve,\r\n\r\n10:42:52:04  10:42:55:21\r\n{\\an1}c'est quand je vois les d\u00e9bats du\r\nGrand Conseil,\r\n\r\n10:42:56:01  10:43:00:20\r\n{\\an1}les gens disent qu'ils se marrent.\r\n\r\n10:43:01:00  10:43:05:11\r\n{\\an1}Il y a une forme de mise en sc\u00e8ne\r\ndes gens dans le Parlement.\r\n\r\n10:43:05:15  10:43:08:04\r\n{\\an1}Il y a une forme, de la part du\r\npublic genevois,\r\n\r\n10:43:08:08  10:43:11:09\r\n{\\an1}de d\u00e9rision.\r\n\r\n10:43:11:12  10:43:13:19\r\n{\\an1}Quand on va \u00e0 Berne, venant de\r\nGen\u00e8ve,\r\n\r\n10:43:13:23  10:43:17:21\r\n{\\an1}c'est un autre monde.\r\n\r\n10:43:18:01  10:43:22:05\r\n{\\an1}Dans le bon\r\net dans le mauvais sens.\r\n\r\n10:43:22:09  10:43:25:01\r\n{\\an1}Il y a un bon c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:43:25:05  10:43:27:11\r\n{\\an1}la politique parlementaire,\r\n\r\n10:43:27:14  10:43:31:17\r\n{\\an1}c'est aussi \u00e7a.\r\n\r\n10:43:31:21  10:43:35:11\r\n{\\an1}Que les vraies tensions sociales\r\npuissent s'exprimer.\r\n\r\n10:43:35:15  10:43:41:13\r\n{\\an1}Que de temps en temps, \u00e7a frotte un\r\npeu.\r\n\r\n10:43:42:05  10:43:47:02\r\n{\\an1}A Berne, ils ne peuvent pas r\u00e9diger.\r\n\r\n10:43:47:06  10:43:50:13\r\n{\\an1}Tu dois rentrer dans un moule.\r\n\r\n10:43:50:18  10:43:53:18\r\n{\\an1}A.HODGERS: Il y a un droit,\r\n\r\n10:43:53:22  10:43:59:09\r\n{\\an1}mais il est plus contenu dans son\r\nusage.\r\n\r\n10:43:59:12  10:44:04:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que le pouvoir de\r\nl'argent,\r\n\r\n10:44:04:18  10:44:08:16\r\n{\\an1}cette grande richesse de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:44:08:20  10:44:11:18\r\n{\\an1}en comparaison avec la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9,\r\n\r\n10:44:11:22  10:44:16:06\r\n{\\an1}est-ce que \u00e7a nous laisse deviner\r\n\r\n10:44:16:10  10:44:20:09\r\n{\\an1}que la politique \u00e0 Gen\u00e8ve est un\r\nth\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n10:44:20:12  10:44:26:05\r\n{\\an1}et que le pouvoir se joue ailleurs ?\r\n\r\n10:44:26:09  10:44:29:14\r\n{\\an1}D.DIRLEWANGER: Les lois se n\u00e9gocient\r\ndans des commissions.\r\n\r\n10:44:29:17  10:44:31:23\r\n{\\an1}Dans des groupes\r\nextraparlementaires.\r\n\r\n10:44:32:03  10:44:35:10\r\n{\\an1}Il y a le d\u00e9bat des lobbys.\r\n\r\n10:44:35:13  10:44:37:18\r\n{\\an1}Effectivement, la politique en\r\nSuisse,\r\n\r\n10:44:37:22  10:44:42:04\r\n{\\an1}se d\u00e9roule dans les coulisses.\r\n\r\n10:44:42:08  10:44:45:05\r\n{\\an1}Si vous regardez le pouvoir de\r\nl'argent \u00e0 Zurich,\r\n\r\n10:44:45:09  10:44:47:21\r\n{\\an1}vous verrez que c'est sensible.\r\n\r\n10:44:48:01  10:44:52:00\r\n{\\an1}Il y a aussi des moyens colossaux.\r\n\r\n10:44:52:04  10:44:54:14\r\n{\\an1}Ce qui change, c'est qu'il y a des\r\nrelais,\r\n\r\n10:44:54:18  10:44:57:23\r\n{\\an1}des p\u00f4les de comp\u00e9tences\r\n\r\n10:44:58:03  10:45:04:01\r\n{\\an1}qui font que les choses peuvent se\r\nn\u00e9gocier.\r\n\r\n10:45:04:12  10:45:10:12\r\n{\\an1}\u00c7a me fait sourire\r\n\r\n10:45:11:06  10:45:16:06\r\n{\\an1}quand j'entends le fait qu'il y ait\r\ndes joutes oratoires\r\n\r\n10:45:16:10  10:45:22:08\r\n{\\an1}qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y en a aussi au\r\nTessin.\r\n\r\n10:45:25:05  10:45:29:11\r\n{\\an1}Dor\u00e9navant, on a des cam\u00e9ras dans\r\nles parlements.\r\n\r\n10:45:29:14  10:45:31:22\r\n{\\an1}Les Smartphones permettent de\r\ndiffuser\r\n\r\n10:45:32:02  10:45:34:22\r\n{\\an1}son intervention.\r\n\r\n10:45:35:02  10:45:39:04\r\n{\\an1}Des \u00e9tudes le montrent,\r\n\r\n10:45:39:08  10:45:43:14\r\n{\\an1}la dur\u00e9e des interventions\r\nparlementaires,\r\n\r\n10:45:43:18  10:45:49:16\r\n{\\an1}il y a plus de parole.\r\n\r\n10:45:52:06  10:45:56:01\r\n{\\an1}B.GENECAND: Le carcan est rigide.\r\n\r\n10:45:56:05  10:45:58:13\r\n{\\an1}D.DIRLEWANGER: Il y a des effets\r\nd'annonce\r\n\r\n10:45:58:17  10:46:00:22\r\n{\\an1}sur tel ou tel objet\r\n\r\n10:46:01:02  10:46:05:22\r\n{\\an1}qui sont orchestr\u00e9s.\r\n\r\n10:46:06:02  10:46:09:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Au-del\u00e0 du d\u00e9cryptage des\r\ningr\u00e9dients,\r\n\r\n10:46:09:21  10:46:12:18\r\n{\\an1}quelles sont les cons\u00e9quences ?\r\n\r\n10:46:12:22  10:46:15:22\r\n{\\an1}Sur l'image de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:46:16:02  10:46:18:13\r\n{\\an1}On est all\u00e9 faire un tour de Suisse\r\nromande.\r\n\r\n10:46:23:23  10:46:27:01\r\n{\\an1}C.SIERRO:\r\nComment Gen\u00e8ve et les Genevois\r\n\r\n10:46:27:03  10:46:30:13\r\n{\\an1}sont-ils per\u00e7us en Romandie ?\r\n\r\n10:46:30:15  10:46:36:04\r\n{\\an1}On va essayer\r\nd'aller au-del\u00e0 des clich\u00e9s.\r\n\r\n10:46:44:01  10:46:46:20\r\n{\\an1}-Il y a plus de probl\u00e8mes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:46:46:22  10:46:51:06\r\n{\\an1}-Ca ressemble\r\n\u00e0 une r\u00e9publique banani\u00e8re.\r\n\r\n10:46:51:08  10:46:53:17\r\n{\\an1}-Un peu de modestie, de s\u00e9rieux,\r\n\r\n10:46:53:19  10:46:57:21\r\n{\\an1}\u00e7a suffira\r\npour remettre tout le monde d'accord.\r\n\r\n10:47:03:06  10:47:06:16\r\n{\\an1}C.SIERRO: Non, nous ne sommes pas\r\nde retour \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:47:09:03  10:47:13:08\r\n{\\an1}-Quand on dit Gen\u00e8ve, qu'est-ce\r\nqui vous vient \u00e0 l'esprit ?\r\n\r\n10:47:13:10  10:47:18:15\r\n{\\an1}-Je ne veux pas m'attirer\r\nles foudres de mes amis.\r\n\r\n10:47:18:17  10:47:21:06\r\n{\\an1}-Ils parlent beaucoup.\r\n\r\n10:47:21:08  10:47:24:17\r\n{\\an1}-Ils sont moins soumis\r\nque des cantons comme ici.\r\n\r\n10:47:31:00  10:47:35:00\r\n{\\an1}C.SIERRO: C'est pas\r\nla cath\u00e9drale de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:47:35:02  10:47:40:21\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais petite, on disait:\r\n\"GE, gueule \u00e9lastique\".\r\n\r\n10:47:40:23  10:47:44:02\r\n{\\an1}-Ils se croient je sais pas qui.\r\n\r\n10:47:44:04  10:47:49:09\r\n{\\an1}-Je viens de la campagne, j'ai rien\r\nen commun avec un Genevois.\r\n\r\n10:47:49:11  10:47:54:04\r\n{\\an1}C.SIERRO: Avec cette enqu\u00eate express,\r\non constate que malgr\u00e9 les efforts\r\n\r\n10:47:54:06  10:47:58:21\r\n{\\an1}des Genevois,\r\nles clich\u00e9s ont la vie dure.\r\n\r\n10:47:58:23  10:48:04:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Antonio Hodgers, on vous a\r\nvu sourire.\r\n\r\n10:48:04:09  10:48:06:23\r\n{\\an1}Est-ce que c'est pas \u00e9nervant ?\r\n\r\n10:48:07:03  10:48:12:23\r\n{\\an1}A.HODGERS: C'est normal.\r\n\r\n10:48:13:03  10:48:18:15\r\n{\\an1}Je parle avec de la prudence\r\nmaintenant.\r\n\r\n10:48:18:19  10:48:22:21\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a quand m\u00eame les notions\r\nm\u00e9tropolitaines,\r\n\r\n10:48:23:01  10:48:25:10\r\n{\\an1}cet aspect grande gueule\r\n\r\n10:48:25:13  10:48:29:09\r\n{\\an1}des gens de la capitale.\r\n\r\n10:48:29:12  10:48:32:21\r\n{\\an1}Il y a plus de valaisans \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:48:33:00  10:48:38:22\r\n{\\an1}que dans la capitale du Valais.\r\n\r\n10:48:39:15  10:48:42:20\r\n{\\an1}L'\u00e9migrations romandes va plut\u00f4t\r\nvers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:48:42:23  10:48:45:22\r\n{\\an1}C'est normal qu'on nous critique.\r\n\r\n10:48:46:02  10:48:50:18\r\n{\\an1}C'est le cas des grandes villes.\r\n\r\n10:48:50:22  10:48:53:14\r\n{\\an1}C'est le cas des cantons qui\r\nentourent Zurich\r\n\r\n10:48:53:18  10:48:56:15\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9gard des zurichois.\r\n\r\n10:48:56:19  10:49:02:17\r\n{\\an1}Il faut assumer ce clich\u00e9.\r\n\r\n10:49:04:12  10:49:08:00\r\n{\\an1}Le c\u00f4t\u00e9 cosmopolite attire les\r\nRomands.\r\n\r\n10:49:08:04  10:49:12:10\r\n{\\an1}La prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique aussi.\r\n\r\n10:49:12:13  10:49:17:03\r\n{\\an1}Et la grande gueule...\r\n\r\n10:49:17:07  10:49:21:12\r\n{\\an1}Un aspect, c'est la r\u00e9publique.\r\n\r\n10:49:21:16  10:49:24:11\r\n{\\an1}Vous m'arr\u00eatez...\r\n\r\n10:49:24:15  10:49:30:13\r\n{\\an1}D.DIRLEWANGER: Je vous suis.\r\n\r\n10:49:34:07  10:49:38:17\r\n{\\an1}J'aimerais que mes \u00e9l\u00e8ves fassent\r\npareil.\r\n\r\n10:49:38:21  10:49:42:04\r\n{\\an1}A.HODGERS: Il attend un aspect\r\nsoumis.\r\n\r\n10:49:42:08  10:49:46:01\r\n{\\an1}L'aspect de la r\u00e9publique montre\r\n\r\n10:49:46:04  10:49:52:02\r\n{\\an1}cette histoire propre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:49:56:20  10:50:01:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Beno\u00eet Genecand, vous qui\r\n\u00eates parlementaire,\r\n\r\n10:50:01:20  10:50:07:14\r\n{\\an1}vous avez la mission de d\u00e9fendre les\r\nint\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve \u00e0 Berne,\r\n\r\n10:50:07:18  10:50:13:16\r\n{\\an1}est-ce que \u00e7a porte pr\u00e9judice aux\r\nint\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:50:17:00  10:50:20:04\r\n{\\an1}B.GENECAND: Il y a eu un moment\r\nautour de l'affaire Maudet\r\n\r\n10:50:20:08  10:50:24:15\r\n{\\an1}qui devenait probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:50:24:19  10:50:30:06\r\n{\\an1}\u00c7a ne faisait que parler de \u00e7a.\r\n\r\n10:50:30:10  10:50:33:00\r\n{\\an1}On ne pouvait plus aller dans un\r\ncocktail \u00e0 Berne\r\n\r\n10:50:33:04  10:50:36:00\r\n{\\an1}sans qu'on en parle.\r\n\r\n10:50:36:04  10:50:39:22\r\n{\\an1}En commission aussi.\r\n\r\n10:50:40:02  10:50:43:18\r\n{\\an1}P.COHEN: C'est le m\u00eame job...\r\n\r\n10:50:43:22  10:50:46:14\r\n{\\an1}B.GENECAND: Le rapport entre Gen\u00e8ve\r\net la Suisse,\r\n\r\n10:50:46:18  10:50:52:16\r\n{\\an1}c'est un rapport complexe.\r\n\r\n10:50:58:03  10:51:04:03\r\n{\\an1}Il y a une forme de splendide\r\nisolement des Genevois\r\n\r\n10:51:05:13  10:51:09:18\r\n{\\an1}qui convenait \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:51:09:22  10:51:12:20\r\n{\\an1}D.DIRLEWANGER: On l'a dit de toute\r\nla Suisse romande.\r\n\r\n10:51:13:00  10:51:15:10\r\n{\\an1}B.GENECAND: Non.\r\n\r\n10:51:15:13  10:51:21:11\r\n{\\an1}On ne peut pas dire \u00e7a.\r\n\r\n10:51:21:16  10:51:24:10\r\n{\\an1}D.DIRLEWANGER: Il y a du retard de\r\nl'Arc l\u00e9manique\r\n\r\n10:51:24:13  10:51:29:05\r\n{\\an1}sur le ferroviaire.\r\n\r\n10:51:29:10  10:51:33:23\r\n{\\an1}B.GENECAND: Les valaisans si\u00e8gent\r\n\u00e0 Berne pendant les sessions.\r\n\r\n10:51:34:03  10:51:37:02\r\n{\\an1}La mamelle f\u00e9d\u00e9rale pour un valaisan\r\nen termes de budget\r\n\r\n10:51:37:06  10:51:41:00\r\n{\\an1}est primordiale.\r\n\r\n10:51:41:04  10:51:45:14\r\n{\\an1}Il y a un plus grand lien avec\r\nBerne.\r\n\r\n10:51:45:19  10:51:48:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: N'y a-t-il pas un m\u00e9pris de\r\nBerne\r\n\r\n10:51:48:22  10:51:53:18\r\n{\\an1}par Gen\u00e8ve aussi ?\r\n\r\n10:51:53:22  10:51:58:21\r\n{\\an1}B.GENECAND: L'attitude des Genevois\r\n\r\n10:51:59:01  10:52:02:03\r\n{\\an1}consistait \u00e0 dire que \u00e7a les\r\nint\u00e9ressait moyennement\r\n\r\n10:52:02:07  10:52:07:08\r\n{\\an1}ce qui se passait \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:52:07:11  10:52:10:10\r\n{\\an1}Il y a des vraies diff\u00e9rences selon\r\nles parlementaires,\r\n\r\n10:52:10:13  10:52:13:11\r\n{\\an1}selon les cantons.\r\n\r\n10:52:13:14  10:52:19:12\r\n{\\an1}Certains parlementaires se\r\nd\u00e9placent.\r\n\r\n10:52:22:03  10:52:25:15\r\n{\\an1}Les Genevois, ce sont des amateurs \u00e0\r\nce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n10:52:25:20  10:52:29:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sophie Buchs,\r\n\r\n10:52:29:19  10:52:35:17\r\n{\\an1}parlons des pistes de sortie de\r\ncrise.\r\n\r\n10:52:37:23  10:52:43:09\r\n{\\an1}Et des cons\u00e9quences des\r\nGenevoiseries.\r\n\r\n10:52:43:12  10:52:48:08\r\n{\\an1}Il y a de la d\u00e9fiance des citoyens.\r\n\r\n10:52:48:11  10:52:51:00\r\n{\\an1}Sur 12 magistrats, 3 sont inculp\u00e9s.\r\n\r\n10:52:51:04  10:52:55:23\r\n{\\an1}\u00c7a fait 25 %.\r\n\r\n10:52:56:03  10:52:58:19\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut restaurer la\r\nconfiance ?\r\n\r\n10:52:58:23  10:53:03:04\r\n{\\an1}Dans ces conditions ?\r\n\r\n10:53:03:08  10:53:08:06\r\n{\\an1}S.BUCHS: Il faut revoir la mani\u00e8re\r\n\r\n10:53:08:10  10:53:11:03\r\n{\\an1}dont les politiciens se pr\u00e9sentent \u00e0\r\nla population.\r\n\r\n10:53:11:06  10:53:13:11\r\n{\\an1}Il y a un devoir de transparence\r\n\r\n10:53:13:14  10:53:17:04\r\n{\\an1}qui doit \u00eatre plus important\r\n\r\n10:53:17:08  10:53:19:14\r\n{\\an1}de la part des politiciennes et\r\npoliticiens.\r\n\r\n10:53:19:18  10:53:21:21\r\n{\\an1}Pas seulement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:53:22:01  10:53:25:09\r\n{\\an1}Mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:53:25:12  10:53:28:05\r\n{\\an1}Les partis politiques doivent\r\n\u00eatre plus transparents\r\n\r\n10:53:28:09  10:53:31:06\r\n{\\an1}sur leur financement.\r\n\r\n10:53:31:10  10:53:35:08\r\n{\\an1}Les candidats doivent \u00eatre\r\ntransparents\r\n\r\n10:53:35:11  10:53:38:07\r\n{\\an1}sur leur financement, notamment des\r\npersonnes morales\r\n\r\n10:53:38:11  10:53:40:16\r\n{\\an1}qui les financent.\r\n\r\n10:53:40:20  10:53:44:13\r\n{\\an1}Et leurs liens d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:53:44:17  10:53:47:14\r\n{\\an1}Il y a un r\u00f4le de contr\u00f4le des\r\nm\u00e9dias\r\n\r\n10:53:47:18  10:53:49:23\r\n{\\an1}qui doit \u00eatre un peu plus focus\r\n\r\n10:53:50:03  10:53:52:18\r\n{\\an1}sur ces questions-l\u00e0.\r\n\r\n10:53:52:22  10:53:55:09\r\n{\\an1}Les citoyens ont le droit de savoir\r\n\r\n10:53:55:12  10:53:58:09\r\n{\\an1}qui ils \u00e9lisent.\r\n\r\n10:53:58:12  10:54:01:20\r\n{\\an1}Je pense aussi que c'est important\r\n\r\n10:54:01:23  10:54:05:09\r\n{\\an1}qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, les politiciens\r\n\r\n10:54:05:12  10:54:08:00\r\n{\\an1}r\u00e9tablissent un dialogue avec la\r\npopulation.\r\n\r\n10:54:08:04  10:54:14:02\r\n{\\an1}L'\u00e9cart est trop important.\r\n\r\n10:54:14:15  10:54:17:19\r\n{\\an1}Le dialogue ne se fait pas sur\r\nFacebook,\r\n\r\n10:54:17:23  10:54:20:10\r\n{\\an1}c'est au contact de la population.\r\n\r\n10:54:20:13  10:54:25:09\r\n{\\an1}Et dans les communes.\r\n\r\n10:54:25:12  10:54:29:15\r\n{\\an1}Il faut se rendre compte que la\r\nclasse moyenne, notamment,\r\n\r\n10:54:29:19  10:54:35:17\r\n{\\an1}a des difficult\u00e9s\r\nque peut-\u00eatre les d\u00e9put\u00e9s,\r\n\r\n10:54:39:10  10:54:43:15\r\n{\\an1}les conseillers d'Etat ne se rendent\r\npas compte.\r\n\r\n10:54:43:19  10:54:47:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le dialogue est-il encore\r\npossible ?\r\n\r\n10:54:47:11  10:54:50:21\r\n{\\an1}P.COHEN: Il y a un refroidissement\r\nintellectuel.\r\n\r\n10:54:51:01  10:54:55:03\r\n{\\an1}\u00c7a devient de plus en plus complexe\r\n\u00e0 g\u00e9rer,\r\n\r\n10:54:55:07  10:54:57:23\r\n{\\an1}les infos, les connaissances des\r\nlois,\r\n\r\n10:54:58:03  10:55:01:13\r\n{\\an1}les documents de vote.\r\n\r\n10:55:01:17  10:55:05:20\r\n{\\an1}Ils sont difficiles \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:55:06:00  10:55:10:03\r\n{\\an1}Il y a peut-\u00eatre une mani\u00e8re de\r\nfaire.\r\n\r\n10:55:10:07  10:55:15:08\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre de l'\u00e9ducation, du\r\nsens civique.\r\n\r\n10:55:15:11  10:55:18:00\r\n{\\an1}Est-ce que la motivation va venir\r\ndes politiques\r\n\r\n10:55:18:04  10:55:20:21\r\n{\\an1}vers la population\r\n\r\n10:55:21:01  10:55:25:08\r\n{\\an1}pour que les gens comprennent\r\n\r\n10:55:25:11  10:55:28:06\r\n{\\an1}que leur bulletin peut donner des\r\nr\u00e9sultats ?\r\n\r\n10:55:28:11  10:55:34:09\r\n{\\an1}Les gens sont largu\u00e9s.\r\n\r\n10:55:34:23  10:55:39:05\r\n{\\an1}Beaucoup de gens semblent largu\u00e9s,\r\nindiff\u00e9rents,\r\n\r\n10:55:39:09  10:55:44:05\r\n{\\an1}disant que c'est trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:55:44:09  10:55:47:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils sont peut-\u00eatre m\u00eame\r\nhostiles.\r\n\r\n10:55:47:09  10:55:49:22\r\n{\\an1}P.COHEN: Il y a tous les degr\u00e9s.\r\n\r\n10:55:50:02  10:55:55:21\r\n{\\an1}Ils sont tous pugnaces.\r\n\r\n10:55:56:01  10:55:59:16\r\n{\\an1}Comme l'a dit Antonio Hodgers,\r\n\r\n10:55:59:20  10:56:05:18\r\n{\\an1}il a eu du vocabulaire sur ce coup.\r\n\r\n10:56:06:12  10:56:11:08\r\n{\\an1}C-A.KAST: J'aimerais revenir sur la\r\nproposition\r\n\r\n10:56:11:11  10:56:17:10\r\n{\\an1}de la transparence et sur le r\u00f4le\r\ndes m\u00e9dias.\r\n\r\n10:56:18:19  10:56:24:02\r\n{\\an1}Avec l'affaire des notes de frais,\r\n\r\n10:56:24:06  10:56:29:19\r\n{\\an1}ou des retraites,\r\n\r\n10:56:29:23  10:56:35:21\r\n{\\an1}ce qui m'a choqu\u00e9e,\r\n\r\n10:56:37:13  10:56:43:13\r\n{\\an1}c'est qu'on est 144 magistrats \u00e0\r\nl'ex\u00e9cutif dans le canton de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:56:44:00  10:56:49:10\r\n{\\an1}et on constate qu'il y a un probl\u00e8me\r\ndans 2 entit\u00e9s.\r\n\r\n10:56:49:13  10:56:55:11\r\n{\\an1}Ce qui repr\u00e9sente 12 \u00e9lus de\r\ncoll\u00e8ge,\r\n\r\n10:56:56:05  10:57:02:05\r\n{\\an1}2 ou 3 personnes dans ces\r\ncoll\u00e8ges...\r\n\r\n10:57:04:09  10:57:10:09\r\n{\\an1}3 personnes sur 144 magistrats.\r\n\r\n10:57:19:01  10:57:23:20\r\n{\\an1}C-A.KAST: Je publie la feuille\r\nd'indemnit\u00e9\r\n\r\n10:57:24:00  10:57:29:22\r\n{\\an1}que me verse la ville d'Onex.\r\n\r\n10:57:30:03  10:57:32:23\r\n{\\an1}Je pensais \u00eatre la seule \u00e0 l'avoir\r\nfait.\r\n\r\n10:57:33:03  10:57:37:11\r\n{\\an1}Dans l'indiff\u00e9rence des m\u00e9dias.\r\n\r\n10:57:37:14  10:57:40:04\r\n{\\an1}Quand je publie \u00e7a, les gens sont\r\nreconnaissants,\r\n\r\n10:57:40:08  10:57:44:15\r\n{\\an1}ils ont confiance,\r\n\r\n10:57:44:19  10:57:50:17\r\n{\\an1}et ils remercient.\r\n\r\n10:57:52:07  10:57:56:12\r\n{\\an1}Sophie, vous dites que les m\u00e9dias\r\ndoivent faire ce travail.\r\n\r\n10:57:56:17  10:58:00:16\r\n{\\an1}Mais ils sont int\u00e9ress\u00e9s par la\r\nville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:58:00:20  10:58:03:06\r\n{\\an1}Un vrai travail de transparence doit\r\nconcerner\r\n\r\n10:58:03:10  10:58:07:23\r\n{\\an1}toutes les fonctions.\r\n\r\n10:58:08:03  10:58:11:15\r\n{\\an1}\u00c7a permettrait de montrer que ces\r\nquelques cas probl\u00e9matiques\r\n\r\n10:58:11:19  10:58:15:22\r\n{\\an1}ne repr\u00e9sentent pas la majorit\u00e9 des\r\npersonnes\r\n\r\n10:58:16:02  10:58:20:00\r\n{\\an1}qui s'engagent pour la chose\r\npublique.\r\n\r\n10:58:20:04  10:58:22:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est normal que les m\u00e9dias\r\ns'int\u00e9ressent\r\n\r\n10:58:22:23  10:58:26:11\r\n{\\an1}aux 2 plus grosses entit\u00e9s.\r\n\r\n10:58:26:15  10:58:30:11\r\n{\\an1}C-A.KAST: Mais ils doivent mettre en\r\nperspective\r\n\r\n10:58:30:15  10:58:34:06\r\n{\\an1}la petite minorit\u00e9 qu'ils\r\nrepr\u00e9sentent.\r\n\r\n10:58:34:10  10:58:39:00\r\n{\\an1}S.BUCHS: Je ne suis pas tout \u00e0 fait\r\nd'accord.\r\n\r\n10:58:39:04  10:58:44:08\r\n{\\an1}Quand il y a eu l'affaire des notes\r\nde frais de la vie,\r\n\r\n10:58:44:11  10:58:52:00\r\n{\\an1}vous avez dit que ce n'\u00e9tait pas\r\nvotre cas.\r\n\r\n10:58:52:04  10:58:57:18\r\n{\\an1}Ensuite, il y a eu plusieurs\r\narticles\r\n\r\n10:58:57:22  10:59:00:15\r\n{\\an1}dans les m\u00e9dias qui ont publi\u00e9 des\r\nd\u00e9tails\r\n\r\n10:59:00:19  10:59:03:03\r\n{\\an1}sur les conseillers municipaux.\r\n\r\n10:59:03:06  10:59:06:18\r\n{\\an1}Les informations passent.\r\n\r\n10:59:06:21  10:59:12:12\r\n{\\an1}C-A.KAST: Elles sont pas mises en\r\nlumi\u00e8re.\r\n\r\n10:59:12:16  10:59:18:15\r\n{\\an1}S.BUCHS: C'est normal que le\r\nprobl\u00e8me soit mis en lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:59:20:16  10:59:23:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Gen\u00e8ve ville\r\ninternationale,\r\n\r\n10:59:23:08  10:59:29:06\r\n{\\an1}\u00e7a vous tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:59:30:16  10:59:35:09\r\n{\\an1}Copenhague veut nous voler les\r\nNations unies.\r\n\r\n10:59:35:12  10:59:38:16\r\n{\\an1}Est-ce que c'est menac\u00e9 ?\r\n\r\n10:59:38:20  10:59:41:10\r\n{\\an1}A.HODGERS: Non, pas du tout.\r\n\r\n10:59:41:13  10:59:47:11\r\n{\\an1}Il y a aucun impact.\r\n\r\n10:59:52:02  10:59:58:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: ils ne lisent pas le\r\nfran\u00e7ais.\r\n\r\n11:00:04:22  11:00:10:22\r\n{\\an1}D.DIRLEWANGER: Ils savent que ce\r\nsont des petites erreurs.\r\n\r\n11:00:14:19  11:00:17:05\r\n{\\an1}A.HODGERS: Leur pays d'origine n'ont\r\npas\r\n\r\n11:00:17:09  11:00:20:01\r\n{\\an1}de le\u00e7ons \u00e0 nous donner.\r\n\r\n11:00:20:05  11:00:23:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Merci.\r\n\r\n11:00:23:13  11:00:27:11\r\n{\\an1}Passez une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n11:00:27:14  11:00:31:07\r\n{\\an1}Bye-bye.\r\n\r\n11:00:31:11  11:00:37:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043692\r\nDate de transcription : 17-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:02:05) [91%] : \r\nGenevi\u00e8ve fond eau sa cath\u00e9drale, son horloge fleurie et ses affaires, v\u00e9ritable appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e, la gaine Ferrari rythment la vie politique de ce canton, pas comme les autres, depuis que le monde est monde ou presque l'actualit\u00e9 fait tout sauf d\u00e9mentir le clich\u00e9 apr\u00e8s l'affaire Maudet apr\u00e8s les notes de frais des \u00e9lus apr\u00e8s ces derniers jours et les soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale au service des votations, voici que cet apr\u00e8s- midi de nouvelle affaire s'est invit\u00e9 dans la s\u00e9quence d'une double arrestation \u00e0 l'a\u00e9roport sur les soup\u00e7ons de corruption, les affaires se suivent, se succ\u00e8dent \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9 alors Gen\u00e8ve a-t-elle un probl\u00e8me, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vous avez l'habitude vos commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux Twitter Facebook hashtag RTS infrarouge essaye de vous donner un maximum la parole, ainsi qu'\u00e0 nos invit\u00e9s quand m\u00eame que je vous pr\u00e9sente, Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois il n'en finit pas d'essayer d'\u00e9teindre les incendies et fustige l'emballement politico- m\u00e9diatique, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR ils constatent que l'argent qui coule \u00e0 flots, n'est peut-\u00eatre pas la meilleure incitation \u00e0 une gestion rigoureuse \u00e0 tous les \u00e9chelons, Sophie Books, membre de la pr\u00e9sidence du PDC, je ne vois, elle se m\u00e9fie des clich\u00e9s mais plaide pour davantage de transparence dans le monde politique, je ne vois Carole, Anne Kast, ancienne pr\u00e9sidente du PS Genevois, membre de l'ex\u00e9cutif donnait et juge que l'organisation institutionnelle du canton explique probablement beaucoup de choses, Dominique dire le vent de guerre, historien, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il nous dira que l'histoire genevoise et celle d'une ville un peu trop grande et un peu trop international pour la Suisse et enfin Philippe Cohen, auteur, metteur en sc\u00e8ne et com\u00e9dien aux commandes de la revue \u00e0 l'\u00e9poque, pendant 6 ans, il n'est pas tendre avec la classe politique qu'il juge un petit peu d\u00e9cadente, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:06 > 0:02:28) [92%] : \r\nAntonio exerce, priorit\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9, comme on dit, on l'a vu la p\u00e9riode extr\u00eamement mouvement\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et cet apr\u00e8s- midi, je viens de le voir, vous l'avez vu, si vous avez regard\u00e9 le 19 30 une nouvelle affaire de corruption nouvelle gen fera et diront certains, de corruption pr\u00e9sum\u00e9e \u00e9videmment \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve : perquisition double arrestation le chef de la s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport, le responsable d'une soci\u00e9t\u00e9 qui avait d\u00e9croch\u00e9 un march\u00e9 public et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:28 > 0:03:49) [87%] : \r\nIl y a le feu \u00e0 la maison, \u00e0 Gen\u00e8ve, alors effectivement, vous l'avez dit, les affaires se succ\u00e8dent \u00e0 un rythme impressionnant, en l'occurrence, maintenant, \u00e0 chaque fois, ce qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant de voir c'est que les institutions fonctionnent, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une affaire, il y a parfois \u00e0 la faute d'un homme d'une femme ici pr\u00e9sum\u00e9 on ne sait pas, peut-\u00eatre, mais la justice fonctionne, on a vu, le procureur a ouvert cette enqu\u00eate eut un rapport, la Cour des comptes, qui elle aussi fonctionne la presse fonctionne, on l'a vu dans l'affaire Maudet c'est la pugnacit\u00e9 de journalistes d'enqu\u00eate qui ont pu faire \u00e9merger cette affaire avant qu'elle devienne judiciaire, donc on voit que les pouvoirs, les contre- pouvoirs fonctionnent en si on prend un petit peu de recul par rapport \u00e0 cela et et on va mal, c'est peut-\u00eatre de vote sur internet, qui nous dit \u00e7a Sylvain Suchard qui nous dit : au moins, \u00e0 Gen\u00e8ve, tout se sait et ailleurs, peut-\u00eatre, c'est vrai que, est ce qu'il y a plus d'affaire parce qu'il y y a plus de probl\u00e8me oh, est ce qu'il y a plus d'affaire parce que, finalement, les contre- pouvoirs sont plus pugnace que ailleurs, c'est difficile \u00e0 dire mais, en l'occurrence \u00e0 chaque fois ce qui ce qui m'\u00e9pate, ce qui me Philippe admet c'est qu'on a un a l'impression que le ciel nous tombe sur la t\u00eate, puis finalement les choses se se r\u00e9solvent en bas de l'avant et \u00e0 Gen\u00e8ve, le Parlement si on regarde sa prosp\u00e9rit\u00e9, son dynamisme, que \u00e7a soit au niveau \u00e9conomique, social, culturel, si on s'\u00e9loigne des affaires Gen\u00e8ve fonctionne tr\u00e8s bien, est ce qu'on en vient \u00e0 ses petites affaires qu'on s'y mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:49 > 0:04:00) [83%] : \r\nQu'est ce qui se passe, qui sont pas toutes petites Beno\u00eet Genecand la quand est-ce que la barque l\u00e0 cette semaine, il y a eu beaucoup, aujourd'hui, on a \u00e9t\u00e9 servi par l'actualit\u00e9, que la barque commence par \u00eatre un petit peu pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:00 > 0:05:05) [89%] : \r\nBon, quand on est en contact avec des, des, des Suisses, donc qui sont pas Genevois, il commence \u00e0 effectivement \u00e0 avoir une esp\u00e8ce de de sentiment d'incompr\u00e9hension par rapport \u00e0 l'encha\u00eenement par rapport \u00e0 la multiplicit\u00e9 par rapport \u00e0 l'intrication des diff\u00e9rentes affaires qui se sont succ\u00e9d\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 un rythme extr\u00eamement rapide, donc, et il y a, il y a, il y a mati\u00e8re je pense qu'il y a vraiment mati\u00e8re \u00e0 se dire est-ce qu'on a une particularit\u00e9 : ce qui est une explication et \u00e7a a \u00e9t\u00e9, choses qui fait que Gen\u00e8ve est plus expos\u00e9, m\u00eame si c'est vrai qu'on peut toujours se poser la question, ce que les autres en ont autant mais les regarde pas, j'ai le sentiment que la presse marche aussi bien ailleurs, j'ai le sentiment que la justice marche aussi bien ailleurs, donc si on n'en voit plus, si Seguin, c'est qu'on en a plus ici en tout cas plus sur la s\u00e9quence et je crois qu'il y a un r\u00e9el besoin de d'essayer de comprendre et de remettre en perspective alors une des, des, des pistes d'explication que j'ai, moi, c'est que depuis 20 \u00e0 30 ans Gen\u00e8ve en fait \u00e0 profiter d'une d'une richesse \u00e9conomique assez incroyable, c'est-\u00e0-dire que l'argent est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:05 > 0:06:00) [89%] : \r\nTomber sur ce canton ou pas, malgr\u00e9 lui, il y a contribu\u00e9, mais il est tomb\u00e9 sur ce canton et et et finalement il se diffuse \u00e0 l'int\u00e9rieur du pouvoir cantonales communales et il est pas toujours en rapport d'oreiller de paresse, comme \u00e7a, ben il est pas toujours en rapport avec des vraies comp\u00e9tences qu'honorer Gen\u00e8ve et Londres en Suisse o\u00f9 le potentiel fiscal et le plus important et Londres en Suisse o\u00f9 on exploite le plus haut potentiel fiscal, donc on a beaucoup d'argent, et j'ai l'impression que cet argent a pu avoir comme contribution que certains ont perdu un peu le sens des r\u00e9alit\u00e9s, voil\u00e0 je suis \u00e0 la t\u00eate d'une commune qui g\u00e8rent des milliards, donc mes notes de frais, finalement, elles peuvent aussi prendre des proportions c'est cette comme une grande entreprise, certaines grandes entreprises d'ailleurs ont connu les m\u00eames soucis, un esp\u00e8ce de des calme d\u00e9calage entre ce que les gens vivent les Budgets qui chiffrent en milliards, et puis ce que vit l'homme, la femme de la rue disent ce qui regardent Isis nos boulots, ils sont d\u00e9cal\u00e9s sont compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:00 > 0:06:16) [84%] : \r\nCar Kast juste un mot encore sur l'affaire du jour \u00e0 l'a\u00e9roport, on l'a vu dans le 19 30 dans le sujet de Fabiano site une affaire presque sans pr\u00e9c\u00e9dent, en tout cas, ils seront parle de centaines de milliers de francs T9 9, hein, c'est une corruption pr\u00e9sum\u00e9e, il faut s'inqui\u00e9ter un peu ou la saisie une co\u00efncidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:48) [90%] : \r\nPour moi, cette affaire est pas tout \u00e0 fait nouvelle \u00e7a fait un petit moment qu'il y a des soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur l'attribution de ce mandat est ce qu'il y avait corruption pas corruption \u00e7a on sait pas, l'enqu\u00eate le dira, mais, mais on sait qu'il a eu, mais il y a d\u00e9j\u00e0 eu un jugement hein, sur le fait que ce mandat n'avait pas \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9s totalement r\u00e9guli\u00e8rement donc c'est pas pour moi, c'est pas une affaire nouvelle d'ailleurs, en marge de l'affaire Maudet de cet Automne, on parlait d\u00e9j\u00e0 de ces personnes de ces mandats 2 choses, pas tout \u00e0 fait clair l\u00e0- haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:48 > 0:06:50) [92%] : \r\nVous \u00eates en train de faire un lien entre la ferme de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:50 > 0:06:55) [91%] : \r\nLe papa ou pas, avec certitude, mais je sais que, autour de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:37) [89%] : \r\nEt des connexions et des reproches qu'avait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 fait autour de la gestion de la r\u00e9ponse Pierre Maudet il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des vocations dans dans la presse, dans les m\u00e9dias dehors une probl\u00e9matique au niveau de l'octroi des mandats et il y avait notamment, c'est pour \u00e7a que la Cour des comptes s'\u00e9pancher sur cette question, donc, ce n'est pas tout \u00e0 fait pour moi une affaire nouvelle c'est c'est un probl\u00e8me, une probl\u00e9matique de gestion de l'arr\u00eat aux porcs qui o\u00f9 on est ou pas avec la affaire Maudet, moi je ne sais pas, mais qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 l\u00e0 ce qui est nouveau aujourd'hui, c'est effectivement l'intervention du procureur qui d\u00e9montre que y a pas que des soup\u00e7ons, mais qu'il y a des proches qui sont suffisants, en tout cas pour ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:37 > 0:08:34) [89%] : \r\nAlors l'information est toute fra\u00eeche, on verra, on y verra certainement plus clair dans les jours \u00e0 venir et puis \u00e9videmment que si des d\u00e9veloppements devait survenir pendant notre \u00e9mission qui est en Direct, on vous tiendra inform\u00e9 mais avant m\u00eame cette derni\u00e8re affaire, je le disais, s\u00e9quences tout \u00e0 fait rocambolesque ces derniers jours avec une jeune boiseries pur sucre, le gonflement et puis le d\u00e9gonflement progressif en cours d'une affaire suppos\u00e9e de de fraude \u00e9lectorale en peu rembobiner jeudi pass\u00e9 20 Minutes r\u00e9v\u00e8le qu'une perquisition a eu lieu au service des votations le parquet, le minist\u00e8re public confirme jeudi, toujours par voie de communiqu\u00e9 et dit, je cite, que la police judiciaire a perquisitionn\u00e9 les locaux du service des votations et \u00e9lections dans le cadre d'une enqu\u00eate pour fraude \u00e9lectorale, \u00e9crit le parquet la R\u00e9publique s'emballe le week- end et et chaud, tout le monde panique un petit peu, et puis, lundi, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot, convoque la presse et d\u00e9clare ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:34 > 0:08:43) [89%] : \r\n\u00e0 ce stade, je n'ai dans mon dossier, aucun indice une fraude \u00e9lectorale ait \u00e9t\u00e9 commise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:46 > 0:08:53) [91%] : \r\nAntonio Hodgers aucun indice qu'une fraude \u00e9lectorale ait \u00e9t\u00e9 commise, on vous a entendu c'\u00e9tait lundi fustig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:53 > 0:09:07) [93%] : \r\nL'emballement politico- m\u00e9diatique, vous en avez pris assez vertement aux m\u00e9dias vous en sont aussi voulu vous emballez vous- m\u00eame un petit peu dans les m\u00eames m\u00e9dias vendredi en parlant d'une d'une affaire tr\u00e8s grave, pourquoi est-ce que tout prend toujours des de telles proportions \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:07 > 0:09:19) [89%] : \r\nBah disons cette affaire l\u00e0, c'est int\u00e9ressant parce que dans le fond, il n'y a rien, donc m\u00eame quand il y a rien, on arrive \u00e0 effectivement s'emballer alors que bon ce que vous avez au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:19 > 0:09:24) [84%] : \r\nOmis d'indiquer, il y a vraiment rien et une enqu\u00eate ouverte en maquette, faire rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:24 > 0:10:24) [86%] : \r\nNon on dysfonctionnements n\u00e9faste, la commission \u00e9lectorale qui est l'organe qui supervise composer un monde par parti, a communiqu\u00e9, hier, en l'occurrence pour dire qu'ils avaient v\u00e9rifi\u00e9 les processus que tout \u00e9tait parfaitement conforme, voyez, vous dites des fonds de font dysfonctionnements manifestes, l'organe charg\u00e9 de r\u00e9viser, dit que \u00e7a fonctionne, vous avez parl\u00e9 vous- m\u00eame d'affaires tr\u00e8s graves, j'ai parl\u00e9 que le sujet effectivement \u00e9tait tr\u00e8s grave, c'est-\u00e0-dire que le soup\u00e7on que le processus d\u00e9mocratique autour du service des \u00e9lections puissent \u00eatre Qoros corrompu, est une affaire grave, mais justement, le journaliste de la RTS a dit \u00e0 l'antenne des centaines de bulletins qui auraient \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9s, mon coll\u00e8gue a men\u00e9 l'enqu\u00eate, il a les documents qui soutiennent ce qu'il affirme donc la RTS affirme avoir conditionnel on donc si, comme le minist\u00e8re public, oui, mais comme le minist\u00e8re public, donc au conditionnel, on peut tout dire, donc je peux dire que vous auriez ce soir un gamin en venant ici, sans que cela soit vrai, il y a pas de moi, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:24 > 0:10:27) [91%] : \r\nPublic a \u00e9crit dans un communiqu\u00e9, qu'il y aurait eu une fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:27 > 0:10:41) [84%] : \r\nIl n'a jamais dit le minist\u00e8re public, des centaines de bulletins auraient \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9s surtout le journaliste dit qu'il a les documents qui le soutiennent, donc vous voyez, voyez le faisant peu de faxer King de mani\u00e8re claire il y a au bout d'un moment, la presse qui en rajoute, non messieurs, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:41 > 0:11:00) [92%] : \r\nLe journaliste en l'occurrence il est pas l\u00e0 pour se d\u00e9fendre et le minist\u00e8re public, encore une fois, qui parle de fraude \u00e9lectorale en 1er lieu au conditionnel, c'est le minist\u00e8re oui mais quand un journaliste pardon parce que je d\u00e9fends quand m\u00eame la RTS allez-y quand un journaliste apprend, fusse par voie de communiqu\u00e9 qu'il y a des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale au service des votations son job, c'est d'aller mener l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:00 > 0:12:09) [89%] : \r\nAlors il dit qu'il allait documents la RTS dit qu'elle allait documents vendredi dit mais vendredi pass\u00e9 et puis on continue l\u00e0- dessus et j'en reviens au sujet de l'\u00e9mission n'est pas en train de faire le le proc\u00e8s de la RTS non si une fois, on pourrait faire le d\u00e9bat sur la qualit\u00e9 journalistique, on pourrait bien vous reviendrez volontiers, h\u00e9 bien, finalement, vous voyez, on le le procureur, finalement, il a un soup\u00e7on et l'enqu\u00eate, il a le droit, il arr\u00eate des personnes et perquisitionnent tr\u00e8s rapidement en r\u00e9alit\u00e9 3 jours ouvrables plus tard et conclut qu'a rien mais qu'est ce que retient la Suisse qu'est ce que retiennent les citoyens citoyens, c'est qu'il a, il y a pas de fum\u00e9e sans feu, il y a pas de fum\u00e9e sans feu, c'est qu'il y a certainement de fraude \u00e9lectorale et qu'on n'a plus confiance dans le syst\u00e8me et l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 la gamme fera, on y viendra, c'est un des sujets plus tard a quand m\u00eame un impact sur la vie des gens aujourd'hui sur les institutions, c'est ce qui a provoqu\u00e9, c'est vrai, ma col\u00e8re, l'autre jour, au point de presse du Conseil d'\u00c9tat, c'est qu'au bout d'un moment, la pr\u00e9somption d'innocence s'applique plus \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 et l\u00e0 nous avons une responsabilit\u00e9 collective de pas d'acteurs politiques mais aussi de m\u00e9dias de chaque fois dire bon, il y a ce fait l\u00e0, il y a une perquisition, mais la justice, c'est quand m\u00eame bas\u00e9 sur la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:09 > 0:12:36) [91%] : \r\nCarole Anne Kast effectivement, les soup\u00e7ons de on ne va pas passer toute la soir\u00e9e sur les m\u00e9dias, donc les soup\u00e7ons de la de de fraude \u00e9lectorale semble se d\u00e9gonfler, c'est en tout cas ce qu'a indiqu\u00e9 Olivier Jornot est-ce que le probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9 pour autant, on a quand m\u00eame l'impression, c'est vrai d'un certain flottement pour dire le moins, dans cette affaire, on a des bulletins donc on compte comprend pas tr\u00e8s bien pourquoi il se retrouve non is\u00e9rois, enfin on a l'impression que les processus, les process, comme disent nos amis am\u00e9ricains sont pas tout \u00e0 fait dans les clous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:36 > 0:13:04) [85%] : \r\nDisons que je pense qu'on a, on a voulu rendre le processus de votations d'\u00e9lections plus sexy, en rendant plus rapidement les r\u00e9sultats, c'est vrai que, \u00e0 Gen\u00e8ve, on est le seul canton midi les bureaux sont ferm\u00e9s midi 15, on a les r\u00e9sultats : 1 d\u00e9cembre \u00e0 d\u00e9finitif, mais on a 95 pourcent de d\u00e9pouillement, qui est fait, ce moment-l\u00e0 et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:04 > 0:13:12) [88%] : \r\nVous verrez que je vais vous devez-vous des d\u00e9livrer une anecdote personnelle : il m'est arriv\u00e9 d'aller voter au au local de vote, vous avez dit avoir le r\u00e9sultat avant m\u00eame de Guy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:12 > 0:13:50) [87%] : \r\n\u00e7a m'arrive une fois, c'\u00e9tait une erreur de d'affichage sur le site internet de l'\u00c9tat aussi, mais \u00e7a peut arriver, mais justement, c'est bien le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e0 force de vouloir vraiment montr\u00e9 on est super efficace \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est g\u00e9nial, en plus, on fait des \u00e9conomies et tout \u00e7a, mais finalement on ouvre, on nous ouvre peut-\u00eatre pas des vrais probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 Mehdi les failles ou des fantasmes sur les potentielles failles, il est vrai que pour que les bulletins, puis enfin que le r\u00e9sultat \u00e0 95 pourcent du des poumons puissent \u00eatre annonc\u00e9 5 minutes apr\u00e8s la la fermeture des des bureaux de vote, ben il faut forc\u00e9ment d\u00e9pouill\u00e9 avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:51 > 0:14:35) [87%] : \r\nN'est pas, on n'a pas tout d'un coup tous les citoyens qui qui ouvre en m\u00eame temps l'enveloppe, qui s'affrontent, automatiquement, c'est comme \u00e7a qu'on arrive \u00e0 \u00e7a, donc en faisant \u00e7a, h\u00e9 bien forc\u00e9ment, on sait o\u00f9 seuls les citoyens tout, on ne le sait, si on voulait bulletin avant, c'est qu'il y a bien des gens qui les connaissent ces r\u00e9sultats bon et si on conna\u00eet les r\u00e9sultats avant, bon ben, si bien que peut-\u00eatre il y a possibilit\u00e9 d'en tirer des conclusions, voire d'influencer, puisque le scrutin n'est pas termin\u00e9e et on va vous dites il y a tout, il y a, il y a, on essaie de faire des \u00e9conomies dit pas du tout qu'il y a des probl\u00e8mes, mais je dis qu'on nous ouvrons les bulletins avant on laisse la possibilit\u00e9 \u00e0 des gens de essayer d'\u00e9chafauder des interventions sur le vote, ce qui veut pas dire que \u00e7a ait lieu mais la possibilit\u00e9 existe encore, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le temps ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:35 > 0:14:53) [90%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 partir de samedi midi, la veille, c'est ce que dit la loi, donc pas de fantasmes avoir visiblement Monsieur femme ne conna\u00eet pas encore bien le processus puisqu'il il \u00e9chafaude encore c'est encore possible, mais en r\u00e9alit\u00e9 les Inter v\u00e9rifier encore ce week- end, c'est ouvert 24 heures avant, comme le dit la loi, et voil\u00e0, bon bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:54 > 0:15:15) [83%] : \r\nJe veux dire, oui, mais meurt 24 heures avant que le scrutin est pas fini on \u00e7a laisse imaginer qu'il est possible encore dans influencer le vote, \u00e7a laisse planer, alors que ce que si on sait comme on veut, avant et comme fait de tous les autres cantons, h\u00e9 bien, tout restait sous scell\u00e9s jusqu'au dernier vote Varoquier o\u00f9 il doit avoir les r\u00e9sultats midi 10, on les aurait probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:16 > 0:15:47) [93%] : \r\nPlus tard dans la journ\u00e9e, comme c'est le cas dans quasiment tous les autres cantons mais on serait certain que aucune autre personne n'aurait pu intervenir avant la fin du d\u00e9pouillement avant la fin du du scrutin pardon puisque tout resterait sous scell\u00e9s jusqu'\u00e0 midi, fermeture des bureaux de vote, Sophie vous encore une fois, c'est pas un probl\u00e8me en soi, hein, qu'on fasse comme \u00e7a, mais \u00e7a laisse entendre qu'il y a la possibilit\u00e9 de le faire et \u00e7a aussi, je pense, \u00e7a peut construire une certaine suspicion envers les institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:47 > 0:16:01) [89%] : \r\nSophie, vous avez suivi cette affaire certainement avec la m\u00eame le m\u00eame effarement que que qu'\u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde tous les Genevois et probablement tous les romans, est ce que vous suivez, Antonio Hodgers, dans son discours qui consiste \u00e0 dire : circulez y a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:03 > 0:17:27) [91%] : \r\nJe suis pas son discours dans le sens o\u00f9 moi ce que j'ai retenu de cette s\u00e9quence, un pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat qui dit c'est une affaire qui est tr\u00e8s grave, donc je pense que quand m\u00eame tous les Genevois liaisons plus La Tribune le samedi et de se disent : c'est une affaire qui est tr\u00e8s grave et puis compte le minist\u00e8re public, annonce que les soup\u00e7ons sont peu av\u00e9r\u00e9 pas av\u00e9r\u00e9e, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat s'attaque aux m\u00e9dias, et je pense que c'est un manque de Leadership et que c'est un manque disons de de de cons\u00e9quences par rapport \u00e0 la gravit\u00e9 de la situation, \u00e0 mon sens le r\u00f4le du Conseil d'\u00c9tat, c'est de rassurer la population, de dire : effectivement, il y a pas de probl\u00e8me de dire oui, les m\u00e9dias ont fait leur travail, ils sont all\u00e9s enqu\u00eater sur la situation, mais maintenant il n'y a pas de probl\u00e8me et allez voter et donc je pense que ce soir ce qu'fait Antonio Hodgers et je peux lui dire en face, tr\u00e8s bien, vous pouvez r\u00e9pond : c'est de nouveau une attaque contre les m\u00e9dias et \u00e0 mon sens, c'est tr\u00e8s grave parce que quand on commence \u00e0 mettre des soup\u00e7ons contre la classe politique compte les m\u00e9dias sur la population, on agrandit l'\u00e9cart impressionnant qui hante la population et la classe politique et, \u00e0 mon sens, c'est une vraie erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:27 > 0:17:56) [87%] : \r\nR\u00e9ponse du pr\u00e9sident qui vous regardent circonspect, oui, je crois que boxait aussi dans dans cette dynamique de de candidatures au Conseil national mais tr\u00e8s sinc\u00e8rement, trop facile, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, Madame Brooks ai si vous lisez l'article de La Tribune n'est pas seulement sont-ils toujours dit que l'affaire est grave parce que toucher aux droits politiques s'grave et le soup\u00e7on moi ma paragraphe, c'est pour \u00e7a, le Conseil d'\u00c9tat nomm\u00e9 une cellule de crise pour y voir plus clair, jeudi soir le Conseil d'\u00c9tat, dit que le vote du 19 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:56 > 0:18:01) [90%] : \r\nParticipez \u00e0 normalement, disons que c'est tr\u00e8s grave, l'emballement que vous d\u00e9noncez-vous l'aliment non mais attendez le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:01 > 0:18:36) [81%] : \r\nSujet est tr\u00e8s grave, bon \u00e9coutez, c'est le proc\u00e8s d'Antonio Gers on parle d\u00e9j\u00e0 pas du rejet des grands mais \u00e9coutez l\u00e0- dessus, l'eau et quelques minutes, mais ce qui est int\u00e9ressant dans le fond de la ce que j'ai dit : oh, j'ai pas dit et puis je respecte tout \u00e0 fait les propos d'un de Madame Brooks c'est que je trouve que cette affaire elle est jeudi soir le Conseil d'\u00c9tat dit qu'il n'y a pas de probl\u00e8me pour l'int\u00e9grit\u00e9 du vote du 19 mai et les m\u00e9dias continuent \u00e0 tourner, y compris des affirmations de documents, donc, qui serait ce journal certains donc la th\u00e8se d\u00e9sinforme en ses auditeurs en disant qu'elle a les documents par vous laisser dire \u00e7a, oui, ils sont o\u00f9 ces documents Monsieur Fath.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:36 > 0:18:41) [82%] : \r\nDepuis son regard vous r\u00e9glerez vos affaires en et c'est pas non, non, non, question : on va pas non, c'est pas une question de journalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:41 > 0:18:45) [80%] : \r\nPuisque \u00e0 pas le proc\u00e8s dont le g\u00e8re, c'est pas non plus celui du journaliste de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:45 > 0:19:33) [87%] : \r\nBen je sais pas, j'Cyril et \u00e7a c'est une journaliste mais c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de voir que les journalistes ont mis en exergue par exemple, vous l'avez dit est-ce que c'est normal d'avoir des bulletins d\u00e9chir\u00e9s et cette ce cette insistance sur un fait qui a \u00e9t\u00e9 rapidement d\u00e9crit comme normal pour moi fait partie de la gaine, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame quand on dit \u00e9coutez c'est normal finalement qu'il y ait des bulletins d\u00e9chir\u00e9s, parce que c'est dans le processus \u00e9lectoral, certains bulletin en trop sont d\u00e9chir\u00e9s, on s'est d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 10 fois sur le pourquoi on continue \u00e0 insister l\u00e0- dessus pendant plusieurs jours et \u00e7a pour moi, \u00e7a fait partie d'une gamme fera et certains d\u00eener va Bacher on aime bien remettre en cause les autorit\u00e9s, c'est pour \u00e7a qu'assez vite ce soir monsieur commun Beat mais non c'est pas le proc\u00e8s du Conseil d'\u00c9tat et assez vite, ce soir, on voit que les regards se tournent vers un des 500000 Genevois mais il se trouve que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:33 > 0:19:43) [79%] : \r\nMais le pr\u00e9sident des regards, regards sur envers le pr\u00e9sident, parce que les autres n'ont pas encore eu droit \u00e0 la parole, messieurs, et son fr\u00e8re il dirait on avec saisi Alesi fluo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:44 > 0:21:04) [89%] : \r\nNon, moi je crois qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de pr\u00e9cipitations tout le syst\u00e8me, les institutions diff\u00e9rentes, ne sont pas coordonn\u00e9s dans la synchronisation temporelle, c'est un peu la la difficult\u00e9 qu'on a alors bien s\u00fbr, il y a une esp\u00e8ce de d'EasyJet isolation de la police de la justice des affaires du gouvernement et de la presse, ne les oublions pas, car ils sont, je suis de l'avis de Monsieur Hodgers sur ce point, sur ce sujet-l\u00e0, ils sont quand m\u00eame tellement hyper r\u00e9actif qu'on qu'on dirait, \u00e0 un moment o\u00f9 \u00e7a devient je je dirais des des petits, des petits \u00e9lectrons libres, c'est-\u00e0-dire et \u00e7a parle dans tous les sens, \u00e7a part tr\u00e8s vite, alors le gouvernement r\u00e9agit tr\u00e8s vite qui a commenc\u00e9, on ne sait pas qui est le m\u00e9chant, mais le r\u00e9sultat de tout \u00e7a, malheureusement, c'est que la plus grande des fraudes \u00e9lectorales, c'est que vous avez 65 pourcent d'abstention, il doit y avoir l\u00e0- dedans un signal qui doit se manifester aupr\u00e8s de vos coll\u00e8gues qui poss\u00e8de les documents, un Crime, moi j'aimerais bien voir aussi : mais ce n'est pas leur fix\u00e8rent il y a quand m\u00eame un petit probl\u00e8me l\u00e0- dessus c'est que on dirait : je m'excuse de le dire, moi qui ai la chance d'\u00eatre un philosophe ext\u00e9rieures au d\u00e9bat puisque artiste libre dans la fiction, je ne suis pas confront\u00e9s \u00e0 vos douleurs extr\u00eames, donc j'ai un plaisir de pouvoir les d\u00e9guster en mais divertissant, en 2001 violemment un petit probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:04 > 0:21:08) [85%] : \r\nJ'ai dit le Vaudois sur cette premi\u00e8re partie d'\u00e9mission d'intendance et je ne vois je ne bois\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:08 > 0:22:18) [89%] : \r\nOui Vaudois, qui a quand m\u00eame une AOC, je ne vois ce que je suis n\u00e9 dans ce qu'on l\u00e0 mais ce qui est un d\u00e9savantage par rapport aussi au diagnostic que vient de livrer, Philippe Cohen, c'est que l'historien il peut mettre un peu de distance par rapport \u00e0 \u00e7a, je vous rappelle quand m\u00eame qu'il y a quelques ann\u00e9es, on a eu un exemple de fraude \u00e9lectorale \u00e0 Bienne qui \u00e9tait et qui pour le coup, produit un certain nombre d'effets politiques importants et donc c'est plut\u00f4t sain que dans une d\u00e9mocratie, ce genre d'affaires soient prises au s\u00e9rieux, que les m\u00e9dias certes s'emballe mais qui en m\u00eame temps, prennent tout le soin d'apporter la pression sur ses c\u00f4t\u00e9s l\u00e0 et l\u00e0 je trouve que c'est plut\u00f4t un indice de en bon fonctionnement d\u00e9mocratique, on a plusieurs exemples de fraudes \u00e9lectorales au 19\u00e8me si\u00e8cle, de scandales politiques de de du m\u00eame acabit, et donc c'est quand il y a pas de scandale que le probl\u00e8me se pose, j'entends les les d\u00e9rives autoritaires les pleins pouvoirs, c'est dans ces ces moments historiquement tr\u00e8s controvers\u00e9 que l\u00e0 effectivement, on peut, on peut s'inqui\u00e9ter, l\u00e0 en l'occurrence, je crois qu'il y a justement un effet de loupe, on est \u00e0 quelques semaines, l\u00e0 pour le coup, \u00e0 quelques jours d'une votation assez sensible et du coup ben voil\u00e0, il y a un emballement m\u00e9diatique, politique, \u00e7a ira mieux dans quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:18 > 0:22:30) [93%] : \r\nEh bien, cette affaire qui vient de nous occuper, on va les laisser peut-\u00eatre un petit peu de c\u00f4t\u00e9, c'est la derni\u00e8re en date d'une tr\u00e8s tr\u00e8s belle s\u00e9rie retour si vous le voulez bien s\u00fbr un d\u00e9but d'ann\u00e9e assez rock'n'roll \u00e0 Gen\u00e8ve avec Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:35 > 0:22:46) [83%] : \r\nGen\u00e8ve son jet d'eau ces r\u00e9formateurs sa r\u00e9putation internationale et sa sp\u00e9cialit\u00e9 locale, la jeune boiseries Badiane fera et, comme on dit volontiers au bout du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:48 > 0:23:26) [90%] : \r\nTellement typique, la meilleure que ne fera, il fait m\u00eame l'objet d'un concours annuel la quelques rails c'est cette tendance tr\u00e8s genevoise \u00e0 l'auto- sabotage parfois en d\u00e9pensant l'argent public, souvent avec un brin d'inconscience et d'arrogance en la mati\u00e8re, 2019 a commenc\u00e9 fort avec ces nouvelles accusations dans l'affaire Maudet, les avantages dont aurait profit\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat PLR de la part du groupe h\u00f4telier H\u00f4tel en cause : des dizaines de milliers de francs en mars, c'est l'ex- chanceli\u00e8re Ania vide qu'on pointe du doigt et ses multiples voyages pour des conf\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:26 > 0:23:30) [93%] : \r\nL'Europe est ailleurs, parfois m\u00eame sans avoir \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:33 > 0:23:42) [94%] : \r\nMars toujours l'affaire des notes de frais des conseillers administratifs de la ville prend une tournure judiciaire le PDC Guillaume Barazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:42 > 0:23:49) [95%] : \r\nEt R\u00e9my Pagani d'Ensemble \u00e0 Gauche sont convoqu\u00e9s en tant que pr\u00e9venu dans une proc\u00e9dure pour gestion d\u00e9loyale de fonds publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:52 > 0:24:54) [90%] : \r\nEn avril, les messages et les images retrouv\u00e9es dans le t\u00e9l\u00e9phone d'un prox\u00e9n\u00e8te des pas qui \u00e9clabousse la police passe 3 rabattage de prostitu\u00e9es contre r\u00e9mun\u00e9ration partie fine au moins 20 agents sont impliqu\u00e9s dans un scandale de corruption en mai, retour du duo Pagani Barazzone sur le devant de la sc\u00e8ne, cette fois ce sont les rentes \u00e0 vie des 2 \u00e9lus sous enqu\u00eate qui d\u00e9clenche le toll\u00e9, le Matin dimanche a fait ses calculs, 6500 francs par mois \u00e0 vie pour Guillaume Barazzone 14000 francs par mois \u00e0 vie pour R\u00e9my baguette le mois de mai, un mois de votation ce dimanche les Genevois vont devoir d\u00e9m\u00ealer une pure fera aillent voter sur 2 lois totalement contradictoires pour renflouer la caisse de pension de leurs fonctionnaires \u00e0 coup de milliards, enfin, n'oublions pas cette cocasserie qui taraude la R\u00e9publique, y aura-t-il des WC publics dans le futur RER g\u00e9nevois entre Cornavin et Annemasse, h\u00e9 bien ce n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:54 > 0:25:02) [85%] : \r\nPr\u00e9vue dans la plupart des haltes ferroviaires, un milliard et demi de budget, 50000 voyageurs quotidiens et pas de petit coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:05 > 0:25:25) [90%] : \r\nBeno\u00eet Genecand le titre de cette \u00e9mission c'est Gen\u00e8ve a-t-elle un probl\u00e8me : c'est une question, je vous la pose sur sur Internet : sur Facebook Andr\u00e9a Joris nous dit Gen\u00e8ve sous tutelle de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, pourquoi pas, \u00e7a, c'est que les gens sont extr\u00eamement virulent est ce qu'on a, \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qu'on vient de dire : on va sortir de la s\u00e9quence imm\u00e9diate de ces derniers jours, est ce qu'on a quand m\u00eame un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:26 > 0:25:52) [91%] : \r\nAlors moi, je reviens sur ce que je disais tout \u00e0 l'heure, je pense qu'on a une culture de la facilit\u00e9 qui s'est un peu install\u00e9 donc elle, elle est le produit d'argent qui a coul\u00e9 \u00e0 flots et dont les \u00e9lus pour la grande partie d'entre eux ne savent pas exactement pourquoi pas laisser, il tombe dans les escarcelles, on ne peut pas laisser le dire \u00e7a je finis de l'eau et l'argent a coul\u00e9 \u00e0 flots sur ce lieu, un peu baign\u00e9 depuis depuis l'\u00e9poque latine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:52 > 0:26:48) [85%] : \r\nEt en fait il y a une culture o\u00f9 on a utilis\u00e9 cet argent pour l'\u00c9tat parce qu'en fait il y a m\u00eame des jours dans cette richesse qui qui qui ne touche rien, qui n'ont, qui n'ont pas assez, mais l'\u00c9tat est devenu grand, l'\u00c9tat n'avais plus grand que nulle part ailleurs il co\u00fbte plus cher qu'ailleurs, il a pas une prestation meilleur il a pendant tr\u00e8s longtemps utilis\u00e9 des armes fiscales extr\u00eamement violentes pour faire venir beaucoup l'entreprise et contrairement aux Vaudois oui les statuts fiscaux exact qu'on va devoir abroger bient\u00f4t et contrairement aux Vaudois o\u00f9 contrairement aux Norv\u00e9giens, puis quand on a une manne comme \u00e7a importante, on les de l'utiliser pour faire un petit peu des, des, des r\u00e9serves pour mettent les noisettes de c\u00f4t\u00e9, elle est-il, et je ne ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a, ils ont pas r\u00e9gl\u00e9 leurs dettes hein, c'est le dernier canton qui a une dette aussi grande, ils ont pas r\u00e9gl\u00e9 leurs caisse de pension non plus, donc \u00e7a fait des ann\u00e9es, en fait, que malgr\u00e9 un argent extr\u00eamement abondant : on a une situation de gestion qui est assez finalement m\u00e9diocre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:48 > 0:26:51) [88%] : \r\nOn ne peut pas laisser dire \u00e7a, disait Caroline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:51 > 0:27:27) [86%] : \r\nOui, je trouve, je trouve ce discours tr\u00e8s n\u00e9o- tr\u00e8s choquant d'abord, on laisse entendre que toutes les collectivit\u00e9s publiques coulerait sous l'argent, je rappelle que, pour moi, personnellement je concerne ministre h\u00e2tif dans une commune qui est la plus pauvre du canton, le rendement du centimes de plus faible car un des imp\u00f4ts les plus \u00e9lev\u00e9s qui rapporte le moins et on est commis, globalement, elles auraient m\u00eame pas mal d'argent mais de lutte \u00e0 feuillage oui mais c'est la m\u00eame chose, PIB, \u00e7a ne peut pas encore dire que les gens mangent Fabien je faisais un tableau global c'est comme on est clairement un cas particulier, nous regardons de 20 ans justement, c'est \u00e7a que je trouve choquant dans ce propos c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:28 > 0:28:06) [89%] : \r\nVous faites de d'une minorit\u00e9, une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, vous faites la mine, vous dites : l'argent a coul\u00e9 \u00e0 flots, mais il a coul\u00e9 \u00e0 flots pour une minorit\u00e9 de personnes vous dites, les \u00e9lus ont eu l'habitude d'avoir des grandes marges de manoeuvre, mais c'est une minorit\u00e9 d'\u00e9lus et d'ailleurs si je pense que c'est le canton a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, d'ailleurs, si le contenu n'a pas fait ce que vous pr\u00e9conisez, c'est-\u00e0-dire mettent de l'argent de c\u00f4t\u00e9 r\u00e9duire sa dette, c'est parce que notamment la majorit\u00e9 politique que vous repr\u00e9sentez a syst\u00e9matiquement : baisser les imp\u00f4ts pour lorsque, il y avait eu des besoins de Facebook se d\u00e9partagent honn\u00eate, un discours et partager les liquides Beno\u00eet jusqu'en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:06 > 0:28:29) [88%] : \r\nJe ne essaie encore dire un mot, il y a une il y a un tamis et une r\u00e8gle f\u00e9d\u00e9rale qui calcule qu'elle a la capacit\u00e9 financi\u00e8re, c'est comme \u00e7a qu'on calcule la p\u00e9r\u00e9quation cette r\u00e8gle f\u00e9d\u00e9rale, elle est accessible \u00e0 tout le monde, tout le monde peut aller voir, Gen\u00e8ve est le canton avec la capacit\u00e9 financi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire celui qui a les contribuables personne physique personne morale les plus dot\u00e9s num\u00e9ro 2, num\u00e9ro 3 pr\u00eatre s', bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:29 > 0:28:40) [84%] : \r\nEt c'est le Compton, qui exploite le plus potentiel fiscal, c'est le canton qui r\u00e9unit en m\u00eame temps, le plus gros potentiel et qui l'exploite le plus, c'est pas je ne sais pas politique, sauf l'argent \u00e0 coul\u00e9, vous appelez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:40 > 0:29:01) [86%] : \r\nCubaine un certain endroits son \u00e2ge je consid\u00e8re pour pas, on vous a compris Sophie Books sur 7, puis apr\u00e8s j'aimerais entendre autres Dodger statue sur cette sur cette id\u00e9e que l'argent qui coule \u00e0 flots et qui coule en masse est la pire des incitations \u00e0 la bonne gestion et ce qui est, c'est un \u00e9l\u00e9ment d'explication va essayer de la on est l\u00e0 pour, non pas pour accabler le Conseil d'\u00c9tat ni personne pour essayer de d\u00e9crypter ce qui coince dans cette belle r\u00e9publique de Gen\u00e8ve est ce que c'est un \u00e9l\u00e9ment d'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:02 > 0:29:50) [91%] : \r\nJe pense que c'est assez juste sur la question : quand une commune \u00e0 beaucoup d'argent en g\u00e9n\u00e9ral, elle fait moins attention \u00e0 comment elle d\u00e9pense, ce qui n'est \u00e9videmment pas du tout le cas d'qui a, par exemple, de la difficult\u00e9 m\u00eame \u00e0 ouvrir une nouvelle place de cr\u00e8che, donc \u00e7a il y a des diff\u00e9rences entre les communes, la p\u00e9r\u00e9quation fonctionne pas tr\u00e8s bien, mais \u00e0 mon sens, en fait, le probl\u00e8me c'est qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 une diff\u00e9rence entre l'argent totale, comme dit Beno\u00eet Genecand qui existe dans ce canton, est ce que les gens \u00e0 la fin, re\u00e7oivent et il y a des in\u00e9galit\u00e9s qui sur l'tellement importante entre les diff\u00e9rentes couches de la population dans le canton qu'on arrive \u00e0, \u00e0 mon avis, un syst\u00e8me qui fonctionne, plus il y a toute une partie de la population qui n'a plus confiance dans le syst\u00e8me politique parce que simplement ils ont pas de retour de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:50 > 0:29:51) [84%] : \r\nL\u00e0 on a l'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:51 > 0:30:30) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et donc, \u00e0 mon avis, on arrive \u00e0 un syst\u00e8me qui est qui arrive \u00e0 sa fin et puis probablement moi je pense que c'est une bonne chose, la nouvelle mani\u00e8re de communiquer les r\u00e9seaux sociaux aussi les tensions que subissent les m\u00e9dias qui font, qui doivent travailler plus vite, qui doivent travailler diff\u00e9remment, je pense aussi que \u00e7a fait que les affaires comme on les appelle, sont plus cach\u00e9e sous le tapis parce qu'il y a plus assez d'argent, il y a trop d'in\u00e9galit\u00e9s, il y a pas cette confiance et simplement, donc on ne peut plus cacher ces choses-l\u00e0 peut-\u00eatre qu'avant les cachets plus \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:30 > 0:30:40) [86%] : \r\nAntoine le Gers une Gen\u00e8ve va \u00e0 2 vitesses, finalement, c'est ce que d\u00e9crivait votre Charles Aubert, l'ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste dans un livre de Gen\u00e8ve qui divorce d'avec elle- m\u00eame, avec une jolie oui c'est devenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:40 > 0:32:59) [88%] : \r\nJe pense que, au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense que ce que vient dire main parfaitement justement ce manque de confiance, je le disais tout \u00e0 l'heure on est pr\u00e9sum\u00e9 coupable en toutes ces affaires, tout le monde est pr\u00e9sum\u00e9, le syst\u00e8me est pr\u00e9sum\u00e9 dysfonctionnel, on a beau dire, non, non, \u00e7a a march\u00e9, on continue \u00e0 dire non, mais il y a un truc qui marche pas et je pense qu'il faut avoir une perspective plus large que historiquement, c'est juste ce que ce que dit monsieur, je ne compte sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais finalement si on prend, ne serait-ce l'histoire de Calvin avec Gen\u00e8ve qui qui est qui est pas je ne vois d'origine, mais qui trouvent une place \u00e0 Gen\u00e8ve, qui aime et qui est rejet\u00e9e, mais qui est rejet\u00e9e, si on prend plus tard James pas je veux dire, ou encore la tuerie de 1932 cela Plana la la la plaine de Plainpalais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est qu'historiquement, Gen\u00e8ve a toujours eu une histoire assez mouvement\u00e9e assez rugueuses, Gen\u00e8ve, c'est aussi le canton des superlatifs, on on le plus en doute endett\u00e9e, la plus grande capacit\u00e9 assiette financi\u00e8re, c'est aussi un canton extr\u00eamement cosmopolite o\u00f9 il y a beaucoup de gens de passage \u00e0 beaucoup d'origines diverses et et ceci am\u00e8ne peut-\u00eatre plus que dans un village de l'Oberland une culture quelque part de la friction de l'alt\u00e9rit\u00e9 o\u00f9 on peut se dire les choses, certains diront une culture un peu plus fran\u00e7aise, je pense que Gen\u00e8ve s'offre aussi, entre guillemets, mais celle Robert la m\u00e9daille de d'\u00eatre un peu quand m\u00eame du point de vue, on le voit bien des points de vue international, c'est la ville quand m\u00eame la plus connue de Suisse, on le disait en terme de de p\u00e9r\u00e9quation intercantonal on est le des cantons romands ne le seul canton contributeurs Net, c'est-\u00e0-dire que si ce qu'on avait donn\u00e9 aux autres cantons suisses plus pauvres que nous on l'avait gard\u00e9 pour nous n'aura plus de dettes, donc vous voyez, \u00e7a, c'est toujours un peu ce contrat son tr\u00e8s endett\u00e9, bon m\u00eame temps donne beaucoup aux autres cantons et je pense que quand on regarde les gammes fera et il faut aussi regarder l'incroyable succ\u00e8s de Gen\u00e8ve et je pense que quelque part, de mani\u00e8re assez souterraine, il y a peut-\u00eatre une connexion entre ce ce succ\u00e8s cet argent, c'est vrai, cette sc\u00e8ne diplomatique cette prestance et puis finalement cette rugosit\u00e9 ce manque de confiance, ce mouvement poujadiste aussi qui est pr\u00e9sent \u00e0 Gen\u00e8ve depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, on a, d'un point de vue politique quand m\u00eame culture poujadiste extr\u00eamement fort sur notre canton qui rend tout cela bien bien plus tendu qu'ailleurs, je suis oblig\u00e9 de convoquer les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:59 > 0:33:06) [89%] : \r\nDorian dans le d\u00e9bat et puis ensuite j'ai entendu il l'histoire, une histoire de la de la de la de la bagarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:06 > 0:33:38) [89%] : \r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on est l\u00e0 vraiment dans des usages de l'histoire qui se font sans les historiens c'est-\u00e0-dire congr\u00e8s : recul de 10 ans faire de l'histoire \u00e0 10 ans c'est du journalisme ou c'est de l'histoire du temps pr\u00e9sent, mais enfin il faut un petit peu plus de distance et puis les exemples convoqu\u00e9 juste \u00e0 l'instant par Antonio Hodgers sont mais disons puisqu'heure c'est-\u00e0-dire qu'effectivement que ce soit, Calvin fin de ma\u00eetre dans la m\u00eame s\u00e9quence Calvin James Fazi et la fusillade du 9 novembre 32 ans, c'est tr\u00e8s audacieux, enfin je d\u00e9conseille \u00e0 mes \u00e9tudiants de faire \u00e7a dans un sujet de dissertation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:38 > 0:33:48) [71%] : \r\nIl tentera de courtiser le proc\u00e8s de quoi parce que tu peux vous savez c'est c'est vrai mais c'est, c'est, effectivement, il a eu ce qui est int\u00e9ressant, la je oui \u00e7a minute me critique, ce qui est pas Kazan, TF1 avec la jeune boiseries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:48 > 0:34:35) [90%] : \r\nSi on essaie de regarder un peu historiquement quand est-ce qu'elle se pr\u00e9sente et quand est que le mot est est mobilis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois, c'est avec Jim Fazi dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, avec, en somme, la question pos\u00e9e par votre auditeur, puisque c'est au moment de sa non- r\u00e9\u00e9lection on retombe sur une question \u00e9lectorale et, potentiellement, de fraude, il y a des \u00e9meutes et dans le cas de ces \u00e9meutes en 1864 il y a une demande d'intervention de l'arm\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et de la mise sous tutelle de Gen\u00e8ve, effectivement on fait na\u00eetre la un sentiment \u00e0 nul autre pareil, mais on peut faire le m\u00eame type de discours sur Z\u00fcrich, j'ai entendu, j'ai oubli\u00e9 maintenant qui autour de la table et dire que Gen\u00e8ve \u00e9tait la ville la plus connue de Suisse, je vous assure que si vous allez \u00e0 Z\u00fcrich, vous allez entendre \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose et je parle m\u00eame pas des B\u00e2lois et d'un certain nombre de mus\u00e9es b\u00e2lois qui rayonne disons loin en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:35 > 0:34:39) [86%] : \r\nMoi m\u00eame que Interlaken se targue d'\u00eatre assez connus, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:39 > 0:34:57) [89%] : \r\nPour un certain nombre de Chinois effectivement Interlaken qui \u00e9t\u00e9 d'ailleurs clon\u00e9 dans une ville du sud de la Chine participe aussi de ce rayonnement l\u00e0 donc on est l\u00e0 vraiment de nouveau dans un st\u00e9r\u00e9otype dans une mani\u00e8re au fait de lire l'identit\u00e9 d'une r\u00e9gion et o\u00f9 on d\u00e9forme, c'est le principe m\u00eame du st\u00e9r\u00e9otype en fait des des petits d\u00e9lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:57 > 0:35:00) [83%] : \r\nOui, il y a quand m\u00eame quelque chose pardon, vous avez bien quelque chose construire sur la si dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:00 > 0:36:16) [88%] : \r\nQuel on se place, mais on peut lisier en fait tous ces cas d'autres cantons avec d'autres histoires et dans le fond, la baudruche va tr\u00e8s vite se se se se se vider, c'est-\u00e0-dire qu'on va acc\u00e9der en fait affectivement \u00e0 si Gen\u00e8ve \u00e0 temps, charge, c'est aussi que c'est une grande ville, c'est qu'elle a des charges tr\u00e8s importantes les probl\u00e9matiques de de r\u00e9partition de l'assiette fiscale se retrouve dans un canton comme celui de Vaud qui a aussi d\u00e9fray\u00e9 la chronique, y compris sur un certain nombre de forfaits, on a aussi eu des affaires avec un ministre des Finances qui avait eu quelques largesses et qui a voyag\u00e9 avec d'autres \u00e9diles de socialistes du c\u00f4t\u00e9 de la Russie, donc on a toutes ces affaires-l\u00e0, qui joue aussi, c'est plut\u00f4t un climat g\u00e9n\u00e9ral mais qui fait que, effectivement, dans le moment o\u00f9 on place le le le focus l'\u00e9chelle sur laquelle on regarde ces ph\u00e9nom\u00e8nes h\u00e9 ben tout d'un coup, ils apparaissent extr\u00eamement grossissante donc ces s\u00e9quences sur lesquels on on construit cela et l'histoire nous permettent de justement un peu les mettre \u00e0 distance, elles sont tr\u00e8s importantes, m\u00eame si elles ne sont pas aussi hein donc pertinente d'un point de vue de la v\u00e9rit\u00e9 historique, parce qu'elles ont des effets, elles permettent aux citoyens Genevois de s'identifier, ben on y viendra, liste d'expliquer tr\u00e8s rapidement un probl\u00e8me sans le trait\u00e9 dans le fond, c'est-\u00e0-dire on dit c'est une jeune boiseries, on explique rien, mais au moins on peut tout de suite dire ce qu'il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:16 > 0:36:29) [90%] : \r\nPhilippe Cohen on a prononc\u00e9 le mot France il y a quelques minutes, il se trouve que Gen\u00e8ve \u00e0 4 ou 5 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Suisse, une bonne grosse centaine avec la France, oui, sa culture politique est-ce que ceci explique en partie cela, moi, vous dites : France, moi je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:29 > 0:36:37) [84%] : \r\nSuite \u00e0 France Gall, dont j'ai regrett\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s, il y a quelques quelques mois pour le reste, c'est \u00e7a un pays voisin, oui, que je connais fort bien puisque j'en ai la la nationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:38 > 0:36:42) [85%] : \r\nEst ce qu'on est impr\u00e9gn\u00e9 d'une culture politique fran\u00e7aise qui est tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:42 > 0:37:35) [86%] : \r\nOn est dans une culture francophone, ce qui est un bien parce que \u00e7a donne une un fonds culturel une gymnastique de l'esprit qui est tout \u00e0 fait amusantes, on apprend des choses invraisemblables, comme par exemple l'aujourd'hui notre pr\u00e9sident qui, d'ailleurs, au passage, je ne voulais pas \u00eatre pr\u00e9sident l'a oblig\u00e9, hein, si c'est si il faut bien, il faut bien le dire, c'est parce qu'il avait les qualit\u00e9s alors les autres l'ont forc\u00e9 alors non c'est c'est que juste en fait cette francophonie nous donner une gymnastique de l'esprit et puis durant chaudement peut-\u00eatre mais en tout cas un fonds litt\u00e9raire qui n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9sagr\u00e9able et quitte un enrichissement de plus, il y a eu l'enrichissement financier des entreprises, etc, il y a aussi cette chose culturel cette chose culturelle allait \u00e0 avec un revers de de la m\u00e9daille, effectivement il bouchonne sont chiants et klaxons et r\u00e2lent mais moi le 1er et vous aussi d'ailleurs, mon cher barbe appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:35 > 0:37:40) [82%] : \r\nNon, je ne suis pas Estermann maintenant ben non c'est vrai, pardon, mais pas longtemps, car la Kast en pr\u00e9parant cette \u00e9mission venus encourager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:40 > 0:38:11) [87%] : \r\nC'est une petite chose, c'est qu'en fait l\u00e0 est aussi une \u00e9vocation qui qui est tr\u00e8s jolie, pardonnez-moi, madame Kast, c'est que, on a parl\u00e9 de de Calvin c'est vrai que c'\u00e9tait un frouzes, il faut le dire, il faut le dire, le mec, il est venu de Laval ou de noyaux apr\u00e8s il a fil\u00e9 \u00e0 Strasbourg il y a eu les pires ennuis, et puis finalement, il a fait des aller-retours, toujours est-il que, au Mus\u00e9e de la r\u00e9forme, maintenant il est l\u00e0 au mus\u00e9e international comme si c'\u00e9tait la r\u00e9f\u00e9rence la\u00efcs qu'en fait non, c'\u00e9tait un type qui a voyag\u00e9, qui a fait du Business religieux qui a, qui a, qui a lutt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:11 > 0:38:23) [81%] : \r\nPeut-\u00eatre, d\u00e9senclaver les Bernois qui l'ont amen\u00e9, hein, merci quand m\u00eame, merci monsieur historien parce que l\u00e0, alors vous d\u00e9passer mes comp\u00e9tences se fait pas, le Ternois savait m\u00eame pas qu'ils avaient transport\u00e9 du calme, moi qui Roland Castro va sortir des \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:23 > 0:38:43) [89%] : \r\nStrictement historique ou ou ou impressionniste vous en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous aviez-vous un \u00e9l\u00e9ment d'explication \u00e0 me proposer sur peut-\u00eatre, ce qui expliquerait le nombre de chamailleries qui tient \u00e0 l'organisation institutionnelle du canton et au pouvoir particulier d'une comp\u00e9tence particuli\u00e8re du Parlement, je vais vous laisser d\u00e9velopper parce que \u00e7a c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:43 > 0:40:51) [88%] : \r\nOui je sais, c'est, c'est un peu schizophr\u00e9nique de dire \u00e7a, mais il se trouve que le le Parlement enfin les d\u00e9put\u00e9s Genevois sont je crois les salles de la Suisse \u00e0 avoir la capacit\u00e9 de vraiment r\u00e9diger eux- m\u00eames les lois, la plupart des autres parlements les votes mais \u00e7a dope les amendes et rejette mais un monde les rejette, mais la plupart du temps, ils ne peuvent pas eux- m\u00eames les les r\u00e9diger et et c'est une mission contraignante qui qu'ils doivent donner ou gouvernement qui lui pr\u00e9pare les projets de loi et les effet voter apr\u00e8s par le Parlement, et je pense qu'un cette ce ce ce pouvoir que tous les d\u00e9put\u00e9s affectionne et j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 je l'affectionne et tout une des raisons qui fait que c'est aussi compliqu\u00e9 entre le gouvernement et le Parlement, je ne vois pas ce que le Parlement pousse le gouvernement dans les cordes, une des raisons pour lesquelles des fois on vote des lois contradictoires, une des raisons qui nous am\u00e8ne des votations tr\u00e8s compliqu\u00e9, une des raisons pour lesquelles parfois on pr\u00e9voit des proc\u00e9dures qui ne fonctionne pas du tout parce que, quand au moi je pompe pour ma part, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9, je suis maintenant \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'une commune, je connais g\u00e9ant plus dire un petit peu les 2 de fonctions et c'est vrai que lorsque on imagine alors que dans dans les communes, c'est int\u00e9ressant parce que les les conseils municipaux n'ont pas ce pouvoir-l\u00e0, et on se rend compte que lorsqu'on imagine une un objectif \u00e0 atteindre sans \u00eatre je dirais au dans la cabine de pilotage de l'avion, h\u00e9 bien on montrait des plans de vols, des fois qui ne sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s intelligent, m\u00eame si on est tous d'accord sur objectif, le plan de vol n'est pas hyper efficient parce qu'on n'a pas vu que le vent pousser dans un sens, parce qu'on aime qu'on n'est pas le niveau de la jauge d'essence enfin diff\u00e9rentes choses comme \u00e7a et je pense que le fait que les d\u00e9put\u00e9s parfois impose par le biais de projet de loi, le plan de vol au Conseil d'\u00c9tat a plut\u00f4t que de lui donner uniquement la destination fait que ses plans de vol parfois exige 5 ou 6 escales, l\u00e0 o\u00f9, finalement, un avion affr\u00e9t\u00e9 normalement aurait pu aller Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:51 > 0:40:54) [72%] : \r\nOn peut dire cela dessus, vous avez du petit, l\u00e0, c'est fini, le proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:54 > 0:42:02) [88%] : \r\nNon, non, mais je pense que la lecture institutionnel juste d'une part, c'est vrai que c'est une des rares constitution a donn\u00e9 le le droit l'initiative, c'est-\u00e0-dire le droit de r\u00e9diger le projets de loi et c'est vrai aussi que dans la culture et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'aspect institutionnel est aliment\u00e9e par une culture politique o\u00f9 le consensus est mal vue ou l'institution alimente la culture qui peut-\u00eatre aussi, mais je pense que quand m\u00eame \u00e0 la base, ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu fran\u00e7ais que l'on a, c'est-\u00e0-dire que le d\u00e9put\u00e9 d\u00e9clare ce sur de la poser aussi une forte th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 voil\u00e0 et puis c'est le positionnement qui compte alors que je vois bien dans notre canton, prenons Fribourg, h\u00e9 bien, chers coll\u00e8gues, on n'est pas m\u00eame parti mais qu'est-ce qu'on peut faire ensemble peut-\u00eatre et puis \u00e0 la fin, le politique sort tr\u00e8s haut, fier de lui, d'avoir trouv\u00e9 un consensus ici, il n'y a pas la fiert\u00e9 du coup ne serait qu'un \u00e9chec ici le consensus oui effectivement celui comme telles par une grande partie et aujourd'hui, je pense, par une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s, en fait, ce qui compte, c'est l'annonce, c'est effectivement de dire mais l'avion il faire ces 3 loopings apr\u00e8s on sait tr\u00e8s bien, on est m\u00eame assez lucide, parfois on sait tr\u00e8s bien qu'on ne va pas le faire, mais la presse va couvrir, on aura notre photo, on sera bien vu \u00e7a sera not\u00e9 et puis peu importe ce qu'il adviendra et \u00e7a je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:42:02 > 0:42:07) [78%] : \r\nC'est li\u00e9 \u00e0 la fois les r\u00e9seaux polarisation des forces politiques, oui, les FDD des des partis au fonctionnement payant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:07 > 0:42:16) [77%] : \r\nG\u00e9rard du Parlement, je crois que moi ce moment du parlement oui, alors je ne sais pas, vous avez peut-\u00eatre m\u00eame non pas tout simplement parce, ils sont plus alors peut-\u00eatre je sais pas, qu'est ce qui est la poule et Loft mais je pense que tous ces aliments, enfin \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:16 > 0:42:28) [80%] : \r\nCes aspects-l\u00e0 s'alimente, il y a une culture politique plus conflictuelle, c'est vrai que Gen\u00e8ve et trient polaris\u00e9, mais en fait il y a beaucoup d'autres cantons qui sont tr\u00e8s polaris\u00e9e donc bout un moment moi je sais a la culture et par la m\u00eame, moi je pense qu'elle va on n'est pas la m\u00eame et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:28 > 0:43:13) [86%] : \r\nRevient, moi je ne vois cantonal la ville aussi, la Ville de Gen\u00e8ve ont une culture politique, \u00e0 mon avis qu'on trouve \u00e0 aucun endroit en Suisse mais je, je, je, je prends la pr\u00e9caution regardez historien oui il y a vraiment une culture du th\u00e9\u00e2tre et et Philippe que ne doit doivent l'appr\u00e9cier, enfin les les gens \u00e0 Gen\u00e8ve, une des choses qu'on entend \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est quand je regarde m\u00eame en bleu et que je vois les d\u00e9bats du Grand Conseil ou encore mieux les d\u00e9bats du cousin de municipales, les gens disent : mais, mais je me marre et effectivement il y a une il il y a une forme de mise en sc\u00e8ne des gens qui sont dans ces parlements et au niveau communal, et puis il y a une forme de la part du public, je vois aussi de distance et de d\u00e9rision et c'est vrai que quand on va \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:13 > 0:43:18) [78%] : \r\nOui, Gen\u00e8ve, \u00e7a non, c'est un moi j'ai le m\u00eame et la fonction th\u00e9\u00e2trale dispara\u00eet mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:18 > 0:43:45) [85%] : \r\nMais, mais n'est-ce pas aller dans le bon et dans le mauvais sens, moi je pense qu'elle a quand m\u00eame un bon c\u00f4t\u00e9 cette fonction territoriale elle- m\u00eame s'il y a des vers d'autres tentant qui qui traverse la salle, elle a quand m\u00eame \u00e0 mon c\u00f4t\u00e9, je pense que la la politique parlementaire, c'est aussi \u00e7a, c'est que les les vraies tensions sociales, elle puisse s'exprimer et que de temps en temps, \u00e7a frotte un peu au sein du Parlement mais non effectivement, alors l\u00e0 la particularit\u00e9 parce qu'\u00e0 Berne, ils aiment aussi poser d'\u00e9motion des textes etc mais ils peuvent pas r\u00e9dig\u00e9 et \u00e7a, c'est vrai que le Genevois qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:45 > 0:43:59) [83%] : \r\nOn a des syst\u00e8mes de l'initiative parlementaire, tu dois tu rentres dans un moule ou du temps qu'elle est vraiment beaucoup plus, il y a un droit, mais il est beaucoup plus contenue dans son usage, on voit la diff\u00e9rence de Capa, la spontan\u00e9it\u00e9 de l'ouvrir l'avant- guerre, est ce que finalement le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:43:59 > 0:44:19) [88%] : \r\nC'est cette masse l'argent, le pouvoir de l'argent, cette, cette grande richesse de Gen\u00e8ve et en comparaison avec la la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 du du du du politique, ne nous laisse pas finalement deviner que, finalement, \u00e0 Gen\u00e8ve, le politique est devenu un peu accessoire, que c'est un th\u00e9\u00e2tre et que c'est par l\u00e0 que se joue vraiment les choses et que le pouvoir se joue ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:20 > 0:45:48) [90%] : \r\nBon, \u00e7a vous pouvez le dire, niveau de la politique f\u00e9d\u00e9rale si vous faites un peu d'histoire politique, on sait tr\u00e8s bien qu'une partie tr\u00e8s importante des lois en Suisse, \u00e7a se n\u00e9gocie dans des commissions Sasseville dans des groupes extraparlementaires on a le tout le d\u00e9bat sur les lobbies, le r\u00f4le des assurances maladie mais c'est pas le sujet de ce soir on a moultes exemples pour montrer qu'effectivement la politique en Suisse se d\u00e9roulent souvent un peu dans les coulisses, si vous regardez le pouvoir de l'argent \u00e0 Z\u00fcrich et le type de d\u00e9bat que vous avez \u00e0 Z\u00fcrich, en suivant un peu la presse al\u00e9manique, vous verrez que c'est quand m\u00eame assez sensible, il y a aussi de des des moyens colossaux, ce qui change, effectivement, c'est que vous avez l\u00e0 un certain nombre de relais d'organisation \u00e9conomique de p\u00f4les de comp\u00e9tences qui font que des choses peuvent se n\u00e9gocier et puis que la manne de co\u00fbt peut \u00eatre distribu\u00e9 de mani\u00e8re un petit peu plus apais\u00e9, moi \u00e7a me fait quand m\u00eame sourire quand j'entends le le le fait qu'il aurait de ce ce type de d\u00e9bat et de, de, de joutes oratoires que \u00e0 Gen\u00e8ve, on a des exemples au Tessin et puis il y a une chose qui a modifi\u00e9 sensiblement no no no pratiques politiques depuis une dizaine, quinzaine d'ann\u00e9es, c'est la la la la, le film, on n'a des cam\u00e9ras maintenant Mans on a des des outils, les smartphones qui permettent de saisir de capter de diffuser son intervention et l\u00e0 aussi on voit tr\u00e8s clairement, il y a des \u00e9tudes de politologues et qui le montrent assez bien que la dur\u00e9e du type d'intervention parlementaire le le le le la recrudescence du nombre de de participation et de des paroles du nombre de cas et fonction messieurs \u00e9videmment c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:48 > 0:45:50) [82%] : \r\nTout norm\u00e9, comme dans la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:50 > 0:45:55) [85%] : \r\nAlors au-del\u00e0 du 11 le carcan Intel mais au regard au-del\u00e0, h\u00e9 bien les pr\u00e9mices de parole \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:55 > 0:46:05) [86%] : \r\nTribune juste avant le 12 45 sont aussi \u00e0 \u00e7a sans faire qu'il y a des effets d'annonce sur telle ou telle objets qui sont bien \u00e9videmment l\u00e0 encore orchestr\u00e9e par rapport je destin\u00e9s maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:05 > 0:46:23) [90%] : \r\nAlors au-del\u00e0 du d\u00e9cryptage des des ingr\u00e9dients de la jeune boiseries, auxquelles on s'est livr\u00e9 pendant quand m\u00eame pas mal de temps qu'il se quelles sont les cons\u00e9quences de cette accumulation d'affaire sur l'image de Gen\u00e8ve et des Genevois en Suisse, c'est bien d'aller faire un petit tour de Suisse romande et vous verrez que les choses sont assez claires : Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:28 > 0:46:37) [96%] : \r\nComment Gen\u00e8ve et les Genevois sont-ils per\u00e7us, ailleurs en Suisse romande, en gros, on a une petite journ\u00e9e pour le savoir, on va essayer d'aller au-del\u00e0 des clich\u00e9s, allez c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:44 > 0:46:59) [92%] : \r\nJ'ai le sentiment qu'il y a plus de probl\u00e8mes \u00e0 Gen\u00e8ve que dans les autres cantons \u00e7a ressemble de plus en plus c'est une r\u00e9publique banani\u00e8re, un peu de modestie, de s\u00e9rieux, \u00e7a suffira je crois pour remet tout le monde d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:10 > 0:47:12) [85%] : \r\nQuand on dit Gen\u00e8ve les Genevois qu'est-ce qui vous vient tout de suite \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:14 > 0:47:26) [88%] : \r\nDit assez facilement, grande gueule mais apr\u00e8s moi je connais beaucoup de Genevois, donc j'ai pas envie de m'attirer les foudres de mes amis, il parle beaucoup, ils sont moins soumis que les cantons comme ici au veau etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:34 > 0:47:58) [85%] : \r\nBen non c'est pas la cath\u00e9drale de Gen\u00e8ve non plus que j'\u00e9tais petit, on disait que les Genevois c'\u00e9tait G E gueules \u00e9lastiques et si le droit aille, je ne sais pas qui, mais bon, qu'est ce que vous avez de commun avec un Genevois rien, je viens de la campagne, j'ai rien de commun Kast ne voit voil\u00e0 on arrive au terme de cette enqu\u00eate Express pour constater que, malgr\u00e9 les efforts des Genevois bien les clich\u00e9s ont la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:01 > 0:48:08) [82%] : \r\nUn peu de Gerson, vous avez vu sourire pendant le le sujet au-del\u00e0 du sourire, c'est ce qui sait pas pour l'\u00e9nervant \u00e7a ce c'est que cette image de mon temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:48:08 > 0:49:22) [88%] : \r\n7 ans, c'est normal, je veux dire \u00e0 nouveau, je me disais pas mon jeune si on parle avec beaucoup de prudence en projet, c'est dire c'est bien Gen\u00e8ve a quand m\u00eame cette notion m\u00e9tropolitaine cet aspect un peu grande gueule, des gens de la capitale, c'est-\u00e0-dire de l\u00e0 o\u00f9 on va, il y a plus de valaisans \u00e0 Gen\u00e8ve que dans la capitale du Valais, je veux dire c'est une r\u00e9alit\u00e9, et d'ailleurs il y a beaucoup l'immigration \u00e9levage bah des cantons romands Habert Gen\u00e8ve plut\u00f4t que l'\u00e7a et et du coup qu'on a finalement ce r\u00f4le-l\u00e0, un peu m\u00e9tropolitain, c'est normal qu'on vous critique, c'est normal, c'est le cas d'un peu toutes les grandes villes, c'est le cas des Z\u00fcrichois d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9gard quoi ou plut\u00f4t des cantons qui ont tort Z\u00fcrich \u00e0 l'\u00e9gard des Z\u00fcrichois donc je, je dirais que, que ce clich\u00e9 il est, il faut l'assumer pour le meilleur et pour le pire, c'est-\u00e0-dire le meilleur, c'est toute cette prosp\u00e9rit\u00e9 cet aspect cosmopolite, s'est ouvert ce qui attire ce qui attire aussi les Romands c'est prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique qui nous permet de subventionner tous les cantons dans les repr\u00e9sentants vient de parler et puis en m\u00eame temps c'est vrai, la grande gueule l\u00e0 elle d\u00e9nonce le frondeur et puis un aspect quand m\u00eame, c'est la R\u00e9publique pourrait \u00eatre c'est-\u00e0-dire que Gen\u00e8ve se marrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:22 > 0:49:38) [78%] : \r\nEt \u00e7a, c'est nouveau, j'aurais aim\u00e9 je l'\u00e9tudiant et le m\u00eame titre broyard alors voil\u00e0 qui nous regardent, vous voyez l\u00e0 l'aspect soumis qui l'attend, alors qu'un enseignant Genevois aurait dit mais j'attends de maisons mais de mes allait un professeur de voir la digue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:38 > 0:49:51) [85%] : \r\nDans mes enseignants qui se prom\u00e8nent non, plus s\u00e9rieusement, l'aspect de la R\u00e9publique montres cette autosuffisance peut-\u00eatre mais cette histoire aussi propre \u00e0 Gen\u00e8ve qui agace nos voisins, je pense que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:51 > 0:50:11) [91%] : \r\nPour \u00eatre tr\u00e8s concret, Beno\u00eet Genecand, vous qui \u00eates parlementaire automnal, Gers, vous l'avez \u00e9t\u00e9 mais vous vous l'\u00eates \u00e0 en ce moment m\u00eame, vous avez parmi vos pr\u00e9rogatives le le le le le la la mission de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve \u00e0 Berne, est ce que cette accumulation d'affaires ce c\u00f4t\u00e9 amuseur de la Suisse finit par porter pr\u00e9judice aux int\u00e9r\u00eats de Gen\u00e8ve quand il fallait d\u00e9fendre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:11 > 0:50:32) [86%] : \r\nAlors il y a eu un moment au d\u00e9but de cerner la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e autour de l'affaire Maudet, qui devenait probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire je pense pas que \u00e7a nous a port\u00e9 pr\u00e9judice mais \u00e7a devenait de l'hyst\u00e9rie \u00e7a ne parlait que de \u00e7a, tout le taureau tout le temps en tout temps, un gars de Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures commencer par \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment on pouvait plus aller dans un cocktail \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:32 > 0:50:36) [77%] : \r\nDonc c'est \u00e0 relever grave si \u00e7a, justement, si \u00e7a se passe en commission, c'est plus emb\u00eatant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:36 > 0:51:09) [87%] : \r\nAlors en commission aussi, on parlait de \u00e7a, parfois, mais quand m\u00eame pas que \u00e7a aux les commissions \u00e0 cocktail, c'est le m\u00eame job bras avec les voisins, laissant la oui, non mais je pose, je pense en fait le le rapport entre Gen\u00e8ve et la Suisse est un rapport assez assez int\u00e9ressant assez complexe, oh la la Suisse fou enfin un peu, je veux dire il y a, il y a une forme de de splendide isolement des Genevois K. convenu \u00e0 tout le monde puisqu'effectivement on contribue financi\u00e8rement et que, contrairement \u00e0 d'autres cantons, on est beaucoup moins actif \u00e0 Berne pour obtenir des contreparties parce qu'on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu organis\u00e9s notre d\u00e9putation et par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:09 > 0:51:30) [80%] : \r\nPlaire : de quoi vous l'avez dit de toute la Suisse Romande 14 la b\u00eate bon allez, \u00e7a c'est pas int\u00e9r\u00eat des Grecs de non non non, mais sur l'organisation, \u00e7a on ne peut pas assez, c'est \u00e7a, et puis je suis regard\u00e9 le d\u00e9bat, on le voit tr\u00e8s bien comme moi, vous avez le sourire ferroviaire le retard pris par l'arc l\u00e9manique sur la question, ferroviaire, on arrive au dos un retard du vaudou assez pesant et les Valaisans on en parle, les Valaisans ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:51:30 > 0:51:44) [79%] : \r\n\u00e0 jeune hallucinations les les \u00e0 Berne parce que parce que la mamelle f\u00e9d\u00e9rale pour un Valaisan en terme de Ginger, elle est primordiale, donc il y a un rapport beaucoup plus symbiotique on ne certains cantons et Berne contre Gen\u00e8ve et Berne mais mais je n'irai pas non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:44 > 0:51:48) [81%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, parce que pas un m\u00e9pris de, de, de, de, de Berne par Gen\u00e8ve aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:51:49 > 0:52:25) [90%] : \r\nNon, je pense qu'il y a eu, il y a eu une un \u00e9loignement et il y a eu pour les Genevois pendant une longue p\u00e9riode, une attitude qui consiste \u00e0 dire : finalement, \u00e7a nous int\u00e9resse moyennement ce qui se passe et on va pas aller \u00e9norm\u00e9ment faire de lobbies et l\u00e0 franchement peut-\u00eatre que l'histoire c'est c'est votre ma\u00eetrise mais l\u00e0 c'est le quotidien d'un parlementaire, il y a des vraies diff\u00e9rences je vois ces parlementaires, je vois ces gouvernements in corpore et qui se d\u00e9placent pendant les sessions qui viennent parler Business vraiment tr\u00e8s concr\u00e8tement et je ne vois on fait \u00e7a, on est des amateurs dans ce domaine se fait c'est parce, parce qu'on \u00e9tait ind\u00e9pendant financi\u00e8rement parce qu'on a pens\u00e9 qu'on aurait pas besoin puis parce qu'on a laiss\u00e9 s'installer finalement cette distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:25 > 0:52:59) [89%] : \r\nSophie, il nous reste 20 minutes avant la fin de cette \u00e9mission, j'aimerais qu'on vend consacre en tout cas 5 ou pistes de sortie de crise et donc il nous en reste 3 pour parler d'autre chose, et des cons\u00e9quences de ces \u00e9ventuels Jeux boiseries je il y en a une qui me pr\u00e9occupe ou qui nous pr\u00e9occupe, c'est \u00e9ventuellement la confiance du citoyen ou la d\u00e9fiance du citoyen envers les institutions, je prends un exemple : on a 12 magistrats dans les 2 ex\u00e9cutif de la ville et du canton, sur ces 12 3 sont inculp\u00e9s sont mis en pr\u00e9vention, fait 25 pourcent, est ce qu'on peut et ce qu'on peut restaurer la confiance comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:53:00 > 0:53:03) [80%] : \r\nNon, ce pas dans dans ces conditions est-ce que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:03 > 0:54:36) [92%] : \r\nMoi, je, je pense qu'en fait il faut revoir la mani\u00e8re dont les politiciens se pr\u00e9sente \u00e0 la population et je pense qu'il y a un devoir de transparence qui doit \u00eatre beaucoup plus important de la part des politiciens et des politiciens pas seulement \u00e0 Gen\u00e8ve je pense partout en Suisse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, moi je pense que les partis politiques doivent \u00eatre beaucoup plus transparents sur leur financement, je pense que les candidates et candidats et une fois qu'ils sont \u00e9lus doivent \u00eatre aussi \u00eatre transparents sur leur financement, notamment des personnes morales qui les finance et leurs Liens d'int\u00e9r\u00eats, il faut que le citoyen le sache et je pense, de nouveau, qu'il y a un r\u00f4le de contr\u00f4le des m\u00e9dias qui doit \u00eatre un peu plus focus sur ces questions- l\u00e0, je pense que les citoyens, ils ont le droit de savoir qu'ils \u00e9lisent et contr\u00f4lent par les m\u00e9dias, voulue par les m\u00e9dias, voil\u00e0 et puis je pense aussi que c'est important maintenant qu'\u00e0 Gen\u00e8ve les politiciens n'avait politiciens politicien sera un certain dialogue avec la population, moi je pense qu'il y a un \u00e9cart qui est trop important et c'est pas pour faire, je pense pas que le dialogue se fait par exemple sur Facebook dans les r\u00e9seaux sociaux, je pense que c'est vraiment au contact de la population et dans les communes qu'il faut aller voir les gens et se rendent compte que notamment la classe moyenne \u00e0 une des difficult\u00e9s que peut-\u00eatre les d\u00e9put\u00e9s et les conseillers d'\u00c9tat, les conseill\u00e8res d'\u00c9tat se rendent pas compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:36 > 0:54:45) [90%] : \r\nPhilippe Cohen, vous qui \u00eates un passeur, vous le m\u00e9tier de passer des choses vous l'impression que le dialogue est encore possible entre le citoyen et cette caste que nous d\u00e9crit, moi je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:45 > 0:55:59) [88%] : \r\nCe que je ressens, c'est clair et un r\u00e9chauffement climatique mais il y a aussi un refroidissement intellectuelle, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a devient de plus en plus complexe \u00e0 g\u00e9rer les infos, les connaissances des lois le les documents de de vote que Monsieur Pagani avait r\u00e9dig\u00e9 de travers, il y a quelque temps, h\u00e9 ben ils sont difficiles \u00e0 comprendre, je crois que les gens et il y a peut-\u00eatre une mani\u00e8re de faire je ne sais pas si \u00e7a s'appelait de l'\u00c9ducation du sens civique de la motivation, mais il y a de la motivation qui manque alors est-ce que la motivation d'avenir des politiques vers la population pour que les gens comprennent \u00e0 quel point ce serait concr\u00e8tement que leur bulletin pourrait donner des r\u00e9sultats parce que \u00e7a les gens ils sont largu\u00e9s il, il, je m'excuse de vous le dire, vous qui \u00eates \u00e9lu du Peuple, beaucoup de gens semblent largu\u00e9s indiff\u00e9rent, ne comprenant pas disons dans un raccourci rapide moi c'est trop compliqu\u00e9 de toute fa\u00e7on c'est c'est c'est difficile, on comprend pas voil\u00e0 largu\u00e9 regain feront peut-\u00eatre m\u00eame hostile de oui, alors il y a tous les degr\u00e9s, il y a aussi largu\u00e9 r\u00e9tif, ils sont tous pugnace, comme a dit Antonio tout \u00e0 l'heure qu'il avait du vocabulaire sur ce coup, pour une fois, je sais pas faire ton proc\u00e8s en grand- m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:55:59 > 0:56:03) [76%] : \r\nLe gentil merci, moi \u00e7a me varie les autres Carol Ann casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:03 > 0:56:06) [94%] : \r\nSur cette sur cette distance entre entre autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:56:06 > 0:56:13) [91%] : \r\nOui, moi j'aimerais, j'aimerais revenir \u00e0 la fois sur la proposition de Sophie, ce que je trouve excellente sur la transparente mais aussi sur le r\u00f4le des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:56:13 > 0:56:47) [86%] : \r\nEt l\u00e0, que je le trouve un peu moins excellent et revenir \u00e0 \u00e7a avec l'affaire des notes de frais, que ce soit du Conseil d'\u00c9tat ou du Conseil administratif de la ville d'Haussmann ou des retraites, du Conseil d'\u00c9tat du Conseil administratif de la Ville de Gen\u00e8ve et je dis bien de la ville de Gen\u00e8ve \u00e0 dessein, parce que justement, moi ce qui m'a choqu\u00e9 dans cette affaire, c'est qu'on est 137 plus les sept du Conseil d'\u00c9tat 144 magistrats l'ex\u00e9cutif dans le canton de Gen\u00e8ve et on constate que, il y a un probl\u00e8me dans 2 entit\u00e9s sur son car avant fin donc, ce qui repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:56:47 > 0:56:59) [77%] : \r\nDonc vous c'est le Surrey dans 12 d'o\u00f9 vous avez debout coll\u00e8ge 3 personnes dans dans ces 2 ou 3 personnes suivant les zones o\u00f9 on les met dans ses ses coll\u00e8ges sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:59 > 0:57:02) [71%] : \r\nVoil\u00e0 alain-georges s'\u00e9tait mis en pr\u00e9vention mise en beaucoup tr\u00e8s sympa alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:02 > 0:57:11) [95%] : \r\nQui est donc voil\u00e0 que 3 sur 144 magistrats communaux donc moi j'ai l'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:57:11 > 0:57:14) [82%] : \r\nQu'on est-ce que \u00e7a c'est un discours qui porte, pardon de dire attendez, c'est que 3 sur son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:57:14 > 0:57:17) [84%] : \r\n40 ans, c'est pas grave, je peux vous dire que de Viagra partir dans les jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:17 > 0:57:30) [90%] : \r\nPuis, \u00e0 ma connaissance, la seule \u00e0 l'avoir fait, je publie la feuille d'indemnit\u00e9s que verse la ville donnait pour ma fonction magistrate et encore une fois, \u00e0 ma connaissance, c'est peut-\u00eatre pas le cas, je suis la seule \u00e0 avoir fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:57:30 > 0:57:49) [89%] : \r\nToute dans l'indiff\u00e9rence absolue des m\u00e9dias et c'est l\u00e0 que je critique parce que les m\u00eames \u00e9troit dont on parle, c'est la ville et le canton Gen\u00e8ve quand je publie \u00e7a, plein de gens sont \u00e0 la fois reconnaissons ont confiance, consid\u00e8re que c'est un travail essentiel et me remercient de le faire et o\u00f9 je suis pas d'accord avec ce film, c'est quand vous dites que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:49 > 0:58:19) [89%] : \r\nLes m\u00e9dias doivent faire ce travail, les m\u00e9dias, ils sont effectivement et Alexis vient de l'avouer, int\u00e9ress\u00e9 par la Ville de Gen\u00e8ve, le canton de Gen\u00e8ve parce que c'est plus grandes entit\u00e9s et un vrai travail \u00e0 mon avis de transparence doit concerner tous les fonctions passent \u00e7a permettrait aussi de montrer que finalement ces quelques cas probl\u00e9matiques, ne se repr\u00e9sente largement ou pas, la majorit\u00e9 des personnes qui s'engage pour la chose publique, \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif ou dans des parlements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:19 > 0:58:25) [82%] : \r\nDonc, puisque moi je droite ont commenc\u00e9 ce soir, il est quand m\u00eame pas anormal que les m\u00e9dias s'int\u00e9ressent aux 2 plus grosses amput\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:58:25 > 0:58:31) [92%] : \r\nCe qui est anormal, c'est qu'ils ne mettent pas en perspective la la petite minorit\u00e9 que ces 2 groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:31 > 0:58:36) [76%] : \r\nDurant et chaque on peut je m'enfin, je vais passer je sais pas je Sophie vous ne s'rapidement ce film confirmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:36 > 0:59:15) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait d'accord, parce que je pense que, \u00e0 raison compte il y a eu l'affaire des notes de frais de la ville, vous avez dit : mais c'est pas mon cas Onnaing, on a d'autres difficult\u00e9s, etc. vous avez publi\u00e9, vous avez fait un exercice de transparence, ensuite il y a eu plusieurs articles dans les m\u00e9dias qui ont d\u00e9taill\u00e9 combien gagnent les conseillers administratifs, les conseillers municipaux, quels sont les avantages quelle quelle commune chaque ann\u00e9e un ranking aussi de ce que gagnent les conseillers municipaux, donc les informations, elle passe dans un sens ou dans l'autre, et donc moi je j'ai m\u00eame 11 heures elle sont pas mise en lumi\u00e8re de la m\u00eame mani\u00e8re, bon parce qu'il y a un probl\u00e8me quelque part il y a pas de probl\u00e8me ailleurs, donc c'est quand m\u00eame normal que le probl\u00e8me sera mise en lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:15 > 0:59:37) [83%] : \r\nAntonio Hodgers en 30 secondes vraiment parce qu'il nous reste ma place Antonin 130 secondes ne reste pas plus de temps, Gen\u00e8ve, ville internationale, \u00e7a vous tient \u00e0 coeur, on sait que le maintien des organisations internationales de les Nations unies tendance, je sais que quantit\u00e9 de villes dans le monde 12 de nous les piquer, Copenhague, il arrive un petit peu, est ce que \u00e7a c'est aussi menac\u00e9 ou potentiellement menac\u00e9s par l'accumulation des affaires, la mauvaise r\u00e9putation de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:37 > 1:00:00) [79%] : \r\nNon, pas du tout, non, non, l'h\u00e9lium ferraille n'ont aucun impact, je l'ai vu dans dans mes entretiens avec des ambassadeurs, des repr\u00e9sentants des organisations c'est national de niveau quand ils m'ont vu arriver \u00e0 un placement possesseurs monsieur Maudet pour parce qu'on a une pr\u00e9sidence tournante, quoi, ils se sont pas donc il y a, il est pas l\u00e0 les pas \u00e7a la Tribune de Gen\u00e8ve ici, j'ai pas la RTS bref autant cours, ils sont bien inform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:00:01 > 1:00:03) [86%] : \r\nOui, merci, mais rien, ils savent que ce sont des petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:03 > 1:00:13) [85%] : \r\nC'est exactement sa raison peut-\u00eatre donc peut-\u00eatre plus de lecture sinc\u00e8rement c'est pas que leur pays d'origine aurait toujours des le\u00e7ons \u00e0 nous donner en Vierdet bien voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:13 > 1:00:30) [90%] : \r\nVoil\u00e0 qui est une excellente conclusion merci Antonio diverses, merci \u00e0 tous les six d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous, chez vous, de l'avoir aliment\u00e9 Infrarouge revient la semaine prochaine, mercredi prochain avec un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0 passez une bonne semaine sur la RTS et puis comme le dit Flo, bref, suite \u00e0 la prochaine gen fera bye.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906841813", "durationSec": 156, "title": "Affaires genevoises", "excerpt": "R\u00e9capitulatif des derniers scandales survenus dans le canton de Gen\u00e8ve cette derni\u00e8re ann\u00e9e et que l'on appelle \"Genferei\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841814", "durationSec": 100, "title": "Vox pop GE", "excerpt": "Itw de rue dans diff\u00e9rents cantons romands \u00e0 propos des scandales politiques survenus ces derniers temps \u00e0 Gen\u00e8ve ou \"Genferei\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905836393", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, Carole-Anne Kast, conseill\u00e8re administrative \u00e0 Onex, Sophie Buchs, membre de la pr\u00e9sident du PDC genevois, Philippe Cohen, auteur et metteur en sc\u00e8ne, Dominique Dirlewanger, historien.", "id": "1836883", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO", "GENECAND, BENO\u00ceT", "COHEN, PHILIPPE", "BUCHS, SOPHIE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761203", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043692", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A4B0E7E2-002F-4F0B-948F-85CDB70BE046", "internalArchiveId": "A4B0E7E2-002F-4F0B-948F-85CDB70BE046", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cyril Mizrahi, Vice-pdt du PS GE, d\u00e9put\u00e9, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FAE;Jo\u00ebl Rossier, chef du Service valaisan de l'environnement;Solange Le Jeune, auteure de l'\u00e9tude sur le sucre publi\u00e9e par Candriam;Yves Bertoncini, pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en France\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/LAUBER COMMISSION GESTION DI) Michael Lauber semble avoir gagn\u00e9 la premi\u00e8re manche. Sur la sellette apr\u00e8s plusieurs rencontres sans proc\u00e8s-verbal avec le patron de la FIFA Gianni Infantino, Le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration a obtenu hier un premier soutien. Celui des commissions de gestion, qui n'ont vu aucun probl\u00e8me s\u00e9rieu  \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection. Au tour aujourd'hui de la commission judiciaire de se pencher sur son cas, Camille Degott...Et il pourrait bien, l\u00e0 aussi, sauver sa peau.\r\nOui car la commission judiciaire, qui s'occupe essentiellement de la nomination des juges f\u00e9d\u00e9raux et des procureurs de la conf\u00e9d\u00e9ration, devra \u00e9tudier l'affaire Lauber sur des points juridiques, et pas politiques. La question qui animera cette commission m\u00e9connue c'est: y a-t-il un soup\u00e7on s\u00e9rieux et fond\u00e9 que Michael Lauber a \"viol\u00e9 gravement\" ses devoirs, et ce, \"de mani\u00e8re intentionnelle ou par n\u00e9gligence grave\"?\r\nVraisemblablement, la r\u00e9ponse devrait \u00eatre non... si on se base sur les conclusions des commissions de gestion, qui hier, n'ont d\u00e9tect\u00e9 aucun fait s\u00e9rieux de ce type. On le voit, les crit\u00e8res pour une \u00e9ventuelle non-r\u00e9\u00e9lection sont stricts et tr\u00e8s formels. Michael Lauber devrait ainsi avoir le soutien des commissions pour sa r\u00e9election.\r\n*** Mais qu'en est-il de ces rendez-vous informels qu'il dit avoir oubli\u00e9s et non protocol\u00e9s, Camille?\r\nPlusieurs parlementaires estiment qu'ils ne sont plus un probl\u00e8me, dans la mesure o\u00f9 Michael Lauber et ses hommes se sont engag\u00e9s \u00e0 inscrire au proc\u00e8s-verbal ces petits entretiens discrets, suivant ainsi les recommandations de l'autorit\u00e9 de surveillance, qui datent de la fin de l'ann\u00e9e deni\u00e8re. D'ailleurs, selon ce qu'on en sait et sur le fond, ces rencontres ne sont pas de nature \u00e0 \u00eatre qualifi\u00e9es de faits graves.\r\n*** Tous les feux seraient donc au vert pour Michael Lauber ?\r\nDisons plut\u00f4t \u00e0 l'orange. Du point de vue juridique, rien ne devrait s'opposer \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, mais le poste de procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration est hautement politique. Car il s'agit aussi de pr\u00e9server la r\u00e9putation de l'institution. Dans ce sens, la fonction prime sur la personne. On rappelle aussi le cas Erwin Beyeler. La commission judiciaire l'avait recommand\u00e9 au vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, qui ne l'avait finalement pas choisi. Et c'\u00e9tait un certain Michael Lauber qui en avait profit\u00e9.\r\nCamiller Degotte, au Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n(breve rail) *** A Berne toujours, la commission des transports du conseil national veut plus d'argent pour le rail\r\nElle s'est montr\u00e9e plus gourmande que le Conseil des Etats, proposant d'ajourter deux nouveaux projets d'infrastructure \u00e0 la liste actuelle. La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait investir ainsi pr\u00e8s de treize milliards de francs pour d\u00e9sengorger le rail d'ici 2035. Le Conseil des Etats avait d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 les cr\u00e9dits de 919 millions par rapport \u00e0 ce que demandait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(breve mcg) C'est une premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve: le Grand Conseil est d\u00e9sormais pr\u00e9sid\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 MCG. Elu hier par le Parlement pour une ann\u00e9e, Jean-Marie Voumard succ\u00e8de au PLR Jean Romain. Jamais depuis sa cr\u00e9ation en 2005 son parti n'avait eu droit \u00e0 cet honneur.\r\n(04/GE/GC VOTE ELECTRONIQUE ITV) *** Gen\u00e8ve o\u00f9 le e-voting pourrait ressusciter !\r\nC'est le sens du projet de loi vot\u00e9 hier soir par le Grand Conseil. Son but: maintenir le syst\u00e8me public d\u00e9velopp\u00e9 par le canton depuis 2003, mais que les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 vouloir abandonner d\u00e8s l'an prochain car trop co\u00fbteux. Aurait pris le relais, probablement, la version d\u00e9velopp\u00e9e par la Poste: inconcevable pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi, \u00e0 l'orgine du texte accept\u00e9 hier soir.\r\nPropos recueillis par Adrien Krause\r\n(breve eau potable) Les Suisses aiment l'eau du robinet. Trois quarts de la population en consomme r\u00e9guli\u00e8rement et 60% en boivent m\u00eame tous les jours, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par gfs-Z\u00fcrich. Ils la trouve de qualit\u00e9, bonne au go\u00fbt et disponible. Mais 14% -tout de m\u00eame- des personnes interrog\u00e9es ne boivent quasiment jamais d'eau courante.\r\n(07/VS/ASSAINISSEMENT SITES POLLUES ITV ROSSIER) *** Le Valais a fait le point hier sur l'assanissement en cours de son sol, pollu\u00e9 par son pass\u00e9 industriel \r\nAu fil des ans de nombreuses d\u00e9charges ont fleuri le long du Rh\u00f4ne, et les chantiers de d\u00e9pollution avancent.  gaillardemment. Mais il\u00e9 y a encore du pain sur la planche. Jo\u00ebl Rossier, chef du Service valaisan de l'environnement\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani. La raffinerie de Collombey, elle, sera bien d\u00e9mantel\u00e9e \u00e0 partir de 2020. Ses activit\u00e9s ne red\u00e9marreront pas a confirm\u00e9 hier son propir\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Tamoil Suisse. L'assainissement des parcelles contamin\u00e9es a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9.\r\n(breve vaud presse) Dans le canton de Vaud, treize \u00e9diteurs de journaux locaux ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir pour promouvoir la presse dite de proximit\u00e9. Fort de leur 53'000 abonn\u00e9s, ils  ont pour ce faire constitu\u00e9 l'association Vaud Presse. \r\nObjectif: r\u00e9affirmer l'importance de la presse locale et r\u00e9gionale comme t\u00e9moin de la vie des Vaudois.\r\n(TF1/INVESTISSEMENTS SUCRE PI) *** Et si le sucre devenait l'ennemi de la finance...\r\nAlors que la durabilit\u00e9 devient un crit\u00e8re de plus en plus important dans les investissements, cette mol\u00e9cule pourrait suivre le m\u00eame chemin. Une \u00e9tude publi\u00e9e hier par Candriam pr\u00e9sente le sucre comme le nouveau risque majeur pour les entreprises pr\u00e9sentes dans le secteur de l'alimentation et des boissons, Cl\u00e9a Favre...\r\n(breve pompeo etc) *** L'amiti\u00e9 entre la Russie et les Etats-Unis ne doit pas \u00eatre un vain mot\r\nMoscou veut r\u00e9tablir avec Washington des relations compl\u00e8tes, alors qu'elles sont plut\u00f4t tendues ces derniers mois. Vladimir Poutine l'a affirm\u00e9 en tout cas hier \u00e0 Sotchi, o\u00f9 il recevait Mike Pompeo. Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, lui, s'est f\u00e9licit\u00e9 des r\u00e9sultats de la coop\u00e9ration des deux pays sur l'Afghanistan, la Cor\u00e9e du Nord ou la lutte contre le terrorisme. \r\n*** Les discussions auraient aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s constructives sur la Syrie....\r\nEt notamment sur la n\u00e9cessit\u00e9 de mener \u00e0 bien le processus politique visant \u00e0 trouver une issue \u00e0 un conflit qui dure. Divergence, en revanche, sur le Venezuela: les Russes soutiennent plus que jamais lew r\u00e9ghime en place de Nicolas Maduro, que les Am\u00e9ricains aimeraient voir partir au plus vite.\r\n(breve venezuela) Le Venezuela o\u00f9 le chef de file de l'opposition Juan Guaido accuse le pouvoir le pouvoir de vouloir b\u00e2illonner l'Assembl\u00e9e nationale. Les forces de l'ordre  ont en effe blouq\u00e9 les acc\u00e8s du parlement, acquis \u00e0 sa cause, emp\u00eachant ainsi les d\u00e9put\u00e9s de si\u00e9ger.\r\n(breve fosses mexique) Au Mexique, le gouvernement va cr\u00e9er une base de donn\u00e9es recensant toutes les fosses communes d\u00e9couvertes ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans pays ensanglant\u00e9 par la guerre que se livrent les cartels de la drogue. Il existe bien aujourd'hui un registre \u00e9tabli par la Commission nationale aux droits de l'homme, qui a recens\u00e9 855 fosses communes. Mais celles-ci seraient en r\u00e9alit\u00e9 bien plus nombreuses.\r\n(17/SOUDAN POUR 7H) *** Au Soudan on ne parle d\u00e9sormais plus d'impasse, mais de transition politique\r\nLe Conseil militaire au pouvoir ainsi que des rep\u00e9sentants des manifestants ont annonc\u00e9 t\u00f4t ce matin s'\u00eatre mis d'accord. Sur une p\u00e9riode de trois ans, C\u00e9line Fontannaz\r\nL'annonce a \u00e9t\u00e9 faite par le g\u00e9n\u00e9ral Yasser Atta \u00e0 la presse.....information confirm\u00e9e par un porte -parole de l'Alliance pour la libert\u00e9 et le Changement, fer de lance du mouvement de protestation. Un accord d\u00e9finitf entre les deux parties devrait \u00eatre conclu ds les 24heures prochaines heures. Cette entente est importante. Elle doit permettre de sortir le Soudan de l'impasse politique dans la quelle  se trouve le pays depuis le d\u00e9part du pr\u00e9sident  contest\u00e9 Omar el B\u00e9chir le 11 avril dernier. Ces trois ann\u00e9es de transition serviront \u00e0 pr\u00e9parer le transfert du pouvoir aux civils. les n\u00e9gociations entre l'arm\u00e9e et l'Alliance pour la libert\u00e9 et le Changement ont formellement d\u00e9marr\u00e9 lundi.. les deux parties se sont rapidement entendues  sur la structure des  institutions durant cette p\u00e9riode de transition. Reste que les pourpralers ne se sont pas d\u00e9roul\u00e9s sans heurs.  Lundi des manifestations dans la capitale Khartoum ont fait plusieurs dizaines de bless\u00e9s et six morts apr\u00e8s l'annonce d'un accord partiel... l'arm\u00e9e a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate pour faire la lumi\u00e8re sur ces d\u00e9bordements.\r\n(breve brexit) C'est d\u00e9but juin, soit avant les vacances d'\u00e9t\u00e9 du parlement britannique, que la Premi\u00e8re ministre Theresa May pr\u00e9sentera un projet de loi sur le Brexit. Le gouvernement l'a annonc\u00e9 hier soir, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 le chef de l'opposition travailliste. Une mani\u00e8re d'\u00e9viter que les d\u00e9put\u00e9s britanniques \u00e9lus lors du scrutin europ\u00e9en ne si\u00e8gent au sein du nouveau parlement. Dont la premi\u00e8re session est pr\u00e9vue le 2 juillet.\r\n(TF4/LEADERSHIP COMMISSION EUROPEENNE PI) *** A Bruxelles, on se pr\u00e9pare \u00e0 la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne.  \r\nAvec un premier d\u00e9bat crucial ce soir entre notamment l'Allemand Manfred Weber, le N\u00e9erlandais Frans Timmermans ou encore la Danoise Margrethe Vestager, Tous pr\u00e9tendants officiels, mais dont les chances sont faibles. Guillaume Meyer\r\n(12/HOCKEY SUISSE-AUTRICHE PA) *** En hockey sur glace, la Suisse poursuit son parcours sans faute aux Mondiaux de Bratislava. \r\nTrois matches, trois victoires. La derni\u00e8re en date hier soir, 3 \u00e0 0 face \u00e0 l'Autriche. Mais elle a mis du temps \u00e0 se dessiner, Alain Th\u00e9voz..\r\nUne s\u00e9rie positive qui se poursuivra peut-\u00eatre ce soir face \u00e0 Norv\u00e8ge.\r\n(breve xamax) Ne pas encaisser de but ou en tout en marquer plus que l'adversaire: Sion et Xamax s'y emploieront ce soir \u00e0 Tourbillon dans une rencontre de Super League tr\u00e8s attendue entre les Neuch\u00e2telois, toujours barragistes, mais avec un seul point de retard sur les Valaisans \u00e0 trois rencontres de la fin du championnat.\r\n(breve monet) Enfin...par ici le Monet ! 112 millions de francs: c'est en effet la somme d\u00e9bours\u00e9e hier par l'acqu\u00e9reur d'une toile de la s\u00e9rie des \"Meules\" du peintre impressioniste fran\u00e7ais. Cela se passait \u00e0 New-York, lors d'une vente aux ench\u00e8res de la maison Sotheby's. Il s'agit d'un record pour Claude Monnet lors d'ench\u00e8res. Celui qui l'a mis en vente l'avait acquis il y a plus de trente ans pour deux millions et demi de francs\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve tennis) \r\n(breve demence) \r\n(breve syrie (apres pompeo))", "durationSec": 814, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10417510", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-15T07:00:09_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-15T07:00:09_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10417532", "ece-10417510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T06:14:33Z", "webPublicationDate": "2019-05-15T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D40E66F-6605-48AB-9B0A-0E6FF0B2FF17", "internalArchiveId": "8D40E66F-6605-48AB-9B0A-0E6FF0B2FF17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claudia Coendoz, g\u00e9rante de l'\u00e9tablissement \"Saveurs et Tartare\" \u00e0 Vevey;Astrid Meyer, pr\u00e9sidente de l'Association des commer\u00e7ants de Vevey;Anthony Masure, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en design \u00e0 l'Universit\u00e9 Toulouse-Jean Jaur\u00e8s;Romain Loeffel, Joueur de hockey, d\u00e9fenseur de l'\u00e9quipe Suisse;Tristant Cerf, porte parole du groupe Migros\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF7/VEVEY SEANCE COMMISSION COMMERCANTS PI) Les pr\u00e9paratifs de la f\u00eate des Vignerons vont bon train... \u00e0 Vevey\r\nLa gigantesque ar\u00e8ne est termin\u00e9e... et c'est d\u00e9sormais la question de l'accessibilit\u00e9 qui occupe les esprits. \r\nHier soir (mar), la Municipalit\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 les futures restrictions de circulation et de stationnement au centre-ville, lors d'une s\u00e9ance d'informations destin\u00e9e aux commer\u00e7ants et aux entreprises. \r\nSarah Cl\u00e9ment, quelques craintes ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es, mais l'heure est plut\u00f4t aux r\u00e9jouissances.\r\n  1'25\r\n((Accueillir pr\u00e8s de 800'000 personnes pendant un mois n'est pas chose courante. Et les impacts sont nombreux pour les commer\u00e7ants. Tant au niveau du stationnement que de la gestion des d\u00e9chets.\r\nPour Claudia Coendoz, g\u00e9rante de l'\u00e9tablissement \"Saveurs et Tartare\", c'est surtout le d\u00e9placement du march\u00e9 \u00e0 la Tour-de-Peilz, en novembre dernier, qui a diminu\u00e9 l'attractivit\u00e9 du centre-ville.\r\nSON\r\nLes lourds pr\u00e9paratifs semblent pass\u00e9s. Pour Astrid Meyer, pr\u00e9sidente de l'Association des commer\u00e7ants de Vevey, il est temps de se r\u00e9jouir.\r\nSON\r\nAutre signe d'encouragement pour les commerces du centre-ville : la prolongation de leurs horaires en semaine, sauf en cas de recours.))\r\n(Lauber) **** Les commissions de gestion du parlement f\u00e9d\u00e9ral ne voient \"aucun probl\u00e8me s\u00e9rieux\" \u00e0 la r\u00e9-\u00e9lection de Michael Lauber\r\nApr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration... elles ne se prononcent pas formellement... sur un \u00e9ventuel nouveau mandat\r\nMais pour elles, les aptitudes professionnelles et personnelles de Michael Lauber ne sont pas remises en cause\r\nC'est une petite victoire pour le procureur... qui esp\u00e8re se faire r\u00e9-\u00e9lire par l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... le mois prochain\r\nLa balle est d\u00e9sormais dans le camp de la commission judiciaire... qui donnera son avis aujourd'hui.\r\n(GE vote num\u00e9rique) Les d\u00e9put\u00e9s genevois volent au secours du syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique cantonal\r\nLe grand conseil a adopt\u00e9 hier un projet de loi qui demande de maintenir ce syst\u00e8me de e-voting... d\u00e9velopp\u00e9 depuis 2003\r\nLe gouvernement avait pourtant annonc\u00e9 en novembre sa volonter de l'abandonner... pour des raisons financi\u00e8res\r\nMais la seule alternative actuelle est un syst\u00e8me d\u00e9velopp\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et expoit\u00e9 par la poste...\r\nUne situation inacceptable... pour la majorit\u00e9 du parlement.\r\n(03/GE/GC PRESIDENT MCG PA) e**** Le grand conseil genevois... qui a aussi un nouveau pr\u00e9sident. \r\nSon nom : Jean-Marie Voumard. Il est MCG. \r\nLe Parlement l'a \u00e9lu hier (ma) \u00e0 une large majorit\u00e9. pour succ\u00e9der au PLR Jean Romain et devenir le premier citoyen du canton . \r\nUne premi\u00e8re.... pour un membre du Mouvement citoyen genevois. Adrien Krause.\r\n(14/FRIBOURG/OBSERVATIONS SOLS PA) **** Le r\u00e9seau d'observation des sols du canton de fribourg... a pr\u00e9sent\u00e9 hier les r\u00e9sultats de ses derni\u00e8res analyses\r\nCette s\u00e9ance organis\u00e9es \u00e0 l'institut agricole de l'Etat... \u00e0 Grangeneuve... a d\u00e9bouch\u00e9 sur une bonne et une mauvaise nouvelle... Natacha Van Cutsem...\r\nLa fertilit\u00e9 des sols agricoles est bonne... par contre... la situation g\u00e9n\u00e9rale des jardins familiaux est pr\u00e9occupante... \r\n  45''\r\n(Pompeo-poutine/ Syrie) Moscou et Washington progressent... sur le r\u00e8glement du conflit en Syrie\r\nC'est en tout cas ce qu'indique le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine... apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe\r\nMike Pompeo et Vladimir Poutine auraient eu... hier... une conversation \"tr\u00e8s productive\" sur les points de blocage... et les \"voies \u00e0 emprunter\"\r\nLes deux puissances veulent notamment prendre des mesures pour former un comit\u00e9 constitutionnel dans le pays\r\nC'est aussi la solution pr\u00e9conis\u00e9e par l'ONU mais la cr\u00e9ation de ce comit\u00e9 s'achoppe toujours \u00e0 la nomination d'une partie de ses membres.\r\n(Whatsapp) **** La messagerie Whatsapp a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9e par un logiciel espion.\r\nL'application d\u00e9tenue par Facebook a confirm\u00e9 hier ces r\u00e9v\u00e9lations du Financial Times\r\nDes pirates ont r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire dans le t\u00e9l\u00e9phone de certains usagers, simplement en leur passant un appel. \r\nCette faille de s\u00e9curit\u00e9 leur a \u00e9galement permis d'activer le micro ou la cam\u00e9ra des appareils concern\u00e9s\r\nC'est un nouveau d\u00e9boire pour facebook... d\u00e9j\u00e0 secou\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces derniers mois... pour des d\u00e9faillance dans la protection des donn\u00e9es de ses utilisateurs.\r\n(TF2/AMAZON SURCONNEXION PI) **** lui aussi suscite r\u00e9guli\u00e8rement des inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 la protection des donn\u00e9es: Alexa, le syst\u00e8me d'intelligence artificielle d'Amazon, est d\u00e9sormais compatible avec plus de 60'000 appareils connect\u00e9s. \r\nSelon les chiffres du g\u00e9ant am\u00e9ricain... c'est trois fois plus que l'an dernier...\r\nEt en la mati\u00e8re... Alexa est loin devant son principal concurrent... Google Home... qui n'\u00e9quipe que 10 000 produits... Pauline Rappaz\r\n  1'30\r\n(13/HOCKEY SUISSE-AUTRICHE ITV LOEFFEL) En hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse remporte une troisi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive... aux championnats du monde de Bratislava\r\nTrois victoire en trois matches... la derni\u00e8re hier soir contre l'Autriche: 4 \u00e0 0\r\nUn succ\u00e8s net... mais qui a mis du temps \u00e0 se dessiner\r\nEcoutez le d\u00e9fenseur suisse Romain Loeffel\r\n  48''\r\nRomain Loeffel r\u00e9pondait \u00e0 Marc-Andr\u00e9 Berset.\r\nLa Suisse dispute aujourd'hui sa 4\u00e8me rencontre dans ces Championnats du Monde. \r\nElle affronte la Norv\u00e8ge \u00e0 16h15 \u00e0 suivre sur rts2 et dans nos rendez-vous d'informations\r\n****Et puis \u00e0 partir de 19h45... soir\u00e9e football... avec un match qui s'annonce tendu\r\nle FC sion accueille Neuch\u00e2tel Xamax \u00e0 tourbillon... en superleague... et l'enjeu est de taille\r\nPour l'instant, les neuch\u00e2telois occupent la place de barragiste... mais les valaisans n'ont plus qu'un point d'avance\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Journaux vaudois) \r\n(USA-Iran) \r\n(Venezuela) \r\n(Vatican plainte/Varsovie) \r\n(VD transports publics) \r\n(Griezman) \r\n(Brexit) Theresa May pr\u00e9sentera un projet de loi sur le Brexit... d\u00e9but juin.\r\nLe gouvernement britannique l'a annonc\u00e9 hier soir... \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union avec le chef de l'opposition travailliste\r\nL'objectif est de consommer le divorce avec l'Union europ\u00e9enne AVANT la pause parlementaire estivale... \r\nCela permettrait d'\u00e9viter que les d\u00e9put\u00e9s britanniques \u00e9lus lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes ne si\u00e8gent au nouveau parlement... dont la premi\u00e8re session est pr\u00e9vue le 2 juillet.\r\n(hockey/Griezman) \r\n(09/MIGROS VIANDE SYNTHETIQUE PI) Migros investit pour la premi\u00e8re fois dans la viande synth\u00e9tique, autrement dit cultiv\u00e9e en laboratoire. Le g\u00e9ant orange a annonc\u00e9 hier (MAR) avoir achet\u00e9 des parts dans Aleph Farms, une start-up isra\u00e9lienne. Objectif affich\u00e9: produire de la viande en pr\u00e9servant les ressources et sans recourir \u00e0 l'\u00e9levage animal. Romain Bardet.\r\n  1'07\r\n((Migros d\u00e9tient d\u00e9sormais une part minoritaire dans cette entreprise isra\u00e9lienne. La viande synth\u00e9tique: le terme d\u00e9crit en r\u00e9alit\u00e9 une viande cultiv\u00e9e, \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements sur des animaux vivants. Pas d'antibiotiques, pas de pollution de l'environnement assure Migros.\r\nPour le g\u00e9ant orange, il existe un \u00e9norm.e potentiel commercial. Tristant Cerf, porte parole du groupe.\r\nSON\r\nC'est aussi l'occasion pour Migros de se positionner sur ce march\u00e9, alors que Bell, en mains de son concurrent Coop, a annonc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier avoir op\u00e9r\u00e9 le m\u00eame investissement, mais dans une startup n\u00e9erlandaise. \r\nReste \u00e0 voir si le consommateur acceptera, lui, de croquer dans cette viande pr\u00e9sent\u00e9e comme la viande du futur.))", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10417444", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-15T06:00:38_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-15T06:00:38_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10417449", "ece-10417444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T07:22:29Z", "speechToTexts": ["21.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nAvez -vous Marielle Savoie bonjour, bonjour la F\u00eate des Vignerons, \u00e7a commence dans 2 mois, la municipalit\u00e9 de Vevey a pr\u00e9sent\u00e9 hier les futures restrictions de circulation et de stationnement en centre- ville, mais pas de quoi inqui\u00e9ter les commer\u00e7ants qui commencent \u00e0 se r\u00e9jouir, c'est une premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, le nouveau pr\u00e9sident du Grand Conseil MCG, une \u00e9lection qui tombe \u00e0 pic \u00e0 5 mois des f\u00e9d\u00e9rale pour un parti aujourd'hui en difficult\u00e9, et puis cette nouvelle victoire de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace aux championnats du monde, hier, contre l'Autriche depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, les hommes de Patrick Fischer n'ont encaiss\u00e9 qu'un seul but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [94%] :\r\nLes pr\u00e9paratifs de la f\u00eate des Vignerons vont bon train \u00e0 Vevey, la gigantesque ar\u00e8ne est termin\u00e9e et c'est d\u00e9sormais la question de l'accessibilit\u00e9 qui occupe les esprits hier soir, la municipalit\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 les futures restrictions de circulation et de stationnement au centre- ville, lors d'une s\u00e9ance d'information destin\u00e9e aux commer\u00e7ants et aux entreprises, Sarah Cl\u00e9ment quelques craintes ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es, mais l'heure est plut\u00f4t aux r\u00e9jouissances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [96%] :\r\nAccueillir pr\u00e8s de 800000 personnes pendant un mois n'est pas chose courante et les impacts sont nombreux pour les commer\u00e7ants, tant au niveau du stationnement que de la gestion des d\u00e9chets pour Claudia Coindeau, g\u00e9rante de l'\u00e9tablissement Saveurs et Tartare, c'est surtout le d\u00e9placement du march\u00e9 \u00e0 la tour de paix en novembre dernier, qui a diminu\u00e9 l'attractivit\u00e9 du centre- ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [91%] :\r\nLes gens, voyez plut\u00f4t la ville un peu en chantier, on a perdu le march\u00e9, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s dommage au centre de la ville qui normalement rassemble quand m\u00eame beaucoup les jours et les gens viennent de l'ext\u00e9rieur aussi expr\u00e8s pour le march\u00e9 et pour venir visiter d'autres boutiques dans la vieille ville et \u00e7a cette ann\u00e9e, on l'a pas eu donc la ville est un peu certains un peu vite et de \u00e7a, on a souffert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [91%] :\r\nLes lourds pr\u00e9paratifs semblent pass\u00e9s pour Astrid de Meyer, pr\u00e9sidente de l'association des commer\u00e7ants de Vevey, il est temps de se r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [88%] :\r\nOn esp\u00e8re sortir de ce temps d'attente de pr\u00e9paration, mais aussi qui a \u00e9t\u00e9 difficile car \u00e7a voulait dire des travaux depuis octobre, moins de place de parc, il y a tout un ensemble de pr\u00e9paratifs qui \u00e9tait quand m\u00eame l'ours pour les commer\u00e7ants, mais je pense ce soir on a pris conscience que enfin on on traite dans cette partie bien s\u00fbr et \u00e7a actif et l\u00e0 c'est aussi encourageant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [98%] :\r\nAutre signe d'encouragement pour les commerces du centre- ville, la possibilit\u00e9 de prolonger leurs horaires, sauf en cas de recours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:28) [93%] :\r\nLes commissions de gestion du Parlement f\u00e9d\u00e9ral ne voit aucun probl\u00e8me s\u00e9rieux \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nApr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle ne se prononcent pas formellement sur un \u00e9ventuel nouveau mandat mais pour elles les aptitudes professionnelles et personnelles de Michael Aubert ne sont pas remises en cause, c'est une petite victoire pour le procureur, qui esp\u00e8re se faire r\u00e9\u00e9lire, par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le mois prochain, la balle est d\u00e9sormais dans le camp de la commission judiciaire qui donnera son avis aujourd'hui les d\u00e9put\u00e9s Genevois volent au secours du syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique cantonal le Grand Conseil a adopt\u00e9 hier un projet de loi qui demande de maintenir ce syst\u00e8me de il voting d\u00e9velopp\u00e9 depuis 2003, le gouvernement avait pourtant annonc\u00e9 en novembre sa volont\u00e9 de l'abandonner pour des raisons financi\u00e8res, mais la seule alternative actuelle est un syst\u00e8me d\u00e9velopp\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et exploit\u00e9 par la Poste une situation inacceptable pour la majorit\u00e9 du Parlement, le grand conseil Genevois qui a aussi un nouveau pr\u00e9sident, mais son nom Jean-Marie Voumard il est MCG, le Parlement l'a \u00e9lu hier \u00e0 une large majorit\u00e9 pour succ\u00e9der au PLR Jean Romain et devenir le 1er citoyen du canton, une premi\u00e8re pour un membre du Mouvement Citoyen Genevois Adrien Krauss. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [90%] :\r\nJamais depuis 2005 en effet la cr\u00e9ation du parti, un \u00e9lu du MCG n'avait pr\u00e9sid\u00e9 le grand conseil pas m\u00eame \u00c9ric Stauffer, l'ancien Bouillante \u00e9lus qui semblait pourtant bien parti pour acc\u00e9der \u00e0 la fonction 2016, mais c'\u00e9tait sans compter sur ses coll\u00e8gues du Parlement lui barrait alors la route du perchoir en favorisant un autre d\u00e9put\u00e9, une mani\u00e8re de faire peu appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque au sein du parti alors 2\u00e8me force politique du canton aujourd'hui affaiblies le MCG accepte pourtant enfin \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil un paradoxe synonyme de bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour une formation politique \u00e0 la peine, perte de si\u00e8ges aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales Crise interne d\u00e9faite lors d'\u00e9lections communales et tout cela alors que le si\u00e8ge du conseiller national Roger Golay semble en danger pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales l'\u00e9lection de Jean-Marie Voumard ont donc au meilleur des moments pour le parti est l'\u00e9lu MCG pr\u00e9sidera le grand conseil jusqu'en mai 2020. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [98%] :\r\nLe r\u00e9seau d'observation des sols du canton de Fribourg a pr\u00e9sent\u00e9 hier les r\u00e9sultats de ces derni\u00e8res analyses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [92%] :\r\nCette s\u00e9ance organis\u00e9es \u00e0 l'institut agricole de l'\u00c9tat, \u00e0 Grangeneuve, a d\u00e9bouch\u00e9 sur une bonne et une mauvaise nouvelle, Natacha Van Cutsem la fertilit\u00e9 des sols agricoles est bonne, par contre, la situation g\u00e9n\u00e9rale des jardins familiaux est pr\u00e9occupante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [91%] :\r\nLes jardins familiaux, ce sont ces jardins communautaires dont les parcelles sont partag\u00e9s entre plusieurs locataires dans ces espaces verts, les jardiniers amateurs ont tendance \u00e0 sur- fertiliser les sols depuis des d\u00e9cennies, ils utilisent beaucoup trop d'engrais pour faire pousser leurs plantes et du coup, les seuls n'arrive pas \u00e0 les \u00e9vacuer et la pollution s'installe, les teneurs en phosphore et en potassium, 2 \u00e9l\u00e9ments chimiques pr\u00e9sents dans les engrais sont \u00e9lev\u00e9s dans ces jardins familiaux, certains d'entre eux ont \u00e9galement des concentrations en m\u00e9taux lourds comme le plomb, le cuivre et le 5, l\u00e0 aussi, les produits phytosanitaires peuvent \u00eatre incrimin\u00e9s, tout comme les pratiques d'arrosage avant l'an 2000, il \u00e9tait courant de r\u00e9colter l'eau de pluie et ruisselant sur le toit des b\u00e2timents des lieux souvent recouvert de poussi\u00e8re atmosph\u00e9rique contenant du plomb. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [96%] :\r\nMoscou et Washington progressent sur le r\u00e8glement du conflit en Syrie, c'est en tout cas ce qu'indique le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe, Mike Pompeo et Vladimir Poutine auraient eu hier une conversation tr\u00e8s productive sur les points de blocage et les voies \u00e0 emprunter les 2 puissances veulent notamment prendre des mesures pour former un comit\u00e9 constitutionnel en Syrie, c'est aussi la solution pr\u00e9conis\u00e9e par l'ONU, mais la cr\u00e9ation de ce comit\u00e9 s'achoppe toujours \u00e0 la nomination d'une partie de ses membres, la messagerie WhatsApp a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9e par un logiciel espion l'application d\u00e9tenue par Facebook a confirm\u00e9 hier ces r\u00e9v\u00e9lations du Financial Times, des pirates ont r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire dans le t\u00e9l\u00e9phone de certains usagers, simplement on leur passant un appel cette faille de s\u00e9curit\u00e9 leur a \u00e9galement permis d'activer le micro ou la cam\u00e9ra des appareils concern\u00e9s, c'est un nouveau d\u00e9boire pour Facebook d\u00e9j\u00e0 secou\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces derniers mois pour des d\u00e9faillances dans la protection des donn\u00e9es de ses utilise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [95%] :\r\nLui aussi suscite r\u00e9guli\u00e8rement des inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 la protection des donn\u00e9es Alexa, le syst\u00e8me d'Intelligence artificielle d'Amazon est d\u00e9sormais compatible avec plus de 60000 appareils conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [92%] :T. selon les chiffres du g\u00e9ant am\u00e9ricain, c'est 3 fois plus que l'an dernier et en la mati\u00e8re, Alexa est loin devant son principal concurrent, Google Home, qui lui n'\u00e9quipe que 10000 produits Pauline Rapa. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:50) [91%] :\r\nPilot\u00e9s \u00e0 distance des objets connect\u00e9s \u00e0 la maison et r\u00e9pondre \u00e0 des questions personnelles d'agenda par exemple ou \u00e0 des questions encyclop\u00e9dique, tiens, combien y a -t-il de pays dans le monde, c'est ce que permettent ces interfaces et selon l'entreprise am\u00e9ricaine d'analyse publicitaire comme score, la moiti\u00e9 des recherches se feront par voie vocale aux \u00c9tats-Unis l'an prochain et les nouvelles interfaces ne sont plus cantonn\u00e9s \u00e0 des appareils sp\u00e9cifiques des bo\u00eetiers ou des enceintes mais \u00e0 tout type d'objet Anthony Masure, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en Design \u00e0 l'Universit\u00e9 Toulouse- Jean Jaur\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [88%] :\r\nL'enjeu, c'est plus de vendre cet objet enceinte si ma tante int\u00e9gr\u00e9 Alexa dans tous les objets du quotidien, donc \u00e7a va devenir le nouveau Windows en quelque sorte mais et donc ce sera int\u00e9gr\u00e9 dans des Fran\u00e7ais allait d\u00e9j\u00e0 dans des fours dans des frigos dans des voitures dans tout un tas d'objets et donc de positionner potentiellement tous catalogue d'Amazon et tous les services de Amazon dans tous les objets qui sont chez vous et donc d'y int\u00e9grer de sa publicit\u00e9 de la commander de multiples hier le chiffre d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:46) [93%] :\r\nAutre probl\u00e8me point\u00e9, c'est la recherche d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [80%] :\r\nComment Alexa va identifier des sources dans laquelle puise les informations et et qu'contr\u00f4le, on a, quelle libert\u00e9 on assure c'est sur cela, est ce que je serait pas plus int\u00e9ressant de proposer plusieurs sources \u00e0 ou donner plusieurs r\u00e9ponses, mais au risque de compliquer l'interface et d'aller \u00e0 l'encontre de la promesse de simplicit\u00e9 initial. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:05) [94%] :\r\nPromesse de simplicit\u00e9 pour les personnes \u00e2g\u00e9es par exemple plus facile pour elle de parler \u00e0 un objet que d'utiliser un \u00e9cran ou une souris, mais la simplicit\u00e9 des r\u00e9ponses donn\u00e9es par ces interfaces n\u00e9glige parfois ce qui fait la sp\u00e9cificit\u00e9 de notre langage la contradiction et la nuance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [93%] :\r\nEn hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse remporte une 3\u00e8me victoire cons\u00e9cutive aux championnats du monde \u00e0 Bratislava, 3 victoires en 3 matches, la derni\u00e8re hier soir contre l'Autriche 4 \u00e0 0 un succ\u00e8s net mais qui a mis du temps \u00e0 se dessiner, \u00e9coutez le d\u00e9fenseur suisse Romain Loeffel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:36) [89%] :\r\nOn n'a pas fait notre marque, certes, mais je pense que sur le l'ensemble du match 45 que \u00e7a prouve qu'on est patient, on se lance pas trop \u00e0 l'attaque avec avec l'envie de de trop vouloir en faire, et je pense que c'est \u00e7a qui fait notre succ\u00e8s actuellement c'est \u00e7a qu'on aurait permettent plus ce soir mais mais sur l'ensemble du match, il faut, il faut savoir accepter que, voil\u00e0 que le gardien adverse a fait un bon match et que c'\u00e9tait difficile \u00e0 marquer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:58) [90%] :\r\nTr\u00e8s positif : un seul but encaiss\u00e9 en sont 8 30 minutes de jeu, la Suisse a trouv\u00e9 sa stabilit\u00e9 d\u00e9fensive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [87%] :\r\nMoi, je pense, jusqu'\u00e0 maintenant, on sait que le jeu d\u00e9fensif c'est c'est de l\u00e0 que tout part, si on veut \u00eatre bon facilement, il faut vraiment d\u00e9fensivement, soit on soit solide, et puis je pense que jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 la comme comme tu l'as dit -on n'a re\u00e7u qu'un but, donc \u00e7a prouve qu'on est bon, mais \u00e0 nous de voil\u00e0 de peut \u00eatre satisfait de de rester humble et de de vouloir de vouloir continuer comme \u00e7a, sur la m\u00eame lanc\u00e9e pas surcro\u00eet propos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marc-Andr\u00e9 Berset la Suisse dispute aujourd'hui sa 4\u00e8me rencontre dans ces championnats du monde, elle affronte la Norv\u00e8ge \u00e0 16 heures 15 \u00e0 suivre sur RTS deux et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:36) [93%] :\r\nEt puis, \u00e0 partir de 19 heures, heure de 19 heures 45 soir\u00e9e football avec un match qui s'annonce tendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [91%] :\r\nLe FC sion accueille Neuch\u00e2tel Xamax \u00e0 tourbillon Super League et l'enjeu est de taille pour l'instant les neuch\u00e2telois occupent la place de barragiste mais les valaisans n'plus qu'un point d'avance merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-15T05:06:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-325E8EA9-F11E-4917-9321-2175E05E0BE4", "internalArchiveId": "325E8EA9-F11E-4917-9321-2175E05E0BE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Thomas Zurbuchen, en charge des programme scientifiques de la NASA;Boukari, Fouad;Jean-Daniel Carrard, syndic d'Yverdon-les-Bains, PLR;Doris Fiala, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Conseil national, CN PLR ZH;Muriel Waeger, directrice romande de la LOS et de Pink Cross;Extrait  \u00abThe Dead Don't Die\u00bb, de Jim Jarmusch\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/USA RETOUR LUNE PI) L'admininstration Trump fait le forcing pour renvoyer, d\u00e8s 2024, un homme ou une femme sur la Lune. \r\nLa Maison-Blanche a demand\u00e9 au Congr\u00e8s une rallonge d'1milliard 600 million de dollars pour le budget de la NASA, l'agence spatiale am\u00e9ricaine.  Rapha\u00ebl  Grand\r\n  1'32\r\nEXTRO : Cette nouvelle mission vers la Lune s'appellera Artemis, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9esse de la mythologique grecque, soeur d'Apollon. Apollo en anglais, le premier programme lunaire de la NASA.\r\n(Bve Pompeo Russie) Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 mardi au\r\nsecr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, Mike Pompeo, avoir l'impression que\r\nDonald Trump souhaitait v\u00e9ritablement am\u00e9liorer les relations\r\nrusso-am\u00e9ricaines, mises \u00e0 mal ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nVladimir Poutine, qui recevait le chef du d\u00e9partement d'Etat\r\n\u00e0 Sotchi, station baln\u00e9aire russe des bords de la mer Noire,\r\nS'exprimant devant les journalistes \u00e0 l'issue de son\r\nentrevue avec Poutine, Pompeo a d\u00e9clar\u00e9 que les deux camps\r\navaient eu une conversation \"tr\u00e8s productive\" sur la Syrie. Il a\r\npar ailleurs dit que Washington et Moscou partageaient selon lui\r\n\"le m\u00eame objectif\" concernant la Cor\u00e9e du Nord.\r\n(06/VD/CONTRE CAMPS GRATUITS ITV CARRARD (REP 22H30)) D\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, les communes vaudoises devront debourser plus de 3 millions et demi de francs...\r\nUne somme pour financer les camps et les excursions des \u00e9l\u00e8ves. \r\nCons\u00e9quence de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire. \r\nC'en est trop, d\u00e9plorent de nombreux d\u00e9put\u00e9s vaudois, qui l'ont fait savoir hier...\r\nCes nouvelles charges vont durement impacter les budgets des communes. \r\nPour le syndic PLR d'Yverdon-les-Bains, Jean-Daniel Carrard, le risque dit-il c'est qu'au final les petits Vaudois ne soient pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne. \r\n  48''\r\nJean-Daniel Carrard  syndic PLR d'Yverdon-les-Bains, interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment.\r\n(Bve Gen\u00e8ve vote \u00e9l\u00e9ctronique) Gen\u00e8ve veut garder le vote \u00e9lectronique en mains publiques\r\nLe Grand Conseil a adopt\u00e9 hier soir un projet de loi...\r\nLe texte demande que la conception, la gestion et l'exploitation du syst\u00e8me d'e-voting soit g\u00e9r\u00e9 par des collectivit\u00e9s publiques.\r\nUn syst\u00e8me que les autorit\u00e9s voulaient pourtant abandonner d\u00e8s l'an prochain car jug\u00e9 trop co\u00fbteux... \r\nA la place, c'est la version d\u00e9velopp\u00e9e par la Poste qui aurait probablement pris le relais...\r\n(02/LAUBER ITV FIALA) *** Le suspense se poursuit autour de la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber pour quatre ans \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nle procureur g\u00e9n\u00e9ral emp\u00e9tr\u00e9 dans les investigations autour de la FIFA\r\nLes commissions de gestion du Parlement devaient d\u00e9cider hier si elle recommande ou non \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de le r\u00e9\u00e9lire en juin.\r\nSans donner d'avis pr\u00e9cis, elles se sont en tout cas montr\u00e9 plut\u00f4t cl\u00e9mentes envers Michael Lauber.\r\nEcoutez Doris Fiala, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Conseil national... \r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nEt la commission judiciaire devrait aussi dire d'ici ce soir si elle recommande ou non \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de r\u00e9\u00e9lire en juin Michael Lauber \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n(15/FRANCE/HAUSSE ACTES LESBOPHOBIE ITV WAEGER) *** \"2018 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e noire\" en France pour les personnes LGBT+. \r\nC'est le constat dress\u00e9 par l'association SOS Homophobie. \r\nDans son rapport annuel sur les actes LGBTphobes publi\u00e9 hier, l'association constate notamment une hausse de 42 % des cas de discrimination rapport\u00e9s par des femmes homosexuelles.\r\nEn Suisse, de telles statistiques n'existe pas. \r\nMais selon Muriel Waeger, directrice romande de la LOS et de Pink Cross, la situation pourrait \u00eatre bien pire qu'en France.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz\r\n(16/CANNES JIM JARMUSCH PI) *** Le Festival de Cannes comme par la fin... La fin du monde et un film de Zombie projet\u00e9 hier en ouverture de la 72e edition.\r\n\u00abThe Dead don't die\u00bb, une com\u00e9die \u00e0 l'ironie mordantes.\r\nLe r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Jim Jarmusch y d\u00e9nonce aussi en creux la crise climatique, la consommation \u00e0 outrance, ou encore les nationalismes... \r\nThe Dead Don't Die n'est pas un grand film, Rapha\u00eble Bouchet, mais il vous a tout de m\u00eame s\u00e9duit... \r\n   1'13\r\nEXTRO. \u00abThe Dead Don't Die\u00bb, de Jim Jarmusch, sort aujourd'hui dans les salles.\r\n(Bve Hockey Suisse) La Suisse poursuit son parcours sans faute dans le Championnat du monde \u00e0 Bratislava, en  Slovaquie. \r\nPour leur 3e match, les hommes de Patrick Fischer ont battu de l'Autriche 4-0.\r\nLa Suisse n'aura pas beaucoup de temps pour r\u00e9cup\u00e9rer puisqu'elle attaque d\u00e9j\u00e0 son quatri\u00e8me match aujourd'hui \u00e0 16h15 contre la Norv\u00e8ge. \r\nUne quatri\u00e8me victoire de rang serait presque synonyme de quarts de finale.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10417505", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-15T06:30:36_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-15T06:30:36_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10417536", "ece-10417505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T07:07:20Z", "speechToTexts": ["21.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nL'heure du journal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour Donald Trump booste le budget de la Nasa esp\u00e8re tenir son objectif lune 2024 un nouveau d\u00e9fi pour la Maison Blanche que nous expliquera Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington dans ce journal \u00e9galement l'avenir de Michael Lauber \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les commissions de gestion du Parlement se sont montr\u00e9s plut\u00f4t cl\u00e9mentes hier envers le procureur g\u00e9n\u00e9ral et puis un film de zombies politique projet\u00e9 hier en ouverture du Festival de Cannes de d'Hendaye qui a s\u00e9duit, vous l'entendrez notre critique cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [95%] :\r\nL'administration Trump fait le forcing pour envoyer des 2024 un homme ou une femme sur la Lune, la Maison Blanche a demand\u00e9 au Congr\u00e8s une rallonge d'un milliard 600 millions de dollars pour le budget de la Nasa, l'agence spatiale am\u00e9ricaine Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [93%] :\r\nRetourner sur la Lune en 2024 c'est le nouveau d\u00e9fi que s'est lanc\u00e9 la Nasa, 50 ans apr\u00e8s les premiers pas de Neil Armstrong sur la Lune, comment comprendre cet engouement de la part de l'administration Trump Thomas sur Bourenne est un Suisse qui a gravi les \u00e9chelons au sein de la Nasa il chapeaute les programmes scientifiques de l'Agence spatiale am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [88%] :\r\nSpace l'espace permet de transcender ne limite beaucoup de gens dans cette administration se montre tr\u00e8s enthousiaste par rapport \u00e0 l'espace, l'enjeu c'est toujours d'aller au-del\u00e0 de ce que l'on croit \u00eatre possible, il y a un noir passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [95%] :\r\nLa Lune et l'espace en g\u00e9n\u00e9ral ont aussi l'Avantage de rapprocher politiquement un pays comme les \u00c9tats-Unis, un d\u00e9tail qui compte en ce moment \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [86%] :\r\nVotre e-mail avec sa r\u00e8gle Mao Space a form\u00e9 \u00e0 \u00e7a, ce qui est vraiment excitant pour moi qui travaillaient aux \u00c9tats-Unis, c'est que l'espace d'un sujet bipartisan, nous avons des soutiens au sein des 2 parties, je comprends donc totalement elle m'inscrire dans cette ambition de retourner dans l'espace, d'envoyer des astronautes pour explorer les recoins de l'espace, d'aller sur la Lune et au-del\u00e0, comme le refl\u00e8te les r\u00e9centes d\u00e9cisions politiques White \u00e7a prend aussi \u00e7a autant et nous sommes enfin sympa et vous savez, il y a moins de 5 ans des anciens \u00e9chantillons recueillis par les astronautes des missions Apollo ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence d'eau sur la Lune et nous n'en savions rien \u00e0 Meaux oui Taina. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [91%] :\r\nSi la tr\u00e8s scientifique et politique de la Lune reste fort le Graal \u00e0 la Nasa serait bien s\u00fbr de trouver une vie extraterrestre sur ce point, Thomas Bourenne se montrent disons optimiste, il cite l'astronome am\u00e9ricain Carl Sagane l'univers est tellement vaste, si nous \u00e9tions seuls, ce serait un beau g\u00e2chis d'espace Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [96%] :\r\nEt cette nouvelle mission vers la Lune des \u00c9tats-Unis s'appellera Art\u00e9mis, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9esse de la mythologie grecque, soeur d'Apollon Apollo en anglais le 1er programme lunaire de la Nasa Vladimir Poutine recevait hier le chef du d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain \u00e0 Sotchi Mike Pompeo qui a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'issue de leur rencontre, que les 2 camps avaient une conversation tr\u00e8s productive sur la Syrie, selon lui, Washington et Moscou partagent \u00e9galement le m\u00eame objectif concernant la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [98%] :\r\nEn Suisse, d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, les communes vaudoises devront d\u00e9bourser plus de 3 millions et demi de francs pour financer les camps et les excursions des \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [96%] :\r\nCons\u00e9quence de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire, c'en est trop, d\u00e9plorent de nombreux d\u00e9put\u00e9s Vaudois qui l'ont fait savoir hier ses nouvelles charges vont durement impacter les Budgets des communes pour le syndic PLR d'Yverdon-les-Bains Jean-Daniel Carrard le risque, dit -il, c'est qu'au final, les petits Vaudois ne soient pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:17) [91%] :\r\nPour une commune comme la mienne, Yverdon la 2\u00e8me ville du canton, \u00e7a repr\u00e9sente un demi-1000000 de francs donc c'est vraiment quelque chose qui est extr\u00eamement difficile, je sais pas comment on va pouvoir faire face \u00e0 ceci, donc on pourrait se retrouver avec des situations o\u00f9 les communes d\u00e9cident de r\u00e9duire la voilure, donc c'est \u00e0 dire que tous les enfants de ce canton seraient pas traiter la m\u00eame chose parce qu'ils sont, habitant une commune pauvre d'une commune riche si le compte, on ouvrait la possibilit\u00e9 d'aider les communes financi\u00e8rement, h\u00e9 bien on arriverait \u00e0 r\u00e9soudre ce si facilement, alors on se rend compte que le canton se porte \u00e9videmment bien financi\u00e8rement mais les communes tirent de plus en plus la langue si on veut vraiment pouvoir sauver ce secteur qui est tr\u00e8s important, je pense pour les \u00e9l\u00e8ves Vaudois, h\u00e9 bien une participation financi\u00e8re de l'\u00c9tat serait certainement la cl\u00e9 pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [94%] :\r\nJean-Daniel Carrard syndic PLR d'Yverdon-les-Bains, interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment Gen\u00e8ve veut garder le vote \u00e9lectronique en mains publiques le Grand Conseil a adopt\u00e9 hier soir un projet de loi, le texte demande que la conception, la gestion et l'exploitation du syst\u00e8me dit voting soit g\u00e9r\u00e9 par des collectivit\u00e9s publiques, un syst\u00e8me que les autorit\u00e9s voulaient pourtant abandonner d\u00e8s l'an prochain car jug\u00e9 trop co\u00fbteux \u00e0 la place, c'est la version d\u00e9velopp\u00e9e par la Poste, qui aurait probablement pris le relais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [98%] :\r\n\u00e0 Berne le suspense toujours autour de la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber pour 4 ans \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [93%] :\r\nEt le procureur g\u00e9n\u00e9ral, emp\u00eatr\u00e9 dans des investigations autour de la FIFA, des commissions de gestion du Parlement devaient d\u00e9cider hier si elle recommande ou non \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de le r\u00e9\u00e9lire en juin, sans donner d'avis pr\u00e9cis, elles se sont en tout cas montr\u00e9 plut\u00f4t cl\u00e9mentes envers Michael Lauber \u00e9coutez, Doris Fiala, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:56) [93%] :\r\nOn n'a rien trouv\u00e9 qui pourrait indiquer que monsieur l\u00e0 ou pas n'est pas capable, humainement, juridiquement professionnellement de vraiment bien faire son travail et puis il faut pouvoir supporter qu'on continue \u00e0 avoir des doutes, \u00e7a c'est absolument normal et si on pr\u00e9tendait que tout est d\u00e9j\u00e0 clair que tout est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, \u00e7a serait vraiment pas tr\u00e8s correct et puis je pense et, surtout, tr\u00e8s important pour la population de comprendre qu'on fait notre travail au mieux possible plus s\u00e9rieux possible et j'esp\u00e8re que \u00e7a va donner confiance aux institutions mais aussi \u00e0 la population qu'on travaille bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:42) [99%] :\r\n2018 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e noire en France pour les personnes LGBT. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [95%] :\r\nC'est le constat dress\u00e9 par l'association SOS homophobie dans son rapport annuel sur les actes LGBT publi\u00e9 hier, l'association constate notamment une hausse de 42 pourcent des cas de discrimination rapport\u00e9s par des femmes homosexuelles en Suisse de telles statistiques n'existent pas, mais selon Muriel avait gu\u00e8re directrice romande de la LOS et de Pink Cross, la situation pourrait \u00eatre bien pire qu'en France. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:10) [91%] :\r\nL'organisation europ\u00e9enne, qui s'occupe des droits LGBT il a sorti des chiffres sur la question des droits en fait des personnes LGBT en Europe et la Suisse est sorti sur la 20 7\u00e8me place du classement, donc c'est bien derri\u00e8re la France et derri\u00e8re aussi, la Hongrie, c'est derri\u00e8re la Croatie o\u00f9 on sait que les personnes LGBT, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s discrimin\u00e9s nos lois en Suisse ne sont pas adapt\u00e9es, on a eu cette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'exclure l'orientation sexuelle de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, les personnes homosexuelles et bisexuelles ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s si \u00e0 sont discrimin\u00e9s \u00e0 l'embauche reste \u00e9norm\u00e9ment de loi o\u00f9 il y a une in\u00e9galit\u00e9 pour les personnes LGBT et les personnes h\u00e9t\u00e9rosexuelles fusion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:53) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz le Festival de Cannes commence par la fin, la fin du monde est un film de Zombie projet\u00e9 hier en ouverture de la 72\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [92%] :\r\nThe Dead Don't com\u00e9die \u00e0 l'ironie mordante, le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Jim Jarmush, il d\u00e9nonce aussi en creux la crise climatique la consommation \u00e0 outrance ou encore les nationalismes d'Hendaye, n'est pas un grand film Rapha\u00eble Bouchet mais il vous a tout de m\u00eame, c'est lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:17) [91%] :\r\nJe crois que ce qui m'a plu, d'abord c'est qu'un film de genre ouvrent les feux du festival \u00e0 Cannes, c'est rare et \u00e7a donne le ton de cette comp\u00e9tition o\u00f9 para\u00eet -il on verra davantage de polars et de films fantastiques que de drames psychologiques, alors oui c'est un Jarmusch mineurs mais qui a beaucoup beaucoup de charme, on y croise Iggy Pop on Zombie amateur de caf\u00e9 ou Tom Waits en ermite hirsute, l'ambiance est apocalyptique : la plan\u00e8te est sortie de son axe et \u00e7a \u00e0 r\u00e9veiller les morts. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:41) [76%] :\r\nNous, puis sont en prise sont peu refont une centrale enfant est ce que l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:56) [87%] :\r\nAdam Driver et Bill Murray interpr\u00e8tent 2 flics arpente impuissants, les rues de Center ville dans l'\u00c9tat de New York, les bien et tout cela va tr\u00e8s mal finir, Jarmusch adopte pour une fois une tonalit\u00e9 plus politique que romantique, le film raconte \u00e0 destruction de l'humanit\u00e9 par l'humanit\u00e9 et ce temps dans discours \u00e9colo et anti- consum\u00e9riste appuy\u00e9 mais la grande habilet\u00e9 de Jarmusch c'est de combiner les mots. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:17) [87%] :\r\nVoulue par le genre avec ce qui fait sa petite musique personnelle et le bonheur \u00e9mergent malgr\u00e9 tout de cette \u00e9trange alchimie entre cannibalisme et raffinement extr\u00eame entre m\u00e9lancolie ironique et terreurs nocturnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [90%] :\r\nLa critique sign\u00e9e Rapha\u00ebl Bouchez et de Dante de Jim Jarmush sort aujourd'hui dans les salles et vid\u00e9o qui sort glacier 6 qui poursuit son parcours sans faute dans le championnat du monde \u00e0 Bratislava, en Slovaquie, 3\u00e8me match et 3\u00e8me victoire contre l'Autriche 4 \u00e0 0 hier, la Suisse, qui n'aura pas beaucoup de temps pour r\u00e9cup\u00e9rer puisqu'il l'affronte d\u00e8s aujourd'hui 16 heures 15 la Norv\u00e8ge une 4\u00e8me victoire serait donc presque synonyme de quarts de finale avant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:54) [92%] :\r\nFoued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-15T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-267E7C49-5CDC-4D4B-9BB3-CB7E196CFB53", "internalArchiveId": "267E7C49-5CDC-4D4B-9BB3-CB7E196CFB53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Alain Ribaux, Conseiller d'\u00c9tat PLR VD, en charge de la justice;Fabienne Proz-Jeanneret, Pr\u00e9sidente de l'association latine des juges des mineurs;Val\u00e9rie Piller-Carrard, membre de la commission de gestion du Conseil national, CN PS FR;Boukari, Fouad;REVOIN;Tristant Cerf, porte parole du groupe Migros\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/PRISONS FILLES DELINQUANTES PI) La Suisse romande manque de places d'accueil pour les jeunes d\u00e9linquants... \r\nUne situation que les juges des mineurs d\u00e9noncent d\u00e9sormais publiquement ! \r\nLe foyer de Pramont, en Valais, est aujourd'hui surcharg\u00e9. \r\nAlors qu'il est le seul \u00e0 pouvoir accueillir des gar\u00e7ons condamn\u00e9s \u00e0 des mesures \u00e9ducatives, en milieu ferm\u00e9. \r\nQuant aux filles, il n'y a tout simplement aucune place pour elles ! \r\nMalgr\u00e9 les promesses - Etienne Kocher - il y a deja 14 ans de certains cantons.\r\n  1'32 \r\nEXTRO: Un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec Julien Chiffelle ((de notre r\u00e9daction TV)).\r\n((C'est en 2005 que les cantons romands et le Tessin se sont officiellement r\u00e9parti les t\u00e2ches. Charge au canton de Vaud d'ouvrir une prison pour mineurs \u00e0 Pal\u00e9zieux. Et pour les cas o\u00f9 des mesures p\u00e9dagogiques s'imposent... Le foyer ferm\u00e9 de Pramont en Valais accueillera les gar\u00e7ons. Le canton de Neuch\u00e2tel, se charge lui, d'ouvrir un foyer ferm\u00e9 pour les filles. A l'\u00e9poque, on projette un centre de 16 places, dans le village de Dombresson. \r\nMais ce projet sera finalement abandonn\u00e9 en 2016. D\u00e9cision aujourd'hui d\u00e9fendue par le ministre cantonal en charge de la justice Alain Ribaux.\r\n14''\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice confirme mais nuance: C'est bien le canton qui a finalement renonc\u00e9 \u00e0 poursuivre le dossier. \r\nA la place, Neuch\u00e2tel pr\u00e9voit d'ouvrir seulement quatre places, dans une structure existante \u00e0 Fribourg. Mais pas avant 2021. \r\nC'est trop peu, selon les juges des mineurs... qui estiment qu'il faudrait huit places... et surtout qu'il les faudrait.. tout de suite. Fabienne Proz-Jeanneret pr\u00e9side l'association latine des juges des mineurs. \r\n11''\r\nPour les autorit\u00e9s, les risques financiers sont lourds.. d'ouvrir un centre qui ne serait pas tout le temps plein. Mais les juges des mineurs rappellent que la criminalit\u00e9 augmente \u00e0 nouveau. Et que ces foyers ferm\u00e9s sont n\u00e9cessaires pour \u00e9viter que s'aggrave le risque pos\u00e9 par certaines jeunes d\u00e9linquantes.))\r\n(01/LAUBER ITV PILLER-CARRARD) *** La commission judiciaire devrait dire d'ici ce soir si elle recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nEt attendant ses recommandations, le procureur g\u00e9n\u00e9ral emp\u00e9tr\u00e9 dans les investigations autour de la FIFA a  b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 hier de la cl\u00e9mences des commissions de gestion du Parlement... \r\nSans donn\u00e9 un avis tranch\u00e9 sur sa candidature, elles ont consid\u00e9r\u00e9 que l'aptitude professionnelle et personnelle de Michael Lauber n'etait pas remise en cause.\r\nLes commissions pr\u00e9f\u00e8re travailler \u00e0 r\u00e9tablir la confiance entre le procureur g\u00e9n\u00e9ral 'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public.\r\nEcoutez Piller-Carrard, membre de la commission de gestion du Conseil national \r\n   17''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(Bve Soudan) Apr\u00e9s la chute du pr\u00e9sident Omar el B\u00e9chir le mois dernier\r\nL'arm\u00e9e soudanaise a annonce ce matin un accord avec les repr\u00e9sentants des manifestants sur une p\u00e9riode de transition politique de trois ans.\r\nUn accord a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour la composition de la future assembl\u00e9e l\u00e9gislative.\r\nSelon les militaires, les six premiers mois doivent \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 conclure des accords de paix avec les mouvements rebelles dans l'ouest et le sud du Soudan.\r\n(08/POMPEO POUTINE DI 8H) ((DIRECT TEL MOBILE +7 ** 54))\r\n*** Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo \u00e9tait hier \u00e0 Sotchi en Russie o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine. \r\nOn sait les divergences qui opposent Moscou et Washington, dont les relations sont glaciales. \r\nQuels enseignements peut-on tirer de cette rencontre ? \r\nPour tent\u00e9 d'y r\u00e9pondre nous retrouvons \u00e0 Moscou notre correspondant Jean-Didier Revoin, bonjour !\r\nQuel \u00e9tait l'objectif  Jean-Didier Revoin de cette visite ?\r\n---- \r\nIl s'agissait clairement de renouer le dialogue entre Moscou et Washington, trop souvent parasit\u00e9 par des petites phrases assassines relay\u00e9es par les m\u00e9dias et cette prise de contact donne la mesure du chemin qu'il reste \u00e0 parcourir avant d'atteindre cet objectif. S'agissant du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Mike Pompeo a incit\u00e9 les Russes \u00e0 laisser tomber Nicolas Maduro. R\u00e9ponse de Sergue\u00ef Lavrov : les menaces n'ont rien de commun avec la d\u00e9mocratie. S'agissant du nucl\u00e9aire iranien, Mike Pompeo a expliqu\u00e9 que Washington continuerait \u00e0 faire pression sur la R\u00e9publique islamique, alors que le chef de la diplomatie russe a condamn\u00e9 les nouvelles sanctions am\u00e9ricaines, expliquant qu'avec la Chine et les Europ\u00e9ens, Moscou tenterait de trouver une solution \u00e0 la crise, pr\u00e9cisant encore que la Russie contribuerait \u00e0 faire en sorte que la situation ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re pas en sc\u00e9nario militaire dans une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 en surtension. La situation en Ukraine et en Syrie, de m\u00eame que l'ing\u00e9rence russe ont \u00e9galement fait l'objet d'\u00e9changes de vues francs et directs entre les deux hommes, mais pour l'heure, la Russie et les Etats-Unis, semblent camper sur leurs positions.\r\n*** RELANCE : Mike Pompeo a \u00e9galement rencontr\u00e9 Vladimir Poutine, au final sur quoi cette rencontre a-t-elle d\u00e9bouch\u00e9 ?\r\nEffectivement, la semaine derni\u00e8re Vladimir Poutine et Donald Trump se sont longuement entretenus par t\u00e9l\u00e9phone et la visite de Mike Pompeo s'inscrit dans son prolongement. Le pr\u00e9sident russe a dit vouloir r\u00e9tablir des relations compl\u00e8tes avec Washington, esp\u00e9rant que les conditions pour y parvenir \u00e9taient d\u00e9sormais r\u00e9unies. Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain s'est f\u00e9licit\u00e9 des r\u00e9sultats de leur coop\u00e9ration sur l'Afghanistan, la Cor\u00e9e du Nord ou la lutte contre le terrorisme. Des r\u00e9sultats tangibles qui permettront peut-\u00eatre de construire \u00e0 l'avenir un nouveau mod\u00e8le de perception mutuelle, comme l'a indiqu\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov.\r\nEXTRO : Jean-Didier Revoin, en direct de Moscou\r\n(Bve Venezuela)  L'Assembl\u00e9e constituante du Venezuela, proche du pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a lev\u00e9 hier l'immunit\u00e9 de cinq autres d\u00e9put\u00e9s de l'Assembl\u00e9e nationale, contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition. Au total, ce sont d\u00e9sormais 14 parlementaires qui seront jug\u00e9s pour r\u00e9bellion.\r\nPar ailleurs les forces de s\u00e9curit\u00e9 v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes ont emp\u00each\u00e9 hier des d\u00e9put\u00e9s de l'opposition de p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement pour prendre part \u00e0 une session,\r\n(09/MIGROS VIANDE SYNTHETIQUE PI) *** Migros investit pour la premi\u00e8re fois dans la viande synth\u00e9tique, autrement dit cultiv\u00e9e en laboratoire. \r\nLe g\u00e9ant orange a annonc\u00e9 hier avoir achet\u00e9 des parts dans Aleph Farms, une start-up isra\u00e9lienne. \r\nMigros dit vouloir produire de la viande en pr\u00e9servant les ressources et sans recourir \u00e0 l'\u00e9levage animal. Romain Bardet\r\n  1'07\r\n(Bve Manif Bayer Monsanto) De nombreuses marches sont organis\u00e9es tout au long de ce week-end dans de tr\u00e8s nombreuses villes du monde contre les activit\u00e9s de Bayer-Monsanto et autres g\u00e9ants de l'agro-chimie pour r\u00e9clamer un autre mod\u00e8le agricole.\r\nL'\u00e9v\u00e9nement, qui se tient depuis 2013, a lieu cette ann\u00e9e dans un contexte particuli\u00e8rement pour Monsanto, objet de 13.400 plaintes rien qu'aux Etats-Unis et encore condamn\u00e9 lundi \u00e0 verser 2 milliards de dollars \u00e0 un couple atteints de cancer.\r\n(18/OMS DEMENCE POUR 8H) *** C'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique qui progresse tr\u00e9s rapidement, en raison du vieillissement de la population :  La d\u00e9mence va tripler d'ici 2050... \r\nCe sont les pr\u00e9dictions de l'OMS pr\u00e9sent\u00e9 hier...\r\nJusqu'\u00e0 150 millions de cas de d\u00e9mence...\r\nC\u00e9line fontannaz, quelles sont les facteurs mis en avant par cette \u00e9tude?\r\n---\r\nL'organisation mondiale de la sant\u00e9 pointe comme premier responsable la maladie d'Alzeihmer, coupable de 60 \u00e0 70% des cas de d\u00e9mence... \r\nL'\u00e2ge constitue le principal facteur de risque du d\u00e9clin cognitif. mais ca n'est pas le seul selon l'OMS qui estime que d'autres facteurs entrent en jeu et sur lesquels il est possible d'agir...\r\nl'agence sp\u00e9cialis\u00e9e de l'ONu rel\u00e8ve ainsi  l'inactivit\u00e9 physique, le tabagisme, les r\u00e9gimes alimentaires peu \u00e9quilibr\u00e9s,   la consommation excessive d'alcool.... mais aussi  \"l'isolement social et l'inactivit\u00e9 cognitive\"....\r\nL'OMS appelle donc \u00e0 la mise en oeuvre de strat\u00e9gies publiques pour pr\u00e9venir la d\u00e9mence.\r\nDes mesures particuli\u00e8rement n\u00e9cessaires dans les pays \u00e0 revenus faible ou moyens...car environ deux tiers   des malades y vivent et ce sont ces pays qui sont les moins pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'augmentation du nombre de cas de d\u00e9mence...\r\nUne maladie qui co\u00fbte tr\u00e8s cher aussi... en 2015 son co\u00fbt social \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 plus de 800 miliards de francs dans le monde..selon l'OMS.. un co\u00fbt qui devrait grimper  \u00e0 2 milles millards en 2030\r\n(Bve Facebook) C'\u00e9tait une promesse faite fin mars. \r\nFacebook a annonc\u00e9, ce matin, restreindre l'usage de sa plateforme Live de vid\u00e9o en direct, dont s'est servi le tueur de Christchurch en Nouvelle-Z\u00e9lande pour diffuser le massacre de 51 personnes dans des mosqu\u00e9es, le 15 mars. \r\nLe r\u00e9seau social avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour avoir tard\u00e9 \u00e0 interrompre la vid\u00e9o, dont des images s'\u00e9taient tr\u00e8s rapidement r\u00e9pandues sur internet. Le groupe avait alors promis de revoir les conditions d'usage de Live mais sans pr\u00e9voir de diff\u00e9rer les diffusions.\r\n(11/XAMAX SION PA) *** En football, Sion et Xamax s'affronte ce soir \u00e0 Tourbillon dans un duel des malclass\u00e9s. \r\nUn point s\u00e9pare les deux \u00e9quipes qui jouent la place de barragiste contre la rel\u00e9gation. \r\nMais \u00e0 trois journ\u00e9es de la fin du championnat, tout reste ouvert, m\u00eame en cas de d\u00e9faite. Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n----\r\nCe championnat est si serr\u00e9 entre la troisi\u00e8me et la neuvi\u00e8me place que tout pronostique sur l'issue de la saison serait all\u00e9atoire. \r\nPour leur deux derni\u00e8res rencontres, Xamax recevra Lugano et ira \u00e0 B\u00e2le, qui n'a plus rien \u00e0 gagner dans ce championnat et Sion jouera \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 un Grasshopper totalement d\u00e9mobilis\u00e9 avant de recevoir Thoune.\r\nL'enjeu ce soir se situe donc au del\u00e0 de la victoire ou de la d\u00e9faite.  Quelle \u00e9quipe montrera qu'elle avraiment  les capacit\u00e9s mentales et techniques de se mobiliser, d'oublier tout ce qui a fait sa vie depuis le 21 juillet dernier, date du d\u00e9but du championnat, et de se concentrer uniquement sur l'avenir proche, sur cette espace de 7,32m sur 2,44m qu'il faut d\u00e9fendre d'un c\u00f4t\u00e9 et en forcer l'ouverture de l'autre.  \r\nSinon, il y aura forc\u00e9ment de la tension et des \u00e9motions ce soir \u00e0 Tourbillon m\u00eame si \u00e0 Sion, on pensait, \u00e0 ce moment de la saison, lutter pour la troisi\u00e8me place, pas la huit\u00e8me.\r\n(Bve Griezmann) Sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, c'est la bonne cette fois pour le footbablleur Antoine Griezmann\r\nApr\u00e8s le feuilleton de l'\u00e9t\u00e9 2018 achev\u00e9 par un documentaire et la d\u00e9cision de rester \u00e0 l'Atl\u00e9tico Madrid, le champion du monde francais va quitter le club qu'il a rejoint en 2014.\r\nInformation confirm\u00e9e hier soir par le club. \r\nAntoine Griezmann devrait rejoindre le FC Barcelone qui lui avait d\u00e9j\u00e0 fait les yeux doux l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n(Bve Hockey Suisse) A suivre \u00e9galement aujourd'hui, le 4e match des hockeyeurs suisses aux Championnats du monde \u00e0 Bratislava, en  Slovaquie. \r\nIls seront oppos\u00e9s \u00e0 la Norv\u00e8ge pour essay\u00e9 de d\u00e9crcoher une 4e victoire de rang et se rapprocher un peu plus des quarts de finale. La Suisse qui a battu hier l'Autriche 4-0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10417518", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-15T07:59:30_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-15T07:59:30_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10417534", "ece-10417518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T07:07:19Z", "speechToTexts": ["21.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari, comme les prisons, les centres roman pour jeunes d\u00e9linquants sont ch\u00e8res charg\u00e9 une situation d\u00e9nonc\u00e9e publiquement par la justice, la faute notamment \u00e0 des promesses non tenues, Mike Pompeo le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine \u00e9tait hier en Russie pour rencontrer Vladimir Poutine nous ferons \u00e0 Moscou dans un instant pour tenter de comprendre l'objectif de cette visite dans ce journal \u00e9galement cette inqui\u00e9tude de l'OMS, le nombre de cas de d\u00e9mence va tripler d'ici 2050 \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier des facteurs de risque du d\u00e9clin cognitif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nLa Suisse romande manque de places d'accueil pour les jeunes d\u00e9linquants, une situation que les juges des mineurs d\u00e9noncent d\u00e9sormais publiquement le foyer de Pramont en Valais aujourd'hui surcharg\u00e9, alors qu'il est le seul \u00e0 pouvoir accueillir des gar\u00e7ons condamn\u00e9s \u00e0 des mesures \u00e9ducatives en milieu ferm\u00e9, quant aux filles, il n'y a tout simplement aucune place pour elle, malgr\u00e9 les promesses, \u00c9tienne Kocher, il y a d\u00e9j\u00e0 14 ans de certains cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [93%] :\r\nC'est en 2005 et que les cantons romands et le Tessin se sont officiellement r\u00e9parti les t\u00e2ches, charge au canton de Vaud d'ouvrir une prison pour mineurs \u00e0 Pal\u00e9zieux mais pour les cas o\u00f9 des mesures p\u00e9dagogiques s'impose le foyer ferm\u00e9 de Pramont en Valais accueillera les gar\u00e7ons, le canton de Neuch\u00e2tel se charge, lui, d'ouvrir un foyer ferm\u00e9 pour les filles, \u00e0 l'\u00e9poque on projette un centre de 16 places dans le village de Dombresson, mais ce projet sera finalement abandonn\u00e9 en 2016 d\u00e9cision aujourd'hui d\u00e9fendue par le ministre cantonal, en charge de la justice, Alain Ribaux, le projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [88%] :\r\nJe vais \u00e9tait ficel\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 pour 16 places mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, probablement \u00e0 juste titre \u00e9tonnant compte de la baisse massive de la criminalit\u00e9 chez les jeunes, a estim\u00e9 que \u00e7a se passe le besoin n'\u00e9tait pas av\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [94%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice confirme mais nuance, c'est bien le canton qui a finalement renonc\u00e9 \u00e0 poursuivre le dossier \u00e0 la place, Neuch\u00e2tel pr\u00e9voit d'ouvrir d\u00e9sormais seulement 4 places dans une structure existante \u00e0 Fribourg, et pas avant 2021 insatisfaisant pour les juges des mineurs qui estiment qu'il faudrait 8 places et surtout qu'il les faudrait tout de suite Fabienne Proz Jeanneret pr\u00e9side l'association latine des juges des mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [93%] :\r\nLes besoins d'ici en Suisse romande ont \u00e9t\u00e9 totalement n\u00e9glig\u00e9e, \u00e7a fait des ann\u00e9es que nous attirons l'attention des autorit\u00e9s tous les juges des mineurs du Tessin et de la Suisse romande sont tr\u00e8s inquiets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [94%] :\r\nPour les autorit\u00e9s les risques financiers sont lourds d'ouvrir un centre qui ne serait pas tout le temps plein, mais les juges des mineurs, rappellent que la criminalit\u00e9 augmente \u00e0 nouveau et que ces foyers ferm\u00e9s sont n\u00e9cessaires pour \u00e9viter que ne s'aggrave le risque pos\u00e9 par certaines jeunes d\u00e9linquantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [88%] :\r\nUn sujet d'\u00c9tienne Kocher r\u00e9alis\u00e9 avec Julien Chiffelle, la commission judiciaire devrait dire d'ici ce soir si elle recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de r\u00e9\u00e9lire Michael ouvert la t\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [93%] :\r\nPendant ses recommandations, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, emp\u00eatr\u00e9 dans les investigations autour de la FIFA a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 hier de la cl\u00e9mence des commissions de gestion du Parlement sans donner un avis tranch\u00e9 sur sa candidature, elles ont consid\u00e9r\u00e9 que l'aptitude professionnelle et personnelle de Michael Lauber n'\u00e9taient pas remise en cause, les commissions ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 travailler \u00e0 r\u00e9tablir la confiance entre le procureur g\u00e9n\u00e9ral et l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public \u00e9coutez Val\u00e9rie Pilard Carrard, membre de la commission de gestion du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [94%] :\r\nDans ce cadre -l\u00e0, de cette crise, on va dire de confiance entre ces 2 institutions, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre sur pied une inspection pour comprendre en fait les divergences qu'il y a entre les 2 institutions afin de pouvoir r\u00e9tablir cette confiance qui est aujourd'hui est gratin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat \u00e0 l'\u00e9tranger apr\u00e8s la chute du pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir le mois dernier, l'arm\u00e9e soudanaise annonce ce matin un accord avec les repr\u00e9sentants des manifestants sur une p\u00e9riode de transition politique de 3 ans, un accord a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour la composition de la future assembl\u00e9e l\u00e9gislative selon les militaires, les 6 premiers mois doivent \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 conclure des accords de paix avec les mouvements rebelles dans l'ouest et le sud du Soudan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [96%] :\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo \u00e9tait hier \u00e0 Sotchi, en Russie, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine et on sait les divergences qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [95%] :\r\nPause, Moscou et Washington, dont les relations sont glaciales, quels enseignements peut -on tirer de cette rencontre pour tenter d'y r\u00e9pondre, nous retrouvons \u00e0 Moscou, notre correspondant Jean-Didier Revoin quel \u00e9tait l'objectif Jean-Didier de cette visite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [96%] :\r\nEh bien, il s'agissait clairement de renouer le dialogue entre Moscou et Washington trop souvent parasit\u00e9 par des petites phrases assassines, relay\u00e9es par les m\u00e9dias et cette prise de contact, donne la mesure du chemin qu'il reste \u00e0 parcourir avant d'atteindre cet objectif, s'agissant du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Mike Pompeo a incit\u00e9 les Russes \u00e0 laisser tomber Nicolas Maduro, r\u00e9ponse de Sergue\u00ef Lavrov les menaces n'ont rien de commun avec la d\u00e9mocratie s'agissant du nucl\u00e9aire iranien Mike Pompeo a expliqu\u00e9 que Washington continuerait \u00e0 faire pression sur la R\u00e9publique islamique, alors que le chef de la diplomatie russe a condamn\u00e9 les nouvelles sanctions am\u00e9ricaines expliquant qu'avec la Chine et les Europ\u00e9ens Moscou tenterait de trouver une solution \u00e0 la crise, pr\u00e9cisant encore que la Russie contribuerait \u00e0 faire en sorte que la situation ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re pas en sc\u00e9nario militaire dans une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 en surtension la situation en Ukraine et en Syrie, de m\u00eame que l'ing\u00e9rence russe ont \u00e9galement fait l'objet d'\u00e9changes de vues francs et Directs entre les 2 hommes, mais pour l'heure, h\u00e9 bien, la Russie et les \u00c9tats-Unis semblent camper sur leurs positions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [88%] :\r\nMec qui Pompeo \u00e9galement rencontr\u00e9 Vladimir Poutine au final sur quoi cette rencontre a -t-elle d\u00e9bouch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [96%] :\r\nEh bien, effectivement, \u00e0 la semaine derni\u00e8re, Vladimir Poutine et Donald Trump se sont longuement entretenus par t\u00e9l\u00e9phone et la visite de Mike Pompeo s'inscrit dans le prolongement de ce de ce coup de fil, le pr\u00e9sident russe a dit vouloir r\u00e9tablir des relations compl\u00e8tes avec Washington, esp\u00e9rant que les conditions pour y parvenir \u00e9taient d\u00e9sormais r\u00e9unies, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain s'est f\u00e9licit\u00e9 des r\u00e9sultats de leur coop\u00e9ration sur l'Afghanistan, la Cor\u00e9e du Nord ou la lutte contre le terrorisme, notamment en Syrie, des r\u00e9sultats tangibles qui permettront peut-\u00eatre de construire \u00e0 l'avenir un nouveau mod\u00e8le de perception mutuelle, comme l'a indiqu\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [94%] :\r\nJean-Didier Revoin en Direct de Moscou, l'Assembl\u00e9e constituante du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, proche du pr\u00e9sident Maduro a lev\u00e9 hier l'immunit\u00e9 de 5 autres d\u00e9put\u00e9s de l'Assembl\u00e9e nationale, contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition, au total, ce sont d\u00e9sormais 14 parlementaires qui seront jug\u00e9s pour r\u00e9bellion, par ailleurs, les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont emp\u00each\u00e9 hier des d\u00e9put\u00e9s de l'opposition de p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement pour prendre part \u00e0 une session migros investit pour la premi\u00e8re fois dans la viande synth\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire la viande cultiv\u00e9es en laboratoire, le g\u00e9ant orange, a annonc\u00e9 hier avoir achet\u00e9 des parts dans les Farms, une Start-Up isra\u00e9lienne migros dit vouloir produire de la viande en pr\u00e9servant les ressources et sans recourir \u00e0 l'\u00e9levage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [94%] :\r\nAnimal Romain Bardet migros d\u00e9tient d\u00e9sormais une part minoritaire dans cette entreprise isra\u00e9lienne la viande synth\u00e9tique Leterme d\u00e9crit en r\u00e9alit\u00e9 une viande cultiv\u00e9es \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements sur des animaux vivants, pas d'antibiotique, pas de pollution de l'environnement assure Migros pour le g\u00e9ant orange, il existe un \u00e9norme potentiel commercial Tristan Cerf, porte- parole du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [95%] :\r\nNous, la question qu'on doit se poser, c'est comment est -ce qu'on va obtenir des connaissances dans un domaine de pointe et qui va peut-\u00eatre nous aider non seulement \u00e0 savoir comment on peut produire de la viande sans souffrance animale mais aussi comment est -ce qu'on va am\u00e9liorer la production de viande traditionnelle migros a toujours \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re et l\u00e0 sa propre industrie elle doit investir dans la recherche parce que c'est \u00e7a qui va nous permettre dans quelques ann\u00e9es, dans 10, 20, peut-\u00eatre 30 ans de savoir est -ce que le produit, on a cr\u00e9\u00e9 va nous permettre de mieux r\u00e9pondre \u00e0 la demande globale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [93%] :\r\nC'est aussi l'occasion pour migros de se positionner sur ce march\u00e9 alors que Bell en mains de son concurrent annonc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier avoir rep\u00e9r\u00e9 le m\u00eame investissement mais dans une Start-Up n\u00e9erlandaise, reste \u00e0 voir si le consommateur acceptera, lui, de croquer dans cette viande pr\u00e9sent\u00e9e comme la viande du futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [96%] :\r\nDe nombreuses manifestations sont organis\u00e9es seront organis\u00e9es tout au long de ce week- end dans de tr\u00e8s nombreuses villes du monde contre les activit\u00e9s de Bayer, Monsanto et autres g\u00e9ants de l'agrochimie pour r\u00e9clamer un autre mod\u00e8le agricole l'\u00e9v\u00e9nement qui se tient depuis 2013 a lieu cette ann\u00e9e dans un contexte particulier pour Monsanto, l'entreprise fait l'objet de 13400 plaintes, rien qu'aux \u00c9tats-Unis, elle a \u00e9t\u00e9 encore condamn\u00e9 lundi \u00e0 verser 2 milliards de dollars, un couple am\u00e9ricain atteints de cancer, mais un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique a progress\u00e9 tr\u00e8s rapidement en raison du vieillissement de la population, les d\u00e9mence vont tripler d'ici 2050, ce sont les pr\u00e9dictions de l'OMS, pr\u00e9sent\u00e9 hier jusqu'\u00e0 150 millions de cas de d\u00e9mence C\u00e9line Fontannaz quels sont les facteurs mis en avant par cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:22) [94%] :\r\nEh bien, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 pointe comme 1er, responsable de la maladie d'Alzheimer Coupable de 60 \u00e0 70 pourcent des cas d'd\u00e9mence l'\u00e2ge constitue le principal facteur de risque du d\u00e9clin cognitif, mais \u00e7a n'est pas le seul, selon l'OMS, qui estime que d'autres facteurs entrent en jeu et sur lesquels il est possible d'agir : l'agence sp\u00e9cialis\u00e9e de l'ONU, rel\u00e8ve ainsi l'inactivit\u00e9 physique, le tabagisme, les r\u00e9gimes alimentaires peu \u00e9quilibr\u00e9s, la consommation excessive d'alcool, mais aussi l'isolement social et l'inactivit\u00e9 cognitive l'OMS appelle donc \u00e0 la mise en oeuvre de strat\u00e9gies publiques pour pr\u00e9venir la d\u00e9mence des mesures particuli\u00e8rement n\u00e9cessaires dans les pays \u00e0 revenu faible ou moyen car environ 2 tiers des malades y vivent et ce sont ces pays qui sont le moins bien pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'augmentation du nombre de cas d'd\u00e9mence, une maladie qui co\u00fbte cher aussi en 2015, son co\u00fbt social \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 plus de 800 milliards de francs dans le monde, toujours selon l'OMS, un co\u00fbt qui devrait grimper \u00e0 2000 milliards en 2030. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [94%] :\r\nLes explications de C\u00e9line Fontannaz, c'\u00e9tait une promesse faite fin mars Facebook annonce ce matin restreindre l'usage de sa plateforme Live de vid\u00e9o en Direct, dont s'est servi le tueur de Christchurch, en Nouvelle-Z\u00e9lande, il avait diffus\u00e9 le massacre de 51 personnes dans des mosqu\u00e9es le 15 mars le r\u00e9seau social avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour avoir tard\u00e9 \u00e0 interrompre la vid\u00e9o dont des images s'\u00e9taient tr\u00e8s rapidement r\u00e9pandues sur Internet en football Sion et Xamax s'affrontent ce soir \u00e0 Tourbillon dans un duel des mal casse des mal class\u00e9s, un point s\u00e9pare les 2 \u00e9quipes qui jouent \u00e0 la place de barragiste contre la rel\u00e9gation mais \u00e0 3 journ\u00e9es de la fin du championnat, Patrick D\u00e9l\u00e9troz tout reste ouvert, m\u00eame en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [91%] :\r\nCette d\u00e9faite, ce championnat est si serr\u00e9 entre la 3\u00e8me et la 9\u00e8me place que tout pronostic sur l'issue de la saison serait un pronostic al\u00e9atoire pour les 2 derni\u00e8res rencontres apr\u00e8s, celle -ci a donc que c'est Max recevra Lugano et ira \u00e0 B\u00e2le, qui n'a plus rien \u00e0 gagner dans ce championnat et Sion jouera \u00e0 Z\u00fcrich face \u00e0 Accra un Grasshopper totalement d\u00e9mobilis\u00e9 et rel\u00e9gu\u00e9 avant de recevoir Thoune l'enjeu ce soir se situe donc au-del\u00e0 de la victoire ou la d\u00e9faite, quelle \u00e9quipe montrera qu'elle a vraiment les capacit\u00e9s mentales et techniques de se mobiliser, d'oublier tout ce qui a fait sa vie depuis le 21 juillet dernier, date du d\u00e9but du championnat et de se concentrer uniquement sur l'avenir proche sur cet espace de 7 m\u00e8tres 32 sur 2 m\u00e8tres 44 qu'il faut d\u00e9fendre, d'un c\u00f4t\u00e9 et en forcer l'ouverture de l'autre, sinon il y aura forc\u00e9ment de la tension et des \u00e9motions, ce soir \u00e0 Tourbillon, m\u00eame si \u00e0 Sion on pensait \u00e0 ce moment de la saison, lutter pour la 3\u00e8me, place \u00e0 la 8\u00e8me, le r\u00e9cit de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [95%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz et puis sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, cette fois c'est la bonne pour le footballeur Antoine Griezmann apr\u00e8s le feuilleton de l'\u00e9t\u00e9 2018 achev\u00e9 par un documentaire et la d\u00e9cision de rester \u00e0 l'Atletico Madrid, le champion du monde fran\u00e7ais va quitter le club qui l'a rejoint il y a 5 ans, information confirm\u00e9e par son club hier Antoine Griezmann qui devrait rejoindre le grand FC Barcelone qui l'avait d\u00e9j\u00e0 fait les yeux doux, l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-15T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8435BA0-F7B4-440C-85DC-5258F91AC832", "internalArchiveId": "F8435BA0-F7B4-440C-85DC-5258F91AC832", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e \u00e9clabousse l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Leroy, Marc\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nUne affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e \u00e9clabousse l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Forum: A\u00e9roport de Gen\u00e8ve: Dialogue Leroy\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est \u00e9clabouss\u00e9 par une affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e...\r\nCe mercredi, la brigade financi\u00e8re de la police judiciaire a arr\u00eat\u00e9 deux hommes en lien avec l'attribution de certains march\u00e9s publics \u00e0 Cointrin. Le premier est le responsable d'une soci\u00e9t\u00e9 genevoise de s\u00e9curit\u00e9. Le second est le chef du d\u00e9partement de la s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport. Rapha\u00ebl Leroy, cet \u00e9pineux dossier contient deux volets distincts...\r\nOui, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 une tr\u00e8s importante affaire de corruption, et de l'autre, des soup\u00e7ons de dysfonctionnements li\u00e9s \u00e0 l'adjudication de march\u00e9 public. Selon une enqu\u00eate commune de notre r\u00e9daction radio et t\u00e9l\u00e9vision, l'entreprise genevoise de s\u00e9curit\u00e9 impliqu\u00e9e dans le premier vloet de l'affaire est la soci\u00e9t\u00e9 SQS.\r\nCette soci\u00e9t\u00e9 est peu connue, Rapha\u00ebl...\r\nOui, il s'agit d'une entreprise assez discr\u00e8te, n\u00e9e en 2012, et active dans le contr\u00f4le qualit\u00e9 des dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s. Parmi ses clients, on retrouve l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00e9videmment, mais aussi Solar Impulse, Python S\u00e9curit\u00e9 ou encore Custodio, une filiale de Securitas. En f\u00e9vrier, la brigade financi\u00e8re de la police fait \u00e9tat de possibles actes de corruption lors de l'attribution de march\u00e9s publics par Gen\u00e8ve A\u00e9roport \u00e0 SQS. Selon nos renseignements, son responsable aurait offert des centaines de milliers de francs au chef de la s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport. Ce qui en ferait l'une des plus importantes affaires de corruption de ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le canton. Le chef de la s\u00fbret\u00e9 de Cointrin justement est un ancien salari\u00e9 de Securitas et membre du PLR. Il a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre. Il appara\u00eet notamment dans l'affaire Maudet en ayant particip\u00e9 \u00e0 l'attribution du mandat de l'entreprise emirati Dnata \u00e0 Cointrin. Mais selon nos renseignements, ces arrestations n'ont rien \u00e0 voir avec le conseiller d'Etat genevois. Les deux pr\u00e9venus, qui sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents, doivent r\u00e9pondre de corruption passive et active, et de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics.\r\nDans le deuxi\u00e8me volet de l'affaire, de quoi parle-t-on?\r\nIl s'agit ici des attributions controvers\u00e9es attribu\u00e9es \u00e0 Securitas et sa filiale Custodio. L'an dernier, ils remportaient les mandats de gestion de l'accueil et des files d'attente, ainsi que celui du contr\u00f4le des bagages\u00e0 l'a\u00e9roport. Deux march\u00e9s publics devis\u00e9s \u00e0 quelque 80 millions de francs. Ce qui avait surpris \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que dans les deux cas, l'offre effectu\u00e9e par Securitas \u00e9tait plus ch\u00e8re que ses concurrents. L'un d'eux d'ailleurs a obtenu gain de cause en justice au d\u00e9but de l'ann\u00e9e. L'a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 payer 33 000 francs de d\u00e9dommagements \u00e0 ISS Facility. Ici, c'est la Cour des comptes qui a inform\u00e9 le Minist\u00e8re public en mars de possibles dysfonctionnements li\u00e9s \u00e0 ces attributions. L'enqu\u00eate permettra de savoir s'il y a eu probl\u00e8mes ou non.", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10417481", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e \u00e9clabousse l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve / FOR_2019-05-15T18:02:00_developpement-4", "Forum du 15.05.2019"], "variantIds": ["ece-10417481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:15Z", "speechToTexts": ["22.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est \u00e9clabouss\u00e9 par une affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e, la brigade financi\u00e8re de la police judiciaire a arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui 2 hommes en lien avec l'attribution de certains march\u00e9s publics \u00e0 Cointrin le 1er le responsable d'une soci\u00e9t\u00e9 genevoise de s\u00e9curit\u00e9, le 2\u00e8me et le chef du d\u00e9partement de la s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport, Rapha\u00ebl Leroy cet \u00e9pineux dossier contient 2 volets distincts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 une tr\u00e8s importante affaire de corruption et de l'autre, des soup\u00e7ons de dysfonctionnements li\u00e9s \u00e0 l'adjudication de march\u00e9s publics, selon une enqu\u00eate commune de notre r\u00e9daction, radio et t\u00e9l\u00e9vision l'entreprise genevoise de s\u00e9curit\u00e9 impliqu\u00e9e dans le 1er volet de l'affaire et la soci\u00e9t\u00e9 SQS : cette soci\u00e9t\u00e9 peu connue, Rapha\u00ebl oui Guillaume, il s'agit d'une entreprise assez discr\u00e8te, n\u00e9e en 2012 et active dans le contr\u00f4le qualit\u00e9 des dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s parmi ses clients, on retrouve l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, \u00e9videmment, mais aussi Solar une Paul s'Python S\u00e9curit\u00e9 ou encore Custodio, une filiale de Securitas en f\u00e9vrier, la brigade financi\u00e8re de la police fait \u00e9tat de possibles actes de corruption lors de l'attribution de march\u00e9s publics par Gen\u00e8ve A\u00e9roport \u00e0 SQS selon nos renseignements, son responsable aurait offert des centaines de milliers de francs au chef de la s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport, ce qui en ferait l'une des plus importantes affaires de corruption de ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le canton, le chef de la s\u00fbret\u00e9 de Cointrin, justement, est un ancien salari\u00e9 de Securitas et membre du PLR, il a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre, il appara\u00eet notamment dans l'affaire Maudet en ayant particip\u00e9 \u00e0 l'attribution du mandat de l'entreprise \u00e9miratie des nattes \u00e0 Cointrin mais selon nos renseignements, ces arrestations n'ont rien \u00e0 voir avec le conseiller d'\u00c9tat, Genevois, les 2 pr\u00e9venus qui sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents doivent r\u00e9pondre de corruption passive et active, ainsi que de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics et dans le 2\u00e8me volet de l'affaire, de quoi parle -t-on, h\u00e9 bien il s'agit ici des attributions controvers\u00e9es attribu\u00e9es \u00e0 Securitas et sa filiale Custodio l'an dernier, ils remportaient les mandats de gestion de l'accueil et des files d'attente, ainsi que celui du contr\u00f4le des bagages \u00e0 l'a\u00e9roport de march\u00e9s publics devis\u00e9s \u00e0 quelque 80 millions de francs quand m\u00eame ce qui avait surpris \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que dans ces 2 cas, l'offre effectu\u00e9e par Securitas \u00e9tait plus cher que ses concurrents, l'un eux d'ailleurs obtenu gain de cause en justice au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 payer 33000 francs de d\u00e9dommagements \u00e0 ISS Facility, ici c'est la Cour des comptes qui a inform\u00e9 le minist\u00e8re public en mars de possibles dysfonctionnements li\u00e9s \u00e0 ces attributions l'enqu\u00eate permettra de savoir s'il y a eu probl\u00e8mes ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [87%] :\r\nEnfin l'merci Beno\u00eet Genecand je crois que vous \u00eates rest\u00e9 dans le Studio, vous attendiez pas d'ailleurs \u00e0 ce que je vous interpelle effectivement mais en voil\u00e0 vous \u00eates jeunes voient aussi, sans parler du fond de l'affaire, je sais que vous avez \u00e9cout\u00e9 le sujet de Rapha\u00ebl Leroy est ce que \u00e7a fait pas un peu beaucoup de Gen\u00e8ve en tr\u00e8s peu de temps, a justement une \u00e9mission Infrarouge ce soir sur le sujet, \u00e0 laquelle je participe, donc j'y r\u00e9pondrai \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous pouvez d\u00e9j\u00e0 nous donner un avant- go\u00fbt \u00e0 ici je, je, je pense que \u00e7a fait beaucoup, je pense qu'il y a, il y a toute une s\u00e9rie de de de raisons, il y a, il y a un historique assez long Saskin effectivement un peu long d'\u00e9laborer \u00e7a je, je, je, vraiment je, je, j'encourage les gens qui sont int\u00e9ress\u00e9s, aller infrarouge, on gardera infrarouge ce soir 1er, merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-15T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEF738EC-2F82-4E69-A9F1-90B8DB02F6EF", "internalArchiveId": "CEF738EC-2F82-4E69-A9F1-90B8DB02F6EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire plus pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s et ch\u00f4meurs de plus de 50 ans", "publicationDate": "2019-05-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire plus pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s et ch\u00f4meurs de plus de 50 ans Forum: Accord cadre: Dialogue PF\r\n*** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire plus pour prot\u00e9ger les travailleurs et les ch\u00f4meurs de plus de 50 ans. Il a d\u00e9cid\u00e9 un train de mesures aujourd'hui, qui visent \u00e0 renforcer leur comp\u00e9titivit\u00e9. Formation, perfectionnement, programme de r\u00e9int\u00e9gration dans le march\u00e9 du travail... mais aussi une rente transitoire pour les ch\u00f4meurs en fin de droit de plus 60 ans, Thibaut Schaller.\r\nOui c'est la mesure phare d\u00e9cid\u00e9e aujourd'hui par le gouvernement. Une rente transitoire qui \u00e9vite l'aide sociale, pour les personnes de plus de 60 ans qui n'ont plus droit aux allocations ch\u00f4mage... et qui ne ouchent pas encore leur retraite. \"Une lacune du syst\u00e8me des assurances sociales\", dixit le gouvernement, qu'il souhaite combler par cette rente transitoire cens\u00e9e couvrir les besoins vitaux. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aussi d\u00e9velopper la formation pour les travailleurs de plus de 60 ans, lancer un programme d'impulsion pour les demandeurs d'emploi dificiles \u00e0 placer, aider au bilan de comp\u00e9tences... Mais aussi des mesures pour mieux int\u00e9grer les \u00e9trangers au march\u00e9 du travail - le pr\u00e9aprentissage d'int\u00e9gration. Un train de mesures provisoires entre 2020 et 2024, devis\u00e9 \u00e0 300 millions de francs.\r\n***RELANCE: Thibaut, pourquoi ces mesures tombent maintenant...?\r\nEh bien parce que la le\u00e7on du 9 f\u00e9vrier 2014 a \u00e9t\u00e9 bien apprise. L'initiative UDC dite \"contre l'immigration de masse\"... avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e. Le gouvernement, alors, n'avait pas su entendre le malaise de la population, qui vivait assez mal la concurrence \u00e9trang\u00e8re sur le march\u00e9 du travail. Aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite montrer qu'il agit, qu'il prot\u00e8ge les salari\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s. De quoi se donner des munitions dans le d\u00e9bat qui arrive sur une autre initiative de l'UDC, celle pour supprimer la libre-circulation, dont le gouvernement ne veut pas entendre parler. Mais l'op\u00e9ration du jour vise des retomb\u00e9es \u00e0 plus long terme, notamment sur la discussion autour de l'accord-cadre avec l'Union Europ\u00e9enne. Il s'agissait de ressouder l'alliance PS-PLR, syndicat-patronat, pour pouvoir discuter \u00e0 nouveau sereinement sur ces questions. C'est donc un gage qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aujourd'hui par la PLR Karin Keller-Sutter, qui ne s'y est pas tromp\u00e9, elle a salu\u00e9 salu\u00e9 le partenariat social, qui est selon elle une des bases du syst\u00e8me institutionnel suisse... \r\n***RELANCE: A noter: un absent... le ministre de l'\u00e9conomie, aujourd'hui...\r\nC'est vrai qu'au premier regarde cela peut para\u00eetre \u00e9trange. Des mesures qui concernent l'emploi en Suisse, l'\u00e9conomie du pays... et l'UDC Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier n'est pas l\u00e0. Une source proche du gouvernement estime que cela montre le malaise du ministre UDC face \u00e0 des mesures sociales... cens\u00e9es contrer une initiative de son propre parti. Mais l'explication est toute autre - du moins l'explication officielle: Guy Parmelin est en train de porter sur les fonds baptismaux la toute nouvelle chambre d'\u00e9conomie suisse-kosovo... Son porte-parole m'a m\u00eame envoy\u00e9 par SMS la photo officielle, avec les trois ministres kosovars pr\u00e9sents \u00e0 cette occasion...", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10417478", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire plus pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s et ch\u00f4meurs de plus de 50 ans / FOR_2019-05-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.05.2019"], "variantIds": ["ece-10417478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:14Z", "speechToTexts": ["22.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire plus pour prot\u00e9ger les travailleurs et les ch\u00f4meurs de plus de 50 ans, il a d\u00e9cid\u00e9, un train de mesures aujourd'hui qui visent \u00e0 renforcer leur comp\u00e9titivit\u00e9 : formation, perfectionnement programme de r\u00e9int\u00e9gration dans le march\u00e9 du travail mais aussi une rente transitoire pour les ch\u00f4meurs en fin de droits de plus de 60 ans, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, c'est la mesure phare d\u00e9cid\u00e9e aujourd'hui par le gouvernement, une prestation transitoire qui \u00e9vite l'aide sociale pour les personnes de plus de 60 ans, qui n'ont plus droit aux allocations ch\u00f4mage et qui ne touche pas encore leur retraite, une lacune du syst\u00e8me des assurances sociales, dixit le gouvernement une lacune qu'il souhaite combler par cette prestation cens\u00e9e couvrir les besoins vitaux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aussi d\u00e9velopper la formation pour les travailleurs de plus de 60 ans, lancer un programme d'impulsion pour les demandeurs d'emploi, difficiles \u00e0 placer, favoriser les bilans de comp\u00e9tences mais aussi mieux int\u00e9grer les \u00e9trangers au march\u00e9 du travail, avec par exemple le pr\u00e9- apprentissage d'int\u00e9gration, un train de mesures dont certaines seront provisoires entre 2020 et 2024, le tout \u00e9tant devis\u00e9 \u00e0 300 millions de francs et Thibaut, pourquoi ces mesures tombent maintenant h\u00e9 bien parce que la le\u00e7on du 9 f\u00e9vrier 2014 a \u00e9t\u00e9 bien apprise, rappelez -vous l'initiative UDC dite contre l'immigration de masse avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e parce que le gouvernement n'avait pas su entendre le malaise de la population qui vivait assez mal la concurrence \u00e9trang\u00e8re sur le march\u00e9 du travail, aujourd'hui on se retrouve un peu dans la m\u00eame configuration avec l'initiative toujours de l'UDC, qui vise \u00e0 supprimer la libre circulation alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite montrer qu'il agit en prot\u00e9geant mieux les salari\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s, de quoi se donner des munitions pour la votation venir surtout aupr\u00e8s d'une tranche d'\u00e2ge qui avaient largement soutenu l'initiative de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [99%] :\r\nAlors l'op\u00e9ration du jour vise aussi des retomb\u00e9es \u00e0 plus long terme, notamment au sujet de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [90%] :\r\nIl s'agissait \u00e9galement de ressouder l'alliance PS- PLR syndicats- patronat pour pouvoir discuter \u00e0 nouveau sereinement sur ce trait\u00e9, que la gauche rejette pour l'instant, la PLR, Karin Keller-Sutter ne s'y est pas tromp\u00e9 la salu\u00e9 dans son intervention tout \u00e0 l'heure, le partenariat social qui selon elle est une des bases du syst\u00e8me institutionnel suisse et donc un gage qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aujourd'hui aux syndicats, mais ceci ne semblent pas convaincus dans leur communiqu\u00e9 tomb\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ils rappellent leur opposition \u00e0 ce fameux trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nEt \u00e0 noter Thibaut un absent aujourd'hui, le ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [94%] :\r\nOui, c'est vrai qu'au 1er regard \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9trange, des mesures qui concernent l'emploi, en Suisse, l'\u00e9conomie du pays et l'UDC Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier n'est pas l\u00e0 une source proche du gouvernement, estime que cela montre le malaise du ministre UDC face \u00e0 des mesures sociales cens\u00e9es contrer une initiative en plus de son propre parti, mais l'explication est toute autre, du moins l'explication officielle, Guy Parmelin est en train de porter en ce moment m\u00eame sur les fonts baptismaux la toute nouvelle chambre d'\u00e9conomie Suisse- Kosovo son porte- parole, m'a m\u00eame envoy\u00e9 par SMS la photo officielle avec les 3 ministres kosovar pr\u00e9sents \u00e0 cette occasion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-15T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0B39A94-5373-4AEB-BA50-18DFACFDD0B0", "internalArchiveId": "C0B39A94-5373-4AEB-BA50-18DFACFDD0B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mesures du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s, d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard et Beno\u00eet Genecand", "publicationDate": "2019-05-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union Syndicale Suisse et Beno\u00eet Genecand, conseiller national (PLR/GE).\r\n\r\nMesures du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s, d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard et Beno\u00eet Genecand Forum: Accord cadre: Dialogue PF\r\n*** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire plus pour prot\u00e9ger les travailleurs et les ch\u00f4meurs de plus de 50 ans. Il a d\u00e9cid\u00e9 un train de mesures aujourd'hui, qui visent \u00e0 renforcer leur comp\u00e9titivit\u00e9. Formation, perfectionnement, programme de r\u00e9int\u00e9gration dans le march\u00e9 du travail... mais aussi une rente transitoire pour les ch\u00f4meurs en fin de droit de plus 60 ans, Thibaut Schaller.\r\nOui c'est la mesure phare d\u00e9cid\u00e9e aujourd'hui par le gouvernement. Une rente transitoire qui \u00e9vite l'aide sociale, pour les personnes de plus de 60 ans qui n'ont plus droit aux allocations ch\u00f4mage... et qui ne ouchent pas encore leur retraite. \"Une lacune du syst\u00e8me des assurances sociales\", dixit le gouvernement, qu'il souhaite combler par cette rente transitoire cens\u00e9e couvrir les besoins vitaux. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aussi d\u00e9velopper la formation pour les travailleurs de plus de 60 ans, lancer un programme d'impulsion pour les demandeurs d'emploi dificiles \u00e0 placer, aider au bilan de comp\u00e9tences... Mais aussi des mesures pour mieux int\u00e9grer les \u00e9trangers au march\u00e9 du travail - le pr\u00e9aprentissage d'int\u00e9gration. Un train de mesures provisoires entre 2020 et 2024, devis\u00e9 \u00e0 300 millions de francs.\r\n***RELANCE: Thibaut, pourquoi ces mesures tombent maintenant...?\r\nEh bien parce que la le\u00e7on du 9 f\u00e9vrier 2014 a \u00e9t\u00e9 bien apprise. L'initiative UDC dite \"contre l'immigration de masse\"... avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e. Le gouvernement, alors, n'avait pas su entendre le malaise de la population, qui vivait assez mal la concurrence \u00e9trang\u00e8re sur le march\u00e9 du travail. Aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite montrer qu'il agit, qu'il prot\u00e8ge les salari\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s. De quoi se donner des munitions dans le d\u00e9bat qui arrive sur une autre initiative de l'UDC, celle pour supprimer la libre-circulation, dont le gouvernement ne veut pas entendre parler. Mais l'op\u00e9ration du jour vise des retomb\u00e9es \u00e0 plus long terme, notamment sur la discussion autour de l'accord-cadre avec l'Union Europ\u00e9enne. Il s'agissait de ressouder l'alliance PS-PLR, syndicat-patronat, pour pouvoir discuter \u00e0 nouveau sereinement sur ces questions. C'est donc un gage qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aujourd'hui par la PLR Karin Keller-Sutter, qui ne s'y est pas tromp\u00e9, elle a salu\u00e9 salu\u00e9 le partenariat social, qui est selon elle une des bases du syst\u00e8me institutionnel suisse... \r\n***RELANCE: A noter: un absent... le ministre de l'\u00e9conomie, aujourd'hui...\r\nC'est vrai qu'au premier regarde cela peut para\u00eetre \u00e9trange. Des mesures qui concernent l'emploi en Suisse, l'\u00e9conomie du pays... et l'UDC Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier n'est pas l\u00e0. Une source proche du gouvernement estime que cela montre le malaise du ministre UDC face \u00e0 des mesures sociales... cens\u00e9es contrer une initiative de son propre parti. Mais l'explication est toute autre - du moins l'explication officielle: Guy Parmelin est en train de porter sur les fonds baptismaux la toute nouvelle chambre d'\u00e9conomie suisse-kosovo... Son porte-parole m'a m\u00eame envoy\u00e9 par SMS la photo officielle, avec les trois ministres kosovars pr\u00e9sents \u00e0 cette occasion...", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10417480", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Mesures du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s, d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard et Beno\u00eet Genecand / FOR_2019-05-15T18:02:00_developpement-3", "Forum du 15.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union Syndicale Suisse et Beno\u00eet Genecand, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-10417480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:14Z", "speechToTexts": ["22.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt 2 invit\u00e9s pour r\u00e9agir \u00e0 chaud \u00e0 ces mesures, Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Genevois bonsoir messieurs, bonsoir parole par syndicats puisque \u00e7a faisait longtemps que vous demandiez de telles mesures, est ce qu'elle r\u00e8gle aujourd'hui Pierre-Yves Maillard toutes les probl\u00e8mes des travailleurs indig\u00e8nes et des ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [90%] :\r\nNon bien s\u00fbr que non, mais c'est quand m\u00eame une mesure tr\u00e8s forte et je suis vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s heureux qu'on puisse aujourd'hui entendre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le reconna\u00eetre et faire une proposition concr\u00e8te, on a, on avait en 2011 dans dans mon canton, dans le canton de Vaud cr\u00e9er une une telle rente pour ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s enfin droit quasiment sur le m\u00eame mod\u00e8le, ce qui est propos\u00e9 aujourd'hui la m\u00eame un peu plus loin puisque c'\u00e9tait 60 ans la la solution qu'on 7 ans quand on \u00e9tait 4 ans avant l'\u00e2ge AVS, c'est tout \u00e0 fait juste, c'est l'Inde, et qui est l'un des facteurs de croissance, de l'aide sociale que le chef, le ph\u00e9nom\u00e8ne du ch\u00f4mage enfin droit des 60 ans et plus, c'est la population qui a le plus augment\u00e9 \u00e0 l'aide sociale, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et je peux que r\u00e9p\u00e9ter ce qu'a dit Alain Berset c'est vraiment compl\u00e8tement injuste, il a parl\u00e9 de gens qui ont travaill\u00e9 30 \u00e0 40 ans, mais c'est parfois 40 45 ans de travail qui sont conclus ainsi d'une fa\u00e7on qui n'est pas acceptable et et d'avoir une solution sous forme de pr\u00e9retraites, apr\u00e8s que des gens ont essay\u00e9 de retrouver du travail puisqu'\u00e9videmment c'est apr\u00e8s le ch\u00f4mage, que cette mesure est pr\u00e9vue, aucun sup\u00e9rieure qu'elle puisse \u00eatre, elle puisse \u00eatre propos\u00e9e aux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [96%] :\r\nPierre-Yves Maillard quand m\u00eame assez rare d'entendre le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse \u00eatre sur la m\u00eame ligne que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [88%] :\r\nBen c'est cet \u00e9lu des mesures que j'avais, j'avais \u00e9voqu\u00e9 comme possible quand j'\u00e9tais candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de mon syndicat suisse d\u00e8s que nous avons eu du dialogue avec les les milieux patronaux sur ce qu'on pouvait faire pour essayer de, de, d'agir sur le ph\u00e9nom\u00e8ne t\u00e9l\u00e9 ch\u00f4meurs \u00e0 AT&T, ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s ou des toutes petites cravates travailleurs \u00e2g\u00e9s, j'ai \u00e9videmment tout de suite propos\u00e9 cette mesure, j'ai pu rencontrer \u00e0 l'accord du c\u00f4t\u00e9 patronal, ce qui pour moi est tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9jouissant, c'est aussi un signe que, encore une fois on a plein de domaines, on sera pas d'accord, mais il faut, il faut r\u00e9aliser et les domaines o\u00f9 on peut trouver un accord comme, comme je dis souvent \u00e0 l'impossible nul d\u00e9tenus mais le possible, on doit r\u00e9aliser et \u00e7a, c'\u00e9tait dans le Champ possibles et je pense qu'on a vraiment une chance de trouver des r\u00e9ponses concr\u00e8tes \u00e0 des probl\u00e8mes humains qui sont, qui sont absolument qu'on peut r\u00e9soudre dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [91%] :\r\nBeno\u00eet Genecand les mesures propos\u00e9es aujourd'hui, elle reste finalement assez lib\u00e9ral, c'est pas comme si on pouss\u00e9 les patrons \u00e0 ouvrir trop le leur porte- monnaie, elles vous conviennent, bon moi je pense qu'elle, elle touche un point fondamental, le le les accords de libre- circulation, ils ont \u00e9t\u00e9, de mon c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier d\u00e8s le d\u00e9part, mais de mani\u00e8re parfois un peu indiff\u00e9renci\u00e9es et en en n\u00e9gligeant le le le la tr\u00e8s forte pression que cette ouverture a eu sur le march\u00e9 du travail et notamment sur les les personnes ou les groupes de personnes les plus affaiblis et alors il y a les personnes les plus \u00e2g\u00e9es et qui sortent du march\u00e9 et les personnes les plus jeunes, il y a des mesures aussi qui touche ici d'ailleurs les, les, les r\u00e9fugi\u00e9s qui sont ici, soit en statue de de r\u00e9fugi\u00e9s accept\u00e9s, soit en statut transitoire qui qui ont aussi des mesures pour les soutenir, je pense que ce c'est tr\u00e8s juste, Alain Berset l'a dit \u00e0 mon avis, \u00e7a s'inscrit tout un feu dans la perspective d'une discussion, fondamentale, que ce pays aura sur la libre- circulation et si on ne faisait rien pour att\u00e9nuer un peu ses effets, je pense que le l'issue de cette discussion sera extr\u00eamement incertains, donc je, je, je salue le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se se penche sur cette probl\u00e9matique et puis je trouve que les mesures sont \u00e0 la fois pertinent, d'ailleurs il y a pas qu'une mesure un m\u00eame pour les personnes les plus \u00e2g\u00e9es, il y a toujours des mesures qui visent si c'est possible \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le march\u00e9 du travail, des mesures de formation, des mesures de validation des acquis, enfin on a toute une s\u00e9rie de mesures un \u00e9ventail de mesures qui me para\u00eet assez pertinent qui s'inscrit d'ailleurs aussi dans les mesures d'application qui ont suivi l'article 121 \u00e0 la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [93%] :\r\nOn souligne tout de m\u00eame que c'est effectivement tr\u00e8s rare d'avoir le PLR et l'USS sur la m\u00eame ligne, Pierre-Yves Maillard quand m\u00eame est ce qu'il a pas fallu cette initiative de l'UDC qui apparemment peur \u00e0 tout le monde Alain Bar\u00e7a vient d'en parler, pour arriver \u00e0 ce genre de compromis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [89%] :\r\nMais ils ont bien s\u00fbr que le le le le la pression, la pression qui qui vient avec cette initiative est un \u00e9l\u00e9ment, mais, mais surtout ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:26) [92%] :\r\nIl faut simplement reconna\u00eetre tout simplement je crois dans tous les milieux, c'est que notre pays a connu gr\u00e2ce aux accords bilat\u00e9raux pelle, p\u00e9riode de croissance, le ch\u00f4mage a baiss\u00e9, les finances publiques sont saines, la conf\u00e9d\u00e9ration fait r\u00e9guli\u00e8rement 2 milliards d'exc\u00e9dent les cantons tous ensemble font entre 2 et 3 milliards d'exc\u00e9dents, il faut donc que ses marges que cette croissance profite \u00e0 tout le monde il y a une partie de la population qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette phase de croissance mais il y a aussi une autre partie, et c'est \u00e7a qu'on essaye de de dire il y a toute une partie de la population qui n'a pas re\u00e7u les b\u00e9n\u00e9fices de cette croissance et c'est cela que maintenant il faut enclencher des mesures qui fasse b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'ensemble de la population de cette p\u00e9riode, sinon, sinon on court le risque de vivre ce que justement on on voit en Europe, c'est des situations de d\u00e9crochage de de r\u00e9gions enti\u00e8res de couches de la population enti\u00e8re et une fois que des couches de population ont d\u00e9croch\u00e9, je pense aux jeunes par exemple mais aussi aux travailleurs \u00e2g\u00e9s c'est et ces personnes -l\u00e0 ont eu une vie qui continue, elle, vivent encore les jeunes vivent toute une vie les anciens pas 30 ans, et ils sont marqu\u00e9s par cette par ce d\u00e9crochage avec d'ailleurs des co\u00fbts sociaux aussi, qui est donc cette cette fa\u00e7on inclusive, au fond, de, de, de faire b\u00e9n\u00e9ficier toute la population du une trace de croissance, je suis heureux de voir m\u00eame si on est, de loin, on a de loin pas achev\u00e9 le travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [75%] :\r\nJustement, justement, Pierre et Maillard parce pour saluer la croissance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:49) [86%] :\r\nCe qu'il faut saluer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [92%] :\r\nOn salu\u00e9 la croissance qui est li\u00e9e aussi \u00e0 nos rapports nos accords avec l'Union europ\u00e9enne, pourtant l'accord-cadre, vous le dites dans le communiqu\u00e9, vous n'en voulez toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:01) [88%] :\r\nMais cet accord-cadre, il va dans le sens contraire parce qu'il faut faire lire qu'on voit, et c'est ce qui m'a \u00e9norm\u00e9ment frapp\u00e9 et d'ailleurs, en Europe aussi, on le voit, le probl\u00e8me du pouvoir d'achat est au coeur et au coeur maintenant du des des grands probl\u00e8mes du projet europ\u00e9en, quand vous avez comment dans un grand pays, la 6\u00e8me puissance \u00e9conomique du monde, la France, l'un des 2 grands piliers de l'Union europ\u00e9enne, quand vous avez la moiti\u00e9 des salari\u00e9s qui gagnent, pour un plein temps, moins de 2000 francs suisses certains m\u00eame si \u00e9videmment le pouvoir d'achat et et comptait diff\u00e9rents, les charges sont un peu diff\u00e9rentes, mais quand m\u00eame c'est c'est pas possible de continuer \u00e0 croire qu'on peut, on peut, on peut faire ce de ce projet europ\u00e9en \u00e0 projet populaire si on n'a pas des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions l\u00e0, or quel qu'est ce qu'on vient nous nous proposer \u00e0 nous en Suisse, c'est affaiblir les mesures de, de, de protection des salaires qui d\u00e9j\u00e0 des fa\u00e7ons en gros insuffisante, elles ont, elles, sont bonnes, elles ont \u00e9t\u00e9 on garantit un certain nombre de choses, mais on le voit dans les cas qu'il y a ce qui arrive, ces derniers temps qu'elles ont encore des lacunes, or nous proposer de les affaiblir, comment peut -on penser que les syndicats acceptent \u00e7a, donc \u00e7a veut pas dire renoncer \u00e0 la voix de la f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a veut dire faire \u00e0 \u00e0 Combat claire sur l'initiative UDC pour pr\u00e9server ses principaux amis lat\u00e9ral et ensuite ren\u00e9gocier ce texte pour trouver un accord avec Union europ\u00e9enne qui soit en faveur des salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [91%] :\r\nBeno\u00eet Genecand, le dernier mot pour vous alors, on l'entend bien d'accord pour lutter contre l'initiative de l'UDC, mais enfin tout le paquet, malgr\u00e9 ce que disait Alain Berset tout-\u00e0-l'heure visait aussi \u00e0 obtenir une forme d'accord des syndicats pour cet accord-cadre de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 c'est loup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, moi je sais pas exactement quel \u00e9tait le le la vis\u00e9e, il y a un je je prends connaissance de ces mesures, comme vous, aujourd'hui, je pense qu'il y a quand m\u00eame un paquet fait dans la bonne direction, on voit qu'il y a un large consensus sur le fait que ces mesures vont dans le sens de prot\u00e9ger les plus faibles et donc de stabiliser notre syst\u00e8me qui est un syst\u00e8me effectivement, qui a connu une grande croissance mais qui laisse quand m\u00eame des gens peu sur le c\u00f4t\u00e9, je pense que l'accord-cadre m\u00e9rite d'\u00eatre lu et certainement qu'il m\u00e9rite d'\u00eatre lu aussi en fonction de ce qui est en train de se produire en Europe, on voit que de plus en plus \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, cette notion de conditions salariales qui correspondent aux lieux o\u00f9 on travaille, elle s'impose d'ailleurs elles sont mentionn\u00e9es ces ces, ces conditions dans l'accord-cadre peut-\u00eatre pas suffisamment encore, peut-\u00eatre qu'il faut l\u00e0- dessus aussi pr\u00e9cis\u00e9 mais j'ai vraiment ce sentiment que la l'ensemble des pays et finalement se retrouve confront\u00e9 \u00e0 cette probl\u00e9matique et que plus personne n'a envie de, de, de voir ressurgir le le plombier polonais est toute autre : voil\u00e0, esp\u00e8ce de de fantasme ou de r\u00e9alit\u00e9 qui \u00e0 du dumping salarial extr\u00eamement agressif, donc j'ai le sentiment que sur l'accord-cadre aussi tels que moi je l'\u00e9lu, on devrait pouvoir trouver un consensus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [90%] :\r\nParfum consensus typiquement suisse, Beno\u00eet Genecand, Pierre-Yves Maillard, merci beaucoup d'\u00eatre intervenu en Direct \u00e0 chaud dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-15T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D95347C0-F58E-4C97-BC4A-27CF0D19B4EB", "internalArchiveId": "D95347C0-F58E-4C97-BC4A-27CF0D19B4EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Les Vert'lib\u00e9raux, \"cr\u00e9ateurs d'avenir\"", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Les Vert'lib\u00e9raux, \"cr\u00e9ateurs d'avenir\"  S.Deleury - DIR ST LSN - +41 79 **\r\n***A 8h moins 5... le mardi c'est Deleury.... ce matin St\u00e9phane pour votre billet politique... vous avez choisi de nous parler des cr\u00e9ateurs d'avenir... \r\nLes cr\u00e9ateurs d'avenir... on dirait une pub pour une banque ou une bo\u00eete de job temporaire. Mais non, \"cr\u00e9ateur d'avenir\", c'est le slogan 2019 des verts lib\u00e9raux. Cette formation a lanc\u00e9 hier sa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les verts'lib comme on les appelle affectueusement restent sur une d\u00e9faite en 2015, comme tous les partis du centre d'ailleurs. Mais \u00e7a c'est du pass\u00e9. Les cr\u00e9ateurs d'avenir, par d\u00e9finition, regardent vers l'avant. Et ils y voient trois si\u00e8ges de plus qu'aujourd'hui et une part de march\u00e9 de 7 %. \r\n***Les verts lib\u00e9raux affichent donc un objectif chiffr\u00e9 ?\r\nOui. Et c'est pas sans risque.  Exemple en 2011, Toni Brunner, alors pr\u00e9sident de l'UDC avait claironn\u00e9 durant la campagne, que son parti voulait atteindre les 30 %...  l'UDC \u00e9tait alors d\u00e9j\u00e0 \u00e0 29 %... Le St-Gallois croyait la partie gagn\u00e9e... mais patatra... l'UDC cette ann\u00e9e l\u00e0 avait recul\u00e9 pour passer sous la barre des 27 %...  Les autres partis et la presse s'\u00e9tait moqu\u00e9s, parlant d'\u00e9chec et depuis les pr\u00e9sidents de l'UDC, m\u00eame sous la torture, n'articule aucun chiffres. Car viser un objectif trop ambitieux c'est pas bien vu. En bon fran\u00e7ais on appelle \u00e7a p\u00e9ter plus haut que son derri\u00e8re... L'expr\u00e9ssion qui prend des formes tr\u00e8s amusantes dans la plupart des langues... Au Br\u00e9sil on dit \"Manger du poulet et renvoyer de la dinde\"... En italie c'est \"Faire un pas plus long que la jambe...\"\r\nEt aux Pays Bas... Alain Franco ? Men kan niet verder springen dan zijn polstok lang is. \r\nJe me suis dit qu'il fallait valoriser un peu plus les comp\u00e9tences des journalistes de cette matinale... ce qui signifie donc vous l'aurez compris... : \"On ne peut pas sauter plus loin que la longueur de sa perche\". Tout \u00e7a pour dire qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois avant d'avancer un objectif chiffr\u00e9 en politique. Au risque de passer, une fois les r\u00e9sultats tomb\u00e9s, pour un pr\u00e9tentieux ou un loser. \r\n***Bon St\u00e9phane, rien ne dit que les verts lib\u00e9raux n'ateindront pas l'objetif de 7 % des voix qu'ils se sont fix\u00e9s... Surtout pas avec la pr\u00e9occupation climatique du  moment. \r\nAbsolument... ils ont le vent en poupe, les cr\u00e9ateurs d'avenir. Ils gagnent dans les cantons. Et puis 7 % ca devrait \u00eatre faisable... rappelons qu'en 2015, leur premi\u00e8re initative populaire, pour une taxe sur l'\u00e9nergie, avait convaincu quand m\u00eame 8 % des Suisses...  on voit que les 7 % est en dessous du seuil qu'ils sont capable d'atteindre dans leur meilleurs moment. C'est l'humilit\u00e9 qui domine donc chez les cr\u00e9ateurs d'avenir et c'est bien. Car sur le th\u00e8me du climat, ils se retrouvent concurrenc\u00e9s par les verts d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre par \u00ab Celui-Dont-On-Ne-Doit-Pas-Prononcer-Le-Nom \u00bb... comme Voldemort dans la s\u00e9rie Harry Potter. \r\n***Vous voulez parler du PLR ?\r\nChez les verts lib\u00e9raux, on \u00e9vite de citer ce nom... \u00e0 l'image de Martin B\u00e4umle, pr\u00e9sident historique devenu vice pr\u00e9sident... avant pourquoi pas de redevenir pr\u00e9sident ? Qui sait. C'est \u00e0 \u00e7a qu'on reconnait les petits partis en manque de personnel et les autocrates... Martin B\u00e4umle, je disais donc, dans sa pr\u00e9sentation transmise au m\u00e9dia \u00e9crit ceci \u00e0 propos de l'\u00e9veil climatique:\r\n\"Heureusement, la population et sp\u00e9cialement la jeune g\u00e9n\u00e9ration se sont r\u00e9veill\u00e9es. C'est pour cette raison qu'un parti repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral essaie de se r\u00e9inventer actuellement.\"\r\nLe parti repr\u00e9sent\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral mais dont on ne cite pas le nom se reconnaitra. C'est \u00e0 ce parti sans doute aussi qu'est adress\u00e9 ce proverbe am\u00e9riendien d\u00e9nich\u00e9 dans le dossier de presse des fabricants de futurs et qu'il serait dommage de ne pas partager avec vous.  \r\n\u00ab Lorsque l'homme aura coup\u00e9 le dernier arbre, pollu\u00e9 la derni\u00e8re rivi\u00e8re et tu\u00e9 le dernier animal, alors il se rendra compte qu'il ne peut pas manger l'argent.\u00bb \r\nJe vous laisse m\u00e9diter. A la semaine prochaine. \r\nLe billet politique de St\u00e9phane Deleury merci!\r\nEt merci aussi \u00e0 vous Pascal Durand d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin.... bonne suite, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous du c\u00f4t\u00e9 de Paris!\r\nJINGLE\r\nROUTE\r\nMETEO", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10415003", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Les Vert'lib\u00e9raux, \"cr\u00e9ateurs d'avenir\"", "La chronique politique - Les Vert'lib\u00e9raux, \"cr\u00e9ateurs d'avenir\" / LME_2019-05-14T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Les Vert'lib\u00e9raux, \"cr\u00e9ateurs d'avenir\" / LME_2019-05-14T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10415005", "ece-10415003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-20T06:48:14Z", "speechToTexts": ["20.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt nous sommes mardi, le mardi c'est Deleury et ce matin St\u00e9phane pour votre billet politique, vous avez choisi de nous parler des cr\u00e9ateurs d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [78%] :\r\nLe plus t\u00f4t d\u00e8s cr\u00e9ateurs d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOn dirait un peu une pub pour une banque ou pour une bo\u00eete de job temporaire mais non cr\u00e9ateur d'avenir, c'est le slogan 2019 des verts lib\u00e9raux, cette formation a lanc\u00e9 hier sa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les Verts lib comme on les appelle affectueusement restent sur une d\u00e9faite en 2015, comme tous les partis du centre, d'ailleurs, mais \u00e7a c'est du pass\u00e9, les cr\u00e9ateurs d'avenir par d\u00e9finition regardent vers l'avant, et ils y voient trois si\u00e8ges de plus qu'aujourd'hui et une part de march\u00e9 de 7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [94%] :\r\nLes verts lib\u00e9raux affichent donc un objectif chiffr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nOui, et c'est pas sans risque, exemple en 2011 Toni Brunner, alors pr\u00e9sident de l'UDC avait claironn\u00e9 durant la campagne, que son parti voulait atteindre les 30 pourcent l'UDC \u00e9tait alors d\u00e9j\u00e0 29 pourcent le Saint-Gallois la partie gagn\u00e9e mais, patatra, l'UDC cette ann\u00e9e- l\u00e0 avait recul\u00e9 pour passer sous la barre des 27 pourcent alors les autres partis et la presse s'\u00e9tait moqu\u00e9s parlant d'\u00e9chec et, depuis, h\u00e9 bien, les pr\u00e9sidents de l'UDC, m\u00eame sous la torture n'articule plus aucun chiffre car viser un objectif trop ambitieux, ce n'est pas bien vu, en bon fran\u00e7ais, on appelle \u00e7a p\u00e9ter plus haut que son derri\u00e8re l'expression qui prend des formes d'ailleurs tr\u00e8s amusantes dans la plupart des langues au Br\u00e9sil on dit manger du poulet et renvoyer de la dinde en Italie, c'est faire un pas plus long que l'agent tr\u00e8s joli et aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [68%] :\r\nM\u00eame cas ni de faire de Springsteen Denzel postaux anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [95%] :\r\nMerci Alain Franco je suis dit fallait un peu valoriser les comp\u00e9tences des journalistes cette matinale, donc \u00e7a signifie, vous l'aurez compris, on ne peut pas sauter plus loin que la longueur de sa perche, tout \u00e7a pour dire qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant d'avancer un objectif chiffr\u00e9 en politique, au risque de passer une fois les r\u00e9sultats tomb\u00e9s pour un pr\u00e9tentieux ou un loup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [92%] :\r\nBon, St\u00e9phane, rien ne dit que les verts lib\u00e9raux n'atteindront pas l'objectif de 7 pourcent des voix qu'ils se sont fix\u00e9s, surtout pas avec la pr\u00e9occupation climatique du moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nAbsolument, vous avez raison, ils ont plus le vent en poupe, les cr\u00e9ateurs d'avenir, il gagne dans les cantons et puis 7 pourcent honn\u00eatement, \u00e7a devrait \u00eatre faisable, rappelons qu'en 2005, leur premi\u00e8re initiative populaire pour une taxe sur l'\u00e9nergie avait convaincu quand m\u00eame 8 pour 100 des Suisses, on voit que 7 pourcent est en-dessous du seuil de ceux qui sont capables d'atteindre, c'est l'humilit\u00e9 qui domine chez les cr\u00e9ateurs d'avenir et c'est bien car, sur le th\u00e8me du climat, ils se retrouvent concurrenc\u00e9s par les verts d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre par celui dont on ne doit pas prononcer le nom un peu comme Voldemort dans la s\u00e9rie Harry Potter vous voulez parler du PLR non chez les verts, lib\u00e9raux, on \u00e9vite de citer le nom, \u00e0 l'image de Martin B\u00e4umle, pr\u00e9sident historique du parti devenu vice- pr\u00e9sident avant pourquoi pas de redevenir pr\u00e9sident qui sait c'est \u00e0 \u00e7a qu'on reconna\u00eet les petits partis en manque de personnel et les autocrates Martin B\u00e4umle je disais donc dans sa pr\u00e9sentation, transmise au m\u00e9dia \u00e9crit ceci \u00e0 propos de l'\u00e9veil climatique heureusement, la population et sp\u00e9cialement la jeune g\u00e9n\u00e9ration se sont r\u00e9veill\u00e9es, c'est pour cette raison qu'un parti repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, essaye de se r\u00e9inventer actuellement le parti repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais dont on ne cite pas le nom se reconna\u00eetra cette \u00e0 ce parti, sans doute aussi que cette adress\u00e9 qu'est adress\u00e9 ce proverbe am\u00e9rindien d\u00e9nich\u00e9 dans le dossier de presse des fabricants du futur et qu'il serait dommage de ne pas partager avec vous, je cite, lorsque l'homme aura coup\u00e9 le dernier arbre pollu\u00e9 la derni\u00e8re rivi\u00e8re et tu\u00e9 le dernier animal, alors il se rendra compte qu'il ne peut pas manger l'argent voil\u00e0, je vous laisse in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [84%] :\r\n\u00e9coutez, on va tous bien m\u00e9diter merci beaucoup St\u00e9phane Deleury pour ses billet politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-14T06:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6526EDCC-B5A1-4C14-B15C-FA21BBCA8722", "internalArchiveId": "6526EDCC-B5A1-4C14-B15C-FA21BBCA8722", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Guerre de propagande \u00e0 l'Eurovision", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Guerre de propagande \u00e0 l'Eurovision   Claude Nicati - DIR ST Neuch\u00e2tel  -  ** 31  Arrivera \u00e0 7h00 \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n E.Kocher - accueil ST Neuch\u00e2tel - +41 79 **\r\n*** Mais tout de suite, \u00e0 7h16, on va revenir sur l'affaire Lauber.... le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en pleine pol\u00e9mique sur ses m\u00e9thodes de travail.... il s'est expliqu\u00e9 hier dans les commissions de gestion du parlement.... qui doivent dire aujourd'hui si elles recommande de le r\u00e9\u00e9lire \u00e0 son poste ou non.... c'est dans 1 mois... normalement.... une audition sous pression....  Micha\u00ebl Lauber est sous enqu\u00eate disciplinaire de l'Autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public... notamment pour ses rencontres informelles non document\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino.\r\nBonjour Claude Nicati!\r\nAncien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration - aujourd'hui avocat \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n- on l'entendait dans notre journal de 7h... une audition apparemment qui s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9e pour Micha\u00ebl Lauber... si la semaine derni\u00e8re les parlementaires \u00e9taient tr\u00e8s critiques \u00e0 son encontre, on l'entendait sur notre antenne....  il semble que le procureur ait r\u00e9ussi \u00e0 retourner la situation en sa faveur... on verra les recommandation des commission de gestion aujourd'hui.... un revirement potentiel qui vous \u00e9tonne?\r\n- Micha\u00ebl Lauber convaincant ou alors Hans-Peter Uster qui pr\u00e9side l'autorit\u00e9 de surveillance qui l'a \u00e9t\u00e9 moins...?\r\n- vous pensez qu'il sera r\u00e9\u00e9lu?\r\n- on est dans une crise institutionnelle comme le dit Micha\u00ebl Lauber? entre le procureur g\u00e9n\u00e9ral et son autorit\u00e9 de surveillance? C'est sa ligne de d\u00e9fense... (Le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance, Hans-Peter Uster)\r\n\t- critique l'existence m\u00eame de l'autorit\u00e9 de surveillance... une erreur?\r\n(Il dit que c'est une erreur de critiquer l'existence m\u00eame d'une autorit\u00e9 de surveillance de la part de Lauber. \"Critiquer le BA-BA ne sert pas l'institution du MPC)\r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 vous-m\u00eame procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration...entre 2001 et 2009....  la surveillance c'est probl\u00e9matique? \r\n- Va-t-elle trop loin comme le dit le Conseiller aux \u00e9tats PLR Appenzell Rhodes-ext\u00e9rieur... Andrea Caroni?\r\n(Non, c'est normal d'\u00eatre surveill\u00e9)\r\n- Il y a vraiment une probabilit\u00e9 que l'enqu\u00eate disciplinaire d\u00e9bouche sur des sanctions...? C'est quand m\u00eame rare, non? \r\n\t- Un procureur sanctionn\u00e9 pourrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu...?\r\n- Micha\u00ebl Lauber est dans le viseur pour ne pas avoir protocol\u00e9 des rdv avec le pr\u00e9sident de la FIFA... Gianni Infantino.... un 3e rdv que Micha\u00ebl Lauber dit avoir \"oubli\u00e9\".... Cela vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'oublier un RDV?\r\n(Lauber n'est pas cr\u00e9dible avec cette excuse. Cela m'est arriv\u00e9 d'oublier des rendez-vous, mais alors en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai oubli\u00e9 d'y aller)\r\n- Les parties adverses vont se saisir de ces erreurs pour obtenir gain de cause, non? Tout est d\u00e9j\u00e0 perdu pour le MPC, que Lauber soit r\u00e9\u00e9lu ou non...?\r\n(C'est en effet le cas, les avocats adverses ont d\u00e9sormais beau jeu)\r\n- Vous en tant qu'avocat, c'est qqch que vous exploiteriez?\r\n- Du point de vue de l'institution, qu'est-ce qui est pire: l'exclusion de Lauber, et le risque de perdre du temps, ou son maintien, avec des proc\u00e9dures potentiellement estropi\u00e9es...?\r\n(Il pense qu'il vaut mieux maintenir Lauber, mais il fluctue sur ce point... peut-\u00eatre le titiller un peu)\r\n- Le poste semble maudit. Valentin Roschacher, Erwin Beyeler, Micha\u00ebl Lauber... \u00e7a fait encore r\u00eaver d'\u00eatre procureur g\u00e9n\u00e9ral?\r\n(oui. Belle libert\u00e9, bien pay\u00e9, l'occasion de servir son pays. Pas un poste min\u00e9. Il suffit de respecter le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui n'est pas si compliqu\u00e9 que cela... Nicati n'en r\u00eave plus.)\r\n*** merci bonne journ\u00e9e\r\nVIRGULE\r\nUn \u00e9l\u00e9ment en plus: il pense que Lauber va \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, certes moins bien que la derni\u00e8re fois. Mais il ne le voit pas passer \u00e0 la trappe. \r\nUN DEUXIEME ELEMENT EN PLUS,  soulev\u00e9 par Ludo: \"Si jamais, Poncet que j'ai sond\u00e9 pour une itw matinale que nous ne ferons pas, est bien aiguis\u00e9 sur Lauber : pour lui, il doit d\u00e9missionner et a faut\u00e9 clairement. Il rappelle que les contacts informels peuvent et doivent passer par les avocats mais jamais directement avec les parties, et encore moins devant des t\u00e9moins ext\u00e9rieurs.\"", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10415001", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Guerre de propagande \u00e0 l'Eurovision", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Guerre de propagande \u00e0 l'Eurovision / LME_2019-05-14T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Guerre de propagande \u00e0 l'Eurovision / LME_2019-05-14T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10415012", "ece-10415001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-20T06:50:34Z", "speechToTexts": ["20.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est l'heure de c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, avec vous, Alain Franco ce matin vous nous parlez d'une guerre de propagande autour d'un \u00e9v\u00e9nement international, l'Eurovision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [65%] :\r\nLes arts et ne suis pas au test a g\u00e2t\u00e9 les DST des qui une baronne les jeunes des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [91%] :\r\nD'homosexuels qui s'embrassent dans la rue, \u00e7a se pas seulement \u00e0 Tel-Aviv, dit la chanson Tel-Aviv cit\u00e9 gay Friendly d'un \u00e9tat comme les autres ouvert \u00e0 la diversit\u00e9 et peupl\u00e9 de gens pacifiques, ce sont quelques-uns des messages v\u00e9hicul\u00e9s par un clip officiel isra\u00e9lien qui tourne sur les r\u00e9seaux sociaux depuis quelques jours, un clip r\u00e9alis\u00e9 pour la tenue d'aujourd'hui \u00e0 samedi de la finale de l'Eurovision, dont le but est de casser les clich\u00e9s et les mauvaises r\u00e9putation la vid\u00e9o interpelle \u00e0 bien des \u00e9gards, on y entend des paroles comme non, Isra\u00ebl n'est pas un pays de guerre et d'occupation ou non les juifs ne sont pas tous sera \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [62%] :\r\nSoit actionnaire va \u00c9tat la daube, voire un qui Operational. \r\nUn vaste adieu voil\u00e0 en l'\u00e9tat va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [83%] :\r\nOui, c'est une, c'est vraiment une vid\u00e9o \u00e9tonnant talent l'objectif : faire le boeuf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [91%] :\r\nOui, absolument, mais mission partiellement accomplie sur les r\u00e9seaux sociaux, le clip ne fait pas franchement le plein de vue en revanche, les m\u00e9dias, comme nous, rel\u00e8ve la tentative disons maladroite de donner une image positive du pays, l'autorit\u00e9 palestinienne, elle s'\u00e9l\u00e8ve contre l'appropriation dans le clip de J\u00e9rusalem appel\u00e9 notre capital bien aim\u00e9 et m\u00eame certains \u00e9ditorialistes accuse Isra\u00ebl de Pink washing, c'est-\u00e0-dire l'exploitation de la cause LGBT pour am\u00e9liorer son image, mais cette vid\u00e9o n'est qu'une \u00e2me qu'une arme parmi d'autres dans la guerre de propagande que se livrent de farouchement oppos\u00e9s sur la tenue \u00e0 Tel-Aviv de l'Eurovision, les anti se regroupent sous la houlette du mouvement international BDS Boycott d\u00e9sinvestissement sanctions contre Isra\u00ebl BDS multi- plie les actions dans les m\u00e9dias et les prises de position publiques de Star n'ayant pu emp\u00eacher la tenue de l'\u00e9v\u00e9nement en Isra\u00ebl, ils veulent en perturber le bon d\u00e9roulement Isra\u00ebl craint des actions en Direct sur place et affirme avoir identifi\u00e9 des comptes activ\u00e9s par des robots pour inond\u00e9 Twitter d'appel au boycott de la c\u00e9r\u00e9monie, qui vise \u00e0 r\u00e9unir 200 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs dans le monde face \u00e0 ce d\u00e9fi, Isra\u00ebl a lanc\u00e9 un faux site Boycott Eurovision Point Net bien r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 sur Google ce site attire les recherches des internautes pour mieux les perdre ici BDS et rebaptis\u00e9 beau divers sensationnel depuis toujours en mati\u00e8re de propagande, tous les coups sont permis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [82%] :\r\nCe soir, c'est ce soir, Alain et samedi la finale la The Tripoli Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-14T06:40:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicati, Claude", "role": "Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6C5F8E8-15FB-4FCE-817E-8C0EDE002D53", "internalArchiveId": "B6C5F8E8-15FB-4FCE-817E-8C0EDE002D53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Bayenet, D\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant au Grand Conseil GE;Jean Romain, pr\u00e9sident du Parlement genevois, PLR;Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, avocat;Gr\u00e9gory Hofmann, attaquant \u00e9quipe suisse Hockey;Nico Hischier, attaquant \u00e9quipe suisse Hockey\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF3/GE BULLETINS TRUQUES) Pas de fraude \u00e9lectorale constat\u00e9e... \u00e0 ce stade... \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nVoil\u00e0 en substance la conclusion du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton... \r\nOlivier Jornot a fait le point... hier... sur l'enqu\u00eate concernant des soup\u00e7ons d'irr\u00e9gularit\u00e9s au sein du service de votations et \u00e9lections\r\nDes propos a priori rassurants...\r\nMais l'affaire pourrait encore faire parler d'elle aujourd'hui au Grand conseil\r\nPlusieurs textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 ce sujet... Adrien Krause... avec l'objectif de maintenir la pression sur les autorit\u00e9s...\r\n  1'26''\r\n(Lauber) **** Michael Lauber peut-il encore briguer un nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration?\r\nRien n'a filtr\u00e9... hier... apr\u00e8s les auditions men\u00e9es par les commissions de gestion du parlement... mais le verdict est attendu aujourd'hui\r\nLe procureur a d\u00fb s'expliquer sur ses rendez-vous controvers\u00e9s avec le patron de la FIFA... Gianni Infantino\r\nDes entretiens non protocol\u00e9s qui ont pouss\u00e9 l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate\r\nLes parlementaires devront d\u00e9cider en juin... s'ils reconduisent michael lauber dans ses fonction...pour les ann\u00e9es 2020 \u00e0 2023\r\n(07/NE AFFAIRE PEDOFAN ITV HAINARD - REP 22h30) **** Le minist\u00e8re public neuch\u00e2telois confirme l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale contre le chef d\u00e9missionnaire du Service cantonal des formations post-obligatoires.\r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier par la radio RTN.\r\nCe haut fonctionnaire est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir \u00e9chang\u00e9 des messages \u00e0 caract\u00e8re \u00e9rotique...avec une personne qu'il croyait \u00eatre une jeune fille de 14 ans.\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, il s'agissait d'un agent de la police f\u00e9d\u00e9rale utilisant un faux profil comme couverture.\r\nLe chef de service.en place depuis presque dix ans.avait annonc\u00e9 vendredi dernier sa d\u00e9mission \u00ab pour des raisons personnelles \u00bb. \r\nEcoutez son avocat, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard.\r\n  0'42''\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hainard r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter.\r\nLe pr\u00e9venu n'a pas \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, mais l'ensemble de son mat\u00e9riel \u00e9lectronique professionel et priv\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 saisis pour les besoins de l'enqu\u00eate.\r\n(Monsanto) Nouvelle condamnation pour Monsanto... aux Etats-Unis\r\nle groupe agro-chimique d\u00e9tenu par Bayer devra verser plus de deux milliards de dollars \u00e0 un couple atteint d'un cancer\r\nCes deux personnes attribuent leur maladie au Roundup... le d\u00e9sherbant au gylphosate fabriqu\u00e9 par Monsanto\r\nEt un jury am\u00e9ricain leur a donn\u00e9 raison.\r\nMonsanto annonce d\u00e9j\u00e0 son intention de faire appel contre cette d\u00e9cision.\r\n(13/CHINE RELEVE DROITS DOUANE SUR PRODUITS US) ****La r\u00e9plique de la Chine ne s'est pas fait attendre longtemps... dans la guerre commerciale avec Washington\r\nP\u00e9kin augmente ses droits de douanes ... de 10 \u00e0 25%... sur 60 milliards de dollars de produits en provenance des Etats-Unis... \r\nLa mesure entrera en vigueur le 1er juin\r\nVendredi... c'est donald trump qui annoncait une augmentation des taxes... sur 200 milliards de dollars d'importations chinoises\r\nEt Michael Peuker... d\u00e9sormais... la chine se dit pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fier Washington... dans une bataille commerciale prolong\u00e9e..\r\n(09/ORBAN CHEZ TRUMP PA) **** Donald Trump... a r\u00e9serv\u00e9 un accueil chaleureux \u00e0 Viktor Orban... hier \u00e0 la Maison blanche\r\nLes m\u00e9thodes du premier ministre hongrois notamment vis-\u00e0-vis des migrants... sont tr\u00e8s controvers\u00e9es en Europe\r\nMais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain... a choisi de saluer le travail d'un homme qui selon lui... \"fait un super boulot en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\"\r\nDe Washington... le r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand \r\n  56''\r\n(Soudan morts) Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des violences hier \u00e0 Khartoum... au Soudan\r\nC'\u00e9tait quelques heures apr\u00e8s l'annonce d'un accord entre les g\u00e9n\u00e9raux au pouvoir... et l'opposition... qui manifeste depuis des semaines pour r\u00e9clamer un gouvernement civil\r\nSelon le conseil militaire, des \"\u00e9l\u00e9ments non identifi\u00e9s\" ont ouvert le feu devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e.. pour saboter les n\u00e9gociations. \r\nCes heurts ont \u00e9galement fait plusieurs bless\u00e9s.\r\n(TF6/NICO HISCHIER, LEADER DE L'EQUIPE SUISSE DE HOCKEY) **** L'\u00e9quipe de suisse de hockey sur glace remet ses patins... ce soir... pour affronter l'Autriche \u00e0 Bratislava\r\nVainqueur de ses deux premiers matches aux championnats du monde... elle esp\u00e8re poursuivre sur sa belle lanc\u00e9e\r\nEt elle peut compter sur des joueurs de talent...\r\nEn particulier le Valaisan Nico Hischier... l'une des 5 nouvelles recrues \r\nPremier choix de rep\u00eachage de la NHL il y a deux ans... il est d\u00e9sormais le leader de l'\u00e9quipe nationale ... Alain Th\u00e9voz\r\n  1'31''\r\nSuisse - Autriche : coup d'envoi \u00e0 20h15. Une rencontre \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et - en images - sur RTS deux.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(USA vs Chine) \r\n(Trump-Orban) \r\n(Pompeo \u00e0 Bruxelles) \r\n(Assange) \r\n(Turquie missiles) \r\n(Sri lanka) \r\n(ONU armes libye) \r\n(Droits des enfants) \r\n(France armes y\u00e9men) \r\n(Philippines) \r\n(Cameroun) \r\n(UEFA) \r\n(Petit robert) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10414933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-14T06:00:12_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-14T06:00:12_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10414944", "ece-10414933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-20T06:16:52Z", "webPublicationDate": "2019-05-14T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D371DDCA-B19A-4D1F-852F-D92E4453A7FA", "internalArchiveId": "D371DDCA-B19A-4D1F-852F-D92E4453A7FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Claude Nicati revient sur l'affaire Michael Lauber", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "Interview de Claude Nicati, ex-conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration, aujourd'hui avocat \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\nClaude Nicati revient sur l'affaire Michael Lauber   Claude Nicati - DIR ST Neuch\u00e2tel  -  ** 31  Arrivera \u00e0 7h00 \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n E.Kocher - accueil ST Neuch\u00e2tel - +41 79 **\r\n*** Mais tout de suite, \u00e0 7h16, on va revenir sur l'affaire Lauber.... le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en pleine pol\u00e9mique sur ses m\u00e9thodes de travail.... il s'est expliqu\u00e9 hier dans les commissions de gestion du parlement.... qui doivent dire aujourd'hui si elles recommande de le r\u00e9\u00e9lire \u00e0 son poste ou non.... c'est dans 1 mois... normalement.... une audition sous pression....  Micha\u00ebl Lauber est sous enqu\u00eate disciplinaire de l'Autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public... notamment pour ses rencontres informelles non document\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino.\r\nBonjour Claude Nicati!\r\nAncien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration - aujourd'hui avocat \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n- on l'entendait dans notre journal de 7h... une audition apparemment qui s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9e pour Micha\u00ebl Lauber... si la semaine derni\u00e8re les parlementaires \u00e9taient tr\u00e8s critiques \u00e0 son encontre, on l'entendait sur notre antenne....  il semble que le procureur ait r\u00e9ussi \u00e0 retourner la situation en sa faveur... on verra les recommandation des commission de gestion aujourd'hui.... un revirement potentiel qui vous \u00e9tonne?\r\n- Micha\u00ebl Lauber convaincant ou alors Hans-Peter Uster qui pr\u00e9side l'autorit\u00e9 de surveillance qui l'a \u00e9t\u00e9 moins...?\r\n- vous pensez qu'il sera r\u00e9\u00e9lu?\r\n- on est dans une crise institutionnelle comme le dit Micha\u00ebl Lauber? entre le procureur g\u00e9n\u00e9ral et son autorit\u00e9 de surveillance? C'est sa ligne de d\u00e9fense... (Le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance, Hans-Peter Uster)\r\n\t- critique l'existence m\u00eame de l'autorit\u00e9 de surveillance... une erreur?\r\n(Il dit que c'est une erreur de critiquer l'existence m\u00eame d'une autorit\u00e9 de surveillance de la part de Lauber. \"Critiquer le BA-BA ne sert pas l'institution du MPC)\r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 vous-m\u00eame procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration...entre 2001 et 2009....  la surveillance c'est probl\u00e9matique? \r\n- Va-t-elle trop loin comme le dit le Conseiller aux \u00e9tats PLR Appenzell Rhodes-ext\u00e9rieur... Andrea Caroni?\r\n(Non, c'est normal d'\u00eatre surveill\u00e9)\r\n- Il y a vraiment une probabilit\u00e9 que l'enqu\u00eate disciplinaire d\u00e9bouche sur des sanctions...? C'est quand m\u00eame rare, non? \r\n\t- Un procureur sanctionn\u00e9 pourrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu...?\r\n- Micha\u00ebl Lauber est dans le viseur pour ne pas avoir protocol\u00e9 des rdv avec le pr\u00e9sident de la FIFA... Gianni Infantino.... un 3e rdv que Micha\u00ebl Lauber dit avoir \"oubli\u00e9\".... Cela vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'oublier un RDV?\r\n(Lauber n'est pas cr\u00e9dible avec cette excuse. Cela m'est arriv\u00e9 d'oublier des rendez-vous, mais alors en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai oubli\u00e9 d'y aller)\r\n- Les parties adverses vont se saisir de ces erreurs pour obtenir gain de cause, non? Tout est d\u00e9j\u00e0 perdu pour le MPC, que Lauber soit r\u00e9\u00e9lu ou non...?\r\n(C'est en effet le cas, les avocats adverses ont d\u00e9sormais beau jeu)\r\n- Vous en tant qu'avocat, c'est qqch que vous exploiteriez?\r\n- Du point de vue de l'institution, qu'est-ce qui est pire: l'exclusion de Lauber, et le risque de perdre du temps, ou son maintien, avec des proc\u00e9dures potentiellement estropi\u00e9es...?\r\n(Il pense qu'il vaut mieux maintenir Lauber, mais il fluctue sur ce point... peut-\u00eatre le titiller un peu)\r\n- Le poste semble maudit. Valentin Roschacher, Erwin Beyeler, Micha\u00ebl Lauber... \u00e7a fait encore r\u00eaver d'\u00eatre procureur g\u00e9n\u00e9ral?\r\n(oui. Belle libert\u00e9, bien pay\u00e9, l'occasion de servir son pays. Pas un poste min\u00e9. Il suffit de respecter le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui n'est pas si compliqu\u00e9 que cela... Nicati n'en r\u00eave plus.)\r\n*** merci bonne journ\u00e9e\r\nVIRGULE\r\nUn \u00e9l\u00e9ment en plus: il pense que Lauber va \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, certes moins bien que la derni\u00e8re fois. Mais il ne le voit pas passer \u00e0 la trappe. \r\nUN DEUXIEME ELEMENT EN PLUS,  soulev\u00e9 par Ludo: \"Si jamais, Poncet que j'ai sond\u00e9 pour une itw matinale que nous ne ferons pas, est bien aiguis\u00e9 sur Lauber : pour lui, il doit d\u00e9missionner et a faut\u00e9 clairement. Il rappelle que les contacts informels peuvent et doivent passer par les avocats mais jamais directement avec les parties, et encore moins devant des t\u00e9moins ext\u00e9rieurs.\"", "durationSec": 553, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10414998", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Claude Nicati revient sur l'affaire Michael Lauber  / LME_2019-05-14T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 14.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Claude Nicati, ex-conseiller d\u2019\u00c9tat neuch\u00e2telois et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration, aujourd'hui avocat \u00e0 Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-10414998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-20T06:16:54Z", "webPublicationDate": "2019-05-14T05:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicati, Claude", "role": "Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F397DA50-590D-4CBE-B39C-EACB7373E7B5", "internalArchiveId": "F397DA50-590D-4CBE-B39C-EACB7373E7B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Pialat;Boukari, Fouad;Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR appenzellois;Victor Fournier, chef du Service valaisan de la sant\u00e9;Andlauer;Tahsin Yesildere, pr\u00e9sident de l'Association des enseignants du sup\u00e9rieur;Beyza Ustun, universitaire\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(18/BAYER CONDAMNE) C'est de tr\u00e8s loin la plus lourde amende inflig\u00e9e dans un proc\u00e8s du Roundup. \r\nMonsanto, d\u00e9tenu par l'allemand Bayer, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier aux Etats-Unis \u00e0 verser plus de 2 milliards de dollars \u00e0 un couple de septuag\u00e9naires atteints d'un cancer.\r\nPierre-Etienne Joye, le jury californien a estim\u00e9 que le fabricant du d\u00e9sherbant au glyphosate est bien \u00e0 l'origine de la maladie des plaignants...\r\n----\r\nDIRECT\r\nC'est le troisi\u00e8me jugement cons\u00e9cutif que perd Bayer aux Etats-Unis dans le dossier du Roundup. Le couple a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser l'herbicide controvers\u00e9 en 1982. Leur cancer a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 en 2011 et 2015. \"Nous aurions aim\u00e9 que monsanto nous pr\u00e9vienne. S'il y avait quelquechose sur l'\u00e9tiquette qui dise que cela pouvait causer le cancer, nous ne l'aurions pas utilis\u00e9\", a d\u00e9clar\u00e9 en substance la femme atteinte d'un lymphome. Le jury d'Oakland pr\u00e8s de san Francisco consid\u00e8re que c'est bien le round up qui est incrimin\u00e9 et que Monsanto a faili \u00e0 son obligation d'avertir du grave danger pour la sant\u00e9. Il a reconnu que l'entrprise a agi avec malveilance, oppression ou fraude. Et qu'en cons\u00e9quence, elle devait \u00eatre punie pour son comportement. En l'occurence, c'est Bayer qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. Le groupe allemand compte faire appel de ce jugement. Elle a rachet\u00e9 Monsanto  l'an dernier pour 63 milliards de dollars. Bayer doit faire face \u00e0 plus de 13.400 actions en justice aux Etats-Unis et affirme toujours que le glyphosate est sans danger.\r\n*** Merci Pierre-Etienne Joye\r\nEt En 2015, l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 a class\u00e9 le glyphosate parmi les produits \"probablement canc\u00e9rig\u00e8nes pour les humains\".\r\n(Bve Fichage Bayer) Et dans le dossier des listing de Monsanto cette fois...  Comme en France... Le semencier am\u00e9ricain a tr\u00e8s probablement constitu\u00e9 dans toute l'Europe un fichage de personnalit\u00e9s, selon le groupe chimique Bayer, propri\u00e9taire de Monsanto.\r\nSelon des informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par France 2 et Le Monde, un fichier secret de 200 noms de journalistes, politiques, ou scientifiques a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 en France en fonction de leur position sur les pesticides et les OGM.\r\n(Bve Fraude GE) Le parquet genevois n'a trouv\u00e9 aucun indice d'une fraude \u00e9l\u00e9ctoral...\r\nSur la base de ses premi\u00e8res investigations, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve Olivier Jornot a affirm\u00e9 hier ne pas avoir trouv\u00e9 de faits relevant de corruption.\r\nPour le gouvernement genevois, la votation du 19 mai peut donc se d\u00e9rouler sans risque.\r\n(01/LAUBER ITV CARONI) *** Les commissions de gestion du Parlement donneront leur avis aujourd'hui sur un nouveau mandat de Michael Lauber \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration..\r\nElles ont auditionn\u00e9 hier le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration pendant un peu plus d'une heure...\r\nMichael Lauber, sur la sellette depuis un rendez-vous non protocol\u00e9 et \"oubli\u00e9\" avec le patron de la FIFA, Gianni Infantino. \r\nL'Autorit\u00e9 de surveillance du MPC avait annonc\u00e9 vendredi l'ouverture d'une enqu\u00eate sur d'\u00e9ventuelles violations de ses devoirs de fonction... \r\nMais apr\u00e8s l'audition d'hier, plusieurs \u00e9lus ont pris la d\u00e9fense du procureur. \r\nEt pour remettre d\u00e9noncer le z\u00e8le de l'autorit\u00e9 de surveillance.\r\nC'est le cas notamment du conseiller aux Etats PLR appenzellois Andrea Caroni.\r\n  0'36'\r\n(Bve Vent Suisse) Les fortes rafales de vent ont fait une victime hier apr\u00e9s midi en Suisse...\r\nUn arbre est tomb\u00e9 sur une voiture \u00e0 Wallenried dans le canton de Fribourg, sur la route reliant Courtepin \u00e0 Morat.\r\nLa passag\u00e8re \u00e2g\u00e9e de 67 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e sur le coup et conductrice \u00e2g\u00e9e de 70 ans gri\u00e8vement bless\u00e9.\r\nLa route a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e \u00e0 la circulation pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\nPrudence le vente sera encore bien pr\u00e9sent aujourdhui.\r\nUne forte bise sur le Plateau et des rafales de 90 km/h dans l'ouest l\u00e9manique.\r\n(05/VS  ACTIVITE DES MEDECINS) *** Le nombre de m\u00e9decins est en hausse en Valais...\r\nPlus 21% ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es... Selon une enqu\u00eate  de  l'Observatoire cantonal de la sant\u00e9... \r\nL'\u00e9tude constate \u00e9galement une f\u00e9minisation et un rajeunissement de la profession.\r\nYves Terrani.\r\n  1'05''\r\n(06/GR TOMBES PERSONNES MALTRAITEES) C\u00f4tes cass\u00e9es, tuberculose, d\u00e9t\u00e9rioration de l'\u00e9tat de sant\u00e9: les victimes de placements forc\u00e9s dans le canton des Grisons souffraient de maltraitance. \r\nC'est ce qui ressort de l'\u00e9tude d'innombrables squelettes analys\u00e9s par des chercheurs.\r\nIls ont analys\u00e9 103 tombes du centre de correction cantonal de Cazis, pr\u00e8s de Coire. \r\nAlain Arnaud .\r\n  0'55''\r\n(TF5/TURQUIE INCARCERATION UNIVERSITAIRES) En Turquie, quelques jours apr\u00e8s l'historienne F\u00fcsun \u00dcstel, le math\u00e9maticien turc Tuna Altinel, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon, a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 samedi. \r\nEn janvier 2016, ces deux universitaires engag\u00e9s avaient sign\u00e9 une p\u00e9tition en faveur de la paix dans des provinces kurde, ce qui leur avait valu un proc\u00e8s pour \u00ab propagande terroriste \u00bb. \r\nPlusieurs centaines d'autres signataires font l'objet de poursuites dans un climat de r\u00e9pression contre l'opposition. \r\nA Istanbul, Anne Andlauer a rencontr\u00e9 deux autres universitaires menac\u00e9s \u00e9galement de prison...\r\n  1'30''\r\n(Bve Manchester City) Et puis en football...\r\nTout juste sacr\u00e9 champion d'Angleterre d'une courte t\u00eate devant Liverpool, Manchester City pourrait ne pas jouer la Ligue des champions la saison prochaine.\r\nLe New York Times a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir que l'UEFA voudrait recommander l'exclusion pour une saison des Citizens de la Champion's League. \r\nL'instance europ\u00e9enne avancerait plusieurs \"violations des r\u00e8gles du fair-play financier\" pour expliquer sa d\u00e9cision.", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10414991", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-14T06:30:33_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-14T06:30:33_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10415017", "ece-10414991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-20T06:38:52Z", "speechToTexts": ["20.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [81%] :\r\nL'heure du journal Foued Boukari votre faute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nBonjour, une sanction record pour Monsanto et son Roundup, condamn\u00e9 hier \u00e0 verser 2 milliards de dollars, un couple d'Am\u00e9ricains, atteint d'un cancer 3\u00e8me camouflet de taille pour le groupe Bayer, Michael Lauber, peut -il encore esp\u00e9rer un nouveau mandat en tant que procureur, de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les commissions de gestion du Parlement donneront leur avis aujourd'hui apr\u00e8s l'avoir auditionn\u00e9 hier, alors que plusieurs \u00e9lus ont pris sa d\u00e9fense et puis une \u00e9tude grisonne jette une lumi\u00e8re nouvelle sur les placements forc\u00e9s, certaines victimes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s uniquement parce qu'elles appartenaient aux classes d\u00e9favoris\u00e9es ou souffraient de probl\u00e8mes de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [94%] :\r\nC'est de tr\u00e8s loin la plus lourde amende inflig\u00e9e dans un proc\u00e8s du Roundup, Monsanto, d\u00e9tenu par l'allemand Bayer a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier aux \u00c9tats-Unis \u00e0 verser plus de 2 milliards de dollars, un couple de septuag\u00e9naires atteints d'un cancer Pierre-\u00c9tienne Joye le jury californien, estim\u00e9 que le fabricant du d\u00e9sherbant au glyphosate, c'est bien \u00e0 l'origine de la maladie des plaignants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [96%] :\r\nOui, et c'est le troisi\u00e8me jugement cons\u00e9cutif que perd Bayer aux \u00c9tats-Unis dans le dossier du Roundup, le couple a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser l'herbicide controvers\u00e9 en 1982 leur cancer a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 en 2011 et 2015, nous aurions aim\u00e9 que Monsanto nous pr\u00e9vienne s'il y avait quelque chose sur l'\u00e9tiquette qui dise que cela pouvait causer le cancer, nous ne l'aurions pas utilis\u00e9, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 en substance la femme atteinte d'un lymphome, le jury d'Oakland, pr\u00e8s de San Francisco, consid\u00e8re que c'est bien le rhum dope qui est incrimin\u00e9 et que Monsanto a failli \u00e0 son obligation d'avertir du grave danger pour la sant\u00e9, il a reconnu que l'entreprise a agi avec malveillance oppression ou fraude et qu'en cons\u00e9quence elle devait \u00eatre punie pour son comportement en l'occurrence c'est Bayer qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, le groupe allemand compte faire appel de ce jugement, il a rachet\u00e9 Monsanto, l'an dernier pour 63 milliards de dollars Bayer doit faire face \u00e0 plus de 13400 actions en justice aux \u00c9tats-Unis et affirme toujours que les glyphosate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [93%] :\r\nEt sans danger merci Pierre-\u00c9tienne Joye et dans le dossier des listing de Monsanto, cette fois, comme en France Le semencier am\u00e9ricain a tr\u00e8s probablement constitu\u00e9 dans toute l'Europe, un fichage de personnalit\u00e9s, selon le groupe Bayer, propri\u00e9taire de Monsanto, le parquet Genevois n'a trouv\u00e9 aucun indice d'une fraude \u00e9lectorale sur la base de ces premi\u00e8res investigations, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve, Olivier Jornot, affirmait hier ne pas avoir trouv\u00e9 de faits relevant de corruption pour le gouvernement, Genevois, la votation du 19 mai peut donc se d\u00e9rouler sans risque les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [95%] :\r\nCommission de gestion du Parlement donneront leur avis aujourd'hui sur un nouveau mandat de Michael Lauber \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elles ont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [96%] :\r\nAuditionn\u00e9 hier le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration pendant un peu plus d'une heure, Michael Lauber sur la sellette depuis un rendez- vous non protocole et et oubli\u00e9 avec le patron de la FIFA, Gianni Infantino, l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC, avait annonc\u00e9 vendredi l'ouverture d'une enqu\u00eate sur d'\u00e9ventuelles violations de ses devoirs de fonction mais apr\u00e8s l'audition d'hier, plusieurs \u00e9lus ont pris la d\u00e9fense du procureur et pour \u00e9galement remettre d\u00e9noncer le z\u00e8le de cette autorit\u00e9 de surveillance, c'est le cas notamment du conseiller aux \u00e9tats PLR appenzellois Andr\u00e9a Caroni. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [90%] :\r\nEt mon mari et j'ai \u00e9t\u00e9 l'image du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e depuis que l'autorit\u00e9 de surveillance a exprim\u00e9 sa m\u00e9fiance, bien s\u00fbr, cela pourrait s'av\u00e9rer justifi\u00e9e, on le verra \u00e0 la fin de l'enqu\u00eate disciplinaire, mais d'apr\u00e8s ce que je sais, et les informations port\u00e9es \u00e0 ma connaissance, j'ai de gros doutes, j'ai peur qu'au final les d\u00e9g\u00e2ts faits \u00e0 l'image de l'institution soit plus grand que ce qu'on pourrait trouver de r\u00e9pr\u00e9hensible dans le comportement de Monsieur Lambert jusqu'ici on a enqu\u00eat\u00e9 sans rel\u00e2che et rien trouv\u00e9 de bien grave qui mette v\u00e9ritablement en danger, la r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral, mais bon on va attendre \u00e0 la fin de l'enqu\u00eate pour en \u00eatre 100 pourcent certaines Queyranne otages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat les fortes rafales de vent ont fait un mort hier apr\u00e8s- midi en Suisse un arbre est tomb\u00e9 sur une voiture avait Laundry dans le canton de Fribourg, sur la route reliant Courtepin \u00e0 Morat la passag\u00e8re, \u00e2g\u00e9e de 67 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 sur le coup, la conductrice, \u00e2g\u00e9e de 70 ans gri\u00e8vement bless\u00e9, la route a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e \u00e0 la circulation pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e prudence le le vent sera encore bien pr\u00e9sent aujourd'hui une forte bise sur le plateau et des rafales de 90 kilom\u00e8tres heure, dans l'ouest l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [81%] :\r\nJe prends le nombre de m\u00e9decins en hausse on va Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [97%] :\r\nPlus 21 pourcent ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, selon une enqu\u00eate de l'Observatoire cantonal de la sant\u00e9, l'\u00e9tude constate \u00e9galement une f\u00e9minisation et un rajeunissement de la profession Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [95%] :\r\nL'offre m\u00e9dicale est maintenu, les mots sont des Stars Weber Kalbermatten ministre valaisanne de la sant\u00e9, il est vrai que le canton a connu une p\u00e9nurie de praticiens ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment dans le Chablais, la mise en place de cabinets de groupe ou de maisons de sant\u00e9 a permis d'am\u00e9liorer la situation, il reste que, s'ils sont plus nombreux, les m\u00e9decins travaillent moins en moyenne pour des questions de qualit\u00e9 de vie, pas de quoi inqui\u00e9ter cependant Victor Fournier, chef du service valaisan de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [96%] :\r\nOn se rend compte que la Conf\u00e9d\u00e9ration tient compte de ces \u00e9l\u00e9ments et a notamment ouvert plus de place dans les universit\u00e9s pour former plus de m\u00e9decins en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [96%] :\r\n\u00e0 noter qu'une majorit\u00e9 des m\u00e9decins consult\u00e9s dans le cadre de cette enqu\u00eate, estime que l'offre sera insuffisante pour la m\u00e9decine de 1er recours dans les 5 ans \u00e0 venir, la Victor Fournier se dit soucieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [96%] :\r\nUn petit peu quand m\u00eame, mais c'\u00e9tait \u00e9galement le cas il y a d\u00e9j\u00e0 5 ans, on a vu que la politique qu'elle soit au niveau communal, au niveau cantonal, a pris des mesures et la situation s'est am\u00e9lior\u00e9e, donc il ne faut pas s'endormir sur nos lauriers et continuer \u00e0 travailler pour recruter des m\u00e9decins dans nos 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [96%] :\r\nLa situation n'est donc pas compl\u00e8tement id\u00e9al le d\u00e9partement valaisan de la sant\u00e9 consid\u00e8re cependant que les mesures mises en place jusqu'ici au niveau de la politique cantonale vont plut\u00f4t dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [94%] :\r\nQui assez tuberculose d\u00e9t\u00e9rioration de l'\u00e9tat de sant\u00e9, les victimes de placements forc\u00e9s dans le canton des Grisons souffraient de maltraiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [93%] :\r\nC'est, c'est ce qui ressort de l'\u00e9tude d'innombrables squelettes analys\u00e9s par des chercheurs, ils ont analys\u00e9 103 tombes du centre de correction cantonal de quasi pr\u00e8s de Coire Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [91%] :\r\nLes chercheurs ont profit\u00e9 de la construction d'un nouveau b\u00e2timent p\u00e9nitentiaire pour excaver les tombes des centaines de pensionnaires intern\u00e9 depuis le milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, ils sont enterr\u00e9s, s'il s'y trouvait, c'est parce qu'il passait pour d\u00e9baucher r\u00e9fractaire au travail fou ou simplement s'\u00e9cartant de la norme, les nouvelles analyses r\u00e9v\u00e8lent aussi que certains y \u00e9tait pour raison de sant\u00e9 syphilis cong\u00e9nitale ou maladies g\u00e9n\u00e9tiques, elles indiquent surtout que les conditions de vie \u00e9taient rudes et que l'\u00e9tat physique des internes ici d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e rapidement, beaucoup y ont contract\u00e9 la tuberculose le nombre extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 de c\u00f4tes cass\u00e9es r\u00e9v\u00e8le par ailleurs les mauvais traitements qui \u00e9taient l\u00e9gion, les Grisons compte plusieurs milliers de victimes de placements forc\u00e9s un monument \u00e0 leur m\u00e9moire, leur rend hommage depuis peu sur les autres Coire, en Suisse, les estimations font \u00e9tat de 50 \u00e0 60000 victimes des mesures de coercition \u00e0 des fins d'assistance, la pratique n'a cess\u00e9 qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 du si\u00e8cle dernier, les explications d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [85%] :\r\nPoursuit Foued votre journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [89%] :\r\nEt on part en Turquie, quelques jours apr\u00e8s l'historienne fut soon Hurstel, le math\u00e9maticien turc tout n'a, elle, Tinel, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon, a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9, samedi dernier, en janvier 2016 ces 2 universitaires engag\u00e9s avaient sign\u00e9 une p\u00e9tition en faveur de la paix dans des provinces kurde, ce qui leur avait valu un proc\u00e8s pour propagande terroriste plusieurs centaines d'autres signataires font aujourd'hui l'objet de poursuites dans un climat de r\u00e9pression contre l'opposition \u00e0 Istanbul, Anne Andlauer a rencontr\u00e9 2 autres universitaires menac\u00e9s \u00e9galement de prison. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:21) [92%] :\r\nEn Turquie, on les appelle les universitaires pour la paix 2212 enseignants qui, d\u00e9but 2016 ont appos\u00e9 leurs signatures sous une p\u00e9tition r\u00e9clamant la fin des violences dans le Sud-Est du pays, majoritairement kurde \u00e0 l'\u00e9poque, les combats faisaient rage entre forces de s\u00e9curit\u00e9 et militants du PKK, furieux, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan a promis de punir ceux qu'il a qualifi\u00e9 de pseudo- intellectuels puis les proc\u00e8s ont commenc\u00e9 \u00e0 ce jour 691 universitaires sont poursuivis pour propagande terroriste parmi eux 194 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, c'est le cas de tartiner air, pr\u00e9sident de l'Association des enseignants du sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:55) [90%] :\r\nEt dans l'acte d'accusation est le m\u00eame pour tous, nous allons bient\u00f4t alors que j'ai pris 15 mois avec sursis d'autres coll\u00e8gues ont re\u00e7u 18 mois ou plus, avec ou sans sursis les peines, les juges ressort des textes que vous avez \u00e9crit ces proc\u00e8s sont politiques, tout \u00e7a est parfaitement ill\u00e9gal avec au plus cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:10) [89%] :\r\nAussi implacable soit -elle, cette r\u00e9pression n'\u00e9tait pas durer, estime l'universitaire baiser juste une elle aussi poursuivie, elle rappelle que Redjep Erdogan a essuy\u00e9 un lourd revers aux municipales du 31 mars il a perdu la capitale Ankara et obtenu l'annulation du scrutin d'Istanbul, qu'il avait lui aussi perdu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [94%] :\r\nCe syst\u00e8me r\u00e9pressif est en train de s'essouffler, aucun pouvoir ne peut se maintenir ind\u00e9finiment en mena\u00e7ant son peuple, c'est pour cela que les condamnations que nous recevons, n'ont aucune importance, nous continuons de r\u00e9clamer la paix mais nous lutterons tant que tous nos coll\u00e8gues ne seront pas sorti de prison. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [87%] :\r\nJ'ai les prochains mois s'annoncent difficiles pour ces enseignants turc des dizaines d'entre eux pourraient \u00e0 leur tour \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 mesure que les tribunaux confirment leur condamnation en appel un doigt pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [96%] :\r\nDu du football pour terminer tout juste sacr\u00e9 champion d'Angleterre, Manchester City pourrait ne pas jouer la Ligue des champions la saison prochaine, selon le New-York Times, l'UEFA recommanderait l'exclusion des Citizens pour violation des r\u00e8gles du fair-play financier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:04) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-14T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10EF8B09-1D13-4A73-8E94-6F469A14CECC", "internalArchiveId": "10EF8B09-1D13-4A73-8E94-6F469A14CECC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les commissions de gestion du Conseil National et des Etats ne voient aucun probl\u00e8me \u00e0 la r\u00e9election de Michael Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui se retrouve sous enqu\u00eate disciplinaire", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lus \u00e9taient r\u00e9unis depuis hier (lundi) pour faire le point sur l'affaire autour du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Elles ont communiqu\u00e9 leur d\u00e9cision cet apr\u00e8s-midi devant les m\u00e9dias. Camille Degott, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Quelles sont les conclusions aujourd'hui des commissions de gestion ?\r\nMichael Lauber ne nous a pas donn\u00e9 l'impression d'\u00eatre un menteur ou un incomp\u00e9tent. \r\nLes mots de la PLR Doris Fiala, pr\u00e9sidente de la commission du National donnent le ton.\r\nEt elle poursuit... nous n'avons rien trouv\u00e9 qui pourrait indiquer qu'il n'est humainement, juridiquement et professionnellement pas capable de bien faire son travail. \r\nAlors ce n'est pas un soutien formel en vu de la r\u00e9election, mais c'est presque tout comme.\r\nLa volont\u00e9 des parlementaires aujourd'hui c'\u00e9tait surtout d'insister sur les faits et de ne pas tomber dans l'\u00e9motionnel... le contexte est tendu en ce moment. Les m\u00e9thodes et le style de Michael Lauber ont beaucoup \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9es ces derniers temps. \r\nLeur mandat, c'\u00e9tait de donner une apr\u00e9ciation sur les aptitudes professionnelles et personnelles du procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n*** Justement comment les parlementaires jugent ces rencontres informelles, non protocoll\u00e9es de Michael Lauber ?\r\nIls disent vouloir attendre les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate disciplinaire qui a \u00e9t\u00e9 ouverte par l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public et qui est actuellement en cours.\r\nMais en filigrane, on a senti la critique par rapport \u00e0 l'ouverture de cette enqu\u00eate... Les commissions ont par exemple rappel\u00e9 que des recommandations avaient \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 Michael Lauber \u00e0 ce sujet \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et que le procureur g\u00e9n\u00e9ral s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 les respecter. \r\nAlors que Hans-Peter Uster, pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance d\u00e9cide d'ouvrir une enqu\u00eate disciplinaire justement sur cette question peu de temps apr\u00e8s... pour certains parlementaires avec qui nous avons pu parler, c'est plus un exc\u00e8s de z\u00e8le qu'autre chose.\r\nL'une des conclusions des commissions, c'est que la confiance est rompue entre l'autorit\u00e9 de surveillance et le minist\u00e8re public. Ils vont d'ailleurs faire une inspection pour clarifier la situation.\r\n*** Est-ce que \u00e7a veut dire que la r\u00e9election de Michael Lauber est assur\u00e9e ?\r\nDu point de vue formel, \r\nmais \u00e7a veut dire que le vent est vraiment en train de changer pour Michael Lauber. \r\nLa commission judiciaire doit faire une recommandation officielle demain. On peut imaginer qu'elle ira dans le m\u00eame sens que celle des commissions qui se sont exprim\u00e9es aujourd'hui. \r\nEt encore, ce n'est pas encore gagn\u00e9, puisqu'ensuite, c'est le parlement qui votera. Et on se rappelle de l'ex-procureur g\u00e9n\u00e9ral Erwin Beyeler qui avait le soutient des commissions et qui n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9elu par l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.", "durationSec": 145, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10414967", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["enqu\u00eate parlementaire", "procureur"], "thematicPersons": ["procureur"], "alternativeTitle": ["Les commissions du Parlement ne s'opposent pas \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber / FOR_2019-05-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.05.2019"], "variantIds": ["ece-10414967"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:11Z", "speechToTexts": ["21.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes commissions de gestion du Conseil national et des \u00c9tats ne voit aucun probl\u00e8me s\u00e9rieux \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber, les \u00e9lus \u00e9taient r\u00e9unis depuis hier pour faire le point sur l'affaire autour du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elles ont communiqu\u00e9 leur d\u00e9cision cet apr\u00e8s- midi devant les m\u00e9dias, Camille Degott, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, quelles sont les conclusions aujourd'hui des commissions de gestion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [96%] :\r\nMichael Lauber ne nous a pas donn\u00e9 l'impression d'\u00eatre un menteur ou un incomp\u00e9tent, les mots de la PLR, Doris Fiala, pr\u00e9sidente de la commission du National donnent le ton et elle poursuit : nous n'avons rien trouv\u00e9 qui pourrait indiquer qu'il n'est humainement, juridiquement et professionnellement pas capable de bien faire son travail, alors ce n'est pas un soutien formel en vue de la r\u00e9\u00e9lection mais c'est presque tout comme la volont\u00e9 des parlementaires aujourd'hui, c'\u00e9tait surtout d'insister sur les faits et de ne pas tomber dans l'\u00e9motionnel, le contexte est tendu en ce moment, les m\u00e9thodes et le Style de Michael Lauber ont beaucoup \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 ces derniers temps alors leur mandat aujourd'hui, c'\u00e9tait vraiment de donner une appr\u00e9ciation sur les aptitudes professionnelles et personnelles du procureur g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [96%] :\r\nJustement, comment les parlementaires jugent ces rencontres informelles non protocolaire de Michael Lauber. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [95%] :\r\nEh bien, ils veulent attendre les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate disciplinaire qui a \u00e9t\u00e9 ouverte par l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public et qui est actuellement en cours, mais en filigrane on a senti la critique par rapport \u00e0 l'ouverture de cette enqu\u00eate, les commissions par exemple rappel\u00e9 que des recommandations avaient \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 Michael Lauber au sujet \u00e0 ce sujet \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et que le procureur g\u00e9n\u00e9ral s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 les respecter, alors qu'Hans-Peter Uster, pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance d\u00e9cide d'ouvrir une enqu\u00eate disciplinaire justement sur cette question, peu de temps apr\u00e8s, h\u00e9 bien pour certains parlementaires avec qui nous avons pu parler, c'est plus un exc\u00e8s de z\u00e8le qu'autre chose et \u00e0 \u00e0 ce sujet, l'une des conclusions des commissions, c'est que la confiance est rompue entre l'autorit\u00e9 de surveillance et le minist\u00e8re public, ils vont d'ailleurs faire une inspection pour clarifier la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [86%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire Camille que la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber est assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [93%] :\r\nLors du point de vue formel, Michael Lauber a pu s'expliquer devant les commissions, mettre en quelque sorte les choses \u00e0 plat la commission judiciaire doit faire une recommandation officielle demain, on peut imaginer qu'elle qu'elle peut aller dans le m\u00eame sens que les commissions qui se sont exprim\u00e9s aujourd'hui et ce n'est m\u00eame pas certain que la commission judiciaire choisissent de demain, d'attendre les conclusions de l'enqu\u00eate disciplinaire avant de recommander \u00e0 Michael Lauber \u00e0 sa propre r\u00e9\u00e9lection alors en ce qui concerne le c\u00f4t\u00e9 politique, \u00e7a c'est une autre paire de manches, car ensuite le le parlement va voter et on se rappelle de l'ex- procureur g\u00e9n\u00e9ral Erwin BLR qui avait le soutien des commissions et qui n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-14T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B097BDB-8DD1-4480-8F8C-190C815ED147", "internalArchiveId": "6B097BDB-8DD1-4480-8F8C-190C815ED147", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Hans St\u00f6ckli, conseiller aux Etats bernois socialiste, sur les conclusions des deux commissions parlementaires qui ont auditionn\u00e9 Michael Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, contre lequel une enqu\u00eate disciplinaire a \u00e9t\u00e9 ouverte", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lus \u00e9taient r\u00e9unis depuis hier (lundi) pour faire le point sur l'affaire autour du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Elles ont communiqu\u00e9 leur d\u00e9cision cet apr\u00e8s-midi devant les m\u00e9dias. Camille Degott, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Quelles sont les conclusions aujourd'hui des commissions de gestion ?\r\nMichael Lauber ne nous a pas donn\u00e9 l'impression d'\u00eatre un menteur ou un incomp\u00e9tent. \r\nLes mots de la PLR Doris Fiala, pr\u00e9sidente de la commission du National donnent le ton.\r\nEt elle poursuit... nous n'avons rien trouv\u00e9 qui pourrait indiquer qu'il n'est humainement, juridiquement et professionnellement pas capable de bien faire son travail. \r\nAlors ce n'est pas un soutien formel en vu de la r\u00e9election, mais c'est presque tout comme.\r\nLa volont\u00e9 des parlementaires aujourd'hui c'\u00e9tait surtout d'insister sur les faits et de ne pas tomber dans l'\u00e9motionnel... le contexte est tendu en ce moment. Les m\u00e9thodes et le style de Michael Lauber ont beaucoup \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9es ces derniers temps. \r\nLeur mandat, c'\u00e9tait de donner une apr\u00e9ciation sur les aptitudes professionnelles et personnelles du procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n*** Justement comment les parlementaires jugent ces rencontres informelles, non protocoll\u00e9es de Michael Lauber ?\r\nIls disent vouloir attendre les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate disciplinaire qui a \u00e9t\u00e9 ouverte par l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public et qui est actuellement en cours.\r\nMais en filigrane, on a senti la critique par rapport \u00e0 l'ouverture de cette enqu\u00eate... Les commissions ont par exemple rappel\u00e9 que des recommandations avaient \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 Michael Lauber \u00e0 ce sujet \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et que le procureur g\u00e9n\u00e9ral s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 les respecter. \r\nAlors que Hans-Peter Uster, pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance d\u00e9cide d'ouvrir une enqu\u00eate disciplinaire justement sur cette question peu de temps apr\u00e8s... pour certains parlementaires avec qui nous avons pu parler, c'est plus un exc\u00e8s de z\u00e8le qu'autre chose.\r\nL'une des conclusions des commissions, c'est que la confiance est rompue entre l'autorit\u00e9 de surveillance et le minist\u00e8re public. Ils vont d'ailleurs faire une inspection pour clarifier la situation.\r\n*** Est-ce que \u00e7a veut dire que la r\u00e9election de Michael Lauber est assur\u00e9e ?\r\nDu point de vue formel, \r\nmais \u00e7a veut dire que le vent est vraiment en train de changer pour Michael Lauber. \r\nLa commission judiciaire doit faire une recommandation officielle demain. On peut imaginer qu'elle ira dans le m\u00eame sens que celle des commissions qui se sont exprim\u00e9es aujourd'hui. \r\nEt encore, ce n'est pas encore gagn\u00e9, puisqu'ensuite, c'est le parlement qui votera. Et on se rappelle de l'ex-procureur g\u00e9n\u00e9ral Erwin Beyeler qui avait le soutient des commissions et qui n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9elu par l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.", "durationSec": 462, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10414968", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["enqu\u00eate parlementaire", "procureur"], "thematicPersons": ["Lauber, Michael"], "alternativeTitle": ["Interview d'Hans St\u00f6ckli sur les conclusions des commissions de gestion sur le cas Michael Lauber  / FOR_2019-05-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.05.2019"], "variantIds": ["ece-10414968"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:11Z", "speechToTexts": ["21.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn re\u00e7oit Rennes St\u00f6ckli bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats socialiste bernois et pr\u00e9sident de la sous- commission de gestion qui est en charge du minist\u00e8re public franchement Anne St\u00f6ckli pas de doute, ce soir, vous soutenez la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber \u00e0 son poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nVous savez, notre Stache aujourd'hui n'\u00e9tait pas de soutenir ou de ne pas soutenir la r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral, il s'agissait de faire une enqu\u00eate sur le comportement du procureur f\u00e9d\u00e9ral, c'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, et de faire une constatation est -ce que il y a des arguments, des \u00e9l\u00e9ments qui mettent en question s\u00e9rieusement question en cause l'aptitude, professeur au personnel du procureur g\u00e9n\u00e9ral de notre conf\u00e9d\u00e9ration et nous, nous avons pas constat\u00e9 qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments dans ce sens et bien s\u00fbr le fait que Monsieur Lauber a simplement \u00e9vente \u00e0 une \u00e9ventuelle rencontre ne peut ne n'a pas donn\u00e9 la certitude qu'il a menti, et donc il est \u00e0 maintenant dans la proc\u00e9dure disciplinaire en \u00e9claircir ces points mais dans la situation actuelle, aujourd'hui il y a pas d'\u00e9l\u00e9ments qui n\u00e9cessite une non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur La Aubert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [94%] :\r\nDonc, c'est presque une carte blanche quand m\u00eame ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [88%] :\r\nNon, je ne crois pas, parce que d'une part n'est -ce pas, vous l'avez tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 la commission judiciaire, h\u00e9 bien elle doit suivre des r\u00e8gles juridiques, mais apr\u00e8s le parlement et la Libre le Parlement il va choisir selon des questions des appr\u00e9ciations politiques \u00e7a peut diverger comme l'exemple Payet LR nous d\u00e9montre par contre ce que nous avons constat\u00e9 ce soir \u00e0 la commission de gestion, c'est que dans la situation actuelle en dans la connaissance des faits actuels, il y a pas d'\u00e9l\u00e9ments qui n\u00e9cessite une non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Lahoud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [85%] :\r\nMais quand m\u00eame un ce client entre nous, les commissions de gestion, les commissions judiciaire il y a quand m\u00eame un aspect politique quand on vote \u00e0 l'unanimit\u00e9 en faveur de Michael Lauber que quand m\u00eame, qu'il a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bon piquets, y a rien qui s'oppose \u00e0 son \u00e9lection, que c'est presque de la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [87%] :\r\nL'unanimit\u00e9 que vous vous mettez ma craint au monde ne peut pas \u00eatre confirm\u00e9e par mois parce que normalement les les r\u00e9sultats des votes son secret, par contre, \u00e7a t\u00e9moigne quand m\u00eame qu'il avait une bonne ambiance au sein des 2 commissions de gestion et que finalement nous arbore pas tu nous prononcer oui ou non, relais r\u00e9\u00e9lection en main, nous avons simplement d\u00fb prononcer ce qu'y a des \u00e9l\u00e9ments qui ne permet pas la r\u00e9\u00e9lection mais il faut quand m\u00eame relev\u00e9, nous avons un probl\u00e8me r\u00e9el, nous avons le probl\u00e8me des institutions parce que le procureur g\u00e9n\u00e9ral s'oppose \u00e0 la d\u00e9marche de son autorit\u00e9 de sono traite voyance et il a d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate au sas, donc \u00e0 la commission de gestion que nous sommes en train d'instruire alors justement oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [83%] :\r\nUn de ceux qui se sur ce ce cas dont vous nous parlez l\u00e0 \u00e7a ce probl\u00e8me r\u00e9el ce que dont font l'affaire, la Aubert est en train de se transformer en une affaire Uster. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [89%] :\r\nNon, parce que le donc nous avons une situation dans laquelle le procureur g\u00e9n\u00e9ral et l'autre et de surveillance ne partage pas la compr\u00e9hension de la surveillance, il est clair que c'est apr\u00e8s la \u00e0 la commission de la haute surveillance de s'occuper de ses diff\u00e9rents et aujourd'hui nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'astres d'introduire une inspection et de v\u00e9rifier exactement quel \u00e9tait le sens de la la commission peut surveillance quand elle a \u00e9t\u00e9 introduite, comment un \u00e9lecteur excercer selon l'ancienne pr\u00e9sidence et la nouvelle pr\u00e9sidence et apr\u00e8s nous devons d\u00e9finir pour le futur, quelle doit \u00eatre cette surveillance, ce qui est tr\u00e8s important, c'est que nous ne touve nous pouvons pas nous permettre d'avoir une crise institutionnelle entre le procureur g\u00e9n\u00e9ral et son entr\u00e9e de surveillance justement est pour \u00e7a, nous devons vraiment agir vite mais en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [85%] :\r\nAgir vite \u00e0 vous dites, est ce que un procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut travailler compte l'autorit\u00e9 de surveillance n'est pas derri\u00e8re lui contient tels actes de d\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\n\u00e7a fait partie du probl\u00e8me institutionnel que nous devons aider \u00e0 surmonter et nous devons trouver des solutions, parce que vous savez ceux qui profitent de cette situation, c'est les d\u00e9linquants, il faut absolument pas que, il y a des gens mauvais genre dans notre pays au monde qui profite de cette crise institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [86%] :\r\nMais \u00e7a justement c'est important \u00e0 ce qu'il faudrait pas quand m\u00eame attendre que l'autorit\u00e9 de surveillance et termin\u00e9 son travail pour \u00e9lire le procureur par exemple repousser cette \u00e9lection afin d'\u00eatre s\u00fbr que il ait pas de de reproches que et rien ne se reprocher ensuite \u00e0 Monsieur La Aubert dans quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [87%] :\r\nEh bien c'est la commission judiciaire que demain doit prendre cette incision, h\u00e9 bien ils en 3D, ils ont 3 possibilit\u00e9s, l'UNSA, de dire on attend les r\u00e9sultats de la l'enqu\u00eate disciplinaire \u00e7a d\u00e9pend quand cette enqu\u00eate pourrait \u00eatre termin\u00e9e l'autre solution, c'est de dire : on propose monsieur la Aubert comme pour la r\u00e9\u00e9lection et la 3\u00e8me, c'est de dire nous ne proposant pas, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils doivent suivre une proc\u00e9dure tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 parce que la commission judiciaire ne peut proposer ne peut pas pas, ne peut que propres non est oblig\u00e9 de proposer Aubert pour la r\u00e9\u00e9lection, si c'est un peu compliqu\u00e9, on s'en aller manceau oui, donc il faut qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qui permettent de dire que monsieur Lauber a commis des erreurs, \u00e0 qui n'a pas respect\u00e9 sans devoir de procureur de mani\u00e8re avec intention oh bien, avec qui des n\u00e9gligences des n\u00e9gligences graves rapidement Hans St\u00f6ckli au terme de de ces auditions, ce soir, vous donneriez au fond quelle note Michael Lauber, 2 indices, il se situe, pour vous, h\u00e9 bien, nous n'\u00e9tions pas invit\u00e9e \u00e0 faire des notes, nous avons constat\u00e9 que dans la situation actuelle dans la connaissance que nous avons aujourd'hui, il y a O'Connell aimant qui ne permet pas sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [88%] :\r\nEt vous, Anne St\u00f6ckli dans peut-\u00eatre l\u00e0- dessus quand m\u00eame, il y a eu beaucoup de critiques, on a quand m\u00eame l'impression que certains politiques ont retourn\u00e9 leur veste, vous \u00eates toujours rester tr\u00e8s prudent l\u00e0- dessus, alors question vraiment personnelle avoue dans le fond est -ce que Michael Lauber, c'est le m\u00e9tal qu'ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es un peu am\u00e9ricaine n'est pas en phase avec les affaires de des soci\u00e9t\u00e9s d'aujourd'hui de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [92%] :\r\nVu que je suis pr\u00e9sident de la sous- commission qui doit s'occuper de cette inspection et aussi de la langue de la requ\u00eate a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, vous comprenez qu'il ne serait pas judicieux que je me prononce actuellement simplement je dois vous dire ma profonde conviction, \u00e7a nous devons r\u00e9soudre rapidement avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 cette crise institutionnelle, trouver une solution qui permettra \u00e0 ce que la t\u00e2che tr\u00e8s importante la du procureur g\u00e9n\u00e9ral et de l'autre et de surveillance puisse \u00eatre exc\u00e8s d'une mani\u00e8re correcte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [94%] :\r\nAnne St\u00f6ckli, merci d'\u00eatre intervenu en Direct dans ce forum, bonne soir\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-14T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00f6ckli, Hans", "role": "conseiller aux Etats bernois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A470668E-8BDF-4984-B0E5-AEE91FD2FD36", "internalArchiveId": "A470668E-8BDF-4984-B0E5-AEE91FD2FD36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Boukari, Fouad;LA BRUYERE;FARCIS;Mohammed, habitant du quartier populaire de Kotla en Inde; Sumit et Rohit, habitants en Inde\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/GE FRAUDE PRESUMEE DI) Le calme est revenu, ce week-end, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais un calme temporaire et tout relatif, puisque les soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s jeudi soir, ont laiss\u00e9 de nombreuses questions sans r\u00e9ponse ... Rien de plus, n'a filtr\u00e9, ces derniers jours, sur la perquisition men\u00e9e par le Minist\u00e8re public dans les locaux du service des votations, ni m\u00eame sur son collaborateur, interpell\u00e9 et interrog\u00e9 ... Mais d\u00e8s aujourd'hui, Davy Bailly-Basin : il y aura des r\u00e9ponses...\r\n  0'33\"\r\n((Et ces r\u00e9ponses, elles viendront d'une part de la Commission \u00e9lectorale centrale, charg\u00e9e du contr\u00f4le des votations et \u00e9lections ... Qui doit annoncer un bilan interm\u00e9diaire sur cette affaire dans la journ\u00e9e ... Et d'autre part elles seront donn\u00e9es \u00e0 la commission de contr\u00f4le de gestion ... Instance du Parlement genevois, qui exerce la haute surveillance des institutions politiques du canton ... Et qui va auditionner la Chanceli\u00e8re Mich\u00e8le Righetti, le responsable du service des votations, Patrick Asch\u00e9ri ainsi que le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, Antonio Hodgers ... Qui a, du coup, annul\u00e9 samedi soir tous ses rendez-vous pr\u00e9vus avec la presse aujourd'hui.))\r\nRELANCE : Et qu'est-ce qu'elle va chercher \u00e0 savoir, exactement, cette commission de contr\u00f4le de gestion ? \r\n  0'40\"\r\n((Tout d'abord, comment fonctionne le Service des votations aujourd'hui ... Et les membres de la commission auront sous les yeux, \u00e0 titre de comparaison, le rapport que la Cour des comptes avait rendu sur ce Service en 2013 ... Ensuite quels sont les \u00e9l\u00e9ments dont disposent les autorit\u00e9s, au sujet de cette fraude pr\u00e9sum\u00e9e ... Et puis, \u00e9galement, si le scrutin de dimanche est menac\u00e9 par cette affaire ... Ici m\u00eame, sur La Premi\u00e8re, Antonio Hodgers assurait vendredi qu'aucun \u00e9l\u00e9ment ne permettait de penser que le scrutin de dimanche \u00e9tait compromis ... Le PLR genevois n'est pas de cet avis, il a d'ailleurs demand\u00e9, ce week-end, \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale d'intervenir ... Berne n'a pas encore pris de d\u00e9cision mais n'\u00e9carte pas l'id\u00e9e d'envoyer des observateurs ce dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve.)) \r\nEXTRO : Merci Davy et pr\u00e9cisons encore que le pr\u00e9sident Antonio Hodgers a \u00e9galement report\u00e9 une autre conf\u00e9rence de presse, pr\u00e9vue demain (mar) apr\u00e8s-midi ... Sans en pr\u00e9ciser le motif.\r\n(04/SWISSAID ONG AEBISCHER-BRABEK WEHRLI ITV) *** \"La Gen\u00e8ve internationale est command\u00e9e par le monde des affaires\". La critique est sign\u00e9e Swissaid...\r\nL'ONG pointe du doigt une fondation pr\u00e9sid\u00e9e par deux anciens cadres de Nestl\u00e9: l'ancien pr\u00e9sident Peter Brabeck et l'ancien membre du conseil d'administration Patrick Aebicher. \r\nCette fondation, la \"Geneva Science and Diplomacy Anticipator\" met l'innovation au service de la lutte contre la pauvret\u00e9. \r\nElle devrait recevoir 3 millions de francs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la p\u00e9riode 2**. \r\nPour Swissaid, cette fondation manque de transparence... \r\nUne critique rejett\u00e9e par Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois.\r\nIl est aussi membre de la commission qui se prononcera aujourd'hui sur ce financement... \r\n 0'53''\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Hauert\r\n(Bve Taxes avions) Une \u00e9tude de la Commission europ\u00e9enne propose de taxer le k\u00e9ros\u00e8ne des avions\r\nUn document que le journal  \"Le Monde\" s'est procur\u00e9e...\r\nUne taxation de 33 centimes d'euros par litre de carburant diminuerait de 10 % les \u00e9missions de CO2 du secteur a\u00e9rien.\r\nSoit l'\u00e9quivalent du retrait de 850 000 v\u00e9hicules sur les routes fran\u00e7aises. \r\nLa hausse du prix du k\u00e9ros\u00e8ne se r\u00e9percute sur le prix des billets, entra\u00eenant une baisse de la demande.\r\nEt cela, selon l'\u00e9tude, sans porter atteinte au secteur en termes d'emplois.\r\nElle rapporterait \u00e9galement aux finances publiques francaise un peu plus de 3  milliards et demi d'euros de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires.\r\n(16/RAONI 8h)  \r\n***  Raoni, le chef indig\u00e8ne br\u00e9silien d\u00e9bute sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne pour d\u00e9fendre l'Amazonie... \r\nune tourn\u00e9e de 3 semaines durant lesquelles ils esp\u00e8rent recolter des fonds pour pr\u00e9server les territoires des indiens \r\nMais aussi  sensibiliser les chefs d'Etat  \u00e0 leur cause... \r\nC\u00e9line Fontannaz, l'ancien cacique du peuple Kayapo, est connu dans le monde entier pour son combat en vue de d\u00e9fendre la for\u00eat amazonienne... \r\n--- \r\nL'homme est reconnaissable \u00e0 sa l\u00e8vre inf\u00e9rieure distendue par un plateau. Et s'engage depuis des d\u00e9cennies pour la d\u00e9fense des peuples autoctones br\u00e9siliens...\r\nRaoni passera par la Suisse, la France o\u00f9 il rencontrera le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, mais aussi par la Belgique ainsi que le Vatican....\r\nSept mois apr\u00e8s l'\u00e9lection du leader d'extr\u00eame-droite Jair Bolsonaro \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil, le plus c\u00e9l\u00e8bre des Indiens d'Amazonie en appelle \u00e0 la mobilisation des Europ\u00e9ens face aux menaces que la deforestation et l'industrie agroalimentaire font planer sur les popu\u00e9ations indig\u00e8nes.\r\nEn trois semaines, Raoni esp\u00e8re r\u00e9colter un peu plus d'un milion de francs  pour la protection de la r\u00e9serve de Xingu situ\u00e9 dans l'Etat du Matto Grosso...Les fonds  doivent servir \u00e0 l'am\u00e9lioration de son marquage ainsi qu'\u00e0 acheter du mat\u00e9riel  pour en assurer la surveillance.\r\nA l'origine de la mobilisation, il y a notamment la mesure sign\u00e9e en janvier dernier par le pr\u00e9sident br\u00e9silien. Elle enl\u00e8ve \u00e0 la Fondation nationale de l'Indien le r\u00f4le de d\u00e9marcation des territoires des popluations autoctones et l'attribue \u00e0 l'Etat... cette d\u00e9cision offre davantage de latitude   \u00e0 Jair Bolsonaro ..lui qui estime que pr\u00e9server les droits, la culture et les rites indig\u00e8nes est un frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique de son pays....\r\n(06/ORBAN TRUMP VISITE PA) **** Le premier ministre hongrois en r\u00eavait depuis longtemps. Il sera re\u00e7u aujourd'hui \u00e0 la Maison Blanche par Donald Trump, son mod\u00e8le. \r\nEn Europe, Viktor Orban est l'un des rares partisans du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qu'il n'h\u00e9site pas \u00e0 qualifier \u00ab\u00a0d'ic\u00f4ne\u00a0\u00bb du mouvement souverainiste. \r\nLes deux hommes ont beaucoup en commun\u00a0: ils partagent les m\u00eames  politiques nationalistes et anti-immigration. \r\nCette proximit\u00e9 id\u00e9ologique a permis un r\u00e9chauffement des relations entre Washington et Budapest, relations qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 au beau fixe.  Florence La Bruy\u00e8re\r\n 0'52''\r\n((Plut\u00f4t tendues sous la pr\u00e9sidence de Barack Obama, les relations entre Washington et Budapest se sont r\u00e9chauff\u00e9es avec l'\u00e9lection de Donald Trump. M\u00eame s'il y a eu des accrochages comme l'affaire des trafiquants d'armes arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Budapest. Les deux hommes \u00e9taient recherch\u00e9s aux Etats-Unis, car ils fournissaient les narco-trafiquants mexicains. Le gouvernement Orban s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 les livrer aux Am\u00e9ricains mais il les a extrad\u00e9s vers la Russie. En visite \u00e0 Budapest en f\u00e9vrier dernier, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo a mis en garde Viktor Orban. \r\nIl a laiss\u00e9 entendre que pour \u00eatre amis, et pour \u00eatre invit\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, il fallait faire des affaires ensemble. Message re\u00e7u. La Hongrie est sur le point de signer un contrat d'un milliard de dollars pour acheter du mat\u00e9riel militaire am\u00e9ricain. Par ailleurs Budapest a r\u00e9duit ses importations de gaz russe et se serait engag\u00e9 \u00e0 acheter du gaz \u00e0 l'am\u00e9ricain Exxon. \r\nFLB pour Rts info , Budapest.))\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo a d\u00e9cid\u00e9 de se rendre lundi \u00e0 Bruxelles pour discuter de \"questions urgentes\", et notamment de l'Iran, avec des responsables europ\u00e9ens\r\n(Bve P\u00e9troliers Arabie) Quatre navires de commerce ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des \"op\u00e9rations de sabotage\" \u00e0 proximit\u00e9 des eaux territoriales des Emirats arabes unis...\r\nSans faire de victimes.\r\nL'incident s'est produit  \u00e0 la sortie du d\u00e9troit d'Ormuz, voie maritime vitale pour le commerce du p\u00e9trole.\r\nRyad a d\u00e9plor\u00e9 ce matin que deux navires p\u00e9troliers saoudiens ont \u00e9t\u00e9 victimes de ce sabotage.\r\nL'incident est survenu dans une phase d'escalade des tensions entre les Etats-Unis et l'Iran.\r\nSur Twitter, un d\u00e9put\u00e9 iranien a estim\u00e9 que ces explosions d\u00e9montraient que la s\u00e9curit\u00e9 des Etats du Golfe est aussi fragile que \"du verre\" dit-il\r\n(07/ELECTIONS EN INDE ENJEUX DEHLI PI) *** La suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Inde. Elles ont commenc\u00e9 le 11 avril et se termineront le 19 mai pour renouveler les 543 d\u00e9put\u00e9s de la chambre basse. \r\n6e et avant-derni\u00e8re phase aujourd'hui. une journ\u00e9e importante, car c'est entre autres la capitale qui vote. New delhi, centre du pouvoir de ce pays de 1,3 milliard d'habitants. 3 partis se battent pour conqu\u00e9rir cette citadelle. Notre correspondant en Inde, S\u00e9bastien Farcis, est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs \u00e0 la sortie des bureaux de vote.\u00a0\r\n 1'18''\r\n((Les voitures de luxe sont align\u00e9es devant le bureau de vote de Defence colony, quartier riche du sud de new delhi. Pour rohit, le choix est clair: c'est Modi et son parti au pouvoir, le BJP.\u00a0\r\nCes 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'y a eu aucun cas de corruption, alors que c'\u00e9tait r\u00e9gulier avant.et surtout, ce gouvernement a lanc\u00e9 un grand programme d'hygi\u00e8ne publique, ce qui aura un effet positif sur la sant\u00e9 des indiens.\u00a0\r\n20\r\nSumit, lui, a vot\u00e9 pour le Congr\u00e8s de la famille des Nehru Gandhi. Afin de pr\u00e9server les bases la\u00efques du pays, mises \u00e0 mal par les nationalistes hindous du BJP\r\n10\r\n\u00a0Son 10\r\n\u00a0A 1km de l\u00e0, dans le quartier populaire de Kotla, mohammed, un fabricant de matelas, vient aussi de voter. Et lui a choisi le parti de l'homme ordinaire, l'AAP, qui dirige l'Etat de Delhi.\u00a0\r\n10\r\nL'enseignement public s'est am\u00e9lior\u00e9 sous leur gouvernement. A tel point que cette ann\u00e9e, les r\u00e9sultats dans l'\u00e9cole de mes enfants sont meilleurs que ceux des \u00e9coles priv\u00e9es.\u00a0 \u00a0\r\nEn 2014, le BJP a fait un raz de mar\u00e9e ici et conquis les 7 si\u00e8ges parlementaires de New delhi.\u00a0))\r\n(Bve proces Balkany) Plus de 13 millions d'euros dissimul\u00e9s au fisc, de somptueuses villas \u00e0 Marrakech et dans les Cara\u00efbes, des fonds \"occultes\" transitant par la Suisse, le Liechtenstein, ou encore Singapour... \r\nLes \u00e9poux Balkany, du nom d'\u00e9lus locaux de la banlieue parisienne, sont jug\u00e9s \u00e0 partir d'aujourd'hui.\r\nSix semaines de proc\u00e9s pour une affaire ou Patrick et Isabelle Balkany sont devenu au fil des ann\u00e9es, un symbole de la corruption et de l'avidit\u00e9 de certains \u00e9lus. \r\nMais la tenue du proc\u00e8s reste incertaine suite \u00e0 la tentative de suicide d'Isabelle Balkany le 1er mai dernier. Depuis, elle se trouve dans une clinique psychiatrique.\r\n(15/SUISSE-LETTONIE HOCKEY PA) *** La Suisse a remport\u00e9 au forceps son 2e match du Championnat du monde de Hockey sur Galce \u00e0 Bratislava.\r\nApr\u00e8s avoir battu l'Italie samedi, elle a r\u00e9cidiv\u00e9 hier soir en s'imposant 3 \u00e0 1 face \u00e0 la Lettonie...\r\nUn deuxi\u00e8me succ\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 long \u00e0 se dessiner. \r\nLes pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Slovaquie Alain Th\u00e9voz\r\n 0'54''\r\n((Suisse 3 - MERZLIKINS 1. \r\nL'\u00e9quipe nationale s'attendait \u00e0 un match difficile. \r\nEn s'imposant, elle a assur\u00e9 l'essentiel. Elle s'est heurt\u00e9e \u00e0 un excellent Elvis MERZLIKINS. Le gardien du HC Lugano - avec ses arr\u00eats d\u00e9cisifs - a compliqu\u00e9 la t\u00e2che des Helv\u00e8tes qui ont fait preuve d'abn\u00e9gation et de patience. pour classer l'affaire dans les ultimes secondes.\r\nQuel sang-froid de Nico HISCHIER, auteur du but gagnant - le 2 \u00e0 1 -\u00a0 \u00e0 la 57\u00e8me. L'attaquant de New Jersey a d\u00e9jou\u00e9 le gardien letton. Bob HARTLEY a tout tent\u00e9\u00a0: il a sorti son portier. mais sur un contre, \u00e0 39 secondes de la sir\u00e8ne finale, Simon MOSER a marqu\u00e9 le 3 \u00e0 1 dans une cage vide. \r\nLa Suisse a bataill\u00e9 ferme pour les 3 points. Son indiscipline et ses p\u00e9nalit\u00e9s - dans le 3\u00e8me tiers - auraient pu lui \u00eatre fatal. L'\u00e9quipe nationale devra revoir sa copie sur le jeu de puissance, infructueux hier soir, m\u00eame \u00e0 5 contre 3.\r\nAlain Th\u00e9voz, RTS sport, Bratislava ))\r\nProchain match de l'\u00e9quipe de Suisse\u00a0: demain soir (mardi), face \u00e0 l'Autriche\r\n(Bve Foot CH) Du football...\r\nA 3 journ\u00e9es de la fin de la saison de Super League, le rel\u00e9gu\u00e9 Grasshopper est connu, mais le barragiste se fait encore attendre. \r\nSion, qui a perdu 2-1 \u00e0 Saint-Gall dimanche, est toujours sous la menace de Xamax, qui ne compte qu'un point de retard sur les Valaisans.\r\nLe FC Sion recevra d'ailleurs Neuchatel Xamax ce mercredi \u00e0 20h...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 707, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411873", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari  / LME_2019-05-13T07:59:30_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari  / LME_2019-05-13T07:59:30_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10411887", "ece-10411873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-19T06:48:43Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari, de nombreuses questions toujours sans r\u00e9ponse apr\u00e8s des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve mais \u00e0 6 jours des votations les prochaines heures s'annoncent d\u00e9terminantes, le l\u00e9gendaire indig\u00e8ne br\u00e9silien Raoni a d\u00e9but\u00e9 sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne pour d\u00e9fendre l'Amazonie 3 semaines pour rencontrer les dirigeants et c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s avec un d\u00e9tour pr\u00e9vu en Suisse et puis du hockey sur glace 2\u00e8me match et 2\u00e8me victoire de la Suisse, hier, lors des championnats du monde \u00e0 Bratislava, un succ\u00e8s dans la difficult\u00e9, nous expliquera Alain Th\u00e9voz notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Slov\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nLe calme est revenu ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve, mais un calme temporaire et tout relatif puisque les soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale r\u00e9v\u00e9l\u00e9s jeudi soir ont laiss\u00e9 de nombreuses questions sans r\u00e9ponse, rien de plus n'a filtr\u00e9 ces derniers jours sur la perquisition men\u00e9e par le minist\u00e8re public, dans les locaux du service des votations, ni m\u00eame sur son collaborateur interrog\u00e9 mais d\u00e8s aujourd'hui, David Bailly Bazin il y aurait des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [91%] :\r\nOui et ses r\u00e9ponses, elles viendront d'une part de la commission \u00e9lectorale centrale charg\u00e9e du contr\u00f4le des votations et des \u00e9lections, qui doit annoncer un bilan interm\u00e9diaire sur cette affaire dans la journ\u00e9e et, d'autre part, ses r\u00e9ponses, elles seront donn\u00e9s \u00e0 la commission de contr\u00f4le de gestion, instance du parlement g\u00e9nevois qui exerce la haute surveillance des institutions politiques du canton et qui va auditionner la chanceli\u00e8re Michel Rieti, le responsable du service des votations Patrick \u00e0 ch\u00e9rie, ainsi que le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, qui a du coup annul\u00e9 d\u00e8s samedi soir, tous ses rendez- vous pr\u00e9vu avec la presse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [92%] :\r\nEt que va -t-elle cherche \u00e0 savoir exactement cette commission de contr\u00f4le de gestion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [94%] :\r\nEh bien tout d'abord, comment fonctionne le service des votations aujourd'hui et les membres de la commission auront sous les yeux, \u00e0 titre de comparaison, le rapport que la Cour des comptes avaient rendu sur ce service en 2013 ensuite, quels sont les \u00e9l\u00e9ments dont disposent les autorit\u00e9s au sujet de cette fraude pr\u00e9sum\u00e9e et puis \u00e9galement savoir si le scrutin de dimanche est menac\u00e9e ou non par cette affaire alors ici m\u00eame, sur la premi\u00e8re vendredi Antonio Hodgers assurait qu'aucun \u00e9l\u00e9ment ne permettait de penser que le scrutin de dimanche \u00e9tait compromis, le PLR g\u00e9nevois, lui, n'est pas de cet avis, il a d'ailleurs demand\u00e9 ce week- end \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale d'intervenir alors pour l'instant \u00e0 Berne, on n'a pas encore pris d\u00e9cision mais on n'\u00e9carte pas l'id\u00e9e d'envoyer des observateurs ce dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [93%] :\r\nLes explications de David Bailly Bazin et pr\u00e9cisons encore que le pr\u00e9sident Antonio Hodgers a \u00e9galement report\u00e9 une autre conf\u00e9rence de presse pr\u00e9vue demain apr\u00e8s- midi, sans en pr\u00e9ciser le motif la Gen\u00e8ve internationale est command\u00e9e par le monde des affaires, \u00e7a c'est une critique sign\u00e9e Swissaid l'ONG pointe du doigt une fondation pr\u00e9sid\u00e9e par 2 anciens cadres de Nestl\u00e9, l'ancien pr\u00e9sident, Peter Brabeck, et l'ancien membre du conseil d'administration Patrick Aebischer, cette fondation, la Geneva Science un diplomatie anticip\u00e9 tort mais l'innovation au service de la lutte contre la pauvret\u00e9, elle devrait recevoir 3 millions de francs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la p\u00e9riode 2020, 2023, poursuit cette, cette fondation, manque de transparence, une critique rejet\u00e9e par Laurent Wehrli, conseiller national PLR Vaudois, il est aussi membre de la commission qui se prononcera aujourd'hui sur ce financement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:03) [85%] :\r\nC'est toujours un peu de soucis avec ses proches sur la commandeur, comme si tout ne serait parfaite si \u00e7a passait par suicide, je crois qu'il faut saluer cette fondation qui a le m\u00e9rite de permettre d'associer un certain nombre de milieux en particulier de l'\u00e9conomie qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 au d\u00e9veloppement national, international et essayer d'et je crois que des personnalit\u00e9s comme Monsieur Brabeck et du Cher, sur des personnalit\u00e9s qui d\u00e9passe largement la question troc \u00e0 ce que je crois que Monsieur lui Abhishek extr\u00eamement connu parce qu'il a fait \u00e0 la t\u00eate de l'IPSN il a t\u00e9moign\u00e9 justement d'un soutien tr\u00e8s fort en mati\u00e8re de la formation dans les pays en enfin d\u00e9veloppement donc je suis un peu surpris qu'on fasse ainsi un proc\u00e8s d'intention \u00e0 voir leur qu'on condamne cette id\u00e9e -l\u00e0, l'id\u00e9e d'une telle fondation parce que 2 personnalit\u00e9s qui ont apport\u00e9 beaucoup \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la formation en Suisse on sont d\u00e9sign\u00e9s, seules les 2 premi\u00e8res personnes d\u00e9cident encore fondation \u00e7a n'est pas tout : le conseil de fondation, j'ai un peu le sentiment que si c'est pas trop vite, on peut se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [94%] :\r\nLaurent Wehrli, conseiller national PLR interrog\u00e9 par Val\u00e9rie, une \u00e9tude de la Commission europ\u00e9enne propose de taxer le k\u00e9ros\u00e8ne des avions, un document que le journal Le Monde s'est procur\u00e9 une taxation de 33 centimes d'Euro par litre de carburant diminuerait de 10 pourcent les \u00e9missions de CO2 du secteur a\u00e9rien, soit l'\u00e9quivalent du retrait de 850000 v\u00e9hicules sur les routes fran\u00e7aises, la hausse du prix du k\u00e9ros\u00e8ne se r\u00e9percute sur le prix des billets, entra\u00eenant ainsi une baisse de la demande et selon cette \u00e9tude, sans porter atteinte au secteur en termes d'emplois elle rapporterait \u00e9galement aux finances publiques fran\u00e7aises, un peu plus de 3 milliards et demi d'euros de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires Raoni, le chef indig\u00e8ne br\u00e9silien commence une tourn\u00e9e europ\u00e9enne pour d\u00e9fendre l'Amazonie, une tourn\u00e9e de 3 semaines durant lesquelles il esp\u00e8re r\u00e9colter des fonds pour pr\u00e9server les territoires des indiens, mais aussi sensibiliser les chefs d'\u00c9tat \u00e0 leur cause, C\u00e9line Fontannaz, l'ancien cacique du peuple Kaya, Pau est connu dans le monde entier pour son combat en vue de d\u00e9fendre la for\u00eat amazonienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:54) [95%] :\r\nOui, l'homme est reconnaissable \u00e0 sa l\u00e8vre inf\u00e9rieure distendue par un plateau et il s'engage depuis des d\u00e9cennies pour la d\u00e9fense des peuples autoctones br\u00e9siliens Raoni doit passer par la Suisse, la France, o\u00f9 il rencontrera le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, mais aussi par la Belgique, ainsi que le Vatican, 7 mois apr\u00e8s l'\u00e9lection du leader d'extr\u00eame droite jaillir Bolson \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil, le plus c\u00e9l\u00e8bre des Indiens d'Amazonie en appelle \u00e0 la mobilisation des Europ\u00e9ens face aux menaces que la d\u00e9forestation et l'industrie agroalimentaire font planer sur les populations indig\u00e8nes Raoni esp\u00e8re r\u00e9colter un peu plus d'un 1000000 de francs pour la protection de la r\u00e9serve de Xingu situ\u00e9 dans l'\u00c9tat du Mato Grosso, les fonds doivent servir \u00e0 l'am\u00e9lioration de son marquage ainsi qu'\u00e0 acheter du mat\u00e9riel pour en assurer la surveillance \u00e0 l'origine de la mobilisation, il y a notamment la mesure sign\u00e9e en janvier dernier par le pr\u00e9sident br\u00e9silien, elle enl\u00e8ve \u00e0 la Fondation nationale de l'Indien, le r\u00f4le de d\u00e9marcation des territoires, des populations autochtones et l'attribue \u00e0 l'\u00c9tat cette d\u00e9cision offre davantage de latitude \u00e0 jaillir Solaro, lui qui estime que pr\u00e9server les droits, la culture et les rites jeunes est un frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [95%] :\r\nLes explications de C\u00e9line Fontannaz, le 1er ministre hongrois en r\u00eavait depuis longtemps, il sera re\u00e7u aujourd'hui \u00e0 la Maison Blanche par Donald Trump en Europe, Viktor Orb\u00e1n est l'un des rares partisans du pr\u00e9sident am\u00e9ricain qu'il n'h\u00e9site pas \u00e0 qualifier d'ic\u00f4ne du mouvement souverainiste, les 2 hommes ont beaucoup en commun : ils partagent les m\u00eames politiques nationalistes anti- immigration cette proximit\u00e9 id\u00e9ologique a permis un r\u00e9chauffement des relations entre Washington et Budapest, relations qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 au beau fixe, Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:28) [95%] :\r\nPlut\u00f4t tendues sous la pr\u00e9sidence de Barack Obama, les relations entre Washington et Budapest se sont r\u00e9chauff\u00e9es avec l'\u00e9lection de Donald Trump, m\u00eame s'il y a eu des accrochages comme l'affaire des trafiquants d'armes arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Budapest, les 2 hommes \u00e9taient recherch\u00e9s aux \u00c9tats-Unis car ils fournissaient les narco- trafiquants mexicains, le gouvernement Orban s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 livrer aux Am\u00e9ricains, mais il les a extrad\u00e9s vers la Russie, en visite \u00e0 Budapest, en f\u00e9vrier dernier, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo a mis en garde, Viktor Orb\u00e1n, il a laiss\u00e9 entendre que pour \u00eatre amis et pour \u00eatre invit\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, il fallait faire des affaires ensemble message re\u00e7u la Hongrie est sur le point de signer un contrat d'un milliard de dollars pour acheter du mat\u00e9riel militaire am\u00e9ricain par ailleurs Budapest a r\u00e9duit ses importations de gaz russe et se serait engag\u00e9 \u00e0 acheter du gaz \u00e0 l'am\u00e9ricain Exxon Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [93%] :\r\nEst toujours sujet de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo a d\u00e9cid\u00e9 lui de se rendre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour discuter de questions urgentes, notamment de l'Iran avec des responsables europ\u00e9ens, dans ce contexte, 4 navires de commerce ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des op\u00e9rations de sabotage \u00e0 proximit\u00e9 des eaux territoriales des \u00c9mirats Arabes Unis, sans faire de victime, l'incident s'est produit \u00e0 la sortie du Detroit d'Ormuz, voie maritime vitale pour le commerce du p\u00e9trole, Ryad a d\u00e9plor\u00e9 ce matin que 2 navires p\u00e9troliers saoudiens ont \u00e9t\u00e9 victimes de ce sabotage, l'incident est survenu dans une phase d'escalade des tensions entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran et la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Inde ces \u00e9lections g\u00e9ante longue qui ont commenc\u00e9 le 11 avril et se termineront le 19 mai oui pour renouveler les 543 d\u00e9put\u00e9s de la Chambre basse 6\u00e8me et avant- derni\u00e8re phase aujourd'hui une journ\u00e9e importante car c'est entre autres la capitale qui vote, New Delhi, centre du pouvoir de ce pays d'un milliard 300 millions d'habitants, 3 partis se battent pour conqu\u00e9rir cette citadelle, notre correspondant en Inde, S\u00e9bastien est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs, \u00e0 la sortie des bureaux de vote. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:24) [92%] :\r\nLes voitures de luxe sont align\u00e9es devant le bureau de vote de Defence Colony, un quartier riche du sud de New Delhi pour vite le choix est clair, c'est Modi et son parti au pouvoir, le BJP mais \u00e0 Dakar, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'y a eu aucun cas de corruption alors que c'\u00e9tait r\u00e9gulier avant et, surtout, ce gouvernement a lanc\u00e9 un grand programme d'hygi\u00e8ne publique, ce qui aura un effet positif sur la sant\u00e9 des Indiens et Gaza elle soumis tu lui a vot\u00e9 pour le congr\u00e8s de la famille des Nehru Gandhi afin de pr\u00e9server les bases la\u00efques du pays, mises \u00e0 mal par les nationalistes hindous du BJP. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [79%] :\r\nC'est en partie c'est que l'est cher ou en Inde \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 encore fragile, c'est absolument n\u00e9cessaire qu'il y a \u00e0 Gournay entre toutes les communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:08) [89%] :\r\n\u00e0 un kilom\u00e8tre de l\u00e0, dans le quartier populaire de Kotla Mohamed, un fabricant de matelas vient aussi de voter et lui a choisi le parti de l'homme ordinaire la AP, qui dirige l'\u00c9tat de New Delhi et sale, l'enseignement public s'est am\u00e9lior\u00e9 sous leur gouvernement, \u00e0 telle point que cette ann\u00e9e les r\u00e9sultats dans l'\u00e9cole de mes anciens sont meilleurs que ceux des \u00e9coles priv\u00e9es, Ibrahima discours le Tir de Bertrand oui en 2014, le BJP a r\u00e9alis\u00e9 un raz-de-mar\u00e9e ici et conquis les 7 si\u00e8ges parlementaires de la capitale, S\u00e9bastien au rtsinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [95%] :\r\nPlus de 13 millions d'euros dissimul\u00e9s au Fisc de somptueuses villas \u00e0 Marrakech et dans les Cara\u00efbes, des fonds occultes transitant par la Suisse, le Liechtenstein ou encore Singapour les \u00e9poux Balkany, du nom d'\u00e9lus locaux de la banlieue parisienne sont jug\u00e9s \u00e0 partir d'aujourd'hui, 6 semaines de proc\u00e8s pour une affaire ou Patrick et Isabelle Balkany sont devenus au fil des ann\u00e9es un symbole de la corruption et de l'avidit\u00e9 de certains \u00e9lus, mais la tenue du proc\u00e8s reste incertaine, suite \u00e0 la tentative de suicide d'Isabelle Balkany, le 1er mai dernier depuis, elle se trouve dans une clinique psychiatrique, la Suisse a remport\u00e9 au forceps son 2\u00e8me match du championnat du monde de hockey sur glace \u00e0 Bratislava apr\u00e8s avoir battu l'Italie samedi \u00e0 la r\u00e9cidiv\u00e9 hier soir en s'imposant 3 1 face \u00e0 la L\u00e9ttonie, un 2\u00e8me succ\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 long \u00e0 ceux de Sydney, les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Slovaquie Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [95%] :\r\nSuisse 3 Mertz liquide en l'\u00e9quipe nationale s'attendait \u00e0 un match difficile en s'imposant, elle a assur\u00e9 l'essentiel, elle s'est heurt\u00e9e \u00e0 un excellent Elvis Merzlikins s'le gardien du HC Lugano avec ses arr\u00eats d\u00e9cisifs a compliqu\u00e9 la t\u00e2che des Helv\u00e8tes qui ont fait preuve d'abn\u00e9gation et de patience pour classer l'affaire lors des ultimes secondes quel sang- froid de Nico ici et auteur du but gagnant le 2 ans \u00e0 la 57\u00e8me, l'attaquant de New Jersey a d\u00e9jou\u00e9 le gardien letton Bob Hartley a tout tent\u00e9, il a sorti son portier mais sur un contrat \u00e0 39 secondes de la sir\u00e8ne finale Simon Moser a marqu\u00e9 le 3 ans dans une cage vide, la Suisse a bataill\u00e9 ferme pour les 3 points son indiscipline et ses p\u00e9nalit\u00e9s dans le 3\u00e8me tiers auraient pu lui \u00eatre fatal, l'\u00e9quipe nationale devra revoir sa copie sur le jeu de puissance infructueux, hier soir, m\u00eame \u00e0 5 contre 3 Alain Th\u00e9voz RTS sport Bratislava. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [94%] :\r\nLes prochains matchs de l'\u00e9quipe de Suisse, ce sera demain soir face \u00e0 l'Autriche, du football, enfin il y a 3 journ\u00e9es de la fin de la saison de Super League, le rel\u00e9gu\u00e9 Grasshopper est connu, mais le barragiste se fait encore attendre Sion, qui a perdu 2 buts \u00e0 1 hier \u00e0 Saint-Gall et toujours sous la menace de Xamax qui ne compte qu'un point de retard au classement sur les Valaisans le FC Sion recevra d'ailleurs Neuchatel ce mercredi \u00e0 20 heures et rendez- vous est pris, merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-636AD8EE-AD46-4726-8208-077E0B5EA689", "internalArchiveId": "636AD8EE-AD46-4726-8208-077E0B5EA689", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;C\u00e9line Kohlprath, responsable politique de Swissaid;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Gilbert Casasus, professeur en \u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg;Boukari, Fouad;Marc Dedeire, professeur en am\u00e9nagement du territoire\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/SWISSAID ONG AEBISCHER-BRABEK KOHLPRATH ITV) \"La Gen\u00e8ve internationale est command\u00e9e par le monde des affaires\". \r\nLa critique est sign\u00e9e Swissaid...\r\nL'ONG pointe du doigt une fondation pr\u00e9sid\u00e9e par deux anciens cadres de Nestl\u00e9: l'ancien pr\u00e9sident Peter Brabeck et l'ancien membre du conseil d'administration Patrick Aebicher. \r\nCette fondation, la \"Geneva Science and Diplomacy Anticipator\", qui met l'innovation au service de la lutte contre la pauvret\u00e9, devrait recevoir 3 millions de francs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la p\u00e9riode 2**. \r\nSoit une partie du budget f\u00e9d\u00e9ral allou\u00e9 \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale. \r\nAlors quelles sont les craintes de Swissaid avec le fonctionnement de cette fondation? \r\nLa r\u00e9ponse de C\u00e9line Kohlprath sa responsable politique.\r\n 0'53''\r\n(04/SWISSAID ONG AEBISCHER-BRABEK WEHRLI ITV) Des craintes et un manque de transparence selon Swissaid...\r\nDes critiques que rejettent Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois.\r\nIl aussi membre de la commission qui se prononcera aujourd'hui  sur le financement de cette fondation...\r\n 0'53''\r\nLaurent Wehrli, conseiller national PLR, interrog\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert\r\n(10/RANKING DES PAYS INEGALITAIRES ITV CASASUS (22H30)) *** Les \u00e9carts de richesse continuent de se creuser au sein de l'Union europ\u00e9enne... m\u00eame si le foss\u00e9 entre riches et pauvres reste moins important que dans le reste du monde.\r\nC'est la conclusion d'un rapport d'Eurostat, l'office europ\u00e9en des statistiques.\r\nEn t\u00eate des pays les plus in\u00e9galitaires : la Bulgarie.\r\nRien d'\u00e9tonnant, pour Gilbert Casasus, professeur en \u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg...\r\n 0'34''\r\nGilbert Casasus, professeur en \u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, interrog\u00e9 par Cl\u00e9a Favre.\r\nExtro: A l'inverse, la Slovaquie, la Slov\u00e9nie et la R\u00e9publique tch\u00e8que forment le trio de t\u00eate des pays les plus \u00e9galitaires, devant les pays nordiques. Ce trio a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi son int\u00e9gration europ\u00e9enne et \u00e9pouse au moins en partie les politiques sociales actives dans le reste de l'Europe.\r\n(Bve Israel Trump Golan) Benyamin N\u00e9tanyahou a trouv\u00e9 le site o\u00f9 sera baptis\u00e9 la colonie \"Donald Trump\" sur le plateau du Golan occup\u00e9.\r\nLe Premier ministre isra\u00e9lien avait promis au pr\u00e9sident am\u00e9ricain de baptiser une colonie \u00e0 son nom. \r\nUne fa\u00e7on de le remercier d'avoir reconnu, fin mars, la souverainet\u00e9 de l'Etat h\u00e9breu sur la partie du plateau du Golan syrien occup\u00e9 par Isra\u00ebl.\r\nEnviron 18 000 Syriens vivent toujours dans le Golan occup\u00e9, o\u00f9 se sont install\u00e9s 20 000 colons isra\u00e9liens, dans 33 colonies de peuplement.\r\nLes colonies isra\u00e9liennes, dans des territoires occup\u00e9s, restent ill\u00e9gales au regard du droit international.\r\n(08/GB PARTI DE FARAGE SCORE CANON PA) *** Au Royaume-Uni, \u00e0 deux semaines des \u00e9lections europ\u00e9ennes, le parti du Brexit s'envole dans les sondages. \r\nUn parti lanc\u00e9 en avril par l'ancien leader de UKIP Nigel Farage... \r\nEt surfe sur la col\u00e8re des d\u00e9\u00e7us du Brexit,\r\nSelon une enqu\u00eate d'opinion publi\u00e9e hier par le journal The Observer, la formation caracole en t\u00eate avec 34% des intentions de vote. \r\nCatherine Ilic\r\n 0'54''\r\n((Conservateurs et travaillistes sont d\u00e9sormais en mode panique. Selon ce dernier sondage, le nouveau parti du Brexit recueille davantage de soutien que les deux grandes formations r\u00e9unies. Les tories, qui n'affichent que 11% des intentions de vote, sont touch\u00e9s en premi\u00e8re ligne : ils semblent faire les frais de ce qui marque leur \u00e9chec depuis 3 ans \u00e0 concr\u00e9tiser la sortie de l'Union europ\u00e9enne. L'h\u00e9morragie massive de leurs \u00e9lecteurs d\u00e9sillusionn\u00e9s au profit de la formation de Nigel Farage les rel\u00e8gue en 4\u00e8me position. Le parti de Theresa May ne se fait d'ailleurs aucune illusion ; la direction n'a m\u00eame pas pris la peine de lancer une campagne officielle. L'opposition travailliste, avec 21 % des intentions de vote, n'est pas dans posture beaucoup plus envieuse. Elle ne parvient pas \u00e0 tirer profit des mis\u00e8res de son adversaire au pouvoir. Son message sur le Brexit est jug\u00e9 trop confus.CI, RTS-info, Londres))\r\n(Bve Bayer) Le groupe Bayer a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses excuses!\r\nDeux jours apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations en France d'un fichage ill\u00e9gal, le g\u00e9ant allemand de la chimie  a dit hier \"comprendre qu'un tel projet ait suscit\u00e9 des inqui\u00e9tudes et des critiques.\"\r\nBayer soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir constitu\u00e9 - pour le compte de sa filiale Monsanto - des fichiers sur les positions de centaines de personnalit\u00e9s \u00e0 propos des pesticides et des OGM.\r\n(TF7/MAISONS 1 EURO ITALIE PI) *** L'initative semble porter ses fruits en Italie... Deux nouveaux villages ont d\u00e9cid\u00e9 de vendre de dizaines de maisons, fermes et villas pour la modique somme de.1 euro.\r\nPour lutter contre le vieillisement de la population et la d\u00e9sertification des zones rurales, les autorit\u00e9s locales multiplient ce genre d'initative depuis quelques ann\u00e9es...\r\nUn euro symbolique, mais les acheteurs doivent s'engager \u00e0 r\u00e9nover leur nouvelle habitation dans les mois qui suivent son acquisition. Une offensive de charme pour attirer des investisseurs et redonner vie \u00e0 leur r\u00e9gion...\r\nPauline Rappaz.\r\n  01'19\r\n((A l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, la question de l'exode rural est d\u00e9pass\u00e9e : il y a plus de communes dans les campagnes qui gagnent des habitants que de communes qui en perdent. \r\nMais il y a des exceptions, comme ces deux villages italiens: Zungoli, dans la province de Naples, et Mussomeli, au cour de la Sicile. \r\nCe qui p\u00e8se lourd dans la balance, c'est le vieillissement de la population. Marc Dedeire, professeur en am\u00e9nagement du territoire :\r\nSON 1\r\nAvec \u00e0 la clef, une redynamisation de l'\u00e9conomie.\r\nEt pour attirer de nouveaux habitants, on peut faire comme ces deux communes italiennes.\r\nMais il y a d'autres exemples, en France, pour rendre le monde rural plus attractif.\r\nSON 1\r\nCeux qui investissent n'attendent pas de b\u00e9n\u00e9fice. Mais une contrepartie sous forme de dons en nature: des l\u00e9gumes ou une caisse de vin.))\r\n(Bve Juve) On reste en Italie pour parler football et sur surtout maillot.. \r\nD tr\u00e9s vieilles bandes verticales noires et blanches. \r\nDepuis 1903, la Juventus Turin n'avait pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 cette r\u00e8gle, m\u00eame si le nombre et la largeur des rayures a vari\u00e9 avec le temps. Mais la saison prochaine, et d\u00e9j\u00e0 hier face \u00e0 l'AS Rome, Cristiano Ronaldo et ses \u00e9quipiers porteront donc un maillot simplement divis\u00e9 en deux, blanc \u00e0 droite et noir \u00e0 gauche. Une r\u00e9volution.\r\nLe \"bianco\" et le \"nero\" du l\u00e9gendaire maillot turinois seront s\u00e9par\u00e9s par une fine bande verticale rose, rappelant la couleur originelle du maillot de la Juve, club fond\u00e9 en 1897.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411860", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-13T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-13T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10411886", "ece-10411860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-19T06:34:33Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [88%] :\r\nEt c'est le journal Foued Boukari bonjour Fouad. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBonjour le monde des affaires va -t-il s'emparer de la Gen\u00e8ve internationale suisse, le train, l'ONG d\u00e9nonce le financement d'une fondation pilot\u00e9 par 2 anciens cadres de Nestl\u00e9, les \u00e9carts de richesse continuent de se creuser au sein de l'Union europ\u00e9enne des in\u00e9galit\u00e9s, vous l'entendrez qui concerne surtout les derniers pays entr\u00e9s dans l'UE et puis en Italie, des maisons se vendent \u00e0 un Euro, une offensive de charme sous condition. \r\nLa Gen\u00e8ve internationale est command\u00e9e par le monde des affaires, la critique est sign\u00e9e succ\u00e8de l'ONG pointe du doigt une fondation pr\u00e9sid\u00e9e par 2 anciens cadres de Nestl\u00e9, l'ancien pr\u00e9sident, Peter Brabeck, l'ancien membre du conseil d'administration Patrick Aebischer, cette fondation, la Geneva Science diplomatie anticipateur qui Kim et d'innovation au service de la lutte contre la pauvret\u00e9 devrait recevoir 3 millions de francs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les p\u00e9riodes 2020, 2023 soit une partie du budget f\u00e9d\u00e9ral allou\u00e9 \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale alors quelles sont les craintes de Suisse, d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de C\u00e9line Kohlprath, sa responsable politique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:04) [90%] :\r\nOn ne sait pas exactement comment cette fondation compte atteindre les objectifs de d\u00e9veloppement 20 30 et puis la 2\u00e8me chose ces derniers \u00e9videmment les 2 personnes qui chapeauterait de toutes, \u00e0 savoir 2 personnes qui ont des Liens privil\u00e9gi\u00e9s avec unit\u00e9 nationale du nom de Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [93%] :\r\nOn est dans un contexte politique ou le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis \u00e0 r\u00e9orienter sa politique en mati\u00e8re d'aide \u00e9trang\u00e8re en mati\u00e8re d'aide aussi \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale est -ce que c'est un exemple tout trouv\u00e9 pour vous pour pointer du doigt cette r\u00e9orientation bas\u00e9 axer davantage sur les int\u00e9r\u00eats que \u00e7a pourrait rapporter \u00e0 la Suisse notamment \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:43) [86%] :\r\nOui, cette r\u00e9orientation ax\u00e9e sur le Swissfirst, \u00e7a vous fait un peu peur, hein, la suite \u00e0 l'acquis une r\u00e9putation dans tout ce qui est s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en mettant en avant le Business plut\u00f4t que des engagements internationaux, c'est relativement dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [92%] :\r\nJe pas des craintes de C\u00e9line Kohlprath, responsable politique de Swissair, un manque de transparence d\u00e9nonc\u00e9 par l'ONG des critiques que rejettent Laurent Wehrli, conseiller national PLR Vaudois, il est aussi membre de la commission qui se prononcera aujourd'hui sur le financement de cette fondation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:14) [86%] :\r\nC'est toujours un peu de soucis avec ses proches ce M\u00e2con sur un r\u00e9pondeur, comme si tout ne serait parfaite si \u00e7a passait par Swissair, je crois qu'il faut saluer cette fondation qui a le m\u00e9rite de permettre d'associer un certain nombre de milieu, en particulier de l'\u00e9conomie qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 au d\u00e9veloppement national, international et de Sidaction, et je crois que des personnalit\u00e9s comme Monsieur Brabeck et du Cher, sur des personnalit\u00e9s qui d\u00e9passe largement la question propre \u00e0 l'ce que je crois que Monsieur Bilger extr\u00eamement connu parce qu'il a fait \u00e0 la t\u00eate de l'IPSN il a t\u00e9moign\u00e9 justement d'un soutien tr\u00e8s fort en mati\u00e8re de la formation dans les pays en enfin d\u00e9veloppement donc je suis un peu surpris qu'on fasse ainsi un proc\u00e8s d'intention \u00e0 qu'on condamne cette id\u00e9e -l\u00e0, l'id\u00e9e d'une telle fondation juste parce que de personnalit\u00e9s qui ont apport\u00e9 beaucoup \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la formation en Suisse ont sont d\u00e9sign\u00e9s, seules les 2 premi\u00e8res personnes d\u00e9cident encore cette fondation, ce n'est pas tout conseil de fondation, j'ai un peu le sentiment que si c'est pas trop vite en plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [89%] :\r\nLaurent Wehrli, conseiller national PLR interrog\u00e9 par Val\u00e9rie ah ouais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [97%] :\r\nLes \u00e9carts de richesse continuent de se creuser au sein de l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame si le foss\u00e9 entre riches et pauvres reste moins important que dans le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [95%] :\r\nC'est la conclusion d'un rapport d'Eurostat, l'office europ\u00e9en de statistiques, en t\u00eate des pays les plus in\u00e9galitaires, la Bulgarie, rien d'\u00e9tonnant pour Gilbert Cazassus, professeur en \u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:32) [88%] :\r\nLe constat n'est pas surprenant, la Bulgarie et l\u00e0, bon dernier pays avec la Roumanie \u00e0 \u00eatre entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne, les processus d'admission de la Bulgarie ou si la Roumanie ont \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9es par rapport \u00e0 une situation \u00e9conomique particuli\u00e8rement d\u00e9licate, notamment li\u00e9 \u00e0 un retard industriel li\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes de corruption et un syst\u00e8me politique domin\u00e9e par un parc qui sert tr\u00e8s europ\u00e9en, mais o\u00f9 il y a aussi une grande oligarchie et une conception je dirais parfois extr\u00eamement lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie sans socle social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Cl\u00e9a Favre et \u00e0 l'inverse, la Slovaquie, la Slov\u00e9nie et la R\u00e9publique tch\u00e8que forment le trio des pays les plus \u00e9galitaires devant des pays nordiques, ce trio a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi son int\u00e9gration europ\u00e9enne et \u00e9pouse au moins eu en partie les politiques sociales actives dans le reste de l'Europe, Benyamin N\u00e9tanyahou a trouv\u00e9 le site o\u00f9 sera baptis\u00e9 la colonie Donald Trump sur le plateau du Golan occup\u00e9 le 1er ministre isra\u00e9lien avait promis au pr\u00e9sident am\u00e9ricain de baptiser une colonie \u00e0 son nom, une fa\u00e7on de le remercier d'avoir reconnu fin mars la souverainet\u00e9 de l'\u00c9tat h\u00e9breu sur la partie du plateau du Golan syrien occup\u00e9 par Isra\u00ebl, environ 18000 Syriens vivent toujours dans le Golan occup\u00e9, o\u00f9 sont install\u00e9s 20000 colons isra\u00e9liens les colonies isra\u00e9liennes dans les territoires occup\u00e9s restent ill\u00e9gales au regard du droit international. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [90%] :\r\nAu Royaume-Uni, \u00e0 2 semaines des \u00e9lections europ\u00e9ennes, le parti du break s'envole dans les sondages, n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [90%] :\r\nSi lanc\u00e9 en avril par l'ancien leader d'oeil UKIP, Nigel Farage qui surfe sur la col\u00e8re des d\u00e9\u00e7us du break site selon une enqu\u00eate d'opinion publi\u00e9e hier par le journal Daily Observer la formation caracole en t\u00eate avec 34 pourcent des intentions de vote Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:15) [90%] :\r\nConservateur, ils travaillent sont d\u00e9sormais en mode panique, selon ce dernier sondage, le Nouveau Parti du break sites recueille davantage de soutien que les 2 grandes formations r\u00e9unies les Torys qui n'affiche que 11 pourcent des intentions de vote sont touch\u00e9s en premi\u00e8re ligne, il semble faire les frais de ce qui marque leur \u00e9chec depuis 3 ans \u00e0 concr\u00e9tiser la sortie, l'Union europ\u00e9enne, l'h\u00e9morragie massive de leurs \u00e9lecteurs d\u00e9sillusionn\u00e9s au profit de la formation de Nigel Farage les rel\u00e8gue en 4\u00e8me position, le parti Theresa May ne se fait d'ailleurs aucune illusion : la direction n'a m\u00eame pas pris la peine de lancer une campagne officielle, l'opposition travailliste avec 21 pourcent des intentions de vote n'est pas dans une posture beaucoup plus envieuse, elle ne parvient pas \u00e0 tirer profit des mis\u00e8res de son adversaire au pouvoir son message sur le break Seat et jug\u00e9s trop confus Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [91%] :\r\nLondres le groupe Bayer a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses excuses, 2 jours apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations en France d'un fichage ill\u00e9gal, le g\u00e9ant allemand de la chimie, a dit comprendre qu'untel projet et susciter des inqui\u00e9tudes et des critiques, Bayer, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir constitu\u00e9 pour le compte de sa filiale Monsanto des fichiers sur des positions de centaines de personnalit\u00e9s \u00e0 propos des pesticides et des OGM. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [89%] :\r\nEn Italie, l'initiative semble porter ses fruits, de nouveaux villages ont d\u00e9cid\u00e9 de vendre des dizaines de maisons fermes ont villas pour la somme modique de en euros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [95%] :\r\nPour lutter contre le vieillissement de la population et la d\u00e9sertification des zones rurales, les autorit\u00e9s locales multiplient ce genre d'initiative depuis quelques ann\u00e9es un Euro symbolique, mais les acheteurs doivent s'engager \u00e0 r\u00e9nover leur nouvelle habitation dans les mois qui suivent son acquisition une offensive de charme pour attirer des investisseurs et redonner vie \u00e0 leur r\u00e9gion, Pauline, rapport. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:59) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, la question de l'exode rural est d\u00e9pass\u00e9e, il y a plus de communes dans les campagnes qui gagnent des habitants que de communes qui en perdent mais il y a des exceptions, comme ces 2 villages italiens Dung gaulliste dans la province de Naples et hom\u00e9lie au coeur de la Sicile, ce qui p\u00e8se lourd dans la balance, c'est le vieillissement de la population, Marc Dedeire, professeur en am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:22) [86%] :\r\nCette solution pour enrayer cette tendance lourde, c'est v\u00e9ritablement d'accueillir des nouvelles population et statistiquement de paysanne 80 90 ans, on a observ\u00e9 que lorsqu'un m\u00e9nage arriver avec un enfant installer en milieu rural, dans les 3 \u00e0 4 ann\u00e9es qui suivent, avait un second enfant de bagages qui arrivaient dans le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:39) [95%] :\r\nAvec \u00e0 la clef une redynamisation de l'\u00e9conomie et pour attirer de nouveaux habitants, on peut faire comme ces 2 communes italiennes mais il y a d'autres exemples en France pour rendre le monde rural plus attractif. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:51) [86%] :\r\nIl pouvait \u00eatre propri\u00e9taire vous l'urbain, d'une part dans l'espace rural \u00e0 travers quelques m\u00e8tres carr\u00e9s de terre pour proposer votre financement par un syst\u00e8me participatif et vous pouvez matinale d'exploitations agricoles, parce que vous \u00eates 600 urbain \u00e0 avoir maintenu une agriculture dans une campagne dans un espace rural parce que vous avez aid\u00e9 au financement de cette expression. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:11) [91%] :\r\nCe qui investissent n'attendent pas de b\u00e9n\u00e9fice, mais une contrepartie sous forme de dons en nature, des l\u00e9gumes, ou une caisse devant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [95%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Pauline Rabat et en restant en Italie pour parler football cette fois et surtout maillot de tr\u00e8s vieilles bandes verticales noires et blanches, \u00e7a vous parle romaine depuis 1903 la Juventus Turin n'avait pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 cette r\u00e8gle, m\u00eame si le nombre et la largeur des rayures a vari\u00e9 avec le temps, mais la saison prochaine est d\u00e9j\u00e0 hier face \u00e0 la Roma, Cristiano Ronaldo et ses \u00e9quipiers porteront donc un maillot simplement divis\u00e9 en deux blanc \u00e0 droite et noir \u00e0 gauche une r\u00e9volution, le bianco et le nero du l\u00e9gendaire maillot turinois seront s\u00e9par\u00e9s par une fine bande verticale rose rappelant la couleur originelle du maillot de la Juventus, fond\u00e9e en 1897. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [84%] :\r\nSpielberg voil\u00e0, si je le savais pas le rose \u00e7a comme quoi hein, merci beaucoup, Foued Boukari fran\u00e7ais nouvelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B929409-0BEB-4B38-A080-5675139590B6", "internalArchiveId": "0B929409-0BEB-4B38-A080-5675139590B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oggier, Gr\u00e9goire;Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion;Pierre Chiffelle, avocat vaudois;Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois;Maria De Sousa, professeur d'histoire et de civisme \u00e0 Gen\u00e8ve; El\u00e8ves de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale Jean-Piaget \u00e0 Ch\u00eane-Bougerie;Martin Rauber, chef du groupe PS-Les Verts du conseil g\u00e9n\u00e9ral de Bulle;S\u00e9bastien Bossel, pr\u00e9sident de la section UDC Bulle/La Tour-de-Tr\u00eame\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (13/FOOT ST-GALL SION PI) Le FC Sion devra-t-il disputer le barrage contre la rel\u00e9gation... en superleague de football?\r\nLe risque s'accroit pour l'\u00e9quipe valaisanne... qui s'est une nouvelle fois inclin\u00e9e hier\r\nUne d\u00e9faite deux \u00e0 1 \u00e0 Saint-Gall... Gr\u00e9goire Ogier...\r\nEt le FC Sion s'enfonce toujours un peu plus dans la crise... \r\n   0'58''\r\nEn hockey sur glace... l'\u00e9quipe de suisse remporte une deuxi\u00e8me victoire d'affil\u00e9e aux championants du monde\r\nLes joueurs de PAtrick fischer ont battu la lettonie trois \u00e0 un hier soir \u00e4 bratislava. \r\nProchain match demain... contr l'Autriche.\r\n(02/ANNULATION RFFA POP ITV CHIFFELLE (22H30)) *** Les prochaines votations f\u00e9d\u00e9rales ne mettront pas forc\u00e9ment fin au d\u00e9bat... sur la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS\r\nC'est une information de nos coll\u00e8gues du 1930...\r\nLes opposants... \u00e0 la RFFA... promettent de d\u00e9poser un recours, si le peuple suisse adopte la r\u00e9forme dimanche\r\nIls invoquent une \"violation de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re\"... \r\nEcoutez L'avocat Pierre Chiffelle... qui repr\u00e9sente ces opposant de gauche\r\n 0'38''\r\nPierre Chiffelle avec Genevi\u00e8ve Dentan.\r\n(01/ANNULATION RFFA POP 19H30 ITV DE BUMAN) Mais pour le conseiller national pdc fribourgeois Dominique de Buman... ce grief est totalement infond\u00e9\r\n 0'31''\r\nDominique de Buman interrog\u00e9 Delphine Gendre\r\n(Venezuela) Un g\u00e9n\u00e9ral v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien appelle au soul\u00e8vement... contre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro\r\n\"nous devons trouver un moyen de nous d\u00e9barrasser de la peur\"... a notamment d\u00e9clar\u00e9 Ramon Rangel dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e hier soir sur Youtube\r\nIl enjoint les forces arm\u00e9es... pour l'instant toujours acquises au socialiste... \u00e0 rejoindre le camp de l'opposant Juan Guaido\r\nIl s'agit d'un nouveau reers pour Nicolas Maduro... apr\u00e8s plusieurs d\u00e9fections similaires depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n(09/YEMEN LE PROCESSUS DE PAIX PA (22H30)) *** Les n\u00e9gociations sur la guerre au Y\u00e9men commencent \u00e0 porter leurs fruits sur le terrain\r\nApr\u00e8s des mois de tergiversations... les rebelles houthis lanc\u00e9 ce week.end l'\u00e9vacuation de trois ports... dont celui... particuli\u00e8rement strat\u00e9gique... de Hodeida\r\nAnouk Henri... si ce d\u00e9sengagement se confirme... ce sera une avanc\u00e9e dans les accords de cessez-le-feu\r\n 0'48''\r\n((Le d\u00e9part des milices arm\u00e9es houties du port d'Hodeida et de deux autres villes c\u00f4ti\u00e8res de la mer rouge est un signal. Un signal encore faible, mais apr\u00e8s des mois d'immobilisme, le fait qu'une des deux parties en conflit se conforme aux accords humanitaires sign\u00e9s en d\u00e9cembresuscite de l'espoir. Apr\u00e8s des semaines de violents combats, hier, les nations unies ont constat\u00e9 que la zone portuaire \u00e9tait calme: Ce point est d'ailleurs crucial pour les organisations humanitaires, car Hodeida est le principal point d'entr\u00e9e de l'aide, dont a cruellement besoin la population yemenite.\r\nMais si l'ONU a affirm\u00e9 que l'op\u00e9ration s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e comme convenue, le gouvernement yemenite a lui fait preuve de sceptisme. Il a qualifi\u00e9 le retrait de ses ennemis de farce... la mission de l'ONU lui a rappel\u00e9 qu'elle devait aussi remplir ses engagement dans cette premi\u00e8re phase ses accords. Ces prochains jours seront consacr\u00e9s au d\u00e9minage de la r\u00e9gion.))\r\n(BAyer) Bayer pr\u00e9sente ses excuses... apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le fichage men\u00e9 par sa filiale Monsanto en France\r\nLe groupe agrochimique allemand promet d'ouvrir une enqu\u00eate interne sur cette affaire...\r\nEt d'informer toutes les personnes concern\u00e9es... des donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9es \u00e0 leur sujet\r\nMonsanto aurait list\u00e9 des centaines de personnalit\u00e9s en fonction de leur position sur les pesticides... notamment... pour adapter sa strat\u00e9gie de communication\r\n(TF2/GE VOTE A BLANC ELEVES PI) **** Le canton de Gen\u00e8ve organise des scrutins dans les \u00e9tablissements scolaires.. pour inciter les jeunes \u00e0 voter. \r\nVendredi dernier, des \u00e9l\u00e8ves \u00e2g\u00e9s de 17 \u00e0 19 ans ont particip\u00e9 \u00e0 l'un de ces votes blancs... \u00e0 l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale Jean-Piaget, \u00e0 Ch\u00eanes bougeries... \r\nIls devaient se prononcer sur les deux objets f\u00e9d\u00e9raux soumis au vote dimanche\r\nEt actualit\u00e9 oblige, un autre sujet s'est invit\u00e9 dans le cours : les soup\u00e7ons de fraude au service des votations. \r\nAlos... comment cette affaire a-t-elle impact\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves et leur enseignante? \r\nLe reportage de davy bailly bazin. \r\n  1'40'' ((pas de script))\r\nLes votes des \u00e9l\u00e8ves seront d\u00e9pouill\u00e9s en m\u00eame temps que les vrais bulletins... dimanche ... \r\nLes r\u00e9sultats seront communiqu\u00e9s, ensuite, aux \u00e9tablissements qui ont particip\u00e9.\r\n(TF5/FR BULLE EXECUTIF 19 MAI PROFESSIONALISATION PI) **** Et les votations du 19 mai.. on en parle encore avec cet objet soumis aux citoyens de la ville de Bulle... dans le canton de Fribourg\r\nFaut-il professionnaliser l'ex\u00e9cutif communal... et notamment en diminuer le nombre de membres...qui passerait de 9 \u00e0 5?\r\nCette proposition \u00e9mane de la gauche et du PDC. \r\nElle est combattue par l'UDC, le PLR et les Verts'lib\u00e9raux: Fabrice Gaudiano...\r\n 1'36''\r\n((Bulle compte 24'000 habitants... et a connu l'une des plus forte croissance d\u00e9mographique de Suisse sur ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. Forts de ce constat... les partisans de la professionnalisation de l'Ex\u00e9cutif estiment que les autorit\u00e9s de la ville ont atteint les limites du temps partiel : Martin Rauber, chef du groupe PS-Les Verts du conseil g\u00e9n\u00e9ral de Bulle...\r\n--- Rauber\r\nEn cas de professionnalisation, les autorit\u00e9s estiment les co\u00fbts \u00e0 650'000 frans par an. Une d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire supportable pour les 2 camps... mais pour les opposants, le probl\u00e8me est ailleurs: S\u00e9bastien Bossel, pr\u00e9sident de la section UDC Bulle/La Tour-de-Tr\u00eame...\r\n--- Bossel\r\nLe scrutin s'annonce serr\u00e9. \r\nA relever que l'Ex\u00e9cutif actuel s'est prononc\u00e9 contre la r\u00e9forme.))\r\n(Prix Walo) Un peu de cin\u00e9ma pour finir ce journal\r\nLe merveilleux voyage de Wolken-bruch... du r\u00e9alisateur al\u00e9manique Michael Steiner... a rafl\u00e9 trois distinctions hier soir lors de la remise des prix Walo \u00e0 Z\u00fcrich\r\nSon acteur principal... le z\u00fcrichois Joel Basman... remporte l'\u00e9toile d'or du meilleur acteur...\r\nAlors que la valaisanne No\u00e9mie Schmidt s'octroie celle de la \"Nouvelle venue\"\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Lituanie) \r\n(netanyahu) \r\n(Manning -Assange) \r\n(S\u00e9isme panama) \r\n(Superleague) xamax -sion mercredi\r\n(Foot championnat anglais) \r\n(Tennis madrid) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411801", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-13T06:00:42_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-13T06:00:42_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10411807", "ece-10411801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-19T06:39:26Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour, bonjour le FC Sion va devoir lutter pour \u00e9viter le barrage en Super League, le changement d'entra\u00eeneur n'y a rien fait, les Valaisans ont encore perdu hier \u00e0 Saint-Gall, eux, ne s'avoueront pas vaincus, m\u00eame s'ils perdent, pour les opposants \u00e0 la RFFA lier fiscalit\u00e9 et financement de l'AVS dans un objet de votation est ill\u00e9gal, ils promettent de d\u00e9poser un recours en cas de oui dimanche et puis cette lueur d'espoir dans le conflit au Y\u00e9men, les rebelles Houthis ont commenc\u00e9 ce week- end \u00e0 \u00e9vacuer leur plusieurs ports une premi\u00e8re concr\u00e9tisation des accords de cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [95%] :\r\nLe FC Sion devra -t-il disputer le barrage contre la rel\u00e9gation en Super Ligue de football, le risque s'accro\u00eet en tout cas pour l'\u00e9quipe valaisanne qui s'est une nouvelle fois inclin\u00e9e hier une d\u00e9faite 2 \u00e0 1 \u00e0 Saint-Gall Gr\u00e9goire Ogier et le FC Sion s'enfonce, on peut toujours un peu plus dans la crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nEn ce printemps, le FC Sion ne trouvent plus la solution les Valaisans ont conc\u00e9d\u00e9 hier leur 4\u00e8me revers de rang et n'ont plus gagn\u00e9 en Super League depuis 6 matches, surtout ce score de 2 1 ne refl\u00e8te qu'en partie la physionomie d'une rencontre o\u00f9 le FC Saint-Gall s'est montr\u00e9 bien plus entreprenant que les S\u00e9dunois la preuve avec les transactions, Kevin Fickentscher, le gardien valaisan a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par ses montants le changement d'entra\u00eeneur d\u00e9cider dans la semaine, avec la mise \u00e0 l'\u00e9cart de moiti\u00e9 qui ne n'aura donc pas suffi \u00e0 3 journ\u00e9es du terme de la saison, le FC Sion 8\u00e8me ne compte qu'un point d'avance sur le 9\u00e8me et barragiste Neuch\u00e2tel Xamax le FC Sion est en grand danger, son pr\u00e9sident, Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [84%] :\r\n\u00e7a fait un moment qu'on est dans l'alerte rouge dans les les les matchs, vous voyez bien \u00e0 quoi il se joue, et joue souvent sur des coud\u00e9es souvent sur le le le le le coeur aussi, mais je j'ai pas un vrai souci de coeur dans ce dans actuellement par quand j'ai faut qu'on r\u00e9ussisse \u00e0 faire des matches place c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [93%] :\r\nL'union sacr\u00e9e, c'est ce qu'il reste d\u00e9sormais au FC Sion pour \u00e9viter le barrage face au 2\u00e8me de Challenge League, surtout le dernier roman de mercredi entre le FC Sion et neuchtel Samak, ce sera une vraie finale pour \u00e9viter ce barrage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nEn hockey sur glace, l'\u00e9quipe de suisse remporte une 2\u00e8me victoire d'affil\u00e9e au championnat du monde, les joueurs de Patrick Fischer ont battu la L\u00e9ttonie 2 \u00e0 1 hier soir \u00e0 Bratislava prochain match demain contr l'Autriche, les prochaines votations f\u00e9d\u00e9rales ne mettront pas forc\u00e9ment fin au d\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS c'est une information de nos coll\u00e8gues du 19 heures 30, les opposants \u00e0 la RFFA promettent de d\u00e9poser un recours, si le peuple suisse adopte la r\u00e9forme dimanche ils invoquent une violation de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re, \u00e9coutez l'avocat Pierre Chiffelle qui repr\u00e9sente ces opposant de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [88%] :\r\nEh bien, ce recours a pour but de contester la prise d'otages, que l'on fait sur les citoyens avec cette votation sur la RFFA qui en fait vise 2 objets distincts qu'on pourrait parfaitement approuv\u00e9 pour l'un ou refus\u00e9 pour l'autre, ou vice versa, alors que le citoyen n'a que le choix de les approuver ou les rejeter ensemble \u00e7a viole ce qu'on appelle le principe de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re qui est garanti par la par l\u00e0 quand vous parlez des droits politiques puisque la garantie des droits politiques prot\u00e8gent ce qu'on appelle l'expression de la volont\u00e9 ferme sur des citoyens et des citoyennes et que dans ce cas -l\u00e0, malheureusement, le syst\u00e8me choisi rend cela impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [92%] :\r\nPierre Chiffelle avec Genevi\u00e8ve d'antan, mais pour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique depuis mon h\u00e9 bien ce grief est totalement infond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:15) [90%] :\r\nIl y a certainement un effet de que gesticulations ou d'agitation, parce qu'on sait quand m\u00eame que, entre le Parlement et les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a toujours un contr\u00f4le de ce que l'on appellerait non pas l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re, mais la conformit\u00e9 alors je dirais g\u00e9n\u00e9ral et le le projet qui est soumis au peuple, a \u00e9t\u00e9 l'objet de tr\u00e8s nombreuses d\u00e9lib\u00e9rations de diff\u00e9rents horizons politiques et en aucune mani\u00e8re, on ne saurait dire que le l'objet qui sera soumis \u00e0 votation viol de cette mani\u00e8re -l\u00e0, la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre, un g\u00e9n\u00e9ral v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien appelle au soul\u00e8vement contre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, nous devons trouver un moyen de nous d\u00e9barrasser de la peur, a notamment d\u00e9clar\u00e9 Ramon Rangel dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e hier soir sur YouTube il enjoint les forces arm\u00e9es pour l'instant toujours acquises au socialiste \u00e0 rejoindre le camp de l'opposant Juan gouaille d'eau, il s'agit d'un nouveau revers pour Nicolas Maduro apr\u00e8s plusieurs d\u00e9fections similaires depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les n\u00e9gociations sur la guerre au Y\u00e9men, commencent \u00e0 porter leurs fruits sur le terrain apr\u00e8s des mois de tergiversations, les rebelles Houthis ont lanc\u00e9 ce week- end, l'\u00e9vacuation de 3 ports dont celui particuli\u00e8rement strat\u00e9gique de Hodeida, Anouk Henry si se d\u00e9gage d\u00e9sengagement se confirme, ce serait une avanc\u00e9e dans les accords de cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:32) [95%] :\r\nLe d\u00e9part des milices arm\u00e9es outil du port d'Hodeida et de 2 autres villes c\u00f4ti\u00e8res de la mer Rouge est un signal, un signal encore faible mais apr\u00e8s des mois d'immobilisme, le fait qu'une des 2 parties en conflit se conforme aux accords humanitaires sign\u00e9s en d\u00e9cembre, suscite de l'espoir, apr\u00e8s des semaines de violents combats hier les Nations unies ont constat\u00e9 que la zone portuaire \u00e9tait calme ce point est crucial pour les organisations humanitaires, car Hodeida est le principal point d'entr\u00e9e de l'aide dont a cruellement besoin \u00e0 la population y\u00e9m\u00e9nite mais si l'ONU a affirm\u00e9 que l'op\u00e9ration s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e comme convenue, le gouvernement est y\u00e9m\u00e9nite lui a fait preuve de scepticisme, il a qualifi\u00e9 le retrait de ses ennemis de farce la mission de l'ONU, lui a rappel\u00e9 qu'il devait aussi remplir ses engagements dans cette premi\u00e8re phase des accords ces prochains jours seront consacr\u00e9s au d\u00e9minage de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [95%] :\r\nBayer pr\u00e9sente ses excuses apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le fichage men\u00e9 par sa filiale Monsanto en France, le groupe agrochimique allemand promet d'ouvrir une enqu\u00eate interne sur cette affaire et d'informer toutes les personnes concern\u00e9es, des donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9es \u00e0 leur sujet Monsanto aurait list\u00e9 des centaines de personnalit\u00e9s en fonction de leur position sur les pesticides, notamment pour adapter sa strat\u00e9gie de communication, le canton de Gen\u00e8ve organise des scrutins dans les \u00e9tablissements scolaires pour inciter les jeunes \u00e0 voter Marielle vendredi dernier des \u00e9l\u00e8ves \u00e2g\u00e9s de 17 \u00e0 19 ans, ont particip\u00e9 \u00e0 l'un de ces votes blancs et l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale Jean Piaget \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries elle devait se prononcer sur les 2 objets f\u00e9d\u00e9raux soumis au vote dimanche et, actualit\u00e9 oblige, un autre sujet s'est invit\u00e9 dans le cours, les soup\u00e7ons de fraude au service des votations alors comment cette affaire a -t-elle impact\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves et leur enseignante, le reportage de David Bailly Basin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:27) [87%] :\r\nAlors, Maria De Sousa, j'enseigne l'histoire et aussi le cours de civisme, de toute fa\u00e7on, je pense qu'il faut les encourager \u00e0 aller voter, il ne faudrait pas qu'ils se disent puisque il y a fraude \u00e7a sert \u00e0 rien, que l'on vote non, c'est juste quelqu'un, je dirais, un fonctionnaire qui aurait fraud\u00e9, \u00e7a veut pas dire que c'est une pratique qui se fait fuir en tout temps, quoi, mais il faudrait pas que \u00e7a engendre un un discr\u00e9dit sur le droit de vote \u00e0 la poubelle ou qu'il y en a peut-\u00eatre qui lui ont d\u00e9j\u00e0 il vote Point CH, on peut dire, par \u00c9ric truy, je vous rappelle que c'est le secret le vote. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [87%] :\r\nBonjour je m'appelle St\u00e9phane Auger 18 ans partout et \u00e7a me choque en fait parce que si je vais voter pour quelqu'un ou bien si je veux \u00eatre pour quelque chose, c'est mon opinion, puis si quelqu'un ne change, ou bien le supprime, je trouve \u00e7a pas juste, j'aimerais bien que ce soit plus s\u00e9curis\u00e9, je m'appelle mais j'ai 17 ans, la fraude, c'est quand m\u00eame mais je trouve \u00e7a bien de voter quand m\u00eame, non, je pense que dans tous les pays, il y a, et \u00e7a existe et il faut faire avec, c'est tout, c'\u00e9tait un peu gros, mais voil\u00e0 au moi Margot et j'ai 19 ans, bah, je ne me sens pas encore tout \u00e0 fait concern\u00e9 par tout \u00e7a, apr\u00e8s un an je pense c'est d\u00e9cevant qu'on nous laisse le choix et final il serait pas appliqu\u00e9e en fait tu va quand m\u00eame continuer \u00e0 aller voter, malgr\u00e9 \u00e7a, oui, enfin, j'aime bien donner mon avis, j'ai mes choix et je les assume. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [94%] :\r\nLes votes des \u00e9l\u00e8ves seront d\u00e9pouill\u00e9s en m\u00eame temps que les vrais bulletins dimanche les r\u00e9sultats seront ensuite communiqu\u00e9s aux \u00e9tablissements qui ont particip\u00e9 et les votations du 19 et ont bien on en reparle encore avec cet objet soumis aux citoyens de la ville de Bulle dans le canton de Fribourg, faut -il professionnaliser l'ex\u00e9cutif communal et notamment en diminuer le nombre de membres qui passerait de 9 \u00e0 5 cette proposition \u00e9mane de la gauche et du PDC, elle est combattue par l'UDC, le PLR et les Verts lib\u00e9raux Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [91%] :\r\nBull compte 24000 habitants et a connu l'une des plus forte croissance d\u00e9mographique de Suisse sur ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, fort de ce constat, les partisans de la professionnalisation de l'ex\u00e9cutif, estiment que les autorit\u00e9s de la ville ont atteint les limites du temps partiel Martin ouvert, chef du groupe PS- Les Verts du conseil g\u00e9n\u00e9ral de Bulle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:40) [93%] :\r\nAujourd'hui, on voit qu'on est un peu dans l'urgence, et puis on a beaucoup de dossiers \u00e0 traiter et c'est surtout de l'op\u00e9rationnel, nous on a envie que les conseillers communaux puisse d\u00e9finir d\u00e8s strat\u00e9gies et des visions \u00e0 long terme, on aimerait que le politique reprenne le Leadership, c'est-\u00e0-dire qu'on veut diminuer l'impact de l'administration sur la gouvernance de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [95%] :\r\nEn cas de professionnalisation, les autorit\u00e9s estiment les co\u00fbts \u00e0 650000 francs par an, une d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire supportable pour les 2 camps, mais pour les opposants, le probl\u00e8me est ailleurs, S\u00e9bastien Bossel, pr\u00e9sident de la section UDC Bulle La Tour-de-Tr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [90%] :\r\n\u00e0 9 conseillers communaux on assure une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 de la population, on \u00e9vite le risque d'avoir des \u00e9lus qui soient dans une tour d'ivoire, qu'ils soient d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s, on permet \u00e0 tous les profils de se pr\u00e9senter pour cette fonction qui est attractive et donc de permettre au conseil communal de prendre des meilleures d\u00e9cisions \u00e0 9 conseillers communaux on l'\u00e9vite le risque que les \u00e9lus soient pr\u00e9occup\u00e9s uniquement par leur r\u00e9action, le syst\u00e8me de milice actuel, la force de la d\u00e9mocratie suisse et c'est pour cette raison -l\u00e0 qu'il faut \u00e9viter que des \u00e9lus soient professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:54) [94%] :\r\nLe scrutin s'annonce serr\u00e9 \u00e0 relever que l'ex\u00e9cutif actuel s'est prononc\u00e9 contre la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0, et puis un peu de cin\u00e9ma pour finir ce journal le merveilleux voyage de Volkan du r\u00e9alisateur al\u00e9manique Michael Steiner a rafl\u00e9 3 distinctions hier soir lors de la remise des prix Walo \u00e0 Z\u00fcrich, son acteur principal, le z\u00fcrichois Jo\u00ebl Bassmann remporte l'\u00c9toile d'or du meilleur acteur, alors que la valaisanne No\u00e9mie Schmidt s'octroie, celle de la nouvelle venue, merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T05:06:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}